{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-04-29T10:36:33Z",
        "Last-Modified": "2013-04-30T12:59:42Z",
        "Last-Save-Date": "2013-04-30T12:59:42Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "704",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-04-29T10:36:33Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-04-30T12:59:42Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-04-29T10:36:33Z",
        "dcterms:modified": "2013-04-30T12:59:42Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-04-29T10:36:33Z",
        "meta:save-date": "2013-04-30T12:59:42Z",
        "modified": "2013-04-30T12:59:42Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2089",
            "3063",
            "3105",
            "989",
            "3072",
            "4801",
            "5290",
            "4344",
            "5029",
            "4940",
            "4497",
            "5348",
            "5346",
            "4608",
            "5324",
            "5402",
            "4727",
            "4964",
            "4779",
            "4494",
            "4937",
            "4817",
            "4451",
            "5010",
            "4845",
            "4378",
            "5738",
            "5012",
            "5172",
            "5538",
            "5042",
            "4744",
            "5859",
            "5650",
            "5507",
            "5462",
            "5438",
            "5862",
            "5788",
            "5582",
            "5560",
            "5128",
            "5160",
            "5731",
            "5570",
            "5620",
            "5453",
            "5418",
            "5586",
            "5840",
            "4122",
            "5911",
            "5533",
            "5851",
            "5603",
            "5535",
            "5291",
            "5400",
            "4667",
            "5536",
            "5497",
            "5234",
            "5562",
            "5741",
            "5302",
            "4832",
            "5316",
            "5623",
            "5706",
            "5328",
            "5193",
            "5325",
            "5297",
            "5503",
            "4987",
            "4602",
            "5661",
            "5313",
            "5124",
            "5129",
            "5642",
            "4624",
            "5658",
            "4724",
            "4880",
            "5500",
            "5619",
            "5606",
            "5281",
            "5629",
            "5670",
            "4320",
            "5215",
            "5241",
            "5092",
            "5346",
            "5081",
            "4881",
            "1200",
            "470"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-04-29T10:36:33Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-04-30T12:59:42Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_74_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:ec6a6cf0-c2ef-4bd7-aa45-93ab36664cdf",
        "xmpTPg:NPages": "100"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/74 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n74. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 18. April 2013, Plenarsaal Schluss: 18:51 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7645 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 7645 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Bezahlbarkeit, Versorgungssicher-\n\nheit und Landschaftsschutz statt \n\ngr\u00fcner Dogmen \u2013 S\u00e4chsische  \n\nEnergiepolitik mit Augenma\u00df  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 7645 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7645 \n\n Holger Zastrow, FDP 7646 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7647 \n\n Holger Zastrow, FDP 7647 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 7648 \n\n Martin Dulig, SPD 7649 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7650 \n\n Carsten Biesok, FDP 7651 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7651 \n\n Alexander Delle, NPD 7651 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7653 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 7654 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7654 \n\n Holger Zastrow, FDP 7654 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7654 \n\n Holger Zastrow, FDP 7654 \n\n Thomas Jurk, SPD 7655 \n\n Holger Zastrow, FDP 7655 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 7656 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7656 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 7657 \n\n Thomas Jurk, SPD 7657 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7658 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7660 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 7660 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7661 \n\n Thomas Jurk, SPD 7661 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7661 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 7662 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7662 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7662 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7663 \n\n Thomas Jurk, SPD 7663 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7663 \n\n Thomas Jurk, SPD 7663 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7664 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7665 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7665 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7666 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Konfusion durch \u201eInklusion\u201c  \n\nbeenden \u2013 realistische Bildungs-\n\npolitik ohne ideologische  \n\nScheuklappen durchsetzen!  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 7666 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7666 \n\n Lothar Bienst, CDU 7667 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7668 \n\n Lothar Bienst, CDU 7668 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7668 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 7669 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7669 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 7670 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung einer  \n\nzus\u00e4tzlichen Altersversorgung \n\nzugunsten der ehrenamtlichen \n\nAngeh\u00f6rigen der Freiwilligen  \n\nFeuerwehr im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/11701, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 7671 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 7671 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7672 \n\n3 Ausgestaltung der bundes- und \n\nlandesgrenz\u00fcberschreitenden Zu-\n\nsammenarbeit in der Raumordnung  \n\n Drucksache 5/10275, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 7672 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7672 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 7674 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 7675 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7676 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7677 \n\n Andreas Storr, NPD 7678 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7679 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 7680 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7680 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/11760 7681 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7681 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7682 \n\n4 Jedem Kind ein Instrument \u2013  \n\nWeiterentwicklung des Projektes  \n\nals fester Bestandteil der  \n\nkulturellen Bildung  \n\n Drucksache 5/11318, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 7682 \n\n Aline Fiedler, CDU 7682 \n\n Nico Tippelt, FDP 7683 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 7683 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7685 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7686 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7687 \n\n Robert Clemen, CDU 7688 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7688 \n\n Robert Clemen, CDU 7689 \n\n Aline Fiedler, CDU 7689 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 7689 \n\n Aline Fiedler, CDU 7691 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7691 \n\n5 Ringen als olympische Sportart \n\nerhalten und Erneuerung  \n\nfinanziell unterst\u00fctzen!  \n\n Drucksache 5/11599, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 7691 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 7691 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 7693 \n\n Stefan Brangs, SPD 7694 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 7696 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 7697 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7698 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7698 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 7699 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7699 \n\n6 Wasser- und Schifffahrtsamt  \n\nDresden erhalten  \n\n Drucksache 5/11682, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 7699 \n\n Mario Pecher, SPD 7699 \n\n Ines Springer, CDU 7700 \n\n Mario Pecher, SPD 7702 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7702 \n\n Torsten Herbst, FDP 7702 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7703 \n\n Arne Schimmer, NPD 7703 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7704 \n\n Mario Pecher, SPD 7705 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7705 \n\n7 Konsequenzen aus der Mietrechts-\n\n\u00e4nderung ziehen \u2013 Kappungsgrenzen \n\nf\u00fcr Mietpreiserh\u00f6hungen in  \n\nSachsen von 20 auf 15 Prozent  \n\nin drei Jahren absenken  \n\n Drucksache 5/11529, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, mit Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung 7706 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7706 \n\n Gerald Otto, CDU 7707 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7708 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 7709 \n\n Mike Hauschild, FDP 7710 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7710 \n\n Mike Hauschild, FDP 7710 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7711 \n\n Mike Hauschild, FDP 7711 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7711 \n\n Mike Hauschild, FDP 7712 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7712 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7713 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7713 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7714 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7714 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7714 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7714 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7715 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7715 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7715 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7715 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7715 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/11761 7716 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7716 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7716 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/11529 7716 \n\n8 Heimatlandprinzip statt Armuts-\n\nimmigration: Deutschland ist  \n\nnicht das Sozialamt Europas!  \n\n Drucksache 5/11680, Antrag der \n\nFraktion der NPD 7716 \n\n Holger Apfel, NPD 7716 \n\n Carsten Biesok, FDP 7718 \n\n Arne Schimmer, NPD 7719 \n\n Carsten Biesok, FDP 7719 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7719 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7720 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7722 \n\n9 Bericht des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten zur Vernichtung \n\nvon Akten im Landesamt f\u00fcr  \n\nVerfassungsschutz Sachsen in  \n\nden Jahren 2011 und 2012  \n\n Drucksache 5/11033, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 5/11586, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 7722 \n\n Peter Schowtka, CDU 7722 \n\n Arne Schimmer, NPD 7724 \n\n Peter Schowtka, CDU 7724 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 7724 \n\n Arne Schimmer, NPD 7725 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 7725 \n\n Stefan Brangs, SPD 7726 \n\n Carsten Biesok, FDP 7727 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7728 \n\n Andreas Storr, NPD 7729 \n\n \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7730 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7731 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/11794 7731 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7731 \n\n Carsten Biesok, FDP 7732 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 7732 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7732 \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/11685 7732 \n\n \u2013 Verunsicherung der Bev\u00f6lkerung \n\ndurch Milit\u00e4r\u00fcbungen in der Ober-\n\nlausitz (Frage Nr. 3) 7732 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7732 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7733 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7733 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7733 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7733 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7734 \n\n \u2013 St\u00e4rkung der interkulturellen Kompe-\n\ntenz in der Judikative durch Einbezie-\n\nhung  polnischer und tschechischer \n\nJurist(inn)en (Frage Nr. 8) 7734 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7734 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 7734 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7734 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 7734 \n\n \u2013 Videoaufzeichnungen im  \n\nPolizeigewahrsam (Frage Nr. 6) 7735 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7735 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7735 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7735 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7735 \n\n \u2013 L\u00e4rmschutz an der Umleitungs-\n\nstrecke Schleife \u2013 Wei\u00dfwasser  \n\n(Frage Nr. 2) 7735 \n\n Thomas Jurk, SPD 7735 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7735 \n\n Thomas Jurk, SPD 7736 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7736 \n\n Thomas Jurk, SPD 7736 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7736 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n \u2013 Unzul\u00e4ssige Wahlbeeinflussung \n\n bei B\u00fcrgermeisterwahlen im  \n\nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 4) 7736 \n\n Henning Homann, SPD 7736 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7736 \n\n \u2013 Eingetragene Lebenspartnerschaften \n\nin den Publikationen des Statistischen \n\nLandesamtes (Frage Nr. 7) 7737 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7737 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7737 \n\n \u2013 Neonazistische Netzwerke und \n\nStrukturen in Justizvollzugsanstalten \n\ndes Freistaates Sachsen (Frage Nr. 5) 7737 \n\n Henning Homann, SPD 7737 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 7737 \n\n Henning Homann, SPD 7738 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 7738 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 7738 \n\n \u2013 Start- und Landeentgelte am Flug-\n\nhafen Leipzig/Halle (Frage Nr. 1) 7738 \n\n Thomas Jurk, SPD 7738 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 7738 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7739 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7645 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 74. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Falken, Herr Tillich, Herr Schmidt, \n\nHerr Bandmann, Frau Kliese, Frau Bonk, Herr \n\nProf. Schmalfu\u00df, Frau Windisch, Herr Dr. Schuster und \n\nFrau Hermenau. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 8 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 95 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n66 Minuten, SPD bis zu 40 Minuten, FDP bis zu 40 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD bis zu 35 Minuten, \n\nStaatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 11, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 74. Sitzung ist damit best\u00e4tigt, und wir treten in diese \n\nTagesordnung ein. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Bezahlbarkeit, Versorgungssicherheit  \n\nund Landschaftsschutz statt gr\u00fcner Dogmen \u2013  \n\nS\u00e4chsische Energiepolitik mit Augenma\u00df \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Konfusion durch \u201eInklusion\u201c beenden \u2013  \n\nrealistische Bildungspolitik ohne ideologische Scheuklappen durchsetzen! \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 20 Minu-\n\nten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Mi-\n\nnuten, NPD 15 Minuten; Staatsregierung zwei Mal 10 Mi-\n\nnuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nBezahlbarkeit, Versorgungssicherheit und Landschaftsschutz  \n\nstatt gr\u00fcner Dogmen \u2013 S\u00e4chsische Energiepolitik mit Augenma\u00df \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \n\nCDU und der FDP das Wort. Die weitere Reihenfolge \n\ntrage ich gleich mit vor: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, \n\nNPD, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU ergreift jetzt Herr \n\nvon Breitenbuch das Wort. Bitte, Herr Kollege. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Das Thema der Aktuel-\n\nlen Debatte lautet: \u201eBezahlbarkeit, Versorgungssicherheit \n\nund Landschaftsschutz statt gr\u00fcner Dogmen \u2013 S\u00e4chsische \n\nEnergiepolitik mit Augenma\u00df\u201c. \n\n(Beifall der Abg. Miro Jennerjahn  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\nJa, die Koalition aus CDU und FDP verfolgt seit Jahren \n\neinen eigenst\u00e4ndigen s\u00e4chsischen Weg in der Energiepoli-\n\ntik. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Leider umsonst! \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nSo etwas nennt man Holzweg!) \n\nJa, wir haben Verantwortung in diesem Land und f\u00fcr \n\ndieses Land. Deshalb sehen wir uns in der Pflicht, die \n\nenergiepolitischen Interessen Sachsens deutlich zu formu-\n\nlieren und zu vertreten \u2013 unaufgeregt, aber stetig, in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7646 \n\nNachdenklichkeit und mit Augenma\u00df. Das, werte Kolle-\n\nginnen und Kollegen, wird so bleiben! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer s\u00e4chsische Weg ist auch deutlich geworden, als wir \n\nim Freistaat \u00fcber eine Landesentwicklungsplanung und \n\nein Energie- und Klimakonzept diskutiert haben. Wir \n\nhaben beschlossen, die Ausbauziele f\u00fcr erneuerbare \n\nEnergien bis 2022 deutlich \u2013 von 33 auf 28 % \u2013 abzusen-\n\nken, eben weil wir auf die Energiekosten f\u00fcr unsere \n\nB\u00fcrger schauen und der zu schnelle Ausbau zu hohe \n\nKosten verursacht. Das haben wir im Blick. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDass wir das getan haben, ist ein klares Signal politischer \n\nSt\u00e4rke; ich will das hier ganz bewusst sagen. \n\nHinzu kommt der Ausbau der Windkraft. Wir haben eine \n\nbefriedende L\u00f6sung f\u00fcr das Land erreicht. Auch mit Blick \n\nauf unsere Heimat, auf unsere s\u00e4chsischen Landschaften \n\nist das f\u00fcr uns aus dem l\u00e4ndlichen Raum eine wichtige \n\nSache. \n\nZur Situation im Bund: Wir versuchen, uns aus Sachsen \n\nheraus an der bundesdeutschen Debatte zu beteiligen \u2013 \n\nnicht immer zur Freude der CDU/FDP-Bundesregierung. \n\nIch will es deutlich sagen: Wir gehen auch hier konse-\n\nquent unseren s\u00e4chsischen Weg. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir haben fr\u00fchzeitig die Debatte um die Stromsteuer, die \n\neine Bundessteuer ist, angefangen. Wir haben ein Quo-\n\ntenmodell in die Diskussion in Berlin gegeben und zudem \n\nVorschl\u00e4ge gemacht, was die Privilegierung der Wind-\n\nkraft angeht. Sachsen beteiligt sich intensiv an dieser \n\nDiskussion. Die s\u00e4chsischen Interessen sind im Bund \n\ndeutlich wahrnehmbar. \n\nUns f\u00e4llt auf, dass die Oppositionsparteien bisher gar \n\nnichts zu s\u00e4chsischen Interessen formuliert haben. Wir \n\nh\u00f6ren da wirklich nichts! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nMartin Dulig, SPD: So ein Quatsch!) \n\nJetzt noch ein Wort zu den Berliner Bem\u00fchungen um eine \n\nStrompreisbremse! Wir stellen fest: CDU und GR\u00dcNE \n\nblockieren \u2013 \u2013 \u00c4h, SPD und GR\u00dcNE \u2013 \u2013 \n\n(Lachen bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nJa, ein alter Freud!) \n\n\u2013 Ich bin immer noch aufgeregt in so einer Aktuellen \n\nDebatte. Sehen Sie es mir nach! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD: Oh!) \n\nSPD und GR\u00dcNE lassen die Chance verstreichen, in \n\nBerlin zu diskutieren und an einer L\u00f6sung zu arbeiten. Es \n\nist eine Blockadehaltung zu erkennen. Sie warten auf die \n\nBundestagswahl und wollen dann schauen, in welcher \n\nKonstellation Sie weiterreden k\u00f6nnen. \n\n(Frank Heidan, CDU:  \n\nDas sind die wahren Blockierer!) \n\nAber das ist sehr \u00e4rgerlich. Letztlich geht es um Zeit, und \n\nZeit ist Geld. Es geht um eine Umjustierung der Energie-\n\npolitik in ganz Deutschland. Wenn SPD und GR\u00dcNE im \n\nBund sich verweigern, kostet das Geld. \n\nEs ist uns allen doch klar: Die Kiste ist verfahren. Die \n\nunterschiedlichen Interessen sind quer durch die Gesell-\n\nschaft verteilt. Aber die Politik hat die verdammte Pflicht, \n\nhier jetzt Entscheidungen zu f\u00e4llen. Wir sind auf Zeit \n\ngew\u00e4hlt, um zu entscheiden; dann m\u00fcssen wir das auch \n\ntun. Es \u00e4rgert uns nat\u00fcrlich, wenn das in Berlin nicht \n\ngelingt, weil die Bundesl\u00e4nder mit gr\u00fcnen und roten \n\nMehrheiten dort blockieren. Das geht auf Dauer nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs entstehen n\u00e4mlich zus\u00e4tzliche Kosten f\u00fcr alle, die mit \n\nEnergie zu tun haben. Viel zu viele haben weiterhin die \n\nM\u00f6glichkeit, sich freizukaufen. Das ist ja wie ein Ablass-\n\nhandel. Sie k\u00f6nnen eben, wenn sie das Geld haben, die \n\nSolaranlage auf das Dach, auf die Fabrik oder auf das \n\nH\u00e4usle stellen und an dem Boom profitieren. Das ist \n\nunfair, das ist unsozial. Das wollen wir hier doch einmal \n\nausdr\u00fccklich sagen und das hat mit Gerechtigkeit im \n\nLande nichts mehr zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas f\u00fchrt zu einer Spaltung der Gesellschaft und das \n\nm\u00f6chten wir \u00e4ndern. Daher auch der Appell an SPD und \n\nGR\u00dcNE, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass hier\u00fcber in Berlin \n\ndoch vor der Bundestagswahl einfach noch weiter gespro-\n\nchen und an L\u00f6sungen gearbeitet wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Taktische \n\nSpielchen auf dem R\u00fccken der B\u00fcrger akzeptieren wir \n\nnicht. Das werden wir auch immer deutlich machen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU sprach Herr Kollege von Breitenbuch. \n\nF\u00fcr die andere einbringende Fraktion, die FDP, spricht \n\njetzt Herr Kollege Zastrow. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nEr spricht jetzt \u00fcber den Dresdner Weg!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Rasant steigende Strompreise \n\n\u2013 die deutsche Industrie wie aber auch der Mittelstand \n\nund das Handwerk f\u00fcrchten nachvollziehbar um die \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit des Wirtschaftsstandortes Deutsch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7647 \n\nland. Die Kommunen leiden selbst an Netzbetreibern. Der \n\nostdeutsche Netzbetreiber \u201e50Hertz\u201c musste 2012 \n\n262 Mal netzstabilisierend in das Stromnetz eingreifen. \n\nNur zum Vergleich: 2007 war es noch ungef\u00e4hr 40 Mal. \n\nWir sehen, irgendetwas l\u00e4uft schief. \n\nMeine Damen und Herren! Die Energiewende ist sowohl, \n\nwas ihre Begr\u00fcndung, aber auch, was ihre Umsetzung \n\nbetrifft, unn\u00f6tig. Sie ist volkswirtschaftlich hoch riskant \n\nund sie ist falsch. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber mich wundert all das nicht; denn genau das passiert, \n\nwenn man auf Ideologie anstatt auf wissenschaftliche \n\nErkenntnisse, auf Sachverstand und Fakten setzt, meine \n\nDamen und Herren. \n\nDie Energiewende ist der Triumph des Glaubens \u00fcber das \n\nWissen. Es ist der Sieg des Konjunktivs \u00fcber wissen-\n\nschaftliche Erkenntnisse, \u00fcber die Gesetze der Physik und \n\n\u00fcber \u00f6konomische Vernunft, meine Damen und Herren. \n\nDass wir da als Koalition nicht einfach zusehen, das \n\nwerden Sie verstehen. Sachsen sind nun mal vernunftbe-\n\ngabte Wesen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMir ist v\u00f6llig unerkl\u00e4rlich, wie man mit den planwirt-\n\nschaftlichen Konzepten eines gescheiterten Systems die \n\nEnergieversorgung der Zukunft eines Wirtschaftsstandor-\n\ntes wie Deutschland gestalten will, meine Damen und \n\nHerren. Es ist schon mal zu einer anderen Zeit schiefge-\n\ngangen und wenn wir diesen Weg einfach so weitergehen, \n\ndann wird es auch hier schiefgehen, meine Damen und \n\nHerren. \n\nDie Auswirkungen sind verr\u00e4terisch, sicherlich f\u00fcr einige \n\nzu schnell reich gewordene Wohlstands-Gr\u00fcne. Ihnen ist \n\nder Strompreis egal, sie haben genug und k\u00f6nnen bezah-\n\nlen. Aber f\u00fcr die meisten Menschen ist ein zu hoher \n\nStrompreis eben auch eine soziale Frage und die Auswir-\n\nkung ist dramatisch im positiven Sinne f\u00fcr ihre gr\u00fcne \n\nKernklientel, \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nn\u00e4mlich diese ganzen Windkraftanlagenbetreiber, die sich \n\nan ihre Gelddruckmaschinen \u00fcberall in diesem Land \n\nhinsetzen k\u00f6nnen, die Landschaft verschandeln und etwas \n\nbekommen, was es nicht einmal zu DDR-Zeiten gab, \n\nn\u00e4mlich eine Garantie f\u00fcr eine 20-j\u00e4hrige 7-prozentige \n\nRendite. Das ist schon ein Wahnsinn. Dass sie dann f\u00fcr \n\ndie Windkraft k\u00e4mpfen, ist mir v\u00f6llig klar. Ihr Stadtrats-\n\nkollege in Dresden, Herr Daniels, fordert ja als gr\u00fcner \n\nStadtrat, als Windkraftanlagenplaner und Vorsitzender des \n\nWindkraftlobby-Verbandes sogar, Windkraftanlagen im \n\nStadtgebiet Dresden aufzustellen. Das ist die Wahrheit. \n\nF\u00fcr sie ist Naturschutz nur dann Naturschutz, wenn es \n\nsich f\u00fcr ihre Klientel rechnet. Das muss hier einmal \n\nausgesprochen werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nF\u00fcr alle anderen, meine Damen und Herren, sind die \n\nFolgen negativ, dramatisch f\u00fcr die Verbraucher, f\u00fcr die \n\nWirtschaft, f\u00fcr die Landwirtschaft, wenn ich allein an die \n\nnaturfeindlichen Monokulturen denke, die \u00fcberall in \n\nSachsen entstehen, wenn ich denke, wie wertvolle Acker-\n\nfl\u00e4chen f\u00fcr riesige Solaranlagen verbraucht werden, wenn \n\nich an die Kleinstwasserkraftanlagen denke, die ohne \n\neinen relevanten Wirkungsgrad zu enormen Sch\u00e4den f\u00fcr \n\nunsere Flusslandschaft und f\u00fcr die Fische f\u00fchren oder \n\nwenn ich ganz besonders an Verspargelung unserer \n\nLandschaft durch Windkraftanlagen denke. \n\nDeswegen bin ich genauso froh wie mein Kollege von \n\nBreitenbuch, dass Sachsen explizit einen anderen Weg in \n\nder Energiepolitik geht. Wir leisten uns eine eigene \n\nMeinung. Wir haben ein eigenes Konzept festgelegt, ein \n\nKonzept, das besser zu diesem Land passt und zukunfts-\n\nf\u00e4hig ist, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Zastrow, Sie haben \n\nsich sicherlich in den letzten Monaten genauso wie wir \n\nmit dem Landesentwicklungsplan besch\u00e4ftigt. Ist Ihnen \n\nbewusst, dass dabei der Innenminister auch vorsieht, in \n\nden W\u00e4ldern des Landes Sachsen Windkraftanlagen \n\nerrichten zu lassen? \n\nHolger Zastrow, FDP: Der Landesentwicklungsplan \n\nverweist auf das Energie- und Klimaprogramm und da \n\nhaben wir nat\u00fcrlich, stolz darauf, eine Entscheidung \n\ngetroffen. Die Entscheidung, die wir in Sachsen getroffen \n\nhaben, ist vielleicht auch eine s\u00e4chsische Besonderheit. \n\nDas macht diesen s\u00e4chsischen Weg aus, dass wir aus-\n\nschlie\u00dfen, dass in s\u00e4chsischen W\u00e4ldern Windkraftanlagen \n\ngebaut werden k\u00f6nnen. In Sachsen wird im Wald keine \n\nWindkraftanlage gebaut. Genau das ist im Klima- und \n\nEnergieprogramm enthalten. Das hat diese Koalition \n\ngemacht. Da erwarte ich auch von Ihnen Beifall. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir leisten uns einen eigenen \n\nWeg und wir haben dazu den von Ihnen angesprochenen \n\nLandesentwicklungsplan und das Energie- und Klimapro-\n\ngramm genau darauf ausgerichtet. Deswegen stoppen wir \n\nden unkontrollierten Zubau von Windkraftanlagen in \n\nSachsen sehr deutlich. Wir haben die Ausbauziele, wie es \n\nKollege von Breitenbuch schon gesagt hat, von 33 % auf \n\n28 % verringert. Man muss ja auch einmal zur Kenntnis \n\nnehmen, dass die Energiewende, so wie sie l\u00e4uft, ein \n\nstures Festhalten an Ausbauzielen ist, die man vor zwei \n\nJahren festgelegt hat. Ich freue mich, dass diese Koalition \n\nauch lernf\u00e4hig gewesen ist. Ich glaube, dass wir damit das \n\nRichtige f\u00fcr dieses Land tun. \u00dcber weitere Ma\u00dfnahmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7648 \n\naus dem Energie- und Klimaprogramm berichte ich gern \n\nin der zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nZastrow f\u00fcr die einbringende Fraktion der FDP. Es er-\n\ngreift das Wort f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kolle-\n\ngin Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nSchon mit der Formulierung des Themas f\u00fcr die heutige \n\nAktuelle Debatte durch die Koalitionsfraktionen wird eine \n\nsich ausschlie\u00dfende Alternative formuliert, n\u00e4mlich \n\nzwischen Bezahlbarkeit, Versorgungssicherheit und \n\nLandschaftsschutz auf der einen Seite und angeblich \n\ngr\u00fcnen Dogmen auf der anderen Seite. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sehr richtig erkannt!) \n\nDamit wird schon von der Themenstellung ein ideologi-\n\nsches Konstrukt hergestellt und ein Konglomerat aufge-\n\nstellt, wogegen man jetzt sozusagen ideologisch fechten \n\nmuss. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nGenau das wurde hier auch vorgef\u00fchrt, denn sowohl Herr \n\nvon Breitenbuch, aber vor allem auch Herr Zastrow haben \n\nsich als gr\u00f6\u00dfte ideologische Politiker in diesem Landtag \n\ndargestellt. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber auch gar nichts von einer sachlich orientierten \n\nL\u00f6sung haben Sie hier vorgetragen. \n\nWorin besteht denn nun der angeblich viel ger\u00fchmte \n\ns\u00e4chsische Weg? Er besteht darin, dass man r\u00fcckw\u00e4rtsge-\n\nwandt an der Braunkohleverstromung bis zum Sankt-\n\nNimmerleins-Tag festhalten will, egal, was rundherum in \n\nden anderen Bundesl\u00e4ndern oder europaweit passiert. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nWas passiert denn in Europa?) \n\nAuf der einen Seite h\u00e4lt man hier den Landschaftsschutz \n\nganz hoch, indem man mit B\u00fcrgerinitiativen gegen die \n\nWindm\u00fchlen wie Sancho Panza k\u00e4mpft. Auf der anderen \n\nSeite interessiert es Sie einen feuchten Kehricht, ob mit \n\ndem Tagebau-Neuaufschluss Nochten 2 riesige Land-\n\nschaftsr\u00e4ume f\u00fcr Menschen, f\u00fcr Tiere und Pflanzen \n\nverspielt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist Ihr s\u00e4chsischer Weg in der Energiepolitik. Dann \n\nr\u00fchmen Sie sich, dass Sie mit Ihren Vorschl\u00e4gen im \n\nLandesentwicklungsplan und im neuen Energie- und \n\nKlimaprogramm solche ehrgeizigen Ziele aufstellen, was \n\nden Ausbau der Windenergie in Sachsen angeht, dass Sie \n\ninnerhalb von zw\u00f6lf Jahren den Anteil der Windenergie \n\num sage und schreibe 8 % steigern wollen. Das nennen \n\nSie den s\u00e4chsischen Weg in der Energiepolitik. \n\nSachsen hat schon jetzt im L\u00e4nderranking aller Bundes-\n\nl\u00e4nder seinen mittleren Platz verloren und liegt im letzten \n\nDrittel. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist doch gut so!) \n\nSie r\u00fchmen sich damit, den s\u00e4chsischen Sonderweg auch \n\nin der Bundespolitik zu vertreten. Ihr CDU-Umwelt-\n\nminister Altmaier beklagt genau diesen Umstand, dass die \n\nL\u00e4nder nur noch egoistische Eigeninteressen vertreten \n\nund damit das Gesamtprojekt des Umbaus des Energie-\n\nsystems in Gefahr bringen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nWiderspruch des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWir brauchen eine abgestimmte L\u00e4nderpolitik, die im \n\nKonsens mit der Bundespolitik hergestellt werden muss. \n\nIhr s\u00e4chsischer Sonderweg ist \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der FDP: Hervorragend!) \n\n\u2013 f\u00e4hrt den Umbau des Energiesystems an die Wand. \n\n(Zuruf von der FDP: So ein Quatsch!) \n\nMachen Sie nur weiter so. Sie werden Sachsens Zukunft \n\nverspielen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nGel\u00e4chter bei der FDP) \n\nSachsen wird in Zukunft in der Energiewirtschaft keine \n\nf\u00fchrende Rolle mehr spielen. Das wird Ihr s\u00e4chsischer \n\nSonderweg in der Konsequenz bedeuten. \n\nIch m\u00f6chte sagen, bevor ich in der zweiten Rederunde \n\nzum Thema Bezahlbarkeit komme \u2013 das schlagen die \n\nalternativen Oppositionsfraktionen vor \u2013, dass wir in \n\nSachsen einen schrittweisen R\u00fcckbau der Braunkohlever-\n\nstromung brauchen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ich komme zum \n\nSchluss. Wir produzieren nicht nur \u00fcbersch\u00fcssigen Braun-\n\nkohlenstrom, sondern wir exportieren diesen zunehmend \n\nnach Polen und nach Bayern. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas nennt man Wertsch\u00f6pfung!) \n\n\u2013 Ja, die wollen aber zum Beispiel in Polen unseren Strom \n\nnicht. \n\n(Widerspruch des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWir werden nicht umhin kommen, die Braunkohlever-\n\nstromung sukzessive zur\u00fcckzufahren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7649 \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Daran wird kein Weg \n\nvorbeif\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Dr. Runge, die \n\ngerade f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprach, folgt jetzt \n\nHerr Kollege Dulig f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nIch dachte, es gibt Experten bei der SPD!) \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr von Breitenbuch, \n\nmenschliche Aufregung ist doch nicht das Problem. Uns \n\nregt auf, was Sie sagen. Uns regt auf, mit welcher Politik \n\nSie dieses Land gestalten wollen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das soll so sein!) \n\nZum anderen, lieber Holger Zastrow: So viel Wind, wie \n\nSie hier machen, damit k\u00f6nnten Sie theoretisch den \n\ngesamten Energiebedarf von Sachsen decken. Das Prob-\n\nlem daran ist, dass Ihr Wirkungsgrad nur null ist. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Demonstratives Bedauern \n\nbei der CDU und der FDP) \n\nWenn wir \u00fcber Bezahlbarkeit, Versorgungssicherheit und \n\nLandschaftsschutz reden und das an Dogmen festmachen, \n\ndann stellt sich die Frage, wer ist hier dogmatisch? Die \n\neinzige Antwort, die ich von Ihrer Seite h\u00f6re, ist: das eine \n\nwollen wir nicht, also gibt es ja nur Braunkohle. Wer \n\nerhebt hier was zum Dogma? Wo ist denn Ihr energiepoli-\n\ntisches Konzept? Wo ist denn Ihre Antwort auf die Fragen \n\nder Zeit? Sie verkennen komplett die Realit\u00e4ten. Energie-\n\npolitik mit Augenma\u00df hei\u00dft genau das zu erkennen. \n\nFossile Brennstoffe sind nun mal endlich. Dementspre-\n\nchend werden sie teurer. Wenn Ihre einzige Antwort ist, \n\ndass Sie weiterhin auf Braunkohle setzen, dann werden \n\nSie Energie teurer machen. Das ist die Antwort, die Sie \n\ngeben. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDa haben wir noch f\u00fcr 200 Jahre Reserven!) \n\nDer Klimawandel interessiert Sie nicht. Sie geben keine \n\nAntwort auf diese wichtige Frage. Die Energiewende ist \n\nbeschlossene Sache. Sie wollen sich mit Ihrem sogenann-\n\nten s\u00e4chsischen Weg pr\u00e4sentieren. Sie sind ja in Berlin \n\nsehr erfolgreich. Ich frage mich sowieso immer, in wel-\n\ncher Pers\u00f6nlichkeit Holger Zastrow wohl auftritt, ob es \n\njetzt der Sachsen-Holger ist oder der Bundes-Zastrow. Wo \n\nist denn der s\u00e4chsische Weg, der in Berlin auch eine Rolle \n\nspielt? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMit eigenen Initiativen im Bundesrat sind Sie gescheitert. \n\nJetzt sagen Sie, es ist Rot-Gr\u00fcn usw. Das war doch schon \n\nIhre Anfangsthese \u2013 ist doch klar \u2013, wir sind hier im \n\nWahlkampf. Man macht inzwischen jedes Thema zu \n\neinem bundespolitischen, um davon abzulenken, dass man \n\nselbst bei diesem Thema versagt hat. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nWiderspruch der Abg. Alexander Krau\u00df, CDU,  \n\nund Holger Zastrow, FDP) \n\nReden wir doch mal \u00fcber Ihr Konzept. Reden wir doch \n\nmal \u00fcber Ihr Quotenmodell. Es ist schon interessant, dass \n\nSie das Wort Quote \u00fcberhaupt in den Mund nehmen, denn \n\ndas ist ansonsten f\u00fcr Sie eher ein problematisches Thema. \n\nIhr Quotenmodell ist mit der jetzigen Politik in Sachsen \n\nnicht umsetzbar, gef\u00e4hrdet Existenzen und vernichtet \n\ns\u00e4chsische Arbeitspl\u00e4tze. Das ist die Zusammenfassung \n\nIhres Quotenmodells. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nWiderspruch des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDas Quotenmodell ist ja nur dann effizient, wenn man \n\neinseitig auf Windkraft und Wasserkraft setzt. Nur wenn \n\nman das ausbaut, funktioniert Ihr Quotenmodell. Aber \n\ngenau diese Energietr\u00e4ger werden von Ihnen komplett \n\nausgebremst. Die FDP ist stolz, sich als Windkraftverhin-\n\nderungspartei zu pr\u00e4sentieren. Sicherlich \u2013 man kann \u00fcber \n\nWindkraftanlagen und ihre \u00e4sthetische Qualit\u00e4t streiten. \n\n(Mike Hauschild, FDP: Man muss!) \n\nSie aber rundweg abzulehnen und es dann noch \u00fcber den \n\nUmweg des Baugesetzbuches zu verhindern, ist komplett \n\ndie falsche Politik. In Ihrem Quotenmodell ist die Nut-\n\nzung von Wasserkraft die kosteng\u00fcnstigste Form der \n\nerneuerbaren Energien. Was machen Sie? Sie f\u00fchren eine \n\nAbgabe f\u00fcr Wasserkraftwerksbetreiber ein. Das ist Ihre \n\nAntwort. Sie k\u00f6nnen doch nicht auf der einen Seite im \n\nQuotenmodell sagen, das ist die g\u00fcnstigste Form, um \n\ndann die zu bestrafen, die es machen. Das ist doch v\u00f6llig \n\nschizophren. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nWiderspruch des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDa kommt Familie Mucheyer aus dem Schwabenland und \n\nmacht ihren Traum wahr. 2007 haben sie ihr Haus ver-\n\nkauft und erwarben eine ziemlich heruntergekommene \n\nEisenm\u00fchle in Elstertrebnitz. Sie investierten eine Vier-\n\ntelmillion Eigenmittel und modernisierten eine Wasser-\n\nkraftanlage. Jetzt kommt unsere Staatsregierung mit ihrer \n\nWasserentnahmeabgabe, und damit wird die Einspeise-\n\nverg\u00fctung f\u00fcr Familie Mucheyer um 25 % verringert. \n\nDamit ist diese M\u00fchle wirtschaftlich nicht mehr zu \n\nbetreiben. Alle Kalkulationen, alle Verl\u00e4sslichkeit ist \n\nhinf\u00e4llig. Das ist Ihre Politik. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDer zynische Kommentar von Tino G\u00fcnther in der \n\n\u201eFreien Presse\u201c war: \u201eKraftwerke, die nach Einf\u00fchrung \n\nder Abgabe unwirtschaftlich sind, m\u00fcssen eben aufge-\n\nben.\u201c Tja, Tino G\u00fcnther, sagen Sie das Familie Mucheyer \n\nbitte ins Gesicht. Sagen Sie ihnen das. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Habe ich gemacht!) \n\nDas ist wirklich Zynismus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7650 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nMartin Dulig, SPD: Mit Ihrer Politik ziehen Sie den \n\nStecker der Solarindustrie in Sachsen. \n\n(Demonstrativer Beifall des  \n\nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nJa, das wollen Sie. Ist gut. Okay. Sehr interessant zu \n\nh\u00f6ren. Nur, wie w\u00e4re es mit einer Antwort auf die Frage, \n\nwas Ihr Energieprogramm bedeutet? Sie haben als Einzi-\n\nge die Braunkohle zum Dogma erhoben. Wir haben es uns \n\nals SPD nicht einfach gemacht. Wir haben einen Parteitag \n\neigens zum Thema Energiepolitik gemacht. Wir setzen \n\nauch auf Braunkohle, aber eben als eine Br\u00fcckentechno-\n\nlogie, weil wir wissen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 dass wir, wenn wir Ihre Bezahl-\n\nbarkeit erhalten wollen, noch eine Weile auf diese Ener-\n\ngieform setzen m\u00fcssen. Aber wir haben einen Plan, den \n\nman bis zum Jahr 2050 \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dulig, die \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nVielleicht gestatten Sie mir den kleinen Hinweis. Trotz \n\nder interessanten Debatte muss ich auf die Redezeiten \n\nachten und verweise einfach immer auf die n\u00e4chste \n\nRunde. \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion sprach Herr Kollege Dulig. Jetzt \n\nergreift f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Herr Lichdi das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Als ich heute Morgen \n\naufgestanden bin, habe ich mich gefreut, dass bei mir zu \n\nHause die Forsythien ausgeschlagen sind. Ich habe \n\nFolgendes gedacht: An diesem Morgen, der wirklich \n\nnichts Gutes verspricht, kann ich mich wenigstens an \n\neiner sch\u00f6nen Sache erfreuen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nDa haben Sie noch nicht in den Spiegel geschaut!) \n\nDas habe ich gerne getan. Dar\u00fcber kann ich mich trotz \n\nIhrer absurden Wahlkampfdebatte, die Sie hier vom Zaun \n\ngebrochen haben, weiter freuen. \n\nIhre Reden haben es gezeigt: Es geht Ihnen mitnichten um \n\ndie Energie- und Klimapolitik. Ihnen geht es auch nicht \n\num gerechte Strompreise. Ihnen geht es auch nicht um \n\nden s\u00e4chsischen Verbraucher, der angeblich unter den \n\nwachsenden Strompreisen leidet. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nEs geht um gerechte Strompreise!) \n\nWas ist mit den Heizenergiekosten? Damit haben Sie sich \n\nnoch nie auseinandergesetzt. Das sind fossile Brennstoffe. \n\nSie haben es auch geschafft, von Ihrem Hoforgan, der \n\n\u201eBild\u201c-Zeitung, am Freitag einen sch\u00f6nen Artikel schrei-\n\nben zu lassen. Ich fand es sehr nett, dass ausgerechnet das \n\nQualit\u00e4tsblatt \u201eBILD\u201c, Herr Kollege Zastrow, Ihre \u00fcber-\n\nragenden Leistungen des s\u00e4chsischen Weges von der \n\nVideotheken\u00f6ffnung am Sonntag bis zur Beibehaltung der \n\nAutokennzeichen gefeiert hat. Das zeigt die D\u00fcrftigkeit \n\nIhrer politischen Bilanz. Das zeigt aber auch die D\u00fcrftig-\n\nkeit Ihrer intellektuellen Bilanz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \n\nSPD \u2013 Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIhre Redebeitr\u00e4ge haben gezeigt, dass Sie keinerlei \n\nInteresse an einer sachlichen Debatte haben. Es ist wirk-\n\nlich atemberaubend, was Sie sich hier trauen. Ihr einziges \n\nZiel ist die Aufrechterhaltung der Braunkohleverstro-\n\nmung. Herr Krau\u00df, Sie sind Aufsichtsratsmitglied in \n\ndiesem famosen Unternehmen, dem Monopolgewinner \n\nVattenfall und Mibrag. Die Gewinne, wie wir alle wissen, \n\nkommen nicht dem Land zugute, sondern der schwedi-\n\nsche Steuerzahler profitiert davon. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nSie k\u00f6nnen doch Aktien kaufen!) \n\nWie ich gestern mit gro\u00dfem Interesse in der \u201etaz\u201c lesen \n\nkonnte, ist es offensichtlich im Land Brandenburg so \u2013 \n\nich wei\u00df nicht, wie es im Land Sachsen ist \u2013, dass man \n\nsich als Vattenfall-Mitarbeiter auch Doktortitel kaufen \n\nkann. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf Ihre Stichworte wie die Bezahlbar-\n\nkeit eingehen. Ihre Politik ist zutiefst scheinheilig und \n\nverlogen. Sie verteuern seit Jahren die erneuerbaren \n\nEnergien durch die EEG-Umlage. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie sind  \n\nteuer! Das ist doch das Problem!) \n\nDanach schreien Sie Folgendes: Haltet den Dieb! Was ist \n\nmit den BesAR \u2013 den besonderen Befreiungen f\u00fcr angeb-\n\nlich stromintensive Unternehmen? Es war doch Schwarz-\n\nGelb, die 2009 die rot-gr\u00fcnen Ausnahmetatbest\u00e4nde, die \n\ndamals wohlbegr\u00fcndet waren, so aufgebl\u00e4ht haben, dass \n\nallein zwei Cent der Steigerungen der EEG-Umlage auf \n\ndiese Sonderbefreiungen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \n\nSPD \u2013 Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, wenn die Stromversorger die \n\ndurch den Ausbau der erneuerbaren Energien zu verdan-\n\nkenden und gesunkenen B\u00f6rsenstrompreise tats\u00e4chlich an \n\ndie Haushalte weitergeben w\u00fcrden, w\u00fcrden diese auch \n\nvon dem Erfolgsmodell der erneuerbaren Energien profi-\n\ntieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nTorsten Herbst, FDP: Er versteht es nicht!) \n\nIhr Quotenmodell \u2013 Herr Kollege Dulig hatte dazu bereits \n\nein paar wichtige Anmerkungen gemacht \u2013 dient nicht \n\ndem Ausbau, sondern Sie w\u00fcrgen ihn ab. Das ist genau \n\ndas Ziel des Quotenmodells. Sie Supermarktwirtschaftler \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7651 \n\nschauen doch bitte einmal nach Gro\u00dfbritannien und in \n\nandere L\u00e4nder. \n\n(Zurufe des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nSie werden feststellen, dass die L\u00e4nder dieses Quotenmo-\n\ndell abgeschafft haben, weil es volkswirtschaftlich teurer \n\nist und die Kundinnen und Kunden extra belastet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf  \n\ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich denke, wir verfolgen \n\naufmerksam die Ausf\u00fchrungen unseres Redners. Wer eine \n\nZwischenfrage stellen m\u00f6chte, sollte an das Mikrofon \n\ntreten. Bitte, Herr Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Versorgungssicherheit ist Ihr Mantra f\u00fcr die Beibehal-\n\ntung der Braunkohle. Ich frage Sie Folgendes: Haben Sie \n\nimmer noch nicht verstanden, dass die Sonne auch in \n\nSachsen scheint und der Wind auch in Sachsen weht? \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nDas sind einheimische Energien. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie erneuerbaren Energien sind die unersch\u00f6pflichen \n\neinheimischen Energien. \n\n(Carsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Biesok, ich lasse von Ihnen keine Zwischenfrage zu. \n\nSie wissen, warum. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Oh! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Es f\u00e4llt Folgendes auf: Das \n\ndritte Kriterium fehlt. Es fehlt das Kriterium der Umwelt-\n\ngerechtigkeit. Nat\u00fcrlich fehlt dieses Kriterium. Warum \n\nfehlt es? Sie haben sich vom Klimaschutz verabschiedet. \n\nHerr Zastrow hat es ausdr\u00fccklich gesagt. Er hat seine \n\nRede damit eingeleitet, dass die Energiewende falsch sei \n\nund die Energiewende auf falschen wissenschaftlichen \n\nGrundlagen beruhe. \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nHerr Flath, ich spreche Sie an. Es geschah in Ihrer Amts-\n\nzeit als Umweltminister, als Sie die ersten Studien zum \n\nKlimawandel in Sachsen initiiert haben. \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nWie k\u00f6nnen Sie eigentlich bei dieser bodenlosen Dumm-\n\nheit und Frechheit, die Ihr Koalitionspartner hier darbie-\n\ntet, so ruhig dasitzen. Herr Flath, das hat etwas mit Ihrer \n\npers\u00f6nlichen Glaubw\u00fcrdigkeit zu tun, die hier heute \n\nbesch\u00e4digt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nLandschaftsschutz \u2013 mir kommen die Tr\u00e4nen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Dann heul\u2018 doch, Mensch!) \n\nDie FDP ist jetzt f\u00fcr den Landschaftsschutz. Es ist un-\n\nglaublich. Soll ich eher die Verlogenheit oder die Amnesie \n\nin Ihren K\u00f6pfen beklagen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Lichdi, die \n\nRedezeit l\u00e4uft ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Kollegin hat sich bei der Redezeit verdr\u00fcckt. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Der Pr\u00e4sident teilt mir mit, \n\ndass sich die Kollegin verdr\u00fcckt hat. Dann komme ich ein \n\nzweites Mal nach vorn. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\n(Heiterkeit) \n\nHerr Lichdi, was in Ordnung ist und was nicht, entschei-\n\ndet der Pr\u00e4sident und nicht Sie. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nIch sehe am Mikrofon 3 eine Kurzintervention. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nmachen. Herr Kollege Lichdi versucht bei seinen Rede-\n\nbeitr\u00e4gen immer so zu tun, als ob es nur eine Wahrheit \n\ng\u00e4be. Es gibt bestimmte Personen, die dies noch nicht \n\nverstanden haben. Ich m\u00f6chte im Hinblick auf die Wind-\n\nkraft- und Solarenergie noch einmal darauf hinweisen, \n\ndiese Position an einer Stelle zu \u00fcberdenken. Nach meiner \n\nKenntnis gibt es auch N\u00e4chte, in denen die Sonne nicht \n\nscheint und es windstill ist. Daf\u00fcr ben\u00f6tigt man Energie-\n\ntr\u00e4ger, die grundlastf\u00e4hig sind. Dazu geh\u00f6ren einerseits \n\ndie Braunkohle und andererseits die Atomenergie. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Lichdi reagiert \n\nauf diese Kurzintervention. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Vielen Dank. Ich m\u00f6chte Folgendes erkl\u00e4ren: Ich \n\nhabe die Zwischenfrage des Kollegen Biesok aufgrund \n\neiner Intervention bei der Rede des Kollegen Dulig, die \n\nich nicht weiter er\u00f6rtern und offenlegen m\u00f6chte, nicht \n\nzugelassen. Dazu stehe ich. Das werde ich auch weiter so \n\nhandhaben. Ich lasse mich nicht beschimpfen. \n\n(Zurufe aus der CDU: Oh!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerreihe in der ersten Runde fort. F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion ergreift Herr Delle das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wieder einmal hat man das \n\nThema der Strompreise, Versorgungssicherheit usw. auf \n\ndie Tagesordnung gesetzt. Ich denke, dass uns dies die \n\nn\u00e4chsten Wochen und Monate noch verst\u00e4rkt besch\u00e4ftigen \n\nwird. Der Bundestagswahlkampf \u2013 man hat es heute \n\ngemerkt \u2013 steht schon vor der T\u00fcr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7652 \n\nEs erinnert mich etwas an das Jahr 2004. Die Koalition, \n\ninsbesondere die FDP, tut hier so, als wenn wir in Sachsen \n\neine komplett eigenst\u00e4ndige und selbstst\u00e4ndige Energie-\n\npolitik betreiben k\u00f6nnten. Das erinnert mich an die \n\nPlakatlosung im Wahlkampfjahr 2004, in welchem Sie \n\n\u201eHerz statt Hartz\u201c plakatiert haben. Sie haben damals \n\nebenfalls so getan, als wenn wir in Sachsen Hartz IV \n\nselbstst\u00e4ndig verhindern k\u00f6nnten. \n\nMeine Damen und Herren! Tatsache ist, dass es bei der \n\nbisherigen Umsetzung der Energiewende \u2013 bis auf ein \n\npaar wenige Ausnahmen von Gewinnern wie Gro\u00dfunter-\n\nnehmen \u2013 de facto nur Verlierer gibt. Meine Damen und \n\nHerren, die Verlierer sind alle Verbraucher, Steuerzahler, \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, Handwerker, \n\nFamilien sowie Rentnerinnen und Rentner. Sie alle \n\nbezahlen die Zeche f\u00fcr Ihre verkorkste Umsetzung der in \n\nden Zielen richtigen und wichtigen Energiewende. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie FDP stellt sich heute hier hin und m\u00f6chte sich wieder \n\neinmal als Partei des kleinen Mannes profilieren, wie es \n\nimmer so sch\u00f6n hei\u00dft. Meine Damen und Herren! Vor ein \n\npaar Wochen haben Sie hier noch versprochen, sich \n\nvehement f\u00fcr die Abschaffung der Stromsteuer einzuset-\n\nzen. Was ist daraus geworden? Sie haben pseudom\u00e4\u00dfig \n\nein wenig mit der CDU verhandelt, wohl wissend, dass \n\ndie das gar nicht mitmachen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nEs gibt eine Bundesratsinitiative!  \n\nDu musst einmal Zeitung lesen!) \n\nNun wird es in die Richtung gehen, dass Sie sich als FDP \n\nin den n\u00e4chsten Monaten und Wochen hinstellen k\u00f6nnen \n\nund sagen werden: Wir, die FDP, wollen die Strompreise \n\nsenken und die b\u00f6se CDU macht dabei nicht mit. An \n\ndieser Stelle muss ich dazu \u2013 vor allem an die Menschen \n\nim Land \u2013  Folgendes sagen: Wer allen Ernstes glaubt, \n\ndass sich ausgerechnet die Partei der Gro\u00dfkapitalisten und \n\nEgoisten \u2013 die FDP \u2013 zuf\u00e4llig ein paar Monate vor der \n\nBundestagswahl f\u00fcr die Belange des kleinen Mannes \n\neinsetzt, wird vermutlich noch an den Osterhasen und \n\nWeihnachtsmann glauben. Diesen ist dann nicht mehr zu \n\nhelfen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Es w\u00e4re aber, das m\u00f6chte ich \n\nnicht unerw\u00e4hnt lassen, unter Rot-Gr\u00fcn nicht anders. Die \n\nAlternative s\u00e4he nicht besser aus. Die Verlierer w\u00e4ren \n\ndieselben. Die Gewinner w\u00e4ren ein paar andere. Zugege-\n\nbenerma\u00dfen d\u00fcrften die Gro\u00dfkonzerne wahrscheinlich ein \n\nbisschen mehr bezahlen. Die Gewinner w\u00e4ren aber \n\nvermutlich die ohnehin schon besser verdienende Gro\u00df-\n\nstadtgutmenschenklientel der GR\u00dcNEN, die mit ihren \n\nBeteiligungen an Solar- und Windparks statt bisher \n\n15 % Rendite dann eben 20 oder 25 % Rendite in die \n\neigene Tasche auf Kosten der Allgemeinheit einstecken \n\nk\u00f6nnten. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nDas ist die \u00d6kologik von heute!) \n\nMeine Damen und Herren! Bevor die Zeit zu Ende ist, \n\nm\u00f6chte ich Ihnen noch ein paar Alternativvorschl\u00e4ge \n\nmachen. Die NPD hat in der letzten Plenarwoche schon \n\nAlternativen vorgeschlagen, wie man die Energiewende \n\nbesser und richtiger machen k\u00f6nnte. Mit unserem Antrag \n\ndamals \u2013 \u201eStrom, Heiz\u00f6l und Erdgas m\u00fcssen bezahlbar \n\nbleiben\u201c \u2013 haben wir schon einige Vorschl\u00e4ge gemacht, \n\ndie ich hier noch einmal stichpunktartig wiederholen und \n\nerg\u00e4nzen m\u00f6chte. \n\nWir als NPD fordern ganz klar zur sofortigen Entlastung \n\nder Verbraucherinnen und Verbraucher die Abschaffung \n\nder Stromsteuern. Im Gegensatz zur FDP meinen wir das \n\nehrlich. Kommen Sie jetzt bitte nicht mit dem Argument, \n\nes w\u00e4re nicht bezahlbar! Solange n\u00e4mlich die Bundesre-\n\npublik Deutschland jedem Pleitestaat dieser Erde auch \n\nnoch Milliarden hinterherwirft, muss es wohl m\u00f6glich \n\nsein, dass das eigene, hart erarbeitete Geld hier in \n\nDeutschland f\u00fcr die Menschen zur Entlastung eingesetzt \n\nwird! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir fordern weiterhin die R\u00fccknahme der Erh\u00f6hung der \n\nEEG-Umlage. Das w\u00e4re machbar, indem man die Aus-\n\nnahmetatbest\u00e4nde abschafft und zum Beispiel die erneu-\n\nerbaren Energien nicht mehr so f\u00f6rdert wie bisher. Wie \n\ngesagt: Da m\u00fcssen nicht 15 % Rendite drin sein. Ich \n\ndenke, es w\u00fcrden auch 7 oder 8 % Rendite reichen. \n\nWir fordern weiterhin einen wirklich funktionierenden \n\nCO2-Handel. Die EU hat uns leider vorgestern wieder \n\neinmal einen Strich durch die Rechnung gemacht. Wir \n\nhaben zurzeit die absurde Situation, dass ausgerechnet der \n\nwertvolle Rohstoff Kohle als schmutzigster Energietr\u00e4ger \n\nzur Stromherstellung verbrannt wird und die wesentlich \n\nsaubereren Gaskraftwerke demn\u00e4chst \u2013 das wurde schon \n\nvon verschiedenen Versorgern angek\u00fcndigt \u2013 geschlossen \n\nwerden m\u00fcssen, weil sie wirtschaftlich nicht mehr betrie-\n\nben werden k\u00f6nnen. \n\nDar\u00fcber hinaus fordern wir die sofortige Abschaffung der \n\nWasserentnahmeabgabe. Es ist wirklich absurd, wenn \n\nman gerade die sauberste Energieform, n\u00e4mlich die \n\nWasserenergieerzeugung, belasten m\u00f6chte. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 und ich denke, so ist die Energiewende \n\n\u00fcberhaupt nur zu schaffen, wenn man das denn wirklich \n\nangehen m\u00f6chte \u2013 muss es eine Dezentralisierung und \n\nKommunalisierung der Energieversorgung in Deutschland \n\ngeben. Das k\u00f6nnte man zum Beispiel durch den verst\u00e4rk-\n\nten Ausbau von Blockheizkraftwerken erreichen. \n\nWir fordern weiterhin den Erhalt und Ausbau von Pump-\n\nspeicherwerken. \u2013 Leider ist jetzt meine Zeit zu Ende. \u2013 \n\nSie sehen, es g\u00e4be jede Menge Alternativen, wenn man \n\nsie denn wirklich anpacken w\u00fcrde und nicht immer auf \n\ndie eine oder andere Lobbygruppe R\u00fccksicht nehmen \n\nw\u00fcrde. \n\nIch bedanke mich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7653 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nwar das Herr Delle. Wir sind am Ende der ersten Redner-\n\nrunde in einem interessanten und noch \u2013 wie wir gerade \n\nsp\u00fcren \u2013 emotionsgeladenen Thema \u201eS\u00e4chsische Energie-\n\npolitik\u201c angekommen. Meine Bitte noch einmal bei aller \n\nEmotionalit\u00e4t: Wir haben das Instrument der Kurzinter-\n\nvention. Wir haben die M\u00f6glichkeit der Zwischenfrage, \n\nund wir haben unsere Redner, die mit ihren Argumenten \n\ndurchdringen m\u00fcssen und m\u00f6chten. \n\nWir er\u00f6ffnen jetzt die zweite Runde. Die einbringende \n\nFraktion der CDU ergreift erneut das Wort, und es spricht \n\nHerr Kollege Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir konnten es gerade \n\nwieder in der Rede von Herrn Lichdi erleben, wie die \n\nEnergie- und Umweltpolitik der GR\u00dcNEN seit 30 Jahren \n\naussieht. Das kann man in wenigen Worten zusammenfas-\n\nsen: 30 Jahre lang reden und Plakate malen. Mehr ist dazu \n\nnicht zu sagen. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \u2013  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nHerr Meyer, das ist unter Ihrem Niveau, wirklich!) \n\nVersorgungssicherheit, Bezahlbarkeit, Wirtschaftlichkeit \u2013 \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 und Landschaftsschutz \u2013 das sind in der Tat wichtige \n\nSchlagworte in der Energiediskussion. Aber ich will hier \n\nauch hervorheben, dass die Umweltvertr\u00e4glichkeit f\u00fcr uns \n\nals Christdemokraten gleichwertig dazugeh\u00f6rt. Daran \n\nm\u00fcssen wir vielleicht unseren Koalitionspartner gelegent-\n\nlich erinnern. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nAber ich denke, die Debatte heute ist wichtig und zeigt, \n\ndass vor allem das Thema Bezahlbarkeit in einem Indust-\n\nrieland wie Deutschland eine ganz wesentliche Rolle \n\nspielt. Umweltschutz in der Energiepolitik ist allerdings \n\nauch keine Frage der politischen Farbenlehre oder von \n\nplumpen Spr\u00fcchen, wie wir sie von Herrn Lichdi gerade \n\nwieder geh\u00f6rt haben, oder bunten Protestplakaten, son-\n\ndern es ist eine Frage konkreter Handlungen. F\u00fcr uns als \n\nCDU war es schon immer wichtig, hier voranzugehen, \n\nund anders als die GR\u00dcNEN haben wir eben nicht nur \n\ngeredet, sondern auch gehandelt. \n\nAn dieser Stelle sei mir der Verweis gestattet zu sagen, \n\ndass ich mich sehr wundere, dass gerade die LINKEN \n\njetzt die Braunkohle so verteufeln. Wenn ich an die \n\nEnergiepolitik zu DDR-Zeiten denke \u2013 dar\u00fcber haben wir \n\ngerade das letzte Mal gesprochen, \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 was Verockerung heutzutage beispielsweise f\u00fcr Proble-\n\nme schafft. Dass sich jetzt die LINKEN hier als gro\u00dfe \n\nUmweltsch\u00fctzer aufspielen, das ist schon ziemlich zy-\n\nnisch. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben als CDU im Jahre 1991 mit dem Stromeinspei-\n\nsegesetz die Basis f\u00fcr das heutige EEG gelegt. Das EEG \u2013 \n\ndas ist schon deutlich geworden \u2013 ist reformbed\u00fcrftig. \n\nAber wir haben als CDU auch die Verbraucher, die \n\nUmwelt, Wirtschaft und Arbeitspl\u00e4tze im Blick und nicht \n\nwie die GR\u00dcNEN nur einzelne Solark\u00f6nige, die ihre \n\nGewinne scheffeln. Wir m\u00f6chten verl\u00e4ssliche, bezahlbare \n\nVerbraucherpreise und sehen das ganzheitlich und nicht \n\nideologisch. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWas machen Sie denn daf\u00fcr?) \n\nDie Energiewende kann nur gelingen und zu einem \n\nExportmodell werden, wenn es gelingt, Deutschland als \n\nIndustrieland wettbewerbsf\u00e4hig zu halten. Die GR\u00dcNEN \n\nbetonen zwar seit vielen Jahren, dass sie f\u00fcr den Ausstieg \n\naus der Kernenergie sind, aber sie k\u00fcmmern sich nicht um \n\ndie Alternativen und protestieren bei zahlreichen Gele-\n\ngenheiten, auch wenn es dann um Alternativen und den \n\nUmstieg auf regenerative Energien geht. Es zeigt sich an \n\nder Stelle ganz deutlich: Sie sind die Dagegen-Partei, sie \n\nwaren das, und sie werden es wahrscheinlich auch immer \n\nbleiben. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWir sind der Meinung, dass gerade auch regenerative \n\nEnergien mit dem Netzausbau und der Netzinfrastruktur \n\nkonform gehen m\u00fcssen. Deshalb ist es folgerichtig, dass \n\nwir unsere Ausbauziele realistisch betrachten und uns \n\nnicht in einem \u00dcberbietungswettbewerb mit anderen \n\nBundesl\u00e4ndern befinden. Wir sagen, wir bauen die rege-\n\nnerativen Energien aus, aber so, dass es vertr\u00e4glich ist, \n\ndass es bezahlbar bleibt und dass es auch im Sinne des \n\nLandschaftsschutzes und Umweltschutzes geschieht. \n\nWir m\u00f6chten regenerative Energien zunehmend st\u00e4rker in \n\nden Markt integrieren. Das EEG ist an dieser Stelle in der \n\nTat reformbed\u00fcrftig. Wir brauchen auch eine zuverl\u00e4ssige \n\nStromversorgung. Die regenerativen Energien k\u00f6nnen das \n\ngegenw\u00e4rtig nicht leisten. Das ist an dieser Stelle, glaube \n\nich, auch noch einmal hervorzuheben. \n\nWir wissen aber auch, dass unsere Kraftwerke im Bereich \n\nder konventionellen Energien deutlich effizienter gewor-\n\nden sind, dass wir in der Lage sind, mit Braunkohle als \n\nheimischem und versorgungssicherem Energietr\u00e4ger \n\ndeutlich umweltfreundlicher Strom zu gewinnen, als das \n\nfr\u00fcher der Fall war. Ich sehe auch Potenziale in der \n\nstofflichen Nutzung von Braunkohle, die wir nicht klein-\n\nhalten d\u00fcrfen. Wir haben eine chemische Industrie, die \n\ndas aufgreifen wird. Von daher die Braunkohle immer \n\nwieder zu verteufeln ist f\u00fcr mich etwas, was f\u00fcr den \n\nStandort Sachsen ein v\u00f6llig sch\u00e4dlicher Weg w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAn der Stelle, Herr Dulig, sei auch einmal erw\u00e4hnt, dass \n\nwir mittlerweile ein Drittel unseres Strombedarfs aus \n\nheimischer Braunkohle und erneuerbaren Energien \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7654 \n\ndecken k\u00f6nnen. Es ist schon ein beachtlicher Betrag, den \n\nwir aus heimischen Energietr\u00e4gern gewinnen k\u00f6nnen. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Dr. Meyer? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nKind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Meyer, k\u00f6nnen Sie \n\nmir sagen, welche Braunkohlelagerst\u00e4tten im s\u00e4chsischen \n\nGebiet f\u00fcr die stoffliche Nutzung \u00fcberhaupt geeignet \n\nsind? Haben Sie dar\u00fcber Kenntnis? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas geh\u00f6rt nicht zum Thema!) \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Die stoffliche Nutzung ist ein \n\nThema, das beispielsweise gerade an der Bergakademie \n\nFreiberg untersucht wird. Dort werden unterschiedliche \n\nKonstellationen gepr\u00fcft. Die stoffliche Nutzung ist ein \n\nsehr breites Feld. Man kann nicht pauschal sagen, da gibt \n\nes ein Braunkohlegebiet in der Lausitz oder im Leipziger \n\nBereich, das geeignet w\u00e4re. Die stoffliche Nutzung ist \n\nvielf\u00e4ltig. Es gibt das Deutsche Brennstoffinstitut, das \n\ndort unterwegs ist. Man wird nicht pauschal eine Aussage \n\nzu Lagerst\u00e4tten in Sachsen treffen k\u00f6nnen, sondern wir \n\nwerden schauen, welche stoffliche Nutzung perspekti-\n\nvisch als innovative Technologie dann gefragt sein wird. \n\nDanach wird sich auch richten, welche Lagerst\u00e4tte daf\u00fcr \n\ninfrage kommt. \n\nIch will noch einmal kurz auf das Thema Klimaschutz \n\neingehen. Wir wissen, dass Deutschland die Klimaschutz-\n\nverpflichtung aus dem Kyoto-Protokoll schon erf\u00fcllt hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich verweise auf die \n\nRedezeit, Herr Kollege. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich m\u00f6chte aber auch noch \n\neinmal deutlich machen, dass dort das Ende der Fahnen-\n\nstange noch nicht erreicht ist und dass wir uns weiter \n\ndaf\u00fcr einsetzen werden, den Emissionshandel als Markt-\n\nmechanismus zu st\u00e4rken und entsprechend zu einer \n\nEffizienz zu f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nMeyer, der f\u00fcr die einbringende Fraktion CDU sprach, \n\nergreift jetzt erneut Kollege Zastrow f\u00fcr die miteinbrin-\n\ngende FDP das Wort. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Wissen Sie, was ich mich angesichts dieser \n\nDebatte frage? \u2013 Wie kommt Herr Lichdi eigentlich dazu, \n\ndas Wort Umweltgerechtigkeit hier in den Mund zu \n\nnehmen? \n\nHerr Lichdi hat die Veranstaltung schon verlassen, scha-\n\nde. Ich h\u00e4tte dazu gern von ihm eine Antwort. Wissen Sie, \n\nwas gerade an der deutsch-tschechischen Grenze, in \n\nMoldava, passiert? \u2013 Dort werden 18 riesige Windkraftan-\n\nlagen gebaut, mitten ins europ\u00e4ische Vogelschutzgebiet \n\nFFH! Sie m\u00fcssten doch als gr\u00fcne Partei die erste Partei \n\nhier im Landtag sein, die gegen dieses Projekt k\u00e4mpft! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWas machen Sie? \u2013 Sie unterst\u00fctzen es! Ich habe es \n\nvorhin schon gesagt. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nWenn Ihre Klientel \u2013 und Ihre Klientel sind die Betreiber \n\nund Errichter von Windkraftanlagen \u2013 Geld verdienen \n\nkann, sind Ihnen Umwelt- und Naturschutz v\u00f6llig egal. \n\nDas ist Ihre Politik! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Zastrow? \n\nHolger Zastrow, FDP: Frau Pinka, sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nIch wollte Sie fragen, ob Ihnen bekannt ist, wer die \n\nInvestoren in diesem Gebiet der Moldawischen Seite sind, \n\nob das tschechische oder deutsche Investoren sind. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ein tschechisches Konsortium, \n\nsoweit ich wei\u00df. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Mit welchen Geldgebern? \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ist doch egal! \u2013  \n\nZurufe von CDU und FDP) \n\nHolger Zastrow, FDP: Liebe Frau Pinka, das Konsorti-\n\num ist mir nicht ganz klar. Ich bin nur pers\u00f6nlich sehr, \n\nsehr dankbar, erstens den betroffenen Landkreisen, dem \n\nLandkreis Mittelsachsen, aber auch dem Landkreis \n\nS\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge, auch den Landr\u00e4ten, \n\ndass sie klare Stellungnahmen dazu ergriffen und gesagt \n\nhaben, dass wir diese Anlagen nicht brauchen. Ich bin \n\nauch dem s\u00e4chsischen Umweltminister, Herrn Kupfer, \n\nsehr dankbar, der seinem Amtskollegen in Prag eine \n\nentsprechende Stellungnahme geschickt hat. Ich wei\u00df \n\nganz genau, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf deut-\n\nscher Seite und \u00fcbrigens auch auf tschechischer Seite \n\ndiese Landesregierung auf ihrer Seite wissen im Kampf \n\ngegen diesen Windpark. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nLassen Sie mich noch eines sagen, Frau Pinka. Man redet \n\nimmer so: Ja, mal ein Windrad, was irgendwo ist. Wissen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7655 \n\nSie, nach der Wende habe ich mein erstes Windrad in \n\nSachsen an der Rastst\u00e4tte Dresdner Tor gesehen. Das \n\nkennen Sie alle an der Autobahn A 4. Da stand so ein \n\neinsames Windrad, und man hat gedacht, ach das ist \n\nsch\u00f6ne neue Technologie. Was wir im Moment machen, \n\nist eine absolute \u00dcberziehung dieser Technologie. Das hat \n\netwas mit Lebensr\u00e4umen zu tun, das hat auch etwas mit \n\nder Lebensqualit\u00e4t der betroffenen Menschen zu tun. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIn Moldava werden Windkraftanlagen gebaut, bei denen \n\ndie Fl\u00fcgelspitze bei 220 Metern H\u00f6he ist. Der Dresdner \n\nFernsehturm hat 252 m. Davon stehen dann 18 direkt an \n\nder Grenze. Dagegen muss man als Sachse k\u00e4mpfen. Da \n\nhoffe ich eigentlich, Sie an meiner Seite zu wissen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nLieber Martin Dulig, ich wei\u00df, dass Tino G\u00fcnther mit der \n\nbetroffenen Familie gesprochen hat. Aber ich m\u00f6chte \n\nauch dich herzlich bitten, das Gespr\u00e4ch mit den inzwi-\n\nschen schon 30 B\u00fcrgerinitiativen zu suchen. Bitte, gehe in \n\ndie Regionen, die von Windkraftanlagen bedroht sind. \n\nGehe nach Oberbobritzsch, gehe nach Stolpen, gehe nach \n\nGro\u00dfenhain-Strauch, gehe nach D\u00f6beln, gehe nach \n\nHartenstein. Mache es einfach. Versuche, mit den Men-\n\nschen zu sprechen, und h\u00f6re dir an, was sie sich f\u00fcr \n\nSorgen machen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDu kannst auch gern in Holzhau mit Familie Eilenberger \n\nsprechen, die vor l\u00e4ngerer Zeit einen kleinen Gasthof sehr \n\naufwendig in einer strukturschwachen Region saniert hat. \n\nDie hoffen, dass dort jetzt ein bisschen Tourismus als \n\nzarte Pflanze kommt. Denen sollen genau vor die Haust\u00fcr \n\ndiese gro\u00dfen Windkraftanlagen gebaut werden. Bitte, \n\nsprechen Sie mit der Familie. Dann werden Sie wissen, \n\nwas die davon halten, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Kollegen Jurk? \n\nHolger Zastrow, FDP: Aber sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Kollege Zastrow, wenn Sie \n\ndieses Problem so deutlich sehen, wie k\u00f6nnen Sie es dann \n\nzulassen, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung im Bundes-\n\nrat ein Quotenmodell vorlegt, das dezidiert auf den \n\nAusbau der Windkraftanlagen onshore setzt? \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Nein!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Da haben Sie eine falsche Infor-\n\nmation. Erstens macht sie das nicht. Zweitens glaube ich, \n\nlieber Herr Jurk, dass ein echter Fehler dieser Energie-\n\nwende darin besteht, dass man versucht \u2013 oh, ich sehe, \n\nHerr Lichdi ist wieder da; danke, dass Sie mir Ihre Auf-\n\nmerksamkeit schenken \u2013, alles l\u00e4nderweise zu kl\u00e4ren. Ich \n\nhabe ja Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass es Regionen gibt, in denen \n\ndie Windkraft akzeptiert ist. Das ist im Norden der Fall. In \n\nNiedersachen und Schleswig-Holstein gibt es viele \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die in \u00dcbereinstimmung mit \n\nihren Politikern ein ganz enormes Potenzial sehen und \n\ndiese Windkraft auch brauchen. Wenn dort solche Anla-\n\ngen gebaut werden sollen, habe ich nichts dagegen. Das \n\nist vern\u00fcnftig. Da weht anders als in Sachsen auch Wind. \n\nWir in Sachsen brauchen aber keinen weiteren Zubau der \n\nWindkraft. Deswegen haben wir ihn richtigerweise \n\nbeschr\u00e4nkt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDa Herr Lichdi wieder anwesend ist, m\u00f6chte ich noch \n\netwas sagen. Ich muss leider die Worte meines Kollegen \n\nCarsten Biesok wiederholen. Ja, die Sonne scheint auch in \n\nSachsen. Aber sie scheint nicht immer. Sie scheint auch \n\nnicht immer so kr\u00e4ftig. Manchmal ist es in Sachsen sogar \n\nNacht. Manchmal haben wir lange, harte Winter, wie \n\neben. Da liegt lange Zeit Schnee auf den Solarfl\u00e4chen. \n\nManchmal weht selbst in den Windregionen Sachsens \n\nkein Wind, meine Damen und Herren. Herr Lichdi, haben \n\nSie davon schon einmal etwas geh\u00f6rt? So viel zum Thema \n\nintellektuelle Bilanz zwischen FDP und GR\u00dcNEN. Ihre \n\nsieht weit schlechter aus, das k\u00f6nnen Sie mir glauben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn Nacht ist, wenn kein Wind weht, wenn Schnee \n\nliegt, wenn wir gro\u00dfe Industrieregionen entwickeln \n\nwollen, dann brauchen wir irgendjemanden, der sich auch \n\num die Grundlast k\u00fcmmert. Das machen wir als Freistaat \n\nSachsen mit der Braunkohle. Ja, Sie haben alle recht: Die \n\nBraunkohlef\u00f6rderung ist ein ganz schmerzhafter Ein-\n\nschnitt in unsere Landschaft. Das ist schlichtweg so. Ich \n\nsage mir: Das reicht aber auch. Ich will neben der Braun-\n\nkohle nicht noch mehr Einschnitte in unsere Kulturland-\n\nschaft haben. Wir als Freistaat Sachsen haben f\u00fcr die \n\nEnergieversorgung Deutschlands die Verantwortung \n\n\u00fcbernommen, etwas zur Grundlastenergieversorgung \n\nbeizutragen. Das machen wir \u00fcber die Braunkohle. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, es \n\ngibt dabei einen Unterschied zur Windkraft. Die Braun-\n\nkohle hat trotzdem eine relativ hohe Akzeptanz in der \n\nRegion. Da k\u00f6nnen Sie alle Ihre GR\u00dcNEN-Funktion\u00e4re \n\nauf die Stra\u00dfe bringen. Gerade einmal 300 Leute waren \n\nbei Ihrer Demonstration. Als ich die Fernsehbilder gese-\n\nhen habe, habe ich sehr viele davon gekannt. Ich kannte \n\ndiese Gesichter. Diese Leute laufen hier durch den Land-\n\ntag, die sind aus Ihren Verb\u00e4nden. Das waren keine Leute \n\nvon vor Ort. Sie k\u00f6nnen noch so viel Stimmung machen, \n\nSie erreichen die Menschen nicht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7656 \n\nAu\u00dferdem ist es so \u2013 und das halte ich f\u00fcr wichtig, und \n\nder Freistaat muss das machen \u2013, dass die Menschen, die \n\ndurch die Braunkohle ein St\u00fcck ihrer Heimat verlieren, \n\neine Entsch\u00e4digung bekommen. Die muss gro\u00df sein und \n\nmuss den Menschen entgegenkommen. Ich erwarte von \n\nVattenfall \u2013 und Vattenfall macht es auch \u2013, dass man \n\nenorm investiert und Arbeitspl\u00e4tze entstehen. Was be-\n\nkommen eigentlich die Menschen, die eine Windkraftan-\n\nlage vor die eigene T\u00fcr gesetzt bekommen und dann den \n\nWertverlust ihres Grundst\u00fccks in Kauf nehmen m\u00fcssen? \n\nSie bekommen nichts! Das nehmen Sie einfach hin. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn es sich f\u00fcr Ihre Klientel rechnet, sind Ihnen Umwelt \n\nund Naturschutz v\u00f6llig egal. Das ist gr\u00fcne Politik! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Starker Beifall bei der FDP,  \n\nder CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Zastrow \n\nf\u00fcr die einbringende FDP-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE ergreift erneut Frau Kollegin Dr. Runge das Wort. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Nachdem \n\nich in meiner ersten Rede klargemacht habe, dass der \n\ns\u00e4chsische Sonderweg in der Energiepolitik in eine \n\nSackgasse f\u00fchrt und die Zukunft der Energiewirtschaft in \n\nSachsen verspielt, m\u00f6chte ich nun etwas konkreter auf das \n\nThema Bezahlbarkeit und Strompreisbildung eingehen. \n\nIch glaube, Ihre Rede war der Themenstellung der Aktuel-\n\nlen Debatte v\u00f6llig unangemessen, Herr Zastrow. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist mit drei Vorschl\u00e4gen \n\nbei der Bundesregierung gestartet, und zwar zum Wahl-\n\nkampfschlager Altmaiers, der Strompreisbremse: Ab-\n\nschaffung der Stromsteuer, Einf\u00fchrung eines Quotenmo-\n\ndells f\u00fcr erneuerbare Energien und \u00c4nderung des Bauge-\n\nsetzbuches, um die Privilegierung f\u00fcr Windkraftanlagen \n\nim Au\u00dfenbereich abzuschaffen. \n\nAls Tiger gestartet und als Bettvorleger bei der Bundesre-\n\ngierung gelandet. Tolle, konstruktive Vorschl\u00e4ge kann \n\nman dazu nur sagen, wenn man so viel Einfluss auf die \n\nBundespolitik aus L\u00e4ndersicht nimmt. \n\nNun zum eigentlichen Problem, der Preisbildung. \n\nHerr Lichdi hat es angedeutet: Das eigentliche Paradoxon \n\n\u2013 und das hat Claudia Kemfert vom DIW sehr sch\u00f6n \n\nbeschrieben \u2013 besteht darin, dass mit fallenden Stromprei-\n\nsen an der B\u00f6rse und im CO2-Zertifikatehandel gleichzei-\n\ntig die Differenz zu den wachsenden Stromeinspeisever-\n\ng\u00fctungen ansteigt. Aus dieser Differenz wird die EEG-\n\nUmlage berechnet. Um dieses Paradoxon aufzul\u00f6sen, \n\nm\u00fcsste man \u2013 was leider im EU-Parlament Anfang dieser \n\nWoche gescheitert ist \u2013 die CO2-Zertifikate an der B\u00f6rse \n\nverteuern. Das w\u00e4re eine Ma\u00dfnahme. Eine zweite Ma\u00df-\n\nnahme hat Klaus T\u00f6pfer, noch bekannt als sehr guter \n\nCDU-Bundesumweltminister, vorgeschlagen. Er meinte, \n\nman solle erneuerbare Energien nicht nur im Spothandel, \n\nsondern vor allem auch im Terminhandel zulassen, weil \n\nsich die Strompreise an den langfristigen Vertr\u00e4gen im \n\nTerminhandel bilden. \n\nDas w\u00e4ren kurzfristig zwei Ma\u00dfnahmen, die eingeleitet \n\nwerden k\u00f6nnten, um diese Differenz, dieses Paradoxon \n\naufzul\u00f6sen. Langfristig wird aber auch das alles nicht \n\nhelfen und es wird auch nicht helfen, wenn wir \u00fcber die \n\ngerechte Verteilung der Stromkosten zwischen Industrie \n\nund anderen Verbraucherinnen und Verbrauchern debattie-\n\nren. \n\nHildegard M\u00fcller \u2013 vielleicht einigen bekannt als Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Bundesverbandes f\u00fcr Elektrizit\u00e4tswirt-\n\nschaft \u2013 sagte, dass wir f\u00fcr den Umbau des Energiesys-\n\ntems ein vollkommen neues Marktdesign ben\u00f6tigen. Dem \n\nstimme ich zu. Klaus T\u00f6pfer hat dieses neue Marktdesign \n\nin einem Vortrag wie folgt beschrieben: Wir brauchen auf \n\nder einen Seite Kapazit\u00e4tsmarktpreise und zugleich \n\nArbeitsmarktpreise. Nur so werden wir die Preisentwick-\n\nlung im \u00dcbergang zu diesem neuen Energiesystem auf der \n\nBasis erneuerbarer Energien in den Griff bekommen. \n\nDie Koalition, die die Bezahlbarkeit immer wie eine \n\nMonstranz vor sich hertr\u00e4gt, interessiert es \u00fcberhaupt \n\nnicht, dass einem \u00fcberwiegenden Teil der Verbraucherin-\n\nnen und Verbraucher in Sachsen \u2013 aber auch bundesweit \u2013 \n\nder Strom abgeklemmt wird, weil sie ihre Rechnung nicht \n\nmehr bezahlen k\u00f6nnen. Ich habe bisher keine Initiative \n\naus Sachsen erlebt, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: \u2013 die diese Personen-\n\ngruppe, n\u00e4mlich die \u00c4rmsten der Armen, in den Blick \n\nnimmt, um ihnen zu helfen, dass sie von der Stromversor-\n\ngung nicht abgeklemmt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nDr. Runge f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt sehe ich \n\neine Kurzintervention, vorgetragen von Herrn Kollegen \n\nKrau\u00df am Mikrofon 5. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte von Frau \n\nDr. Runge erwartet, dass sie \u00fcber das Thema Bezahlbar-\n\nkeit spricht. Das hat sie zwar angek\u00fcndigt, es aber dann \n\ndoch nicht gemacht. Ich h\u00e4tte erwartet, dass sie einfach \n\neinmal ein paar Kosten nennt. Wir sagen: An der Strom-\n\nb\u00f6rse k\u00f6nnen wir eine Kilowattstunde Strom f\u00fcr 4 Cent \n\nkaufen. Jemand, der Solarzellen hat, bekommt im Durch-\n\nschnitt 35 Cent. Dabei ist doch klar, dass, wenn der \n\nStrompreis neunmal teurer ist, der Verbraucher das \n\nbezahlen muss. Das sind auch die Personen, \u00fcber die sie \n\njetzt zum Schluss gesprochen haben: die Verbraucher, die \n\ndas zum Teil nicht bezahlen k\u00f6nnen. Dann muss doch ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7657 \n\nAnsatz sein zu sagen: Wir k\u00f6nnen nicht ganz so viel ganz \n\nteuren Strom dazunehmen, sondern m\u00fcssen sehen, wie \n\nwir eher preiswerteren \u2013 auch erneuerbaren \u2013 Strom \n\ndazunehmen k\u00f6nnen. \n\nDas zweite Thema betrifft CO2 und die erneuerbaren \n\nEnergien. Wir haben erneuerbare Energien, die wollen \n\ngef\u00f6rdert werden, die sollen gef\u00f6rdert werden, damit der \n\nCO2-Aussto\u00df sinkt, damit weniger konventionelle Kraft-\n\nwerke am Netz sind. Das passiert, weil Jahr f\u00fcr Jahr viel \n\nmehr erneuerbare Energien dazukommen. Dadurch sinkt \n\nauch der Anteil der konventionellen Energieerzeugung. \n\nDamit sinkt auch der Bedarf an CO2-Zertifikaten. Wenn \n\nder Bedarf an CO2-Zertifikaten sinkt, dann sinkt auch der \n\nPreis f\u00fcr CO2-Zertifikate. Das ist der gewollte Effekt, der \n\nletzten Endes damit verbunden ist. Man kann sich dann \n\nnicht beklagen, wenn das so ist. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin \n\nDr. Runge, Sie wollen auf die Kurzintervention reagieren. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Erstens. Ich habe sehr \n\nwohl zur Bezahlbarkeit im Zusammenhang mit dem \n\nPreisbildungsprozess gesprochen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nZweitens war es der FDP-Wirtschaftsminister R\u00f6sler, der \n\nin Br\u00fcssel als Lobbyist sehr aktiv war, um eine Reform \n\ndes CO2-Emissionshandels zu unterbinden. Lobbyisten \n\nsind nat\u00fcrlich auch im Europaparlament zugange und \n\n(Holger Zastrow, FDP:  \n\nWas erz\u00e4hlen Sie eigentlich?) \n\nhaben eine knappe Mehrheit geschaffen, um genau das zu \n\nverhindern. Aber noch ist nicht aller Tage Abend. Die \n\nReform wird kommen. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDie Verknappung der CO2-Emissionszertifikate wird \n\nkommen. Davon bin ich \u00fcberzeugt. Anders ist das Prob-\n\nlem nicht zu l\u00f6sen. \n\nDrittens. Sie haben das Problem \u00fcberhaupt nicht verstan-\n\nden, wie die Preisbildung und die hohe EEG-Umlage \n\nzustande kommen, Herr Krau\u00df. Das Paradoxon muss \n\naufgel\u00f6st werden. Das ist nur m\u00f6glich, wenn erneuerbare \n\nEnergie im Terminmarkt gehandelt werden kann. \n\n(Alexander Krau\u00df: Wissen Sie, wann die  \n\nSonne scheint? \u2013 Zuruf von der FDP:  \n\nWir m\u00fcssen zuverl\u00e4ssig sein!) \n\n\u2013 Ja, selbstverst\u00e4ndlich h\u00e4ngt das mit dem Ausbau der \n\nSpeicherkapazit\u00e4ten zusammen. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4\u00e4\u00e4ndlich! \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \u2026 Speicher!) \n\n\u2013 Der Ausbau der Speicherkapazit\u00e4ten muss finanziell \n\nangereizt werden, Herr Krau\u00df. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wo kann man ein \n\nPumpspeicherwerk hinbauen? \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der FDP) \n\nDas ist m\u00f6\u00f6\u00f6glich! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nLachen bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen weiter in der \n\nRednerreihenfolge. F\u00fcr die SPD-Fraktion ergreift jetzt \n\nHerr Kollege Jurk das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Damen und Herren! Der erste Punkt des Antrages \n\nder Koalition widmet sich der Bezahlbarkeit von Strom. \n\nDabei sollte man sich die Fakten einmal vor Augen \n\nf\u00fchren. Seit der schwarz-gr\u00fcnen, nein, der schwarz-gelben \n\n\u2013 ich wollte nicht in die Zukunft schauen \u2013 Koalition in \n\nBerlin im Jahr 2009 ist der Strompreis exorbitant gestie-\n\ngen \u2013 haupts\u00e4chlich durch die gestiegene EEG-Umlage. \n\nDas, was Sie heute hier veranstaltet haben, ist wie nach \n\ndem Motto: erst den Leuten in die Taschen fassen und \n\ndann rufen: Haltet den Dieb! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nIch frage Sie: Was haben Sie in den letzten dreieinhalb \n\nJahren auf Bundesebene gegen den Strompreisanstieg \n\ngetan? \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Nichts! \u2013 \n\nZurufe des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nMan kann ja bei der EEG-Umlage unterschiedlicher \n\nMeinung sein. Ich freue mich dar\u00fcber, dass sie uns gehol-\n\nfen hat, die erneuerbaren Energien in Deutschland auszu-\n\nbauen. Andererseits wissen wir aber auch, dass die EEG-\n\nUmlage im Jahre 2009, als Sie an die Regierung kamen, \n\n1,31 Cent betrug. Sie betr\u00e4gt momentan 5,27 Cent. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal in Ihre Reihen fragen: Was haben \n\nSie eigentlich dagegen getan? Haben Sie aufgepasst, als \n\nder B\u00f6rsenhandelspreis gesunken ist, dass diese Vorteile \n\nauch an den Verbraucher weitergegeben wurden? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr richtig!) \n\nDiese Frage m\u00fcssen Sie sich ganz einfach stellen. \n\nKollege von Breitenbuch, ich sch\u00e4tze Sie sehr f\u00fcr die \n\noffene Art, mit der Sie in den letzten Monaten immer zu \n\nMonatsbeginn Pressemitteilungen herausgegeben haben. \n\nDas waren: 6. Februar, 6. M\u00e4rz, 3. April. Warum sage ich \n\ndas? Sie haben sehr kritikw\u00fcrdige Punkte der Bundesre-\n\ngierung, von Herrn Altmaier und von Herrn R\u00f6sler, \n\naufgegriffen. Sie haben das unter anderem verpackt in ein \n\nBibelzitat: Lukas, Kapitel 9, Vers 62. Er schreibt: \u201eWer \n\nseine Hand an den Pflug legt und zieht zur\u00fcck, der ist \n\nnicht geschickt f\u00fcr das Reich Gottes.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7658 \n\nSie haben das insbesondere darauf bezogen, dass Herr \n\nAltmaier plant, die Bestandsanlagen nachtr\u00e4glich schlech-\n\nterzustellen. Das ist nat\u00fcrlich das Gegenteil von Pla-\n\nnungssicherheit, aber Planungssicherheit brauchen wir. \n\nWir brauchen sie bei erneuerbaren Energieanlagen, wir \n\nbrauchen sie aber auch beim konventionellen Kraftwerks-\n\npark, weil sich beispielsweise Gaskraftwerke derzeit \n\n\u00fcberhaupt nicht rechnen und im Gegensatz zur Braunkoh-\n\nle weniger CO2 emittieren. \u2013 Ich denke schon, dass \n\nhierbei die Weichen richtig gestellt werden m\u00fcssten. \n\nAls N\u00e4chstes kommt die Strompreisbremse. Diese wurde \n\nnach langen Verhandlungen von Herrn Altmaier und \n\nHerrn R\u00f6sler verk\u00fcndet. Das ist f\u00fcr mich ein ganz klares \n\nWahlkampfman\u00f6ver. Man will sich \u00fcber den Wahltermin \n\n22.09.2013 retten  \n\n(Martin Dulig, SPD: So ist es!) \n\nund hat \u00fcberhaupt keine konkreten Vorstellungen, wie die \n\nEnergiewende zu bestreiten ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe \n\ndes Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Sehr geehrter Herr Krau\u00df, ich habe bei Ihnen auch nicht \n\nreingerufen. Sie k\u00f6nnen mir gern eine Zwischenfrage \n\nstellen. Ich bin f\u00fcr alles gewappnet. Keine Sorge! \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Aber ich finde,  \n\ndass es gut ist, wenn man auch so  \n\nmiteinander sprechen kann!) \n\n\u2013 Ja, Herr Kollege Krau\u00df, dann kommen wir gleich zu \n\ndem Wahlkampfman\u00f6ver: Strompreisbremse. Unter \n\nanderem geht es auch darum, den sogenannten G\u00fcllebo-\n\nnus abzuschaffen. Ich zitiere gern Herrn von Breitenbuch \n\naus seiner Pressemitteilung vom 6. M\u00e4rz. Dort haben Sie \n\nsich offen dazu bekannt, dass das Unfug w\u00e4re. Genau das \n\nist ja so falsch. Man kann ja \u00fcber die Bioenergien geteilter \n\nMeinung sein, nur es kann doch nicht sein, dass Bioener-\n\ngie darin besteht, dass wir \u201eEnergiepflanzen\u201c ausbauen \n\nund damit einerseits die konventionelle Landwirtschaft \n\nund die Nahrungsmittelproduktion eind\u00e4mmen \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nund andererseits das, was einmal zu Bioenergie werden \n\nsollte, n\u00e4mlich die Verwertung von Abf\u00e4llen, einschr\u00e4n-\n\nken. Das ist falsch. Herr Breitenbuch, Sie haben recht: \n\nLeider hat sich Ihre Position in Berlin nicht durchsetzen \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch komme zu dem Punkt, der soeben die Debatte be-\n\nstimmt hat. Es geht um die Speicherung. Die Achillesferse \n\nbei den erneuerbaren Energien ist die Speicherbarkeit. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir es nicht zulassen, dass in Nieder-\n\nwartha ein Pumpspeicherwerk steht, niemand die Investi-\n\ntionen stemmen kann und dieser wichtige Hilfstr\u00e4ger f\u00fcr \n\nunsere erneuerbaren Energien nicht zur Geltung kommt. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist Ihre \n\nVerantwortung in der Bundesregierung. Ich gestehe ja \n\ngern zu, dass Sie Vorschl\u00e4ge gemacht haben, wie man \n\nPumpspeicherwerke entwickelt, aber das, was jetzt \n\nbeschlossen wurde, reicht ja offensichtlich nicht. Das \n\nhei\u00dft, wir m\u00fcssen mehr tun, damit wir Pumpspeicherwer-\n\nke wieder entwickeln und bauen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIn diesem Zusammenhang fand ich sehr gut, Herr von \n\nBreitenbuch, dass Sie auf die Bundestagswahl hingewie-\n\nsen haben. Sie haben gesagt: Die Energiewende hat ein \n\nGrundlastproblem; deshalb kommen wir nicht am Thema \n\nder Speicherung vorbei. Ich zitiere gern, was Sie als \n\nletzten Satz in Ihrer Pressemitteilung gesagt haben: \u201eDies \n\nsollte sp\u00e4testens unmittelbar nach der Bundestagswahl \n\ngeschehen.\u201c \n\nNun komme ich zur\u00fcck zu dem, was Sie hier so pole-\n\nmisch verpackt haben. Wenn Rot-Gr\u00fcn im Bundesrat \n\nmomentan viel, viel Unfug f\u00fcr die Republik durch die \n\nschwarz-gelbe Bundesregierung verhindert, ist das gut. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber was den Energiepreis betrifft, darf ich in Erinnerung \n\nrufen, dass es diese Mehrheit erst seit Januar 2013, nach \n\nder Niedersachsenwahl, gibt. Sie h\u00e4tten also alle Zeit der \n\nWelt gehabt, als Sie die gleichen Parteifarben im Bundes-\n\ntag und im Bundesrat hatten, andere Vorstellungen bei der \n\nGestaltung der Energiewende umzusetzen. Sie haben \n\nversagt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nHerr Kollege Zastrow, wenn Sie so flammend den s\u00e4chsi-\n\nschen Weg beschreiben, dann muss ich sagen: Sie tun mir \n\nleid. Sie sind auf der ganzen Linie gescheitert. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch frage mich, ob ein Bundesvize einer Partei sich \n\ndadurch auszeichnet, dass er st\u00e4ndig einknicken muss. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP)  \n\nWas machen denn Ihre Parteifreunde in Berlin? Sie \n\nkriegen doch \u00fcberhaupt nichts gebacken. Was Sie uns hier \n\nals Kuchen anbieten, das schmeckt keinem. Das wird die \n\nEnergiewende nicht bef\u00f6rdern und das hilft auch unserem \n\nFreistaat nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Kollege Jurk. \u2013 Jetzt hat die Fraktion GR\u00dcNE das \n\nWort. Bitte, Herr Kollege Lichdi. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Kann uns  \n\nmal bitte noch einer anschreien?) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7659 \n\ndie Beitr\u00e4ge der Kollegen eingehen, mit denen es sich \n\nauseinanderzusetzen lohnt. \n\nFrau Dr. Runge, Sie haben zu Recht das Thema angespro-\n\nchen: Was hat diese Koalition eigentlich f\u00fcr Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht, um tats\u00e4chlich den \u00c4rmsten der Armen zu \n\nhelfen? Ich denke, diese Frage ist v\u00f6llig richtig gestellt. \n\nWas tun wir gegen die Stromsperren? \n\nSie wissen vielleicht \u2013 und wir werden es im n\u00e4chsten \n\nPlenum sicher ansprechen \u2013, dass wir einen umfangrei-\n\nchen Antrag dazu erarbeitet haben, der sich im Gesch\u00e4fts-\n\ngang des Landtages befindet. Wir haben die Stellungnah-\n\nme der Staatsregierung beantragt. Wir sind sehr gespannt, \n\nob die Staatsregierung in der Lage und willens ist zu \n\nantworten. Ich habe da meine Zweifel. Aber, Frau \n\nDr. Runge, in dem Anliegen, dass wir dort etwas tun \n\nm\u00fcssen, sind wir uns, glaube ich, einig. \n\nHerr Zastrow \u2013 \u2013 Nein, ich lasse es jetzt weg. Ich m\u00f6chte \n\nIhre Frage mit den V\u00f6geln beantworten. In meinem ersten \n\nRedebeitrag habe ich ja schon zum Ausdruck gebracht, \n\ndass ich Ihre pl\u00f6tzliche Sorge um die s\u00e4chsische Vogel-\n\nwelt begr\u00fc\u00dfe, aber doch etwas seltsam und unglaubw\u00fcr-\n\ndig finde. Ich nenne ein Beispiel, weil Sie mich gefragt \n\nhaben. Als vor \u00fcber zehn Jahren die A17 \u00fcber den Erzge-\n\nbirgskamm gebaut wurde, weil Sie und Ihre Kollegen \n\nschneller in Prag fr\u00fchst\u00fccken wollten, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nicht nur wir! \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nZum Thema!) \n\nda hat Sie das wirklich nicht gek\u00fcmmert. Es war Ihnen \n\nv\u00f6llig egal, dass im Vogelschutzgebiet F\u00fcrstenau, durch \n\ndas die Autobahn f\u00fchrt, ein europ\u00e4isches Vogelschutzge-\n\nbiet geschnitten wird \n\n(Zurufe der Abg. Torsten Herbst, FDP,  \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\nund dass durch den Bau der Autobahn A17 die s\u00e4chsische \n\nBirkhuhn-Population zum Aussterben gebracht wird. \n\n(Oh-Rufe von der CDU und der FDP) \n\nJa, ja, h\u00f6rt es euch an! So glaubw\u00fcrdig sind Sie! Jetzt \n\nrufen Sie krokodilstr\u00e4nentreu: Oh, das interessiert uns \n\nnicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber Herr Zastrow stellt sich hier hin und sagt: Ja, in \n\nMoldava werden die V\u00f6gel get\u00f6tet. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nJetzt wird doch wieder geschrien!) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie die gr\u00fcne Politik \n\nhier im Land Sachsen verfolgt h\u00e4tten, \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nSie verfolgen uns! \u2013  \n\nHeiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\ndann w\u00fcssten Sie, dass wir uns gerade um die Frage der \n\nLandschaftsvertr\u00e4glichkeit und Naturschutzvertr\u00e4glichkeit \n\nvon Windenergieanlagen mehr Gedanken gemacht haben \n\nals vielleicht jeder andere hier in diesem Haus und auch \n\nmehr als die Staatsregierung. \n\n(Hoho! von der FDP \u2013 Holger Zastrow, FDP:  \n\nDas glauben Sie doch selber nicht!) \n\nImmerhin hat die Staatsregierung es f\u00fcr richtig befunden, \n\nauch unsere Repowering-Studie, die genau diese Fragen \n\nsehr ausf\u00fchrlich \u2013 nach meinem Wissen bisher am aus-\n\nf\u00fchrlichsten \u2013 in Sachsen behandelt, auch zu zitieren. Ich \n\nhabe nicht lesen k\u00f6nnen, dass die Ergebnisse, die wir dort \n\nerarbeitet haben, infrage gestellt worden w\u00e4ren. Ich sage \n\nIhnen ganz klar: Wir brauchen von Ihnen wirklich keinen \n\nNachholunterricht in der Frage des Naturschutzes und des \n\nLandschaftsschutzes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nDoch! von der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf das Thema Landschafts-\n\nschutz zur\u00fcckkommen. In Sachsen sind bisher 261 Orte \n\ndem Braunkohlentagebau zum Opfer gefallen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEs sind die Bewohnerinnen und Bewohner von 261 Orten \n\nvertrieben worden. Ich sage dieses Wort bewusst: vertrie-\n\nben worden. In Sachsen ist bisher eine Fl\u00e4che von \n\n376 Quadratkilometern abgebaggert worden. Allein in \n\nSachsen! Das ist die Fl\u00e4che, die ungef\u00e4hr den St\u00e4dten \n\nZwickau und Chemnitz zusammen entspricht. Mit dem \n\nTagebau Nochten/Reichwalde wollen Sie die H\u00e4lfte des \n\njetzt schon Abgebaggerten wieder abbaggern. Sie vertrei-\n\nben 1 300 Menschen aus dem sorbischen Siedlungsgebiet. \n\nDa k\u00f6nnen Sie, Herr Zastrow, sich hinstellen und dar\u00fcber \n\nfreuen, dass dort der gesellschaftliche Widerstand so \n\nniedrig ist. Ja, da k\u00f6nnen Sie sich freuen. \n\n(Holger Zastrow, FDP:  \n\nIch nehme es zur Kenntnis!) \n\nDas l\u00e4sst auch tief blicken, wie ernst Sie die Sorgen der \n\nMenschen und wie ernst Sie dieses Leid nehmen. Sie \n\nhaben es geschafft, \u00fcber Jahre, Jahrzehnte, man kann \n\nsagen \u00fcber 150 Jahre hinweg, den Widerstand dort klein-\n\nzureden und die Leute zu demoralisieren. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ich nehme den  \n\nWillen der Menschen zur Kenntnis!) \n\nDas nimmt aber von der Sch\u00e4ndlichkeit dieses Vorgehens \n\nnichts weg. Das sage ich Ihnen ganz klar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nMike Hauschild, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, Herr Pr\u00e4sident, ich \n\ngestatte keine Zwischenfrage. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie sind der  \n\nDebatte intellektuell nicht gewachsen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7660 \n\nDie Debatte, die wir hier f\u00fchren, ist ein Armutszeugnis \n\ninsbesondere f\u00fcr die CDU. Ich habe Herrn Flath ange-\n\nsprochen, und ich glaube nicht, dass er die Traute haben \n\nwird, hier und heute dazu Stellung zu nehmen. Sie f\u00fchren \n\nauch Ihren Ministerpr\u00e4sidenten Tillich mit dem Nasenring \n\ndurch die Landschaft. Herr Tillich hat sich hier an dieses \n\nPult gestellt \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich komme zum Ende, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nEr hat sich hier hingestellt und gesagt: Wir wollen Sach-\n\nsen zum Energieland Nummer eins machen. Ich sage \n\nIhnen ganz klar: Sie organisieren nichts weniger als die \n\ns\u00e4chsische R\u00fcckst\u00e4ndigkeit bei einer der wichtigsten \n\nZukunftstechnologien unseres Landes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Lichdi sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Gibt es Redebedarf bei der \n\nNPD-Fraktion? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir k\u00f6nnten jetzt \n\nin eine dritte Rednerrunde eintreten. Das Wort ergreift  \n\nf\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion erneut Herr von \n\nBreitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Kollegin \n\nDr. Runge, zur Braunkohle: Selbstverst\u00e4ndlich greift die \n\nBraunkohle in die Landschaft ein. Das ist schon ange-\n\nsprochen worden. Aber was wir sanieren m\u00fcssen, was \n\n\u00fcber Jahrzehnte zu DDR-Zeiten katastrophal war und \n\neben nicht rekultiviert worden ist, das sind die Bilder, die \n\nwir vor Augen haben und bei denen wir das Gef\u00fchl haben, \n\ndass es \u00fcber Geb\u00fchr ist. Heutzutage werden Braunkoh-\n\nlenpl\u00e4ne gemacht. Das wird sauber abgearbeitet. Die \n\nLeute werden entsch\u00e4digt im Gegensatz zu dem, was der \n\nKommunismus mit ihnen veranstaltet hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs wird versucht, das nach bestem Wissen und Gewissen \n\nzu keinem pers\u00f6nlichen Nachteil auf die Reihe zu be-\n\nkommen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist der Heimatverlust da. Das ist \n\n\u00fcberhaupt keine Frage und ich m\u00f6chte das nicht wegdis-\n\nkutieren. Aber die Gesellschaft hat sich darauf verst\u00e4n-\n\ndigt, fair mit diesen Menschen umzugehen. Das war zu \n\nanderen Zeiten v\u00f6llig anders. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nErlauben Sie mir den Hinweis; wir haben ja ein wenig \n\nWahlkampfstimmung in Richtung Bund: Sachsens Zu-\n\nkunft verspielen wir nicht. Die SED hat die L\u00e4nder 1952 \n\naufgel\u00f6st. Damals ist Sachsen untergegangen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Richtig!) \n\nIch denke, das ist etwas ganz anderes als das, was wir hier \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDass Sie aus Ihrer Tradition heraus eine v\u00f6llige Abkehr \n\nvon den Arbeitern in der Braunkohle vollziehen, kommt \n\nuns entgegen. Wir stehen zur Braunkohle. Wir stehen zu \n\nden hochprofessionellen Arbeitspl\u00e4tzen der Leute, die f\u00fcr \n\ndieses Land arbeiten, die Wertsch\u00f6pfung machen, die \n\nGeld verdienen, die davon leben. Da verk\u00f6rpern wir \n\nmittlerweile ein Alleinstellungsmerkmal, weil auch die \n\nSPD Schwierigkeiten hat, den Kompromiss mit der einen \n\nund der anderen Klientel hinzubekommen. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nWir bleiben gerade stehen. Seit ich im Landtag energiepo-\n\nlitischer Sprecher bin, seit 2009 sind wir stehen geblieben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nWir merken, wer alles um uns herum mal in die eine \n\nRichtung und in die andere Richtung l\u00e4uft. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir hatten von Anfang an ein ganz klares Konzept und \n\ndas verfolgen wir bis zum heutigen Tag. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, ich gestatte \n\neine Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nKind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Kollege \n\nBreitenbuch, ich gestehe ja zu, dass Sie versuchen, sich \n\npeu \u00e0 peu in diese Region einzuleben und wieder hei-\n\nmisch zu werden, was sie auch zum Teil in Ihrer Region \n\ngut geschafft haben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was soll denn das?) \n\nK\u00f6nnen Sie mir aus der Geschichte heraus ein ausgekohl-\n\ntes Braunkohlenrevier aus der DDR zeigen, in dem nicht \n\nrekultiviert wurde? \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nSie beziehen sich auf die Gebiete, die wie Mondland-\n\nschaften aussahen, das ist vollkommen richtig, gerade im \n\nS\u00fcdraum von Leipzig, wo durch die ver\u00e4nderten wirt-\n\nschaftspolitischen Ziele gerade im Braunkohlebereich ein \n\nerprobter Ausstieg aus der Braunkohle erfolgt ist. Nennen \n\nSie mir ein Gebiet, das endg\u00fcltig ausgekohlt und wo der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7661 \n\nBraunkohlenabbau beendet war, das nicht rekultiviert \n\nwurde. Bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Also vielleicht \n\nkurz zu meiner Heimatfindung: Meine Familie ist seit \n\ndem Mittelalter in Sachsen unterwegs. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir waren dann eine Zeit lang weg, und jetzt sind wir \n\nwieder da. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnd selbstverst\u00e4ndlich sind mir die Bilder aus den Hinter-\n\nlassenschaften bekannt, und ich kann das aus meinem \n\nWahlkreis ganz eindeutig sagen: So, wie man es damals \n\ngemacht hat, machen wir es heute nicht. Das ist doch \n\ngenau der Unterschied: Wir leben eben nicht von der \n\nSubstanz, sondern es wird rekultiviert, und zwar mit \n\ngro\u00dfem Einsatz. Die Rekultivierung von damals h\u00e4lt \n\nunseren heutigen Standards nicht stand. Es waren keine \n\nlebenswerten Landschaften, die da entstanden sind, das \n\nwill ich hier ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nZur SPD: Herr Dulig, ich habe zum Thema Braunkohle \n\netwas gesagt, das trifft auch f\u00fcr Sie zu. Das Problem an \n\nerneuerbaren Energien ist, dass sie in der Errichtung zu \n\nteuer sind. Das Windkraftrad ist in der Errichtung zu teuer \n\nund muss dann \u00fcber die Zeit abbezahlt werden. Die \n\nEnergie kostet eben dann, auch wenn die variablen \n\nKosten gleich null sind, weil das Ding eh dasteht. Sie \n\nm\u00fcssen die Abschreibung \u00fcber den langen Zeitraum \n\nfinanzieren, und das ist die Schwierigkeit bei erneuerba-\n\nren Energien. \n\nInsofern haben wir da inzwischen ein Marktversagen, \n\nweil die Preise an den Spotm\u00e4rkten \u2013 es muss kurzfristig \n\nzu- oder abgeschaltet werden, wenn Wind weht \u2013 nicht \n\nfunktionieren. \n\nUnd bei den Zertifikaten \u2013 Stephan Meyer hat es schon \n\ngesagt \u2013 funktioniert es auch nicht. Das ist genau der \n\nPunkt. Wir m\u00fcssen das ganze Preissystem neu justieren. \n\nDort m\u00fcssen Kapazit\u00e4tsm\u00e4rkte eingebunden werden, \n\ndamit wir dann dort wieder marktliche Funktionen haben. \n\nUnd das haben wir zurzeit nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, ich gestatte \n\neine Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nJurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich gehe davon aus, Herr von \n\nBreitenbuch, dass Sie wissen, dass die Erzeugungskosten, \n\ndie Gestehungskosten bei erneuerbaren Energien auf-\n\ngrund des technologischen Fortschritts st\u00fcckweise bzw. \n\nsukzessive zur\u00fcckgehen. \n\nAuf der anderen Seite geben Sie mir doch hoffentlich \n\nrecht, dass die fossilen Energietr\u00e4ger aufgrund ihrer \n\nVerknappung \u2013 auch aufgrund einer anderen Nachfragesi-\n\ntuation \u2013 teurer werden und wir logischerweise irgend-\n\nwann aus Kostengr\u00fcnden auf die erneuerbaren Energien \n\nangewiesen sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf von der FDP) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Klare Antwort: \n\nIch gebe Ihnen da recht. \n\nDie Frage ist die Zeit: Wie arbeiten wir bei diesem Thema \n\nmit der Zeit? Die Geschwindigkeit, mit der wir bisher \n\nausgebaut haben, hat unsere Volkswirtschaft nicht vertra-\n\ngen. Deswegen gibt es jetzt diese Bremswirkung, die wir \n\nhinzubekommen versuchen. Es hat doch niemand bestrit-\n\nten, dass wir Ziele vor Augen haben \u2013 bis 2022 Atomaus-\n\nstieg. Das Tor ist weit offen, mit erneuerbaren Energien \n\ndort anzukommen. \n\nDie Gefahr liegt nur bei der Preissituation, dass sich \n\nzurzeit sowohl die Windkraftanlagen in der Errichtung \n\nnicht rechnen, die Gaskraftwerke rechnen sich auch nicht, \n\nund es gibt keine Grundlast mehr. Wir haben doch da ein \n\nRiesen-Lag, um es einmal so zu sagen. \n\nInsofern: Es besteht dort wirklich Bedarf, das Gesamtsys-\n\ntem, die Rahmenbedingungen neu auszurichten. Sie haben \n\nin der Grundaussage v\u00f6llig recht, Herr Jurk, Sie stehen da \n\nvoll im Stoff, dass nat\u00fcrlich dort der Aufbau erfolgen soll. \n\nAber die Frage ist die Zeit, die Zeitstrecke, die wir uns in \n\nDeutschland daf\u00fcr vornehmen. Der Eindruck ist, dass das \n\nErneuerbare-Energien-Gesetz am Anfang gewirkt hat, um \n\ndiese Technologien auch in die M\u00e4rkte zu bringen. Aber \n\nwenn wir mit dieser Geschwindigkeit weitermachen, \n\nfahren wir gegen die Wand. \n\nAuf der anderen Seite in der Welt gibt es sinkende Ener-\n\ngiekosten. Der Ministerpr\u00e4sident ist gerade in Amerika, \n\nsieht dort, was die Gaspreise machen. Das schl\u00e4gt voll auf \n\nunsere Wettbewerbssituation ein. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Kurzfristig!) \n\nDen am Weltmarkt agierenden Betrieben vorzuwerfen, \n\ndass ihre Energiepreise sinken, dass man versucht, die \n\nEnergiebelastung f\u00fcr diese Betriebe zu mildern, halte ich \n\nf\u00fcr richtig. Die SPD hat damals in ihrer Regierungszeit \n\nnur die Gro\u00dfindustrie davon ausgenommen, die CDU und \n\nFDP hat das auf den Mittelstand ausgeweitet. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWir merken an all diesen Dingen, dass wir das Gesamt-\n\nkonzept \u00fcberdenken m\u00fcssen. Deswegen werfe ich Ihnen \n\nvor, dass Sie aus diesen Gespr\u00e4chen vor der Bundestags-\n\nwahl ausgestiegen sind, da blockieren und eben nicht \n\nversuchen, den Gespr\u00e4chsfaden in den kommenden \n\nMonaten weiterzuziehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7662 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist der Vorwurf, den wir aus Sachsen dort machen \n\nm\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Frau Kollegin Dr. Runge? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, gerne. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein, keine Zwischen-\n\nfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ach, Sie wollen gar \n\nkeine, Sie stehen nur rum. Entschuldigung! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Gut. \u2013 Kurz \n\nnoch einmal zur Braunkohle: Die Braunkohle ist grund-\n\nlastf\u00e4hig, versorgungssicher. Ich denke, wir haben diese \n\nUmweltschwierigkeiten durch das Verfahren im Griff, \n\nindem wir Braunkohle abbauen. Insofern ein klares \n\nBekenntnis an dieser Stelle zur Braunkohle. \n\nIch komme noch einmal zum Kollegen Jurk: Wir haben \n\nselbstverst\u00e4ndlich als Landtag die Verpflichtung, unsere \n\nM\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen und unsere Interessen in \n\nRichtung Berlin zu vertreten. Ich sage ganz deutlich: Wir \n\nhaben das die letzten Jahre immer getan \u2013 teilweise mit \n\neinigem Befremden in Berlin \u2013, wir haben das immer \n\ngemacht. Dazu f\u00fchlen wir uns verantwortlich und ver-\n\npflichtet. Dieser Verpflichtung sind wir nachgekommen. \n\nNat\u00fcrlich sind wir bei der bundesdeutschen Gesamtge-\n\nmengelage mit vielen Dingen nicht durchgekommen, weil \n\nman im Bund zum Konsens kommen muss, weil der Bund \n\nkoordinieren muss, die L\u00e4nderinteressen zu einem Aus-\n\ngleich bringen muss. Das ist Sache des Bundes \u2013 aber \n\neben mit den L\u00e4ndern. So habe ich es auch in der \u201eFAZ\u201c, \n\nin dem Leserbrief geschrieben. \n\nLetztendlich m\u00fcssen wir das anschieben. Wir aus Sachsen \n\nsind da aktiv. Uns interessiert das Thema. Die FDP \n\ninteressiert das Thema, die CDU interessiert das Thema. \n\nWir sind da aktiv. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nUnd f\u00fcr die SPD w\u00e4re das auch m\u00f6glich \u2013 wenn Sie dann \n\nim Bundestag w\u00e4ren, Herr Jurk \u2013, dass man auch von \n\nIhnen diese Impulse im s\u00e4chsischen Interesse sieht. Das \n\nw\u00e4re sinnvoll im Sinne der Sache. \n\nInsofern: Herzlichen Dank f\u00fcr die Diskussion. Wir haben \n\nhier angeregt diskutiert. Das Thema ist bei uns voll und \n\nganz auf dem Schirm. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Runge tr\u00e4gt \n\njetzt eine Kurzintervention vor. Ich habe das vorhin falsch \n\ngedeutet. Ich dachte, Sie wollen eine Zwischenfrage \n\nstellen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Richtig. Danke, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Und zwar: Herr von Breitenbruch \n\n(Zuruf von der FDP: \u2026buch!) \n\nhat der LINKEN unterstellt, dass uns die Besch\u00e4ftigten in \n\nder Braunkohlewirtschaft v\u00f6llig egal seien. Diese Unter-\n\nstellung muss ich auf das Sch\u00e4rfste zur\u00fcckweisen. \n\nGanz im Gegenteil: DIE LINKE fordert seit drei Jahren \n\neinen Vertrag von den Braunkohleunternehmen und den \n\nVertretern der Besch\u00e4ftigten f\u00fcr einen geregelten Ausstieg \n\naus der Braunkohleverstromung bis 2040. Nur so ist f\u00fcr \n\ndie Besch\u00e4ftigten Planbarkeit und Sicherheit garantiert. \n\nHerr von Breitenbruch, wir wollen den Enkeln der heuti-\n\ngen Besch\u00e4ftigten in der Braunkohlewirtschaft ebenfalls \n\neine Berufs- und Lebensperspektive in den Braunkohlere-\n\ngionen geben. Nur so ist Planbarkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit \n\nvon den politischen Rahmenbedingungen her gegeben, \n\num f\u00fcr die Energiewirtschaft einen rechtzeitigen Struk-\n\nturwandel einzuleiten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Die Mitarbeiter  \n\nw\u00fcrden gern auf Ihre Hilfe verzichten!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Dr. Runge, Fraktion DIE LINKE. \u2013 Jetzt \n\nreagiert Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wir haben das \n\nJahr 2013. Bis zum Jahr 2040 sind es 27 Jahre, das ist \n\nheute eine Generation. Das hei\u00dft, dass die Enkel dann in \n\nder Braunkohle arbeiten, brauchen Sie wohl nicht anzu-\n\nsprechen. Es ist eine klare Aussage, dass DIE LINKE \n\nnicht will, dass die Enkel dort Arbeit finden, sondern \n\nrechtzeitig andere Wege gehen. Das wollen wir jedoch \n\ngerade nicht. Wir k\u00f6nnen n\u00e4mlich nicht sagen, wie die \n\nEnergiesituation im Jahr 2040 ist. Diese Vermessenheit \n\nder Planung nach vorn haben wir nicht; das muss ich \n\neinfach so sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nInsofern warten wir ab, was dann ist. Wir fahren Schritt \n\nf\u00fcr Schritt und k\u00e4mpfen selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr \n\nPerspektiven f\u00fcr die Enkel. Wenn die Marktsituation bei \n\nder Braunkohle es mit sich bringt, dass sie weiterhin \n\ns\u00e4chsisches Kerngesch\u00e4ft bleiben soll, dann werden wir \n\nuns auch daf\u00fcr einsetzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt habe ich eine \n\nweitere Kurzintervention am Mikrofon 3; bitte, Frau \n\nKollegin. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nIch h\u00e4tte gern noch einmal zwei Aspekte genannt. Ich \n\nm\u00f6chte meine Betroffenheit zum Ausdruck bringen, wie \n\nSie, Herr Zastrow, mit den \u00c4ngsten \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7663 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, Sie \n\nm\u00fcssen sich bei der Kurzintervention auf den Redebeitrag \n\nvon Herrn Breitenbuch beziehen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da gibt es bestimmt auch \n\netwas, \u00fcber was Sie sich entr\u00fcsten k\u00f6nnen. \u2013 \n\nAllgemeine Heiterkeit) \n\nBitte beziehen Sie sich auf den Redebeitrag von Herrn \n\nBreitenbuch. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich wollte noch zwei \n\nAspekte zur Debatte sagen; das darf ich nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: So sieht es unsere \n\nGesch\u00e4ftsordnung vor. \u2013 Ist Ihnen etwas eingefallen? \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja, genau, gut. \u2013 Herr \n\nBreitenbruch, \u2013 \n\n(Vereintes Rufen von der CDU:  \n\n\u2026buuuuuch! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 noch einmal zur Braunkohle. \u2013 Kollege Breitenbuch, \n\nzufrieden? \n\n(Heiterkeit und Beifall von der CDU) \n\nWir haben heute ausgiebig das Thema Braunkohle disku-\n\ntiert und ich denke, Sie setzen einfach aufs falsche Pferd. \n\nEs ist auch zu einfach, sich auf die Hinterlassenschaften \n\nder DDR zu beziehen. Ich bin sehr gespannt, wie Sie auf \n\nden heutigen aktiven Braunkohlentagebau, der morgen \n\nund \u00fcbermorgen Altbergbau sein wird und die gleichen \n\nAuswirkungen, wie wir sie heute zum Beispiel mit der \n\nbraunen Spree sehen, haben wird; ich bin sehr gespannt, \n\nwie Sie heute darauf einwirken, dass das nicht in weiteren \n\nJahrzehnten zum n\u00e4chsten gro\u00dfen Thema und zum Thema \n\nf\u00fcr die Steuerzahler wird, weil n\u00e4mlich die aktiven \n\nBraunkohlenbetreiber keine Vorsorge getroffen haben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das stimmt nicht,  \n\nes m\u00fcssen R\u00fcckstellungen gebildet werden!) \n\nIch freue mich auf Ihre Unterst\u00fctzung. Wenn das einbezo-\n\ngen ist, dann werde ich mich gern auf Sie berufen. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie auf die \n\nKurzintervention reagieren, Herr Kollege von Breiten-\n\nbuch? \u2013 Bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nur damit es \n\nauch protokollarisch festgehalten wird: Es gibt die R\u00fcck-\n\nstellung der Unternehmen, um eben genau diese Nachsor-\n\nge f\u00fcr die Landschaften zu betreiben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich m\u00f6chte mich ganz korrekter-\n\nweise auf den Redebeitrag von Kollegen von Breitenbuch \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nbeziehen. \u2013 Vielen Dank, ich wei\u00df, Sie m\u00f6gen mich. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch will darauf hinweisen, dass die SPD in Sachsen eine \n\nsehr klare Position zum Thema Braunkohle formuliert hat. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nSo, wie wir es bei unserem Mitgliederentscheid zur \n\nSchuldenbremse gemacht haben, haben wir basisorientiert \n\ndar\u00fcber diskutiert \u2013 sicherlich auch gestritten \u2013, aber es \n\ngibt dazu den Beschluss eines Parteitages von Leipzig, in \n\ndem wir klar gesagt haben, dass wir uns einen Ausstieg \n\nbis 2050 vorstellen k\u00f6nnen, und das ist auch kein Dogma. \n\nIch freue mich \u00fcber jedes Jahr, wenn es uns gelingt, \n\nBraunkohle nicht mehr verbrennen zu m\u00fcssen, um Strom \n\nzu erzeugen. Wir m\u00fcssen aber auch langfristig die Versor-\n\ngungssicherheit in diesem Land im Auge haben, deshalb \n\nwerden wir diesen Energietr\u00e4ger weiter brauchen. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 was wiederum einen weiteren Verlust \n\nvon Orten bedeuten k\u00f6nnte \u2013 wird die stoffliche Verwer-\n\ntung der Braunkohle mit Sicherheit ein ganz neuer, \n\nwichtiger Wirtschaftszweig sein, der langfristig Energie-\n\nsicherheit schafft \u2013 auch mit Risiken und Nebenwirkun-\n\ngen. Ich m\u00f6chte einfach von mir weisen, dass die SPD in \n\nSachsen keine klare Position zur heimischen Braunkohle \n\nhabe. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Jurk. \u2013 Wollen Sie darauf \n\nreagieren? \u2013 Bitte, Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wir nehmen das \n\nerfreut zur Kenntnis, Herr Kollege. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nBeifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der dritten \n\nRunde fort, so es denn Redebedarf gibt. Hat die mitein-\n\nbringende Fraktion der FDP noch Redebedarf? \u2013 Nein, \n\nkann ich nicht erkennen. DIE LINKE, Frau Dr. Runge? \u2013 \n\nAuch nicht. Gibt es insgesamt noch Redebedarf aus den \n\nFraktionen heraus? \u2013 Die SPD-Fraktion; Herr Dr. Jurk \n\nergreift erneut f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: \u2013 Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Aber \n\nDoktor bin ich nicht. Der w\u00fcrde mir sofort aberkannt; den \n\nkann ich nicht beweisen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung, wegen \n\nder Kompetenz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7664 \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Zum Ernst der Situati-\n\non. Wir haben seit vielen Jahren ein Aufwachsen der \n\nEnergiepreise, teilweise bedingt dadurch, dass Importe \n\nvon Energietr\u00e4gern teurer werden. Wir haben ihn aber \n\nauch in Deutschland \u2013 verursacht durch staatliche Kosten, \n\nAbgaben und Steuern \u2013; das muss man zur Kenntnis \n\nnehmen. \n\nDeshalb bitte ich alle einmal innezuhalten. Wenn man \n\nsich die Entwicklung des Strompreises und die drei \n\nKomponenten, die den Strompreis bestimmen, anschaut, \n\ndann haben wir eher sinkende B\u00f6rsenhandelspreise \u2013 auch \n\nverursacht durch den Einfluss der erneuerbaren Energien. \n\nWir haben auf der anderen Seite Netzdurchleitungskosten, \n\ndie in den n\u00e4chsten Jahren und Jahrzehnten zunehmen \n\nwerden, weil wir die Netze ausbauen m\u00fcssen. Dadurch \n\nwird noch ein riesiges Problem auf uns zukommen. \n\nJetzt kommt der spannende Punkt. Ich bin nicht jemand, \n\nder sagt \u2013 auch im Interesse der Finanzminister und der \n\nFinanzierung staatlicher Aufgaben \u2013, wir machen Steuer-\n\nsenkungen. Die FDP verspricht das und kann es nicht \n\nhalten \u2013 aber Spa\u00df beiseite. \n\nDie Frage ist f\u00fcr mich wirklich: Wenn wir in einem so \n\nregulierten Markt, wie es derzeit die Gestaltung des \n\nStrompreises darstellt, aktiv sind, dann hat auch der Staat \n\ndie Verantwortung, zu schauen, ob er dem B\u00fcrger etwas \n\nzur\u00fcckgeben muss. Wenn er durch den Aufwuchs der \n\nStrompreise \u2013 auch Netzdurchleitungskosten; das alles \n\nwird ja mit der Mehrwertsteuer belegt \u2013 Steuermehrein-\n\nnahmen hat, dann halte ich es f\u00fcr gerechtfertigt, sich \n\ngenau zu \u00fcberlegen, ob man einen Teil dieser Steuermehr-\n\neinnahmen auch in Form von Steuersenkungen \u2013 bei-\n\nspielsweise Mehrwertsteuer oder Stromsteuer \u2013 zur\u00fcck-\n\ngibt. \n\nDas will ich uns nur in Erinnerung rufen, weil es notwen-\n\ndig ist, dass Strompreise auch nicht zum sozialen Luxus \n\nwerden und bezahlbar bleiben. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei der CDU  \n\nund Beifall des Staatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nJurk f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Gibt es jetzt noch weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort; bitte, Herr \n\nStaatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir, dass ich zu Beginn \n\ndieses Redebeitrages darauf hinweisen m\u00f6chte, dass die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen sicherlich \n\nsehr dankbar sind, dass der Bau der A 17 nach Prag nicht \n\ndurch gr\u00fcne Ideologen verhindert wurde. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs waren, im Gegenteil, CDU und FDP in Dresden, die \n\ndurch einen B\u00fcrgerentscheid den Bau dieser Autobahn \n\nerst m\u00f6glich gemacht haben. Ich m\u00f6chte mich ganz \n\nherzlich bei den Dresdnerinnen und Dresdnern bedanken, \n\ndass sie dieser rot-gr\u00fcnen Ideologie nicht gefolgt sind und \n\ndass wir deswegen heute in Sachsen diese Autobahn \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung l\u00e4sst sich in ihrer Ener-\n\ngiepolitik davon leiten, dass zum einen die Energiever-\n\nsorgung sicher und die Strompreise bezahlbar sind und \n\nzum anderen das ganze System umweltvertr\u00e4glich gestal-\n\ntet wird. \n\nHinsichtlich der Bezahlbarkeit der Strompreise gilt dies \n\nsowohl f\u00fcr die privaten Haushalte \u2013 also f\u00fcr jeden einzel-\n\nnen B\u00fcrger \u2013 als auch f\u00fcr die Unternehmen im Freistaat \n\nSachsen. \n\nIch war, sehr geehrte Damen und Herren, am Sonntag in \n\nDresden auf der Messe \u201eSachsenback\u201c und habe intensiv \n\nmit dem B\u00e4ckerhandwerk im Freistaat Sachsen gespro-\n\nchen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: \u00dcber Eierschecke, oder was? \n\n\u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Nein, nicht. \u2013 Sehr geehrter Herr Kollege Brangs, der \n\nUnterschied zwischen Ihnen und mir ist, \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\n\u00dcber neue Rezepte, oder was?!) \n\ndass Sie hier im Parlament Klamauk machen, \n\n(Heiterkeit und starke Unruhe) \n\nw\u00e4hrend ich mit den Handwerkern \u00fcber ihre Probleme \n\nspreche, die Ihnen vollkommen egal sind. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nEs ist n\u00e4mlich so, dass gerade das B\u00e4ckerhandwerk unter \n\nden steigenden Strompreisen leidet, die die Wettbewerbs-\n\nf\u00e4higkeit des B\u00e4ckerhandwerks beeintr\u00e4chtigen. Diese \n\nsteigenden Strompreise haben nat\u00fcrlich, wenn sie das \n\nB\u00e4ckerhandwerk betreffen, auch Konsequenzen f\u00fcr die \n\nVerbraucher, weil dann auch die Erzeugnisse \u2013 das Brot \n\nund die Br\u00f6tchen \u2013 \n\n (Stefan Brangs, SPD: \u2026 und die Eierschecke!) \n\nim Freistaat Sachsen teurer werden; und wir als Staatsre-\n\ngierung setzen uns daf\u00fcr ein, dass das in Sachsen nicht \n\npassiert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nBravoruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir haben in diesem Zusammenhang bereits im letzten \n\nJahr die Abschaffung der Stromsteuer gefordert und \n\nwerden nicht m\u00fcde, uns gegen\u00fcber dem Bund weiter \n\ndaf\u00fcr einzusetzen. Klar ist: Wir, die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung, vertreten die Interessen der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger im Freistaat Sachsen. Wir nehmen es daf\u00fcr auch in \n\nKauf, in dem einen oder anderen Fall in Konflikt mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7665 \n\nunseren Bundesparteien zu treten. Wir, CDU und FDP, \n\nmachen Politik f\u00fcr die Menschen im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie mich zu dem Thema \u201eAusbau der Windener-\n\ngieerzeugung\u201c kommen. Frau Dr. Runge, Sie haben es zu \n\nRecht angemahnt: Es bedarf einer abgestimmten Politik \n\nzwischen Bund und L\u00e4ndern. \n\nSchauen wir uns das am Beispiel der Windenergie an: Das \n\nAusbauziel des Bundes liegt bei 49,5 Gigawatt. Die \n\nSumme der Ausbauziele der L\u00e4nder betr\u00e4gt 84,6 Giga-\n\nwatt, liegt also deutlich h\u00f6her als das Ausbauziel des \n\nBundes. \n\nAbgestimmte Politik zwischen Bund und L\u00e4ndern erfor-\n\ndert also, wenn die Ausbauziele der L\u00e4nder zu hoch sind, \n\ndiese zu reduzieren. Genau das haben wir im Freistaat \n\nSachsen mit der Reduzierung von 33 auf 28 % getan. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs geht ferner um das Thema \u201eSpeicher\u201c. Auch das ist in \n\nder Debatte schon angesprochen worden: Es war der \n\nFreistaat Sachsen, der sich in den Debatten auf Bundes-\n\nebene daf\u00fcr eingesetzt hat, dass ein nationales F\u00f6rderpro-\n\ngramm zur Entwicklung und zur Investitionsf\u00f6rderung \n\nvon dezentralen Speichern aufgelegt wird. Genau weil es \n\num diese Speicher geht, haben wir uns daf\u00fcr eingesetzt. \n\nWir sind auf Bundesebene erfolgreich gewesen. Auch das \n\nliegt im Interesse der Menschen im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie mich noch ein Beispiel im Zusammenhang mit \n\ndem Thema \u201eWindenergie\u201c anf\u00fcgen: Wir haben uns auf \n\nder Bundesebene daf\u00fcr eingesetzt, dass die Erzeugung \n\nerneuerbarer Energien effizienter erfolgt, das hei\u00dft, sie \n\nsollen m\u00f6glichst kosteng\u00fcnstig produziert werden. \n\nIch will Ihnen sagen, was die GR\u00dcNEN fordern: Die \n\nSubventionierung der Windenergie soll an den Standor-\n\nten, an denen der Wind am wenigsten weht, am h\u00f6chsten \n\nsein. Anders formuliert: Je schlechter der Standort f\u00fcr ein \n\nWindrad, desto h\u00f6her soll die Subvention sein. Diese \n\nSubvention soll dann jeder einzelne B\u00fcrger im Freistaat \n\nSachsen mit seiner Stromrechnung bezahlen. Das lehnen \n\nwir als Staatsregierung ab! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir lehnen es auch ab, \n\nden Wind- und den Solarstrom, den wir in Deutschland \n\nerzeugen, an das Ausland zu verschenken. Gegenw\u00e4rtig \n\nverschenken wir ihn nicht nur \u2013 die Stromexporte nach \n\nPolen und nach Tschechien sind schon angesprochen \n\nworden \u2013, sondern wir zahlen sogar noch Geld daf\u00fcr. Sie \n\nm\u00fcssen sich das einmal vorstellen: Wir ziehen den priva-\n\nten Haushalten und den Unternehmen \u00fcber die EEG-\n\nUmlage das Geld aus der Tasche, damit in Sachsen Strom \n\nzu einem Zeitpunkt produziert wird, zu dem ihn niemand \n\nhier braucht, und bezahlen dann die Polen und die Tsche-\n\nchen daf\u00fcr, dass sie diesen zu viel erzeugten Strom, den \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit ihrer EEG-Umlage \n\nbezahlen mussten, abnehmen. Das ist doch grotesk! \n\n(Lebhafter Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nErst subventionieren wir die Produktion und dann den \n\nExport. Das erinnert doch sehr stark an die Politik der \n\nehemaligen DDR. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nMinister, ich m\u00f6chte Sie fragen: Wissen Sie, wie viel aus \n\nBraunkohle erzeugter Strom, der hier auch nicht ge-\n\nbraucht wird, aus Sachsen exportiert wird? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Kollegin Pinka, das kann ich Ihnen \n\nim Einzelnen nicht sagen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das ist schlimm. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich kann Ihnen aber deutlich machen, dass \n\nes nicht dieser Braunkohlestrom ist, der dazu f\u00fchrt, dass \n\nwir den Stromexport noch subventionieren m\u00fcssen; \n\nsondern der durch Windkraft- und Solarnutzung erzeugte \n\nStrom tr\u00e4gt dazu bei, dass in Spitzenzeiten dieser Strom \n\nteuer in das Ausland verkauft werden muss. Ich denke, \n\ndas kann man den Menschen nicht erkl\u00e4ren. Jedes Jahr \n\nsteigt durch die EEG-Umlage die Stromrechnung, und \n\ndann nimmt der Steuerzahler noch einmal Geld in die \n\nHand, um Strom, den hier niemand braucht, zu exportie-\n\nren. Diese Politik muss beendet werden! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir setzen uns f\u00fcr eine \n\nideologiefreie Energiepolitik ein. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Oh ja!) \n\nEs geht uns eben nicht darum, bestimmten Energieformen \n\naus ideologischen Gr\u00fcnden den Vorrang zu geben. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist echt Realsatire!) \n\nDer Debattenbeitrag des Kollegen Lichdi hat mich daran \n\nerinnert, dass er f\u00fcr sich \u2013 vielleicht auch f\u00fcr seine eigene \n\nPartei \u2013 so etwas wie einen Wahrheitsanspruch formuliert. \n\nEr glaubt zu wissen, was richtig ist, und alle anderen \n\nw\u00fcssten es nicht. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das sind die GR\u00dcNEN!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7666 \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das in der Politik \n\numgesetzt, sind die ersten Schritte in eine \u00d6kodiktatur. \n\nWir als Staatsregierung werden uns dem entgegenstellen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir vertreten die Interessen des Freistaates Sachsen. Sie \n\nmachen Politik nach einer gr\u00fcnen Ideologie. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nSie machen sich l\u00e4cherlich!) \n\nDeswegen sind CDU und FDP in der Regierung und die \n\nGR\u00dcNEN in der Opposition. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGestatten Sie mir zum Abschluss noch einen Hinweis zur \n\nheimischen Braunkohle: Ich bin sehr froh, dass ich den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Freistaat Sachsen sagen \n\nkann: Dank unserer heimischen Braunkohle werden hier \n\nin Sachsen die Lichter nicht ausgehen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Morlok f\u00fcr die Staatsregierung. Gibt es Bedarf an \n\nKurzinterventionen? \u2013 Kollege Lichdi, wollen Sie eine \n\nKurzintervention vortragen? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nBitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte auf die Einlassungen \u2013 ich sage es h\u00f6flich \u2013 \n\nder Herren Zastrow, Herbst und soeben auch Morlok nur \n\nso viel sagen: Ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass es der FDP so \n\nschlecht geht. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: Ha, ha!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich sehe keine weiteren Redemel-\n\ndungen in dieser 1. Aktuellen Debatte; sie ist damit \n\nabgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKonfusion durch \u201eInklusion\u201c beenden \u2013 realistische  \n\nBildungspolitik ohne ideologische Scheuklappen durchsetzen! \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die NPD-Fraktion das \n\nWort. Es ergreift Herr L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wir haben das Thema \u201eKonfusion durch \u201aInklu-\n\nsion\u2018 beenden \u2013 realistische Bildungspolitik ohne ideolo-\n\ngische Scheuklappen durchsetzen!\u201c zum Inhalt der heuti-\n\ngen Aktuellen Debatte gemacht. Falls es im Vorfeld der \n\nheutigen Debatte Bef\u00fcrchtungen gegeben haben sollte, \n\nwir als NPD-Fraktion wollten uns auf Kosten behinderter \n\nMenschen profilieren, so m\u00f6chte ich die betreffenden \n\nPersonen beruhigen. Oder ruft es etwa Entt\u00e4uschung \n\nhervor, wenn wir als NPD-Fraktion Beitr\u00e4ge abliefern, die \n\neben nicht den von der etablierten Politik oder den Medi-\n\nen \u00fcber uns verbreiteten Klischees entsprechen? \n\nDerartige Sorgen w\u00e4ren vermeidbar gewesen, wenn man \n\nsich mit dem Inhalt unseres Antrags zur Durchsetzung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention in den Schulen ernst-\n\nhaft auseinandergesetzt h\u00e4tte. Ansto\u00df f\u00fcr unseren Antrag \n\nwar das Diskussionspapier zum Thema \u201eInklusion\u201c, \n\nverfasst vom Kollegium der 101. Mittelschule \u201eJohannes \n\nGutenberg\u201c in Dresden, das an das Expertengremium \n\n\u201eInklusion\u201c beim SMK gerichtet wurde; der Inhalt d\u00fcrfte \n\nIhnen bekannt sein. \n\nMit den in dem genannten Diskussionspapier angef\u00fchrten \n\nProblemen steht diese Dresdner Mittelschule eben nicht \n\nallein da. Es h\u00e4ufen sich Berichte zu Negativerfahrungen \n\nund \u00fcber die Art und Weise der Durchsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention eben auch aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. \n\nWarum haben wir das Thema Inklusion zum Inhalt der \n\nheutigen Aktuellen Debatte im Plenum gemacht? Es \n\nwaren zwei Gr\u00fcnde. Das sind zun\u00e4chst die nicht abrei-\n\n\u00dfenden und oftmals kritischen T\u00f6ne und Meldungen aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern, die gr\u00f6\u00dfere Schritte auf dem \n\nGebiet der Inklusion vorzuweisen haben. Wir werden \n\nnoch Beispiele daf\u00fcr anf\u00fchren. Es ist aber auch der \n\nVerlauf der Diskussion im letzten Schulausschuss selbst. \n\nUnser Antrag wurde nach Einbringung nicht diskutiert, \n\nwenn man von einer pauschalen und oberfl\u00e4chlichen \n\nnegativen Wertung eines Vertreters der Regierungskoaliti-\n\non absieht. Dann folgte die einm\u00fctige Ablehnung unseres \n\nangeblich \u00fcberfl\u00fcssigen Antrages. \n\nUnmittelbar nach der Abstimmung setzte f\u00fcr mich \u00fcberra-\n\nschend eine heftige Diskussion ein. Gestritten wurde um \n\nden Zeitplan sowohl zur Umsetzung der Behinderten-\n\nrechtskonvention als auch der Empfehlungen des Exper-\n\ntengremiums sowie des Ablaufs der drei Phasen Harmoni-\n\nsierung des Schulgesetzes oder der Schulintegrationsver-\n\nordnung. \n\nFazit: Weder Finanzierung noch Zeitr\u00e4ume sind gekl\u00e4rt. \n\nW\u00e4hrend die Koalition das Thema offenbar auf die lange \n\nBank schieben m\u00f6chte \u2013 am besten auf die Zeit nach der \n\nLandtagswahl \u2013, wurde von der linken Seite Druck \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7667 \n\naufgebaut. Druck wird auch in den Medien produziert, \n\ngest\u00fctzt auf eine Studie der Bertelsmann-Stiftung, in der \n\nman in der Art der Tonnenideologie l\u00e4ngst vergangener \n\nZeiten Inklusionsprozents\u00e4tze gegeneinander aufrechnet, \n\ndie an das Motto \u201eschneller, h\u00f6her, weiter\u201c erinnern. Eine \n\nqualitative Wertung fehlt dabei v\u00f6llig. \n\n\u201eDie Welt\u201c schrieb Anfang April \u00fcber die Studie: \u201eUrteilt \n\nin keiner Weise, wie Inklusion in den einzelnen L\u00e4ndern \n\numgesetzt wird, ob sie gelingt, ob sie Chaos verursacht, \n\nob sie Kindern hilft oder schadet, blanke Zahlen, keine \n\nGeschichten dahinter\u201c, und weiter hei\u00dft es \u201eIm Moment \n\nist die Verunsicherung hoch, Lehrer sind \u00fcberfordert, \n\nEltern f\u00fcrchten um die Lernfortschritte ihrer Kinder. Per \n\nVerwaltungsakt kann man Eltern die M\u00f6glichkeit gew\u00e4h-\n\nren, ihre Kinder auf jeder Schule anzumelden. Per Ver-\n\nwaltungsakt k\u00f6nnen aber auch die F\u00f6rderschulen abge-\n\nschafft werden. Vor allem die Stadtstaaten haben so \n\ngehandelt. Sie vermelden deshalb die meisten Erfolge bei \n\nder Inklusion. Andere L\u00e4nder haben bisher kaum etwas \n\nunternommen, etwa Nordrhein-Westfalen, Niedersachsen \n\noder Bayern. Sie m\u00fcssen nacharbeiten.\u201c \n\nWir sind im Freistaat Sachsen noch in der gl\u00fccklichen \n\nSituation, erst am Anfang eines Prozesses zu stehen, \n\ndessen Ausgang noch v\u00f6llig offen ist. Noch k\u00f6nnen die \n\nF\u00f6rderschulen ihre erfolgreiche Arbeit im Interesse \n\nbeeintr\u00e4chtigter Kinder leisten. Sie werden eben dort nicht \n\nvon Tag zu Tag d\u00fcmmer. Deshalb sagen wir als NPD-\n\nFraktion: Zerst\u00f6ren wir nichts, bevor wir etwas haben, das \n\nnicht wirklich geeigneter ist! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der NPD sprach der Abg. L\u00f6ffler. Ihm schlie\u00dft \n\nsich jetzt die CDU-Fraktion an. Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Gleich zu Beginn, Herr \n\nL\u00f6ffler: Dass Sie sich nicht auf Kosten behinderter \n\nMenschen profilieren wollen, das freut mich. Das war \n\nschon einmal anders gewesen. \n\n(Zuruf von der NPD: Das war ein Beispiel!) \n\nAls Sie dieses Thema aufgerufen haben \u201eKonfusion durch \n\n\u201aInklusion\u2018 \u2026\u201c \u2013 den letzten Teil lasse ich erst einmal \n\nweg \u2013, habe ich mir Gedanken gemacht, was die NPD \n\ndamit eigentlich erreichen m\u00f6chte, und einfach einmal \n\nnachgesehen, was man unter Konfusion versteht. Konfu-\n\nsion rechtlich gesehen ist, wenn Schuldner und Gl\u00e4ubiger \n\nin einer Person zusammenfallen und somit die Forderung \n\nuntergeht. Wenn ich jetzt Ihren Antrag und Ihre Person, \n\nsprich Ihre Fraktion, in einer Person sehe, k\u00f6nnten wir die \n\nDebatte schon beenden. \n\nIm anderen Teil steht, dass man unter Konfusion verst\u00f6r-\n\ntes Durcheinander und Verwirrung sieht. \n\nIch m\u00f6chte zuvor \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie sich einmal mit \n\nder Konvention besch\u00e4ftigt haben \u2013 die \u201eFAZ\u201c vom \n\nFreitag, dem 12.04.2013, zitieren. Da steht unter anderem \n\ngeschrieben: \u201eIn diesem Sinne hat sich die Kultusminis-\n\nterkonferenz erfreulich eindeutig ge\u00e4u\u00dfert. Die Behinder-\n\ntenrechtskonvention macht keine Vorgaben dar\u00fcber, in \n\nwelcher Weise gemeinsames Lernen zu realisieren ist. \n\nAussagen zur Gliederung des Schulwesens enth\u00e4lt die \n\nKonvention nicht.\u201c \n\nJetzt kommen wir zu Sachsen. Ich habe die Konvention \n\nmitgebracht und m\u00f6chte, bevor ich dann weiter in mei-\n\nnem Redebeitrag fortsetze, einfach drei bzw. vier Zitate \n\naus dem Artikel 24 bringen. Im Artikel 1 steht unter \n\nanderem: \u201eDie Vertragsstaaten anerkennen das Recht von \n\nMenschen mit Behinderung auf Bildung.\u201c Das machen \n\nwir in Sachsen. \u201eUm dieses Recht ohne Diskriminierung \n\nauf der Grundlage der Chancengleichheit zu verwirkli-\n\nchen, gew\u00e4hren die Vertragsstaaten ein integratives \n\nBildungssystem auf allen Ebenen und lebenslanges \n\nLernen mit dem Ziel\u2026\u201c Das machen wir in Sachsen. \n\nIn Punkt 1 b steht: \u201e\u2026 Menschen mit Behinderung ihre \n\nPers\u00f6nlichkeit, ihre Begabung, ihre Kreativit\u00e4t sowie ihre \n\ngeistigen und k\u00f6rperlichen F\u00e4higkeiten voll zur Entfal-\n\ntung bringen zu lassen.\u201c Das machen wir hier in Sachsen. \n\nIn Punkt 2 steht: \u201eBei der Verwirklichung dieses Rechts \n\nstellen die Vertragsstaaten sicher, dass Menschen mit \n\nBehinderung nicht aufgrund von\u201c \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 \n\n\u201eBehinderung vom allgemeinen Bildungssystem ausge-\n\nschlossen werden und dass Kinder mit Behinderung nicht \n\naufgrund von Behinderung von dem universellen und \n\nobligatorischen Grundschulunterricht oder vom Besuch \n\nweiterf\u00fchrender Schulen ausgeschlossen werden.\u201c Das \n\nmachen wir hier in Sachsen. \n\nDer letzte Punkt noch und dann gehe ich weiter in mei-\n\nnem Redebeitrag. Bitte jetzt weiter gut zuh\u00f6ren: \u201e\u2026f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderung innerhalb des allgemeinen \n\nBildungssystems die notwendige Unterst\u00fctzung geleistet \n\nwird, um ihre erfolgreiche Bildung zu erleichtern, ohne \n\njetzt auf ethnische oder andere Merkmale Wert zu legen.\u201c \n\nDas machen wir hier in Sachsen. \n\nDie Umsetzung der Inklusion liegt n\u00e4mlich bei jedem \n\nEinzelnen in einer Gesellschaft. Jeder Mensch erh\u00e4lt die \n\nM\u00f6glichkeit, sich vollst\u00e4ndig und gleichberechtigt an \n\nallen gesellschaftlichen Prozessen zu beteiligen, und zwar \n\nvon Anfang an und unabh\u00e4ngig von individuellen F\u00e4hig-\n\nkeiten ethnischer wie sozialer Herkunft, Geschlecht oder \n\nAlter. Inklusion ist n\u00e4mlich kein Gesetz. Inklusion ist eine \n\nEinstellung, eine Haltung. \n\nLetztendlich muss man den inklusiven Gedanken \u00fcber \n\nGesetze regeln. Da gebe ich Ihnen recht. Aber diese \n\nGesetze m\u00fcssen nat\u00fcrlich von uns, vom Landtag geschaf-\n\nfen werden. Das passiert nicht von heute auf morgen, \n\nsondern der Freistaat ist schon sehr weit in dem Ansinnen. \n\nAuf dem Weg dahin befinden wir uns n\u00e4mlich gerade. \n\nDas ist genau unsere Aufgabe, einmal hundertprozentig \n\ndie Integrationsverordnung umzusetzen; zum Zweiten \n\nwerden wir das Expertenpapier, das Sie angesprochen \n\nhaben, nat\u00fcrlich werten. Wir werden notwendige Schluss-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7668 \n\nfolgerungen daraus ableiten. Wir werden m\u00f6gliche Zeit-\n\nschienen daraus definieren. \n\nAber sicherlich ist die Inklusion ohne Geld nicht machbar. \n\nWir m\u00fcssen eine Haushaltsrelevanz pr\u00fcfen. Das hei\u00dft, wir \n\nm\u00fcssen den n\u00e4chsten Doppelhaushalt vern\u00fcnftig vorberei-\n\nten. Wir m\u00fcssen mit Haushaltsbeschluss die Aufgaben, \n\ndie erforderlich sind, auch entsprechend untersetzen. \n\nDann gibt es Etappen. Etappen werden nicht sein, dass \n\nwir sagen, im Jahr 2015 oder im Jahr 2016 werden wir \n\nvon einer vollst\u00e4ndigen inklusiven Umsetzung sprechen \n\nk\u00f6nnen. Nein, es wird \u2013 das sagt das Expertenpapier auch \n\n\u2013 eine gewisse Zeit auch dauern, um diesen inklusiven \n\nGedanken, nicht den integrativen Gedanken, umzusetzen. \n\nIch denke, da werden auch noch einige Jahre vergehen. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBienst f\u00fcr die Fraktion der CDU. Eine Kurzintervention \n\nam Mikrofon 7 durch Herrn L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte gern auf die Stellungnahme von Herrn Bienst \n\nreagieren. Er hat uns also eingangs doch wieder eine \n\nBehindertenfeindlichkeit unterstellt, die ich in aller \n\nDeutlichkeit zur\u00fcckweisen m\u00f6chte. Es geht uns in keiner \n\nWeise darum; sondern es geht uns darum deutlich zu \n\nmachen \u2013 das klang auch in Ihrer Stellungnahme an \u2013, \n\nwas wir unter Inklusion verstehen und wie diese \u00fcber-\n\nhaupt umsetzbar ist, praktisch vor Ort in den Schulen und \n\nfinanziell. \n\nIch m\u00f6chte ein Zitat von Josef Kraus, Pr\u00e4sident des \n\nDeutschen Lehrerverbandes, bringen. Hinter diesem Zitat \n\nstehen wir ausdr\u00fccklich: \u201eBehinderte Menschen sollen die \n\nvolle Teilhabe am gesellschaftlichen Leben erhalten. Das \n\nsteht doch au\u00dfer Frage.\u201c Und jetzt kommt der entschei-\n\ndende Punkt. \u201eIch vermisse in der Diskussion, dass nach \n\nArten von Beeintr\u00e4chtigungen differenziert wird. Inklusi-\n\non ist unproblematisch, wenn ich die Teilhabe am Unter-\n\nricht mit technischen Hilfsmitteln, etwa f\u00fcr sehgesch\u00e4dig-\n\nte, h\u00f6rgesch\u00e4digte oder motorisch beeintr\u00e4chtigte Sch\u00fcler, \n\nhinbekomme. Mehr k\u00f6nnten wir inkludieren im Bereich \n\nder lernschwierigen Sch\u00fcler. Problematisch wird es bei \n\nden geistigen Behinderungen. Wir haben doch\u201c \u2013 so hei\u00dft \n\nes weiter \u2013 \u201eein hochfunktionsf\u00e4higes F\u00f6rderschulsystem \n\nmit guter Betreuungssituation und hochprofessionellen \n\nLehrkr\u00e4ften, f\u00fcr das ich eine Lanze brechen will. Warum \n\nsollten wir das aufl\u00f6sen? Die UNO-Konvention zur \n\nbesseren Integration von behinderten Menschen in die \n\nGesellschaft verpflichtet kein Land, etwa F\u00f6rderschulen \n\naufzul\u00f6sen.\u201c \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nLothar Bienst, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Herrn L\u00f6ffler jetzt die Reaktion durch Herrn \n\nBienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Herr L\u00f6ffler, wenn Sie die Debat-\n\nten der letzten Zeit verfolgt h\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie, dass \n\ndie CDU f\u00fcr die Institution F\u00f6rderschule im Bereich der \n\nSchulen steht. Ich habe gestern noch einmal in meinem \n\nRedebeitrag angef\u00fchrt, dass die F\u00f6rderschule fester \n\nBestandteil ist und bleiben wird. Auch ich m\u00f6chte Herrn \n\nKraus zitieren, der diesen Artikel geschrieben hat: \u201eJede \n\nBehinderung ist anders. Es darf nicht nur einen Weg f\u00fcr \n\nalle geben, weder an der F\u00f6rderschule noch in der Regel-\n\nklasse.\u201c Genau dieses Grundprinzip verfolgen wir als \n\nCDU-Fraktion. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerreihe fort. Das Wort ergreift f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Kollege Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Man ist von der NPD-Fraktion in \n\ndiesem Haus inzwischen einiges gew\u00f6hnt. Von daher \n\nkonnte auch das Thema der Aktuellen Debatte nicht \n\nwirklich \u00fcberraschen, und zwar weder in der urspr\u00fcngli-\n\nchen noch in der \u00fcberarbeiteten Fassung. In der urspr\u00fcng-\n\nlichen Fassung versuchte man sich als Vork\u00e4mpfer gegen \n\nden drohenden Lehrermangel zu gerieren und sprach von \n\nInklusionsillusionen. Das haben Sie zur\u00fcckgenommen \n\nund ein neues Thema gebracht. In der dann eingereichten \n\nVariante ging es pl\u00f6tzlich um eine realistische Bildungs-\n\npolitik ohne ideologische Scheuklappen. \n\nLassen Sie mich dazu zun\u00e4chst feststellen, dass niemand \n\nin diesem Haus so viele ideologische Scheuklappen hat \n\nwie die Dame und die Herren der NPD-Fraktion. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Frage der Inklusion, der weitreichenden Integration \n\nvon Menschen mit Behinderungen in das Regelschulsys-\n\ntem ist ein Thema, mit dem wir uns im Landtag wieder-\n\nholt und zum Teil kontrovers besch\u00e4ftigt haben. Wir \n\nhaben dies getan, als die NPD noch nicht im Landtag sa\u00df \n\nund wir werden das auch dann noch tun, wenn die NPD \n\naus dem Landtag abgew\u00e4hlt worden ist. Bis dahin sind es \n\nzum Gl\u00fcck nur noch 16 Monate. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nGel\u00e4chter bei der NPD) \n\nIn der Sache selbst sind die Positionen ziemlich eindeutig. \n\nDie NPD steht f\u00fcr Selektion, f\u00fcr Trennung und f\u00fcr weni-\n\nger Entwicklungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen mit Beein-\n\ntr\u00e4chtigung. \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \n\nDas Gegenteil ist der Fall!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7669 \n\nEine deutliche Mehrheit des Landtags bekennt sich zum \n\nGrundanliegen der Inklusion und damit auch zur Umset-\n\nzung der UN-Behindertenrechtskonvention. Kollege \n\nBienst hat dazu gesprochen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das war ja auch  \n\nschon in der DDR sehr fortschrittlich!) \n\nDazu gab es einen gemeinsamen Antrag von Abgeordne-\n\nten der demokratischen Fraktionen in diesem Haus. \n\nWir alle wissen, dass dieser Weg kein leichter ist. Wir \n\nwissen, dass dazu hochqualifizierte Lehrerinnen und \n\nLehrer sowie sozialp\u00e4dagogische Hilfskr\u00e4fte ben\u00f6tigt \n\nwerden. Viele der derzeit an den F\u00f6rderschulen t\u00e4tigen \n\nP\u00e4dagogen k\u00f6nnten dabei aus unserer Sicht zum Einsatz \n\nkommen. Und nat\u00fcrlich \u2013 das wissen auch wir \u2013 gibt es \n\nspezifische Erkrankungen, die auch in Zukunft zumindest \n\nzeitweise eine besondere F\u00f6rderung, gegebenenfalls auch \n\nin speziellen Einrichtungen, erforderlich machen werden. \n\nIch denke da zum Beispiel an blinde Menschen oder an \n\nMenschen mit schwersten Mehrfachbehinderungen. \n\nDennoch sollten aus Sicht der LINKEN grunds\u00e4tzlich alle \n\nM\u00f6glichkeiten zur Inklusion, zur Eingliederung, zur \n\nIntegration in das regul\u00e4re Schulsystem genutzt werden. \n\nDas ist zumindest unsere Position. Genau das will die \n\nNPD verhindern. Auch deshalb ist der Titel der Aktuellen \n\nDebatte so perfide. Denn Sie, meine Dame, und Sie, \n\nmeine Herren von der NPD-Fraktion, sind wirklich die \n\nAllerletzten, die sich auch nur halbwegs glaubw\u00fcrdig f\u00fcr \n\ndie Interessen von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen \n\neinsetzen k\u00f6nnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber die SED-Erben!) \n\n\u2013 Ja, schreien Sie ruhig weiter. Das kann ich Ihnen auch \n\nnicht ersparen. Es war Ihre geistige Vorg\u00e4ngerpartei. Es \n\nwar die NSDAP, die behinderte Menschen als minderwer-\n\ntig klassifiziert und die die grausamen Euthanasieverbre-\n\nchen begangen hat, denen Zehntausende Menschen, auch \n\nhier in Sachsen, zum Opfer fielen. Ich denke zum Beispiel \n\nan den Pirnaer Sonnenstein in meinem Landkreis. \n\n(Mario L\u00f6ffler, NPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nSie von der NPD haben bis heute daraus nichts gelernt. \n\nDeshalb werden wir mit Ihnen auch nicht in eine fachli-\n\nche Diskussion \u00fcber die Chancen und die vorhandenen \n\nRisiken einer weitgehenden Inklusion eintreten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist Ihre  \n\nschlechteste Rede seit Jahren!) \n\nEine Schule f\u00fcr alle, das passt ohnehin nicht ins Weltbild \n\nder Nazis. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ich bin gleich am Ende, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Nein, danke. \n\nDie Debatte dar\u00fcber ist nat\u00fcrlich auch k\u00fcnftig n\u00f6tig. Wir \n\nwerden sie unter den demokratischen Fraktionen in den \n\nzust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcssen weiter f\u00fchren, und m\u00f6g-\n\nlichst bald auch in einem Landtag ohne NPD-Fraktion. \n\n(Andreas Storr, NPD: Weil Sie sich  \n\nuntereinander sowieso einig sind!) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nSPD und vereinzelt bei der CDU,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie eine \n\nKurzintervention vortragen, Herr L\u00f6ffler? \u2013 Bitte. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Sehr geehrter Herr Hahn! Sie \n\nwerfen uns also vor, wir seien gegen die Chancengleich-\n\nheit von behinderten und nicht behinderten Menschen. \n\nWir w\u00fcrden also Menschen mit Behinderung benachteili-\n\ngen wollen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nur darauf hin-\n\nweisen, dass das \u00fcberhaupt nicht der Fall ist und dass \n\nunser s\u00e4chsischer Landesvorsitzender Holger Szymanski \n\nbeispielsweise selbst schwerbehindert ist. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja und jetzt? \u2013  \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nDas ist Quatsch, was Sie erz\u00e4hlen.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn L\u00f6ffler. \u2013 Wir k\u00f6nnen jetzt in der \n\nRednerrunde fortfahren. Ich sehe in dieser ersten Runde \n\naus den Fraktionen keinen Redebedarf mehr. Wir k\u00f6nnten \n\njetzt eine zweite Rednerrunde er\u00f6ffnen. Redezeit hat noch \n\ndie einbringende NPD-Fraktion. \u2013 Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! \u201eInklusion ist Kommunismus \n\nf\u00fcr die Schule\u201c. Mit diesen Worten leitete der Bildungs-\n\nminister des Landes Mecklenburg-Vorpommern, der \n\nSozialdemokrat Mathias Brodkorb, einen Kongress zum \n\nThema Inklusion ein. Mit diesem Kunstbegriff Inklusion \n\nkann allerdings au\u00dferhalb der politisch-medialen Klasse \n\nkein Mensch etwas anfangen. Unter Politikern, Journalis-\n\nten und den Profiteuren der Sozialb\u00fcrokratie ist aber \n\nst\u00e4ndig von Inklusion und der inklusiven Schule die Rede, \n\nalso der gemeinsamen Unterrichtung von nicht behinder-\n\nten und k\u00f6rperlich behinderten, aber auch geistig behin-\n\nderten Sch\u00fclern. Auf den besonderen Problemcharakter \n\nder gemeinsamen Unterrichtung von Nichtbehinderten \n\nund geistig Behinderten hat mein Kollege L\u00f6ffler bereits \n\nhingewiesen. \n\nMit viel Pathos wird gerade auf der linken Seite so getan, \n\nals ob die \u201eSchule f\u00fcr alle\u201c, die hei\u00df ersehnte Einheits-\n\nschule, schon immer auf dem Plan der Geschichte gestan-\n\nden habe und zu den erl\u00f6senden Endzielen der Schulp\u00e4-\n\ndagogik geh\u00f6re. Doch alleine der ebenfalls schon erw\u00e4hn-\n\nte Brief der Dresdner Mittelschule \u201eJohannes Gutenberg\u201c \n\nzeigt, dass dem nicht ansatzweise so ist. Die Lehrer dieser \n\nSchule mit 332 Sch\u00fclern, davon sage und schreibe 143 \n\nnichtdeutschen, schildern in ihrem Brief anschaulich die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7670 \n\nnahezu un\u00fcberwindbaren Schwierigkeiten bei der Umset-\n\nzung der Inklusionsideologie. Auch zahlreiche Erfah-\n\nrungsberichte aus Bremen, Hamburg und Sachsen-Anhalt \n\nzeigen die negativen Folgen einer ebenso r\u00fccksichtslosen \n\nwie engstirnigen Inklusionspolitik, die letztlich keinem \n\nSch\u00fcler gerecht wird, weder den behinderten noch den \n\nnichtbehinderten. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Andreas Storr, NPD:  \n\nSo sieht es in der Praxis aus!) \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die NPD ist es eine \n\nanthropologische Grundtatsache und eine p\u00e4dagogische \n\nBinsenweisheit, dass Kinder mit unterschiedlichem \n\nLeistungs- und Begabungsprofil auch unterschiedlich \n\nbeschult werden m\u00fcssen. Eine leistungs- und begabungs-\n\ngerechte Unterrichtung von Sch\u00fclern mit m\u00f6glichst \n\nindividueller F\u00f6rderung mag aus Sicht linker Bildungs-\n\nideologen inklusionswidrig sein. Sie ist aber das Richtige \n\nf\u00fcr alle Sch\u00fcler, egal ob mit oder ohne Behinderung. Die \n\n\u201eSchule f\u00fcr alle\u201c, die von allen LINKEN ersehnte Ein-\n\nheitsschule, ist sch\u00fclerfeindlich, weil sie die einen Sch\u00fcler \n\npermanent unterfordert und die anderen Sch\u00fcler perma-\n\nnent \u00fcberfordert \u2013 gerade die geistig behinderten, die in \n\ndiese Einheitsschule mit hineingepackt werden sollen. \n\nEin vern\u00fcnftig gegliedertes Schulsystem mit finanziell gut \n\nausgestatteten F\u00f6rderschulen wird Sch\u00fclern mit k\u00f6rperli-\n\nchen und geistigen Behinderungen objektiv besser gerecht \n\nals das Inklusionsged\u00f6ns linker Ideologen. Ausgerechnet \n\ndie Schule haben sie sich als Experimentierfeld auserko-\n\nren, um unter Berufung auf die UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention einem abstrakten Gleichmachungsdogma zu \n\nhuldigen, das den unterschiedlichen Anspr\u00fcchen der \n\nMenschen \u00fcberhaupt nicht gerecht wird. Die Inklusi-\n\nonsideologie zielt auf den Abbau aller sonderp\u00e4dagogi-\n\nschen Einrichtungen und die Errichtung einer leistungsni-\n\nvellierenden Einheitsschule ab. \n\nDie Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft gibt das \n\nauch unumwunden zu. Dabei betont selbst das Deutsche \n\nInstitut f\u00fcr Menschenrechte, dass die Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention keinesfalls die Einf\u00fchrung \n\neines eingliedrigen Schulsystems verlangt. Auch Josef \n\nKraus, Pr\u00e4sident des Deutschen Lehrerverbandes, brach \n\ngegen\u00fcber der \u201eTh\u00fcringer Allgemeinen\u201c eine Lanze f\u00fcr \n\ndas \u201ehochprofessionelle F\u00f6rderschulsystem\u201c. Kraus sagte: \n\n\u201eWir haben doch ein hochfunktionsf\u00e4higes F\u00f6rderschul-\n\nsystem mit guter Betreuungssituation und hochprofessio-\n\nnellen Lehrkr\u00e4ften. Warum sollen wir das aufl\u00f6sen?\u201c Ich \n\nzitiere weiter: \u201eDie UNO-Konvention zur besseren \n\nIntegration von behinderten Menschen in die Gesellschaft \n\nverpflichtet kein Land, F\u00f6rderschulen aufzul\u00f6sen.\u201c \n\nHinzu kommt aus Sicht der NPD die schlichte Nichtfi-\n\nnanzierbarkeit eines inklusiven Schulsystems. Eine \n\naktuelle Studie der Bertelsmann-Stiftung besagt, dass \n\nalleine in Sachsen j\u00e4hrlich 114 Millionen Euro f\u00fcr zus\u00e4tz-\n\nlich 1 600 Lehrkr\u00e4fte n\u00f6tig w\u00e4ren, um inklusiven Unter-\n\nricht in angemessener Qualit\u00e4t anbieten zu k\u00f6nnen. Meine \n\nDamen und Herren! Das sind 114 Millionen Euro zus\u00e4tz-\n\nlich f\u00fcr Inklusionsexperimente, obwohl die Schulen in \n\nSachsen schon jetzt unterfinanziert sind. F\u00fcr die NPD \n\nmuss erst einmal der Lehrermangel und der Unterrichts-\n\nausfall an den bestehenden Schulen bek\u00e4mpft werden, \n\nbevor man sich millionenschweren schulpolitischen \n\nBl\u00fctentr\u00e4umen hingibt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Ende. Wir \n\nbrauchen keine Konfusion durch Inklusion. Wir brauchen \n\neine bessere Lehrer- und Unterrichtsversorgung an den \n\nbestehenden Schulen. Alles andere schadet aus unserer \n\nSicht den Sch\u00fclern, ihren Eltern und auch den Lehrern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Gansel f\u00fcr \n\ndie einbringende NPD-Fraktion. Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Ja, f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht nun Frau Kollegin Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann es kurz ma-\n\nchen. Ich nutze unsere verbliebene Redezeit, da wir keine \n\nKurzintervention mehr \u00fcbrig haben. \n\nIch m\u00f6chte Folgendes feststellen: Herr Gansel, Sie haben \n\nden Brief der 101. Mittelschule aus Dresden als Kronzeu-\n\ngen gegen die Inklusion missbraucht. Das ist unver-\n\nsch\u00e4mt. Es ist unangemessen. Das m\u00f6chte ich richtigstel-\n\nlen. Die 101. Mittelschule hat sich im vergangenen Jahr \n\nan alle Fraktionen des Landtages gewandt. Wir und auch \n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen, haben den Brief \n\nerhalten. Diese Schule hat es deshalb getan, weil sie die \n\nInklusion m\u00f6chte. Sie ist bereits seit vielen Jahren erfolg-\n\nreich und versucht mit viel Engagement und zus\u00e4tzlichem \n\nEinsatz der Lehrerinnen und Lehrer, Kindern mit ganz \n\nunterschiedlichen Beeintr\u00e4chtigungen das Lernen an einer \n\nnormalen Regelschule zu erm\u00f6glichen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der Brief war ein Hilferuf!) \n\nDiese Schule hat sich an uns alle gewandt, weil sie mehr \n\nUnterst\u00fctzung ben\u00f6tigt. Wir werden uns politisch einset-\n\nzen, damit wir den Schritt von der Integration zur inklusi-\n\nven Schule schaffen. Damit werbe ich auch um die \n\nUnterst\u00fctzung aller demokratischen Parteien hier im \n\nHohen Haus. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD: Also auch von uns!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Abg. Frau Klepsch \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Diesen kann ich nicht erkennen. Die \n\nmeisten Fraktionen haben keine Redezeit mehr \u00fcbrig. Das \n\nWort geht, sofern gew\u00fcnscht, an die Staatsregierung. \u2013 Es \n\nbesteht kein Redebedarf. Meine Damen und Herren! \n\nDamit ist die 2. Aktuelle Debatte abgeschlossen. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7671 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung einer zus\u00e4tzlichen Altersversorgung  \n\nzugunsten der ehrenamtlichen Angeh\u00f6rigen der  \n\nFreiwilligen Feuerwehr im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/11701, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\ndie Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. Das Wort \n\nergreift erneut Herr Kollege Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nunmehr \n\nden Gesetzentwurf der LINKEN zur Einf\u00fchrung einer \n\nFeuerwehrrente im Freistaat Sachsen in 1. Lesung in den \n\nLandtag einbringen. Wir setzen damit um, was Minister-\n\npr\u00e4sident Tillich w\u00e4hrend des Landtagswahlkampfes im \n\nJahr 2009 wiederholt versprochen und in seinem soge-\n\nnannten 19-Punkte-Plan f\u00fcr Sachsen verankert hatte. Bis \n\nheute ist jedoch so gut wie nichts geschehen. Herr Tillich \n\nund auch die CDU-Direktkandidaten, die in den Wahl-\n\nkreisen damit hausieren gingen, haben im Wahlkampf die \n\nweit mehr als 40 000 Feuerwehrleute in diesem Land und \n\nderen Familien schlicht get\u00e4uscht. \n\nSchon im Koalitionsvertrag ruderten CDU und FDP \n\ndeutlich zur\u00fcck. Dort hie\u00df es \u2013 Zitat \u2013: \u201eWir unterst\u00fctzen \n\ndie Kommunen bei der Aufgabenerf\u00fcllung der fl\u00e4chende-\n\nckenden Pr\u00e4senz und Einsatzbereitschaft der Freiwilligen \n\nFeuerwehr zum Beispiel bei Investitionen und bei der \n\nEinf\u00fchrung einer Feuerwehrrente auf Basis einer Versi-\n\ncherungsl\u00f6sung.\u201c Fakt ist jedoch, dass in den letzten \n\ndreieinhalb Jahren kein einziger Cent aus Landesmitteln \n\nin den Aufbau einer Feuerwehrrente geflossen ist \u2013 auch \n\nnicht zur Unterst\u00fctzung einer Versicherungsl\u00f6sung, die \n\nwir allerdings ohnehin f\u00fcr problematisch halten. \n\nIch m\u00f6chte gern noch einmal die drei wesentlichen \n\nGr\u00fcnde nennen, warum wir eine derartige Versicherungs-\n\nregel ablehnen. Erstens w\u00fcrde es mindestens zehn, eher \n\n20 Jahre dauern, bis sich aus den Einzahlungen in eine \n\nsolche Zusatzversicherung auch nur eine halbwegs sp\u00fcr-\n\nbare Aufstockung der regul\u00e4ren Altersrente ergeben \n\nw\u00fcrde. Das bedeutet im Klartext Folgendes: Die aller-\n\nmeisten der aktiven Feuerwehrleute, die nunmehr schon \n\nzwei Jahrzehnte oder sogar noch l\u00e4nger ihren Dienst \n\nverrichtet haben, w\u00fcrden weitgehend leer ausgehen. Das \n\nist aus unserer Sicht nicht akzeptabel. Zweitens w\u00fcrden in \n\nerster Linie die Versicherungsgesellschaften und eben \n\nnicht die Kameradinnen und Kameraden der Feuerwehr \n\ndavon profitieren. Besonders Einkommensschwache \n\nw\u00fcrden im \u00dcbrigen benachteiligt, denn eventuelle Ein-\n\nnahmen aus der Riester- oder R\u00fcrup-Rente, in die einge-\n\nzahlt werden sollte, w\u00fcrden sp\u00e4ter bei der Grundsicherung \n\nim Alter angerechnet. Diejenigen, die ein solches Zubrot \n\nam dringendsten ben\u00f6tigen w\u00fcrden, k\u00e4men gar nicht zum \n\nZug. Drittens vertreten wir nachdr\u00fccklich die Position, \n\ndass es nicht sein kann, dass das Ob oder auch die H\u00f6he \n\neiner Feuerwehrrente am Ende davon abh\u00e4ngt, ob der \n\nBetreffende nun zuf\u00e4llig in einer armen oder eher reichen \n\nGemeinde wohnt. \n\nWir haben das Thema der Feuerwehrrente schon im \n\nDezember im Zuge der letzten Beratung zum Haushalts-\n\nbegleitgesetz thematisiert. Ich war erschrocken \u00fcber die \n\nArgumentation der CDU, konkret von Herrn Bandmann, \n\nim fachlich zust\u00e4ndigen Innenausschuss. Ich w\u00fcnsche \n\nHerrn Bandmann nat\u00fcrlich auch weiterhin eine gute \n\nGenesung. Ich muss mich aber mit seinen Positionen \n\nauseinandersetzen, die er im Ausschuss vorgetragen hat. \n\nEr sprach ausdr\u00fccklich davon, dass er im Feuerwehrbe-\n\nreich einen Wettbewerb zwischen den Kommunen wolle. \n\nIch halte eine solche Herangehensweise f\u00fcr fatal und \n\nkontraproduktiv. Es darf nicht sein, dass die Sicherheit der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger davon abh\u00e4ngt, ob die Gemein-\n\nde, in der sie wohnen, in der Lage ist, Einzahlungen zum \n\nBeispiel f\u00fcr eine Zusatzversicherung oder andere Sonder-\n\nzahlungen f\u00fcr die Feuerwehr zu leisten. \n\nAus diesem Grund vertreten wir die Auffassung, dass wir \n\neine landesweit einheitliche Regelung brauchen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! In unserem Gesetzentwurf \n\nwird von einer Kofinanzierung durch die Kommunen \n\nabgesehen. Ansonsten best\u00fcnde die Gefahr, dass sich viele \n\nGemeinden gar nicht daran beteiligen \u2013 auch und vor \n\nallem, weil sie es aus objektiven Gr\u00fcnden gar nicht \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie neue Zusatzrente f\u00fcr Mitglieder der Freiwilligen \n\nFeuerwehren soll zum 1. Januar 2014 eingef\u00fchrt werden. \n\nWir m\u00f6chten, dass auch die jetzt aktiven und langj\u00e4hrig \n\nt\u00e4tigen Kameradinnen und Kameraden davon profitieren \n\nk\u00f6nnen und eben nicht erst die n\u00e4chste Generation. \n\nNach unserem Gesetzentwurf soll es ab dem vollendeten \n\n60. Lebensjahr f\u00fcr jedes Dienstjahr eine Zusatzrente von \n\n5 Euro monatlich geben, wobei maximal 20 Jahre ange-\n\nrechnet werden. Der H\u00f6chstbetrag liegt also bei 100 Euro \n\nim Monat. Das ist mit Sicherheit kein exorbitanter Betrag \n\nund f\u00fcr das Land auch langfristig gut verkraftbar. \n\nWenn der Kollege Hartmann unsere Zahlen \u00f6ffentlich \n\nangezweifelt hat, zeigt das nur, dass er den Ansatz unseres \n\nGesetzentwurfes nicht verstanden hat. Wir wollen eben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7672 \n\ngenau keine Einzahlung auf irgendwelche Versicherungs-\n\nkonten. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr eine angemessene Sonderzah-\n\nlung des Freistaates an die Feuerwehrleute in diesem \n\nLand. \n\nAus Sicht der LINKEN ben\u00f6tigen wir dringend dieses \n\nZeichen der Anerkennung und W\u00fcrdigung der Arbeit der \n\nKameradinnen und Kameraden der freiwilligen Feuer-\n\nwehren. Ehrenamtliches Engagement gibt es in vielen \n\nBereichen unserer Gesellschaft. Die Feuerwehren aber \n\nhaben ein wichtiges Alleinstellungsmerkmal: Bei ihnen \n\ngeht es im Zweifel um Leben oder Tod. Deshalb m\u00fcssen \n\nwir deren Arbeit auch f\u00fcr die Zukunft sicherstellen. \n\nVielerorts sind die Zust\u00e4nde besorgniserregend. Erst \n\ngestern wurde in der \u201eFreien Presse\u201c \u00fcber das Vogtland \n\nberichtet. Dort liegt der Altersdurchschnitt der Kameraden \n\nbei 57 Jahren. Fast die H\u00e4lfte der 182 Ortsfeuerwehren ist \n\nwochentags zwischen 6 und 18 Uhr gar nicht einsatzbereit \n\noder hat riesige Probleme mit der Einsatzbereitschaft. \n\nDeshalb muss diese T\u00e4tigkeit endlich auch finanziell \n\naufgewertet werden. \n\nDie s\u00e4chsischen Kommunen werden insofern eingebun-\n\nden, als sie die Namen und die Daten der Kameraden der \n\nFreiwilligen Feuerwehren an den kommunalen Versor-\n\ngungsverband KVS melden, der dann die Zahlung der \n\nzus\u00e4tzlichen Rente \u00fcbernimmt. Der notwendige Betrag \n\nwird dem KVS durch den Freistaat erstattet. \n\nWir rechnen im ersten Jahr mit Ausgaben von etwa \n\n600 000 Euro. Dabei haben wir angenommen, dass circa \n\ntausend Feuerwehrleute anspruchsberechtigt werden, die \n\nim Schnitt mindestens zehn Jahre bei der Feuerwehr \n\nDienst getan haben. L\u00e4ge der Durchschnitt der Dienstjah-\n\nre in der Realit\u00e4t h\u00f6her, w\u00fcrde nat\u00fcrlich auch der f\u00fcr 2014 \n\nerforderliche Betrag etwas ansteigen. \n\nKlar ist aber auch \u2013 und das verschweigen wir nicht \u2013, \n\ndass in den Folgejahren weitere Anspruchsberechtigte \n\nhinzukommen, die das 60. Lebensjahr vollenden und dass \n\ndaf\u00fcr dann auch entsprechend mehr Geld ben\u00f6tigt wird. \n\nDoch selbst wenn man ab 2020 vielleicht Ausgaben von 4 \n\noder 5 Millionen Euro j\u00e4hrlich h\u00e4tte, w\u00e4re das f\u00fcr den \n\nLandeshaushalt immer noch eine relativ kleine Gr\u00f6\u00dfe. \n\nAber die Leistungen der Feuerwehrleute w\u00fcrden dadurch \n\nsp\u00fcrbar aufgewertet. Genau das wollen wir mit unserem \n\nGesetzentwurf erreichen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Der \n\nMinisterpr\u00e4sident hatte fast vier Jahre Zeit, sein Wahlver-\n\nsprechen von 2009 einzul\u00f6sen. Aber er hat nichts getan. \n\nDeshalb handelt nun DIE LINKE; denn die Kameradin-\n\nnen und Kameraden der Feuerwehren in Sachsen haben \n\ndiese Anerkennung wahrlich verdient. \n\nIch bitte Sie herzlich um die \u00dcberweisung an die Aus-\n\nsch\u00fcsse und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Hahn, f\u00fcr die Einbringung des Gesetzentwurfes. \n\nMeine Damen und Herren ich darf zun\u00e4chst auf \u00a7 44 \n\nAbs. 5 unserer Gesch\u00e4ftsordnung hinweisen, wonach \n\nGesetzentw\u00fcrfe, die zu Mehrausgaben f\u00fchren, stets als an \n\nden Haushalts- und Finanzausschuss \u00fcberwiesen gelten. \n\nIch darf ferner darauf hinweisen, dass das Pr\u00e4sidium \n\nvorgeschlagen hat, den Gesetzentwurf an den Innenaus-\n\nschuss zu \u00fcberweisen. \n\nWer der zus\u00e4tzlichen \u00dcberweisung an den Innenausschuss \n\nals federf\u00fchrenden Ausschuss zustimmt, den bitte ich jetzt \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Damit ist der \u00dcberwei-\n\nsung zugestimmt. Meine Damen und Herren, dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAusgestaltung der bundes- und landesgrenz\u00fcberschreitenden \n\nZusammenarbeit in der Raumordnung \n\nDrucksache 5/10275, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der Aussprache \u00fcber die Gro\u00dfe Anfrage. \n\nZun\u00e4chst spricht als Einbringerin die Fraktion DIE \n\nLINKE. Dann folgen CDU, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, NPD und die Staatsregierung, wenn sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. Meine Damen und Herren, f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. \n\nStange. Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie \n\nmich eingangs, sodass dies gleich abgearbeitet ist, einer-\n\nseits jenen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Innen-\n\nministeriums danken, die gewillt waren, unsere Anfragen \n\ngewissenhaft und umf\u00e4nglich zu beantworten. \n\nAndererseits widerspiegeln die Antworten auf die Fragen \n\n7 und 8 im Teil 1 der Gro\u00dfen Anfrage entweder, Herr \n\nStaatsminister, den Unwillen der Staatsregierung, dem \n\nLandtag bzw. einer Oppositionsfraktion der Volksvertre-\n\ntung gew\u00fcnschte Informationen, die sich zwingend auf \n\nden Erkenntnisstand der Staatsregierung beziehen und \n\nst\u00fctzen, zur Verf\u00fcgung zu stellen und mithin einen reakti-\n\non\u00e4ren Umgang mit dem Parlament und seinen Aufgaben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7673 \n\noder aber tats\u00e4chliche Unkenntnis der Staatsregierung zu \n\nden Themenkomplexen. \n\nDiese Nichtantworten sind ein Armutszeugnis f\u00fcr die \n\nStaatsregierung und lassen wiederum nichts Gutes, \n\ninsbesondere f\u00fcr das Zusammenwirken von Landespla-\n\nnung, Raumordnung, Fachplanung und Fachpolitik im \n\nSinne eines ganzheitlichen strategischen Politikansatzes, \n\nerwarten. Die genannten Nichtantworten stehen leider \n\nauch in einer gewissen Kontinuit\u00e4t zum Landesentwick-\n\nlungsbericht, der neben Allgemeinpl\u00e4tzen zur Entwick-\n\nlung der vergangenen Jahre und vagen Absichtserkl\u00e4run-\n\ngen nur wenig Greifbares und Verwertbares in der Analy-\n\nse beinhaltet. Deshalb kam von uns auch die Gro\u00dfe \n\nAnfrage. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bevor wir uns schlag-\n\nlichthaft einigen Erkenntnissen aus der Gro\u00dfen Anfrage \n\nn\u00e4hern, sollte dar\u00fcber eine Grund\u00fcberlegung stehen, wozu \n\ndenn diese \u00dcbung der Gro\u00dfen Anfrage noch dienen sollte, \n\nwozu wir Landesplanung, Raumordnung und grenz\u00fcber-\n\nschreitende Zusammenarbeit betreiben. \n\nEs sollte in diesem Hohen Hause Konsens sein, dass im \n\nVordergrund unserer Arbeit sowie der politischen Fachan-\n\ns\u00e4tze stehen muss, dass es um die Menschen in unserem \n\nLand, um die Menschen in den Nachbarl\u00e4ndern und \n\nspeziell mit Blick auf diesen Tagesordnungspunkt um die \n\nMenschen in den Regionen beiderseits der staatlichen und \n\nL\u00e4ndergrenzen, um ihre Ann\u00e4herung zueinander, um ihr \n\nLeben miteinander gehen muss. \n\nKarl-Heinz Lambertz, Ministerpr\u00e4sident der deutschspra-\n\nchigen Gemeinschaft Belgiens, hat es einmal so ausge-\n\ndr\u00fcckt: \u201eDie Grenzregionen sind die Nahtstellen Europas, \n\nund jeder wei\u00df, dass ein Gesamtwerk nur so stark ist wie \n\nseine Nahtstellen. Nicht zuletzt aus dieser Erfahrung ist \n\nmeine tiefe \u00dcberzeugung entstanden, dass Grenzregionen \n\nals Labor und Motor f\u00fcr die kontinentale Entwicklung \n\nEuropas eine ganz entscheidende Rolle spielen. Uns geht \n\nes darum, Europa stark zu machen, indem wir die Men-\n\nschen miteinander in Kontakt bringen. Die Kenntnis \u00fcber- \n\nund voneinander ist leider noch zu gering.\u201c \n\nDazu ein kleines Erlebnis aus einem Dresdner Kindergar-\n\nten, das einen Bekannten k\u00fcrzlich tief nachdenklich \n\ngemacht hat. In jenem Kindergarten, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen, wollte die Betreuerin anl\u00e4sslich eines \n\ninternationalen Tages mit den Kindern ein Spiel machen, \n\nbei dem sie sich vorstellen sollten, eine Weltreise zu \n\nmachen. Begonnen wurde bei unseren Nachbarn. Die \n\nReise der Kinderg\u00e4rtnerin begann in Frankreich, ging in \n\ndie Schweiz und nach Belgien, Polen und Tschechien \n\nkamen darin nicht vor. \n\nDas l\u00e4sst tief blicken, wie viel wir als Nachbarn \u00fcberei-\n\nnander wissen oder, besser gesagt, dass wir gar nicht im \n\nBewusstsein haben, dass wir Nachbarn sind. Leider! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im Pressespiegel vom \n\n18. April wird aus der \u201eMorgenpost\u201c getitelt: \u201eSachsens \n\nPolizeihunde lernen auf Tschechisch schn\u00fcffeln\u201c. Ich will \n\ndamit klarmachen, wie weit wir eigentlich im menschli-\n\nchen Miteinander voneinander entfernt sind, nicht beiei-\n\nnander sind. Das ist eine noch zu l\u00f6sende Aufgabe. \n\nAuch im Abschlussbericht zum Forschungsprojekt \u201eAus-\n\nwirkungen der Grenz\u00f6ffnung auf St\u00e4dte und Gemeinden \n\nder Euroregion Elbe-Labe\u201c der Technischen Universit\u00e4t \n\nDresden und der Universit\u00e4t \u00dasti vom August 2010 wird \n\nfestgestellt, dass der \u00fcberwiegende Bev\u00f6lkerungsanteil \n\nbeiderseits der Grenzen bislang keinerlei pers\u00f6nliche \n\nKontakte, weder privat noch beruflich, zueinander hatte. \n\nDiese aber werden das zentrale Erfordernis sein, wenn es \n\num die tats\u00e4chliche Entwicklung von \u00fcberschreitenden \n\nGrenzregionen geht. Erinnern Sie sich an das Zitat von \n\nvorhin, an die Grenzregionen als Labor und Motor f\u00fcr die \n\nkontinentale Entwicklung Europas! Wer sich nicht kennt \n\nund nicht in Austausch steht, der kann weder Labor noch \n\nMotor erwarten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sowohl aus den Ant-\n\nworten der Gro\u00dfen Anfrage als auch aus allen einschl\u00e4gi-\n\ngen Planwerken der Landesplanung bzw. -entw\u00fcrfen \n\nergibt sich zur Realit\u00e4t ein erheblicher Widerspruch. Im \n\nLeitbild zum Landesentwicklungsplanentwurf 2011 hei\u00dft \n\nes \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIn der Mitte Europas nutzt der Freistaat \n\nseine Chancen insbesondere mit seinen Oberzentren als \n\nwichtigen Standorten von Wirtschaft und Wissenschaft \n\nund wird seine Br\u00fcckenfunktion nach Osteuropa durch \n\ngute Nachbarschaft, eine kontinuierliche Weiterentwick-\n\nlung der grenz\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit und \n\nIntensivierung der wirtschaftlichen Beziehungen weiter \n\nst\u00e4rken.\u201c \n\nGenau diese Br\u00fccken- und Drehscheibenfunktion und die \n\ndarauf aufsetzende Landesplanung und Raumordnung \n\nm\u00fcssen dann fehlgehen, wenn sie in Polen und Tschechi-\n\nen ebenso nicht wahrgenommen werden und zum Beispiel \n\ndie dort vorgenommenen Planungen f\u00fcr schnelle Bahn-\n\nverbindungen an Sachsen nach Norden und S\u00fcden vorbei-\n\nf\u00fchren, statt es zu durchqueren oder gar zum Ziel zu \n\nhaben. Diese Differenz in der gegenseitigen Wahrneh-\n\nmung ist dringend zu bewerten, weil genau sie Fehlein-\n\nsch\u00e4tzungen und Fehlentscheidungen zu verhindern hilft. \n\nGerade die Bahnanbindung von Dresden nach Bres-\n\nlau/Wroc\u0142aw spricht doch B\u00e4nde. Nur drei Zugverbindun-\n\ngen pro Tag erreichen die schlesische Metropole in einer \n\nvielleicht noch einigerma\u00dfen annehmbaren Zeit von \n\n3 Stunden und 30 Minuten. Mit dem Auto erledigen Sie \n\ndas in 2 Stunden und 30 Minuten. \n\nSchon sind wir bei der Zusammenarbeit mit den umlie-\n\ngenden Bundesl\u00e4ndern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Da gibt es in gewisser \n\nWeise ein Dilemma. Einerseits wird in Beantwortung auf \n\nFrage 4 im Teil 2 der Gro\u00dfen Anfrage eine enge Zusam-\n\nmenarbeit in der Raumordnung mit Bayern und Branden-\n\nburg aufgef\u00fchrt. Zur Vernetzung von Mobilit\u00e4tskonzepti-\n\nonen mit Bayern wird darauf verwiesen, dass derzeit unter \n\nMitfinanzierung der Planungsregion Chemnitz eine \n\nUntersuchung zum Schienenverkehrskonzept f\u00fcr den \n\nVerflechtungsraum der Metropolregionen Mitteldeutsch-\n\nland und N\u00fcrnberg beauftragt ist. Das war im November \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7674 \n\nletzten Jahres. Ich gehe davon aus, dass sie mittlerweile \n\nbeauftragt ist und durchgef\u00fchrt wird. Andererseits hat das \n\nSMWA, also die Fachpolitik, gemeinsam mit der Deut-\n\nschen Bahn eine Festlegung auf eine Vorzugsvariante f\u00fcr \n\neinen Schienenfernverkehrsausbau von Leipzig nach \n\nChemnitz getroffen, die Fakten schafft, bevor die Konzep-\n\ntion der Raumordnung steht. Diese Fachplanung endet \n\ndann auch unsinnigerweise in Chemnitz. \n\nDa wird eine Diskrepanz sichtbar, durch die die soge-\n\nnannte K\u00f6nigsdisziplin der Raumordnung regelrecht zum \n\nHobby f\u00fcr Schreibtischt\u00e4ter disqualifiziert wird. Dies zu \n\nverhindern w\u00e4re Aufgabe abgestimmter Landesplanung \n\nund Raumordnung sowie abgestimmter grenz\u00fcberschrei-\n\ntender Zusammenarbeit. \n\nSo, wie sie jetzt beschaffen ist, ist die Raumordnung, \n\ngemessen an ihrem Anspruch, leider oftmals nicht ernst \n\nzu nehmen. Oder aber sie stellt sich durch schwach \n\nformulierte Ziele und Grunds\u00e4tze selbst die Beine. \n\nZum n\u00e4chsten Thema, der Metropolregion Mitteldeutsch-\n\nland. \n\nWir wissen mittlerweile nicht mehr so genau, wie unsere \n\nMetropolregion Mitteldeutschland aussieht und welche \n\nSt\u00e4dte k\u00fcnftig \u00fcberhaupt noch dabei sein werden. Die \n\nKonstruktion der Metropolregion Mitteldeutschland muss \n\nnach unserer Auffassung dringend auf den Pr\u00fcfstand. \n\nNach der Evaluation muss eine durch das Land mit \n\nh\u00f6herer Qualit\u00e4t unterst\u00fctzte Konzeption f\u00fcr diese Metro-\n\npolregion erstellt werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Hinsichtlich der Zu-\n\nsammenarbeit in der Raumordnung und Landesplanung \n\ngibt es in der S\u00e4chsischen Staatsregierung offenbar eine \n\ngewisse Abneigung oder aber ein ungen\u00fcgendes Problem-\n\nbewusstsein. Gestern lie\u00df Minister Kupfer hinsichtlich der \n\nVerockerung der Spree vernehmen, dass keine Notwen-\n\ndigkeit f\u00fcr einen Staatsvertrag mit Brandenburg best\u00fcnde. \n\nWir sind der \u00dcberzeugung, dass es dieses Staatsvertrages \n\ntats\u00e4chlich bedarf. \u00dcbergreifende Raumordnung endet \n\neben nicht an den Grenzen des s\u00e4chsischen Globus. \n\nSchauen Sie einmal auf die Festlegungskarte 1, Raum-\n\nstruktur zum Entwurf des LEP 2012, zum Beispiel im \n\nAnhang dieser Gro\u00dfen Anfrage. Da gibt es keine Ent-\n\nwicklungsachsen hin zu anderen Ober- oder Mittelzentren \n\nau\u00dferhalb Sachsens. Diese sachsenzentrierte Sicht kann \n\nnicht wirklich Ihr Ernst sein, Herr Staatsminister. \n\nDie Verflechtungen mit Regionen Brandenburgs und \n\nBayerns sind dann doch viel intensiver, als es die Karte \n\nvermuten l\u00e4sst. Allein durch die gemeinsame Problemstel-\n\nlung in der Lausitz, auch aus der s\u00e4chsischen Verfas-\n\nsungsordnung heraus, in der es in Bezug auf die Sorben \n\nund ihr Siedlungsgebiet eine Staatszielformulierung gibt, \n\nmuss sich dies auch in der Raumordnung grenz\u00fcber-\n\nschreitend darstellen und sinnvollerweise in einem Staats-\n\nvertrag niederschlagen. \u00dcbrigens sind genau die Gebiete \n\nder Spreeverockerung zugleich auch sorbisches Sied-\n\nlungsgebiet. \n\nWir brauchen also einen bilateralen Staatsvertrag mit \n\nBrandenburg. Es sollte auch gepr\u00fcft werden, ob ein \n\nStaatsvertrag mit Bayern sinnvoll w\u00e4re. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir werden als Frakti-\n\non DIE LINKE an diesem Thema dranbleiben. Mit dem \n\nnoch einzubringenden Entschlie\u00dfungsantrag wollen wir \n\nSie einladen, die Fragen der grenz\u00fcberschreitenden \n\nZusammenarbeit in der Raumordnung und Landesplanung \n\nweiter gemeinsam zu vertiefen und der Staatsregierung \n\ndazu auch den Willen des Landtages aufzutragen. \n\nIch danke Ihnen herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \n\nHerr Stange. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion der  \n\nAbg. Fritzsche. Sie haben das Wort, Herr Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIch m\u00f6chte drei Vorbemerkungen machen, bevor ich in \n\nmeinen Redebeitrag einsteige. \n\nIch habe vor langen Jahren Geografie studiert und danach \n\nin Weimar St\u00e4dtebau und Raumplanung. Ich hatte mich \n\nheute ein bisschen auf eine Raumordnungsdebatte gefreut. \n\nDie Er\u00f6ffnung dazu haben wir hier nicht erlebt. Es wur-\n\nden vielmehr Sottisen aus dem Bereich der Landeskunde, \n\nder Erdkunde, was wei\u00df ich, woher noch, zum Besten \n\ngegeben. Das ist Punkt 1. \n\nPunkt 2 betrifft den Landesentwicklungsbericht. Wenn ich \n\nunsere Anh\u00f6rung zum Landesentwicklungsplan noch \n\nrichtig im Kopf habe, dann wurde dort ausdr\u00fccklich auch \n\ndie Qualit\u00e4t des Landesentwicklungsberichtes gerade in \n\nseiner Analysefunktion f\u00fcr den Landesentwicklungsplan \n\ngelobt. Dass man das hier so beiseiteschiebt und jetzt \n\nirgendetwas anderes erz\u00e4hlt, finde ich, gelinde gesagt, ein \n\nbisschen merkw\u00fcrdig. \n\nPunkt 3 bezieht sich auf die W\u00fcrdigung der Leistungen \n\ndes s\u00e4chsischen Innenministeriums bei der Beantwortung \n\ndieser Anfrage. Dem Dank an das Ministerium m\u00f6chte ich \n\nmich gern anschlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte aber auch sagen, dass \n\nnat\u00fcrlich die Antworten, die Herr Stange ger\u00fcgt hat \u2013 ich \n\nglaube, es waren die zu den Fragen 7 und 8 \u2013, meiner \n\nMeinung nach nat\u00fcrlich nur konsequent sind, denn ein \n\nGro\u00dfteil der Fragen, die Sie hier zum Thema Raumord-\n\nnung aufwerfen, kann man mit wenigen Klicks im Inter-\n\nnet bei eigener Recherche beantworten. Wir haben den \n\nEntwurf zum Landesentwicklungsplan vorliegen. Dort \n\ngibt es umfangreiche und auch weiterf\u00fchrende Hinweise. \n\nWir haben im Internet viele Berichte aus den Euroregio-\n\nnen. Es gibt sogar Berichte zur Metropolregion. Viele \n\ndieser Dinge h\u00e4tte man dort schon zusammentragen \n\nk\u00f6nnen. Das wurde nun vom Ministerium geleistet. Daf\u00fcr \n\nist ihm zu danken. \n\nNun m\u00f6chte ich allerdings in meinen Redebeitrag einstei-\n\ngen und als Erstes meiner Verwunderung Ausdruck \n\nverleihen, denn wir haben uns ja am 21. M\u00e4rz 2013 in der \n\nSitzung des Innenausschusses auf eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7675 \n\nrung zu dieser Gro\u00dfen Anfrage \u2013 am 7. Oktober 2013 soll \n\nsie stattfinden \u2013 verst\u00e4ndigt. \n\nIch k\u00f6nnte nun die Frage formulieren, ob sich mit dieser \n\nBefassung der Gro\u00dfen Anfrage im Landtag die Experten-\n\nanh\u00f6rung zu diesem Thema erledigt hat und ob wir \n\ndadurch einen freien Anh\u00f6rungstermin f\u00fcr die im Innen-\n\nausschuss noch zahlreich zu behandelnden Gesetzesvor-\n\nlagen gewonnen haben. \n\nDenn \u2013 da m\u00f6chte ich offen sein \u2013 die Hinzuziehung \n\nexterner Sachverst\u00e4ndiger, deren Fachexpertise wir \n\nw\u00fcnschen, die uns beraten sollen, nach einer Debatte im \n\nPlenum erscheint mir merkw\u00fcrdig, geradezu befremdlich. \n\nIch glaube, der Eindruck bei den Sachverst\u00e4ndigen wird \n\nein \u00e4hnlicher sein. Fraglich bleibt f\u00fcr mich au\u00dferdem, was \n\nder Hintergrund dieser Gro\u00dfen Anfrage war. \n\nMan k\u00f6nnte nat\u00fcrlich vermuten, dass DIE LINKE Argu-\n\nmente sucht, ihr besonders eiliges Verfahren, den Antrag \n\nzur \u00dcberpr\u00fcfung der Metropolregion Mitteldeutschland, \n\nDrucksachennummer 5/11488, mit auf die Anh\u00f6rung am \n\n7. Oktober zu setzen, zu untermauern. In diesem Antrag \n\nwird in der Begr\u00fcndung auf eine vermeintlich st\u00e4rkere \n\nOrientierung des Freistaates Sachsen auf die Euroregion \n\nElbe/Labe verwiesen und darauf, dass sich die bisherige \n\nkommunale Struktur der Metropolregion Mitteldeutsch-\n\nland nicht bew\u00e4hrt habe. Hierbei ist zu vermuten, dass Sie \n\nmittels der Gro\u00dfen Anfrage versuchen, eine inhaltlich-\n\nsachliche Unterf\u00fctterung f\u00fcr Ihren eigenen Antrag zur \n\nMetropolregion Mitteldeutschland zu generieren. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle jedoch einmal kurz festhalten: \n\nAuf der Grundlage der Antworten und aufgrund dessen, \n\nwas man von den Kollegen, die in den Grenzregionen \n\nsowie auch l\u00e4nder\u00fcbergreifend zu Sachsen-Anhalt, \n\nTh\u00fcringen und Bayern unterwegs sind und die dort ihre \n\nWahlkreise haben, h\u00f6rt, gibt es vielf\u00e4ltige, ich m\u00f6chte \n\nsogar sagen: vielf\u00e4ltigste Aktivit\u00e4ten der bundes- und \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit auf dem Gebiet \n\nder Raumordnung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMan kann sagen, dies betrifft sowohl die Zusammenarbeit \n\ndes Freistaates Sachsen mit Tschechien und Polen als \n\nauch die Kooperation mit den angrenzenden Bundesl\u00e4n-\n\ndern. \n\nIch m\u00f6chte ebenfalls erw\u00e4hnen: Grenz\u00fcbergreifende \n\nZusammenarbeit mit den Nachbarl\u00e4ndern basiert h\u00e4ufig \n\nnicht auf der Grundlage rechtlicher Regelungen. Dennoch \n\ngibt es eine Vielzahl von Abstimmungen. Allerdings muss \n\nman sehen, dass Anh\u00f6rungs- und Abstimmungsrechte \n\nkeine Durchgriffsrechte sind und wir relativ wenige \n\nM\u00f6glichkeiten beim Thema \u201eVerhinderungsrecht\u201c, gerade \n\nin Bezug auf unsere benachbarten L\u00e4nder, haben. Ich \n\nm\u00f6chte nur einige der Themen ansprechen, die im Raum \n\nstanden, zum Beispiel das Thema Staustufen. \n\nWir haben es vorhin in der Debatte geh\u00f6rt: Es wurde auf \n\nWindkraftanlagen auf tschechischer Seite hingewiesen. Es \n\nist zweifellos ein raumordnungspolitisches Thema, aber \n\nwir d\u00fcrfen auch keinen Popanz an die Wand malen und \n\nsagen: Ja, wenn ihr euch da ein bissel mehr \u2026, und findet \n\neuch mal zusammen! Aber ohne Durchgriffsrechte ist das \n\nalles relativ schwierig. \n\nIch denke, man kann dieser S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nkeinen Vorwurf machen, dass sie nicht sehr viel versucht, \n\nim Bereich von Goodwill-L\u00f6sungen auszuhandeln. Die \n\nMinister beider Seiten \u2013 ob es unser Innenminister oder \n\nUmweltminister bis hin zum Ministerpr\u00e4sidenten ist \u2013 \n\nbegegnen den tschechischen und polnischen Kollegen auf \n\nAugenh\u00f6he. \n\nIm Rahmen der Begegnung mit Ministerpr\u00e4sidenten der \n\nanderen Bundesl\u00e4nder \u2013 ich schlie\u00dfe die Ministerebene \n\ngleich mit ein \u2013 ist es dasselbe. Aber dort existieren sogar \n\nStaatsvertr\u00e4ge, die auch ausgestaltet und mit Leben erf\u00fcllt \n\nwerden. Ich denke, die dort erzielten Ergebnisse k\u00f6nnen \n\nsich sehen lassen. Das reicht bis hin zu kleinen lokalen \n\nInitiativen, bei denen tats\u00e4chlich die Bewohner \u2013 jetzt \n\nkomme ich etwas in den landeskundlichen Bereich hinein \n\n\u2013 in den Regionen grenz\u00fcbergreifend agieren, egal ob es \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifend in der Bundesrepublik ist oder eben \n\ngrenz\u00fcbergreifend zu unseren \u00f6stlichen Nachbarn. \n\nIch schaue noch einmal zum Kollegen Stange: Hatten Sie \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag schon eingebracht? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nEr wird noch eingebracht!) \n\n\u2013 Er wird noch eingebracht. Dann w\u00fcrde ich mir das, was \n\nim Detail noch zu sagen w\u00e4re, f\u00fcr die n\u00e4chste Runde \n\naufheben. \n\nIm Moment danke ich Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die SPD-Fraktion. Frau \n\nAbg. K\u00f6pping; bitte, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Damen und Herren! Es gibt nichts, was man \n\nnicht noch besser machen k\u00f6nnte. Unter dieses Motto \n\nm\u00f6chte ich gern meinen Redebeitrag im Namen der SPD-\n\nFraktion stellen. \n\nIch finde, dass das Thema richtig und wichtig ist, heute \n\naufgerufen zu werden. Mir ging es eigentlich ein bisschen \n\nwie dem Kollegen Stange: dass bei einer ganzen Reihe \n\nvon Antworten sehr allgemein geantwortet wurde, sodass \n\nman \u00fcberhaupt nicht herausziehen konnte, was denn nun \n\neigentlich Phase ist. \n\nIch m\u00f6chte es gern begr\u00fcnden, an welchen Punkten ich \n\ndas festmache. Bei solch einer Gro\u00dfen Anfrage kann man \n\nnat\u00fcrlich nicht alle aufrufen. Deswegen w\u00fcrde ich mich \n\nauf drei Beispiele bzw. drei Komplexe konzentrieren: \n\nEs ist heute fr\u00fch bereits angeklungen, wie die Zusammen-\n\narbeit aussieht, als es um Energiediskussionen in der \n\nAktuellen Debatte ging. Es wird gesagt: Ja, auf der \n\ntschechischen Seite bauen sie sehr grenznah die Wind-\n\nkraftanlagen. Das w\u00e4re solch ein Beispiel, bei dem man \n\nmiteinander sprechen k\u00f6nnte. Es ging um kleine lokale \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7676 \n\nInitiativen. Dazu m\u00f6chte ich gern das Beispiel L\u00fccken-\n\nschluss Sebnitz \u2013 Doln\u00ed Poustevna aufrufen. Das ist ein \n\nsch\u00f6nes Beispiel: Jahrelang wurde gestritten und verhan-\n\ndelt, und es ging nichts voran. Ich m\u00f6chte auch einmal \n\nsagen, um was es wirklich ging: Es ging um 800 Meter \n\nSchiene \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: 600 Meter!) \n\n\u2013 600 Meter, vielleicht habe ich sogar \u00fcbertrieben \u2013, die \n\nauf s\u00e4chsischer Seite fehlten, um eine Verbindung in das \n\nbenachbarte Tschechien herzustellen. Jetzt wird endlich \n\ngebaut; das ist so. Aber: Durch die kurzsichtige \u00d6PNV-\n\nPolitik unserer Staatsregierung \u2013 Herr Morlok sitzt mir so \n\nsch\u00f6n gegen\u00fcber \u2013 steht in den Sternen, ob dort \u00fcberhaupt \n\njemals regelm\u00e4\u00dfig Z\u00fcge fahren werden. Das Tor nach \n\nOsten bleibt aus dieser Sicht zu. \n\nBeispiel Sachsen-Franken-Magistrale: Ab Ende 2013 wird \n\nder s\u00e4chsische Teil der Sachsen-Franken-Magistrale \n\nendlich elektrifiziert sein. Es ist eine Grundvoraussetzung, \n\num attraktiven Schienenpersonenfernverkehr anbieten zu \n\nk\u00f6nnen. In Bayern allerdings fehlt die Elektrifizierung \n\nvon Hof bis N\u00fcrnberg bzw. bis nach Regensburg. Um dies \n\nzu \u00e4ndern, sollte Sachsen eng mit Bayern zusammenarbei-\n\nten. Stattdessen wird aber gestritten; denn die Deutsche \n\nBahn will ab 2014 den bisherigen Sachsen-Franken-\n\nExpress einstellen. \n\nAnstatt sich mit Bayern zusammenzutun und gegen\u00fcber \n\nder Deutschen Bahn auf eine Weiterbestellung zu beste-\n\nhen, ist absehbar, dass es ab 2014 keinen durchgehenden \n\nZug mehr von Dresden nach N\u00fcrnberg geben wird. Das \n\nTor nach S\u00fcden bleibt aus derzeitiger Sicht also ebenfalls \n\nzu. \n\nDieser Unwille zur Zusammenarbeit setzt sich im Bereich \n\nder Daseinsf\u00fcrsorge und Gefahrenabwehr fort. Beispiel: \n\nGrundwasseranstieg, Bergbaufolgen. Es besteht keine \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenarbeit mehr. Fr\u00fcher gab es \n\neinmal drei Gremien, die l\u00e4nder\u00fcbergreifend besetzt \n\nwaren und sich mit der Bek\u00e4mpfung des Grundwasseran-\n\nstiegs besch\u00e4ftigt haben. Das war die \u201eArbeitsgruppe \u00a7-3-\n\nMa\u00dfnahmen\u201c. Sie wurde vor drei Jahren aufgel\u00f6st. \n\nMan hat damals gesagt, das sollen die Regionalen kl\u00e4ren. \n\nDas kann man tun. Aber bewiesen ist, dass diese Zusam-\n\nmenarbeit nicht funktioniert, und deswegen brauchen wir \n\neine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Koordinierungs- und Anlaufstel-\n\nle, bei der die Probleme landen und behandelt werden. \n\nWir brauchen auch l\u00e4nder\u00fcbergreifende Arbeitsgruppen \n\nder Landesdirektionen, zust\u00e4ndige Ministerien aus Sach-\n\nsen und Sachsen-Anhalt, und dazu auch die betroffenen \n\nKommunen sowie das Bergbauunternehmen und die \n\nLMBV. \n\nBeim Grundwasseranstieg und der Bew\u00e4ltigung von \n\nBergbaufolgen brauchen wir Komplexl\u00f6sungen, die \n\nProbleme umfassend angehen, und keine Flickschusterei-\n\nen durch Einzell\u00f6sungen, die an Landesgrenzen haltma-\n\nchen. \n\nInterregionale Zusammenarbeit \u2013 auch das wurde aufge-\n\nrufen \u2013 ist das Beispiel der Metropolregion Mitteldeutsch-\n\nland. Alle sprechen davon, dass diese Metropolregion \n\ngest\u00e4rkt werden muss. Doch es passiert wenig. Im Gegen-\n\nteil: Dresden will jetzt sogar aus der Metropolregion \n\naustreten. Das ist eine Verlautbarung von Wirtschaftsb\u00fcr-\n\ngermeister Dirk Hilbert, FDP, in den deutschen Nachrich-\n\nten vom 28. M\u00e4rz 2013. \n\nDas Problem ist, dass die Metropolregion ein rein raum-\n\nplanerisches Konstrukt bleibt und mit wenig Wirkung \n\nnach innen und nach au\u00dfen agiert, wenn sich die Verant-\n\nwortlichen nicht endlich zu einer integrierten Zusammen-\n\narbeit bekennen. Dazu muss ein unn\u00f6tiges Konkurrenz-\n\ndenken \u00fcberwunden werden. Wir brauchen endlich ein \n\nBekenntnis sowie entsprechende finanzielle Untersetzung \n\nf\u00fcr eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenarbeit. \n\nRaumordnung, Planung und Regionalentwicklung sind im \n\nersten Moment ein recht theoretisches Thema und sehr \n\nkomplex. Sie bilden aber die Grundlagen daf\u00fcr, dass sich \n\nRegionen, die nicht an Landesgrenzen aufh\u00f6ren, entwi-\n\nckeln und vorankommen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \n\nFrau K\u00f6pping. \u2013 Nun die Fraktion der FDP; Herr \n\nAbg. Karabinski, bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die uns \n\nvorliegende Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN wurde jetzt \n\nwohl aufgrund des Mangels an anderen Antr\u00e4gen oder \n\nGesetzentw\u00fcrfen ins Plenum gebracht. Anders kann man \n\nsich nicht erkl\u00e4ren, dass die eigentlich im Innenausschuss \n\nverabredete Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zu dieser Gro\u00dfen \n\nAnfrage, die im Oktober stattfinden sollte, nun offenbar \n\nkurzfristig f\u00fcr nicht notwendig gehalten wird. \n\nSinn Kleiner bzw. Gro\u00dfer Anfragen ist es nach den \u00a7\u00a7 56 \n\nund 57 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages \n\neigentlich, von der Staatsregierung eine Beantwortung \n\nbestimmter Fragenkomplexe zu erhalten. Aber Sie beant-\n\nworten in Ihrer Gro\u00dfen Anfrage doch in der Begr\u00fcndung \n\ndie Fragen einfach schon selbst. So hei\u00dft es zum Beispiel \n\nin Ihrer Begr\u00fcndung: \u201eDie Ergebnisse des Engagements \n\nim Grenzbereich Sachsens ersch\u00f6pfen sich meistenteils \n\nleider nur in Ans\u00e4tzen f\u00fcr Kooperation bzw. kaum raum-\n\nordnerisch motivierter Kooperation.\u201c \n\nWenn Sie doch die Schlussfolgerungen bereits vor dem \n\nEingang der Antwort ziehen, warum haben Sie die Anfra-\n\nge dann \u00fcberhaupt gestellt? Teilweise verkennen Sie in \n\nIhrer Anfrage aber auch einfach die Aufgabenverteilung. \n\nDer Freistaat Sachsen kann oftmals nur die Rahmenbe-\n\ndingungen f\u00fcr eine Zusammenarbeit setzen. So verh\u00e4lt es \n\nsich beispielsweise bei den europ\u00e4ischen Verb\u00fcnden \n\nEVTZ oder G\u00d6Z. Diese m\u00fcssen auf regionaler Ebene \n\ngewollt sein, und beispielsweise bei den Euroregionen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7677 \n\n\u201eNei\u00dfe\u201c oder \u201eEgrensis\u201c gibt es hierzu bereits erste \n\nBestrebungen, die ich ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe. \n\nEines l\u00e4sst sich aber auch durch die beste Zusammenar-\n\nbeit auf dem Gebiet der Raumordnung nicht erreichen: ein \n\npers\u00f6nlicher Austausch der Bev\u00f6lkerung. Die hierf\u00fcr \n\nerforderlichen Voraussetzungen, wie der Erwerb von \n\nFremdsprachen, k\u00f6nnen nicht \u201evon oben\u201c verordnet \n\nwerden. Das stellen Sie in Ihrer Begr\u00fcndung selbst fest. \n\nIn diesem Zusammenhang kann ich mich nur wundern, \n\ndass Sie die angebliche Fokussierung der Staatsregierung \n\nauf grenz\u00fcberschreitende Stra\u00dfenverbindungen oder die \n\nBetonung der Br\u00fcckenfunktion des Freistaates nach \n\nOsteuropa kritisieren. Die Stra\u00dfenverbindungen oder \n\ngerade auch die Nutzung dieser Br\u00fcckenfunktion, bei-\n\nspielsweise mit der letztj\u00e4hrigen Er\u00f6ffnung der Verbin-\n\ndungsb\u00fcros in Breslau und Prag, sind doch gerade wichti-\n\nge Bausteine auf dem Weg zu mehr Austausch. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU,  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nWas mich an Ihrer Anfrage weiterhin verwundert, ist ein \n\nTeil Ihrer Fragen. Welche Antwort erwarten Sie denn von \n\nder Staatsregierung auf Ihre Frage, welche Planungen zu \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Zugverbindungen auf tschechi-\n\nscher oder polnischer Seite vorliegen? Da m\u00fcssten Sie \n\nschon die polnischen und tschechischen Nachbarn fragen. \n\n(Heiterkeit und Zuruf der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWas die Ausgestaltung der Bundes- und Landesgrenzen \n\n\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit in der Raumordnung \n\ninsgesamt betrifft, so gibt der aktuelle Entwurf des Lan-\n\ndesentwicklungsplanes in seinen Abschnitten zur l\u00e4nder-\n\n\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit und zur Metropolregion \n\nMitteldeutschland sowie zur Einbindung Sachsens in \n\nEuropa und zur europ\u00e4ischen territorialen Zusammenar-\n\nbeit hinreichend Auskunft. Im Bereich des Kapitels zur \n\nVerkehrsentwicklung nimmt die Einbindung des Freistaa-\n\ntes in die sogenannten transeurop\u00e4ischen Netze einen \n\nbreiten Raum ein. Weitere transnationale und grenz\u00fcber-\n\ngreifende Projekte, wie die Projekte Via Regia, CROSS-\n\nDATA oder der Grenzraum Niederschlesien\u2013Sachsen, \n\nwerden seitens der Staatsregierung in ihrer Antwort \n\nausf\u00fchrlich dargestellt. \n\nUm uns nachher Zeit zu sparen, werde ich jetzt gleich \n\neinige S\u00e4tze zu Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag sagen. Lieber \n\nEnno, ich nehme an, du bist der Autor und Urheber dieses \n\nEntschlie\u00dfungsantrages. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \n\nWie war die Anrede?) \n\nDu erwartest doch nicht wirklich, dass die Koalitionsfrak-\n\ntionen auf diesen Entschlie\u00dfungsantrag vielleicht noch \n\nmit einer Zustimmung reagieren? Nur so kann ich mir \n\nerkl\u00e4ren, dass diese Provokationen darin \u00fcberhaupt \n\nauftauchen. Du glaubst doch nicht, dass wir einem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag zustimmen, in dem steht: \u201eDie s\u00e4ch-\n\nsisch-tschechischen und tschechisch-polnischen Bezie-\n\nhungen sind von s\u00e4chsischer Selbstgef\u00e4lligkeit gepr\u00e4gt.\u201c \n\nDas kann doch nicht dein Ernst sein! Weiter schreibst du: \n\n\u201eSachsen sollte bestrebt sein, ...\u201c Darauf antworte ich dir: \n\nSachsen und die Staatsregierung sind bestrebt, als regio-\n\nnaler Partner von den Regionen in Polen und Tschechien \n\nwahrgenommen zu werden. F\u00fcr diese Unterstellungen, die \n\ndu hier schreibst, wird nat\u00fcrlich niemand von uns die \n\nHand heben, eher fault sie uns ab. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und Beifall  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN, was die \n\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit in der Raumord-\n\nnung insgesamt betrifft, so hat uns Ihre Anfrage \u2013 gerade \n\nauch wegen der eigenartigen Fragestellungen und voreili-\n\ngen Schlussfolgerungen \u2013 nicht weitergeholfen. Deswe-\n\ngen werden wir dann im zweiten Schritt Ihren Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und  \n\nBeifall des Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nimmt Frau Abg. J\u00e4hnigen \n\nStellung; bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Sachsen hatte immer \n\nseine besondere Stellung \u2013 wirtschaftlich und kulturell \u2013 \n\nals Tor zum Osten, und wenn Sachsen mit den Regionen \n\num Sachsen herum eng zusammengearbeitet hat, dann \n\nging es Sachsen gut. \n\nDies vorausschickend, m\u00f6chte ich noch einmal betonen, \n\ndass wir GR\u00dcNEN das Leitbild haben, mit unseren \n\nNachbarn \u2013 B\u00f6hmen, Polen \u2013 so zusammenzuwachsen \n\nwie auf der anderen Seite Deutschlands die Saar-Lor-Lux-\n\nRegion. Dabei ist wei\u00df Gott noch viel zu tun, gerade in \n\nder Raumordnung und Regionalentwicklung sowie der \n\nVerkehrsplanung, zu der ich noch kommen werde. Des-\n\nhalb begr\u00fc\u00dfen wir, dass diese Gro\u00dfe Anfrage gestellt und \n\nbeantwortet worden ist. Die eingereichten Fragen haben \n\nden Antworten schon Grenzen vorgegeben, und es ist aus \n\nunserer Sicht nicht zu allen Bereichen gefragt worden, die \n\nman h\u00e4tte erfragen m\u00fcssen, Stichworte: Klimaschutz, \n\nEnergiekonzepte, Fl\u00e4chenversiegelung und Biotopent-\n\nwicklung. Aber die GR\u00dcNEN sind ja auch noch da, und \n\nwir haben alle zusammen Aufgaben. \n\nWas geantwortet wurde, ist aus unserer Sicht noch etwas \n\nrestriktiver. Gestreift wird immerhin die Frage der Ent-\n\nwicklung der S\u00e4chsisch-B\u00f6hmischen Schweiz. Allein dort \n\nhabe ich in der Antwort ein Bekenntnis zum geplanten \n\nWeltnaturschutzerbe vermisst. Es w\u00e4re gut, Herr Staats-\n\nminister, wenn Sie sich dazu noch einmal hier im Plenum \n\n\u00e4u\u00dfern k\u00f6nnten. \n\nIch habe insbesondere auch vermisst, was wir im Landes-\n\nentwicklungsplan ebenfalls vermissen: Planungen f\u00fcr \n\nEnergietrassen und -speicher. Weil die Sonne eben nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7678 \n\nimmer scheint, brauchen wir ein Speicherkonzept. Wir \n\nm\u00fcssen es mit unseren Nachbarn entwickeln, und wir \n\nteilen die Ansicht, die ich bei den LINKEN heraush\u00f6re: \n\ndass es nicht richtig ist, dass wir keine grenz\u00fcberschrei-\n\ntenden Raumordnungspl\u00e4ne mehr aufstellen wollen und \n\nals Freistaat alles durch Zusammenarbeit auf der regiona-\n\nlen Planungsebene ersetzen wollten \u2013 so richtig und gut \n\ndiese wiederum ist. Ich habe Gelegenheit, als Mitglied der \n\nPlanungsregion Oberes Elbtal/Osterzgebirge die Projekte \n\nMORO und CROSS-DATA zu verfolgen, und meine, dass \n\ndort eine wichtige und gute Arbeit geleistet wird, die aber \n\neine grenz\u00fcberschreitende Raumordnung nicht ersetzt. \n\nKommen wir zum Verkehr. Herr Karabinski hat f\u00fcr die \n\nFDP schon Selbstkritik ge\u00fcbt, indem er sagte, es habe \n\nwenig Sinn, diese Staatsregierung nach grenz\u00fcberschrei-\n\ntender Verkehrsplanung zu befragen. Herr Karabinski, \n\ndaran ist viel Wahres, denn diese Regierung nimmt \u2013 \n\nabgesehen vom Thema der unfinanzierbaren Neubautras-\n\nse nach Prag \u2013 tats\u00e4chlich ihre Verantwortung zur Koor-\n\ndination der Verkehrsbelange Sachsens in die Nachbarre-\n\ngionen fast nicht wahr. Das ist ein gro\u00dfes Manko. Es \n\nklingt in der Anfrage an, ohne dass es ihr zentrales Thema \n\ngewesen sein kann. \n\nDiese Staatsregierung hat zum Beispiel auch den Ver-\n\nkehrszweckverband Oberelbe nicht dabei unterst\u00fctzt, den \n\nL\u00fcckenschluss durchzusetzen. \u00dcbrigens sind die Leistun-\n\ngen dort insoweit gesichert, liebe Kollegin K\u00f6pping, als \n\nbei der Unterzeichnung des Leistungs- und Finanzie-\n\nrungsvertrages vom VVO eine Bestellung zugesichert \n\nwerden musste. Diese wird also kommen, da wird etwas \n\nfahren m\u00fcssen, und es werden auch Tschechen fahren. \n\nUmso wichtiger ist es aber gerade in diesen Grenzberei-\n\nchen, \u00fcberregional die Zusammenarbeit auf dem Ver-\n\nkehrssektor zu sichern und zu kl\u00e4ren, dass kein Lohn-\n\ndumping betrieben wird \u2013 Stichwort: Mindestl\u00f6hne bei \n\nder Ausgabe von Verkehrsleistungen; ich verweise noch \n\neinmal auf unseren Gesetzentwurf von gestern \u2013, und \n\nauch in Betracht zu ziehen, dass gerade f\u00fcr den Verkehrs-\n\nbereich, sehr geehrter Herr Innenminister, grenz\u00fcber-\n\nschreitende Zweckverb\u00e4nde m\u00f6glich werden und meiner \n\nMeinung nach auch n\u00f6tig sind. Ebenso wenig, wie der \n\nFreistaat ein Konzept zur Neuordnung der Zweckverb\u00e4n-\n\nde und der vielf\u00e4ltigen Nahverkehrstarife hat, haben Sie \n\nein Konzept zur grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit. \n\nIm Nahverkehr betrifft das ganz besonders den polnischen \n\nRaum und f\u00e4llt uns leider auf die F\u00fc\u00dfe. \n\nDie Einsch\u00e4tzung der Regierung zur Bedeutung der \n\nMetropolregion, also des \u00fcbergreifenden St\u00e4dtenetzwer-\n\nkes innerhalb Deutschlands, teilen wir ausdr\u00fccklich. Die \n\nLandeshauptstadt Dresden erw\u00e4gt zurzeit, auszuscheiden. \n\nK\u00fcrzlich ist das \u00f6ffentlich geworden. Wir finden das \n\nh\u00f6chst bedauerlich und w\u00fcnschen uns, dass die Regierung \n\n\u2013 wie so oft in der Landeshauptstadt \u2013 hier ihren Einfluss \n\ngeltend macht; denn wir denken, mitteldeutsche St\u00e4dte-\n\nnetzwerke sind wichtig, ja sogar elementar zur St\u00e4rkung \n\nder Ballungsr\u00e4ume, zur gemeinsamen Bewerbung unserer \n\nL\u00e4nder, und davon darf sich Dresden nicht zur\u00fcckziehen. \n\nRichtig ist, dass Dresden seine Zusammenarbeit mit dem \n\nDresdner Umland verbessern und verdichten muss. Ich \n\nhabe das im Dresdner Stadtrat schon oft gesagt. Aber das \n\neine ist keine Alternative zum anderen und schlie\u00dft sich \n\nnicht aus. Sagen Sie also hier einmal ein klares Wort und \n\nmachen Sie sich intern stark. \n\nDamit sind wir beim Thema St\u00e4dtenetze. Diese sind \n\nwichtig, aber wir w\u00fcnschen uns nicht nur ein Lippenbe-\n\nkenntnis des Freistaates dazu, sondern dass die Anliegen \n\nder St\u00e4dtenetzwerke tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzt werden. Sie \n\nahnen schon, ich spreche vom St\u00e4dtenetzwerk Sachsen\u2013\n\nBayern und von der Sachsen-Franken-Magistrale. Sehr \n\ngeehrter Herr Innenminister, sehr geehrter Herr Ver-\n\nkehrsminister, die St\u00e4dte f\u00fchlen sich zurzeit sehr alleinge-\n\nlassen; denn nach wie vor steht infrage, ob wir ab 2014 \n\n\u00fcberhaupt noch eine \u00fcberregionale Verkehrsleistung nach \n\nHof fahren lassen werden \u2013 neben den Nahverkehrsleis-\n\ntungen, die hier in Sachsen bestellt werden. Daf\u00fcr m\u00fcssen \n\ndie L\u00e4nder gemeinsam Druck machen. Das kann nicht \n\nden St\u00e4dten und den Zweckverb\u00e4nden \u00fcberlassen werden. \n\nHier m\u00fcssen Sie sich engagieren und einsetzen. Das hat \n\nfr\u00fcher gefehlt, und es fehlt auch jetzt wieder. Die Ver-\n\nkehrsverh\u00e4ltnisse auf der Sachsen-Franken-Magistrale \n\nw\u00e4ren zurzeit deutlich schlechter, wenn sich nicht das \n\nSt\u00e4dtenetzwerk starkgemacht h\u00e4tte. Das ist \u00fcbrigens eine \n\nKritik auch an Ihren Vorg\u00e4ngern, Herr Verkehrsminister, \n\nnicht nur an Ihnen. \n\nSumma summarum: Die Gro\u00dfe Anfrage zeigt Arbeitspo-\n\ntenzial. Sie zeigt auch, wo die Landesentwicklungspla-\n\nnung ihre Aufgaben noch nicht erf\u00fcllt hat und wo die \n\nRegierungen Aufgaben erf\u00fcllen m\u00fcssen. Deshalb habe ich \n\nmeiner Fraktion empfohlen, dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nder LINKEN zuzustimmen. Ich denke, dabei ist noch viel \n\nzu tun. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Storr, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Lassen Sie mich, ohne pauschal grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Kooperation verneinen zu wollen, dennoch gleich \n\nzu Beginn feststellen, dass es meine Fraktion nicht wun-\n\ndert, dass sich die linken Anfragesteller zu Fragen der \n\nRaumordnung nat\u00fcrlich in erster Linie f\u00fcr die bundes-\n\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit interessieren. F\u00fcr \n\ndie politische LINKE ist es nahezu ideologisch geboten, \n\nsich in erster Linie f\u00fcr administrative Vergleichsfragen \n\nund beh\u00f6rdliche Fremdsprachenkompetenzen zu interes-\n\nsieren, als den Blick auf die landesinterne Entwicklung \n\nund die Einbettung seines Grenzraums prim\u00e4r in ihr \n\neigenes kulturelles Hinterland zu richten. Hierin unter-\n\nscheidet sich die NPD-Fraktion bereits unter allgemeinen \n\nGesichtspunkten deutlich in der Bewertung der Bedeu-\n\ntung der Gro\u00dfen Anfrage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7679 \n\nZum Verst\u00e4ndnis: Grenz\u00fcbergreifende Regionalpolitik ist \n\ndann angebracht, wenn es darum geht, gemeinsame \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr Probleme zu finden, von denen die gesamte \n\nGrenzregion betroffen ist. Solche mag es in der Tat geben, \n\ndoch besch\u00e4ftigt die B\u00fcrger in Sachsen in erster Linie \n\nvermutlich die Kriminalit\u00e4t im Grenzgebiet. Nur betrifft \n\ndies nicht die gesamte Grenzregion, sondern den s\u00e4chsi-\n\nschen Teil. Doch auch im Speziellen k\u00f6nnen wir den \n\nFragen der Gro\u00dfen Anfrage wenig abgewinnen, was sich \n\naus der einfachen Tatsache erkl\u00e4rt, dass das Erkenntnispo-\n\ntenzial marginal ist. Diese Kritik darf sich jedoch auch die \n\nStaatsregierung als die zust\u00e4ndige Auskunftsinstanz ans \n\nRevers heften. \n\nIch wei\u00df nicht, wer von Ihnen schon einmal auf den \n\nGedanken gekommen ist, gewisse parlamentarische \n\nDrucksachen mit vermeintlichem Informationsgehalt \n\neiner Auswahl sogenannter Otto Normalverbraucher aus \n\nseinem Wahlkreis mit dem Wunsch einer Stellungnahme \n\nzur Lekt\u00fcre aufzun\u00f6tigen. Ich habe mir dies in Vorberei-\n\ntung auf die heutige Sitzung im vorliegenden Fall erlaubt \n\nund versucht, die Reaktionen analytisch auf mich wirken \n\nzu lassen. Dieses volksnahe Experiment \u00f6ffnet die Augen \n\nf\u00fcr erstaunlich Grunds\u00e4tzliches. Die Wiedergabe meiner \n\nEindr\u00fccke hier ist allerdings eine Zusammenfassung in \n\nmeinen eigenen Worten. \n\nMeine Damen und Herren, wir erleben \u2013 nicht zuletzt \n\nbef\u00f6rdert durch die Ma\u00dfgaben aus \u201eEuropa 2020\u201c und die \n\nterritoriale Agenda \u2013 einen technokratischen Institutio-\n\nnenwahnsinn, der permanent Selbstzweckeinrichtungen \n\ngeneriert, deren Produktivit\u00e4t \u2013 mit Ausnahme einer \n\ninflation\u00e4r ausufernden Nomenklatura zahlloser Projekt-\n\netiketten \u2013 mehr als nur fraglich ist. \n\nWerfen wir nur einmal einen Blick auf die Frage 14 und \n\nderen Beantwortung. F\u00fcr die NPD-Fraktion bleibt nach \n\nwie vor offen, in wie vielen F\u00e4llen die Mitarbeiter der \n\nVerbindungsb\u00fcros bislang beratend zur Verf\u00fcgung stan-\n\nden und welche Projekte ohne diese aus dem Nichts \n\ngeschaffenen und hoch bezahlten Sinekure-Posten so \n\nnicht in Angriff genommen worden w\u00e4ren. \n\nNicht anders zum Beispiel die Antwort auf Frage 8, die \n\nentlarvend zutage bef\u00f6rdert, dass au\u00dfer Hospitationen, \n\nhei\u00dfer Luft und viel Papier kaum Bahnbrechendes ge-\n\nschieht. Ihre Politik ist ein Tagungs- und Sitzungstouris-\n\nmus sich selbst verwaltender Gremien, deren T\u00e4tigkeit \n\nsich kaum in greifbaren Ergebnissen zeigt, sondern \n\nvielmehr Administrationsblasen von Abstimmung und \n\nKontrollprozessen bildet. Unbestimmt ist deswegen \n\nfolglich auch der Zungenschlag, wenn Rechenschaft \n\nabgelegt werden soll. \n\nDie Antwort, die die Staatsregierung auf die vorliegende \n\nAnfrage zum Besten gibt, besitzt kaum Aussagekraft. \n\nVielmehr kommen die Zielformulierungen h\u00e4ufig \u00fcber \n\nplatteste Allgemeinpl\u00e4tze nicht hinaus, und, meine Damen \n\nund Herren, wenn man in der Rhetorik der Staatsregie-\n\nrung von \u201egegenseitigem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Verwal-\n\ntungshandeln der L\u00e4nder\u201c liest, glaubt man vielmehr, \u00fcber \n\nTherapiema\u00dfnahmen informiert zu werden, als Kenntnis \n\nvon hoher Staatskunst zu erlangen. Hohe Staatskunst w\u00e4re \n\nes hingegen, im Zusammenhang mit der Verkn\u00fcpfung von \n\nKulturg\u00fctern bzw. der Entwicklung der Kulturregion \n\nSachsen\u2013B\u00f6hmen\u2013Niederschlesien die historischen \n\nErbteile Preu\u00dfens und \u00d6sterreichs als identit\u00e4tsstiftende \n\nElemente f\u00fcr einen deutschen Blick auf diese Regionen \n\nwachzuhalten. Doch auch im politischen Beritt unterhalb \n\nhistorischer Dimensionen d\u00fcrfte ein Versagen der etablier-\n\nten Politik an den Herausforderungen vorprogrammiert \n\nsein. \n\nDem Ansinnen einer F\u00f6rderung polyzentrischer und \n\nausgewogener Raumentwicklung kann sich die NPD-\n\nFraktion anschlie\u00dfen, nur bezweifle ich, dass dies \u00fcber die \n\nverfehlte Entwicklungsstrategie der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung im Sinne einer Vernetzung der Metropolregionen \n\nzu erreichen sein wird. Im Gegenteil: Dieser Schwerpunkt \n\nwird eben keineswegs f\u00fcr eine sozior\u00e4umliche Ausgewo-\n\ngenheit garantieren k\u00f6nnen. \n\nIch stelle fest: Die Staatsregierung, die seit Jahren bereits \n\nan der Sachsen-Franken-Magistrale scheitert, will die \n\nregionale Handlungsf\u00e4higkeit st\u00e4rken, indem sie \u2013 nicht \n\nnachvollziehbar \u2013 den Weg der Kompetenzenselbstkastra-\n\ntion und der Unterwerfung unter die zentralistische EU-\n\nRichtliniendiktatur beschreitet. Wenn wir Nationaldemo-\n\nkraten Sie schon nicht davon abbringen k\u00f6nnen, wollen \n\nwir uns zumindest nicht daran mitschuldig machen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde zur Besprechung der \n\nGro\u00dfen Anfrage der Fraktion DIE LINKE. Gibt es weite-\n\nren Redebedarf? \u2013 Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister! Erstens einmal zur Vollst\u00e4n-\n\ndigkeit der Gro\u00dfen Anfrage: Wir sind durchaus in der \n\nLage, unsere historischen Irrt\u00fcmer einzugestehen und \n\ndamit umzugehen. Deshalb haben wir uns vor einigen \n\nJahren von dem Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit und Besitz \n\nder Wahrheit verabschiedet. \n\nZweitens. Sehr geehrter Kollege Fritzsche, wenn Sie \n\nwissen wollen, ob sich damit die Anh\u00f6rung erledigt hat \u2013 \n\nSie finden ja solche Antworten ganz gut \u2013, empfehle ich \n\nIhnen www.landtag.sachsen.de. Dort k\u00f6nnen Sie in der \n\nGesch\u00e4ftsordnung nachschauen, da wird das drinstehen. \n\nZur Vermutung, inwieweit die Gro\u00dfe Anfrage unseren \n\nAntrag untersetzen sollte, gestatten Sie mir, mit Verweis \n\nauf die Antwort auf Frage 8 durch die Staatsregierung zu \n\nsagen, dass ich nicht verpflichtet bin, Ihnen auf Vermu-\n\ntungen Auskunft zu erteilen. \n\nDrittens \u2013 Durchgriffsrechte. Das ist ein wundersch\u00f6ner \n\nBegriff. Mir w\u00fcrde es schon gen\u00fcgen, wenn man in der \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit in Landespla-\n\nnung und Raumordnung sowie in der Fachpolitik einfach \n\nnur gegenseitiges Verst\u00e4ndnis entwickeln k\u00f6nnte, auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7680 \n\ndaf\u00fcr, wie uns die Kolleginnen und Kollegen in Polen und \n\nTschechien sehen \u2013 nicht nur, welche Probleme wir mit \n\nihnen haben, sondern nachzuvollziehen, welche Probleme \n\nsie vielleicht auch mit uns haben. \n\nZum Verkehrsangebot, lieber Kollege Karabinski, in \n\nRichtung Breslau bzw. Wroz\u0142aw darf ich aus der Beant-\n\nwortung der Frage 11 der Gro\u00dfen Anfrage zitieren. Da \n\nsteht doch tats\u00e4chlich auf Seite 12: \u201eEin erh\u00f6htes Ab-\n\nstimmungsgebot besteht insbesondere f\u00fcr Planungen und \n\nMa\u00dfnahmen zum Hochwasserschutz, zur Verkehrsinfra-\n\nstruktur und zum Verkehrsangebot\u201c. Danach folgen noch \n\neinige andere Dinge. Ich kann nicht nachvollziehen, dass \n\nman nicht gewillt und in der Lage ist, dazu Auskunft zu \n\ngeben. \n\nSo viel in aller K\u00fcrze, um Ihre Fragen, denke ich, hinrei-\n\nchend beantwortet zu haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Die CDU Fraktion; Herr Fritzsche, \n\nbitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal ganz kurz auf das eingehen, was gesagt \n\nwurde. Ich danke der Kollegin Petra K\u00f6pping f\u00fcr ihren \n\ntemperierten und reflektierenden Vortrag \u00fcber die Aspekte \n\nder Raumordnung. Wenn man die Raumordnung einmal \n\nals gro\u00dfe Klammer sieht, so ist das sicher richtig. Man \n\nkann alles immer auch besser machen, nur: Wenn wir \n\nunter der \u00dcberschrift \u201eRaumordnung\u201c sprechen wollen \n\nund dann Themen aufgerufen werden, bei denen wir uns \n\ndie Frage stellen: Was ist Raumordnung und was ist \n\nFahrplangestaltung?, dann wird es etwas schwierig. \n\nIch denke, insgesamt ist festzustellen, dass die raumplane-\n\nrischen Grundlagen sowie das raumplanerische Instru-\n\nmentarium vorhanden sind. Herrn Kollegen Stange \n\nm\u00f6chte ich auf den aktuell vorliegenden Entwurf zum \n\nLandesentwicklungsplan hinweisen. Darin wird explizit \n\nf\u00fcr die grenz\u00fcbergreifende Zusammenarbeit ausgef\u00fchrt, \n\ndass f\u00fcr die Zusammenarbeit der Tr\u00e4ger der Regionalpla-\n\nnung zuk\u00fcnftig \u2013 im Gegensatz zum LEP 2003 \u2013 infor-\n\nmelle Planungsinstrumente in den Fokus r\u00fccken. \n\nWas hei\u00dft \u201einformelle Planungsinstrumente\u201c? Informelle \n\nPlanungsinstrumente hei\u00dft, es kommt zu Verst\u00e4ndigungs-\n\nprozessen. Wenn man das einmal zu dem vorhin von mir \n\nGesagten ins Verh\u00e4ltnis setzt, dass wir in Bezug darauf, \n\nwas in Polen und Tschechien geschieht, keine \u201eVerhinde-\n\nrungsrechte\u201c \u2013 so will ich es einmal bezeichnen \u2013 haben, \n\ndann ist es doch ein konsequenter Schritt, dass wir sagen: \n\nWir st\u00e4rken aber auch den informellen Planungsbereich \n\nund versuchen, \u00fcber Verhandlungen, die von gegenseiti-\n\ngem Entgegenkommen getragen werden, zu praktikablen \n\nL\u00f6sungen im Sinne der Gesamtregion zu kommen. \n\nZum Thema Entschlie\u00dfungsantrag: Wie gesagt, mit der \n\nFormulierung, die dort getroffen wurde, haben Sie sich \n\nselbst keinen Gefallen getan; denn ich denke, zu den \n\nvielf\u00e4ltigen Beziehungen, die in den Regionen entlang der \n\nGrenze gewachsen sind, und den Verflechtungen, die \n\nmittlerweile auch zwischen den Menschen existieren, \n\nkann man nur sagen: Dort ist wirklich viel geschehen und \n\nes ist alles auf einem guten Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Diese sehe ich \n\nnicht. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Staatsminister \n\nUlbig, haben Sie das Wort; bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die Zusammenarbeit mit unseren \n\nangrenzenden Bundesl\u00e4ndern und dem benachbarten \n\nAusland hat f\u00fcr uns einen hohen Stellenwert und wird \n\nentsprechend intensiv verfolgt \u2013 und das, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren und besonders Herr Stange, \n\nzum Wohle der Menschen, die in dieser Region leben. \n\nWas sich gerade mit Tschechien und Polen in den letzten \n\n23 Jahren entwickelt hat, ist nach meiner Wahrnehmung \n\ndurchaus erfreulich. Nach dem Fall des Eisernen Vor-\n\nhangs hat sich f\u00fcr uns die gro\u00dfartige M\u00f6glichkeit aufge-\n\ntan, Teil des gemeinsamen, friedlichen Europas zu werden \n\nund ein neues, nachbarschaftliches Miteinander zu gestal-\n\nten. Erstaunlich und erfreulich, wie schnell das gelungen \n\nist! \n\nDavor waren die 454 Kilometer Grenze zur damaligen \n\nTschechoslowakei und die 123 Kilometer Grenze entlang \n\nPolens ganz klare Trennungslinien. W\u00e4hrend der Zeit der \n\nkommunistischen Diktaturen gab es nur sehr wenige \n\nBer\u00fchrungspunkte zwischen Polen, Tschechen und \n\nDeutschen. Die sogenannte V\u00f6lkerfreundschaft wurde auf \n\ndem Papier zwar gro\u00dfgeschrieben, echte grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Kontakte waren aber nicht so sehr erw\u00fcnscht. \n\nHeute arbeiten wir in vielen Bereichen sehr eng zusam-\n\nmen, so im Bereich der inneren Sicherheit oder im Kata-\n\nstrophenschutz. Seit Kurzem gibt es die Rahmenabkom-\n\nmen mit Polen und Tschechien bez\u00fcglich der Rettungs-\n\ndienste, sodass bei Notf\u00e4llen unkompliziert grenz\u00fcber-\n\nschreitend geholfen werden kann. \n\nAuch die Raumordnung und Landesplanung arbeiten eng \n\nzusammen. Die Bundes- und Landesgrenzen \u00fcberschrei-\n\ntende Zusammenarbeit ist im noch g\u00fcltigen LEP 2003 wie \n\nauch in dem erst als Entwurf vorliegenden neuen Landes-\n\nentwicklungsplan 2012 als elementarer Bestandteil \n\nverankert. Handlungsschwerpunkte f\u00fcr den Freistaat sind \n\ndabei die Verbesserung der Verkehrsverbindungen im \n\nFreistaat wie auch grenz\u00fcberschreitend, der Abbau von \n\nlagebedingten Nachteilen, insbesondere in den Grenzr\u00e4u-\n\nmen zu Polen und Tschechien, die enge Zusammenarbeit \n\nim Hochwasserschutz und eben auch die Entwicklung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7681 \n\nWirtschafts- und Kulturregion Sachsen \u2013 B\u00f6hmen \u2013 \n\nNiederschlesien; das ist \u00fcbrigens Bestandteil des Koaliti-\n\nonsvertrages. \n\nEs gab und gibt eine Vielzahl von Kooperationsprojekten \n\nmit F\u00f6rderung durch EU- und Landesmittel. Ich m\u00f6chte \n\nnicht mehr alles aufgreifen, aber gerade die transnationa-\n\nlen Projekte Via Regia und das Nachfolgeprojekt Via \n\nRegia Plus oder auch im Bereich des Hochwasserrisiko-\n\nmanagements das Projekt ELLA und das Nachfolgepro-\n\njekt LABEL sind mir dabei besonders wichtig. Dar\u00fcber \n\nhinaus gibt es zahlreiche grenz\u00fcberschreitende Einzelpro-\n\njekte, zum Beispiel der Euroregion und der regionalen \n\nPlanungsverb\u00e4nde. \n\nAlle formellen Pl\u00e4ne werden auf der Grundlage der \n\nrechtlichen Bestimmungen miteinander abgestimmt; daf\u00fcr \n\nist unser aktueller Landesentwicklungsplan ein aktuelles \n\nBeispiel. Es gibt eine Vielzahl fachlicher Kontakte, \n\nGremien und Arbeitsgruppen, in denen eine Bundes- und \n\nLandesgrenzen \u00fcberschreitende Abstimmung erfolgt, und \n\nauch, wenn ich mich mit B\u00fcrgermeistern unterhalte, l\u00e4uft \n\ndort eine ganze Menge. \n\nHerr Stange, wenn Sie das Beispiel der Klassenfahrt \n\nansprechen: Nat\u00fcrlich k\u00f6nnte sich noch die eine oder \n\nandere Klasse mehr daf\u00fcr entscheiden, nicht so weit weg \n\nzu fahren, sondern in die unmittelbare Nachbarschaft. \n\nAber wenn wir sehen, was in G\u00f6rlitz, Zittau, Sebnitz oder \n\nin meiner Heimatstadt Pirna geschieht \u2013 zum Beispiel das \n\nbinationale Gymnasium, in dem regelm\u00e4\u00dfig 15 Tschechen \n\nund 15 Deutsche gemeinsam miteinander in eine Klasse \n\ngehen und am Ende nicht nur das deutsche Abitur, son-\n\ndern auch die tschechische Matura bekommen \u2013, so ist \n\ndas schon eine bemerkenswerte Sache, und dass es dann \n\nAbsolventen gibt, die ihr Auslandspraktikum beispiels-\n\nweise an der Karlsuniversit\u00e4t in Prag machen \u2013 ich denke, \n\nsolche Beispiele sollte man auch sehen, weil sie bemer-\n\nkenswert sind und das entsprechend ausdeuten. \n\nAls sehr fruchtbar hat sich auch der Personalaustausch \n\nzwischen den deutschen, polnischen und tschechischen \n\nRaumplanungsbeh\u00f6rden herausgestellt. Wir wollen diesen \n\nAustausch daher auch weiter intensivieren. \n\nDeshalb kann man zusammenfassend sagen: Es gibt \n\nausreichend rechtliche Grundlagen als Basis f\u00fcr die \n\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit in der Raumord-\n\nnung. Es gibt vielf\u00e4ltige Formen der Zusammenarbeit in \n\nallen wichtigen Bereichen. F\u00fcr die Umsetzung bedarf es \n\nteilweise eines langen Atems. Das ist aber dort, wo viele \n\nAkteure mit unterschiedlichen Voraussetzungen und \n\nunterschiedlichen Interessen beteiligt sind, ganz normal. \n\nDie l\u00e4nder\u00fcbergreifende, grenz\u00fcberschreitende Zusam-\n\nmenarbeit ist vor allem auch deshalb eine Herausforde-\n\nrung, weil sehr unterschiedliche Planungssysteme, recht-\n\nliche Grundlagen, Begrifflichkeiten und Datengrundlagen \n\nvorliegen. \n\nInsgesamt kann ich aber sagen: Wir sind auf einem guten \n\nWeg, und wir haben ehrgeizige Ziele. Wir wollen diesen \n\nTeil in der Mitte Europas zu einer f\u00fchrenden Wirtschafts- \n\nund Kulturregion machen. Die Raumordnung ist ein \n\nBaustein daf\u00fcr. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, bevor ich \n\ndiesen Tagesordnungspunkt beende, haben wir noch \u00fcber \n\neinen Entschlie\u00dfungsantrag abzustimmen. Dieser liegt \n\nIhnen als Drucksache 5/11760 vor. Herr Stange, wenn ich \n\nIhre Rede vorhin aufmerksam verfolgt habe, meinten Sie, \n\ndass Sie ihn jetzt noch einbringen wollen. Ist das so? Der \n\nschon viel diskutierte Entschlie\u00dfungsantrag soll noch \n\neingebracht werden? Bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister! Es geht \u00fcberhaupt nicht darum, die \n\nBeispiele wegzureden. Es waren eine Kindergartengruppe \n\nund ein Gymnasium, vollkommen richtig. Es geht darum, \n\nfestzustellen, dass es noch nicht ausreicht, was da ge-\n\nwachsen ist, sondern dass wir wesentlich st\u00e4rker die \n\nmenschlichen Kontakte zueinander f\u00f6rdern m\u00fcssen. \n\nZum Entschlie\u00dfungsantrag. Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, Sie haben ihn schon hinreichend kritisiert. \n\nGestatten Sie mir also, ihn zumindest erst einmal formal \n\neinzubringen. Es geht uns darum, unsere Kritikpunkte \n\naufzugreifen und der Staatsregierung diesen Willen des \n\nLandtages mit an die Hand zu geben, wenn es darum geht \n\n\u2013 dazu schlagen wir einmal die Seite 2 auf \u2013, die Grenz-\n\nraumstudie zu ver\u00f6ffentlichen und eine deutsch-polnische \n\nGrenzraumstudie in Auftrag zu geben, sodass wir entspre-\n\nchende Datengrundlagen haben. Auch das Projekt \n\nCROSS-DATA w\u00e4re \u00fcbertragbar, und ich denke, die \n\nErfahrungen aus dem deutsch-tschechischen CROSS-\n\nDATA sind hilfreich, um einzusch\u00e4tzen, welchen Vorteil \n\nwir mit einem deutsch-polnischen CROSS-DATA h\u00e4tten. \n\nGanz kurz noch zur Metropolregion. Wie gesagt, im \n\nMoment fleddert sie ein wenig auseinander, deshalb sind \n\nwir fest davon \u00fcberzeugt, dass die Metropolregion auf den \n\nPr\u00fcfstand gestellt und in die nachbarschaftlichen Verbin-\n\ndungen nach Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen eingebunden \n\nwerden muss. Das hei\u00dft, auch die bestehenden Staatsver-\n\ntr\u00e4ge m\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcft werden. \n\nDie anderen Punkte haben Sie bereits nachgewiesen und \n\nsich teilweise auch schon darauf bezogen. Wir bitten Sie \n\nan dieser Stelle, dies als Landtag gemeinsam auf den Weg \n\nzu bringen, es mit der Staatsregierung zu vertiefen und \n\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStange. \u2013 Meine Damen und Herren, gibt es noch Wort-\n\nmeldungen zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Ich sehe keine \n\nWortmeldungen. Ich lasse \u00fcber die Drucksache 5/11760 \n\nabstimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7682 \n\nWer dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist der Drucksache 5/11760 \n\nnicht zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, gestatten Sie noch einen \n\nHinweis zu den Diskussionen, die wir gef\u00fchrt haben. Die \n\nVoraussetzungen des \u00a7 58 Abs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung haben vorgelegen. Die Fraktion hat rechtzeitig \n\nbeantragt, die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage auf die \n\nTagesordnung setzen zu lassen. Dem ist das Pr\u00e4sidium \n\ngefolgt. Ob eine weitere Besprechung in dem zust\u00e4ndigen \n\nAusschuss m\u00f6glich ist, sollten Sie im Ausschuss ent-\n\nscheiden. Vielleicht ist die folgende Aussage aber inso-\n\nweit auch von Bedeutung, wenn ich Ihnen mitteile, dass \n\ndie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage beendet ist. Der \n\nTagesordnungspunkt 3 ist abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nJedem Kind ein Instrument \u2013 Weiterentwicklung des  \n\nProjektes als fester Bestandteil der kulturellen Bildung \n\nDrucksache 5/11318, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, FDP, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD sowie die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der \n\nAussprache. F\u00fcr die Fraktion der CDU er\u00f6ffnet sie Frau \n\nAbg. Fiedler. Sie haben das Wort; bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die positive Wirkung von Musik ist \n\nvielfach belegt, und sicher k\u00f6nnte jeder von uns ein gutes \n\nBeispiel dazu beisteuern. Kindern schon fr\u00fchzeitig diese \n\nErlebnisse zu erm\u00f6glichen, dazu dient das Projekt \u201eJedem \n\nKind ein Instrument\u201c. Das Besondere ist, dass es sich \n\nnicht auf Musikh\u00f6ren beschr\u00e4nkt, sondern Kinder selbst \n\nMusik machen k\u00f6nnen. Durch das spielerische Ausprobie-\n\nren verschiedener kindgerechter Instrumente lernen die \n\nErst- und Zweitkl\u00e4ssler nicht nur die gesamte Bandbreite \n\nkennen, sondern auch das Instrument, welches ihnen am \n\nmeisten liegt. Sie bekommen ein Gef\u00fchl f\u00fcr Takt und \n\nRhythmus, machen Erfahrungen im Zusammenspiel mit \n\nanderen Kindern und lernen, aufeinander zu h\u00f6ren und \n\naufeinander einzugehen, aber auch, wie viel Geduld und \n\nM\u00fche das Lernen ben\u00f6tigt. \n\nNicht jedes Kind, welches mit dem Projekt in Ber\u00fchrung \n\nkommt, wird sp\u00e4ter Mitglied der Staatskapelle, aber die \n\nFreude und Begeisterung f\u00fcr Musik wird sie die n\u00e4chsten \n\nJahre \u2013 vielleicht sogar ein Leben lang \u2013 begleiten. \n\nUnsere Musikschulen haben hohe Anmeldezahlen, vor \n\nallem von Familien, in denen Musizieren selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ist. Deshalb ist es ein weiterer Pluspunkt des Projek-\n\ntes, dass es Kinder unabh\u00e4ngig vom Vorhandensein der \n\nmusikalischen Neigung der Eltern und vom finanziellen \n\nHintergrund anspricht. Das 2009 auf CDU-Initiative \n\neingef\u00fchrte Modellprojekt hat sich mittlerweile erfolg-\n\nreich etabliert und ist aus dem Kulturangebot des Freistaa-\n\ntes nicht mehr wegzudenken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZun\u00e4chst mit 350 000 Euro pro Jahr gef\u00f6rdert, hat sich \n\ndie Unterst\u00fctzung nunmehr auf 425 000 Euro erh\u00f6ht. \n\nEtwa 2 200 Kinder aus der 1. und 2. Klasse an 51 Schulen \n\nnehmen derzeit an diesem Projekt teil. Nach dreieinhalb \n\nJahren Projekterfahrung liegt nun seit Kurzem der erste \n\nEvaluationsbericht von Frau Prof. Ines Mainz von der \n\nHochschule f\u00fcr Musik Leipzig vor \u2013 eine gute Gelegen-\n\nheit, sich im Landtag damit auseinanderzusetzen und \u00fcber \n\ndie Zukunft des Projektes nachzudenken. Daf\u00fcr gibt uns \n\nder Bericht eine gute Vorlage. Zun\u00e4chst ist er eine Ermun-\n\nterung f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Projektes. Es gibt eine \n\ngro\u00dfe Zustimmung bei Lehrern und Eltern. Das Projekt \n\nweckt nachweisbar die Begeisterung der Kinder f\u00fcr \n\nMusik und wirkt sich positiv auf das Lernklima aus. \n\nBesonders erfreulich ist, dass die Mehrheit der Eltern den \n\nUnterricht auch nach Beendigung des Projektes fortsetzen \n\nm\u00f6chte. \n\nAber es geht noch besser, und auch daf\u00fcr gibt der Evalua-\n\ntionsbericht konkrete Anregungen und Hinweise. Diese \n\nwollen wir gern f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Diskussion aufnehmen. \n\nDas betrifft die Fragen der Weiterbildung, wof\u00fcr beson-\n\nders die Erfahrungen der Musikhochschulen wichtig sind, \n\naber auch die Koordination zwischen den Kooperations-\n\npartnern, insbesondere zwischen den beteiligten Musik-\n\nschulen, den Grundschulen und den Musikvereinen. \n\nDer Unterricht vor Ort ist entscheidend f\u00fcr die Qualit\u00e4t \n\nund die Annahme des Projektes. Begeisterung soll \n\nschlie\u00dflich nicht nur geweckt, sondern gef\u00f6rdert und f\u00fcr \n\ndie kommenden Jahre erhalten werden. Daf\u00fcr ist es \n\nwichtig, in der zweij\u00e4hrigen Projektzeit sowohl die \n\nKinder als auch die Eltern zu gewinnen. Hierf\u00fcr ist die \n\nUnterst\u00fctzung und Begleitung durch die jeweiligen \n\nKlassenleiter notwendig. Nach den zwei Jahren braucht \n\nes, wenn gewollt, eine Fortsetzungsm\u00f6glichkeit. Diese \n\nwird in den Musikschulen oder im Verein angeboten. Der \n\nWeg in die Musikschule oder zum Musikverein muss so \n\nunkompliziert wie m\u00f6glich sein. F\u00fcr uns ist es ein wichti-\n\nges Anliegen, in Zukunft die Anzahl von Musiksch\u00fclern \n\noder Musikvereinsmitgliedern aus dem Projekt zu erh\u00f6-\n\nhen. Daf\u00fcr sollen gemeinsam Ideen entwickelt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7683 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas wollen wir konkret mit dem vorliegenden Antrag \n\nerreichen? \n\nErstens. Wir wollen das Projekt \u201eJedem Kind ein Instru-\n\nment\u201c nachhaltig in Sachsen verankern. \n\nZweitens. Wir wollen eine st\u00e4rkere Kooperation im \n\nRahmen des Projektes zwischen der beteiligten Musik-\n\nschule, der Grundschule und einem Musikverein \u2013 die \n\nEtablierung einer Art Triangel zwischen den drei Partnern, \n\num in der Sprache der Musik zu bleiben. \n\nDrittens. Wir wollen f\u00fcr die Fortschreibung des Gesamt-\n\nkonzeptes eine breite Beteiligung der f\u00fcr Musik Zust\u00e4ndi-\n\ngen. Dazu geh\u00f6ren neben den Genannten auch die Kom-\n\nmunen und die Musikhochschulen, der Musikrat und die \n\nMusikverb\u00e4nde. \n\nViertens. Wir wollen, dass sich das Programm st\u00e4rker im \n\nSchulalltag der daran beteiligten Schulen widerspiegelt. \n\nDie Hauptzust\u00e4ndigkeit bleibt nat\u00fcrlich beim Kultusmi-\n\nnisterium, nicht zuletzt ist auch der Haushaltstitel dort \n\nangesiedelt. F\u00fcr den Erfolg braucht es aber auch die \n\nfachliche Unterst\u00fctzung und Anregungen aus dem Kul-\n\ntusministerium, da das Projekt in der Schule stattfindet \n\nund der Erfolg wesentlich von der Verankerung in der \n\nSchule vor Ort abh\u00e4ngig ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Projekt \n\n\u201eJedem Kind ein Instrument\u201c hat sich nachweisbar \n\nerfolgreich in den letzten Jahren in Sachsen entwickelt. Es \n\nst\u00f6\u00dft auf gro\u00dfe Resonanz und auf Interesse bei den \n\nKindern und ihren Eltern. \n\nDiese Begeisterung ist f\u00fcr uns eine sch\u00f6ne Ermutigung, \n\nkulturelle Bildung weiter zu f\u00f6rdern, das Projekt \u201eJedem \n\nKind ein Instrument\u201c in Sachsen fortzuf\u00fchren und mit den \n\nAnregungen des Antrags noch wirksamer zu gestalten. \n\nDaf\u00fcr bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP Herr Abg. Tippelt. Sie \n\nhaben das Wort, Herr Tippelt. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Kulturelle Bildung ist \n\neiner der Pfeiler der s\u00e4chsischen Kultur- und Bildungspo-\n\nlitik. Das ist nicht neu, und dennoch ist es immer wieder \n\nein wichtiges Thema, welches fester Bestandteil unserer \n\npolitischen Agenda ist. \n\nDas gro\u00dfe Feld der kulturellen Bildung und deren Aufga-\n\nben unterliegen einem Wandel, der vorrangig durch die \n\nAspekte der demografischen Entwicklung, der neuen \n\nMedien, der interkulturellen und der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung beeinflusst wird. Besonders bei der fr\u00fchkindli-\n\nchen Bildung spielt f\u00fcr mich als Diplommusikp\u00e4dagoge \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ah!) \n\ndas Zusammenwirken der verschiedenen Bildungs- und \n\nKultureinrichtungen eine immer wichtigere Rolle. Des-\n\nhalb ist es auch nur folgerichtig, dass sich s\u00e4chsische \n\nPolitik der Weiterentwicklung seiner kulturellen Bil-\n\ndungsangebote widmet, heute hier im Besonderen dem \n\nProjekt \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c. Die Voraussetzun-\n\ngen daf\u00fcr sind geschaffen. \n\nAuf Initiative der CDU/FDP-Koalition konnten im \n\naktuellen Doppelhaushalt die Zuwendungen f\u00fcr Musik-\n\nschulen wieder auf j\u00e4hrlich 5 Millionen Euro aufgestockt \n\nwerden. Au\u00dferdem konnte die Fortf\u00fchrung des Projektes \n\n\u201eJedem Kind ein Instrument\u201c f\u00fcr mindestens weitere zwei \n\nJahre gesichert werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAllen Unkenrufen zum Trotz ist dies in Zeiten sinkender \n\nStaatseinnahmen nicht selbstverst\u00e4ndlich, sondern stellt \n\neine enorme Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die wichtige Arbeit der \n\nMusikschulen und die Bedeutung des Musizierens, unter \n\nanderem f\u00fcr die Entwicklung der sozialen Kompetenz, \n\ndar. \n\nUmso mehr freue ich mich, heute hier um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag \u201eJedem Kind ein Instrument \u2013 Weiter-\n\nentwicklung des Projektes als fester Bestandteil der \n\nkulturellen Bildung\u201c zu werben. Der Antrag sieht vor, die \n\nEvaluierung des Projektes zu nutzen, um noch in diesem \n\nJahr die M\u00f6glichkeiten auszuloten, wie das Projekt gezielt \n\nfortgef\u00fchrt werden kann. Dabei sollen Schwachstellen \n\nminimiert und die Zusammenarbeit der beteiligten Akteu-\n\nre verbessert werden. Denn gerade die Grundschulen, \n\nMusikschulen und Musikvereine vor Ort sind es, die hier \n\n\u00fcber die musikalische Erziehung einen echten Mehrwert \n\nf\u00fcr unsere Gesellschaft generieren. \n\nDamit haben wir heute die Chance, den Weg zu ebnen, \n\num das Modellprojekt aus den Kinderschuhen zu holen \n\nund langfristig als einen Bestandteil der kulturellen \n\nBildung im Freistaat zu etablieren. Hier k\u00f6nnen mit \n\nvergleichsweise geringen Mitteln gro\u00dfe Effekte erzielt \n\nwerden, Effekte, die sich vor allem mittel- und langfristig \n\nauszahlen werden. Wir m\u00fcssen die Eltern immer wieder \n\ndaf\u00fcr sensibilisieren und begeistern, ihren Kindern eine \n\nmusikalische Ausbildung zu erm\u00f6glichen, weil sie viel \n\nmehr als nur Zeitvertreib ist. Sie schafft die Grundlage f\u00fcr \n\ndas kulturelle Selbstverst\u00e4ndnis unserer Kinder und \n\nJugendlichen und pr\u00e4gt sie f\u00fcr ihr Leben. Unterst\u00fctzen Sie \n\nuns dabei mit Ihrer Zustimmung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE. Herr Abg. Dr. K\u00fclow, Sie haben das Wort, \n\nbitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nKinder haben ein Recht auf Kunst und Spiel, hei\u00dft es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7684 \n\nprogrammatisch im Artikel 31 der im November 1989 \n\nverabschiedeten UN-Kinderrechtskonvention. \n\nDiese Formulierung wurde nicht von ungef\u00e4hr gew\u00e4hlt, \n\ndenn es gibt kaum einen besseren Weg, Kindern so \n\nwichtige Kompetenzen wie Kreativit\u00e4t, Teamf\u00e4higkeit \n\nund Toleranz \u00fcber gemeinsames Musizieren, Theaterspie-\n\nlen, Tanzen, Schreiben, Malen und Gestalten zu vermit-\n\nteln. Kultur und kulturelle Bildung sind aber nicht nur \n\ndaf\u00fcr wichtig, sie machen das Leben einfach sch\u00f6ner; \n\ndenn Kinder sind neugierig und die Kultur bietet so \n\nvieles, was spielerisch entdeckt werden kann. Insofern ist \n\njeder Ansatz zu begr\u00fc\u00dfen, der Kinder auf neuen Wegen an \n\ndie Musik heranf\u00fchrt. \n\nVor circa zehn Jahren wurde daf\u00fcr in Nordrhein-\n\nWestfalen das Projekt \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c aus \n\nder Taufe gehoben, das dann im Jahre 2007 mit aktiver \n\nUnterst\u00fctzung der CDU-gef\u00fchrten Landesregierung ein \n\neigenst\u00e4ndiges Fundament erhielt. Der selbsternannte \n\nArbeiterf\u00fchrer J\u00fcrgen R\u00fcttgers war seinerzeit vom mitrei-\n\n\u00dfenden Auftritt des Sim\u00f3n Bolivar Youth Orchestra of \n\nVenezuela und dem ihm zugrunde liegenden musikp\u00e4da-\n\ngogischen System so begeistert, dass er \u201eJeKi\u201c als Koope-\n\nrationsprojekt f\u00fcr die Bewerbung zur Kulturhauptstadt \n\n\u201eRUHR.2010\u201c entwickeln lie\u00df. Immerhin: Die nordrhein-\n\nwestf\u00e4lische CDU war sich vor sechs Jahren nicht zu \n\nschade, indirekt vom unl\u00e4ngst verstorbenen Hugo Chavez \n\nzu lernen. \n\nVon Caracas \u00fcber Bochum sprang der musikrevolution\u00e4re \n\nFunke zwei Jahre sp\u00e4ter auch nach Dresden \u00fcber. Bef\u00f6r-\n\ndert wurde dieser Funkenflug durch die verdienstvolle \n\nForschungsarbeit des leider ebenfalls schon verstorbenen \n\nFrankfurter Musikp\u00e4dagogen Hans G\u00fcnther Bastian. \n\nDieser hatte den segensreichen Einfluss des Musizierens \n\nauf die Konzentrationsf\u00e4higkeit und Kreativit\u00e4t, die \n\nsoziale Begabung und Anerkennung, die Intelligenz und \n\nAusgeglichenheit der beobachteten Kinder \u2013 bekannt \n\nwurden diese Erkenntnisse unter dem etwas verk\u00fcrzenden \n\nMotto \u201eMusik macht schlau\u201c \u2013 bereits Ende der Neunzi-\n\ngerjahre nachgewiesen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Weltrevolution\u00e4re \n\nBewusstseinsbildung!) \n\nIm Gefolge dieser verdienstvollen Pionierarbeit jagten \n\nsich nach der Jahrtausendwende die musikp\u00e4dagogischen \n\nFachkongresse. So f\u00fchrten lokale Initiativen Kinder an \n\nRhythmik, an Bach, an die Neue Musik und an die Kon-\n\nzerts\u00e4le heran, als sollten jetzt alle bildungspolitischen \n\nVers\u00e4umnisse der Vergangenheit auf einmal nur noch mit \n\nSang und Klang wieder gut konzertiert werden. \n\nIn Sachsen startete \u201eJeKi\u201c \u2013 wir haben es schon geh\u00f6rt \u2013 \n\nim Schuljahr 2009/2010 mit 1 123 Kindern an \n\n38 Grundschulen. Damit waren laut Berechnung des nun \n\nvorliegenden Evaluationsberichts circa 1,3 % aller s\u00e4chsi-\n\nschen Grundschulkinder erfasst. Selbst wenn ich jetzt \n\ngro\u00dfz\u00fcgig die im Schuljahr 2012/2103 beteiligten Kinder \n\nin \u201eJeKi I\u201c und \u201eJeKi II\u201c zusammenz\u00e4hle, dann ergibt das \n\neine Gesamtzahl von exakt 1 925 Kindern und ich komme \n\nbei 60 000 Kindern beider Jahrg\u00e4nge auf eine Beteiligung \n\nvon circa 3 %. \n\nDas ist f\u00fcr den im Titel erkl\u00e4rten programmatischen \n\nAnspruch \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c deutlich zu wenig \n\n\u2013 ohne von Etikettenschwindel sprechen zu wollen. \n\nZum Vergleich eine andere Zahl: Das Projekt \u201eSINGT \n\nEUCH EIN!\u201c der Musikschule Leipzig erm\u00f6glicht eben-\n\nfalls einen niedrigschwelligen Einstieg, ist wesentlich \n\nkosteng\u00fcnstiger und erreicht im aktuellen Schuljahr \n\n2012/2013 mit 1 890 Kindern deutlich mehr als 10 % aller \n\nGrundsch\u00fclerinnen und Grundsch\u00fcler der Messestadt. \n\nObwohl die teilnehmenden Kinder nachweislich durch \n\ndieses Projekt ihren Tonumfang vergr\u00f6\u00dfern und damit zu \n\nihrer physiologischen Stimmheimat zur\u00fcckgef\u00fchrt werden \n\nkonnten, wurde und wird \u201eSINGT EUCH EIN!\u201c seitens \n\nder Landesregierung nicht f\u00fcr f\u00f6rderf\u00e4hig gehalten. \n\nGerade auch die \u201eJeKi\u201c-Evaluation hat \u00fcbrigens dem \n\nSingen zu Recht eine besondere Bedeutung beigemessen. \n\nIch k\u00f6nnte noch andere f\u00fcr unsere Fraktion kritische \n\nPunkte des \u201eJeKi\u201c-Projektes benennen, wenn ich allein an \n\ndie erhebliche K\u00fcrzung der Mittel im aktuellen Doppel-\n\nhaushalt f\u00fcr die kulturelle Bildung und die damit verbun-\n\ndene Fokussierung der \u00fcbrig gebliebenen 850 000 Euro \n\nauf das Leuchtturmprojekt \u201eJeKi\u201c denke. \n\nUnd noch ein strategisches, mit \u201eJeKi\u201c untrennbar ver-\n\nkn\u00fcpftes Dilemma ist v\u00f6llig ungel\u00f6st, Frau Fiedler und \n\nHerr Tippelt: Laut Bekunden der Antragsteller sowie der \n\nEvaluierungskommission soll \u201eJeKi\u201c in ein p\u00e4dagogi-\n\nsches Gesamtkonzept eingebunden sein. Wie ist aber \n\ngew\u00e4hrleistet, dass Kinder nach \u201eJeKi I\u201c und \u201eJeKi II\u201c bei \n\nweiter anhaltendem musikalischem Interesse \u2013 Sie haben \n\nes beide erw\u00e4hnt \u2013 auch einen Musikschulplatz bekom-\n\nmen? \n\nAngesichts einer derzeitigen Warteliste von mehreren \n\nTausend Kindern an den s\u00e4chsischen Musikschulen ist es \n\nsehr ambivalent, musikhungrigen Kindern Appetit zu \n\nmachen und sie dann im Regen stehen zu lassen. \u201eJeKi\u201c \n\nmuss mit einer Konzeption einhergehen, die wesentlich \n\nmehr auf Nachhaltigkeit angelegt ist. Da wir bei diesem \n\nwichtigen Gegenstand heute gutwillig sind, interpretieren \n\nwir den vorliegenden Koalitionsantrag in diesem Sinne \n\nund werden ihm trotz seines partiellen Schaufenstercha-\n\nrakters zustimmen. \n\nIch komme zum Schluss. \u201eJeKi\u201c ist zweifellos ein Schritt \n\nin die richtige Richtung. Den Kernaussagen der Evaluati-\n\non und den zehn Thesen zu \u201eJeKi\u201c stimmt die Linksfrak-\n\ntion v\u00f6llig zu. Insbesondere erkennen wir an, dass durch \n\nden kostenlosen bzw. geb\u00fchrenbefreiten \u201eJeKi\u201c-\n\nUnterricht besonders Kindern aus sozial benachteiligten \n\nVerh\u00e4ltnissen ein musikalisches Bildungsangebot unter-\n\nbreitet wird, das sonst nicht vorhanden w\u00e4re. \n\nInsofern m\u00f6chte ich an dieser Stelle \u2013 ich glaube, das ist \n\nauch fraktions\u00fcbergreifend angemessen \u2013 all denjenigen, \n\ninsbesondere den beteiligten Musikp\u00e4dagoginnen und  \n\n-p\u00e4dagogen sowie Grundschullehrerinnen und -lehrern, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7685 \n\ndanken, die sich bislang f\u00fcr das \u201eJeKi\u201c-Projekt engagiert \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMein spezieller Dank gilt der profunden Evaluierung des \n\nProjektes durch die erw\u00e4hnte Leipziger Musikwissen-\n\nschaftlerin Frau Prof. Dr. Ines Mainz, durch deren Arbeit \n\nsicher nicht nur ich viel Neues erfahren durfte. Im Res\u00fc-\n\nmee ihres Evaluationsberichtes stellte die Autorin mit \n\nBlick auf \u201eJeKi\u201c fest: \u201eWenn Musikschule und Schule \n\nhier gemeinsame Wege gehen, Erfahrungen und Reflexio-\n\nnen sich verbinden, kann auch die au\u00dferordentliche \n\nerzieherische Dimension ihre Wirkung entfalten und \n\nverantwortungsbewusste und vernunftbegabte Pers\u00f6nlich-\n\nkeiten entwickeln, die einmal auch unsere Zukunft gestal-\n\nten werden.\u201c \n\nMit diesem optimistischen Ausblick danke ich f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion der \n\nSPD. Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Da ich \n\nnicht ganz so viel Redezeit habe wie meine Kollegin von \n\nder CDU oder der Kollege von den LINKEN, spare ich \n\nmir hier die vielen lobenden und wiederholenden Worte \n\nzu dem Projekt \u201eJeKi\u201c. \n\nFrau Fiedler, es ist ein gemeinsames Projekt und nicht nur \n\nein CDU-Projekt gewesen. In Nordrhein-Westfalen war es \n\n\u00fcbrigens ein sozialdemokratisches Projekt, was dann \n\naufgenommen wurde. \n\nIch glaube, wir sind uns in dem Ziel und in den Ma\u00dfnah-\n\nmen sehr wohl einig. Ich m\u00f6chte aber hier wiederholen, \n\nwas ich damals bereits gesagt habe, als dieses Projekt \n\nw\u00e4hrend der Haushaltsberatungen 2008 aus der Taufe \n\ngehoben wurde: Ich habe meine Skepsis, was die Nach-\n\nhaltigkeit des Projektes anbelangt. Wir sind genau jetzt an \n\ndem Punkt angekommen, wenn es darum geht, wie wir \n\ndieses Projekt nachhaltig gestalten. Ich hatte eigentlich \n\nschon die Hoffnung, dass wir das w\u00e4hrend der Haushalts-\n\nberatungen 2012 schaffen. Es hat zahlreiche Nachfragen \n\nvon unserer Seite dazu gegeben. \n\nLeider liegt mir bis heute der Evaluationsbericht nicht \n\nvor. Ich wei\u00df nicht, woher die anderen Kollegen ihre \n\nErfahrungen haben. Ich habe die Kernpunkte, die uns \n\nw\u00e4hrend der Haushaltsberatungen zur Kenntnis gegeben \n\nwurden, aber nicht den gesamten Bericht. Das ist also \n\nmeine dringende Bitte an das Ministerium: Wenn der \n\nBericht vorliegt, dann w\u00fcrde ich ihn gern zur Kenntnis \n\nnehmen. Damit w\u00fcrde sich \u00fcbrigens auch der erste Punkt \n\naus dem Antrag erledigen, denn die Evaluation ist dann \n\nerfolgt. \n\nWorum geht es ganz konkret? Es sind schon einige \n\nZahlen genannt worden. Wir haben \u00fcberall dort, wo das \n\nProjekt in den Schulen erfolgreich l\u00e4uft, die Erfahrung \n\ngemacht, dass Kinder mit Begeisterung an ein Musikin-\n\nstrument herangef\u00fchrt werden, dass sie anders und kon-\n\nzentrierter im Unterricht mitwirken k\u00f6nnen und dass sie \n\netwas f\u00fcr ihr Leben mitnehmen, egal, ob sie anschlie\u00dfend \n\nein Musikinstrument spielen oder nicht. \n\nMit dem Projekt erreichen wir zurzeit lediglich 48 Grund-\n\nschulen \u2013 ich habe gerade die Zahl von 51 Grundschulen \n\ngeh\u00f6rt; lassen Sie es 51 Grundschulen sein \u2013 von 766 \n\nGrundschulen, die wir im Freistaat haben. Wir erreichen \n\n51 von 766 Grundschulen. Momentan lassen wir die \n\nGro\u00dfst\u00e4dte noch au\u00dfen vor. Das hei\u00dft, wenn wir jedem \n\nKind ein Musikinstrument in die Hand geben wollen, \n\ndann haben wir erhebliche Anstrengungen vor uns. Wenn \n\nwir es anhand der jetzt eingesetzten F\u00f6rdermittel einfach \n\nhochrechnen \u2013 wir wissen nicht, was f\u00fcr 51 Schulen im \n\nJahr 2013 eingesetzt wird; wir wissen nur, was f\u00fcr die \n\n40 Schulen im Jahr 2012 eingesetzt wurde \u2013, dann sind \n\ndas 9 Millionen Euro, die wir einsetzen m\u00fcssten, um es \n\nauf alle Schulen zu transportieren. Auch wenn diese Zahl \n\nsehr hochgerechnet ist \u2013 ich will nicht sagen, es ist eine \n\nMilchm\u00e4dchenrechnung \u2013, so ist es doch eine erhebliche \n\nfinanzielle Kraftanstrengung. \n\nVon daher wundere ich mich ein wenig, warum wir diese \n\nDebatte jetzt, eineinhalb Jahre vor den n\u00e4chsten Haus-\n\nhaltsberatungen, f\u00fchren und warum wir sie nicht vor \n\neinem halben Jahr gef\u00fchrt haben, als wir in den Haus-\n\nhaltsberatungen waren. Aber auch dort gehe ich gutm\u00fctig \n\nheran und sage, man soll das nicht \u00fcbers Knie brechen, \n\nsondern genau hinschauen. Vielleicht m\u00fcssen sich die \n\nRahmenbedingungen \u00e4ndern. \n\nAus den Eckpunkten der Evaluierung geht auch hervor: \n\nWenn wir in den Schulen keine ausreichende Grundlage \n\nhaben \u2013 Musiklehrer, ausgebildete Musikp\u00e4dagogen, die \n\nmit der p\u00e4dagogischen Herausforderung an einer Schule, \n\nwo sie keinen Einzelunterricht, sondern eine Gruppe vor \n\nsich haben, umgehen k\u00f6nnen \u2013, dann kann das Projekt \n\nnicht erfolgreich laufen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWir brauchen dringend andere Rahmenbedingungen. Ich \n\nm\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, dass wir derzeit die F\u00f6rderung \u00fcber \n\nden Musikschulverband vornehmen, also \u00fcber die Musik-\n\nschulen. Das bitte ich unbedingt aufzunehmen: Wenn Sie \n\ndas Projekt weiterentwickeln wollen, brauchen Sie drin-\n\ngend die Schulen dazu. Der Schlenker, \u201edas Kultusminis-\n\nterium solle sich bitte beteiligen\u201c, reicht nicht aus. Das \n\nProjekt findet nicht nur in der Schule statt, sondern es \n\nmuss mit dem Schulkonzept verzahnt sein. \n\nAus den Eckpunkten der Evaluierung ging auch die Kritik \n\nhervor, dass es immer am Rande der Unterrichtszeit \n\nstattfindet. Deshalb noch einmal mein Hinweis: Es muss \n\nin das Schulkonzept integriert sein. Lassen Sie uns ein-\n\nfach dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht andere M\u00f6glichkei-\n\nten als diese st\u00e4ndige Projektf\u00f6rderung gibt. Ich habe ein \n\nwenig gegr\u00fcbelt, wieso der S\u00e4chsische Blasmusikverband \n\nhineingekommen ist. Offenbar m\u00f6chte an diesem Projekt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7686 \n\nnoch jemand partizipieren. Das Geld sollte dort ankom-\n\nmen, wo es hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich bei den Schulen und bei \n\nden Kindern, damit sie ein Musikinstrument spielen \n\nlernen, und nicht \u2013 ich sage es vorsichtig; auch diese \n\nKritik kam schon \u2013, um die Verb\u00e4nde zu st\u00e4rken. Auch \n\nwenn ich es gern sehe, dass die Verb\u00e4nde stark sind, so ist \n\ndies nicht das Ziel dieses Projektes. \n\nLassen Sie uns also dar\u00fcber nachdenken, ob die F\u00f6rde-\n\nrung direkt zu den Schulen muss, zum Beispiel \u00fcber die \n\nGTA-Mittel, das hei\u00dft \u00fcber die Ganztagsangebote. Wir \n\nbrauchen eine gemeinsame F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr kulturelle \n\nBildung zwischen dem SMWK und dem SMK. Im SMK \n\ngibt es gar keine F\u00f6rderrichtlinie. Dort wird kulturelle \n\nBildung nach dem guten Willen des Referenten, des \n\nReferatsleiters finanziert. Im SMWK haben wir eine \n\nF\u00f6rderrichtlinie. Man \u00fcberlegt, ob man sie mit den Mu-\n\nsikschulen zusammenlegt. Das halte ich f\u00fcr den falschen \n\nWeg. Dazu gab es die entsprechende Kritik. Wir brauchen \n\neine F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr kulturelle Bildung. \n\nEin letzter Punkt, der damit zusammenh\u00e4ngt, ist: Kultu-\n\nrelle Bildung hei\u00dft nicht nur jedem Kind ein Musikin-\n\nstrument. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWir hatten bei der kulturellen Bildung eine K\u00fcrzung von \n\n200 000 Euro. Mittel der kulturellen Bildung im SMWK \n\nsind gek\u00fcrzt worden. Wir haben K\u00fcrzungen bei den GTA-\n\nAngeboten. Wenn wir kulturelle Bildung als Ganzes \n\nbetrachten wollen und eine F\u00f6rderrichtlinie haben, dann \n\ngeh\u00f6rt dazu auch Theater in der Schule. Es geh\u00f6rt auch \n\ndie bildende Kunst dazu. Die Schulen sollten entspre-\n\nchend ihrem Profil ein St\u00fcck \u00fcberlegen und mitentschei-\n\nden k\u00f6nnen, wof\u00fcr sie sich bei der F\u00f6rderung der kulturel-\n\nlen Bildung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler entscheiden. \n\nMein ganz dringender Hinweis: Nehmen Sie unbedingt \n\ndie Schulen und das SMK bei der Erarbeitung dieses \n\nKonzeptes hinzu; denn sonst funktioniert es nicht und \n\nwird kein fester Bestandteil der Schule werden. Es bleibt \n\nansonsten ein Flickwerk. Sie werden die 9 Millionen Euro \n\nin den n\u00e4chsten Jahren nicht aufbringen k\u00f6nnen, wenn Sie \n\ndas Projekt \u201eJeKi\u201c nicht in den Schulablauf integrieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Dr. Gerstenberg; \n\nSie haben das Wort, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Alle \n\nRednerinnen und Redner haben bisher aufgezeigt, dass \n\ndie kulturelle und musische Bildung ihnen ein wichtiges \n\nAnliegen ist und dass der Ansatz des Projektes \u201eJedem \n\nKind ein Instrument\u201c Unterst\u00fctzung verdient. \n\nWir GR\u00dcNEN unterst\u00fctzen die Weiterentwicklung und \n\nden Ausbau nach einer erfolgreichen Einf\u00fchrungsphase \n\nausdr\u00fccklich. Die Antragsformulierung zur Konzeptent-\n\nwicklung verstehen wir in diesem Sinne und werden \n\ndeshalb dem Antrag zustimmen \u2013 um dies gleich vorweg-\n\nzunehmen. \n\nVor diesem Hintergrund will ich einige Fragen anspre-\n\nchen, die aus unserer Sicht f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung wichtig \n\nsind. F\u00fcr entscheidend halte ich die Frage, ob wir die \n\nPilotphase von \u201eJeKi\u201c in diesem Umfang einfach verl\u00e4n-\n\ngern oder ob wir den Schulen die Chance geben, die \n\nHeranf\u00fchrung an den Instrumentalunterricht wirklich als \n\nfunktionierendes Standardangebot zu bringen. \n\nDer Weg dahin f\u00fchrt nat\u00fcrlich \u00fcber eine genaue Analyse, \n\ndie ich vom SMWK \u00fcber die Evaluation hinaus noch \n\nerwarte. Dabei geht es nicht nur um Details der Umset-\n\nzung, sondern auch um die Frage, ob der eigentliche \n\nZweck des Projektes erf\u00fcllt wird. \n\nEin zentrales Ziel von \u201eJeKi\u201c ist das Heranf\u00fchren von \n\nKindern an das Musizieren, auch und gerade von Kindern, \n\nderen Eltern dies nicht von sich aus erm\u00f6glichen oder \n\nerm\u00f6glichen k\u00f6nnen. Das ist eine der gr\u00f6\u00dften Herausfor-\n\nderungen. Die bisherigen Ergebnisse zeigen, dass wir dem \n\nnoch nicht gerecht werden. \n\nDie Eltern sind also eine wichtige Zielgruppe des Projek-\n\ntes. Die Arbeit mit ihnen muss organisatorisch und me-\n\nthodisch besser ber\u00fccksichtigt werden. Ich denke zum \n\nBeispiel an spezielle Elternabende und die Aufkl\u00e4rung der \n\nSituation zu Hause. Falls das \u00dcben zu Hause nicht m\u00f6g-\n\nlich ist, muss es auch in der Schule stattfinden k\u00f6nnen. \n\nBei den bereits beteiligten Lehrkr\u00e4ften, Direktoren und \n\nEltern schneidet das Projekt insgesamt sehr positiv ab. \n\nFolgerichtig wollen die meisten Eltern den Instrumental-\n\nunterricht ihrer Kinder nach der Teilnahme weiter f\u00f6rdern. \n\nNun zeigt aber gerade dieser Erfolg von \u201eJeKi\u201c die \n\nProbleme der musischen Bildung in Sachsen \u2013 meine \n\nVorredner haben das auch schon angesprochen. In den \n\nThesen des VdM Landesverband Sachsen f\u00fcr \u201eJeKi\u201c hei\u00dft \n\nes: \u201eZiel muss es sein, bei den Kindern ein echtes, nach-\n\nhaltiges Bed\u00fcrfnis nach Musik zu wecken.\u201c \u2013 \u201eJeKi\u201c kann \n\naber nicht nachhaltig wirken, wenn das einmal geweckte \n\nInteresse am Musizieren gleich wieder abgeschreckt wird, \n\nweil sich gerade f\u00fcr die begehrten Instrumente und in den \n\nGro\u00dfst\u00e4dten an den Musikschulen lange Wartelisten \n\nauft\u00fcrmen. \n\nDie daraus folgenden Konsequenzen f\u00fcr eine zielf\u00fchrende \n\nFortf\u00fchrung des Projekts k\u00f6nnen wir schon heute disku-\n\ntieren \u2013 ohne bis zum Herbst auf die Konzeption zu \n\nwarten. Sie betreffen auch das Gesamtsystem und damit \n\ndas Kernangebot der Musikschulen in Sachsen. Die \n\nAnzahl der kooperierenden Grundschulen kann vielleicht \n\nnoch mit \u00fcberschaubarem Einsatz angehoben werden; das \n\nist nicht einfach, Frau Stange hat das gerade zu zeigen \n\nversucht. Zum Vergleich: Im \u2013 nach Einwohnern nat\u00fcrlich \n\n\u2013 vier Mal gr\u00f6\u00dferen \u201eJeKi\u201c-Mutterland Nordrhein-\n\nWestfalen sind es in diesem Schuljahr beeindruckende \n\n634 Grundschulen und 26 F\u00f6rderschulen mit fast 60 000 \n\nKindern in vier Jahrg\u00e4ngen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7687 \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der Koaliti-\n\non, noch wesentlich schwieriger ist es aber, die anschlie-\n\n\u00dfende Aufnahme neuer Musiksch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler \n\nin den Musikschulen zu gew\u00e4hrleisten. Die Finanzierung \n\nder s\u00e4chsischen Musikschulen muss ich nicht weiter \n\nerl\u00e4utern. Die prek\u00e4re Situation haben wir im S\u00e4chsischen \n\nLandtag oft genug diskutiert. Um einen Vergleich mit der \n\nBotanik zu wagen \u2013 der Fr\u00fchling tr\u00e4gt mittlerweile \u2013: \n\nWenn Sie, meine Damen und Herren, im Fr\u00fchling die \n\nsch\u00f6nsten Blumen s\u00e4en, dann m\u00fcssen Sie sich auch \n\nGedanken machen, wer im Hochsommer gie\u00dfen kommt. \n\nF\u00fcr uns GR\u00dcNE steht fest, dass wir es nicht ausschlie\u00df-\n\nlich dem Geldbeutel der Eltern oder irgendeinem privaten \n\nSpendersegen \u00fcberlassen k\u00f6nnen, dass mehr Kinder in \n\nSachsen dauerhaft Instrumentalunterricht erhalten. Hier \n\nsind der Freistaat und die Kommunen gefragt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWir werden weitere Rahmenbedingungen diskutieren \n\nm\u00fcssen. Da geht es vor allem um die Qualifizierung der \n\nMusiklehrerinnen und -lehrer f\u00fcr den Unterricht in gr\u00f6\u00dfe-\n\nren und heterogenen Gruppen. Im Grundschulalter funkti-\n\noniert das Musiklernen vor allem \u00fcber Vormachen und \n\nNachmachen. Das Wissen dar\u00fcber ist in den Musikschu-\n\nlen nicht immer vorhanden. Daraus ergeben sich Anforde-\n\nrungen an Aus- und Weiterbildung. \n\nHinzu kommt, dass bisher etwa gleiche Anteile von \n\nFestangestellten und Honorarkr\u00e4ften beteiligt waren. \n\nAuch das muss kritisch hinterfragt werden, zum Beispiel \n\nhinsichtlich der Weiterbildung der Honorarkr\u00e4fte. \n\nUns stellen sich noch weitere Fragen, auf die vielleicht \n\nSie, Frau Staatsministerin von Schorlemer, eingehen \n\nk\u00f6nnen, beispielsweise, welche Rolle die neu zusammen-\n\ngef\u00fchrte F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr kulturelle Bildung und f\u00fcr \n\nMusikschulen im Zusammenhang mit einem Standard-\n\nprogramm \u201eJeKi\u201c spielen soll. \n\nDenkbar ist f\u00fcr uns GR\u00dcNE zudem eine perspektivische \n\nErweiterung des Ansatzes von \u201eJeKi\u201c auf andere Formen \n\nk\u00fcnstlerischer Praxis. Ich denke da beispielsweise an \n\nTheater, an bildende K\u00fcnste und Tanz. Solche Optionen \n\ner\u00f6ffnen den Schulen M\u00f6glichkeiten der Profilbildung \n\nund solchen Kindern Chancen auf kulturelle Teilhabe, die \n\n\u2013 aus welchem Grund auch immer \u2013 nicht viel mit In-\n\nstrumenten anfangen k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dem vorliegenden \n\nAntrag k\u00f6nnen wir, wie erw\u00e4hnt, zun\u00e4chst einmal zu-\n\nstimmen. Wie ernst es die Koalition wirklich meint, \n\nwerden wir sp\u00e4testens bei der Vorlage des Konzepts \n\ndiskutieren k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die NPD-\n\nFraktion. Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler; bitte, Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wenn die Regierungskoalition heute um Zustim-\n\nmung bittet, das erfolgreiche Projekt \u201eJedem Kind ein \n\nInstrument\u201c zu evaluieren und ein Konzept f\u00fcr deren \n\nWeiterf\u00fchrung zu erarbeiten, dann k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich \n\nnur zustimmen. Musikerziehung war schon immer ein \n\nwichtiger Bestandteil unserer Kulturnation. Nicht umsonst \n\nhaben wir einige der gr\u00f6\u00dften Musiker der Weltgeschichte \n\nhervorgebracht und einige der sch\u00f6nsten Werke zur \n\neurop\u00e4ischen Kultur beigetragen. Wenn mit unserer Hilfe \n\ndieser Geist an die n\u00e4chsten Generationen weitergegeben \n\nwird, dann sind wir auf dem richtigen Weg. Wir werden \n\nalso den Antrag und damit auch das Projekt \u201eJeKi\u201c \n\nunterst\u00fctzen. \n\nAls ich jedoch die Drucksache las, habe ich mich gefragt, \n\nwarum die Koalition diesen Berichts- und Konzeptantrag \n\njetzt ins Plenum einbringt. Bereits am 4. M\u00e4rz verk\u00fcndete \n\nFrau von Schorlemer, die Ministerin f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst, im MDR, dass das Projekt \u201eJeKi\u201c auch in Zukunft \n\nweitergef\u00f6rdert wird. Gelder daf\u00fcr sind auch im neuen \n\nHaushalt eingestellt worden. Will man sich vielleicht mit \n\neinem der wenigen erfolgreichen Projekte f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche in Sachsen br\u00fcsten, die in immer mehr \n\nausged\u00fcnnten Jugendangeboten des l\u00e4ndlichen Raums \n\nfunktioniert haben? \n\nDie Rolle des Bildungs- und Teilhabepakets des Bundes \n\nf\u00fcr sozial schwache Familien wird im Antrag nicht \n\nerw\u00e4hnt. Denn dann m\u00fcsste die Staatsregierung zugeben, \n\ndass nicht \u2013 wie in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 b\u00fcrokrati-\n\nsche H\u00fcrden abgebaut wurden, um bed\u00fcrftigen Kindern \n\ndie Teilnahme an \u201eJeKi\u201c zu erleichtern. Nein, noch heute \n\nhockt man auf nicht ausgezahlten Bundesmitteln, weil es \n\nFamilien erschwert wurde, ihre Kinder an solchen Projek-\n\nten teilnehmen zu lassen. Eine Kleine Anfrage von mir, \n\ndie Drucksache 5/11334, best\u00e4tigte gerade erst, dass die \n\nStaatsregierung auch in Zukunft nichts unternehmen will, \n\num die Inanspruchnahme des Bildungs- und Teilhabepa-\n\nkets zu verbessern, und die Verantwortung auf die Kom-\n\nmunen abw\u00e4lzt. Die \u00fcbrig gebliebenen Bundesmittel \n\nm\u00f6chte man dennoch am liebsten im Landeshaushalt \n\nbelassen. \n\nDer heute vorliegende Antrag k\u00f6nnte noch einen weiteren \n\nGrund haben: Die Staatsregierung muss langsam liefern, \n\nwas die Kinder- und Jugendarbeit gerade in sozialen \n\nBrennpunkten und im l\u00e4ndlichen Raum betrifft. Erinnern \n\nwir uns an die Haushaltsdiskussion und die weiterhin \n\nbestehende K\u00fcrzung der Jugendpauschale oder den \n\nst\u00e4ndigen Abbau von Angeboten im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nWeil die Staatsregierung hier unt\u00e4tig war, muss die \n\nRegierungskoalition nun Feigenblattantr\u00e4ge stellen, damit \n\nman \u00fcberhaupt etwas in der Kinder- und Jugendarbeit \n\nvorzuweisen hat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7688 \n\neine zweite? \u2013 Das ist der Fall. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Clemen. Sie haben das Wort. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bei dem Grund-\n\ntenor dieses Projekts \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c \n\nherrscht, wie wir festgestellt haben, fraktions\u00fcbergreifen-\n\nde Einigkeit. Dieses Projekt, welches in Sachsen auf eine \n\ngemeinsame Initiative von CDU und SPD zur\u00fcckgeht und \n\nvon der FDP unterst\u00fctzt wurde, kann als eine echte \n\ns\u00e4chsische Erfolgsstory bezeichnet werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Idee f\u00fcr dieses Projekt \u2013 meine Vorredner hatten es \n\nbereits erw\u00e4hnt \u2013 stammt urspr\u00fcnglich aus Venezuela und \n\nwurde in den vier Bundesl\u00e4ndern Nordrhein-Westfalen, \n\nSachsen, Hessen und Hamburg auf den Weg gebracht. \n\nBesonders danken m\u00f6chte ich an dieser Stelle dem ehe-\n\nmaligen Kollegen der SPD-Fraktion Gunther Hatzsch \n\nsowie dem leider k\u00fcrzlich verstorbenen Mitinitiator, \n\nHerrn Ingmar Scheidig, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\neinem der entscheidenden Impulsgeber f\u00fcr \u201eJeKi\u201c hier in \n\nSachsen. \n\nKinder zu einem gemeinsamen Musizieren zu animieren, \n\nKinder musikalische Fortschritte sp\u00fcren und erleben zu \n\nlassen, Kindern soziale Kompetenz als einen wichtigen \n\nTeil des gesellschaftlichen Zusammenlebens zu vermit-\n\nteln, das stellt unser Ziel eines umfangreichen Bildungs-\n\nangebots f\u00fcr die junge Generation dar. Das Verfolgen \n\ndieses gemeinsamen Ziels, das Einstudieren kleinerer \n\nMusikst\u00fccke, die damit verbundene gegenseitige Hilfe-\n\nstellung, Hilfeleistung und Unterst\u00fctzung, das alles f\u00fchrt \n\nzu einer fr\u00fchzeitigen und so wichtigen Entwicklung von \n\nAns\u00e4tzen von Gemeinsinn, Ethik und Moral. Da sprechen \n\nwir noch nicht von den erstaunten Gesichtern bei Eltern \n\nund Gro\u00dfeltern, wenn die ersten kleinen Auftritte erfolg-\n\nreich absolviert werden. \n\nInteressant in diesem Zusammenhang sind \u2013 wie bereits \n\nmeine Kollegin Aline Fiedler und Herr Dr. K\u00fclow aus-\n\nf\u00fchrten \u2013 die Aussagen von Prof. Ines Mainz von der \n\nLeipziger Hochschule f\u00fcr Musik und Theater, die im \n\nErgebnis von wahrnehmbaren Sozialverhaltens\u00e4nderun-\n\ngen spricht. Als Beispiel nennt sie hierf\u00fcr eine h\u00f6here \n\nKonzentrations- und Kommunikationsf\u00e4higkeit der \n\nKinder, was letztendlich das Lernklima innerhalb der \n\nKlassen wesentlich verbessert. Genau diese Ziele haben \n\nwir mit \u201eJeKi\u201c zu erreichen gehofft. Wir k\u00f6nnen feststel-\n\nlen, dass diese Entwicklung auch zu einem h\u00f6heren \n\nLernerfolg innerhalb des Klassenverbandes gef\u00fchrt hat. \n\nDer Vorsitzende des S\u00e4chsischen Musikschulverbandes \n\nspricht sogar von aufgetretenen Einzelf\u00e4llen, in denen \n\nKinder aus schwierigen Verh\u00e4ltnissen vor dem Abgleiten \n\nbewahrt wurden. Hier schlie\u00dft sich der Kreis zum Ur-\n\nsprungs- und Ideengeberland Venezuela, einem Land mit \n\neinem hohen Grad an sozialen Konflikten, aber eben auch \n\neinem hohen Grad an Musikliebe. \n\nAusgehend gerade von diesem Ansatz haben wir uns 2009 \n\nmit dem ehemaligen Koalitionspartner SPD daf\u00fcr ent-\n\nschieden \u2013 im Gegensatz zu fr\u00fcheren Ans\u00e4tzen der LIN-\n\nKEN \u2013, die Instrumentenauswahl weitestgehend vorzuge-\n\nben, damit jedes Kind seine individuellen F\u00e4higkeiten \n\neinbringen kann, aber auch das Musizieren im Hinblick \n\nauf einen gemeinsamen Klassenverband mit einer Orches-\n\nterbildung m\u00f6glich wird. \n\nDieses Konzept wurde in den vergangenen Jahren in den \n\nbeteiligten L\u00e4ndern mit gro\u00dfem Erfolg praktiziert. Den-\n\nnoch m\u00fcssen wir aus den Erfahrungen der mit der Umset-\n\nzung betrauten Projektbeteiligten vor Ort die Effizienz zur \n\nErreichung der politischen Zielstellung Verbesserung der \n\nkulturellen Bildung \u00fcberpr\u00fcfen. Eine Evaluierung sollte \n\nentweder durch Experten der Stiftung \u201eJedem Kind ein \n\nInstrument\u201c oder durch ein gemeinsames Expertengremi-\n\num der praktizierenden \u201eJeKi\u201c-L\u00e4nder erfolgen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich hier all jenen f\u00fcr die Unterst\u00fct-\n\nzung des Projektes danken, die sich bisher in vielf\u00e4ltiger \n\nArt und Weise eingebracht und \u201eJeKi\u201c diesen hohen \n\nStellenwert einger\u00e4umt, aber auch diesen gro\u00dfen Erfolg in \n\nSachsen erm\u00f6glicht haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie uns \n\nauch zuk\u00fcnftig gemeinsam dieses sozialp\u00e4dagogisch \n\nwichtige Vorhaben positiv begleiten und umsetzen, damit \n\nwir unseren Kindern nicht nur eine qualitativ hohe musi-\n\nkalische Ausbildung an die Hand geben k\u00f6nnen und \n\nerm\u00f6glichen, sondern auch die f\u00fcr uns und unsere Gesell-\n\nschaft so wichtigen Werte wie Ethik, Moral und solidari-\n\nsches Verhalten gemeinsam entwickeln k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nBeifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE, und der Staatsministerin  \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nClemen. \u2013 Frau Dr. Stange, es gibt eine Wortmeldung. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja, vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich hatte erwartet, dass Herr Clemen uns jetzt \n\netwas dar\u00fcber berichtet \u2013 ich hatte das vorhin in meinem \n\nAusf\u00fchrungen deutlich gemacht \u2013, warum der S\u00e4chsische \n\nBlasmusikerverband jetzt in diese Projekterarbeitung \n\neinbezogen ist. Ich finde das ein wenig schwierig, um es \n\nvorsichtig auszudr\u00fccken. Man kann es ja sagen: Herr \n\nClemen ist Mitglied des Pr\u00e4sidiums dieses Blasmusiker-\n\nverbandes und er war bisher an dem Projekt nicht betei-\n\nligt. Ihn jetzt offiziell mit diesem Antrag zu beauftragen, \n\nsich daran zu beteiligen, finde ich eine etwas merkw\u00fcrdi-\n\nge personelle Verquickung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Clemen, Sie \n\nerwidern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7689 \n\nRobert Clemen, CDU: Frau Dr. Stange, erstens war ich \n\nzwar mal Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Blasmusikverbandes, \n\nbin aber jetzt weder Pr\u00e4sident noch Mitglied des Pr\u00e4sidi-\n\nums des S\u00e4chsischen Blasmusikverbandes. Au\u00dferdem ist \n\nder S\u00e4chsische Blasmusikverband seit vielen Jahren auch \n\nTr\u00e4ger f\u00fcr Projekte der Freien Jugendhilfe und f\u00fcr ver-\n\nschiedene andere Ausbildungsma\u00dfnahmen, die es dem \n\nS\u00e4chsischen Blasmusikverband erm\u00f6glichen, partiell auch \n\nTr\u00e4ger von verschiedenen Veranstaltungen der JeKi-\n\nAusbildung zu sein. \u2013 Aber dazu sollten Sie vielleicht \n\nlieber den Pr\u00e4sidenten oder ein Pr\u00e4sidiumsmitglied \n\nfragen, da ich nicht mehr im Pr\u00e4sidium noch in irgendei-\n\nner anderen Form verantwortlich bin. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie  \n\nstehen als Pr\u00e4sidiumsmitglied im Internet!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es noch Wortmeldungen in der Aussprache \n\naus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Herr Scheel? \u2013 Dann \n\nFrau Fiedler, bitte; Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Vielen Dank. Ich wollte mich doch \n\nnoch einmal dazu melden, weil ich mich bislang eigent-\n\nlich sehr \u00fcber die Debatte gefreut hatte, und ich denke \n\nnicht, dass jetzt solch eine unn\u00f6tige Sch\u00e4rfe hineinkom-\n\nmen muss, die an dieser Stelle nicht angebracht ist. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich will  \n\ndoch nur die Frage beantwortet haben!) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich, Frau Stange, noch etwas dazu \n\nvortragen. Es geht bei der Erstellung des Konzeptes \n\ndarum \u2013 und das hei\u00dft nicht, dass der Blasmusikverband \n\njetzt ein Projekttr\u00e4ger oder in dieser Richtung etwas \n\nwerden soll \u2013, dass seine Erfahrungen bei der Erstellung \n\ndes Konzeptes ehrenamtlich zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden. Es geht nicht um irgendwelche finanziellen \n\nMittel, sondern es geht darum, seine genauso wie die \n\nErfahrungen der Musikhochschulen, der Kommunen und \n\ndes Musikrates einzubeziehen. Es ist doch gut, wenn \n\nm\u00f6glichst ein breiter Erfahrungsschatz von Leuten, die \n\nvor Ort t\u00e4tig sind, in die Erstellung dieses Konzeptes \n\neinflie\u00dfen; und er ist einer von vielen, und diese Erfah-\n\nrungen sollten wir nutzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. \u2013 Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Ich \n\nfrage die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 \n\nBitte, Frau Staatsministerin von Schorlemer; Sie haben \n\ndas Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \u201eJedem \n\nKind ein Instrument\u201c \u2013 kurz: JeKi \u2013 ist ein musikp\u00e4dago-\n\ngisches Programm, mit dem bei Grundsch\u00fclern das \n\nInteresse und auch die Begeisterung f\u00fcr Musik geweckt \n\nwerden soll. Lassen Sie mich noch einiges zu diesem \n\nerfolgreichen Programm ausf\u00fchren. \n\nDurch aktives Musizieren werden musikalisch-\u00e4sthetische \n\nAnlagen, Interessen, vor allen Dingen aber auch kogniti-\n\nve, emotionale, soziale F\u00e4higkeiten entwickelt. Ich bin \n\ndiesem Haus dankbar, dass im Doppelhaushalt 2009/2010 \n\nerstmals Mittel f\u00fcr dieses Projekt JeKi bereitgestellt \n\nwurden; denn so konnte das Projekt in Sachsen an interes-\n\nsierten Schulen mit dem Schuljahr 2009/2010 beginnen. \n\nDas Projekt war zun\u00e4chst bis zum Ende des Schuljahres \n\n2011/2012 geplant; aufgrund der positiven Entwicklung \n\nhat der Landtag im Doppelhaushalt 2013/2014 dankens-\n\nwerterweise erneut Haushaltsmittel f\u00fcr das Modellprojekt \n\nmit vorgesehen. \n\nIm Jahr 2013 stehen nunmehr knapp 420 000 Euro f\u00fcr das \n\nProjekt JeKi zur Verf\u00fcgung. Insgesamt werden damit bis \n\nzum Jahresende Mittel in H\u00f6he von circa 1,9 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr das Modellprojekt verwendet sein. Es ist uns \n\ngelungen, mithilfe des Projektes 4 832 Erstkl\u00e4ssler und \n\n1 539 Zweitkl\u00e4ssler an \u00fcber 50 Grundschulen im Freistaat \n\nSachsen an Musik heranzuf\u00fchren und mit Musikinstru-\n\nmenten vertraut zu machen. \n\nDas Projekt \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c ist auf die \n\nGrundschulkinder der 1. und 2. Klasse ausgerichtet. \n\nW\u00e4hrend die Kinder im ersten Jahr die Musikinstrumente \n\nkennenlernen und den Umgang mit ihnen erproben und \n\nerleben k\u00f6nnen und damit auf den instrumentalen Musik-\n\nunterricht vorbereitet werden, erhalten sie im zweiten Jahr \n\nInstrumentalunterricht auf einem Instrument ihrer Wahl. \n\nDamit tritt der JeKi-Unterricht \u2013 das ist allen Beteiligten \n\nwichtig \u2013 nicht anstelle des normalen Musikunterrichtes, \n\nsondern neben den normalen, den regul\u00e4ren Musikunter-\n\nricht. \n\nEine Besonderheit des Projektes im Freistaat Sachsen \n\nliegt darin, dass der Schwerpunkt der Umsetzung auf den \n\nl\u00e4ndlichen Raum gerichtet wurde. Da, wo Musikschulen \n\nweiter entfernt, f\u00fcr manche auch schwer oder kaum zu \n\nerreichen sind, sollen die Kinder die M\u00f6glichkeit erhalten, \n\nin ihrer Grundschule die Begegnung mit Musikinstrumen-\n\nten zu erleben. Damit er\u00f6ffnet sich gleichzeitig die Chan-\n\nce, musikalische Begabungen zu entdecken. \n\nTr\u00e4ger des Projektes in Sachsen ist der Verband Deutscher \n\nMusikschulen \u2013 Landesverband Sachsen e. V., dem das \n\ngesamte Projektmanagement obliegt und dem ich an \n\ndieser Stelle meinen herzlichen Dank aussprechen m\u00f6ch-\n\nte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIhr Antrag, sehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten \n\nder CDU- und der FDP-Fraktion, benennt zu Recht \n\ndiejenigen Fragen, die sich nunmehr bei dem Projekt \n\nstellen: Wie sind die Erfahrungen aus dem Projekt und \n\nwie soll es weitergehen? \n\nDas Projekt JeKi wurde in den ersten Jahren durch die \n\nHochschule f\u00fcr Musik und Theater Leipzig wissenschaft-\n\nlich begleitet. Der Forschungsbericht von Prof. Dr. Ines \n\nMainz liegt inzwischen vollst\u00e4ndig vor und ich werde ihn \n\nsehr gern an alle Fraktionen weiterleiten, Frau Dr. Stange. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7690 \n\nIch darf aus dem Forschungsbericht hervorheben, dass das \n\nProjekt JeKi von den Grundschulleitern ganz \u00fcberwie-\n\ngend positiv bewertet wurde und eine entsprechende \n\nFortsetzung gew\u00fcnscht ist. Es wurden wahrnehmbare \n\nVerhaltens\u00e4nderungen der Kinder und damit verbunden \n\npositive Transfereffekte f\u00fcr das Schulklima insgesamt \n\nfestgestellt. \n\nAuch von den Eltern wird das Projekt JeKi \u00fcberaus \n\npositiv wahrgenommen. Sie sch\u00e4tzen die musikalischen \n\nund instrumentalen Erfahrungen ihrer Kinder und sehen \n\ndie vertiefte musikspezifische Ausbildung als sinnstiftend \n\nund vor allen Dingen freudebringend f\u00fcr die Kinder an; \n\ndas ist sehr wichtig. Eine Mehrheit der Eltern m\u00f6chte den \n\nInstrumentalunterricht ihrer Kinder fortsetzen, was \n\nzweifelsohne auch als ein Erfolg des Projektes gewertet \n\nwerden kann. \n\nNeben diesen erfreulichen Ergebnissen weist der For-\n\nschungsbericht auf einige M\u00f6glichkeiten der Optimierung \n\nhin, auf die ich im Folgenden zu sprechen kommen \n\nm\u00f6chte. Beispielsweise soll das Lernfeld Singen mehr als \n\nbisher in den JeKi-Unterricht integriert werden. Ich \n\nerwarte hier, dass das Lernfeld Singen k\u00fcnftig noch \n\ndeutlicher hervorgehoben und im weiteren Projektverlauf \n\nverst\u00e4rkt in den JeKi-Unterricht vor allem der 1. Klasse \n\neingebracht wird. \n\nDiese Botschaft des Forschungsberichtes ist beim Lan-\n\ndesverband der Musikschulen auch schon angekommen, \n\ndenn er hat das Singen im Unterricht explizit zum Gegen-\n\nstand des diesj\u00e4hrigen Fortbildungstages f\u00fcr JeKi ge-\n\nmacht. \n\nDar\u00fcber hinaus sollen die bestehenden Fort- und Weiter-\n\nbildungsangebote zu JeKi, die sich auch derzeit schon an \n\ndie Musikschullehrer und die Grundschullehrer gemein-\n\nsam richten, insbesondere von den Grundschullehrern \n\nnoch besser angenommen werden. Zu diesem Zweck ist \n\nnunmehr auf Vermittlung des SMWK die Aufnahme des \n\nj\u00e4hrlichen JeKi-Tages in den Fortbildungskatalog der \n\nBildungsagenturen beantragt. Es wird auch in den Grund-\n\nschulen vom Landesverband der Musikschulen verst\u00e4rkt \n\nf\u00fcr dieses Angebot geworben. \n\nEine Daueraufgabe ist auch die fortlaufende Kommunika-\n\ntion zwischen Musikschule und Grundschule sowie \n\nzwischen den Projekttr\u00e4gern und den Kooperationspart-\n\nnern. Beispielsweise bieten das Singen im elementaren \n\nMusikunterricht und auch im Instrumentalunterricht \n\nsowie das instrumentalbegleitete Singen im Musikunter-\n\nricht der Grundschule mannigfaltige M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\neine Vernetzung des Musikunterrichts der Grundschule \n\nmit dem JeKi-Unterricht. Auch diesen Punkt hat der \n\nLandesverband der Musikschulen als Projekttr\u00e4ger bereits \n\n\u2013 auf Veranlassung des SMWK \u2013 aufgegriffen. \n\nZusammenfassend l\u00e4sst sich festhalten, dass der zus\u00e4tzli-\n\nche organisatorische und auch koordinative Aufwand, den \n\ndie Grundschulen mit diesem Projekt zweifelsohne \n\nleisten, der motivierte Einsatz der Musik- und der Instru-\n\nmentallehrer sowie das Engagement der Eltern sich in \n\neiner positiven Entwicklung der Kinder widerspiegeln. \n\nIhre Neugier, ihr Interesse ist geweckt und damit auch die \n\nM\u00f6glichkeit, selbst zu erfahren, wie sich aus eigener \n\nAnstrengung heraus Erfolgserlebnisse entwickeln. Das \n\nst\u00e4rkt die Entwicklung der Pers\u00f6nlichkeit unserer Kinder \n\nund l\u00e4sst sie gewiss auch selbstsicherer werden. \n\nF\u00fcr das Projekt \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c gilt das, was \n\nmein Haus f\u00fcr jedes Projekt der kulturellen Bildung \n\nfeststellt: Es funktioniert \u00fcberall dort, wo die Verantwort-\n\nlichen ihren jeweiligen Anteil engagiert und motiviert \n\nwahrnehmen. An dem Projekt nehmen nur solche Grund-\n\nschulen teil \u2013 ich denke, das sollte man auch in k\u00fcnftigen \n\nDebatten im Auge behalten \u2013, die sich freiwillig gemeldet \n\nhaben und somit auch bereit sind, die sich daraus erge-\n\nbenden Aufgaben zu tragen. Das halte ich f\u00fcr ganz beson-\n\nders wichtig bei JeKi als Kooperationsprojekt des Lan-\n\ndesverbandes der Musikschulen mit den Schulen; denn \n\nmachen wir uns klar: Die Integration von JeKi in den \n\nnormalen Stundenplan ist wichtig. Das erfordert eine \n\numfangreiche Koordination zwischen den beteiligten \n\nEinrichtungen und den Lehrern \u2013 Musiklehrern und \n\nGrundschullehrern \u2013 vor Ort. \n\nWichtig ist mir auch Folgendes: In der Debatte ist schon \n\nvon der Nachhaltigkeit und deren Perspektive gesprochen \n\nworden. Ja, es muss auch den Kindern nach der 2. Klasse \n\nnoch eine konkrete Perspektive zum Musizieren und zum \n\nweiteren Erlernen ihres Instruments angeboten werden. \n\nAuch das ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, das muss erst \n\neinmal organisiert werden. \n\nHierzu bedarf es insbesondere der Beratung vor Ort, um \n\nvorhandene Angebote im breiteren musikalischen Umfeld \n\nin den Blick zu nehmen und auch zu vermitteln, etwa \n\nMusizieren im Blasmusikverein, bei der Feuerwehr, in der \n\nKirchgemeinde. Um die vorhandenen Angebote zu \n\nidentifizieren und eine Vernetzung der musikalischen \n\nBildungslandschaft vor Ort herzustellen, stellen sich das \n\nSMWK und der Landesverband der Musikschulen eine \n\nengere Zusammenarbeit zwischen der Grundschule, der \n\n\u00f6rtlichen Musikschule und der Gemeinde vor. Konkret \n\nbedeutet das f\u00fcr die Umsetzung, dass die Qualit\u00e4t dieser \n\nVernetzung auch bei der k\u00fcnftigen Entscheidung, welche \n\nMusikschule f\u00fcr JeKi ausgesucht wird, eine Rolle spielen \n\nwird. \n\nF\u00fcr das bisher Geleistete danke ich ganz herzlich, auch \n\nden beteiligten Grundschulen, ihren Leitern und den \n\nMusiklehrern, insbesondere aber den Eltern, auf deren \n\nAufgeschlossenheit, Mitwirkung und unterst\u00fctzendes \n\nEngagement es ganz besonders ankommt. \n\nDas Modellprojekt \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c war \n\nerfolgreich. Es sollte dauerhaft fortgef\u00fchrt werden. Hierzu \n\nsollte \u2013 aus der Sicht des SMWK \u2013 die Aufgabe zum \n\nGegenstand der institutionellen F\u00f6rderung gemacht \n\nwerden. \n\nDie schon bestehende institutionelle F\u00f6rderung des \n\nLandesverbandes der Musikschulen w\u00fcrde also um den \n\nbisherigen Betrag der Projektf\u00f6rderung aufgestockt \n\nwerden. Der Landesverband der Musikschulen hat sich \n\njedenfalls dazu bereiterkl\u00e4rt, diese Aufgabe anzunehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7691 \n\nIch hoffe auf die entsprechende Unterst\u00fctzung auch durch \n\nden Landtag in den Verhandlungen zum Doppelhaushalt \n\n2015/2016. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Das Schlusswort haben die Fraktionen \n\nder CDU und der FDP. Frau Fiedler, Sie halten es f\u00fcr \n\nbeide Fraktionen. Bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte gern das tun, was ich \n\nschon angek\u00fcndigt habe, und mich f\u00fcr die weitgehend \n\nsachliche Debatte bedanken. Man hat gemerkt, dass eine \n\nintensive inhaltliche Auseinandersetzung stattgefunden \n\nhat. Ich glaube, dass in vielen Punkten dieses Themas \n\nzwischen uns \u00dcbereinstimmung herrscht. \n\nIch m\u00f6chte zwei Schwerpunkte herausgreifen: die Ein-\n\nbindung der Schulen in das Projekt \u2013 das wird unter \n\nPunkt 2 extra erw\u00e4hnt \u2013 und die Weiterf\u00fchrung nach den \n\nzwei Schuljahren, das hei\u00dft, wie dann die Anbindung der \n\nKinder erfolgt. Wir sollten uns auch in dem Ziel einig \n\nsein, den s\u00e4chsischen Ansatz weiterzuentwickeln, der sich \n\nein St\u00fcck weit von dem in NRW unterscheidet. Dort folgt \n\nman einem fl\u00e4chen\u00fcbergreifenden Ansatz, aber die \n\nFinanzierung erfolgt anders als bei uns. Wir haben JeKi \n\nund eine umfangreiche Finanzierung der Musikschulen; \n\ndas ist in Nordrhein-Westfalen etwas anders. \n\nWir sollten auch auf die Freiwilligkeit des Projektes \n\nhinweisen. Die Ministerin hat es ausgef\u00fchrt: Die Veranke-\n\nrung in der Schule vor Ort ist wichtig; es muss von dort \n\ngetragen werden. \n\nIch hoffe auf eine breite Zustimmung, wie sie schon \n\nangek\u00fcndigt wurde. Das w\u00e4re auch ein Dankesch\u00f6n f\u00fcr \n\ndie vor Ort geleistete Arbeit und ein Ansporn, dieses \n\nProjekt erfolgreich weiterzuentwickeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich stelle nun den \n\nAntrag in der Drucksache 5/11318 zur Abstimmung. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit \n\nist dieser Antrag einstimmig angenommen worden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nRingen als olympische Sportart erhalten  \n\nund Erneuerung finanziell unterst\u00fctzen! \n\nDrucksache 5/11599, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Der Ring ist er\u00f6ffnet \u2013 f\u00fcr \n\nFrau Abg. Meiwald. \n\n(Heiterkeit \u2013 Dr. Dietmar Pellmann,  \n\nDIE LINKE: Auf die Matte!) \n\nSie haben das Wort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Bevor wir uns auf die Matte begeben \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Euer Antrag!) \n\nNach der kulturellen Bildung kommen wir nun zum \n\nSport, genauer: zum Ringkampfsport. Dieser k\u00f6nnte aber \n\nauch durchaus Bestandteil der kulturellen Bildung sein. \n\nLassen Sie mich also kulturvoll mit einem Zitat beginnen: \n\n\u201eDa erhub sich der Telamonier Ajas, \n\nAuch der erfindungsreiche Odysseus, kundig des Vorteils. \n\nAls sich beide geg\u00fcrtet, da traten sie vor in den Kampf-\n\nkreis, \n\nFassten sich dann, einander umschmiegt mit gewaltigen \n\nArmen \u2026\u201c \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na, na!) \n\n\u201eBeiden knirschte der R\u00fccken, von stark umschlungenen \n\nArmen \n\nAngestrengt und gezuckt, und es str\u00f6mte der Schwei\u00df von \n\nden Gliedern [\u2026] \n\nR\u00fccklings warf er ihn hin, und es sank von oben Odys-\n\nseus \n\nIhm auf die Brust; rings schauten erstaunt und wundernd \n\ndie V\u00f6lker.\u201c \n\n(Christian Piwarz,  CDU: Das haben Sie  \n\nwohl mit dem Kamasutra vertauscht!) \n\nWer mich kennt, wei\u00df, dass mir das Pathos eigentlich so \n\nnicht liegt. Aber aus aktuellem Anlass konnte ich mir \n\ndiese Worte nicht verkneifen, um zu verdeutlichen, was \n\nhier leichtfertig aufs Spiel gesetzt werden soll. Denn es \n\nwar Homer, der in der \u201eIlias\u201c die sportlichen K\u00e4mpfe aus \n\nAnlass der Todesfeier des Patroklos beschrieb. Meine \n\nDamen und Herren, auch wenn es hier nicht unmittelbar \n\num die antiken Olympischen Spiele geht, so gestatte ich \n\nmir doch den Hinweis, dass diese Beschreibung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7692 \n\nRingkampfes zwischen Odysseus und Ajas \u00fcber 2 600 \n\nJahre alt ist. \n\nDiese einleitenden Worte sollen Sie ein wenig daf\u00fcr \n\nsensibilisieren, wor\u00fcber wir hier eigentlich reden. Ringen \n\nals Sportart stellt eine wichtige Br\u00fccke zwischen den \n\nOlympischen Spielen der Antike und denen der Neuzeit \n\ndar. Als Teil des antiken F\u00fcnfkampfes wurde Pale, wie \n\nRingen damals noch hie\u00df, eben auch in Heldensagen \n\ndargestellt. \n\nDer Plan, den die Exekutive des IOC im Februar vorge-\n\nstellt hat, Ringen unter anderem mangels Attraktivit\u00e4t f\u00fcr \n\nZuschauer und Sponsoren aus dem Kanon der olympi-\n\nschen Sportarten zu streichen, w\u00fcrde diese Br\u00fccke zerst\u00f6-\n\nren. Das hat f\u00fcr Entsetzen und Emp\u00f6rung gesorgt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was wollen wir mit \n\ndem vorliegenden Antrag erreichen? Wir m\u00f6chten die \n\nStaatsregierung in Gestalt des Sportministers auffordern, \n\nsich erstens auf der Ebene seiner L\u00e4nderkollegen gegen-\n\n\u00fcber der Bundesregierung, dem Bundesinnenminister \n\nsowie dem Deutschen Olympischen Sportbund daf\u00fcr \n\neinzusetzen, dass Ringen ab 2020 weiter als olympische \n\nKernsportart betrieben werden kann, und zweitens den \n\nS\u00e4chsischen Ringerverband in seinem Bem\u00fchen um eine \n\nErneuerung der Zweikampfsportart auch finanziell zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\nZur Klarstellung des Anliegens: Nicht alle Innenminister \n\nsind Sportminister, aber vielleicht k\u00f6nnen ja beide Minis-\n\nterarten da weiterhelfen. \n\nDie Entscheidung, ob Ringen olympisch bleibt, muss von \n\nder Vollversammlung des IOC best\u00e4tigt werden. Das soll \n\nim September in Buenos Aires passieren. Dazu unterbrei-\n\ntet die IOC-Exekutive der Vollversammlung bereits Ende \n\nMai einen Vorschlag, welche Sportarten in das Olympia-\n\nprogramm ab 2020 aufgenommen werden sollen und \n\nwelche eben nicht. Es besteht also noch die Chance, dass \n\ndie Politik ihren Einfluss zugunsten des Ringkampfes \n\ngeltend macht. Deswegen haben wir die heutige Debatte \n\nbeantragt. Eile ist geboten, denn die Zeit ist knapp, meine \n\nDamen und Herren. \n\nDass ich hier nicht falsch verstanden werde: Erneuerung \n\nund Weiterentwicklung, also auch die Aufnahme junger \n\nfrischer Sportarten ins olympische Programm, geh\u00f6ren \n\nzum Sport, doch der Markenkern der Olympischen Spiele \n\ndarf nicht angetastet werden. Deshalb muss ich mit einem \n\nweiteren Zitat fortsetzen, ich muss eine Unterst\u00fctzerin der \n\nPetition im Bundestag zitieren, die da v\u00f6llig zu Recht \n\nFolgendes sagt: \u201eIch bin eigentlich uninteressiert am \n\nSport. Aber nun schreibe ich einen Beitrag, weil es eben \n\nnicht nur um Sport geht. Es geht vielmehr um die Kultur \n\nEuropas, die die Kultur der ganzen Welt gepr\u00e4gt hat. Die \n\nMenschen, die im alten Griechenland die Olympiade \n\nerfunden haben, die haben, verdammt noch mal, das \n\nRecht, dass man die wenigen Sportarten, die es damals \n\ngab, auch weiterhin betreibt. Denn man hat ja auch in der \n\nModerne den Namen der Veranstaltung \u00fcbernommen. \n\nWenn man sich von der geschichtlichen Tradition der \n\nOlympiade trennen will, dann w\u00e4re es ein Gebot der \n\nFairness, den alten Griechen ihre Olympiade zur\u00fcckzuge-\n\nben und diesen Namen nicht mehr zu benutzen. Wenn \n\nman die Sportarten der alten Griechen nicht mehr haben \n\nwill, dann haben sie auch kein Recht mehr darauf, die \n\nVeranstaltung Olympia zu nennen. Dann mag man das \n\nGanze \u201eModern World Games of Joy and Fun\u201c oder sonst \n\nwie nennen. Bei diesen Games kann man dann auch gern \n\nauf Ringen oder Speerwerfen verzichten und stattdessen \n\nwichtige \u201eSportarten\u201c, wie \u201eMit-dem-Skateboard-\u00fcber-\n\nRolltreppen-fahren\u201c oder \u201eAus dem Weltall h\u00fcpfen\u201c, \n\nbetreiben. Aber solange die Veranstaltung den Namen \n\nOlympia beansprucht, hat sie die Pflicht, die Veranstal-\n\ntung auch in der Tradition der alten Griechen zu gestal-\n\nten.\u201c \u2013 Vielen Dank, liebe Ursula 55 aus dem Forum. \n\nRingen ist eine der Kernsportarten im olympischen \n\nReigen. Deutlich wird dies auch dadurch, dass explizit in \n\nder Olympischen Hymne, vom IOC zur offiziellen Hymne \n\nerkl\u00e4rt, gesungen wird, da hei\u00dft es: \u201eBeim Laufen, Ringen \n\nund beim Weitwurf erleuchte die Kraft, die den edlen \n\nSpielen innewohnt.\u201c Brauchen wir da eine neue Olympi-\n\nsche Hymne? \n\nEs klingt f\u00fcr mich wie Hohn, wenn man diesen Traditi-\n\nonssport von Einschaltquoten und Zuschauerzahlen \n\nabh\u00e4ngig macht. Die Olympischen Spiele sind ein Fest \n\nder Sportlerinnen und Sportler und nicht der Werbefirmen \n\nund Softdrinkhersteller. Gewiss, ohne Sponsoring und \n\nWerbung ist hochkar\u00e4tiger Sport nicht machbar und ich \n\nwill das System der Sportfinanzierung auch hier nicht \n\nkomplett verteufeln. Wir m\u00fcssen es aber wieder vom \n\nKopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen, denn der Sport macht die \n\nSpielregeln und nicht die Industrie. \n\nIch wei\u00df auch, dass die Entscheidung f\u00fcr den Verbleib des \n\nRingens zugleich eine Entscheidung gegen eine andere \n\nSportart ist. Damit muss sensibel umgegangen werden. \n\nDoch, meine Damen und Herren, so gro\u00dfen Respekt ich \n\nvor allen habe, die Sport treiben und berechtigterweise \n\nauch f\u00fcr die Teilnahme ihrer Sportart bei den Olympi-\n\nschen Spielen k\u00e4mpfen, so unsensibel ist es, einen Tradi-\n\ntionssport wie Ringen zu opfern. \n\nZwei Mitglieder des Bundeskabinetts haben sich bereits \n\nf\u00fcrs Ringen ausgesprochen. Der Bundesfinanzminister \n\nSch\u00e4uble appellierte an Thomas Bach, Pr\u00e4sident des \n\nDeutschen Olympischen Sportbundes und Vizepr\u00e4sident \n\ndes IOC, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass diese falsche Ent-\n\nscheidung korrigiert wird. Der Bundesinnenminister, den \n\nwir mit unserem Antrag explizit ansprechen, \u00e4u\u00dferte sich: \n\n\u201eDas Ringen aus dem olympischen Programm zu strei-\n\nchen ist nicht nachvollziehbar. Es macht gerade den Reiz \n\nder Olympischen Spiele aus, die gro\u00dfe Geschichte des \n\nolympischen Gedankens an den traditionellen Wettbewer-\n\nben weiterhin zu belassen.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der S\u00e4chsische \n\nLandtag ist nicht der falsche Ort f\u00fcr dieses Thema. Der \n\nBrandenburgische Landtag sollte uns hier Vorbild sein. \n\nHier wurde am 28. Februar 2013 bereits dem Antrag des \n\nAusschusses f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport mit dem Titel \n\n\u201eRingen soll olympisch bleiben\u201c mehrheitlich ohne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7693 \n\nParteiengez\u00e4nk zugestimmt. Im Mecklenburger Landtag \n\nwird ein gemeinsamer Antrag \u201eRingen muss olympisch \n\nbleiben\u201c in der kommenden Woche beschlossen. Auch im \n\nBundestag wird von allen Fraktionen eine Initiative zu \n\ndiesem Thema vorbereitet. \n\nMeine Damen und Herren! In Sachsen gibt es rund \n\ntausend aktive Ringer in 25 Vereinen. In Chemnitz befin-\n\ndet sich ein Leistungszentrum, in dem der Nachwuchs \n\ntrainiert wird, und in Leipzig gibt es den Landesst\u00fctz-\n\npunkt. Der 16-fache Deutsche Meister Sven Thiele ist als \n\nBundestrainer im Freistil direkt vor Ort t\u00e4tig und f\u00f6rdert \n\nden Ringernachwuchs gemeinsam mit anderen Diplom-\n\ntrainern. \n\nMit den deutschen Nachwuchsmeistern Peter Haase, Erik \n\nThiele und anderen Nachwuchstalenten bildet der Frei-\n\nstaat Sachsen derzeit hoffnungsvolle Athleten f\u00fcr die \n\nOlympischen Spiele 2020 aus, die weiterhin unserer \n\nUnterst\u00fctzung bed\u00fcrfen. \n\nDie Sportler und die Verbandsfunktion\u00e4re haben die \n\nZeichen der Zeit erkannt und ihren Erneuerungswillen \n\nbekundet. Wie vom IOC gew\u00fcnscht, will der Internationa-\n\nle Ringerverband eine Athletenkommission einrichten, \n\nmehr Frauen in die Verbandsstrukturen integrieren und \n\ndie Durchf\u00fchrung der Dopingkontrollen erh\u00f6hen. Gedacht \n\nist zudem an ein modernes Outfit, um den Unterschied \n\nzwischen Freistil und Griechisch-R\u00f6mischem Stil zu \n\nverdeutlichen. Auch die Ringerhallen sollen ein frisches \n\nund modernes Aussehen erhalten. Auch hier brauchen \n\nunsere Sportlerinnen und Sportler unsere Unterst\u00fctzung, \n\neben auch finanzieller Art. \n\nNat\u00fcrlich ist hier zuerst der autonome Sport gefordert, \n\njedoch kann die Politik den betroffenen Sportverband in \n\nseinem Anliegen unterst\u00fctzen und vor dem Hintergrund \n\nder Autonomie des Sports beratend t\u00e4tig werden. Um \n\nnichts anderes geht es hier. \n\nHerr Rost, ich freue mich, dass Sie genau wie ich pers\u00f6n-\n\nlich und Ihre Partei die Kampagne \u201eRingen f\u00fcr Olympia\u201c \n\nunterst\u00fctzen. Lassen Sie Ihren Worten Taten folgen. \n\nNehmen wir uns Brandenburg und Mecklenburg zum \n\nVorbild. Stimmen Sie unserem Antrag \u201eRingen als olym-\n\npische Sportart erhalten\u201c zu. Die s\u00e4chsischen Sportlerin-\n\nnen und Sportler erwarten von ihren Abgeordneten ein \n\nZeichen, dass wir sie nicht alleinlassen. \n\nSport frei! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Rost, bitte. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben die Kampagne \n\n\u201eRingen um Olympia\u201c, bei der sich die deutschen Ringer \n\nf\u00fcr den Erhalt ihrer Sportart als olympische Disziplin \n\neinsetzen, mit Respekt und Sympathie zur Kenntnis \n\ngenommen. F\u00fcr uns kann dieses Thema jedoch nicht \n\nGegenstand einer politischen Auseinandersetzung sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte darauf aufmerk-\n\nsam machen, dass dieser Antrag im Spannungsverh\u00e4ltnis \n\nzwischen politischen Befugnissen und Souver\u00e4nit\u00e4t \n\nanderer Gremien steht. \n\nDie Sportart Ringen, die bisher stets zu den Kernsportar-\n\nten von Olympia geh\u00f6rte, weist eine lange Tradition auf. \n\nImmerhin ist sie seit der Antike Bestandteil der Olympi-\n\nschen Spiele. Kollegin Meiwald ist ja sehr poetisch, auf \n\nHomer bezogen, darauf eingegangen. \n\nDie Nachricht, dass Ringen aus dem olympischen  \n\nProgramm gestrichen werden soll, war schon eine  \n\nkleine Sensation. Grundlage dieser Entscheidung vom \n\n12. Februar dieses Jahres war ein von der Programm-\n\nkommission des IOC anhand von 39 Kriterien und weite-\n\nrer \u00fcber 70 Fragestellungen durchgef\u00fchrter Vergleich \n\nzwischen den verschiedenen Sportarten. Ergebnis dieses \n\nEntscheidungsprozesses ist die Tatsache, dass auch andere \n\nSportarten beachtliche Traditionen vorweisen, sich aber \n\nim Vergleich der verschiedenen Kriterien besser behaup-\n\nten konnten. \n\nVergleichskriterien waren unter anderem die Popularit\u00e4t \n\nder Sportart, die Repr\u00e4sentanz der Sportart, Antidoping-\n\nprogramme, die Einbeziehung von Frauen und die Ju-\n\ngendattraktivit\u00e4t. Die angesprochenen Vergleichskriterien \n\nzum Ma\u00dfstab genommen, haben sich die Ringer, die es \n\ngewohnt sind, zu k\u00e4mpfen, auf den richtigen Weg bege-\n\nben, um sich f\u00fcr den Verbleib ihrer Disziplin bei Olympia \n\nstark zu machen. Mit ihrer Kampagne \u201eRingen um Olym-\n\npia\u201c haben sie es geschafft, ein breites gesellschaftliches \n\nEngagement f\u00fcr sich zu gewinnen. Zudem haben sie \n\nbegonnen, an den vom IOC ge\u00e4u\u00dferten Kriterien zu \n\narbeiten. Alle, im Besonderen auch traditionelle Sportar-\n\nten, m\u00fcssen sich an moderne Entwicklungen und Anfor-\n\nderungen anpassen, wenn sie bestehen wollen. \n\nF\u00fcr den Ringersport hei\u00dft das unter anderem, das Regel-\n\nwerk an moderne Anforderungen wie Zuschauertranspa-\n\nrenz anzupassen, die Athleten in Entscheidungsprozesse \n\neinzubeziehen, Wettkampfprogramme zu verbessern und \n\nattraktiver zu gestalten. \n\nIm Mai erstellt die IOC-Exekutive in Sankt Petersburg \n\neine Shortlist, auf der die Kandidaten stehen, die f\u00fcr \n\nOlympia infrage kommen. Bei der 125. IOC-Mitglieder-\n\nversammlung, die im September in Buenos Aires stattfin-\n\ndet, werden die auf der Shortlist vermerkten Sportarten \n\nerneut bewertet. Dabei werden diejenigen per Abstim-\n\nmung festgelegt, die am besten zu den Olympischen \n\nSpielen passen. Das sind die Etappen, die es f\u00fcr die \n\nRinger vorerst zu meistern gilt. \n\nUm dies zu erreichen, bedarf es starker Partner. Starke \n\nPartner im Freistaat sind die Ringk\u00e4mpfer selbst und alle, \n\ndie direkt oder indirekt diesem Sport nahestehen: die \n\nVereine, die Fachverb\u00e4nde aller Ebenen, der Landessport-\n\nbund Sachsen, die Gesellschaft, das hei\u00dft die Menschen, \n\ndie sich diesem Ziel verbunden f\u00fchlen. Kollegin Meiwald \n\nist auf meine eigene Position eingegangen. Als die Nach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7694 \n\nricht uns erreichte, dass das IOC \u00fcber die Ver\u00e4nderung der \n\nZusammensetzung der Sportarten nachdenkt und Ringen \n\nvorschl\u00e4gt, habe ich mich mit dem Pr\u00e4sidenten des \n\nS\u00e4chsischen Ringerverbandes in Verbindung gesetzt und \n\nauch mit einer Reihe von Vereinsvertretern Gespr\u00e4che \n\ngef\u00fchrt. Ergebnis dieser Kontakte war, dass wir uns im \n\nLandesfachausschuss Sport unter Einbeziehung des \n\nLandessportbundes mit dieser Problematik auseinander-\n\ngesetzt und dort unsere Position formuliert haben, dass \n\nwir Ringen gern als Sportart im olympischen Programm \n\nbelassen wollen. \n\nAber, meine Damen und Herren, im Interesse der Auto-\n\nnomie des Sports kann es nicht sein, dass es einer Ent-\n\nscheidung der Staatsregierung, einer Entscheidung des \n\nLandtages bedarf. Dem Freistaat und dessen Institutionen \n\nist es geboten, die Autonomie der Gremien des organisier-\n\nten Sports, wie des IOC, des DOSB und des Landessport-\n\nbundes, zu respektieren. Vor diesem Hintergrund hat der \n\nFreistaat Sachsen nicht die Freiheit, eine Sportart bevor-\n\nzugt zu unterst\u00fctzen. Wir k\u00f6nnen die Rahmenbedingun-\n\ngen unterst\u00fctzen, meine Damen und Herren. Da haben wir \n\nbei der Sportart Ringen im Freistaat Sachsen einiges \n\nvorzuweisen. \n\nWir haben entsprechende Ringerzentren in Leipzig, \n\nChemnitz-Gelenau und in Markneukirchen, die vom \n\nFreistaat Sachsen nachhaltig und intensiv unterst\u00fctzt \n\nwerden. Wir haben vor wenigen Jahren erst in Leipzig die \n\nLeplayhalle nach langj\u00e4hriger Renovierung wieder in \n\nBetrieb genommen, insgesamt ein Projekt, bei dem \u00fcber \n\n7 Millionen Euro f\u00fcr die Sanierung zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwurden, ein Teil st\u00e4dtische Mittel, aber im Wesentlichen \n\nfast 4 Millionen Euro F\u00f6rdermittel des Freistaates Sach-\n\nsen. Das ist aktive und praktische Politik des Freistaates, \n\ndiese Sportart nachhaltig zu unterst\u00fctzen. \n\nEs kann aber nicht sein, wie es im Punkt 2 des Antrages \n\naufgef\u00fchrt ist, die notwendige Umstrukturierung des \n\nRingersports als Freistaat finanziell zu unterst\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren, das geht gar nicht. Ich h\u00f6re \n\nsofort die Vorschl\u00e4ge von 20 oder 25 anderen Sportarten, \n\ndie wir hier auf den Tisch legen k\u00f6nnen, wo wir auch eine \n\nUmstrukturierung begleiten, unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern \n\nsollen, und dann vielleicht in einer anderen Dimension, \n\nals es jetzt f\u00fcr die Ringsportler erforderlich w\u00e4re. Das \n\nhabe ich auch in den letzten Tagen und Wochen mit den \n\nVertretern dieser Sportart und dem Pr\u00e4sidenten des \n\nS\u00e4chsischen Ringerverbandes kommuniziert. Ich bin mit \n\nmeiner Argumentation, Kollegin Meiwald, auf gro\u00dfes \n\nVerst\u00e4ndnis und auf gro\u00dfes Nachdenken der Sportler, der \n\nVertreter der Vereine und des Pr\u00e4sidenten des Ringerver-\n\nbandes gesto\u00dfen in der Richtung: Macht der Antrag, wie \n\ner heute auf dem Tisch liegt, Sinn oder schadet er nicht \n\nletztendlich der Sportart? Das ist mit zu bedenken. Ich \n\nhabe von den Vertretern sehr nachdenkliche Zeichen \n\nerhalten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die letzte \n\nEntscheidung dar\u00fcber, ob Ringen den Olympischen \n\nSpielen erhalten bleibt, trifft die Mitgliederversammlung \n\ndes IOC. Hilfreich ist sicherlich \u2013 Sie sind darauf einge-\n\ngangen, Kollegin Meiwald \u2013, dass in der n\u00e4chsten Zeit \n\neine Erkl\u00e4rung des Bundestages in Vorbereitung ist. Die \n\nBundespolitik ist die Ebene, auf der der Leistungssport in \n\nerster Linie angesiedelt ist. Wir hatten gestern \u00fcber das \n\nSportf\u00f6rdergesetz gesprochen. Als ich den Leistungssport \n\nmit ansprach, gab es gleich die Best\u00e4tigung, dass das nur \n\nauf Bundesebene passieren kann. Der Bundestag ist die \n\nrichtige Adresse. Der S\u00e4chsische Landtag kann sich nicht \n\nmit einem Beschlusspunkt dazu befassen. \n\nMeine Damen und Herren! Im Sinne der Werte wie \n\nFairness und Respekt vor anderen, die auch dem Ring-\n\nkampf eigen sind, und des Grundsatzes der Autonomie \n\ndes Sports kann ich diesem Antrag nicht zustimmen und \n\nempfehle daher die Ablehnung. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht der Abg. Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Als ehemals aktiver Handballer freue \n\nich mich, dass wir uns \u00fcberhaupt mit einem sportpoliti-\n\nschen Thema im Rahmen eines Antrags besch\u00e4ftigen. Ich \n\nfreue mich auch deshalb dar\u00fcber, weil die zun\u00e4chst \n\ngetroffene Entscheidung des IOC dazu gef\u00fchrt hat, dass \n\netwas in den Blickpunkt geraten ist und es sich auch \n\nlohnt, im S\u00e4chsischen Landtag dar\u00fcber zu reden, n\u00e4mlich \n\ndie Frage der Kommerzialisierung des Sports. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nRingen ist auf vielen Kontinenten und in einer Vielzahl \n\nvon Staaten ein wichtiger Teil des Volkssports. Bereits \n\nseit 1896 \u2013 auf die lange Tradition ist schon hingewiesen \n\nworden \u2013 ist das Ringen fester Bestandteil der Olympi-\n\nschen Spiele der Neuzeit. Seit 2004 gibt es das olympi-\n\nsche Ringen auch f\u00fcr Frauen. In der ganzen Zeit ist \n\nRingen, und das ist wahrscheinlich auch das Problem an \n\ndiesem Sport, ein sehr urspr\u00fcnglicher Sport geblieben. \n\nDie Regeln sind fast gleich geblieben. Es geht immer \n\nnoch darum, dass zwei Menschen auf einer Matte mit \n\nKraft und Technik versuchen den anderen zu besiegen. \n\nEs geht eben nicht darum, ob man zwischendurch mal \n\neinen gewissen Hype erzielen kann durch besondere neue \n\nGer\u00e4te, aufregende Parcoursf\u00fchrung oder was auch \n\nimmer. Es ist ein sehr urspr\u00fcnglicher Sport, der noch sehr \n\ndem olympischen Gedanken entspricht. Ich glaube, das ist \n\njetzt dem Ringen zum Verh\u00e4ngnis geworden. Nach \n\nMeinung des IOC ist Ringen nicht sexy und nicht cool. \n\nDie Fernseh\u00fcbertragungen sind dann auch nicht mehr so \n\nangesagt. Wahrscheinlich liegt es auch daran, wo die \n\nWeltspitze herkommt, n\u00e4mlich aus Georgien, Aser-\n\nbaidshan und dem Iran. Vielleicht sind das L\u00e4nder, die bei \n\nden allerwenigsten als hip angesagt sind und man Prob-\n\nleme hat, sie zu vermarkten. Deshalb gab es diese Ent-\n\nscheidung des IOC mit 14 zu 8 Stimmen, dass man 2020, \n\nalso nach 124 Jahren, Ringen aus dem olympischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7695 \n\nProgramm streichen will. Begr\u00fcndet worden ist das mit \n\neinem Kriterienkatalog. Wenn man sich diesen n\u00e4her \n\nansieht, geht es darum, was ich gerade gesagt habe. Es \n\ngeht um Fernsehrechte, Fernsehquoten, Zuschauerzahlen, \n\nTicketverk\u00e4ufe, um Vermarktung, die Attraktivit\u00e4t bei \n\nJugendlichen und eben nicht um Historie und auch nicht \n\num Tradition im Sinne des olympischen Erbes. \n\nDass unter diesen Bedingungen Ringen eigentlich nur \n\nverlieren kann, ist klar, denn das IOC will Spektakel und \n\nmediale Pr\u00e4senz. Nat\u00fcrlich stehen dabei klassische \n\nSportarten ein wenig unter Druck gegen\u00fcber den soge-\n\nnannten modernen Trendsportarten, weil diese besser zu \n\nvermarkten sind. Die Frage ist nur: Wollen wir zuk\u00fcnftig \n\ndie Olympischen Spiele ausschlie\u00dflich nach Kommerz \n\nausrichten? Es gibt eben auch unverr\u00fcckbare olympische \n\nWerte. Dar\u00fcber gilt es zu diskutieren, und zwar offen und \n\nnicht hinter verschlossenen T\u00fcren. Man sollte dar\u00fcber \n\nnachdenken, warum hinter verschlossenen T\u00fcren so \n\nseltsame Entscheidungen entstehen. Ich will ja nicht nur \n\nsagen, dass dort \u00e4ltere M\u00e4nner zusammensitzen, die seit \n\nJahrzehnten an diesem Job h\u00e4ngen \u2013 aber warum wird \n\nSotschi als Ort f\u00fcr die Winterolympiade ausgew\u00e4hlt? Ich \n\nkann mich nicht erinnern, dass in den letzten Jahrzehnten \n\nsehr viele Wintersportler von dort gekommen sind und der \n\nOrt f\u00fcr eine lange Wintertradition bekannt ist. Warum \n\nwird die Fu\u00dfballweltmeisterschaft nach Katar vergeben? \n\nEs spielen sicherlich andere Dinge eine Rolle. \n\nDie Aufnahme von Disziplinen wie beispielsweise BMX, \n\nBeachvolleyball, Skicross oder Snowboard im Winter hat \n\nandere Ziele zum Inhalt. Es ist nat\u00fcrlich klar, dass die \n\nRinger im Laufe der Jahre, die im urspr\u00fcnglichen Sinn in \n\nder Tradition der Olympischen Spiele stehen, Probleme \n\nhaben werden, etwas dagegenzusetzen. Bei den letzten \n\nOlympischen Spielen im Jahr 2012 im London nahmen \n\nimmerhin 344 Athleten aus 83 L\u00e4ndern teil. \n\nEs ist also nachvollziehbar, dass sich massiver Widerstand \n\nregt. Es ist aber auch sehr interessant, dass dieser Wider-\n\nstand quer \u00fcber die politischen Grenzen hinweg verl\u00e4uft. \n\nSowohl der russische als auch der amerikanische Pr\u00e4si-\n\ndent, die t\u00fcrkische Regierung und der Pr\u00e4sident des Iran \n\nhaben sich daf\u00fcr ausgesprochen, dass der Ringersport \n\nweiter olympisch bleibt. Am 15. Mai \u2013 das l\u00e4sst aufhor-\n\nchen \u2013 findet ein Freundschaftsl\u00e4nderkampf zwischen den \n\nUSA und dem Iran in New York auf dem Times Square \n\nstatt. Ringer treten dort gegeneinander an. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nMadison Square Garden!) \n\nWas habe ich gesagt? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nTimes Square hast du gesagt!) \n\n\u2013 Ja, New Yorker Times Square ist richtig, nicht auf dem \n\nPlatz. \n\nDie SPD-Fraktion hat im Europ\u00e4ischen Parlament bereits \n\ndarauf reagiert. Es gibt eine Initiative, das Ringen weiter-\n\nhin als Olympische Disziplin beizubehalten. Innerhalb \n\neines kurzen Zeitraums haben sich viele Unterst\u00fctzer \u00fcber \n\nalle Parteien und L\u00e4nder hinweg zusammengefunden. Das \n\nThema wurde in den zust\u00e4ndigen Sportausschuss einge-\n\nbracht. Es soll eine gemeinsame Resolution des Europ\u00e4i-\n\nschen Parlaments geben, die gerade vorbereitet wird. In \n\ndieser soll es unter anderem hei\u00dfen: Ringen geh\u00f6rt zu den \n\nersten antiken olympischen Disziplinen und verk\u00f6rpert \n\nden wahren olympischen Geist. Es wird auf Wunsch der \n\nInitiatoren noch in diesem Monat eine \u00f6ffentliche Tagung \n\nim Europaparlament stattfinden. Daran werden Vertreter \n\ndes IOC genauso wie hochrangige Funktion\u00e4re des \n\nRingersports teilnehmen. \n\nInsofern gebe ich meinem Kollegen Rost recht. Dorthin \n\ngeh\u00f6rt das Thema eher als in den S\u00e4chsischen Landtag. \n\nAber \u2013 wie immer ein Aber \u2013 es geht nat\u00fcrlich auch \n\ndarum, dass es einen S\u00e4chsischen Ringerverband und \n\ns\u00e4chsische Olympiateilnehmer gibt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nMan muss nat\u00fcrlich auch sagen, dass diese Vertreterinnen \n\nund Vertreter \u2013 Herr Rost, Sie werden es kaum glauben \u2013, \n\nauch mit Sozialdemokraten reden. Man soll es nicht \n\nglauben. Sie reden nicht nur mit der CDU. Wir haben \n\nnat\u00fcrlich auch diese Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Auch wir  \n\nringen mit Sozialdemokraten!) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Auch wir ringen mit \n\nSozialdemokraten! \u2013  \n\nHeiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Kollege Geert Mackenroth, als ehemaliger Sozialdemo-\n\nkrat ist das sogar in Ihrer Biografie dokumentiert. Deshalb \n\nkann ich damit sehr gut leben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere Hauptkritik geht \n\nin die folgende Richtung: Wir sagen, dass dieses intrans-\n\nparente Verfahren und die festgelegten Kriterien, die auch \n\nnicht vorher diskutiert wurden, dazu f\u00fchren, dass einzelne \n\nSportarten nicht mehr olympisch sein sollen. Die Frage ist \n\ndoch folgende: Ist es richtig, dass wir zu entscheiden \n\nhaben, ob Trampolinspringen, Synchronschwimmen, \n\nTaekwondo oder der st\u00e4ndig durch Doping in den Schlag-\n\nzeilen auftauchende Radsport noch olympisch sind und \n\ndem olympischen Gedanken entsprechen oder dies f\u00fcr die \n\nSportart Ringen nicht mehr zutrifft? Das ist eine Frage der \n\nsubjektiven Wahrnehmung. Deshalb brauchen wir in \n\ndieser Angelegenheit viel mehr Transparenz. Das sollte \n\nnicht hinter verschlossenen T\u00fcren geschehen. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss auf das Thema zur\u00fcckkommen, \n\nwas diese Entscheidung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Ringerinnen \n\nund Ringer bedeuten w\u00fcrde. Zun\u00e4chst w\u00fcrde die Abschaf-\n\nfung eine Katastrophe bedeuten, was die Finanzierung der \n\nSt\u00fctzpunkte anbelangt. Es gibt in Chemnitz und Leipzig \n\ngut funktionierende St\u00fctzpunkte. Wir haben einen s\u00e4chsi-\n\nschen Landestrainer, n\u00e4mlich Sven Thiele. Er wurde \n\nEnde 2012 sogar zum Bundestrainer berufen. So schlecht \n\nkann die Arbeit nicht sein. Das Gegenteil ist der Fall. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7696 \n\nRinger machen eine sehr gute Arbeit. Es sind hervorra-\n\ngende Nachwuchsleistungen von s\u00e4chsischen Ringerinnen \n\nund Ringern zu verzeichnen. Es geht nat\u00fcrlich ebenso um \n\nTradition. Ringen ist in Sachsen \u2013 vor allen Dingen in der \n\nTradition \u2013 stark verankert. \n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel daf\u00fcr nennen: Thalheim. Im \n\nJahr 1912 wurde dort der Fu\u00dfballklub gegr\u00fcndet. Bereits \n\nim Jahr 1903 wurde der Ringerverein gegr\u00fcndet. Er ist \n\nbeliebt. Wer behauptet, dass keine Zuschauer kommen \n\nw\u00fcrden, hat unrecht. Das stimmt so nicht. Wir wissen aus \n\nder 1. und 2. Bundesliga zum Beispiel in Aue, Thalheim, \n\nWerda oder Markneukirchen, dass im Schnitt 500 Zu-\n\nschauer kommen. Manche Landesligapartie im Fu\u00dfball \n\nhat weitaus weniger Zuschauer. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Es geht um Olympia!) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Es geht um Olympia!) \n\n\u2013 Ja, worum soll es denn sonst gehen? Nat\u00fcrlich geht es \n\num Olympia. Wenn es nicht mehr olympisch ist, ist \n\ndemn\u00e4chst die Finanzierung gef\u00e4hrdet. Deshalb versuche \n\nich die Dimension aufzuzeigen, was das f\u00fcr Sachsen \n\nbedeutet. Nat\u00fcrlich geht es um Olympia. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs geht um die sportliche, die finanzielle und die sozial-\n\npolitische Sicht. Ringen, das wurde in Studien nachge-\n\nwiesen, tr\u00e4gt auch zum Aggressivit\u00e4tsabbau von Kindern \n\nbei. Aus finanzieller Sicht \u2013 das ist der entscheidende \n\nPunkt \u2013 l\u00e4sst sich dazu sagen, dass der Deutsche Ringer-\n\nbunddachverband \u00fcber 65 000 aktive Ringer hat. Wenn \n\ndieser Beschluss umgesetzt werden w\u00fcrde, g\u00e4be es statt \n\neiner Million, die jetzt zur Verf\u00fcgung steht, nur noch \n\nein Zehntel dessen. Das hat nat\u00fcrlich auch Auswirkungen \n\nauf die Landesverb\u00e4nde, Dachverb\u00e4nde und damit auch \n\nauf den s\u00e4chsischen Ringerverband. Das ist doch klar. \n\nInsofern glaube ich, dass es richtig ist, dass wir auch von \n\nhier aus ein Signal senden. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, \n\ndass der Olympische Gedanke reinen kommerziellen \n\nInteressen und Einschaltquoten zum Opfer f\u00e4llt. Wir \n\nsollten immer wieder darauf hinweisen, was die eigentli-\n\nche Idee der Olympischen Spiele war. Es ging eben nicht \n\num Kommerz. Wenn die Sportart Ringen \u2013 was ich nicht \n\nhoffe \u2013 durch das Olympische Komitee aus dem Pro-\n\ngramm gestrichen werden sollte, dann sollte man auch so \n\nkonsequent sein und die Olympischen Spiele in Olympic \n\nBusiness Games umbenennen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun spricht Herr \n\nBl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion; bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nFolgendes vorwegschicken: Wir m\u00fcssen bei aller Sympa-\n\nthie f\u00fcr das Thema \u2013 Verena, ich wei\u00df, du brennst f\u00fcr den \n\nSport und das Thema \u2013 aufpassen, dass wir den Betroffe-\n\nnen \u2013 vor allem dem S\u00e4chsischen Ringerverband \u2013 keine \n\nfalschen Hoffnungen machen, sodass dann davon ausge-\n\ngangen wird, dass wir als Landtag etwas bewegen k\u00f6n-\n\nnen. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit und sollte in dieser Diskus-\n\nsion gesagt werden. Das m\u00f6chte ich vorwegschicken. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ringen geh\u00f6rt \n\nneben dem Laufen wohl zu den \u00e4ltesten Sportarten mit \n\nWettkampfcharakter. Seit dem Jahr 1896 ist Ringen \n\nolympisch. Damit ist Ringen von Anfang an, seit Beginn \n\nder Olympischen Spiele der Neuzeit, dabei. \n\nViele deutsche Sportler haben sich in der Vergangenheit \n\neinen Namen im Ringen erk\u00e4mpft. Der erste Olympiasie-\n\nger in dieser Disziplin war sogar ein Deutscher. Insgesamt \n\n50 Medaillen f\u00fcr Deutschland k\u00f6nnen sich sehen lassen. \n\nIm internationalen Vergleich haben wir eine gute Ge-\n\nschichte aufzuweisen. \n\nZugegebenerma\u00dfen haben mich die \u00dcberlegungen des \n\nIOC ziemlich \u00fcberrascht und best\u00fcrzt. Ich kann es nach-\n\nempfinden, dass der S\u00e4chsische Ringerverband gegen \n\ndiese Planung ank\u00e4mpft. Dies ist im Interesse seiner \n\nSportlerinnen und Sportler und der langen Tradition \n\ndieser Sportart. Jeder von uns hat sicherlich eine eigene \n\nMeinung, welche Sportart olympisch sein sollte und \n\nwelche nicht. Die meisten im Plenum sind wohl der \n\nMeinung, dass Ringen olympisch sein sollte. Ich pers\u00f6n-\n\nlich bin auch der Meinung, dass das Ringen olympisch \n\nsein sollte. \n\nPolitisch sollten wir uns aber zur\u00fcckhalten. Es ist die \n\nAufgabe des Sports und seiner Verb\u00e4nde zu entscheiden, \n\nwas aus ihrer Sicht olympisch sein sollte und was nicht. \n\nZudem wird es im IOC, ich hatte es vorhin schon ange-\n\nsprochen, niemanden interessieren, was der Landtag sagt. \n\nVorhin wurde das Europaparlament angesprochen, das ein \n\ndeutliches Signal, aber auch nicht mehr als ein Signal, \n\nausgesendet hat. \n\nWenn wir uns heute \u2013 vor allem zum Antragspunkt 2 \u2013 \n\npositionieren, ist zudem T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet, dass die \n\nAutonomie des Sports Schritt f\u00fcr Schritt ausgeh\u00f6hlt wird. \n\nIn Zukunft wird dann im Landtag \u00fcber die F\u00f6rderung \n\njeder einzelnen Sportart je nach Vorliebe der Abgeordne-\n\nten entschieden. Das kann nicht Sinn und Zweck der \n\nheutigen Diskussion sein. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern \u2013 Verena, du hattest es gestern \n\nschon erw\u00e4hnt \u2013, dass auch der Schwimmsport gerade in \n\neiner schwierigen Phase steckt. Hierbei hat der Standort \n\nSachsen auch mit weniger Finanzen zu k\u00e4mpfen. Manch-\n\nmal f\u00e4llt es eben schwer, sich als Politiker ein St\u00fcck weit \n\nzur\u00fcckzuhalten und es den Fachgremien zu \u00fcberlassen. \n\nWir sollten es jedoch den Fachgremien \u00fcberlassen, wie \n\nder Sport, insbesondere der Leistungssport, finanziert und \n\nausgestaltet wird. \n\nDie Politik unterst\u00fctzt den Sport, regiert aber nicht in ihn \n\nhinein. Wir finanzieren die Infrastruktur, den Breiten- und \n\nLeistungssport, indem wir dem Landessportbund einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7697 \n\nentsprechenden Zuschuss geben, und wir r\u00e4umen Steine \n\naus dem Weg, beispielsweise bei der Frage der Nutzung \n\nvon Loipen im Wald. Auch die Bundeswehr oder die \n\nPolizei bieten M\u00f6glichkeiten, dass Spitzensportler ihren \n\nSport professionell aus\u00fcben k\u00f6nnen. \n\nIch glaube, das ist die Position, die die Politik einnehmen \n\nsollte. Bei aller pers\u00f6nlichen Sympathie f\u00fcr das Ringen \n\nachten wir auf die Selbstverwaltung des Sports und \n\nk\u00f6nnen daher heute hier keine politische Aussage treffen. \n\nWir werden den Antrag deshalb ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jennerjahn, \n\nbitte, f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Bei so viel Sport auf der \n\nTagesordnung in der Plenarwoche bin ich jetzt schon ganz \n\nau\u00dfer Atem. Aber kommen wir zum eigentlichen Thema: \n\nEs ist zweifelsfrei anzuerkennen, dass Ringen eine sehr \n\ntraditionsreiche Sportart ist, wie es auch in der Begr\u00fcn-\n\ndung zu dem Antrag ausgef\u00fchrt wird. Es ist auch legitim, \n\n\u00fcber die Entscheidung des IOC-Vorstandes unzufrieden \n\nzu sein. Es ist legitim, Unmut \u00fcber diese Entscheidung zu \n\n\u00e4u\u00dfern oder sich solidarisch mit denen zu erkl\u00e4ren, die \n\nsich f\u00fcr den Erhalt des Ringens als olympische Sportart \n\neinsetzen. \n\nEs w\u00e4re jetzt allzu leicht, populistischen Neigungen \n\nnachzugeben und dem Antrag mit wehenden Fahnen \n\nzuzustimmen. Das werden wir allerdings an dieser Stelle \n\nnicht tun; denn die Frage hat Verena Meiwald schon \n\naufgeworfen. Ich habe mich auch gefragt, was dieser \n\nAntrag im Plenum des S\u00e4chsischen Landtages zu suchen \n\nhat. Es hat eine Weile gedauert, bis mir die Antwort \n\neingefallen ist. Aber im Grunde ist die Antwort ganz \n\neinfach. \n\nAls Politiker sind wir qua Mandat automatisch Experten \n\nf\u00fcr das Ringen und gleichzeitig Vollzeitringer. Wir ringen \n\nbest\u00e4ndig um richtige L\u00f6sungen. Wir ringen um den \n\nrichtigen Weg. Wir ringen um Worte, und manchmal \n\nringen wir auch um Fassung. Die Opposition ringt mit der \n\nRegierungskoalition, die CDU mit der FDP und Herr \n\nGebhardt mit Herrn Hahn um den Fraktionsvorsitz. \n\n(Heiterkeit) \n\nNeben Freistil und Griechisch-R\u00f6misch kann man hier \n\nRingen also auch in der Stilart S\u00e4chsisch-Linkisch verfol-\n\ngen. Aber jenseits dessen haben wir, wenn Sie ehrlich \n\nsind, liebe Kolleginnen und Kollegen von der LINKEN, \n\ndoch bei der Frage: Ringen als olympische Disziplin \u2013 ja \n\noder nein? \u00fcberhaupt keine Handlungskompetenz. Die \n\nFormulierung Ihres Antrages zeigt das auch deutlich. Die \n\nStaatsregierung m\u00f6ge sich auf der Ebene der Innenminis-\n\nter der L\u00e4nder gegen\u00fcber der Bundesregierung, dem \n\nBundesinnenminister sowie dem Deutschen Olympischen \n\nSportbund daf\u00fcr einsetzen, dass Ringen ab 2020 weiter \n\nals olympische Kernsportart betrieben werden kann. \n\nOkay, und dann? \n\nSie schreiben selbst in der Begr\u00fcndung zu dem Antrag, \n\ndass die Entscheidung \u00fcber die Zukunft des Ringens als \n\nolympische Disziplin von der Vollversammlung des IOC \n\ngetroffen werden muss. Insofern finde ich Ihren Antrag \n\ndurchaus problematisch, weil Sie den Menschen eine \n\nHandlungskompetenz vorgaukeln, die wir an der Stelle \n\nnicht haben. In der Formulierung, die Sie gew\u00e4hlt haben, \n\nwollen Sie eine politische Einflussnahme auf eine selbst-\n\nst\u00e4ndige Organisation, die eigenverantwortlich entschei-\n\ndet. Es gibt Bereiche, f\u00fcr die wir als Landespolitik nicht \n\nzust\u00e4ndig sind und aus denen wir uns auch heraushalten \n\nsollten. \n\nDie Entscheidung des IOC, die noch nicht einmal endg\u00fcl-\n\ntig ist, geh\u00f6rt f\u00fcr mich dazu, und zwar ganz unabh\u00e4ngig \n\nvon der Frage, ob mir pers\u00f6nlich diese Entscheidung \n\ngef\u00e4llt oder nicht. Denn andernfalls k\u00f6nnen wir dem-\n\nn\u00e4chst hier im Plenum auch dar\u00fcber diskutieren, ob sich \n\ndie Staatsregierung gegen\u00fcber DFL, DFB, UEFA und \n\nFIFA f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Videobeweises im Fu\u00dfball \n\neinsetzen soll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nIch freue mich auch schon auf die leidenschaftliche \n\nDiskussion \u00fcber die Frage Gerechtigkeit versus Tatsa-\n\nchenentscheidung des Schiedsrichters und den tiefen Riss, \n\nder sich quer durch alle Fraktionen bei dieser Frage \n\nauftun wird. Ich sehe es vor mir: Der Pr\u00e4sident des FC \n\nLandtag, Marko Schiemann, versucht auf den Weg zum \n\nRednerpult zu kommen, w\u00e4hrend er unterwegs von \n\nChristian Piwarz getackelt wird, der eigentlich gar nicht \n\n\u00fcber Soccer reden will, sondern nur \u00fcber American \n\nFootball. Allein das w\u00e4re die Debatte wahrscheinlich \n\nschon wert. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nSie haben gut aufgepasst!) \n\n\u2013 Ja, manchmal google ich auch. \n\nDer zweite Punkt Ihres Antrags mit der Forderung, den \n\nS\u00e4chsischen Ringerverband in seinem Bem\u00fchen um eine \n\nErneuerung der Zweikampfsportart finanziell zu unter-\n\nst\u00fctzen, ist sehr allgemein gehalten. Dazu kam schon \n\neiniges an Kritik. Das war wohl eher der Versuch, \u00fcber-\n\nhaupt noch einen landespolitischen Bezug in den Antrag \n\nzu bekommen. Das Thema Sportf\u00f6rderung ist in der Tat \n\ngeeignet, dar\u00fcber intensiv zu diskutieren. Das haben wir \n\ngestern zum Beispiel mit dem vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf f\u00fcr ein Sportf\u00f6rdergesetz getan. \n\nIn der Allgemeinheit halte ich den Antrag der LINKEN \n\nnicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Meine Fraktion wird sich deshalb \n\nenthalten. Nichtsdestotrotz dr\u00fccke ich nat\u00fcrlich dem \n\nDeutschen Ringerbund die Daumen, dass sein Werben f\u00fcr \n\nden Erhalt der olympischen Sportart Ringen Erfolg hat. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7698 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nDr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Mit den Olympischen Spielen ver-\n\nbindet man leider bereits seit Jahrzehnten nicht mehr nur \n\nsportliche H\u00f6chstleistungen, sondern auch eine gnadenlo-\n\nse Kommerzialisierung des Sports. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSo verwundert es nicht, dass eine klassische Sportart wie \n\ndas Ringen nun aus dem Kanon der olympischen Sportar-\n\nten ab 2020 gestrichen werden soll. Die Kriterien, die \n\ndazu gef\u00fchrt haben, sprechen f\u00fcr sich, vor allem TV-\n\nQuoten, Zuschauerzahlen, Ticketverk\u00e4ufe und Verbrei-\n\ntung. Die kulturelle und historische Bedeutung des \n\nRingens scheint dagegen keine Rolle gespielt zu haben. \n\nLeider haben die Verantwortlichen in den Fachverb\u00e4nden \n\nden schon seit l\u00e4ngerer Zeit gef\u00fchrten Diskussionen um \n\neine Streichung zu wenig Beachtung geschenkt und zu \n\nwenig f\u00fcr ihre Sportart geworben. Manfred Werner, \n\nPr\u00e4sident des Deutschen Ringerbundes, reagierte nach der \n\nEntscheidung der Exekutivkommission \u00fcberrascht: \u201eDas \n\nkommt f\u00fcr mich aus heiterem Himmel.\u201c \n\nAnders die ebenfalls bedrohten Modernen F\u00fcnfk\u00e4mpfer. \n\nHier hatte der Deutsche Weltverbandspr\u00e4sident, Klaus \n\nSchormann, fr\u00fchzeitig alle Hebel in Bewegung gesetzt \n\nund in einem offenen Brief insbesondere das Verm\u00e4chtnis \n\ndes Olympia-Wiederbegr\u00fcnders Pierre de Coubertin \n\nbeschworen. Am Ende mit Erfolg. Drahtzieher der Ver-\n\ndr\u00e4ngung klassischer Sportarten ist dabei aber IOC-\n\nPr\u00e4sident Jaques Rogge, der seit Jahren diverse Versuche \n\nunternommen hat, die Olympischen Spiele vermeintlich \n\nzu modernisieren. \n\nNun hat es also das Ringen getroffen. Ersetzt werden soll \n\nes durch Sportarten mit mehr oder weniger Nervenkitzel \n\nf\u00fcr den Zuschauer. Vorgeschlagen sind dabei Base-\n\nball/Softball, Klettern, Karate, Rollschuhsport, Squash, \n\nWakeboarding und Wushu. \n\nEin Problem ist die Behandlung der Sportart durch das \n\nFernsehen. So sollen w\u00e4hrend der Olympischen Spiele in \n\nLondon ARD und ZDF zusammen insgesamt nur \n\n47 Minuten lang \u00fcber die gesamten Ringerwettk\u00e4mpfe \n\nberichtet haben. Diese Entwicklung ist bedauerlich, wird \n\naber wohl kaum noch zu stoppen sein. \n\nOb der Antrag der LINKEN hier in diesem Plenum seine \n\nBerechtigung hat und in irgendeiner Form weiterhelfen \n\nwird, daran haben wir gewisse Zweifel. Dennoch wird die \n\nNPD-Fraktion diesem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \n\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann frage ich jetzt den Herrn Sportminister. \u2013 Herr \n\nUlbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Zuerst einmal ist in dieser Debatte sehr \n\ndeutlich geworden, dass das Grundanliegen des Antrages \n\ndurchaus von allen geteilt wird. \u00dcber die Bedeutung und \n\nTradition des Ringens m\u00f6chte ich mich nach den Vorred-\n\nnern auch nicht mehr auslassen. \n\nAuch pers\u00f6nlich f\u00e4nde ich es schade, wenn Ringen \n\nzuk\u00fcnftig keine olympische Disziplin mehr w\u00e4re. Herr \n\nBrangs, das sage ich nicht als ehemaliger Handballer, \n\nsondern als einer, der in jungen Jahren durchaus einmal \n\naktiv gerungen hat. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDennoch kann die Staatsregierung den Antrag nicht \n\nunterst\u00fctzen. Ich will es kurz begr\u00fcnden: Es ist tats\u00e4chlich \n\nnicht Angelegenheit und Aufgabe der Landespolitik, sich \n\nin die Gremienarbeit des IOC einzumischen. Die Auto-\n\nnomie des Sports wurde heute schon mehrfach diskutiert. \n\nSie wird an vielen anderen Stellen zu Recht als hohes Gut \n\nangesehen. Das sollten wir auch in solch einer schwieri-\n\ngen Diskussion akzeptieren und beachten. \n\nDies betont im \u00dcbrigen auch die partei\u00fcbergreifende \n\nInitiative auf Bundesebene, die ich kenne, Frau Meiwald. \n\nIch kenne im Moment nur die ohne die LINKEN, wei\u00df \n\naber, dass es offenkundig auch einen gleichartigen Antrag \n\nder LINKEN geben wird. Dann werden wir vielleicht \n\nnoch auf der zust\u00e4ndigen Ebene etwas tun, weil der Bund \n\nzumindest f\u00fcr den Leistungssport die entsprechende \n\nVerantwortung tr\u00e4gt und damit die richtige Adresse ist, \n\nwenn es darum geht, sich auf internationaler Ebene f\u00fcr \n\ndas Ringen stark zu machen. \n\nDeshalb halte ich es jetzt auch nicht f\u00fcr besonders schlau \n\nzu sagen, weil es das eine oder andere Landesparlament \n\ngab, das sich auch damit befasst hat, sollten wir auf diesen \n\nZug aufspringen, ungef\u00e4hr im Stile einer Me-too-Politik. \n\nDas halte ich an dieser Stelle nicht f\u00fcr richtig. \n\nDie Landespolitik kann und muss ihren Beitrag leisten, \n\nwenn es darum geht, gute Rahmenbedingungen f\u00fcr den \n\nSport zu schaffen. Dar\u00fcber haben wir tats\u00e4chlich gestern \n\nim Rahmen des Sportf\u00f6rdergesetzes diskutiert und deut-\n\nlich gemacht, welche Leistungen hier im Freistaat Sach-\n\nsen entsprechend erbracht werden. \n\nAber bei Pl\u00e4nen und Vorhaben des organisierten Sports \n\nmuss sie sich \u2013 unabh\u00e4ngig von pers\u00f6nlichen Sportvorlie-\n\nben \u2013 allerdings heraushalten. Da bin ich dem Abg. Rost \n\nwirklich dankbar, dass er diese Ausgewogenheit, diese \n\nBalance, hier noch einmal so detailliert vorgetragen hat. \n\nDenn das ist letztlich auch ein Gebot der sportlichen \n\nFairness. Es ist hin und wieder angesprochen worden, \n\nzumindest nach den derzeit geltenden Regeln ist es ja so, \n\ndass die Anzahl der Sportarten, die am olympischen \n\nWettbewerb teilnehmen k\u00f6nnen, gleich bleibt. Das bedeu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7699 \n\ntet, dass nat\u00fcrlich dann, wenn dar\u00fcber diskutiert wird, \n\nwelche Sportart drinbleiben soll, zuk\u00fcnftig auch die \n\nDiskussion stattfinden m\u00fcsste, welche Sportarten gegebe-\n\nnenfalls zur\u00fccktreten m\u00fcssen oder nicht. Das kann aus \n\ndieser Perspektive erst recht keine Angelegenheit von \n\nLandesparlamenten sein. \n\nWenn man hier einmal anf\u00e4ngt, die Arbeit der zust\u00e4ndigen \n\nFachgremien infrage zu stellen, dann bringt man sprich-\n\nw\u00f6rtlich eine Lawine ins Rollen. Das w\u00e4re dann aus \n\nmeiner Sicht der Sache und dem Sport insgesamt nicht \n\nzutr\u00e4glich. Deshalb sind Fairness und Respekt an dieser \n\nStelle doch angezeigt. Ich hoffe, dass trotz der ablehnen-\n\nden Haltung zum Antrag heute das Ringen als olympische \n\nDisziplin trotz alledem Zukunft hat. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Linksfraktion; Frau Meiwald, bitte. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In aller K\u00fcrze. \n\nIch m\u00f6chte mich bei Ihnen allen f\u00fcr die sehr sachliche \n\nDebatte bedanken. Ich freue mich, dass das Anliegen \n\nunseres Antrages breite Unterst\u00fctzung hier im Haus \n\ngefunden hat, will aber noch zwei, drei S\u00e4tze sagen. \n\nEs ist eben kein Eingriff in die Autonomie des Sports, und \n\nes geht hier nicht um die Unterst\u00fctzung irgendeiner \n\nbeliebigen Sportart, sondern einer bedrohten Sportart. Die \n\nbraucht f\u00fcr die Erneuerung auch Ihrer Hallen \u2013 ich rede \n\nnicht von Sportkleidung oder anderem \u2013 tats\u00e4chlich \n\nGelder aus unseren zur Verf\u00fcgung gestellten Infrastruk-\n\nturmitteln. Sie haben gestern bei der Sportdebatte ange-\n\nk\u00fcndigt, auch weiterhin daf\u00fcr zu sorgen, dass diese \n\nGelder in ausreichender oder zumindest einmal in ver-\n\nn\u00fcnftiger Form vorliegen. Vielleicht kann man dann hier, \n\nwenn der F\u00f6rdermittelvergeber tats\u00e4chlich weiterhin das \n\nLand ist, so wie wir das gestern geh\u00f6rt haben, zumindest \n\nsensibel damit umgehen, dass der Ringersport eine \n\nbedrohte Sportart ist und vielleicht gedanklich im Augen-\n\nblick mehr Unterst\u00fctzung braucht als andere Sportarten. \n\nWir m\u00fcssen die Rahmenbedingungen schaffen f\u00fcr die \n\nErneuerung. Das m\u00fcssen wir auch hier in Sachsen tun, \n\nweil wir ansonsten tats\u00e4chlich den Nachwuchs verlieren. \n\nMit der Zustimmung zu unserem Antrag w\u00e4re es auch ein \n\nSignal an die s\u00e4chsischen Sportlerinnen und Sportler in \n\ndieser altehrw\u00fcrdigen Sportart gewesen, und es w\u00e4re ein \n\nSignal gewesen, tats\u00e4chlich der kulturhistorischen Bedeu-\n\ntung des Ringens n\u00e4her zu kommen. \n\nLieber Herr Piwarz, bei dem \u201eJeKi\u201c-Antrag konntet ihr \n\neuch der breiten Unterst\u00fctzung des Parlamentes sicher \n\nsein. Ich warte auf den Tag, wann es uns gelingt, eure \n\nbreite Unterst\u00fctzung zu einem unserer Antr\u00e4ge zu einem \n\nsolchen tats\u00e4chlich brisanten und \u2013 wir haben ja geh\u00f6rt \u2013 \n\nvom Thema her weit \u00fcber die Fraktionsgrenzen getrage-\n\nnen Antrag zu erhalten. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWenn ihr vern\u00fcnftige Antr\u00e4ge macht!) \n\nIch werbe noch einmal um Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber den Antrag, Drucksa-\n\nche 5/11599, abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Doch!) \n\n\u2013 Eine Stimmenthaltung. Mit einer Stimmenthaltung und \n\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nWasser- und Schifffahrtsamt Dresden erhalten \n\nDrucksache 5/11682, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. In \n\nder ersten Runde beginnt die SPD. Danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung. \u2013 Herr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Wasser- und \n\nSchifffahrtsamt ist die letzte verbleibende eigenst\u00e4ndige \n\nBundesbeh\u00f6rde im Freistaat Sachsen. Was es tut und was \n\ndroht, steht vielleicht nicht so sehr im Fokus der \u00d6ffent-\n\nlichkeit. \n\nDas Wasser- und Schifffahrtsamt unterh\u00e4lt die Elbe auf \n\nrund 300 km L\u00e4nge von Tschechien bis zur M\u00fcndung der \n\nSaale. Aufgabenbereiche wie Strompolizei, Gew\u00e4sser-\n\nkunde, Eisbek\u00e4mpfung, Schifffahrtspolizei, Kennzeich-\n\nnung von Wasserfahrzeugen \u2013 die Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich \n\nnoch fortsetzen \u2013 werden von 44 Besch\u00e4ftigten im Amt \n\nund 161 Besch\u00e4ftigten im Au\u00dfenbereich erledigt. \n\nWas soll passieren? Es gibt eine Reform der Wasser- und \n\nSchifffahrtsverwaltung. Es liegt in der Natur der Sache, \n\ndass Organisationsstrukturen des Bundes auf den Pr\u00fcf-\n\nstand gestellt werden. Das, was wir kritisieren, ist auf der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7700 \n\neinen Seite, dass diese Umstrukturierung durch Organisa-\n\ntionserlass und damit ohne Einbindung der Bundesl\u00e4nder \n\nget\u00e4tigt werden soll. Wir appellieren als Erstes an die \n\nStaatsregierung, sich der Bundesratsinitiative von \n\nSchleswig-Holstein anzuschlie\u00dfen, dass diese Umstruktu-\n\nrierung gemeinsam mit den Bundesl\u00e4ndern diskutiert \n\nwird. \n\nWarum ist das Wasser- und Schifffahrtsamt in Dresden \n\nbedroht? Das ist so, weil im Zuge dieser Reform das \n\nBudget von 1,1 Milliarden Euro auf 650 Millionen Euro \n\nabgesenkt werden soll, was nat\u00fcrlich den Zwang zur \n\nPriorit\u00e4tensetzung und Personalabbau, und zwar von \n\nderzeit 16 000 auf 10 000 Mitarbeiter bedeutet. Wenn \n\nman wei\u00df, dass die Schifffahrtswege in der Bundesrepub-\n\nlik insbesondere im Hinblick auf die Tonnage kategori-\n\nsiert wurden, dann ist die Elbe eben ein sehr kleiner \n\nSchifffahrtsweg. Dann liegt es in der Natur der Sache, \n\ndass besonders bei uns ein Personalabbau droht. \n\nEs war ein gl\u00fccklicher Zufall, dass gestern die Personal-\n\nversammlung des Wasser- und Schifffahrtsamtes hier in \n\nDresden stattfand. Was dort von den Besch\u00e4ftigten ge-\n\nschildert wurde und was von Dr. Witte, dem Pr\u00e4sidenten \n\nder Wasser- und Schifffahrtsdirektion Nord, dargestellt \n\nwurde, hat Auswirkungen auf dieses Amt und den Frei-\n\nstaat Sachsen. Es werden jetzt schon keine Stellen mehr \n\nnachbesetzt. Mittlerweile m\u00fcssen alle Neubesetzungen im \n\nVerkehrsministerium beantragt werden. Bereiche wie \n\nGew\u00e4sserkunde und Hydrologie werden fast nicht mehr \n\nbedient oder nur noch aus Magdeburg. Die Mitarbeiter \n\nf\u00fcrchten um die regionale Kompetenz. Wenn hier nur \n\nnoch eine Au\u00dfenstelle existiert und in Magdeburg oder \n\nBrandenburg die Entscheidungen getroffen werden, dann \n\nist nat\u00fcrlich klar, dass hier eine Ausd\u00fcnnung der Bewirt-\n\nschaftung des gesamten Elbsystems droht. \n\nIch komme jetzt zu einem wirtschaftspolitischen Aspekt. \n\nWenn es 2020 vielleicht keine Au\u00dfenstelle mehr gibt \u2013 da \n\nbis jetzt nur Aussagen gemacht wurden, eine Au\u00dfenstelle \n\nbis 2020 zu betreiben \u2013 und Aufgaben hier nicht mehr \n\nerledigt werden k\u00f6nnen, dann ist die wirtschaftliche \n\nSchifffahrt auf der Elbe bedroht. Dann frage ich mich: \n\nWas machen wir mit unseren H\u00e4fen, die im Eigentum des \n\nFreistaates Sachsen sind? Aus diesem Grund liegt es im \n\nInteresse des Freistaates Sachsen und m\u00fcsste damit auch \n\nim Interesse der Staatsregierung sein, daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, \n\ndass diese eigenst\u00e4ndige Bundesbeh\u00f6rde hier erhalten \n\nbleibt. \n\nNun gab und gibt es Aktivit\u00e4ten von unserer Seite, aber \n\nauch vonseiten der Staatsregierung, f\u00fcr den Erhalt zu \n\nk\u00e4mpfen. Das Problem ist nur, dass sich die Staatsregie-\n\nrung leider damit abfindet, dass sie die Mitteilung erhal-\n\nten hat, es solle bis 2020 eine Au\u00dfenstelle geben. Was \n\ndanach geschieht, wei\u00df man nicht. Dieser Bescheid sei \n\nabschlie\u00dfend. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen, dass dem \n\nnicht so ist. Es gibt die Entscheidung des Haushaltsaus-\n\nschusses des Bundestages vom 26.09.2012, bei dessen \n\nBeratung das ganze Thema noch einmal aufgegriffen \n\nwurde, um im Hinblick auf die Trennung von Netz und \n\nVerkehr alle Stellen noch einmal zu pr\u00fcfen. Damit besteht \n\nauch die Chance f\u00fcr Sachsen, wieder Einfluss zu nehmen \n\nund daf\u00fcr zu sorgen, dass dieses Amt in Sachsen erhalten \n\nbleibt. Das ist wichtig f\u00fcr diesen Freistaat. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDiese Entscheidung des Finanzausschusses wird im \n\nJahre 2014 fallen, also nach der Bundestagswahl, viel-\n\nleicht auch nach der Landtagswahl. Wir wollen mit \n\ndiesem Antrag ein B\u00fcndnis schmieden \u2013 gemeinsam \u2013, \n\ndass sich daf\u00fcr engagiert eingesetzt wird, dass dieses \n\nWasser- und Schifffahrtsamt in Sachsen erhalten wird. \n\nWir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich die Aktivit\u00e4ten der Ge-\n\nwerkschaften, die mittlerweile so weit sind \u2013 weil sie eben \n\nnicht in diesen Prozess eingebunden sind, weil alle \n\nKompromisse gescheitert sind \u2013, dass sie jetzt Druck \n\naus\u00fcben, zur Urabstimmung aufrufen und letztendlich \n\nauch dazu bereit sind, zum Streik \u00fcberzugehen. \n\nIch glaube, wenn die Belegschaft bereit ist, f\u00fcr ihr Amt in \n\nSachsen als eigenst\u00e4ndige Bundesbeh\u00f6rde zu k\u00e4mpfen, \n\ndann sollten das auch die Staatsregierung und dieser \n\nLandtag tun. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Sprin-\n\nger, bitte, von der CDU-Fraktion. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ihr Antrag, verehrte Kollegen \n\nvon der SPD, erscheint in den beiden Punkten, die Sie \n\nformuliert haben, nachvollziehbar. Mit der Begr\u00fcndung \n\nhaben Sie sich weniger M\u00fche gegeben. Dazu sp\u00e4ter \n\netwas. \n\nGestern wurden den Mitarbeitern \u2013 das hat Herr Pecher \n\nschon gesagt \u2013 des Wasser- und Schifffahrtsamts Dresden \n\nim Rahmen einer Betriebsversammlung die Ziele des \n\nBundes im Hinblick auf die geplante Beh\u00f6rdenstruktur \n\nnahegebracht. Verwunderlich ist in dem Zusammenhang, \n\nHerr Pecher, das Sie die Zeit gefunden haben, dort hinzu-\n\ngehen, w\u00e4hrend wir hier unserer Pr\u00e4senzpflicht nachge-\n\nkommen sind und im Parlament gesessen haben. \n\n(Mario Pecher, SPD: Wo ist  \n\ndenn der MP? Wo ist der MP?) \n\nIhr Antrag \u2013 das gestehen wir Ihnen gern zu \u2013 gibt uns die \n\nGelegenheit, hier ein paar Aspekte sachlich darzustellen. \n\nDie Gelegenheit, Herr Pecher, nutzen wir gern. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nIm Gegensatz zu Ihnen haben die Staatsregierung \u2013 das \n\ndarf ich hier sagen \u2013, auch die Koalitionsfraktionen, ihre \n\nHausaufgaben zur rechten Zeit gemacht. \n\nZu den Fakten: Das Wasser- und Schifffahrtsamt ist eine \n\nBundesbeh\u00f6rde. An dieser Stelle m\u00f6chte ich auch einmal \n\nunseren Dank und unsere Anerkennung gegen\u00fcber den \n\nmehr als 200 Mitarbeitern dieses Standortes dar\u00fcber zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7701 \n\nAusdruck bringen, dass sie die Elbe auch in schwierigen \n\nSituationen \u2013 im \u00fcbertragenen Sinne \u2013 immer flott gehal-\n\nten haben. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n\u2013 Danke. \u2013 Die Behauptung, dass das Wasser- und Schiff-\n\nfahrtsamt die einzige Bundesbeh\u00f6rde in Sachsen sei, ist \n\nschlichtweg falsch, Herr Pecher. \n\n(Mario Pecher, SPD: Bleiben wird!) \n\n\u2013 Falsch wird es bleiben. \u00dcber die Struktur und die \n\nEffizienz einer Bundesbeh\u00f6rde entscheidet nun einmal der \n\nBund. Bei Strukturfragen, die Landesbeh\u00f6rden angehen, \n\nentscheidet nicht der St\u00e4dtetag oder der Landkreistag, \n\nsondern entscheiden wir als Landtag. \n\nRichtig ist, dass zwischen den betroffenen L\u00e4ndern und \n\ndem Bund zur ver\u00e4nderten Organisationsstruktur der \n\nWasser- und Schifffahrtsverwaltung in den letzten \n\n20 Jahren \u2013 denn so lange dauert der Prozess bereits, 20 \n\nJahre! \u2013 viele Gespr\u00e4che gef\u00fchrt wurden und, Herr \n\nPecher, diese Diskussionen wurden umfangreich gef\u00fchrt. \n\nEinen Abriss der Aktivit\u00e4ten der letzten 20 Jahre werde \n\nich hier nicht geben. Es ist aus unserer Sicht ausreichend, \n\npunktuell darzustellen, was die Staatsregierung, die \n\nKoalition und besonders der Ministerpr\u00e4sident seit dem \n\nJahr 2011 unternommen und erreicht haben, um die Sach- \n\nund Entscheidungskompetenz des Wasser- und Schiff-\n\nfahrtsamts in Dresden zu sichern. \n\nEine Grundlage f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Verwaltungsstruktur \u2013 \n\ndas haben Sie auch ausgef\u00fchrt \u2013 ist die Kategorisierung \n\ndes Bundeswasserstra\u00dfennetzes. Wir erinnern uns: Es gab \n\neinen Entwurf, in dem sollte die Elbe in einer nachrangi-\n\ngen Kategorie weitergef\u00fchrt werden. Durch ein abge-\n\nstimmtes Vorgehen von Landtagsabgeordneten und \n\nBundestagsabgeordneten der ostdeutschen L\u00e4nder \u2013 das \n\nbetone ich besonders \u2013 ist es gelungen, dass die Einord-\n\nnung der Elbe noch einmal \u00fcberpr\u00fcft wird. Die Elbe ist \n\nderzeit aus der Kategorisierung vollkommen herausge-\n\nnommen worden. \n\nIn diesem Zusammenhang haben die Bundesl\u00e4nder \n\nerreicht, dass in dieses Kategorisierungskonzept f\u00fcr die \n\nBundeswasserstra\u00dfen eine Revisionsklausel aufgenom-\n\nmen wird, sodass regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft werden kann, ob \n\ndie Einordnung in die Kategorien noch richtig ist. \n\nVor wenigen Wochen fand in Magdeburg die Elbekonfe-\n\nrenz statt. Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Enak \n\nFerlemann hat dabei verdeutlicht, dass die Bedeutung der \n\nElbe f\u00fcr den G\u00fcterverkehr aus und zu den gro\u00dfen H\u00e4fen \n\nan Bedeutung gewinnen wird. F\u00fcr die G\u00fctertransporte auf \n\nder Elbe wird nach seinen Worten eine Steigerung von 1,5 \n\nauf 5 % angestrebt. Dazu ist ein Gesamtkonzept f\u00fcr die \n\nElbe erforderlich. Die Stabilisierung der Sohle, die \n\nVer\u00e4nderungen der Buhnen und \u00f6kologische Aspekte \n\nspielen dabei eine besondere Rolle. Staustufen sind nicht \n\ngeplant! \n\nDie Elbekonferenz bildet auch eine Vorstufe f\u00fcr die \n\nendg\u00fcltige Vereinbarung des Eckpunkte-Papiers zur \n\nSchifffahrtsdirektion Ost. Aus diesem Grund hat im \n\nVorfeld der Elbekonferenz \u2013 um genau zu sagen, bereits \n\nim Jahr 2012 \u2013 unser Ministerpr\u00e4sident Tillich seine \n\nBedenken hinsichtlich der Aufl\u00f6sung der Wasser- und \n\nSchifffahrtsdirektion Ost und des Wasser- und Schiff-\n\nfahrtsamtes Dresden gegen\u00fcber dem Bundesverkehrsmi-\n\nnister mehrfach, sehr deutlich und nachhaltig zum Aus-\n\ndruck gebracht. \n\nUnsere Fraktion f\u00fchrt die heutige Debatte in dem Be-\n\nwusstsein, dass es f\u00fcr die betroffenen Besch\u00e4ftigten der \n\nWasser- und Schifffahrtsdirektion Dresden viele gute \n\nGr\u00fcnde gibt \u2013 vor allen Dingen viele fachlich gute Gr\u00fcn-\n\nde gibt \u2013, sich f\u00fcr den Erhalt der jetzigen Struktur einzu-\n\nsetzen. Das verstehen wir. Akzeptieren m\u00fcssen wir aber \n\nauch \u2013 besonders wir, die Mitglieder des S\u00e4chsischen \n\nLandtages \u2013: Wenn der Bund eine Organisationsentschei-\n\ndung \u2013 genauer gesagt, einen Organisationserlass \u2013 f\u00fcr \n\neine leistungsf\u00e4hige, f\u00fcr den Steuerzahler kosteng\u00fcnstige \n\nund effiziente Fachverwaltung erarbeitet und verabschie-\n\nden will, dass wir das einfach in unserem Selbstverst\u00e4nd-\n\nnis auch anerkennen. \n\n(Mario Pecher, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nInes Springer, CDU: Nein, jetzt nicht. Herr Pecher hat \n\nselbst genug Redezeit! \u2013 Wie k\u00f6nnte sich der geplante \n\nOrganisationserlass nach heutiger Kenntnis auf Sachsen \n\nauswirken? Die Beh\u00f6rdenstruktur soll so geordnet wer-\n\nden, dass \u00fcbergreifende Steueraufgaben zentralisiert \n\nwerden. F\u00fcr die Elbe soll das am Standort Magdeburg \n\nerfolgen. \u00d6rtliche Aufgaben und gro\u00dfe Bauma\u00dfnahmen \n\nsollen in Projektgruppen vor Ort erledigt werden. Damit \n\nbleiben fachkompetente Ansprechpartner f\u00fcr die Region \n\nin jedem Fall erhalten. In Pr\u00fcfung befindet sich, ob \n\nDresden den Status als Amt behalten kann oder ob der \n\nStandort bis zum Jahr 2020 zur Au\u00dfenstelle wird. \n\nDas, meine Damen und Herren, was ich jetzt sage, bitte \n\nich Sie besonders zu beachten: Die 161 Besch\u00e4ftigten in \n\nden Au\u00dfenbereichen des Wasser- und Schifffahrtsamtes \n\nDresden sind von dieser gesamten Strukturma\u00dfnahme \n\nnicht betroffen. Sie verbleiben in jedem Fall in Dresden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZusammenfassend ist festzustellen: Durch die fr\u00fchzeitige \n\nund abgestimmte Zusammenarbeit zwischen der Staatsre-\n\ngierung und dem Bund zeichnen sich Kompromisse \n\nzwischen der gebotenen Sparsamkeit und dem Erhalt der \n\nSache und der Sachkompetenz in Sachsen ab. Unsere \n\nFraktion geht auch ohne Ihren Antrag davon aus, dass sich \n\ndie Landesregierung f\u00fcr die Sach- und Fachkompetenz \n\nam Standort Dresden einsetzen wird. Wir lehnen Ihren \n\nAntrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Pecher, SPD-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7702 \n\nMario Pecher, SPD: Ich m\u00f6chte appellieren: Ich denke, \n\ndass wir alle hier im Plenum versuchen, unserer Verant-\n\nwortung gerecht zu werden und unsere Aufgaben wahrzu-\n\nnehmen. \u00dcber alle Fraktionen hinweg geh\u00f6rt es zum \n\nallt\u00e4glichen Gesch\u00e4ft, dass man hier auch Aufgaben \n\nkurzfristig entweder im Gespr\u00e4ch mit Ministern in B\u00fcros \n\noder drau\u00dfen bei Demos oder eben wie ich gestern bei der \n\nPersonalversammlung f\u00fcr dieses Mandat wahrnimmt. Es \n\nist nicht sehr hilfreich, wenn wir uns das dann gegenseitig \n\nvorwerfen. \n\nDeswegen habe ich bewusst gefragt: Wo ist der MP? Er \n\nwird auch dienstlich unterwegs sein in Verantwortung f\u00fcr \n\nSachsen. Ich war gestern bei diesem Wasser- und Schiff-\n\nfahrtsamt und habe mir das angeh\u00f6rt, weil heute der \n\nAntrag auf der Tagesordnung steht. Ich behaupte, das war \n\nauch in Verantwortung f\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr \n\nStange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir k\u00f6nnen als \n\nFraktion DIE LINKE das Ansinnen der Kolleginnen und \n\nKollegen der SPD sehr wohl nachvollziehen. \n\nDennoch steht f\u00fcr uns im Mittelpunkt, inwieweit die \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse der Schifffahrtsverwaltung \n\nhier gesichert bleiben. Dies sehen wir aus der derzeitigen \n\nEntwicklung als gesichert an. Das hei\u00dft, es wird, sofern \n\nunsere Kenntnis richtig ist, keine betriebsbedingten \n\nK\u00fcndigungen oder betriebsbedingten Umsetzungen \n\ngeben. Die Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \u2013 korrigieren Sie \n\nmich, Frau Springer, wenn ich das falsch sehe \u2013 werden \n\nausschlie\u00dflich strukturell umgebunden und woanders \n\nangedockt. Allerdings bleiben die Mitarbeiter vor Ort. In \n\ndiesem Sinne ist unser Ansinnen mit oberster Priorit\u00e4t \n\nerf\u00fcllt. \n\nWir sehen in vielen Fragen sicherlich immer wieder \n\nHandlungsbedarf f\u00fcr die Staatsregierung. Wenn es aller-\n\ndings darum geht, eine Bundesverwaltung zu gestalten, \n\nsehen auch wir als Linksfraktion die Handlungsm\u00f6glich-\n\nkeiten der Staatsregierung als relativ gering an. \n\nDeshalb werden wir uns heute \u2013 ich kann es kurz machen \n\n\u2013 zu diesem Antrag enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nAbg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich bin regelrecht erstaunt \n\n\u00fcber den sachlich-konstruktiven Beitrag des Kollegen \n\nStange. Das war ja genau das Gegenteil von gestern. Ich \n\nbegl\u00fcckw\u00fcnsche Sie dazu. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Das entzieht  \n\nsich Ihrer sachlichen Bewertung!) \n\nIch glaube, wir haben hier Meinungsfreiheit im Plenum \n\nund jeder darf seine Meinung kundtun. Das sollte Kon-\n\nsens unter Demokraten sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir bringen die Toleranz auf, Ihnen zuzuh\u00f6ren, auch \n\nwenn es manchmal schwerf\u00e4llt. Das gebe ich gern zu. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Herr Stange hat es angedeutet: \n\nEs droht keine akute Gefahr. Weder wird die Schifffahrt \n\nauf der Elbe eingestellt, noch drohen betriebsbedingte \n\nK\u00fcndigungen beim Wasser- und Schifffahrtsamt in \n\nDresden. Deshalb ist dieser Antrag \u2013 aus SPD-Sicht \n\nversucht man wieder, die Regierung etwas zu treiben \u2013 \n\nentbehrlich. \n\nSchauen wir uns einmal das Bundesministerium f\u00fcr \n\nVerkehr, Bau und Stadtentwicklung an. Dieses hat insge-\n\nsamt circa 26 000 Mitarbeiter inklusive aller nachgeord-\n\nneten Beh\u00f6rden. Allein die H\u00e4lfte dieser 26 000 Mitarbei-\n\nter ist im Wasser- und Schifffahrtsbereich besch\u00e4ftigt. \n\nGleichzeitig wissen wir, dass die Mittel f\u00fcr den Bau und \n\nden Erhalt der Schifffahrtswege knapp sind. \n\nVor diesem Hintergrund \u2013 das sage ich aus FDP-Sicht \n\nganz deutlich \u2013 sind die Pl\u00e4ne zur Modernisierung der \n\nWasser- und Schifffahrtsverwaltung nachvollziehbar und \n\nsinnvoll. Derjenige, der sein Geld \u00fcberwiegend f\u00fcr die \n\neigene Verwaltung ausgibt, muss sich am Ende nicht \n\nwundern, dass er kein Geld mehr f\u00fcr Investitionen hat. \n\nDas sehen wir an vielen Stellen in Deutschland und in \n\nEuropa. Wir haben erlebt, dass der Zustand und Umfang \n\nder Wasser- und Schifffahrtsverwaltung mehrfach durch \n\nden Bundesrechnungshof kritisiert wurde. Es wurden \n\nschon mehrfach Anl\u00e4ufe gestartet. Frau Springer hat \n\nbeschrieben, wie lange man schon im Gespr\u00e4ch \u00fcber eine \n\nReform ist, hier Ver\u00e4nderungen vorzunehmen. Zur Wahr-\n\nheit geh\u00f6rt auch, dass die zust\u00e4ndigen SPD-Bundesver-\n\nkehrsminister die Reform verschleppt haben. Jetzt kommt \n\nsie, und jetzt stellen Sie sich dagegen. Sie h\u00e4tten sich in \n\neine Modernisierung des Verwaltungsaufbaus schon \n\nfr\u00fcher einmal einbringen sollen, denn dann h\u00e4tten wir \n\njetzt vielleicht andere Strukturen. \n\nDer Bund macht mit seiner Reform eigentlich nicht viel \n\nanderes als das, was wir in Sachsen machen. Denn wir \n\nhaben das Ziel der Staatsmodernisierung. Wir wollen \n\nBeh\u00f6rden verschlanken und leistungsf\u00e4higer gestalten, um \n\nmehr Geld und mehr Spielr\u00e4ume auch f\u00fcr Investitionen zu \n\nhaben. Deshalb ist die Optimierung der Verwaltung \n\ngrunds\u00e4tzlich keine Gefahr, sondern sie ist sinnvoll. Die \n\nWasser- und Schifffahrtsbeh\u00f6rden sollen um rund ein \n\nDrittel reduziert werden. Das ist die gegenw\u00e4rtige Pla-\n\nnung. Ich denke, auch aus Sicht des Steuerzahlers k\u00f6nnen \n\nwir dieses Ansinnen nicht kritisieren, meine Damen und \n\nHerren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7703 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAm Standort Dresden des Wasser- und Schifffahrtsamtes \n\n\u2013 die Zahl ist schon gefallen \u2013 sind neben dem Leiter \n\n44 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt und 161 Besch\u00e4ftigte befinden \n\nsich im Au\u00dfenbereich. F\u00fcr Letztere \u00e4ndert sich gar nichts. \n\nNach der jetzigen Planung wird das Wasser- und Schiff-\n\nfahrtsamt Dresden voraussichtlich bis 2020 als Au\u00dfenstel-\n\nle erhalten. Wie es danach weitergeht, ist noch unklar. Es \n\nkann in der Tat passieren, dass die Beh\u00f6rdenleitung nach \n\nMagdeburg \u00fcbergeht. \n\nAus s\u00e4chsischer Sicht ist vor allem der Punkt entschei-\n\ndend, dass wir eine kompetente Betreuung f\u00fcr die Bin-\n\nnenschifffahrtsstra\u00dfe Elbe hier vor Ort haben und dass die \n\nVerkehrsfunktion gew\u00e4hrleistet bleibt. \u00dcber den Ausbau-\n\nzustand der Elbe haben wir hier schon h\u00e4ufiger diskutiert. \n\nDas hat nichts mit der Beh\u00f6rdenreform zu tun. Es gibt die \n\nZusicherung vom Bund, die Schiffbarkeit der Elbe zu \n\nerhalten. Genau das ist auch aus s\u00e4chsischer Sicht wich-\n\ntig, meine Damen und Herren. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich bringt jede Reform unter Umst\u00e4nden \n\nauch f\u00fcr Beh\u00f6rdenmitarbeiter unbequeme Ver\u00e4nderungen. \n\nEs gibt aber keine betriebsbedingten K\u00fcndigungen. Mit \n\nden Betroffenen soll \u00fcber ihre Besch\u00e4ftigungssituation \n\nindividuell gesprochen werden. Es ist nat\u00fcrlich klar, dass, \n\nwenn jemand eine Immobilie erworben hat oder ein Kind \n\nvor der Einschulung steht, man sich Gedanken dar\u00fcber \n\nmacht, wo der Lebensmittelpunkt in den n\u00e4chsten Jahren \n\nist. \n\nWir gehen davon aus, dass der Dialog mit den Betroffe-\n\nnen stattfindet und dass die pers\u00f6nliche Lebensplanung \n\nber\u00fccksichtigt wird. Es gibt verschiedene andere Bundes-\n\nbeh\u00f6rden, auch in der Region. Es gibt sicher die M\u00f6glich-\n\nkeit, zwischen den Beh\u00f6rden zu wechseln. Ich denke, dass \n\nman hier vern\u00fcnftige L\u00f6sungen findet, die im Interesse \n\nder Besch\u00e4ftigten sind. \n\nEs gibt eine Intranet-Plattform \u201eUmsetzung der WSV-\n\nReform\u201c, die \u00fcber die weiteren Planungsschritte infor-\n\nmiert. Das tr\u00e4gt alles dazu bei, dass es eine vern\u00fcnftige \n\nKommunikation zwischen der Beh\u00f6rdenleitung und den \n\nMitarbeitern gibt. Aus s\u00e4chsischer Sicht ist entscheidend, \n\ndass die Elbe als Binnenschifffahrtsstra\u00dfe in ihrer Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit nicht geschw\u00e4cht wird. Daf\u00fcr brauchen wir \n\nauch in Zukunft Ressourcen. Wir brauchen Kompetenzen \n\nhier vor Ort. Es geht zudem um die Verkehrssicherheit auf \n\nder Elbe, um die Schiffbarkeit. All das ist nach jetzigem \n\nStand nicht gef\u00e4hrdet. \n\nNat\u00fcrlich kann man es sich als SPD einfach machen und \n\nimmer gegen Ver\u00e4nderungen sein. Sie waren auch gegen \n\ndie Staatsmodernisierung. Aber wir sagen, auch im \n\nInteresse der Steuerzahler und im Interesse des Bundes, \n\nder nach wie vor Mittel haben soll, um zu investieren: \n\nEine Verwaltungsreform ist sinnvoll. Wer alles, wie es ist, \n\nbewahren und konservieren will, der gibt den Gestal-\n\ntungsanspruch in der Politik auf. \n\nDas kann nicht unser Ziel sein, und daher lehnen wir den \n\nAntrag der SPD ab, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Lothar Bienst, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. J\u00e4hni-\n\ngen, GR\u00dcNE-Fraktion, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch wir GR\u00dcNE \n\nhalten eine Reform der Wasser-, Stra\u00dfen- und Schiff-\n\nfahrtsverwaltung f\u00fcr dringend notwendig. Die derzeitige \n\ndezentrale Struktur dieses gro\u00dfen Bereiches mit relativ \n\neigenst\u00e4ndigen Einheiten geht ja auf eine \u00fcber 140 Jahre \n\nalte Struktur zur\u00fcck aus Zeiten, in denen noch ganz \n\nanders kommuniziert wurde als heute und in denen auch \n\ndie Wasserstra\u00dfen eine andere Rolle gespielt haben. \n\nWir halten sie f\u00fcr \u00fcberholt und meinen, dass die von uns \n\npr\u00e4ferierte Trennung der hoheitlichen Aufgaben dieser \n\nBeh\u00f6rde von den Betriebsaufgaben zu einer b\u00fcrgern\u00e4he-\n\nren Verwaltung f\u00fchren und unser Anliegen einer nachhal-\n\ntigen Flussbewirtschaftung, nicht nur der Elbe, unterst\u00fct-\n\nzen w\u00fcrde. \n\nDie Proteste der Gewerkschaften zeigen allerdings, dass \n\ndas Ministerium Ramsauer es offensichtlich nicht ver-\n\nmocht hat, diese Reform mit der Belegschaft, mit den \n\nBesch\u00e4ftigten unter deren Einbeziehung einzugehen. Das \n\nerscheint uns wichtig, wie bei s\u00e4chsischen Staatsmoderni-\n\nsierungen auch. Das allerdings ist ein Thema f\u00fcr den \n\nBundestag und nicht f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag. Wir \n\nhaben hier die s\u00e4chsischen Standortinteressen zu vertre-\n\nten. Gerade aus Sicht dieser Standortinteressen w\u00fcnschen \n\nwir GR\u00dcNE uns, dass sich die Regierung f\u00fcr den Umbau \n\ndieser Beh\u00f6rde und die nachhaltige Flussbewirtschaftung \n\neinsetzt. \n\nVor diesem Hintergrund werden wir uns nicht f\u00fcr den \n\nErhalt eines einzelnen Standorts dezentraler Beh\u00f6rden \n\nengagieren \u2013 auch nicht, wenn er in meiner Heimatstadt \n\nDresden und direkt bei mir vor Ort liegt \u2013, denn dann \n\nw\u00fcrden wir das Pferd von hinten aufz\u00e4umen. Wir wollen \n\neinen Umbau dieser Beh\u00f6rde. Aus diesem Grund m\u00fcssen \n\nwir leider Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schimmer, \n\nbitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! W\u00e4hrend die Sozialdemokratie im 150. Jahr \n\nihres Bestehens in ihrem Geburtsland Sachsen derma\u00dfen \n\nauf den Hund gekommen ist, dass sie sich vornehmlich \n\nmit Migranten-, Gleichstellungs- und EU-Quatsch be-\n\nsch\u00e4ftigt, sodass sich ihr Gr\u00fcndervater, der deutsche \n\nPatriot und Burschenschaftler Ferdinand Lasalle, vermut-\n\nlich in seinem Grab in Dauerrotation befindet, beweist sie \n\nmit diesem Antrag wenigstens einmal so etwas wie \n\nLokalpatriotismus. \n\nAls eines von 39 Wasser- und Schifffahrts\u00e4mtern, die f\u00fcr \n\ndie Bundeswasserstra\u00dfe Elbe von der deutsch-tschechi-\n\nschen Grenze bis zur Saalem\u00fcndung zust\u00e4ndig sind \u2013 und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7704 \n\ndas als letzte derartige im Freistaat verbliebene Beh\u00f6rde \n\ndes Bundes \u2013, sind mit dem Wasser- und Schifffahrtsamt \n\nDresden nicht nur gewisse emotionale Fragen verbunden, \n\nes geht auch um den Erhalt der lokalen Handlungs- und \n\nEntscheidungskompetenz, vor allem aber um die Absiche-\n\nrung von \u00fcber 200 Arbeitspl\u00e4tzen nicht nur in Dresden, \n\nsondern beispielsweise auch in Torgau, wo sich eine \n\nAu\u00dfenstelle eben jenes Schifffahrtsamtes befindet. \n\nDiese Arbeitspl\u00e4tze werden durch die Pl\u00e4ne des Bundes-\n\nverkehrsministeriums, das Dresdener Schifffahrtsamt bis \n\n2020 abzuwickeln und dem Schifffahrtsamt in Magdeburg \n\nzu unterstellen, akut bedroht. Diese deprimierende Per-\n\nspektive f\u00fchrt schon heute dazu, dass nach Aussagen des \n\nSprechers des Personalrats des Schifffahrtsamts, Werner \n\nEckelt, Personal abgebaut wird und notwendige Stellen-\n\nneubesetzungen nicht vorgenommen werden. \n\nDabei ist das Dresdener Schifffahrtsamt weit mehr als nur \n\neine nostalgische Reminiszenz an fr\u00fchere Zeiten, und sein \n\nAufgabengebiet beschr\u00e4nkt sich auch nicht nur auf die \n\nallj\u00e4hrliche Organisation der Dresdener Dampferparade, \n\nsondern es muss zahlreiche Aufgaben um die Elbe und \n\nauf ihr an einem langen Flussabschnitt von 300 Kilo-\n\nmetern wahrnehmen, beispielsweise von der Schadens-\n\nabwehr bis zur Bek\u00e4mpfung sch\u00e4dlicher Umwelteinfl\u00fcsse, \n\nvon der Genehmigung von Sondertransporten aus der \n\nTschechischen Republik bis hin zum Bau von Steganla-\n\ngen und Br\u00fccken, von der Genehmigung von rund \n\n100 Veranstaltungen im Jahr bis hin zur Beseitigung der \n\nSedimentablagerungen in Hafenbecken, von der Ber\u00e4u-\n\nmung der Elbe von Hindernissen nach einem Hochwasser \n\nbis hin zur Kampfmittelr\u00e4umung, bei der dann sehr \n\naufwendig jeder Quadratmeter Flussgrund nach metalli-\n\nschen Gegenst\u00e4nden abgesucht werden muss \u2013 was \n\ngerade hier in Dresden nach wie vor ein Thema ist \u2013 und \n\nvon der flussnahen Geh\u00f6lzpflege bis hin zum Auenschutz \n\nund der Erosionsbek\u00e4mpfung. \n\nDie geplante Schlie\u00dfung des Schifffahrtsamtes Dresden \n\nwird also eine gro\u00dfe L\u00fccke in die aus \u00f6kologischen und \n\n\u00f6konomischen Gr\u00fcnden notwendige Pflege und \u00dcberwa-\n\nchung der Elbe rei\u00dfen, und sie reiht sich in eine ganz \n\nverh\u00e4ngnisvolle Generaltendenz ein, n\u00e4mlich des immer \n\nst\u00e4rkeren R\u00fcckzugs des Staates und der Verwaltung aus \n\ngerade jenen Aufgabenbereichen, die nun einmal klassi-\n\nsche Staatsangelegenheiten sind. \n\nGerade im vergangenen September, als ein mit Heiz\u00f6l \n\nbeladenes Frachtschiff zwischen Ingelheim und Oestrich-\n\nWinkel auf den Rheingrund lief, wurde einmal mehr \n\ndeutlich, wie wichtig ein funktionierendes Schifffahrts-\n\namtswesen f\u00fcr den Schutz und die Freihaltung unserer \n\nBinnenschifffahrtswege ist, die nach wie vor zu den \n\nwichtigsten Verkehrsadern in Deutschland z\u00e4hlen. \n\nDie Leistung, die das Schifffahrtsamt Dresden erbringt, \n\nh\u00e4lt die NPD auch in Zukunft f\u00fcr unverzichtbar. Deswe-\n\ngen werden wir Nationaldemokraten dem Antrag der SPD \n\nzustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird jetzt weiter \n\nvon den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das \n\nnicht der Fall ist, frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr \n\nMinister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst f\u00fcr die sehr sachlich \n\ngef\u00fchrte Debatte zu diesem Thema bedanken. Die Debatte \n\nhat deutlich gemacht, wie schwierig der Umgang mit \n\ndiesem Thema ist. \n\nDie Notwendigkeit der Reform der Wasser- und Schiff-\n\nfahrtsverwaltung des Bundes ist in der Debatte deutlich \n\ngeworden. Wir haben das Thema letzte Woche auch im \n\nRahmen der Verkehrsministerkonferenz diskutiert. Die \n\nVerkehrsministerkonferenz war mit 16 : 0 einstimmig der \n\nAuffassung, dass eine Straffung und eine Effizienzsteige-\n\nrung der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes \n\nrichtig ist. \n\nDie Verkehrsministerkonferenz war ebenso aber auch \n\neinm\u00fctig der Auffassung, dass die Art und Weise, wie dies \n\nvom Bund derzeit durchgef\u00fchrt wird, aus Sicht der \n\nL\u00e4nder nicht optimal ist. Der Weg eines Organisationser-\n\nlasses, der rechtlich zul\u00e4ssig erscheint, ist sicherlich nicht \n\nder Weg, die Dinge mit den einzelnen Bundesl\u00e4ndern \n\nvertrauensvoll zu besprechen. Wir haben daher als Frei-\n\nstaat Sachsen die jeweiligen Punkte in der Beschlussfas-\n\nsung der Verkehrsministerkonferenz unterst\u00fctzt. \n\nWenn man sich die Situation im Einzelnen anschaut, stellt \n\nman fest, dass es aus Sicht der Staatsregierung zwei \n\nProblembereiche gibt. Das eine ist die Absicherung der \n\nlaufenden Unterhaltungsma\u00dfnahmen, der laufenden \n\nBauma\u00dfnahmen im Bereich des Freistaates Sachsen \u2013 hier \n\ninsbesondere an der Elbe. F\u00fcr uns war es deshalb wichtig, \n\nin diesem Prozess abzusichern, dass die Dienststellen, die \n\nMitarbeiter, die f\u00fcr diese Aufgaben zust\u00e4ndig sind, im \n\nFreistaat Sachsen erhalten bleiben. Wenn man das auf das \n\nStra\u00dfenwesen \u00fcbertr\u00e4gt, dann hat man auf der einen Seite \n\ndie Stra\u00dfenbauverwaltung und auf der anderen Seite die \n\nStra\u00dfenmeistereien, die vor Ort sind und die laufende \n\nArbeit machen, wenn es um den Zustand der Stra\u00dfen \n\ngeht. \u00c4hnlich ist es bei der Wasser- und Schifffahrtsver-\n\nwaltung auch. \n\nIch bin sehr froh, dass wir eine verbindliche Zusage des \n\nBundes erhalten haben, dass diese circa 160 Mitarbeiter in \n\nden Au\u00dfenstellen im Freistaat Sachsen erhalten bleiben, \n\ndie genau diese Aufgaben f\u00fcr die Schiffbarerhaltung, die \n\nlaufenden T\u00e4tigkeiten \u2013 Ausbaggern ist angesprochen \n\nworden \u2013 \u00fcbernehmen. Das bleibt im Freistaat Sachsen \n\nerhalten. Insofern ist die Bef\u00fcrchtung, die man dem \n\nAntrag der SPD-Fraktion entnehmen kann, dass es dies-\n\nbez\u00fcglich zuk\u00fcnftig Probleme geben k\u00f6nnte, aus Sicht der \n\nStaatsregierung nicht gegeben. \n\nEine ganz andere Frage ist: Was passiert mit den Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern in der Verwaltung? Wir als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7705 \n\nStaatsregierung sehen das weniger als politische Frage, ob \n\ndas eine Amt als Amt hier im Freistaat Sachsen oder in \n\neiner anderen Struktur erhalten bleibt. Uns ist wichtig, \n\ndass die Aufgaben nach wie vor erf\u00fcllt werden, dass auch \n\nentsprechende Vorkehrungen daf\u00fcr getroffen werden, \n\ndass, wenn bestimmte Aufgaben verlagert werden, man \n\nsich moderner, zur Verf\u00fcgung stehender Kommunikati-\n\nonstechniken bedient, damit nicht \u00fcbern\u00f6tig lange Wege \n\nim Verwaltungsbereich entstehen, wenn es um diese \n\nVerwaltungsaufgaben geht. Uns ist insbesondere wichtig, \n\ndass mit den Personen, mit den Mitarbeitern sozialver-\n\ntr\u00e4glich umgegangen wird. Wir sind sehr froh, dass \n\nbetriebsbedingte K\u00fcndigungen nicht vorgesehen sind, \n\ndass also im Einzelfall mit den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern gesprochen wird. \n\nWir m\u00fcssen einfach feststellen, dass die Elbe ein wichti-\n\nger Verkehrsweg ist, insbesondere, wenn es um den \n\nTransport von sperrigen G\u00fctern im Freistaat Sachsen geht. \n\nWir setzen uns daf\u00fcr ein, dass der Zustand der Elbe \n\n\u00fcberall wieder hergestellt wird, wie wir ihn vor dem \n\ngro\u00dfen Hochwasser hatten; das hei\u00dft also, dass an 345 \n\nTagen im Jahr 50 Zentimeter oberhalb und 160 Zentime-\n\nter unterhalb von Dresden als entsprechende Wassertiefe \n\nerreicht wird. \n\nAber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch zur Kenntnis nehmen, \n\ndass, wenn wir uns zu Recht gegen einen dar\u00fcber hinaus-\n\ngehenden Ausbau der Elbe einsetzen, die Argumente f\u00fcr \n\ndie Erhaltung eines Amtes im Freistaat Sachsen nicht \n\nbesonders stark ausgepr\u00e4gt sind. Das ist die Schwierigkeit \n\nin dem gesamten Prozess. \n\nDeswegen fasse ich zusammen: Ich bin froh, dass wir die \n\nZusage des Bundes erhalten haben, dass die Au\u00dfenstellen \n\nim Freistaat Sachsen mit ihren 160 Mitarbeitern erhalten \n\nbleiben. Ich appelliere an den Bund, dass im weiteren \n\nVerfahren insbesondere auf die Interessen der Mitarbeiter \n\neingegangen und daf\u00fcr gesorgt wird, dass wir auch \n\nzuk\u00fcnftig kurze Verwaltungswege in diesem Bereich auch \n\nin Sachsen haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nh\u00e4lt Herr Pecher; bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte mich \n\nzum Schluss noch einmal zu drei Punkten \u00e4u\u00dfern. Ich \n\nglaube, Frau Springer, es w\u00e4re schon sch\u00f6n, wenn man \n\ndiese Chance ergreifen soll und kann, wenn der Haus-\n\nhaltsausschuss in seinem Punkt 4 der Tagesordnung sagt, \n\nwir m\u00fcssen noch einmal pr\u00fcfen, ob diese Trennung \n\nInfrastruktur und Verkehr Sinn macht, und damit die \n\nChance gegeben ist, noch einmal die Priorit\u00e4t dieses \n\nAmtes f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr die Elbe darzulegen. \n\n(Ines Springer, CDU: Seit 20 Jahren!) \n\nHerr Stange, Ihr Argument haut mich fast um, weil Sie \n\nwissen, dass ein umfangreicher Vergabekatalog erarbeitet \n\nwurde. Nat\u00fcrlich stehen die Arbeitspl\u00e4tze hier nicht zur \n\nDisposition; die haben gar nicht mehr genug Leute, die \n\nwerden gar nicht mehr nachbesetzt. Die k\u00f6nnen ihre \n\nAufgaben teilweise gar nicht mehr erf\u00fcllen. Die sind \n\nvollkommen \u00fcberbelastet. Ganze Bereiche liegen brach. \n\nNat\u00fcrlich sind die Jobs nicht in Gefahr. Sie werden \n\neinerseits abwandern und andererseits werden sie \u00fcber die \n\nVergabespirale, die angeregt wird und die sie im \u00dcbrigen \n\nkaum noch bearbeiten k\u00f6nnen, weil sie die Ausschreibung \n\nnicht mehr machen k\u00f6nnen, weil sie das Monitoring, das \n\nControlling, die Qualit\u00e4tskontrolle, das Management nicht \n\nmehr machen k\u00f6nnen, weiter Vergaben machen. Wozu \n\nf\u00fchren Vergaben? Das ist der erste Schritt zur Privatisie-\n\nrung. Und wir wehren uns gegen Privatisierung von \n\nAufgaben zur Daseinsvorsorge. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDiese Meinung h\u00e4tten Sie zur  \n\nVerwaltungsreform vertreten sollen!) \n\nDas gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr Herrn Morlok. Herr Morlok, \n\nwir glauben eben nicht \u2013 nat\u00fcrlich gibt es die Zusage, \n\nvollkommen richtig \u2013, dass diese Stellen grunds\u00e4tzlich \n\nbleiben. Nur werden diese letztendlich immer mehr aus \n\nMagdeburg heraus gesteuert, und dann d\u00fcrfen sie zwei, \n\ndrei Stunden lang hierherkommen, um irgendwelche \n\nDinge zu machen. Eine Genehmigung, die sie hier f\u00fcr die \n\nDampfschifffahrt brauchen, k\u00f6nnen sie sich dann auf dem \n\nlangen Dienstweg in Magdeburg holen. \n\nIch glaube, dass es wert ist, darum zu k\u00e4mpfen, dass \n\ndieses Amt hier in Dresden bleibt, und ich freue mich, \n\ndass wir dieses Alleinstellungsmerkmal haben, dass wir \n\nuns f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und f\u00fcr die Kolleginnen und \n\nKollegen einsetzen. \n\n(Unruhe und Zurufe von  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDas sind doch nicht die \u00c4ngste, die ich oder die SPD hier \n\nsch\u00fcren! Das sind die \u00c4ngste, die Argumente, die in \n\ndieser Personalversammlung glashart von den Besch\u00e4ftig-\n\nten auf den Tisch kamen. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss sagen: Es wird mir ein \n\nGenuss sein, Ihre Redebeitr\u00e4ge jedem einzelnen Besch\u00e4f-\n\ntigten zukommen zu lassen, damit Sie einmal wissen, wie \n\nSie hier argumentieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der SPD  \n\nund des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache zur Abstimmung \n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich \n\nfrage nach den Gegenstimmen. \u2013 Die Stimmenthaltungen, \n\nbitte? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7706 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nKonsequenzen aus der Mietrechts\u00e4nderung ziehen \u2013  \n\nKappungsgrenzen f\u00fcr Mietpreiserh\u00f6hungen in Sachsen  \n\nvon 20 auf 15 Prozent in drei Jahren absenken \n\nDrucksache 5/11529, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnt Frau Abg. Kallenbach; danach folgen die \n\nCDU, LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Bitte, Frau Abg. Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das Thema \n\nWohnraum hat nicht nur dieses Haus in den letzten zehn \n\nJahren des \u00d6fteren besch\u00e4ftigt, insbesondere wenn es um \n\nLeerstand oder Abriss ging. Auch das Europ\u00e4ische Parla-\n\nment hat eine Charta f\u00fcr ein Grundrecht auf angemesse-\n\nnen Wohnraum verabschiedet. Schlie\u00dflich braucht der \n\nMensch neben Nahrung und Kleidung eine Wohnung zur \n\nBefriedigung seiner Grundbed\u00fcrfnisse. \n\nNun wissen wir, dass sich die Ausstattung und Qualit\u00e4t \n\nder Wohnungen in unserem Land in den letzten beiden \n\nJahrzehnten entscheidend verbessert haben und es ein \n\ndurchaus befriedigendes Angebot in unterschiedlichen \n\nPreissegmenten gab. Das ist eine grunds\u00e4tzlich positive \n\nEntwicklung. \n\nAllerdings gibt es auch bei uns ernstzunehmende Anzei-\n\nchen, dass sich die Lage in bestimmten Stadtteilen der \n\nGro\u00dfst\u00e4dte, aber auch in Mittelst\u00e4dten \u00e4ndert. Wohnraum \n\nwird knapper. In bestimmten bevorzugten Stadtteilen hat \n\nsich die Miete bei Neuvermietung in nur einem Jahr um \n\ncirca 15 % erh\u00f6ht, im Bestand um bis zu 8 %. Hartz-IV-\n\nEmpf\u00e4nger bekommen dort keinen Wohnraum mehr, weil \n\ndie Preise durch die Kosten der Unterkunft nicht getragen \n\nwerden. \n\nSolche Meldungen kannten wir bisher nur aus westdeut-\n\nschen Gro\u00dfst\u00e4dten. Nun h\u00f6ren wir ja immer wieder \u2013 \n\nauch w\u00e4hrend dieser Plenumstage \u2013 zur Gen\u00fcge: In \n\nSachsen ist alles bestens und \u00c4nderungsbedarf wird nicht \n\ngesehen. Wir aber sagen: Wehret den Anf\u00e4ngen! Vorbeu-\n\ngen ist besser als Heilen. \n\nAus diesem Grund geben wir der Staatsregierung mit \n\ndiesem Antrag das Signal zum Handeln. Nutzen Sie die \n\nM\u00f6glichkeiten, die den L\u00e4ndern aufgrund der Beschluss-\n\nlage auf Bundesebene mit der zum 1. Mai 2013 in Kraft \n\ntretenden Mietrechts\u00e4nderung gegeben wurden. Danach \n\nkann im Einzelfall die Mieterh\u00f6hung im Bestand binnen \n\ndrei Jahren auf maximal 15 statt der \u00fcblichen 20 % \n\nbegrenzt werden. \n\nWir m\u00f6chten, dass die Staatsregierung eine solche m\u00f6gli-\n\nche Rechtsverordnung f\u00fcr die Gebiete in Sachsen erl\u00e4sst, \n\nin denen \u2013 ich zitiere aus dem Bundesgesetz \u2013 \u201edie \n\nausreichende Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Mietwoh-\n\nnungen zu angemessenen Bedingungen in einer Gemeinde \n\noder einem Teil einer Gemeinde besonders gef\u00e4hrdet ist\u201c. \n\nNochmals, sehr geehrter Staatsminister Ulbig: Es geht um \n\nvorausschauendes Handeln. Es ist mittlerweile auch in \n\nSachsen nicht mehr so, dass es fl\u00e4chendeckend einen \n\nentspannten Wohnungsmarkt gibt. Daher empfehle ich \n\neinen differenzierten Blick in unsere s\u00e4chsischen Gro\u00df- \n\nund Mittelst\u00e4dte. \n\nDie Stadt Leipzig geht von einer durchschnittlichen \n\nKaltmiete von mittlerweile etwas \u00fcber 5 Euro pro Quad-\n\nratmeter aus. Bezogen auf das immer noch geringe \n\nLeipziger Durchschnittseinkommen kann ein solcher \n\nMietpreis bereits schmerzen. In Leipzig-Plagwitz stieg die \n\nKaltmiete im letzten Jahr um 13 % auf jetzt etwa 6 Euro \n\npro Quadratmeter, in Leipzig-Reudnitz um 6 % auf \n\nmittlerweile 5,50 Euro. F\u00fcr Menschen mit geringem und \n\ninzwischen auch mit mittlerem Einkommen wird es in \n\ndiesen ehemaligen Arbeiterquartieren immer schwieriger, \n\neine bezahlbare Wohnung zu finden. \n\nLaut dem Monitoringbericht 2011 der Stadt Leipzig \n\nbetr\u00e4gt der Anteil der Miete einschlie\u00dflich der Nebenkos-\n\nten mittlerweile mehr als ein Drittel der Haushaltsnetto-\n\neinkommen. Die Zahl der Haushalte, die mehr als 40 % \n\nihres Einkommens f\u00fcr das Wohnen aufwenden m\u00fcssen, \n\nsteigt bedenklich an. \n\nSchauen wir nach Dresden. Aufgrund verschiedener \n\nBedingungen \u2013 Zuzug, gestiegene Geburtenrate und \n\nR\u00fcckbau von Wohnungen \u2013 sank die Leerstandsquote in \n\nden letzten acht Jahren um knapp 10 %. Bei den Woh-\n\nnungsgenossenschaften kennt man praktisch keinen \n\nLeerstand mehr. Preiswerter Wohnraum ist Mangelware. \n\nAuch hier liegt die Durchschnittsmiete bei etwa 5,50 Euro \n\npro Quadratmeter. Wer heute in Dresden eine Wohnung \n\nsucht, muss schon durchschnittlich 6,40 Euro pro Quad-\n\nratmeter auf den Tisch legen. Wohlgemerkt: Das ist die \n\nKaltmiete und bei Weitem nicht etwa in Luxusvierteln, \n\nsondern auch im Plattenbaugebiet Gorbitz-S\u00fcd oder in \n\nL\u00f6btau-S\u00fcd. Aber auch in Chemnitz, zum Beispiel am \n\nKa\u00dfberg, in Siegmar, Kleinolbersdorf, Altenhain und \n\nRabenstein, herrschen \u00e4hnliche Bedingungen. In Chem-\n\nnitz-Siegmar gab es 2012 eine Steigerungsrate von 6 %. \n\nDie Steigerungen bei Neuvermietungen haben Folgen f\u00fcr \n\nden Mietspiegel und bringen daher auch Ver\u00e4nderungen \n\nbei den Bestandsmieten mit sich. Genau das ist das \n\nProblem. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7707 \n\nNat\u00fcrlich: Im Vergleich zu westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nmag die H\u00f6he der Kaltmieten in unseren St\u00e4dten noch \n\nmoderat sein; das sind aber, freundlich formuliert, auch \n\ndie hiesigen Einkommen. Wenn die Menschen, wie in \n\nLeipzig, \u00fcber ein durchschnittliches Haushaltsnettoein-\n\nkommen von etwa 1 400 Euro verf\u00fcgen, dann haben diese \n\nMietsteigerungen leicht R\u00e4umungsklagen und Zwangs-\n\nr\u00e4umungen zur Folge. Ich denke, Sie alle haben das \n\ntragische Schicksal infolge einer R\u00e4umung in Berlin \n\nverfolgt. So etwas sollten wir hier bei uns unbedingt \n\nausschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWir nehmen wahr: Ganze Stadtviertel ver\u00e4ndern sich. Das \n\nist zwar auch grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, aber wir be-\n\nobachten erste Tendenzen der Verdr\u00e4ngung einkommens-\n\narmer und sozial benachteiligter Menschen aus bestimm-\n\nten Quartieren. Wenn das Problem nicht jetzt ernsthaft \n\nund grunds\u00e4tzlich angegangen wird, dann droht aus \n\nunserer Sicht langfristig die soziale Segregation. \n\nDas kann man mit dem n\u00f6tigen politischen Willen verhin-\n\ndern. Daher sehen wir es als unsere Pflicht an, mithilfe \n\nder uns zur Verf\u00fcgung stehenden Steuerungsm\u00f6glichkei-\n\nten f\u00fcr eine soziale Durchmischung aller Wohnviertel zu \n\nsorgen. Die Festlegung der Kappungsgrenzen, die uns das \n\nMietrechts\u00e4nderungsgesetz einr\u00e4umt, ist eine solche. \n\nF\u00fcr Neuvermietungen hat das der Bundesgesetzgeber \n\nleider nicht vorgesehen, sodass wir insbesondere in \n\nBallungsr\u00e4umen weiter von deutlich steigenden Kaltmie-\n\nten ausgehen m\u00fcssen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Nochmals: Der Woh-\n\nnungsmarkt in Sachsen ist sehr differenziert; das ist auch \n\nmeiner Fraktion bewusst. Aber genau deshalb bitte ich \n\nSie, in den von erheblichen Mietsteigerungen betroffenen \n\nGebieten den vom Bundesgesetzgeber er\u00f6ffneten Frei-\n\nraum zu nutzen. Wenn in einigen Stadtteilen innerhalb \n\nvon drei Jahren die Kaltmiete durchschnittlich um 12 % \n\nsteigt, dann gibt es eben in genau demselben Stadtteil \n\nauch Spitzen der Mieterh\u00f6hung mit deutlich \u00fcber 15 %. \n\nGenau darum geht es uns mit diesem Antrag. \n\nWer jetzt vorausschauend handelt, beugt Segregation und \n\nGentrifizierung vor. Wir wollen nicht, dass nur noch \n\nbestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen sich bezahlbaren, \n\nangemessenen Wohnraum leisten k\u00f6nnen. Wir alle als \n\nAbgeordnete mit unserer Verg\u00fctung w\u00fcrden dazugeh\u00f6ren. \n\nViele andere w\u00fcrden ausgeschlossen; das ist nicht vermit-\n\ntelbar. \n\nSpringen Sie \u00fcber Ihren Schatten \u2013 im Interesse der \n\ns\u00e4chsischen Mieterinnen und Mieter \u2013 und stimmen Sie \n\nunserem Antrag zu! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Otto, bitte. \n\nGerald Otto, CDU: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat soeben den \n\nAntrag auf Erlass einer landesrechtlichen Regelung zur \n\nBegrenzung eines \u2013 theoretischen \u2013 Anstiegs der Be-\n\nstandsmieten um nicht mehr als 15 % in drei Jahren \n\ngestellt. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist es nat\u00fcrlich richtig und auch entspre-\n\nchend zu w\u00fcrdigen, wenn man sich mit den Belangen der \n\nMieter im Speziellen besch\u00e4ftigt und sich \u00fcber den \n\nlokalen s\u00e4chsischen Wohnungsmarkt im Allgemeinen \n\nGedanken macht. Auch wir tun das verantwortungsvoll \n\nund haben dabei die Belange der Mieter und der Vermie-\n\nter sowie die sozialen Aspekte ebenfalls im Blick. \n\nZur Sache selbst! In dem am 1. Mai in Kraft tretenden \n\nMietrechts\u00e4nderungsgesetz wird den Landesregierungen \n\ndurch eine Neuregelung von \u00a7 558 Abs. 3 BGB die \n\nErm\u00e4chtigung erteilt, eine Rechtsverordnung zu erlassen, \n\ndie derzeit grunds\u00e4tzlich bestehende H\u00f6chstgrenze f\u00fcr \n\nMieterh\u00f6hungen von 20 % auf 15 % abzusenken, wenn \n\ndie ausreichende Versorgung mit Wohnraum \u201ebesonders \n\ngef\u00e4hrdet ist\u201c. Es muss also nicht nur eine Gef\u00e4hrdung, \n\nsondern eine besondere Gef\u00e4hrdung vorliegen, um eine \n\ntragf\u00e4hige Begr\u00fcndung daf\u00fcr zu haben. \n\nWie ist nun die Situation auf dem s\u00e4chsischen Woh-\n\nnungsmarkt? Einiges haben wir schon geh\u00f6rt. Ich bringe \n\nan dieser Stelle zwar nicht das Kontrastprogramm, aber \n\ndoch ein paar andere Aspekte zur Sprache. Gibt es eine \n\nGef\u00e4hrdung oder gar eine besondere Gef\u00e4hrdung der \n\nWohnraumversorgung zu vertr\u00e4glichen Mietpreisen? \n\nIch denke, selbst Pessimisten sch\u00fctteln auf diese Frage \n\nden Kopf, auch wenn es sicherlich in einigen angesagten \n\nWohnvierteln in Dresden und Leipzig bereits schwer ist, \n\neine gute Wohnung zu einem erschwinglichen Preis zu \n\nfinden; Frau Kallenbach sprach gerade davon. \n\nAber liegt deswegen bereits eine Mangelsituation oder \n\nGef\u00e4hrdung vor? Ist eine Gef\u00e4hrdung auf dem jeweiligen \n\nWohnungsmarkt nicht erst dann anzunehmen, wenn die \n\nMietpreise deutlich \u00fcber dem bundesdurchschnittlichen \n\nMietpreisniveau von derzeit 5,43 Euro Nettokaltmiete pro \n\nQuadratmeter liegen? \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nDie Einkommen liegen woanders  \n\ndeutlich h\u00f6her als bei uns!) \n\nDavon liegen wir in Sachsen noch weit entfernt. Nach \n\ndem Mikrozensus aus dem Jahr 2010 liegen wir in Sach-\n\nsen bei lediglich 4,63 Euro pro Quadratmeter Wohnfl\u00e4che. \n\nGem\u00e4\u00df dem aktuellen IVD-Wohnpreisspiegel betragen \n\ndie durchschnittlichen Mietpreise in den sieben nachge-\n\nfragtesten deutschen St\u00e4dten \u2013 D\u00fcsseldorf, Frank-\n\nfurt/Main, Hamburg, Heidelberg, M\u00fcnchen, Stuttgart \u2013 \n\n7,43 Euro pro Quadratmeter bei einfachem Wohnwert und \n\n12,69 Euro bei hohem Wohnwert. Im Vergleich dazu der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7708 \n\nDurchschnitt von Dresden, Leipzig und Chemnitz: F\u00fcr \n\neine Wohnung mit einfachem Wohnwert sind es hier \n\n4,23 Euro pro Quadratmeter, f\u00fcr eine Wohnung mit \n\nhohem Wohnwert 7,16 Euro pro Quadratmeter Wohnfl\u00e4-\n\nche. \n\nNat\u00fcrlich sind in der Landeshauptstadt Dresden die \n\nMieten aufgrund der Attraktivit\u00e4t der Stadt und des damit \n\nverbundenen Zuzugs durchaus erheblich gestiegen; in den \n\nf\u00fcnf Jahren zwischen 2006 und 2010 waren es insgesamt \n\netwa 11,2 %. Von der m\u00f6glichen Kappungsgrenze von \n\n15 % in nur drei Jahren ist das trotzdem noch weit ent-\n\nfernt. Die Tatbestandsvoraussetzungen f\u00fcr einen gesetzli-\n\nchen Eingriff liegen an der Stelle ganz einfach noch nicht \n\nvor. Zudem lassen verschiedene statistische Zahlen und \n\nIndikatoren in der n\u00e4chsten Zeit keine drastischen Miet-\n\nsteigerungen erwarten. \n\nDas Statistische Bundesamt hat im Zusammenhang mit \n\ndem Verbraucherindex f\u00fcr Deutschland ermittelt, dass die \n\nNettokaltmieten im Bundesdurchschnitt in den drei Jahren \n\nvon 2010 bis 2012 insgesamt nur um 2,9 % gestiegen \n\nsind, davon um 1,2 % im letzten Jahr. Ich gestehe zu: Das \n\nsind Bundeszahlen. \n\nAber die Bev\u00f6lkerungsentwicklung bei uns ist leider \n\nweiterhin r\u00fcckl\u00e4ufig. Es gibt jedoch erwartungsvolle \n\nSignale aus der Bauwirtschaft: Die Zahl der erteilten \n\nBaugenehmigungen f\u00fcr den Geschosswohnungsbau steigt, \n\nwas zum Beispiel in Dresden \u2013 400 Wohnungen im Jahr \n\n2010, 800 Wohnungen im Jahr 2011 \u2013 zu sehen ist. Auch \n\ndie s\u00e4chsische Bauindustrie meldet f\u00fcr den Wohnungsbau \n\nsehr gute Zahlen. Hier stieg der Gesamtumsatz im Woh-\n\nnungsbau im letzten Jahr um 25,7 %. Die sachsenweite \n\nSteigerung bei den erteilten Baugenehmigungen liegt bei \n\nbeachtlichen 32,9 %. Ich meine, das kann sich wirklich \n\nsehen lassen und tut dem s\u00e4chsischen Wohnungsmarkt \n\ngut. \n\nFakt ist: Im Freistaat Sachsen existiert derzeit keine \n\nGemeinde und auch kein Gemeindeteil, die eine besonde-\n\nre Gef\u00e4hrdung bei der ausreichenden Versorgung der \n\nBev\u00f6lkerung mit Mietwohnungen angezeigt haben oder \n\nwo dies in K\u00fcrze zu erwarten w\u00e4re. Eine landesrechtliche \n\nVerordnung zur Absenkung der Kappungsgrenze w\u00fcrde \n\nzwar das gute Gef\u00fchl erzeugen, etwas zum Wohle der \n\nMieter getan zu haben, w\u00e4re aber letztlich leider nur ein \n\nPlacebo. \n\nDeshalb halten die Koalitionsfraktionen von CDU und \n\nFDP diesen Antrag und auch den \u00c4nderungsantrag der \n\nLINKEN, der gleich noch eingebracht wird, f\u00fcr nicht \n\nzustimmungsf\u00e4hig bzw. f\u00fcr entbehrlich. \n\nGanz herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister! Bereits mit der Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung des Fachministers am 9. Mai 2012 haben wir die \n\nFragestellung sozialer Ausgestaltung der Stadtentwick-\n\nlungsprozesse in Sachsen beleuchtet. \n\nEs ist mir gestattet, am Nachmittag \u2013 manchmal begeistert \n\nman sich auch an sich selbst \u2013 aus meiner Erwiderung auf \n\ndie Fachregierungserkl\u00e4rung zu zitieren. \n\n\u201eSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Staatsmi-\n\nnister sprach heute sehr oft von nachhaltiger Stadtent-\n\nwicklung, st\u00e4dtebaulicher Nachhaltigkeit in verschiedener \n\nAnordnung. Dabei bezog er sich ausschlie\u00dflich auf die \n\nGestaltung der Auswirkungen des demografischen Wan-\n\ndels f\u00fcr den Infrastrukturr\u00fcckbau und die Anforderungen, \n\nzum Beispiel aus dem Klimawandel als energetische \n\nSanierung und kompakte Stadt der kurzen Wege. V\u00f6llig \n\nunterbelichtet, eine v\u00f6llige Leerstelle, ist die soziale \n\nDimension der Nachhaltigkeitsstrategie bei der Bew\u00e4lti-\n\ngung des Klimawandels und des demografischen Wan-\n\ndels. \u00d6ffnen wir also unser Blickfeld ein wenig, um zu \n\nverstehen, was wirklich erforderlich ist. Dabei spreche ich \n\nnoch nicht einmal von der Gefahr der teilweisen Gentrifi-\n\nzierung in unseren Gro\u00dfst\u00e4dten. \n\nTatsache und von allen Seiten unbestritten ist, dass wir es \n\nzuk\u00fcnftig mit zunehmender Altersarmut und mit einer \n\nstetig wachsenden Zahl einkommensschw\u00e4cherer und \n\n\u00e4lterer Haushalte zu tun haben. Einerseits haben vor allem \n\ndie nach 1990 gebrochenen Erwerbsbiografien zu gerin-\n\ngeren Rentenh\u00f6hen gef\u00fchrt und andererseits sind Genera-\n\ntionen von Geringverdienern, Aufstockern, Verdienern \n\nmit kleinsten Einkommen in Fragen der Rentenvorsorge \n\nregelrecht auf das Abstellgleis geraten, sind schon jetzt \n\neinkommensschw\u00e4chere Haushalte und werden es bis hin \n\nzur Altersarmut sein. Das hat massivste Auswirkungen auf \n\ndie Leistungsf\u00e4higkeit der Mieterinnen und Mieter und \n\ndamit werden wir es mit erheblichen Problemen bei der \n\nenergetischen Sanierung und der Schaffung weitgehender \n\nBarrierefreiheit f\u00fcr \u00e4lter werdende Wohnbev\u00f6lkerung zu \n\ntun haben. \n\nVor dem Hintergrund dieser soeben geschriebenen sozio-\n\n\u00f6konomischen Zusammenh\u00e4nge steht die Finanzierung \n\nder energetischen Sanierung und der Schaffung weitge-\n\nhender Barrierefreiheit \u00fcber die Mietumlage tats\u00e4chlich \n\nbegr\u00fcndet in Zweifel. Mieterseitig ist weitgehend, zumin-\n\ndest dort, wo es um Rentnerinnen und Rentner, Hartz-IV-\n\nBetroffene, Geringverdiener, Aufstocker und einkom-\n\nmensschw\u00e4chere Familien geht, das Ende der Fahnen-\n\nstange bei der Gestaltung der Nettokaltmiete erreicht.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist allerdings eben \n\nnur eine Seite der Medaille. Auf der anderen Seite muss \n\nfestgestellt werden, dass es in Sachsen nicht nur \n\nSchrumpfungsregionen gibt. Es gibt zwei Ballungsr\u00e4ume, \n\ndie von deutlichem Wachstum gekennzeichnet sind. \n\nDresden und Leipzig erfahren einen kr\u00e4ftigen Zuzug \n\nsowie einen Geburtenanstieg. Zudem nimmt wegen des \n\nZuzugs an Studierenden und allgemeiner gesellschaftli-\n\ncher Prozesse, die wir vor einiger Zeit schon einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7709 \n\ndiskutiert hatten, die Zahl der Einpersonenhaushalte \n\nsignifikant zu. \n\nBezogen auf Dresden ist festzuhalten, dass es infolge des \n\nWOBA-Verkaufs nebst fehlender Steuerungsm\u00f6glichkei-\n\nten in der Kommune und ungen\u00fcgenden Neubaus einer-\n\nseits sowie der Verknappung von entsprechendem Wohn-\n\nraum andererseits zunehmend zu Mietpreiserh\u00f6hungen \n\nkommt, bei denen vor allem private Vermieter die M\u00f6g-\n\nlichkeit der Mieterh\u00f6hung um 20 % der Nettokaltmiete \n\ninnerhalb von drei Jahren voll aussch\u00f6pfen und somit den \n\nDurchschnitt von 11,2 % erm\u00f6glichen, weil sie die Quote \n\ndadurch nach oben ziehen. \n\nInsoweit kann ich der Argumentation des Herrn Ministers \n\nin seiner Stellungnahme auf den vorliegenden Antrag \n\nzwar einerseits etwas abgewinnen, dennoch greift sie \n\noffenbar doch zu kurz, denn die Zahl 11,2 bildet den \n\nZeitraum von 2006 bis 2010 ab und liegt somit logi-\n\nscherweise mit Abstand in der Vergangenheit. Anderer-\n\nseits bezieht sich die Verordnungserm\u00e4chtigung eben auf \n\neinen k\u00fcnftigen Zeitabschnitt. Es w\u00e4re einzusch\u00e4tzen, ob \n\nsich in Gemeinden und in Gemeindeteilen, lieber Kollege \n\nOtto \u2013 nicht im gesamten Freistaat fl\u00e4chendeckend \u00fcberall \n\ngleich, relativ kleinr\u00e4umig angelegt, also in St\u00e4dten oder \n\nStadtteilen \u2013, Prozesse vollziehen, die eine befristete \n\nBegrenzung von Mieterh\u00f6hungen von 15 % in drei Jahren \n\nrechtfertigen. \n\nUm noch einmal zu der Systematik zu kommen: Nicht die \n\ndurchschnittliche Miete muss im Bestandsbereich 15 % \n\nerreicht haben oder dar\u00fcber liegen. Das hat damit \u00fcber-\n\nhaupt nichts zu tun, sondern es geht darum, dass aufgrund \n\nvon Mieterh\u00f6hungen und anderer Rahmenbedingungen \u2013 \n\nda k\u00f6nnen Sie getrost in die Stellungnahme des Herrn \n\nStaatsministers schauen, da sind die Kriterien aufgef\u00fchrt \u2013 \n\ndie ausreichende Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Miet-\n\nwohnungen zu angemessenen Bedingungen in einer \n\nGemeinde oder in Gemeindeteilen besonders gef\u00e4hrdet ist \n\nund Gebiete in einer von der Landesregierung erlassenen \n\nRechtsverordnung bestimmt sind. All dies l\u00e4sst sich f\u00fcr \n\ndie Gemeindeteile von Dresden und Leipzig durchaus \n\ndefinieren, ohne dass die durchschnittliche Miete die \n\n15 % durchbrochen haben muss. \n\nIn einer Reihe Dresdner Stadtteile k\u00f6nnen Mieterinnen \n\nund Mieter de facto nicht mehr auf andere Wohnungsbe-\n\nst\u00e4nde ausweichen, was die Mieterh\u00f6hungschancen f\u00fcr \n\nVermieter verbessert und glasklar in den Kriterienkatalog \n\nder Verordnungserm\u00e4chtigung nach \u00a7 558 BGB Abs. 3 \n\nS\u00e4tze 2 und 3 hineinreicht. Das ist das gro\u00dfe Problem. \n\nWeil die Gef\u00e4hrdung bei der Versorgung mit entsprechen-\n\ndem Wohnraum \u2013 ich spreche hier explizit von Dresden \u2013 \n\nin einigen Stadtteilen bereits jetzt, teils k\u00fcnftig, als \n\ngegeben angenommen werden muss, ist der Antrag \n\ngerechtfertigt und wird in seiner Grundaussage von uns \n\nmitgetragen, auch wenn wir die ab 1. Mai 2013 zudem \n\nnur ausnahmsweise geltenden Kappungsgrenzen von \n\n15 % im Wesentlichen als unzureichend ansehen respekti-\n\nve die ma\u00dfgebliche Gesetzes\u00e4nderung angesichts der \n\nProblemlage der Schaffung bezahlbaren Wohnraums als \n\nausgesprochenes Flickwerk betrachten. \n\nWir w\u00fcrden zur sinnvolleren Steuerung ein weitergehen-\n\ndes Vorgehen pr\u00e4ferieren, von \u00fcberteuerte Mieten be-\n\nschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen, Erneuerungssatzungen bei \n\nkommunalen Obergrenzen bis hin zur Begrenzung von \n\nMietsteigerungen, die deutlich niedriger als 15 % in drei \n\nJahren liegen. \n\nIm Sinne des jetzigen Antrages bedarf es des erforderli-\n\nchen Datenmaterials, um die Stadtteile zu definieren, f\u00fcr \n\ndie die Kappungsgrenze herabgesetzt sein soll. Deshalb \n\nauch unser \u00c4nderungsantrag zu dem vorliegenden Antrag \n\nder Fraktion GR\u00dcNE. Um dies zu erreichen und der \n\nStaatsregierung eine differenzierte wohnungspolitische \n\nStrategie zu erm\u00f6glichen, haben wir einen entsprechenden \n\n\u00c4nderungsantrag in den Gesch\u00e4ftsgang gegeben, den ich \n\nim weiteren Verlauf nachher auch noch einbringen werde. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nStange von der Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion ergreift jetzt Kollegin K\u00f6pping das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich werde \n\ngerne meinen Redebeitrag mit einem Zitat beginnen, zu \n\ndem der Herr Staatsminister Ulbig auch heute noch steht: \n\n\u201eIn Sachsen gibt es ausreichend angemessenen bezahlba-\n\nren Wohnraum. Das gilt auch f\u00fcr Menschen mit niedrigem \n\nEinkommen. Das wird auch in Zukunft so bleiben.\u201c Das \n\nwar ein Zitat aus der 63. Sitzung des Landtages vom \n\n27. September 2012, in die die SPD einen Antrag zum \n\nsozialen Wohnungsbau in Sachsen eingebracht hatte. \n\nGleichzeitig hat es am 23.03.2013 eine Veranstaltung des \n\nS\u00e4chsischen Mieterbundes gegeben, wo leider die CDU- \n\nund die FDP-Fraktion nicht anwesend waren. Dort ist \n\nganz klar noch einmal gesagt worden: Auch in Sachsen \n\nboomt der Wohnungsbau \u2013 Herr Otto hatte das ausgef\u00fchrt \n\n\u2013, aber es ist auch gesagt worden, dass mit diesem neuen \n\nWohnungsbau, also nicht sozialem Wohnungsbau, die \n\nangestrebten Mieten, von denen wir heute reden, nicht zu \n\nhalten sind. Das hei\u00dft, es wird teurer werden. Deswegen \n\nm\u00fcssen wir sagen, es war vielleicht in der Vergangenheit \n\nm\u00f6glich, dass wir bezahlbaren sozialen Wohnraum zur \n\nVerf\u00fcgung stellen konnten. Das kann aber in Zukunft \n\nnicht mehr sein, wenn wir so weitermachen wie bisher. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nF\u00fcr die SPD ist klar, Wohnen ist ein soziales Gut. Der \n\nUmgang mit Wohnen und Mieten ist daher eine politische \n\nFrage, die wir nicht alleine dem Markt \u00fcberlassen d\u00fcrfen. \n\nDeswegen werden wir dem Antrag der GR\u00dcNEN und \n\nauch dem \u00c4nderungsantrag der LINKEN nat\u00fcrlich zu-\n\nstimmen. Allerdings greift der Antrag der GR\u00dcNEN nur \n\neinzelne Aspekte heraus, und zwar den, der gem\u00e4\u00df dem \n\nnovellierten Mietrechts\u00e4nderungsgesetzes von den L\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7710 \n\ndern entschieden werden kann. Problem dabei ist, dass \n\ndas Mietrechts\u00e4nderungsgesetz generell fragw\u00fcrdig und \n\nkritisch zu beurteilen ist. Der Mieterbund beurteilt das \n\nGesetz als inakzeptabel. Au\u00dferdem sollten die Kappungs-\n\ngrenzen bundesweit generell einheitlich geregelt werden. \n\nHinzu kommt, die Regelung gilt nur f\u00fcr Bestandsmieten. \n\nBei Neuvermietung gibt es keine Beschr\u00e4nkung beim \n\nAnheben der Mieten. \n\nGenerell muss es uns darum gehen, bezahlbaren Wohn-\n\nraum zu erhalten bzw. neu zu schaffen und die Mieter-\n\nrechte zu st\u00e4rken. Dazu geh\u00f6ren unter anderem Preisober-\n\ngrenzen f\u00fcr Neuvermietungen h\u00f6chstens 10 % \u00fcber der \n\norts\u00fcblichen Vergleichsmiete. \n\nAuch zum Bestellerprinzip beim Maklerrecht hat die \n\nSPD-Fraktion einen Antrag gestellt. Trotz des Verspre-\n\nchens von Staatsminister Ulbig wird bezahlbarer Wohn-\n\nraum in Sachsen knapp. Auf die Situation in Dresden ist \n\nbereits mehrfach eingegangen worden: maklerrelevanter \n\nLeerstand bei unter 5 %. In Dresden herrscht bereits \n\nWohnraummangel. Nat\u00fcrlich ist das immer quartiersm\u00e4-\n\n\u00dfig zu betrachten. Ziel der Stadt sind 10 % maklerrelevan-\n\nter Leerstand. Erst dann kann der Wohnungsmarkt davon \n\nsprechen, dass Angebot und Nachfrage mit preismindern-\n\nden Effekten eintreten kann. \n\nAuch die Situation in Leipzig ist angesprochen worden. \n\nDie Leerstandsquote nimmt dort rapide ab. Leipzig ist \n\nimmer als das Beispiel hervorgehoben worden, wo es \n\nnoch den meisten Wohnungsleerstand gibt. Pro Zuz\u00fcge \n\nnach Leipzig und im Jahr 2012 waren das rund 10 000 \n\nEinwohner; im Jahr 2000 gab es noch einen Leerstand \n\nvon 69 000 Einwohnern. Dann setzte der Trend ein, dass \n\ndie Menschen aufs Land gezogen sind, sodass wir 2012  \n\n34 000 leere Wohnungen hatten. Im Jahr 2013 sinkt das \n\nbereits auf 20 000 leere Wohnungen. Folge ist, dass die \n\nMieten steigen \u2013 auch das hat meine Kollegin Kallenbach \n\nbereits ausgef\u00fchrt \u2013, in den letzten zehn Jahren um 10 %. \n\nWir reden hier immer von der Kappungsgrenze von 15 %. \n\nAuch das wurde bereits erw\u00e4hnt. Es geht immer um \n\ndurchschnittliche Werte, 11 % Steigerungsrate in Dresden. \n\nHier geht es aber um die Spitzen, wo wir sagen, diese \n\nm\u00fcssen gekappt werden. Es geht nicht um die generelle \n\nFrage. Der Wohnungsmangel in Leipzig ist also nur noch \n\neine Frage der Zeit. Man kann das ausrechnen. In zwei \n\nJahren, wenn also der Zuzug nach Leipzig jeweils um \n\n10 000 Einwohner steigt, haben wir bereits akuten Woh-\n\nnungsmangel in Leipzig. Das m\u00fcssen wir bek\u00e4mpfen. Das \n\nwird ein Problem. Wir d\u00fcrfen nicht zusehen, bis es so weit \n\nist. Deswegen hat der Oberb\u00fcrgermeister von Leipzig \n\nbereits gesagt, dass es einen sozialen Wohnungsbau geben \n\nmuss. \n\nBundesweit gibt es infolge der F\u00f6deralismusreform \n\nj\u00e4hrlich 518 Millionen Euro f\u00fcr die soziale Wohnraum-\n\nf\u00f6rderung. Dieses Geld wird an die Bundesl\u00e4nder ausge-\n\nreicht und von diesen verteilt. Soviel ich wei\u00df, gibt es in \n\nSachsen ein solches Programm nicht. Dies ist aber sicher \n\nnotwendig, um bezahlbaren Wohnraum auch in Zukunft \n\nzu sichern. Deswegen, Herr Minister Ulbig, m\u00fcssen wir \n\njetzt handeln, wenn Sie wirklich zu Ihrem Versprechen \n\nstehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau K\u00f6pping von \n\nder SPD-Fraktion folgt jetzt f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr \n\nKollege Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Frau Kallenbach, Sie \n\nsagten in Ihrem Redebeitrag, dass Sie Anzeichen sehen, \n\ndass in bestimmten Stadtteilen die Mieten dramatisch \n\nansteigen \u2013 von 5,50 Euro auf sogar 6 Euro. Sind das die \n\nAnzeichen f\u00fcr entfesselte M\u00e4rkte? Ist das schon unbe-\n\nzahlbar? Ich denke, wir sollten ein bisschen mehr Realit\u00e4t \n\nund Sachlichkeit an den Tag legen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nWenn die Kaltmieten von 4,50 Euro tats\u00e4chlich um 10 % \n\nsteigen, weil man zum Beispiel etwas gemacht hat, \n\nrenoviert oder saniert hat, wenn man vielleicht moderne \n\nHeizungssysteme eingebaut hat, wenn man andere Dinge \n\ngemacht hat, die nicht durch die direkte Sanierungskos-\n\ntenumlegung in dem normalen Bereich abgebildet sind, \n\ndann hat man sogar noch bei den Nebenkosten Einspa-\n\nrungen, die sich bei der Kaltmiete nicht ignorieren lassen. \n\nDann hat auch der Mieter etwas davon. Das ist in diesen \n\nstatistischen Werten alles mit drin. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMike Hauschild, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Danke, Kollege Hauschild. \n\nW\u00fcrden Sie mir recht geben in der Aussage, dass die \n\nH\u00f6he der Nettokaltmiete je Quadratmeter in der Bewer-\n\ntung, ob es zu viel ist, in Abh\u00e4ngigkeit vom Einkommen \n\nbetrachtet werden muss? \n\nMike Hauschild, FDP: Wenn man etwas relativ sehen \n\nm\u00f6chte, muss man nat\u00fcrlich eine Abh\u00e4ngigkeit haben. Es \n\nwurde das Beispiel gebracht, dass in Dresden 5,50  bzw. \n\n6 Euro schon dramatisch hoch sind, wo wir doch in \n\nDresden Durchschnittseinkommen haben, die diese \n\n6 Euro durchaus als tragbaren Mietpreis sehen. Insofern \n\nhaben Sie v\u00f6llig recht, dass das Einkommen eine Relation \n\nzum Mietpreis hat. Gerade deswegen sind 5,50 Euro und \n\n6 Euro f\u00fcr eine ordentliche Wohnung keinesfalls zu viel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Fraktion der GR\u00dcNEN hat mal wieder einen Blick \n\nnach Berlin geworfen und versucht einmal mehr, bundes-\n\npolitische Themen auf die Ebene des Freistaates zu \n\n\u00fcbertragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7711 \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Was?) \n\nEin beliebtes Feld daf\u00fcr \u2013 da brauchen Sie gar nicht so \n\nverwundert sein, Frau Kallenbach, das ist \u00fcblich bei Ihnen \n\n\u2013 ist in letzter Zeit der Bereich des Mietrechts. Die verei-\n\nnigte links-gr\u00fcne Opposition versucht sich bei der Frage \n\ngegenseitig zu \u00fcberbieten, wer die vermeintlich mieter-\n\nfreundlichsten Vorschl\u00e4ge hat und damit das vermeintlich \n\nsozialste Profil. Leider haben Sie aber bei dem Themen-\n\ntransfer in den S\u00e4chsischen Landtag bei der Materie \n\nKappungsgrenze mal wieder \u00fcbersehen, dass die Gege-\n\nbenheiten in Sachsen ganz andere sind als in manchem \n\nwestdeutschen Ballungsraum. Von Zust\u00e4nden wie in \n\nHamburg, Frankfurt oder M\u00fcnchen sind wir hier ganz \n\nweit entfernt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE: Wollen wir es dazu kommen lassen?) \n\n\u2013 Ja, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir so viel Arbeitspl\u00e4tze und so \n\nviel Wertsch\u00f6pfung h\u00e4tten wie in Hamburg, Frankfurt und \n\nM\u00fcnchen \u2013 wenn das Ihre Frage w\u00e4re. Ansonsten k\u00f6nnen \n\nSie gern eine Zwischenfrage stellen. \n\nIn der Stellungnahme des Innenministeriums k\u00f6nnen Sie \n\nnachlesen, dass sogar in der besonders nachgefragten \n\nLandeshauptstadt Dresden der Mietenanstieg in den \n\nJahren 2006 bis 2010 durchschnittlich nur 11,2 % betrug, \n\nalso sogar hier unter der m\u00f6glichen Kappungsgrenze von \n\n15 % liegt. Der Bundesgesetzgeber fordert aber als \n\nVoraussetzung f\u00fcr die von Ihnen geforderte Landesrege-\n\nlung, dass die ausreichende Versorgung der Bev\u00f6lkerung \n\nmit Mietwohnungen zu angemessenen Bedingungen \u2013 da \n\nkommen wir wieder dazu \u2013 in einer Gemeinde oder einem \n\nGemeindeteil besonders gef\u00e4hrdet ist. Genau das liegt \n\nnicht vor und ist auch nicht zu erwarten. Diese Vorausset-\n\nzungen, die Sie zwar angesprochen haben, ignorieren Sie \n\nin Ihrem Antrag aber komplett. \n\nIm Gegenteil, in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung sprechen Sie \n\nsogar von einem Problem in den s\u00e4chsischen Mittelst\u00e4d-\n\nten. Soso. Leider nennen Sie uns in Ihrem Antrag keine \n\nbetroffene Kommune. Die Realit\u00e4t vor Ort sieht doch \n\nimmer noch ganz anders aus. Viele Vermieter in den \n\nkleineren Kommunen und den Mittelst\u00e4dten w\u00e4ren \n\nheilfroh, wenn sie ihre Wohnungen f\u00fcr 4,50 Euro bis \n\n5 Euro vermieten k\u00f6nnten. Sie verkennen die Realit\u00e4t in \n\nSachsen. Sch\u00f6n und gut. Das ist nicht \u00fcberraschend. Viel \n\nschlimmer ist, dass Ihr Antrag in eine v\u00f6llig falsche \n\nRichtung geht. Was erreichen Sie denn mit dieser niedri-\n\ngen Kappungsgrenze? Ich sage es Ihnen: Sie treffen \n\nhaupts\u00e4chlich die privaten Vermieter, diejenigen, die nach \n\nZwangsversteigerung und anderen Wohnungsk\u00e4ufen \n\nVerantwortung \u00fcbernommen haben und der Mietpreis \n\nvorher schon g\u00fcnstig angesetzt war. Da kommen wir \n\nn\u00e4mlich dazu, wenn von 4 Euro bis 4,50 Euro 10 % \n\nerh\u00f6ht werden, weil man etwas reinsteckt, renoviert, \n\nsaniert, dann sind das zwar prozentual hohe Summen, \n\naber es ist in der Summe nicht wirklich viel. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDiese Vermieter bestrafen Sie mit Ihrer Politik noch daf\u00fcr, \n\ndass sie diese Wohnungen \u00fcbernommen haben und etwas \n\ndran machen. Die gro\u00dfen Wohnungsgenossenschaften und \n\nWohnungsgesellschaften vermieten sowieso bereits zu \n\nreellen Marktpreisen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nMike Hauschild, FDP: Ja, gern. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Kollege Hauschild, \n\nSie sprachen von zehnprozentiger Mietsteigerung. W\u00fcr-\n\nden Sie mir zumindest recht geben, dass 10 % weniger als \n\n15 % sind? \n\nMike Hauschild, FDP: Mathematisch sind wir da sogar \n\nauf einer Linie. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nMike Hauschild, FDP: Allerdings rede ich von der \n\neinmaligen Steigerung von 10 % und nicht von drei \n\nJahren. Aber so weit wollen wir uns jetzt nicht darauf \n\neinlassen. \n\nGerade privaten Vermietern nehmen Sie bei Ihren Pl\u00e4nen \n\njeglichen Anreiz, zus\u00e4tzlichen Wohnraum zu schaffen \n\noder zu \u00fcbernehmen. \n\n(Beifall des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nSo erreichen Sie genau das Gegenteil von Ihrem angebli-\n\nchen Ziel. Sie rufen ein Wohnungsproblem erst mit \n\nhervor. Das ist alles, aber eines gewiss nicht \u2013 soziale \n\nPolitik. Deswegen k\u00f6nnen wir Ihren Antrag nur ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Hau-\n\nschild f\u00fcr die FDP-Fraktion. Die NPD-Fraktion? \u2013 Oh, \n\nEntschuldigung, bevor wir zum n\u00e4chsten Redner kom-\n\nmen, sehe ich jetzt am Mikrofon 2 Herrn Gerstenberg mit \n\neiner Kurzintervention. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Danke. Herr \n\nKollege Hauschild, und es betrifft ebenso Kollegen Otto \n\nund die Antwort des Staatsministers. Ich glaube, wenn wir \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag mit einer solch wichtigen \n\nsozialpolitischen Diskussion ernst genommen werden \n\nwollen, dann m\u00fcssen wir differenzieren und d\u00fcrfen nicht \n\nmit Durchschnitten und Unkenntnis gl\u00e4nzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nSie haben zum Teil die Modernisierungsumlage hier mit \n\nhineingebracht. Das ist eine ganz andere Diskussion, \n\nwenn eine Wohnung modernisiert wird. Uns geht es \n\ndarum zu differenzieren, weil die Lage im Freistaat \n\nSachsen zutiefst differenziert ist. \n\nSie kennen die Situation in Dresden vielleicht etwas \n\nschlechter als ich. Ich darf Ihnen Folgendes sagen: Bereits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7712 \n\nim Jahr 2010 gab es einen Mangel an Wohnungen, begin-\n\nnend mit Dreiraumwohnungen. Noch st\u00e4rker war der \n\nMangel bei gr\u00f6\u00dferen Wohnungen. Der Grund daf\u00fcr ist, \n\ndass in dieser Landeshauptstadt gl\u00fccklicherweise ein \n\nstarker Zuzug von jungen Leuten und ein starker Gebur-\n\nten\u00fcberschuss zu verzeichnen sind. Diese jungen Familien \n\nsuchten bereits im Jahr 2010 und danach immer st\u00e4rker \n\nnach Wohnraum. Sie sind auf eine extreme Wohnsituation \n\ngesto\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nInfolgedessen sind die Mieten angestiegen. Herr Staats-\n\nminister, deswegen hilft uns ihr Wert nicht weiter. Ich \n\nhabe Sie einst als Oberb\u00fcrgermeister in Pirna geachtet. \n\nEin Wert aus den Jahren 2006 bis 2010 hilft uns aber \n\nkeinen Schritt weiter, um die Situation des Jahres 2013 zu \n\nbeschreiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nNehmen Sie dieses Instrument. Schauen Sie in die Ge-\n\nmeinde Dresden und in die Gemeindeteile. Sie werden die \n\nAnforderungen, die der Bundesgesetzgeber aufgestellt \n\nhat, als erf\u00fcllt ansehen. Nutzen Sie dieses Instrument! \n\nLassen Sie es nicht dazu kommen, dass in Dresden eine \n\nSituation wie in M\u00fcnchen oder Berlin eintritt! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun folgt die Reaktion \n\nauf den Redebeitrag; Herr Kollege Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Herr Gerstenberg, wenn Sie ernst \n\ngenommen werden m\u00f6chten, sollten Sie als GR\u00dcNE \n\nendlich akzeptieren, dass nicht nur Ihre Meinung die \n\nalleinig richtige ist. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie unterstellen mir, dass ich keine Ahnung von dem \n\nMarkt in Dresden h\u00e4tte. Mit welcher Frechheit unterstel-\n\nlen Sie mir das \u00fcberhaupt? Woher wollen Sie wissen, \n\nwelche Informationen mir vorliegen? Die Mietpreise auf \n\ndem Wohnungsmarkt waren in den letzten Jahren durch \n\nden Leerstand und den Zuzug so tief gesunken, dass \n\nbestimmte Wohnungskategorien wie beispielsweise \n\nDreiraum- und Vierraumwohnungen so billig angeboten \n\nwurden. Das macht eine Anpassung an ein normales Ma\u00df \n\nnotwendig. \n\nSie klammern sich an Prozenten fest. Ich sagte es in \n\nmeinem Redebeitrag. Wir reden von Euros und nicht von \n\nProzenten. Wir reden von einem normalen Ma\u00df, wohin \n\nsich die Mieten entwickeln. Ja, es gibt immer wieder zu \n\nwenige Wohnungen in der einen oder anderen Kategorie. \n\nDas ist ganz normal. Was Sie sagen, macht es nicht \n\nbesser. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerreihe fort. F\u00fcr die NPD-Fraktion ergreift das Wort \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke. Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die schwierige Mietsituation in den \n\ns\u00e4chsischen Ballungszentren wird von der Staatsregierung \n\nimmer noch nicht ernst genommen. Herr Minister Ulbig \n\nsieht hier sogar einen entspannten Wohnungsmarkt und \n\nfindet eine \u00fcber elfprozentige Steigerung in den letzten \n\nvier Jahren nicht besorgniserregend, weil sie unter der \n\nKappungsgrenze liegt. \n\nNat\u00fcrlich ist klar, dass die GR\u00dcNEN eine massive Klien-\n\ntelwirtschaft betreiben. Die Mietentwicklung betrifft \n\n\u00fcberwiegend ihre urbanen W\u00e4hlerschichten. \n\nFakt ist aber auch, dass immer mehr Menschen ihre \n\nWohnungen aufgeben m\u00fcssen, weil sie unbezahlbar \n\ngeworden sind. Das bedeutet, dass zumeist Rentner, \n\nGeringverdiener und Alleinerziehende aus den Innenst\u00e4d-\n\nten an die Stadtr\u00e4nder vertrieben werden. Eine Staatsre-\n\ngierung mit sozialem Verantwortungsgef\u00fchl w\u00fcrde hier \n\ngegensteuern und \u00fcber die M\u00f6glichkeiten des sozialen \n\nWohnungsbaus daf\u00fcr sorgen, dass keine weiteren Armuts-\n\nsiedlungen, also soziale Brennpunkte, entstehen. \n\nLaut einer aktuellen Studie des Pestel-Instituts fehlen \n\nderzeit allein in Sachsen 342 000 Sozialwohnungen. Das \n\nverwundert umso mehr, da die Staatsregierung erst vor \n\nKurzem eingestehen musste, dass die Anzahl der miet-\n\npreis- und belegungsgebundenen Wohnungen seit dem \n\nJahr 2002 konsequent abnimmt und derzeit sachsenweit \n\nbei 83 303 Wohnungen liegt. Ich wiederhole die Zahl \n\nnoch einmal: 83 303 bestehende Sozialwohnungen bei \n\neinem bekannten Bedarf von 425 000 Wohnungen. \n\nViele Sozialwohnungen wurden in den letzten Jahren \n\ngezielt an Investoren verkauft, die nur investieren wollten, \n\nwenn Miet- und Belegungsbindungen wegfallen und die \n\nMieten heftig angezogen werden. Hierbei ist die Staatsre-\n\ngierung ebenso unt\u00e4tig gewesen und hat der Entwicklung \n\ntatenlos zugesehen. Noch bleiben gr\u00f6\u00dfere Demonstratio-\n\nnen von Mietern gegen die politisch Verantwortlichen aus. \n\nWas wir heute nur aus Hamburg und Berlin kennen, kann \n\nmorgen auch in Dresden oder Leipzig passieren. Nicht \n\numsonst hat die Bundesebene reagiert und den L\u00e4ndern \n\ndie hier beantragte M\u00f6glichkeit zur Beschr\u00e4nkung von \n\nMieterh\u00f6hungen f\u00fcr konkrete Gebiete zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. Die Staatsregierung m\u00fcsste das Problem endlich \n\neinmal erkennen und handeln. Das notwendige Bundesge-\n\nsetz liegt vor und tritt am 1. Mai 2013 in Kraft. \n\nEs ist schon unverst\u00e4ndlich genug, dass viele s\u00e4chsische \n\nMieter alle 15 Monate eine Mieterh\u00f6hung ertragen m\u00fcs-\n\nsen, ohne sich dagegen wehren zu k\u00f6nnen. P\u00fcnktlich wie \n\nein Uhrwerk treffen Mieterh\u00f6hungen ein und reizen damit \n\ngesetzliche Erh\u00f6hungsgrenzen voll aus. Der vorliegende \n\nAntrag der GR\u00dcNEN m\u00f6chte daf\u00fcr sorgen, dass es \n\nzuk\u00fcnftig wenigstens eine Begrenzung der st\u00e4ndigen \n\nMieterh\u00f6hungen gibt. F\u00fcr die Regierungskoalition d\u00fcrfte \n\nes keinen Grund geben, nicht zuzustimmen. In der Stel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7713 \n\nlungnahme wird argumentiert, dass die Mietsteigerungen \n\nin Sachsen unter der hier geforderten Grenze liegen. Es \n\nd\u00fcrfte somit kein Problem f\u00fcr Sie sein, diesem Antrag \n\nzuzustimmen. Wir tun es auch. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach Frau Sch\u00fc\u00dfler. Gibt es aus den Fraktionen heraus \n\nRedebedarf f\u00fcr eine zweite Rednerrunde? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. M\u00f6chte die einbringende Fraktion das \n\nWort ergreifen? \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE:  \n\nEinbringend bin ich!) \n\nGibt es bei Ihnen noch Redebedarf? \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDann beginnen wir mit einer zweiten Rednerrunde. Die \n\neinbringende Fraktion GR\u00dcNE hat erneut das Wort. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Wenn sich keiner \n\nmeldet, wollte ich ein abschlie\u00dfendes Wort sagen! \n\n\u2013 Zuruf: Schlusswort!) \n\nDas kommt noch. M\u00fcssen wir eine zweite Runde er\u00f6ff-\n\nnen? \u2013 Herr Stange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, m\u00f6chten \n\nSie in einer zweiten Runde das Wort ergreifen? Deshalb \n\nhabe ich gefragt. \u2013 Bitte, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich komme noch \n\neinmal zur Systematisierung des Problems. Erstens geht \n\nes bei diesem Antrag um Bestandsmieten. Es geht nicht \n\num die Mieten f\u00fcr Neuvermietungen. Zweitens geht es \n\nnicht darum, in Sachsen massenhaft sozialen Wohnungs-\n\nbau zu betreiben. Mit der Zahl von 340 000 Sozial-\n\nwohnungen hatten wir uns schon auseinandergesetzt. Die \n\nPestel-Studie ist in diesem Punkt methodischer Bl\u00f6dsinn. \n\nDas muss man einmal so offen und deutlich sagen. Es ist \n\nmethodischer Unsinn. Das haben wir in diesem Haus \n\nschon einmal er\u00f6rtert. Die Sozialwohnungen, bei denen \n\ndie Bindefrist ausgelaufen ist, verschwinden nicht schlag-\n\nartig vom Markt. Die Mieter werden auch nicht aus ihrer \n\nWohnung geschmissen oder ziehen aus. Sie wohnen nach \n\nwie vor in ihren Wohnungen. Man muss vorsichtig mit \n\nden jungen Pferden sein. \n\nHier geht es tats\u00e4chlich darum, in einer Stadt wie bei-\n\nspielsweise Dresden, in der mehrere Probleme wie der \n\nZuzug, die Geburtenrate und vor allem die Steuerungsun-\n\nf\u00e4higkeit durch den Totalverkauf der WOBA zusammen-\n\nkommen, steuernd einzugreifen. \n\nMan kann ebenso nicht sagen, dass 11,2 % unter 15 % \n\nliegen. Ich habe vorhin versucht, dies darzustellen. 11,2 % \n\nim Durchschnitt hei\u00dft Folgendes: Es gibt einen Anteil, der \n\ndarunter liegt, und es gibt einen Anteil, der dar\u00fcber liegt. \n\nWenn ein Anteil dar\u00fcber liegt, kann er durchaus die \n\nMarke von 20 % erreichen. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nDas machen Vermieter durchaus. Das hat nicht unbedingt \n\netwas mit einer Modernisierung zu tun. Kollege Gersten-\n\nberg hatte dies bereits ausgef\u00fchrt. Es hat nat\u00fcrlich etwas \n\nmit der \u201enormalen\u201c Mieterh\u00f6hung zu tun. Diese ist f\u00fcr \n\nmanche eben normal. \n\nWenn das Verh\u00e4ltnis von Kaltmieth\u00f6he und Einkommen \n\naus den Fugen ger\u00e4t, versuchen Mieter auszuweichen. \n\nDas funktioniert in einigen Stadtteilen in Dresden nicht \n\nmehr, weil kein Wohnraum mehr vorhanden ist. Das ist \n\ndas Problem in Kurzfassung. Ich habe mich wirklich \n\nkurzgefasst. Deshalb ist dieser Antrag wichtig. Deshalb ist \n\nes auch wichtig, die Staatsregierung aufzufordern, eine \n\nsolche Rechtsverordnung zu erlassen \u2013 vor allem gemein-\n\nsam mit der kommunalen Ebene. Ich bin nun schon bei \n\nunserem \u00c4nderungsantrag angekommen. Sie muss mit der \n\nkommunalen Ebene bestimmen, um welche Gemeinden \n\nund Gemeindeteile, Stadtteile oder Stadtquartiere es sich \n\nhandelt, um die Rechtsverordnung zielgerichtet erlassen \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Stange \n\nvon der Fraktion DIE LINKE. Gibt es noch andere Frak-\n\ntionen in dieser zweiten Rednerrunde, die das Wort \n\nergreifen m\u00f6chten? \u2013 Ich meine nicht das Schlusswort \n\noder einen anderen Beitrag. Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Das Wort ergreift \n\nHerr Innenminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\n\nneten! Erstens m\u00f6chte ich sagen, dass die Staatsregierung \n\ndie M\u00f6glichkeit begr\u00fc\u00dft, mit dem neuen Mietrecht eine \n\nKappungsgrenze f\u00fcr Mietpreiserh\u00f6hungen per Verord-\n\nnung auch im Freistaat Sachsen festlegen zu k\u00f6nnen. Es \n\nist grunds\u00e4tzlich wichtig, um im Falle einer Wohnungs-\n\nknappheit \u2013 dar\u00fcber ist diskutiert worden \u2013 unverh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfig hohe Mieten zu verhindern. In welchen F\u00e4llen \n\ndieses Instrument angewendet werden darf, ist im Gesetz \n\ngenau geregelt und wurde gerade von mindestens einem \n\nVorredner detailliert vorgetragen. Deshalb werde ich jetzt \n\ndarauf verzichten. Es ist auch redlich, \u00fcber dieses Thema \n\nzu diskutieren. Insofern ist der Antrag zumindest hier im \n\nLandtag richtig. \n\nAnders, Frau K\u00f6pping, sehe ich Ihre Einlassung. Sie \n\nhaben das Mietrechts\u00e4nderungsgesetz grunds\u00e4tzlich \n\ninfrage gestellt, was mich wiederum insofern wundert, als \n\ndas Mietrechts\u00e4nderungsgesetz gerade zum 1. Februar \n\ndieses Jahres in Kraft getreten ist und eine ganze Menge \n\nKollegen L\u00e4nderbauminister auch Ihrer Partei angeh\u00f6ren. \n\nWenn man der Meinung gewesen w\u00e4re, dass dieses \n\nGesetz untauglich ist, um auf einzelne Probleme zu \n\nreagieren, h\u00e4tte man durchaus, wie das sonst \u00fcblich ist, \n\nden Vermittlungsausschuss anrufen k\u00f6nnen, um daf\u00fcr \n\nSorge zu tragen, dass eine solche Regelung, die man f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7714 \n\nuntauglich h\u00e4lt, nicht erst Gesetzeskraft gewinnt. Aber \n\njetzt, nachdem wir es erst seit wenigen Tagen als Gesetz \n\nhaben, sollten wir bundesweit schauen, ob dieses Instru-\n\nment tats\u00e4chlich geeignet ist oder nicht. Das vielleicht zu \n\ndieser Einlassung. \n\nDer Sinn der Regelung insgesamt besteht darin, einem \n\nakuten Mangel an bezahlbarem Wohnraum entgegenzu-\n\nwirken. Einige sehen diesen Mangel jetzt schon. Wir \n\nhaben es gerade geh\u00f6rt, Sie leiten dies aus den sinkenden \n\nLeerstandsquoten in den s\u00e4chsischen Ballungszentren ab. \n\nDas greift aber nach unserer Ansicht durchaus zu kurz; \n\ndenn es werden Aspekte f\u00fcr das Absenken der Kappungs-\n\ngrenze ignoriert. Das sind durchaus wesentliche Zahlen. \n\nDie Mietpreisentwicklung wurde angesprochen. Von 2006 \n\nbis 2010, also innerhalb von f\u00fcnf Jahren, gab es einen \n\nAnstieg um 11,2 %. Er lag damit deutlich unter der \n\nfestgelegten Obergrenze von 15 % in drei Jahren. Sach-\n\nsenweit ist die Situation so, dass die Mieter durchschnitt-\n\nlich 4,63 Euro je Quadratmeter zahlen. Das liegt auch \n\nunter dem Bundesdurchschnitt von 5,43 Euro. \n\nDie Steigerung von mehr als 15 % in den n\u00e4chsten drei \n\nJahren ist dar\u00fcber hinaus nach den Erkenntnissen, die wir \n\nderzeit haben, nicht zu erwarten. Eine akute Gef\u00e4hrdung \n\nliegt also schlichtweg nicht vor. Eine Absenkung ohne \n\neine besondere Gef\u00e4hrdung w\u00e4re aber nicht im Sinne des \n\nGesetzes, gegebenenfalls sogar rechtswidrig und w\u00fcrde \n\neiner gerichtlichen Pr\u00fcfung nicht standhalten. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nEs ist durchaus gut, dass wir in unseren St\u00e4dten, in \n\neinigen St\u00e4dten auch von der Bev\u00f6lkerung her, eine \n\npositive Entwicklung haben. Es ist klar, dass sich daraus \n\nlogischerweise stadtteilspezifische Unterschiede ergeben. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nAber eines m\u00f6chte ich noch einmal klarstellen: Der \n\nZweck des Gesetzes besteht nicht darin, Mieten in beson-\n\nders beliebten Wohngegenden k\u00fcnstlich niedrig zu halten, \n\nsondern es geht darum sicherzustellen, dass ausreichend \n\nbezahlbarer Wohnraum zur Verf\u00fcgung steht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sind sogar zwei. Wir \n\nbeginnen mit Herrn Kollegen Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staats-\n\nminister. Vielleicht habe ich das etwas falsch gelesen. Ich \n\nhabe es zumindest nicht entdecken k\u00f6nnen: In welcher \n\nVorschrift des \u00a7 558 BGB ist festgelegt, dass die durch-\n\nschnittliche Mieterh\u00f6hung in den drei Jahren 15 % errei-\n\nchen oder \u00fcberschreiten muss, damit die Kappungsgrenze \n\nabgesenkt werden kann? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die Voraus-\n\nsetzungen, um diese Regelung anzuwenden, haben Sie \n\nvorhin angesprochen. Sie ist nur dort zul\u00e4ssig, wo die \n\nausreichende Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Mietwoh-\n\nnungen zu angemessenen Bedingungen in einer Gemeinde \n\noder in einem Gemeindeteil besonders gef\u00e4hrdet ist. Dann \n\nkann sozusagen auf diese 15 % innerhalb von drei Jah-\n\nren \u2013 \u2013 \n\nDeshalb muss man diese Voraussetzungen daf\u00fcr pr\u00fcfen. \n\nWenn wir jetzt einen Zeitraum hatten \u2013 zugegebenerma-\n\n\u00dfen, wir reden \u00fcber den Zeitraum von 2006 bis 2010 \u2013, \n\nwo wir nur 11,2 % Anstieg hatten, ist an dieser Stelle die \n\nVoraussetzung nicht gegeben. Aber vielleicht lassen Sie \n\nmich den Satz noch sagen, um eventuell ein St\u00fcck das \n\nProblem deutlich zu machen; denn wir nehmen das \n\nThema der Mietengerechtigkeit sehr ernst. Deshalb \n\nwollen wir im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten auch eine \n\ngenauere Prognose haben, Herr Gerstenberg, und viel-\n\nleicht kommen wir an dieser Stelle ein St\u00fcck weit dem \n\nProblem n\u00e4her. \n\nDenn wir wollen wissen, wo im Freistaat eine vom \n\nBundesgesetzgeber definierte Gef\u00e4hrdung eintreten \n\nk\u00f6nnte. Deshalb haben wir den SSG gebeten, im Auftrag \n\nder Staatsregierung jetzt eine landesweite Umfrage \n\ndurchzuf\u00fchren. Jede Kommune soll dort die einschl\u00e4gigen \n\nKriterien pr\u00fcfen. Danach k\u00f6nnen wir schon viel eher \n\nsagen, ob das ein reales Problem ist oder eben nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut, das war jetzt die \n\nZwischenfrage von Herrn Stange. H\u00f6ren wir erst einmal \n\ndie n\u00e4chste Zwischenfrage von Herrn Gerstenberg? \u2013 \n\nHerr Kollege Gerstenberg, Ihre Zwischenfrage, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: An dieser Stelle \n\nkommen wir sicher zusammen, Herr Innenminister. Aber \n\nmeine Frage geht in eine andere Richtung. Sie wissen wie \n\nich, dass die Mieten bundesweit in den letzten zwei bis \n\ndrei Jahren einen steilen Anstieg genommen haben. \n\nStehen Sie vor diesem Hintergrund zu Ihrer Aussage, dass \n\nin ganz Sachsen eine entspannte Mietwohnungssituation \n\nvorhanden ist und dass es in den n\u00e4chsten Jahren in keiner \n\nGemeinde und in keinem Gemeindeteil Schwierigkeiten \n\ngeben wird, Mieterinnen und Mieter mit angemessenem \n\nWohnraum zu versorgen? Das war in der Rede eben noch \n\neinmal Ihre Aussage. Stehen Sie dazu? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Wir haben \n\ndie Diskussion mehrfach gef\u00fchrt, und ich will es gerne \n\nnoch einmal sagen. Wir haben grunds\u00e4tzlich aus der \n\nPerspektive des Freistaates Sachsen einen entspannten \n\nWohnungsmarkt. Wir haben in St\u00e4dten und Gemeinden \u2013 \n\ndas trifft im \u00dcbrigen f\u00fcr alle St\u00e4dte und Gemeinden im \n\nFreistaat Sachsen zu \u2013 noch Leerstand. Der ist unter-\n\nschiedlich gro\u00df und in den Stadtteilen unterschiedlich \n\nverteilt. Nat\u00fcrlich gibt es innerhalb von St\u00e4dten, ganz \n\nbesonders in den gro\u00dfen St\u00e4dten, Stadtteile, die ein \n\nbesonderes Interesse von Mietern auf sich ziehen. Das \n\nf\u00fchrt aufgrund des Marktmechanismus, der an dieser \n\nStelle wirkt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7715 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nnat\u00fcrlich dazu, dass die Mieten steigen und h\u00f6her sind als \n\nin anderen Stadtteilen. Trotz alledem kann ich sagen, dass \n\nim Freistaat Sachsen der Mietwohnungsmarkt entspannt \n\nist. \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nEs gibt einzelne Punkte, einzelne Stadtteile, aber ich kann \n\ndas doch nicht f\u00fcr die gesamten St\u00e4dte oder f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen insgesamt gelten lassen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Darf ich noch \n\neinmal nachfragen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wen lasse ich zuerst \n\nnachfragen? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Lassen Sie den Kollegen \n\nGerstenberg zuerst nachfragen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Diese Suche nach \n\nGerechtigkeit \u2013 \u2013 Herr Stange l\u00e4sst den Vortritt. Bitte, \n\nKollege Gerstenberg. Sie haben die n\u00e4chste Frage. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Staatsmi-\n\nnister, ist es dann nicht so, dass die von Ihnen beschriebe-\n\nnen Stadtteile gerade die Gemeindeteile sind, f\u00fcr die die \n\nausreichende Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Mietwoh-\n\nnungen zu angemessenen Bedingungen gef\u00e4hrdet ist, also \n\ngenau das, was der Bundesgesetzgeber als Grundlage f\u00fcr \n\neine solche Rechtsverordnung, wie wir sie vorschlagen, \n\ngefordert hat? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Aber \n\nHerr Gerstenberg, ob das so ist oder nicht, werden wir \n\ndoch erst wissen, wenn der SSG im Auftrag von uns in \n\nallen St\u00e4dten und Gemeinden die Umfrage durchgef\u00fchrt \n\nhat, die Ergebnisse vorliegen, wir dann aktuelle Zahlen \n\nhaben und das an den Kriterien des Mietrechts\u00e4nderungs-\n\ngesetzes gemessen werden kann. Dann haben wir die \n\ndaf\u00fcr notwendigen Informationen und sind in der Lage, \n\nauf der Grundlage von belastbaren Zahlen entsprechend \n\nzu entscheiden, ob die Voraussetzungen gegeben sind \n\noder nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt die Nachfrage von \n\nHerrn Kollege Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staats-\n\nminister. W\u00fcrden Sie mir in Bezug auf die Volksweisheit, \n\ndass die Kuh im Durchschnitt bei 80 Zentimetern Wasser-\n\ntiefe ertrunken ist, recht geben, dass es sich dabei im \n\nWesentlichen darum handelt, dass aus einer Wassertiefe \n\nvon null Zentimetern und einer Wassertiefe von \n\n1,60 Meter der Durchschnitt gebildet wurde? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Stange, \n\ndie Volksweisheit ist mir durchaus vertraut. Insofern ist \n\nmir das Thema des Durchschnitts auch vertraut. Ich habe \n\naber in meinen Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht, dass wir \n\neinerseits das Problem ernst nehmen, an diesem Thema \n\narbeiten, aber der Sinn dieses Gesetzes \u2013 und das will ich \n\ndann sozusagen als Antwort auf Ihre Frage schon noch \n\neinmal sagen \u2013 eben auch nicht darin besteht, die Mieten \n\nin besonderen Wohngegenden k\u00fcnstlich niedrig zu halten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, vor diesem \n\nHintergrund m\u00f6chte ich sagen, dass wir unsere Entschei-\n\ndung auf eine solide Grundlage stellen wollen. Deswegen \n\nl\u00e4uft derzeit die Abfrage mit dem SSG bei den s\u00e4chsi-\n\nschen St\u00e4dten und Gemeinden. Wenn diese Informationen \n\nvorliegen, haben wir eine solide Grundlage. Bis dahin gibt \n\nes aus unserer Sicht keinen Grund zur Annahme dieses \n\nAntrages. Deshalb empfehlen wir, diesem Antrag nicht \n\nzuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Innenminister Markus \n\nUlbig sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Wir sind jetzt am \n\nEnde der Aussprache angekommen. Wir kommen jetzt \n\nschon zu dem von Frau Kollegin Kallenbach begehrten \n\nSchlusswort. Dieses Schlusswort hat nat\u00fcrlich die ein-\n\nbringende Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es ist ja nicht \n\n\u00fcberraschend, dass ein Antrag von uns abgelehnt wird. \n\nImmer wieder \u00fcberraschend finde ich nur die Argumente, \n\nmit denen Sie begr\u00fcnden, dass das, was wir vorschlagen, \n\nnat\u00fcrlich v\u00f6llig falsch ist, Sie gleichzeitig aber sagen: \n\nOkay, wir haben die ersten Schritte dazu eingeleitet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch will nach der detaillierten Erl\u00e4uterung des Kollegen \n\nStange noch einmal deutlich sagen: Herr Staatsminister, \n\nes geht nicht darum, die sachsenweiten Durchschnittsmie-\n\nten zu bem\u00fchen. Es geht um die Spitzen, und es geht um \n\nbestimmte Stadtteile. Genau das hat der Bundesgesetzge-\n\nber vorgesehen. Es geht auch nicht um die Jahre 2006 bis \n\n2010. Ich habe Ihnen in meiner Einbringung deutlich \n\ngemacht, dass sich in den letzten zwei Jahren ganz ent-\n\nscheidende Entwicklungen abgespielt haben. Wir wollen \n\nvorbeugen. Es geht nicht, dass Sie erst handeln, wenn das \n\nKind im Brunnen liegt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nStaatsminister Markus Ulbig:  \n\nWir handeln doch schon!) \n\n\u2013 Gut, dann freuen wir uns. Wir haben dann dazu beige-\n\ntragen. \n\nHerr Hauschild, Sie haben den Wert von 4,50 Euro pro \n\nQuadratmeter genannt. Daf\u00fcr bekommen Sie weder in \n\nLeipzig noch in Dresden eine Wohnung. \n\nWenn Sie den Boom bei Neubauten \u2013 ich glaube, das war \n\nHerr Otto \u2013 anf\u00fchren, dann ist das sicherlich richtig. Aber \n\nbeachten Sie bitte die Mietpreise dazu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7716 \n\nHerr Otto, wenn Sie sagen, dass es sich lohnt, sich \u00fcber \n\neinen theoretischen Anstieg allgemeine Gedanken zu \n\nmachen, dann ist das nicht so. Wir haben den Nachweis. \n\nIn den letzten Jahren ist der Anstieg im Vergleich zu den \n\nL\u00f6hnen, die die Leute in unserer Region leider immer \n\nnoch bekommen, sehr hoch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb haben wir einen sehr konkreten Vorschlag ge-\n\nmacht. Ich wundere mich, wie gesagt, nicht \u00fcber die \n\nAblehnung, hoffe aber sehr, dass wir sehr bald einen \n\nVorschlag f\u00fcr eine Rechtsverordnung in Zusammenarbeit \n\nmit den Spitzenverb\u00e4nden, also dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- \n\nund Gemeindetag, von Ihnen bekommen. Das w\u00e4re f\u00fcr \n\nuns ein Schritt in die richtige Richtung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Das war das Schlusswort der einbringen-\n\nden Fraktion, vorgetragen von Frau Kallenbach. \n\nBevor wir allerdings \u00fcber den Antrag abstimmen k\u00f6nnen, \n\nkommen wir zun\u00e4chst zu einem \u00c4nderungsantrag, der \n\nIhnen in der Drucksache 5/11761, eingebracht von der \n\nFraktion DIE LINKE, vorliegt. Herr Kollege Stange, Sie \n\nhatten schon angek\u00fcndigt, dass Sie diesen \u00c4nderungsan-\n\ntrag noch einmal begr\u00fcnden wollen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich will es ganz kurzmachen. \n\nDa Herr Staatsminister bereits gesagt hat, dass er den SSG \n\ngebeten hat, entsprechendes Datenmaterial zur Verf\u00fcgung \n\nzu stellen, ist es uns gemeinsam eine Herzensangelegen-\n\nheit, die Situation so aufzul\u00f6sen, dass Sie uns in Kenntnis \n\nsetzen, welchen Stand wir in den einzelnen Gemeinden \n\noder Gemeindeteilen haben. Daher erwarte ich regelrecht \n\ndie Zustimmung des Hohen Hauses in G\u00e4nze zu diesem \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Werte Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich stelle den in der Drucksache 5/11761 \n\nvorliegenden \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nzur Drucksache 5/11529 zur Abstimmung. Wer diesem \n\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit \n\nist dieser \u00c4nderungsantrag mit einer ganzen Anzahl von \n\nJastimmen trotzdem abgelehnt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich stelle nun die \n\nDrucksache 5/11529 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit \n\nist die Drucksache 5/11529 nicht beschlossen und dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nHeimatlandprinzip statt Armutsimmigration:  \n\nDeutschland ist nicht das Sozialamt Europas! \n\nDrucksache 5/11680, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LIN-\n\nKE, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion der NPD ergreift das Wort \n\nHerr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! K\u00fcrzlich schlug der Deutsche St\u00e4dtetag in einem \n\nPositionspapier zur Zuwanderung aus Rum\u00e4nien und \n\nBulgarien Alarm. Nach Angaben des Statistischen Bun-\n\ndesamtes ist die Anzahl der Zuz\u00fcgler aus Rum\u00e4nien und \n\nBulgarien seit dem EU-Beitritt beider Staaten kontinuier-\n\nlich gestiegen und hat inzwischen solche Dimensionen \n\nerreicht, dass der St\u00e4dtetag nicht nur die finanzielle \n\n\u00dcberforderung, sondern sogar den sozialen Frieden in \n\nunseren St\u00e4dten massiv gef\u00e4hrdet sieht. \n\nKamen schon im Beitrittsjahr 2007 \u00fcber 64 000 dieser \n\nsogenannten Armutsfl\u00fcchtlinge aus Rum\u00e4nien und Bulga-\n\nrien nach Deutschland, hat sich ihre Zahl bis 2011 auf \n\n\u00fcber 147 000 mehr als verdoppelt. Im 1. Halbjahr stieg \n\ndie Zahl erneut um 24 %. Dabei handelt es sich nur um \n\ndie Zahl der offiziell gemeldeten Personen. Die Dunkel-\n\nziffer d\u00fcrfte noch viel h\u00f6her liegen. Viele Experten \n\nerwarten einen dramatischen Anstieg der Zuwanderung, \n\nwenn ab 01.01.2014 die volle Freiz\u00fcgigkeit in Europa f\u00fcr \n\nRum\u00e4nen und Bulgaren gilt. \n\n\u00dcberwiegend handelt es sich bei diesen Armutsimmigran-\n\nten um Angeh\u00f6rige der Volksgruppe der Roma. In den \n\nMedien wird das in letzter Zeit verst\u00e4rkt thematisiert, da \n\nihr Zuzug besondere Probleme mit sich bringt. Versch\u00e4rft \n\nwird die Situation durch die gleichzeitig stattfindende \n\nRomazuwanderung aus den Nachfolgestaaten des fr\u00fche-\n\nren Jugoslawiens \u00fcber das sperrangelweit offene Asyltor \n\nder Bundesrepublik. Im Januar 2013 stieg die Zahl der \n\nAsylbewerber gegen\u00fcber dem Vorjahresmonat um mehr \n\nals die H\u00e4lfte auf 7 332 an. In der Asylstatistik des letzten \n\nJahres machten Antragsteller aus Serbien, Mazedonien \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7717 \n\nund anderen ehemaligen jugoslawischen Balkanstaaten \n\nrund ein Drittel der insgesamt 64 500 Asylantr\u00e4ge aus. Sie \n\nstellten damit die gr\u00f6\u00dfte Gruppe. Inzwischen verdient sich \n\neine Menschenhandels- und Schlepperindustrie eine \n\ngoldene Nase mit der Einschleusung von Roma aus \n\nS\u00fcdosteuropa. Diese Banden organisieren, wie es beim \n\nSt\u00e4dtetag hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e\u2026 gegen ein hohes \n\nEntgelt die Vorbereitung der Kindergeldantr\u00e4ge sowie die \n\nVorbereitung des Gewerbezulassungsverfahrens oder die \n\nVermittlung von Wohnraum zu Wuchermieten. \u201e \n\nUnd weiter hei\u00dft es: \u201eDies verst\u00e4rkt zus\u00e4tzlich den Druck \n\nauf die Zuwanderinnen und Zuwanderer, sich illegal \n\nEinkommen zu verschaffen, zu Dumpingl\u00f6hnen zu \n\narbeiten oder der Prostitution sowie der Bettelei nachzu-\n\ngehen.\u201c \n\nSchon jetzt, meine Damen und Herren, bevor Rum\u00e4nien \n\nund Bulgarien in den Genuss der vollen EU-Freiz\u00fcgigkeit \n\nkommen, entwickelt sich die Situation also dramatisch. \n\nDenn die Roma-Zuwanderer wissen ganz genau, wie sie \n\ndie noch bestehenden Beschr\u00e4nkungen umgehen k\u00f6nnen, \n\nn\u00e4mlich, indem sie sich als Selbstst\u00e4ndige ausgeben oder \n\nein eigenes Gewerbe anmelden. Die H\u00e4ufung von Schein-\n\nselbstst\u00e4ndigkeit ist offenkundig. Die Beh\u00f6rden tun sich \n\naber schwer, dies in den konkreten F\u00e4llen nachzuweisen. \n\nDas soziale Netz jedenfalls f\u00e4ngt die vermeintlichen \n\nUnternehmer und ihre Familien gut auf, wenn die angeb-\n\nlichen Gesch\u00e4fte nicht so gut laufen. In Berlin gibt es \n\nganze H\u00e4userblocks, in denen bis zu 50 solcher Schein-\n\ngewerbetreibenden wohnen. Organisationen der Migrati-\n\nonslobby beraten die Armutsmigranten, wie sie L\u00fccken in \n\nder Gesetzgebung zu ihrem Vorteil ausnutzen k\u00f6nnen. \n\nSozialleistungen w\u00fcrden neben Schwarzarbeit und ande-\n\nrer Kriminalit\u00e4t die Haupteinnahmequelle der Roma-\n\nMigranten in Berlin bilden, wie es unl\u00e4ngst in einem \n\nBeitrag von \u201eSpiegel-TV\u201c hie\u00df. \n\nBesonders in Dortmund, immerhin in der siebentgr\u00f6\u00dften \n\nStadt in Deutschland, sind die Folgen der neuen Welle \n\nvon Armutsimmigranten schon deutlich sp\u00fcrbar. Lebten \n\ndort im Jahre 2006, also ein Jahr vor dem Beitritt zur \n\nEurop\u00e4ischen Union, noch 573 Bulgaren, waren es im \n\nJahr  2011 bereits 2 500 Bulgaren. Es handelt sich dabei \n\ngr\u00f6\u00dftenteils um ehemalige Bewohner eines Stadtteils von \n\nPlovdiv, der mit 10 000 Einwohnern als eine der gr\u00f6\u00dften \n\nRoma-Siedlungen der Region gilt. \n\nIn einem Bericht der Stadt Dortmund hei\u00dft es dazu \n\nvorsichtig formuliert: \u201eDer sprunghaft angestiegene \n\nZuzug aus S\u00fcdosteuropa f\u00fchrt in einigen Quartieren zu \n\nsichtbaren Problemkonstellationen, die als solche in den \n\nNachbarschaften wahrgenommen und zu Unsicherheit \n\nund Unbehagen der lange dort wohnenden Bev\u00f6lkerung \n\nf\u00fchrten.\u201c \n\nDortmunds Entsorgungsstellen sprechen laut \u201eRuhrNach-\n\nrichten\u201c schon jetzt von einem \u00fcberhand nehmenden \n\nM\u00fcllproblem und zunehmender Verwahrlosung. Die von \n\nRoma bewohnten H\u00e4user seien von Kot, Urin und M\u00fcll \n\nstark verschmutzt. Nachbarn der Zuwanderer litten unter \n\nBel\u00e4stigungen, Vandalismus, Verm\u00fcllung und anderen \n\nBegleiterscheinungen. \n\nRoman Franz vom Landesverband Nordrhein-Westfalen \n\nder deutschen Sinti und Roma f\u00e4llt dazu lapidar nur ein, \n\ndass bei uns eben \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ef\u00fcr sie v\u00f6llig unbekannte \n\nLebensstandards und Hygienestandards hier in der Bun-\n\ndesrepublik vorherrschen.\u201c \n\nWas in Westdeutschland schon gang und g\u00e4be ist, wird \n\ndemn\u00e4chst auch s\u00e4chsische Metropolen wie Dresden, \n\nLeipzig und Chemnitz erreichen. Anf\u00e4nge dieser Entwick-\n\nlung k\u00f6nnen wir schon jetzt erleben. Man denke an die \n\nVorg\u00e4nge um das Herbergsschiff \u201eKoje\u201c in Dresden, das \n\nf\u00fcr Roma-Asylanten zur Verf\u00fcgung gestellt wurde. Die \n\nAusma\u00dfe nehmen immer gr\u00f6\u00dfere Dimensionen an, sodass \n\nDresdens B\u00fcrgermeister Detlef Sittel \u00fcber die \u201eS\u00e4chsische \n\nZeitung\u201c schon angek\u00fcndigt hat, notfalls Hotels und \n\nPensionen beschlagnahmen zu lassen, um den Wirt-\n\nschaftsfl\u00fcchtlingen eine Bleibe zu liefern. \n\nMan fragt sich: Wo leben wir eigentlich, dass 24 Jahre \n\nnach dem Untergang der DDR schon wieder kalte Enteig-\n\nnungen in Erw\u00e4gung gezogen werden? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber Rechtsstaatlichkeit scheint wahrlich keine Tugend \n\nder herrschenden politischen Klasse zu sein. \n\nDie NPD-Fraktion nimmt mit Freude zur Kenntnis, dass \n\nes auf Bundes- wie auch auf EU-Ebene \u00dcberlegungen \n\ngibt, die Visa-Erleichterungen f\u00fcr Serbien und Mazedoni-\n\nen und die volle EU-Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Rum\u00e4nien und \n\nBulgarien zumindest vorerst auszusetzen. Wir meinen \n\naber: Nachdenken reicht nicht, es m\u00fcssen endlich N\u00e4gel \n\nmit K\u00f6pfen gemacht werden. \n\nDaher fordern wir die Staatsregierung auf, sich \u00fcber den \n\nBundesrat f\u00fcr eine Aussetzung der EU-Freiz\u00fcgigkeit \n\neinzusetzen und ferner f\u00fcr eine Novelle des Gesetzes \u00fcber \n\ndie allgemeine Freiz\u00fcgigkeit von Unionsb\u00fcrgern sowie \n\nauf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine \u00c4nderung der EU-\n\nFreiz\u00fcgigkeitsrichtlinien auszusprechen. \n\nProf. Sinn vom Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung hat auch \n\nin dieser Frage schon vor acht Jahren Weitsicht bewiesen, \n\nals er in seinem Buch \u201eIst Deutschland noch zu retten?\u201c \n\ndavor warnte, dass sich der deutsche Sozialstaat nach dem \n\nBeitritt Tschechiens, Polens und nun auch Bulgariens und \n\nRum\u00e4niens als wahrer Zuwanderungsmagnet erweisen \n\nwird. \n\nDaher fordern wir in Anlehnung an die Vorschl\u00e4ge des \n\nIfo-Instituts, auf EU- und auf nationalstaatlicher Ebene \n\ndas Prinzip der selektiv verz\u00f6gerten Arbeitsmarktintegra-\n\ntion und das Heimatlandprinzip umzusetzen, wozu mein \n\nKollege J\u00fcrgen Gansel in der zweiten Runde N\u00e4heres \n\nausf\u00fchren wird. Nur durch solch eine Umgestaltung der \n\nFreiz\u00fcgigkeitsregelung kann die Reisefreiheit in der \n\nEurop\u00e4ischen Union gew\u00e4hrleistet werden, ohne dass \n\nDeutschland zum Zuwanderungsmagneten verkommt. \n\nWir sagen klipp und klar: Deutschland darf nicht zum \n\nSozialamt Europas verkommen. Im eigenen Land gibt es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7718 \n\nwahrlich gen\u00fcgend soziale Baustellen. Die sozialen \n\nProbleme der Roma k\u00f6nnen wir bei uns in Deutschland \n\nnicht l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nF\u00fcr eine Verbesserung der Lebensverh\u00e4ltnisse und die \n\nIntegration dieser Volksgruppe ins gesellschaftliche \n\nGef\u00fcge und Arbeitsleben sind die Regierungen in Buka-\n\nrest und in Sofia, also in Rum\u00e4nien und in Bulgarien, \n\nzust\u00e4ndig und nicht hier in Deutschland. Ich bitte Sie um \n\nUnterst\u00fctzung unseres Antrages. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der NPD sprach der Abg. Apfel. Wir gehen \n\nweiter in der Rednerliste. M\u00f6chte die CDU das Wort \n\nergreifen? \u2013 DIE LINKE? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Verr\u00e4terisches Schweigen!) \n\nDie FDP? \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion ergreift jetzt Herr \n\nBiesok das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die Europ\u00e4ische Union ist nur \n\neine Wirtschaftsgemeinschaft. Ihre Gr\u00fcndungsv\u00e4ter haben \n\nsie verstanden als eine v\u00f6lker- und nationenumspannende \n\nGemeinschaft, in der die Idee eines vereinten Europas \n\nverwirklicht wird. Sie soll Menschen zusammenbringen. \n\nSie soll unter dem Dach gemeinsame Werte ausbilden und \n\ndie europ\u00e4ische Geschichte in einer europ\u00e4ischen Traditi-\n\non weiterentwickeln. \n\nDie Europ\u00e4ische Union ist deshalb auf Integration be-\n\ndacht. Integration und die allm\u00e4hliche Ausdehnung des \n\nUnionsrechts mit den dahinterliegenden Werten auf ganz \n\nEuropa ist der Wesenskern aller europapolitischen Bem\u00fc-\n\nhungen. \n\nDer Antrag der NPD ist das ganze Gegenteil von Integra-\n\ntion. Er zielt auf Diskriminierung einzelner Gruppen. Herr \n\nApfel, Sie haben sich hier noch nicht einmal die M\u00fche \n\ngemacht, das zu verbergen, sondern haben sich gezielt die \n\nRoma herausgepickt und auf sie eingeschlagen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nEs ist f\u00fcr Sie eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, einzelne Grup-\n\npen um jene Rechte zu beschneiden, die allen Unionsb\u00fcr-\n\ngern zustehen. Sie selbst werden sich im NPD-Verbots-\n\nverfahren vermutlich auch auf europ\u00e4isches Recht beru-\n\nfen. Sie sind hier aber aufgetreten und nehmen das euro-\n\np\u00e4ische Recht f\u00fcr bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen aus. \n\nDas ist meines Erachtens mit der Idee eines vereinten \n\nEuropas nicht vereinbar und wird von uns strikt abge-\n\nlehnt. \n\nDie Frage, wie das Problem der unangemessenen Inan-\n\nspruchnahme von Sozialsystemen gel\u00f6st werden kann, \n\nbeantworten Sie noch nicht einmal ansatzweise. Es geht \n\nIhnen nicht darum, ein Problem zu l\u00f6sen, sondern Sie \n\ngreifen eine Volksgruppe heraus und stellen dieser nach; \n\nganz \u00e4hnlich Ihrem letzten Antrag zum Kindesmiss-\n\nbrauch. Auch dabei ging es Ihnen nicht darum, das Prob-\n\nlem zu l\u00f6sen, sondern Sie wollen die T\u00e4ter d\u00e4monisieren. \n\nMit Ihrem heutigen Antrag d\u00e4monisieren Sie die Volks-\n\ngruppe der Roma. \n\nIn der von Ihnen erw\u00e4hnten Freiz\u00fcgigkeitsrichtlinie ist die \n\nunangemessene Inanspruchnahme von Sozialleistungen \n\nbereits aufgegriffen. In Ihren Erw\u00e4gungen wird gefordert, \n\ndass Unionsb\u00fcrger die Sozialleistungen nicht unangemes-\n\nsen in Anspruch nehmen d\u00fcrfen. Sofern eine unangemes-\n\nsene Inanspruchnahme vorliegt, ist das jeweilige Land \n\nberechtigt, die Person auszuweisen. Das ist bereits gelten-\n\ndes Recht. \n\nWichtig an dieser Regelung \u2013 das unterscheidet sich von \n\nalledem, was hier gerade vom Pult abgelassen wurde \u2013, \n\nist, dass eine individuelle Pr\u00fcfung zu erfolgen hat. Was \n\nhier getan wird ist genau das Gegenteil, indem man eine \n\nbestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppe diskreditiert und sie \n\npauschal dem Vorwurf des Sozialmissbrauchs unterstellt. \n\nDas Recht auf Aufenthalt von \u00fcber einem Monat ist nach \n\ndieser Richtlinie davon abh\u00e4ngig, dass die Einreisenden \n\nund ihre Familienangeh\u00f6rigen \u00fcber ausreichende Exis-\n\ntenzmittel verf\u00fcgen, sodass sie w\u00e4hrend ihres Aufenthal-\n\ntes keine Sozialleistungen des Aufnahmemitgliedstaates \n\nin Anspruch nehmen m\u00fcssen. Das ist bereits geltendes \n\nRecht. \n\nDas Recht auf Daueraufenthalt ist ebenso an die Bedin-\n\ngung gekn\u00fcpft, dass ausreichend Mittel zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, damit Sozialhilfeleistungen nicht in Anspruch \n\ngenommen werden m\u00fcssen. Dem Problem des Sozialhil-\n\nfemissbrauchs tritt somit die Freiz\u00fcgigkeitsrichtlinie \n\nbereits entgegen. Die L\u00e4nder verf\u00fcgen bereits heute \u00fcber \n\nInstrumente, um einer missbr\u00e4uchlichen Inanspruchnah-\n\nme von Sozialleistungen entgegenwirken zu k\u00f6nnen, und \n\ndas auf eine grund- und europarechtskonforme Art und \n\nWeise. \n\nEin weiterer Unterschied zu Ihrem Antrag liegt in dem \n\nGeltungsbereich der Richtlinie. Diese wendet sich an alle \n\nUnionsb\u00fcrger und setzt auf den Gleichbehandlungsgrund-\n\nsatz. Sie hingegen zielen auf einzelne Gruppen, Sie \n\nwollen rechten Populismus. Die EU-Richtlinie hingegen \n\nm\u00f6chte eine L\u00f6sung von Problemen. Ihre Behauptung, \n\nder Ausweitung der Freiz\u00fcgigkeit w\u00fcrde ein Anstieg der \n\nZuwanderungen folgen, ist falsch und wird nicht korrekt, \n\nindem man sie st\u00e4ndig wiederholt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Und was ist  \n\nmit den Zahlen des St\u00e4dtetages?) \n\n\u00c4hnliche Behauptungen wurden bereits im Zuge der \n\nErweiterung um Spanien und Portugal in die Europ\u00e4ische \n\nUnion vorgebracht. Ebenso haben wir dieses Argument \n\nvor der Herstellung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr \n\nPolen und Tschechien geh\u00f6rt. Sie haben damals falsch \n\ngelegen. Diese Argumente haben sich als falsch erwiesen \n\nund sie werden sich auch diesmal als falsch erweisen. Aus \n\ndiesem Grund werden wir den Antrag ablehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7719 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nBiesok f\u00fcr die FDP-Fraktion. Jetzt sehe ich an Mikrofon 7 \n\neine Kurzintervention von Herrn Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde \n\ngern auf den Abg. Biesok in Form einer Kurzintervention \n\neingehen, weil ich glaube, dass Herr Biesok hier wieder \n\neinmal in gewohnter Manier, also mit begrifflichen \n\nNebelkerzen, um sich wirft. Es ist keineswegs so, dass die \n\nNPD, f\u00fcr wen auch immer, die Menschenrechte infrage \n\nstellt. \n\n(Nico Tippelt, FDP: Was?) \n\nDie Menschenrechte sind etwas ganz Grundlegendes, \n\nbeispielweise das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit, \n\ndas Recht auf medizinische Versorgung. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Staatsb\u00fcrgerrechte!) \n\nAber Sie m\u00fcssen differenzieren zwischen Menschrechten, \n\ndie wir nat\u00fcrlich f\u00fcr jeden belassen wollen und die auch \n\ngesch\u00fctzt werden m\u00fcssen, und Staatsb\u00fcrgerschaftsrech-\n\nten. Es gibt kein automatisches Bleiberecht. Es gibt kein \n\nautomatisches Recht auf Einwanderung in die Sozialsys-\n\nteme. Dieses Recht gibt es nicht. \n\nWenn selbst ein renommierter konservativ-liberaler \n\nWirtschaftsprofessor wie Prof. Sinn ebendiesen Vorschlag \n\nmacht, dass Sozialhilfen eben nur noch in den Herkunfts-\n\nl\u00e4ndern ausgezahlt werden sollen, dann werden Sie, Herr \n\nBiesok, doch wohl kaum Herrn Sinn eine neonationalso-\n\nzialistische Gesinnung unterschieben wollen. Es ist \n\nwirklich vollkommen absurd, wie Sie hier mit gewissen \n\nBegriffen demagogisch hantieren und uns absprechen, \n\ndass wir die Menschenrechte akzeptieren \u2013 was gar nicht \n\nder Fall ist \u2013, und praktisch ein unbegrenztes Recht auf \n\nZuwanderung in die Sozialsysteme, ein unbegrenztes \n\nBleiberecht f\u00fcr jedermann postulieren. Das ist absurd und \n\ndas gibt es nirgendwo auf der Welt. \n\n(Zuruf der Abg. Freya-Maria Klinger,  \n\nDIE LINKE) \n\nNicht einmal in klassischen Einwanderungsl\u00e4ndern, wie \n\nin Australien und in Kanada, wo ein ganz strenges Punk-\n\ntesystem existiert, gibt es dieses unbegrenzte Recht auf \n\nZuwanderung. Sie werden wohl kaum sagen, dass Kanada \n\nein Land ist, das systematisch gegen die Menschenrechte \n\nverst\u00f6\u00dft. \n\nDeshalb ist es einfach absurd, was hier immer wieder \n\npostuliert wird, dass man vom Rednerpult aus die Weltre-\n\npublik ausruft und so tut, als w\u00fcrde es ein unbegrenztes \n\nRecht auf Zuwanderung in die Sozialsysteme geben. Das \n\nist nat\u00fcrlich nicht der Fall, weder aus staatsrechtlicher \n\nnoch aus v\u00f6lkerrechtlicher Sicht. Deshalb war der Beitrag \n\nvon Herrn Biesok einfach sachlich falsch. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Herrn Schimmer reagiert jetzt Herr Biesok, auf \n\ndessen Beitrag sich diese ja bezog. \n\nCarsten Biesok, FDP: Das kann man so nicht stehen \n\nlassen. Ich denke, ich habe sehr detailliert ausgef\u00fchrt, wie \n\ndas System in der Europ\u00e4ischen Union ist, wenn es um \n\ndie Inanspruchnahme von Sozialleistungen geht. Ich habe \n\nausgef\u00fchrt, wie das Recht des Aufenthaltes daran an-\n\nkn\u00fcpft und \u00fcber welche Mittel man verf\u00fcgt. Aber ich \n\nverwahre mich gegen Unwahrheiten. Wenn hier jemand \n\nhilfsbed\u00fcrftig ist, dann muss dieser Staat diesen Men-\n\nschen \u2013 das ist ein Menschenrecht und kein Deutschen-\n\nrecht \u2013 auch Hilfe gew\u00e4hren. \n\n(Beifall bei der FDP, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Menschen hier sind und sie werden krank, dann ist \n\nes unsere Pflicht, ihnen zu helfen und ihnen eine Gesund-\n\nheitsf\u00fcrsorge zukommen zu lassen. Derjenige, der das in \n\nAbrede stellt \u2013 nichts anderes machen Sie mit Punkt 2 \n\nIhres Heimatlandprinzips \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nhat hier in diesem Land nichts zu suchen. Das muss man \n\nmal so sagen. Dann sind Sie diejenigen, die sich au\u00dfer-\n\nhalb unserer Gesellschaft stellen. \n\nWenn es sich um einen Nichtleistungswilligen handelt, \n\nbietet die jetzige EU-Richtlinie gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten, \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass keine Einwanderung in die Sozial-\n\nsysteme stattfindet. Aber ich werde niemanden, der sich in \n\npers\u00f6nlicher Not befindet und in seinen Grundrechten \n\nverletzt ist, die Hilfe des Staates verweigern \u2013 nur weil er \n\naus einem anderen Land kommt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren fort in der \n\nRednerreihenfolge. Nach dieser Kurzintervention und der \n\nReaktion darauf spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Frau \n\nKollegin Herrmann. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das wird jetzt  \n\nwieder eine weinerliche Migrantenlyrik!  \n\nIch lege schon mal das Taschentuch bereit!) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich bin Herrn Biesok dankbar, dass \n\ner hier die rechtlichen Grundlagen der Arbeitnehmerfrei-\n\nz\u00fcgigkeit deutlich gemacht hat, obwohl wir uns alle hier \n\nim Plenum sicher einig sind, dass es gar nicht darum geht. \n\nDie NPD hat hier wieder eine Debatte angezettelt, die \n\npolarisieren soll. Es ist eine polemische Debatte um \n\nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit. Die rechtlichen Grundlagen \n\nsind ihr dabei egal und sie hat sie nicht einmal verstanden. \n\nDie NPD sch\u00fcrt in erster Linie Rassismus und Vorurteile \n\nvor allen Dingen gegen die EU-Vollmitglieder Rum\u00e4nien \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7720 \n\nund Bulgarien und die Mitglieder, die demn\u00e4chst in den \n\nGenuss der EU-Freiz\u00fcgigkeit kommen sollen. \n\nDa der St\u00e4dtetag zitiert worden ist, habe ich mir gedacht, \n\nich werde Frau Roth zitieren, die ja nun wirklich keine \n\nGR\u00dcNE ist. Sie ist CDU-Mitglied und langj\u00e4hrige St\u00e4dte-\n\ntagspr\u00e4sidentin. Sie hat gesagt \u2013 und zwar dieses Jahr und \n\nnicht vor acht Jahren wie Herr Sinn \u2013: \u201e99 % der gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte sagen Ja zur Zuwanderung. Auch von den Mittel-\n\nst\u00e4dten entscheiden sich zwei Drittel f\u00fcr die Einwande-\n\nrung.\u201c Sie warb in ihrer Rede f\u00fcr mehr Gelassenheit der \n\nMehrheitsgesellschaft bei der Integration von Zuwande-\n\nrern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Schon jetzt d\u00fcrfen \n\nRum\u00e4nen und Bulgaren in Deutschland arbeiten. Das gilt \n\nf\u00fcr Akademikerinnen und Akademiker. Das gilt f\u00fcr \n\nausgebildete Arbeiterinnen und Arbeiter in allen Branchen \n\nund auch f\u00fcr Azubis. Au\u00dferdem kann sich jeder B\u00fcrger \n\nund jede B\u00fcrgerin aus einem EU-Mitgliedsstaat in \n\nDeutschland als Selbstst\u00e4ndiger niederlassen. Die Be-\n\nhauptungen, die die NPD hier aufstellt, kann sie nicht \n\nbeweisen und sie sind in weiten Teilen schlichtweg falsch. \n\nBeschr\u00e4nkungen existieren nur noch f\u00fcr ungelernte \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Diese bestehen \n\ndarin, dass Menschen f\u00fcr jeweils nur sechs Monate als \n\nSaisonarbeiter kommen d\u00fcrfen. Dar\u00fcber sind wir ja froh. \n\nDas hei\u00dft, wer kommen m\u00f6chte, ist ohnehin schon da. Die \n\nErfahrungen beispielsweise aus Polen \u2013 dort trat die \n\nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit schon am 1. Mai 2011 in Kraft \n\n\u2013 zeigen, dass der Ansturm auf Westeuropa, der damals \n\nprophezeit worden ist, ausblieb. Auch damals wurden \n\nSchreckgespenster an die Wand gemalt. \n\nDie Bundesagentur f\u00fcr Arbeit stellte im Fr\u00fchjahr 2012 \n\nfest, dass die Zuwanderung aus den EU-8-Staaten bisher \n\nmoderat ausfiel. Jutta Cordt, die Vorsitzende der Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrung der Regionaldirektion Sachsen in der \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit, erkl\u00e4rte: Sachsen profitiert nur \n\nin geringem Umfang von der uneingeschr\u00e4nkten Arbeit-\n\nnehmerfreiz\u00fcgigkeit. Die derzeit gef\u00fchrte Einwande-\n\nrungsdebatte um Armutsfl\u00fcchtlinge, Wirtschaftsfl\u00fcchtlin-\n\nge, unerw\u00fcnschte Fl\u00fcchtlinge geht also an der Realit\u00e4t \n\nvorbei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDiese Debatte geht an der Realit\u00e4t vorbei. Auch die \n\nvorliegenden Zahlen zeigen ein anderes Bild. Das durch-\n\nschnittliche Bildungsniveau der Einwanderer ver\u00e4ndert \n\nsich. Inzwischen ist fast die H\u00e4lfte der Einwanderer \n\nAkademiker. Zu diesem Schluss kommt immerhin eine \n\nAnalyse des Institutes f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsfor-\n\nschung. \n\nWas die von Ihnen angesprochene Ethnie angeht, sagt der \n\nVizepr\u00e4sident des Rheinisch-Westf\u00e4lischen Institutes f\u00fcr \n\nWirtschaftsforschung, dass alle Untersuchungen belegen: \n\nAuch Einwanderer aus Bulgarien und Rum\u00e4nien pauschal \n\nals Armutsmigranten zu klassifizieren ist schlichtweg \n\nfalsch. Nach Daten des Mikrozensus gingen 80 % der \n\nMenschen, die seit 2007 aus diesen L\u00e4ndern nach \n\nDeutschland gekommen sind, einer Erwerbst\u00e4tigkeit nach. \n\nDavon sind 46 % qualifiziert und 22 % sogar hoch quali-\n\nfiziert. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Alles Professoren,  \n\ndie aus Rum\u00e4nien kommen, oder?) \n\nZudem handelt es sich bei diesen Zuwanderern h\u00e4ufig um \n\nMenschen mit Berufen, die wir in Deutschland dringend \n\nben\u00f6tigen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, schon diese Zahlen \n\nzeigen, dass diese Debatte heute wirklich absolut \u00fcber-\n\nfl\u00fcssig ist und dass sie nur ein Ziel hat: bestimmte Bev\u00f6l-\n\nkerungsgruppen zu diskriminieren und Rassismus zu \n\natmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nZum Gl\u00fcck ist f\u00fcr viele Menschen in unserem Land \u2013 vor \n\nallen Dingen f\u00fcr viele j\u00fcngere Menschen \u2013 kulturelle \n\nVielfalt l\u00e4ngst zur Normalit\u00e4t geworden, und das gibt \n\nihnen keinen Anlass zur Sorge. \n\nWer \u00c4ngste vor dem Ansturm armer Massen aus S\u00fcdost-\n\neuropa sch\u00fcrt, verkennt, dass nicht wir vor unl\u00f6sbare \n\nProbleme gestellt sind, sondern dass die volle Arbeitneh-\n\nmerfreiz\u00fcgigkeit \u2013 vor allem f\u00fcr Rum\u00e4nien und Bulgarien \n\n\u2013 fatale Folgen haben kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nWir d\u00fcrfen die Augen nicht davor verschlie\u00dfen, dass die \n\nGesellschaft dort schrumpft, dass junge Leute fehlen, und \n\nzwar durch Abwanderung nach anderen EU-L\u00e4ndern. Die \n\nabgewanderten Fachkr\u00e4fte, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, fehlen vor Ort. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDeshalb ist es unsere Aufgabe, zum einen den Menschen \n\nhier eine Chance zu geben, arbeiten und sich beruflich \n\nweiterentwickeln zu k\u00f6nnen, aber gleichzeitig auch die \n\nBedingungen in den L\u00e4ndern so zu beeinflussen, dass die \n\nMenschen auch dort eine Arbeit finden, von der sie leben \n\nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE war das die Abg. Herrmann. Wir sind am Ende der \n\nersten Runde angekommen und er\u00f6ffnen eine weitere. \u2013 \n\nF\u00fcr die einbringende NPD-Fraktion spricht Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Eine Vorbemerkung zu Herrn \n\nBiesok spare ich mir. Daf\u00fcr war sein Beitrag zu unspekta-\n\nkul\u00e4r. \n\nAber diese Form der politischen Schizophrenie, die meine \n\nVorrednerin an den Tag gelegt hat, ist wirklich schon ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7721 \n\nFall f\u00fcr den Facharzt. Einerseits wird hier von den GR\u00dc-\n\nNEN beklagt, dass in den Auswanderungsl\u00e4ndern die \n\njungen qualifizierten Leute fehlen. Anstatt daraus die \n\nKonsequenz zu ziehen, die Leute dort zu behalten, indem \n\nman hier vern\u00fcnftige Zuwanderungsgrenzen zieht, wird \n\ngleichzeitig gesagt: Die sollen alle hierherkommen. \u2013 \n\nAlso Sie sorgen doch durch die Schaffung von Zuwande-\n\nrungsanreizen nach Deutschland daf\u00fcr, dass diese L\u00e4nder \n\nihre Intelligenz verlieren, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\ndass diese L\u00e4nder sozio\u00f6konomisch ausbluten. Und diese \n\npolitische Schizophrenie ist doch pathologisch. Aber das \n\nist bei Ihrer Fraktion nicht anders zu erwarten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! \n\nWir haben wieder einmal das Mantra von der angeblich \n\neuropafeindlichen NPD geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Richtig!) \n\nRichtig ist vielmehr, dass nur die NPD \u00fcberhaupt noch \n\neine Vorstellung von der Idee Europas hat und scheinbar \n\nnur noch die NPD Europa in seiner Vielfalt der V\u00f6lker \n\nund Sprachen, Kulturen und Traditionen f\u00fcr verteidi-\n\ngungswert h\u00e4lt. \n\nSie allerdings, meine Damen und Herren, stehen f\u00fcr das \n\nEuropa der B\u00fcrokratie und der Hochfinanz. Sie stehen f\u00fcr \n\nein Europakonstrukt der Vereinheitlichung der gewachse-\n\nnen Volkskulturen. Sie stehen f\u00fcr V\u00f6lkerzerst\u00f6rung durch \n\nforcierte Migrationsprozesse, und Sie stehen f\u00fcr die \n\nEntm\u00fcndigung der europ\u00e4ischen V\u00f6lker, indem Sie alles \n\ndaf\u00fcr tun, dass die nationalen Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte von \n\nnational gew\u00e4hlten Parlamenten auf demokratisch nicht \n\nlegitimierte EU-Institutionen \u00fcbertragen werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nF\u00fcr all das stehen Sie, meine Damen und Herren, w\u00e4hrend \n\ndie NPD f\u00fcr das Europa der Vaterl\u00e4nder und der souver\u00e4-\n\nnen Nationalstaaten steht. Deswegen steht es f\u00fcr uns \n\nau\u00dfer Frage, dass jedes Land \u2013 auch in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion \u2013 seine eigenen Probleme selbst zu l\u00f6sen hat. So, \n\nwie wir als NPD uns gegen die Vergemeinschaftung der \n\nStaatsschulden durch die aberwitzige Eurorettung wen-\n\nden, so treten wir auch gegen eine Vergemeinschaftung \n\ndes deutschen Sozialstaats zum Wohle von Zuwanderern \n\naus aller Herren L\u00e4nder ein. Dieses Missbrauchsverbot \n\ngegen\u00fcber unserem Sozialstaat gilt nat\u00fcrlich nicht nur f\u00fcr \n\nau\u00dfereurop\u00e4ische Ausl\u00e4nder, sondern auch f\u00fcr sogenannte \n\nEU-Ausl\u00e4nder. \n\nWir halten uns da an einen Beitrag des schon zitierten \n\nPr\u00e4sidenten des ifo-Instituts, Hans-Werner Sinn, der \n\nsicherlich nicht allen Ernstes von Ihnen unter Rechtsext-\n\nremismusverdacht gestellt wird, genauso wenig, wie Sie \n\nwahrscheinlich hier die Absurdit\u00e4t aufbringen, die SPD-\n\nOberb\u00fcrgermeister von Dortmund und Duisburg unter \n\nNaziverdacht zu stellen, die Oberb\u00fcrgermeister von \n\nSt\u00e4dten, die besonders unter den Zigeunerzuwanderungen \n\nleiden. Aber wahrscheinlich bringen Sie auch noch das \n\nKunstst\u00fcck fertig, die Oberb\u00fcrgermeister genannter \n\nRuhrpottst\u00e4dte irgendwie mit der Nazikeule zu traktieren. \n\nWir halten uns dagegen an Herrn Prof. Sinn, der einen \n\nau\u00dferordentlich aufschlussreichen Beitrag f\u00fcr die \u201eWirt-\n\nschaftswoche\u201c publizierte. Darin hei\u00dft es unter anderem: \n\n\u201eDie M\u00f6glichkeit der Immigration in den deutschen \n\nSozialstaat wurde schon 2004 mit der Freiz\u00fcgigkeitsricht-\n\nlinie der EU geschaffen. Wer kein Arbeitnehmer sein will, \n\nkann seitdem unbeschr\u00e4nkt einreisen, nur muss er sich die \n\nersten f\u00fcnf Jahre selbst versorgen und f\u00fcr seine Kranken-\n\nversicherung allein aufkommen. Nach Ablauf \u2026\u201c \u2013 so \n\nHans-Werner Sinn \u2013 \u201e\u2026 der f\u00fcnf Jahre erh\u00e4lt er dann \n\nautomatisch ein Daueraufenthaltsrecht und ist zum Bezug \n\naller steuerfinanzierten sozialen Leistungen, die auch \n\nDeutschen offenstehen, berechtigt.\u201c \n\nHans-Werner Sinn rechnet des Weiteren vor: \u201eEin Rum\u00e4-\n\nne zum Beispiel, der im Alter von 60 Jahren einwandert, \n\ngilt ab dem 65. Lebensjahr als nicht mehr arbeitsf\u00e4hig und \n\nhat dann bis zu seinem Lebensende einen Anspruch auf \n\nLeistungen zur Sicherung des Existenzminimums, wenn \n\ner den Wohnsitz in Deutschland beh\u00e4lt.\u201c \n\nIch zitiere weiter: \u201eIm Durchschnitt erh\u00e4lt er heute \u2026\u201c  \n\n\u2013 gemeint ist der virtuelle, aber leider auch sehr konkrete \n\nRum\u00e4ne, der im Alter von 60 Jahren in das Wohlfahrtspa-\n\nradies BRD einwandert \u2013 \u201e \u2026pro Monat 382 Euro Sozi-\n\nalhilfe, 360 Euro Wohn- und Heizungsgeld sowie eine \n\nfreie Krankenversicherung im Wert von etwa 300 Euro, \n\nzusammen also 1 050 Euro.\u201c \n\nSo Hans-Werner Sinn. Der renommierte \u00d6konom und \n\nOrdinarius an der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t \n\nM\u00fcnchen sagt daher klipp und klar \u2013 ich zitiere ein letztes \n\nMal Hans-Werner Sinn \u2013: \u201eEine solche Form der Migrati-\n\non wird unweigerlich zur Erosion des deutschen Sozial-\n\nstaates f\u00fchren, denn zum einen fehlt das Geld daf\u00fcr, zum \n\nanderen werden die L\u00e4nder versuchen, ihre Attraktivit\u00e4t \n\nf\u00fcr Armutswanderer zu verringern.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, das Haupteinfallstor f\u00fcr \n\nSozialmissbrauch durch Ausl\u00e4nder ist auch f\u00fcr Hans-\n\nWerner Sinn das in der EU geltende Wohnortprinzip, das \n\nl\u00e4ngst die Existenz des deutschen Sozialstaats gef\u00e4hrdet. \n\nStatt des Wohnortsprinzips pl\u00e4diert er f\u00fcr das das soge-\n\nnannte Heimatlandprinzip innerhalb der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Das hei\u00dft, dass Ausl\u00e4nder soziale Leistungen nicht \n\nvon ihrem Gastland, sondern von ihrem Heimatland zu \n\nverlangen haben, das als EU-Mitglied sowieso \u2013 ebenso \n\nwie Deutschland \u2013 dem Sozialstaatsgebot verpflichtet ist \n\noder verpflichtet sein sollte. \n\nHans-Werner Sinn sagt des Weiteren: \u201eH\u00e4tten wir heute \n\ndas Heimatlandprinzip in der EU, k\u00e4me es nicht zu \n\nArmutswanderungen in den Sozialstaat. F\u00fcr eine Novelle \n\nder EU-Freiz\u00fcgigkeitsrichtlinie ist es allerh\u00f6chste Zeit.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren, diese Forderungen von Hans-\n\nWerner Sinn, aber auch von der NPD-Fraktion sind weder \n\nfremdenfeindlich im Allgemeinen noch Roma-feindlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7722 \n\nim Besonderen, nur weil es sich bei der Armutsimmigra-\n\ntion prim\u00e4r um eine Zigeunereinwanderung handelt. \n\nSelbst der in Ausl\u00e4nderfragen in der Regel windelweiche \n\nBundesinnenminister forderte mehrfach eine Aussetzung \n\ndes Schengen-Abkommens f\u00fcr Rum\u00e4nien und Bulgarien, \n\nweil Bukarest und Sofia ihr hausgemachtes Zigeunerprob-\n\nlem nicht in den Griff bekommen. \n\nDie NPD-Fraktion greift daher die \u00fcberaus vern\u00fcnftigen \n\nAnregungen Prof. Sinns, die er bereits im Jahr 2005 in \n\nseinem Buch \u201eIst Deutschland noch zu retten?\u201c vorge-\n\nschlagen hat, gerne auf. Die NPD fordert nicht nur eine \n\nAussetzung der vollen EU-Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Rum\u00e4nien \n\nund Bulgarien, sondern auch eine grunds\u00e4tzliche Ver-\n\nsch\u00e4rfung der Freiz\u00fcgigkeitsregelung, um Deutschland \n\nnicht l\u00e4nger zum Magneten f\u00fcr Wohlstandsfl\u00fcchtlinge zu \n\nmachen. \n\nEs darf aus unserer Sicht keinerlei materielle Zuwande-\n\nrungsanreize mehr geben, die uns l\u00e4ngst den Status als \n\nWeltsozialamt eingebracht haben. Wir wollen, dass von \n\ndeutscher Seite keine sogenannten Wanderungspr\u00e4mien \u2013 \n\nauch ein Begriff von Prof. Sinn \u2013 mehr an jene gezahlt \n\nwerden, die fernab von politischer Verfolgung hierher-\n\nkommen, um es sich im deutschen Sozialstaat bequem zu \n\nmachen. Das gilt aus unserer Sicht sowohl f\u00fcr EU-\n\nAusl\u00e4nder als auch f\u00fcr Nicht-EU-Ausl\u00e4nder. \n\nDeswegen treten wir f\u00fcr das Heimatlandprinzip anstelle \n\ndes schon vielfach kritisierten Wohnortprinzips bei \n\nsozialen Transferleistungen ein. Dies bedeutet, dass nicht \n\nerwerbst\u00e4tige EU-Ausl\u00e4nder keine finanziellen Anspr\u00fcche \n\ngegen\u00fcber ihrem Gastland Deutschland geltend machen \n\nk\u00f6nnen. Wer hilfsbed\u00fcrftig ist, muss seine Anspr\u00fcche \n\nnach unserer Auffassung zuk\u00fcnftig an sein Heimatland \n\nrichten. W\u00fcrde dieser vern\u00fcnftige Gedanke in deutsches \n\nund europ\u00e4isches Recht umgesetzt werden, w\u00e4ren L\u00e4nder \n\nmit einem noch einigerma\u00dfen intakten Sozialsystem wie \n\nDeutschland oder \u00d6sterreich nicht l\u00e4nger Zuwande-\n\nrungsmagnet. So k\u00f6nnte durch eine einfache Gesetzesre-\n\ngelung die viel beschworene Reisefreiheit innerhalb \n\nEuropas gew\u00e4hrleistet bleiben, ohne dass deutsche Gro\u00df-\n\nst\u00e4dte zu einem Eldorado f\u00fcr Sozialschnorrer und Wohl-\n\nstandsj\u00e4ger aus S\u00fcdosteuropa verkommen. \n\nZiehen Sie, meine Damen und Herren, also zusammen mit \n\nder NPD-Fraktion die notwendigen Konsequenzen aus \n\ndem Weckruf gerade auch des Deutschen St\u00e4dtetages und \n\nsorgen Sie daf\u00fcr, dass es in Teilen Dresdens und Leipzigs \n\nnicht bald so aussieht wie in den schon vielfach auch \n\nmedial kritisierten Zigeunersiedlungen von Duisburg, \n\nDortmund und Berlin-Neuk\u00f6lln. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Gansel sprach \n\nf\u00fcr die einbringende NPD-Fraktion. Gibt es in dieser \n\nzweiten Rednerrunde weiteren Redebedarf aus den \n\nFraktionen? \u2013 Kann ich nicht erkennen. Will die einbrin-\n\ngende Fraktion in einer dritten Rednerrunde nochmals das \n\nWort ergreifen? \u2013 Auch nicht. Damit h\u00e4tte die Staatsregie-\n\nrung das Wort; gibt es Redebedarf? \u2013 Kein Redebedarf. \n\n(Andreas Storr, NPD: Nein, weil  \n\ndie Probleme verschwiegen werden!) \n\nDamit hat die einbringende Fraktion noch die M\u00f6glich-\n\nkeit, ein Schlusswort von drei Minuten zu halten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es ist alles gesagt!  \n\nIhr Schweigen im Hause ist verr\u00e4terisch!) \n\n\u2013 Kein Bedarf am Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/11680 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, sehr \n\nviele Gegenstimmen. Damit ist die Drucksache 5/11680 \n\nnicht beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt, verehr-\n\nte Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und Herren, \n\nist beendet. \n\nWir treten ein in den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nBericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zur Vernichtung von Akten \n\nim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen in den Jahren 2011 und 2012 \n\nDrucksache 5/11033, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 5/11586, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, es wird gew\u00fcnscht. Das \n\nPr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift Kollege Schowtka das \n\nWort. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Am 14. Juli 2012 berichteten \n\nmehrere Zeitungen, dass nach dem Bekanntwerden der \n\nUntaten der Zwickauer Terrorzelle \u201eNationalsozialisti-\n\nscher Untergrund\u201c mit der Abk\u00fcrzung NSU am 4. No-\n\nvember 2011 im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Akten \n\nund Teile von Akten zu rechtsextremen Aktivit\u00e4ten und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7723 \n\nim weiteren Zusammenhang mit dem NSU vernichtet \n\nworden sein sollen. \n\nDaraufhin leitete der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte, \n\nAndreas Schurig, noch am selben Tag eine schriftliche \n\nKontrolle des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 27 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes ein und \n\npr\u00fcfte von Anfang August 2012 bis Dezember 2012 im \n\nRahmen von w\u00f6chentlichen Besuchen die Aktenf\u00fchrung \n\ndes Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. \n\nGegenstand der Kontrolle war vor allem, ob das Landes-\n\namt f\u00fcr Verfassungsschutz die internen Regeln der Akten-\n\nf\u00fchrung sowie L\u00f6schungsvorschriften des S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsschutzgesetzes eingehalten hat. \n\nDem Datenschutzbeauftragten ist es zu danken, dass er \n\nsofort nach dem Bekanntwerden von Pressemeldungen \n\n\u00fcber angebliche Aktenvernichtungen im LfV reagierte, \n\num die Wahrheit dar\u00fcber ans Licht zu bringen. Denn \n\nsp\u00e4testens nach dem vermeintlichen Sachsensumpf sind \n\nwir in Sachsen \u00fcberaus sensibel geworden, wenn es um \n\ndie mediale Verbreitung von Skandalen geht. \n\nDas hohe Gut der Pressefreiheit ist leider oft nicht mit \n\nverantwortungsbewusster Recherche gepaart. Nach wie \n\nvor gilt auf dem Medienmarkt die Devise: Bad news are \n\ngood news. \n\nMeine Damen und Herren, der Begriff \u201eAktenvernich-\n\ntung\u201c ist erst einmal alarmierend und schl\u00e4gt hohe Wel-\n\nlen, ruft Erinnerungen an die hektischen Aktivit\u00e4ten der \n\nStasi zur Jahreswende 1989/90 wach, sind doch nach dem \n\nBekanntwerden der zehn unaufgekl\u00e4rten Morde ausl\u00e4ndi-\n\nscher Mitb\u00fcrger durch das Nazitrio unter dem Namen \n\n\u201eNationalsozialistischer Untergrund\u201c Verfassungsschutz \n\nund Polizei ins Zwielicht geraten. \n\nBei der Presseberichterstattung \u00fcber angebliche Akten-\n\nvernichtung wurde aber bewusst oder unbewusst unter-\n\nschlagen, dass laut S\u00e4chsischem Verfassungsschutzgesetz \n\nvom 16. Oktober 1992 personengebundene Daten nach \n\nsp\u00e4testens zehn Jahren gel\u00f6scht werden m\u00fcssen. Gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 7 Abs. 2 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e\u00dcber Bestrebungen, die gegen \n\ndie freiheitliche demokratische Grundordnung im Bestand \n\noder die Sicherheit des Bundes oder eines Landes gerich-\n\ntet sind oder eine ungesetzliche Beeintr\u00e4chtigung der \n\nAmtsf\u00fchrung der Verfassungsorgane des Bundes oder \n\neines Landes oder ihrer Mitglieder zum Ziel haben,\u201c \u2013 ich \n\nzitiere weiter \u2013: \u201epersonengebundene Daten \u00fcber Bestre-\n\nbungen im Geltungsbereich des Grundgesetzes, die durch \n\nAnwendung von Gewalt oder darauf gerichtete Vorberei-\n\ntungshandlungen ausw\u00e4rtige Belange der Bundesrepublik \n\nDeutschland gef\u00e4hrden, und Bestrebungen, die gegen den \n\nGedanken der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, insbesondere das \n\nfriedliche Zusammenleben der V\u00f6lker, gerichtet sind, \n\nm\u00fcssen nach sp\u00e4testens 15 Jahren gel\u00f6scht werden.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, aus diesen Bestimmungen ist \n\nersichtlich, dass der s\u00e4chsische Gesetzgeber kurz nach der \n\nAnnahme der Verfassung dem Verfassungsschutz enge \n\nGrenzen f\u00fcr seine Bet\u00e4tigung gesetzt hat. Hei\u00dft es doch \n\nim Artikel 83 Abs. 3 unserer Verfassung, der im Mai 1992 \n\nalle damaligen Parteien mit Ausnahme der PDS zuge-\n\nstimmt haben \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 ich zitiere wiederum \u2013: \u201eDer Freistaat unterh\u00e4lt keinen \n\nGeheimdienst mit polizeilichen Befugnissen. Der Einsatz \n\nnachrichtendienstlicher Mittel unterliegt einer Nachpr\u00fc-\n\nfung durch von der Volksvertretung bestellte Organe und \n\nHilfsorgane, sofern dieser Einsatz nicht der richterlichen \n\nKontrolle unterlegen hat. Das N\u00e4here bestimmt das \n\nGesetz.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, in Konsequenz aus der unseli-\n\ngen Rolle, die Gestapo und Stasi in der deutschen Ge-\n\nschichte gespielt haben, gilt f\u00fcr den Verfassungsschutz \n\ndas sogenannte Trennungsgebot, das besagt: Die Bezie-\n\nhung des Verfassungsschutzes zu den Exekutivbeh\u00f6rden \n\nist eine reine Informationsbeziehung. Das hei\u00dft, der \n\nVerfassungsschutz ist eine Informationsquelle der Voll-\n\nzugsbeh\u00f6rden. Es ist Angelegenheit der Informationsemp-\n\nf\u00e4nger, die Informationen in eigener Zust\u00e4ndigkeit und \n\nVerantwortung zu bewerten und auf ihrer Grundlage und \n\nweiterer eigener Informationserhebungen gesetzlich \n\nzul\u00e4ssige Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. \n\nZwangsma\u00dfnahmen und die sie rechtfertigenden Informa-\n\ntionserhebungen obliegen ausschlie\u00dflich den daf\u00fcr zu-\n\nst\u00e4ndigen Beh\u00f6rden mit den entsprechenden Exekutivbe-\n\nfugnissen. \n\nKommen wir zum Bericht des Datenschutzbeauftragten. \n\nAusgangspunkt war die Kontrolle der Vernichtung von \n\nUnterlagen im Bereich Rechtsextremismus vom \n\n4. November 2011 bis zum 19. Juli 2012. Nach dem \n\n19. Juli 2012 wurden im Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz aufgrund eines Moratoriums keine Unterlagen \n\nmehr vernichtet. \n\nUm einen \u00dcberblick \u00fcber die Praxis der L\u00f6schung von \n\nUnterlagen sowie der Aktenf\u00fchrung des LfV zu Ver-\n\ngleichszwecken zu erhalten, bezog der Datenschutzbeauf-\n\ntragte im Bereich Rechtsextremismus die Zeit zwischen \n\ndem 1. Februar 2011 und dem 3. November 2011 zu \n\nVergleichszwecken in seine Kontrollen ein. Nach seinen \n\nakribischen Recherchen stellt der Datenschutzbeauftragte \n\nfest \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eUm den 4. Mai 2011, insbesondere \n\nkurz danach, waren bei den vom LfV vorgelegten Ver-\n\nnichtungszahlen keine auff\u00e4lligen Ver\u00e4nderungen, insbe-\n\nsondere H\u00e4ufungen erkennbar. Ein Unterschied in der \n\nL\u00f6schungspraxis im Referat Rechtsextremismus nach \n\ndem 4. November 2011 im Vergleich zu denjenigen in \n\neinem \u00e4hnlich langen Zeitraum vor dem \n\n4. November 2011 bzw. zu der Praxis in anderen kontrol-\n\nlierten Fachreferaten war nicht ersichtlich.\u201c \n\nMit der Vernichtung von Aktenteilen hat das Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz nicht gegen \u00a7 7 Abs. 4 Satz 4 des \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes versto\u00dfen. Das \n\nLfV ist nicht verpflichtet, Aktenteile so lange aufzube-\n\nwahren, bis die gesamte Akte zur Aufgabenerf\u00fcllung nicht \n\nmehr ben\u00f6tigt wird. Die Vorschrift kann vielmehr dahin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7724 \n\ngehend verstanden werden, dass auch davor Aktenteile \n\nentnommen und vernichtet werden d\u00fcrfen. \n\nUm zuk\u00fcnftig Unklarheiten bei der Auslegung des Verfas-\n\nsungsschutzgesetzes \u00a7 7 im Hinblick auf die Zul\u00e4ssigkeit \n\nder Vernichtung von Aktenteilen zu beseitigen, schl\u00e4gt der \n\nDatenschutzbeauftragte eine \u00c4nderung desselben vor. \n\nAu\u00dferdem sollten die anzufertigenden L\u00f6schungsproto-\n\nkolle aussagekr\u00e4ftiger gestaltet werden. Gepr\u00fcft werden \n\nsollten die vollst\u00e4ndige digitale Aktenf\u00fchrung im LfV und \n\ndie Durchf\u00fchrung h\u00e4ufigerer beh\u00f6rdeninterner Daten-\n\nschutzkontrollen. \n\nSeitens des Innenministers wurde die Bereitschaft zum \n\nAusdruck gebracht, die Vorschl\u00e4ge des Datenschutzbeauf-\n\ntragten zur Verbesserung der Aktenf\u00fchrung im Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz zu pr\u00fcfen und gegebenenfalls \n\numzusetzen. \n\nNamens meiner Fraktion danke ich dem S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten, Herrn Andreas Schurig, f\u00fcr \n\nseinen fundierten Bericht, mit dem er dazu beigetragen \n\nhat, eine neue Legendenbildung \u00fcber den s\u00e4chsischen \n\nVerfassungsschutz ad absurdum zu f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn die Medien auch dar\u00fcber berichten \n\nw\u00fcrden. \n\nAngesichts der von interessierter Seite immer wieder \n\nvorgetragenen Angriffe gegen den Verfassungsschutz und \n\nseine Arbeitsweise erlaube ich mir, darauf hinzuweisen, \n\ndass Vorkommnisse wie der grausame Anschlag auf den \n\nMarathonlauf in Boston am vergangenen Montag sich \n\nauch bei uns ereignen k\u00f6nnen und wahrscheinlich nur \n\ndurch verdeckte Aufkl\u00e4rung zu verhindern sind, wie die \n\nFestnahme der sogenannten \u201eSauerland-Bomber\u201c gezeigt \n\nhat. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie um Zustimmung \n\nzu der vorliegenden Beschlussempfehlung und darum, \n\nden Bericht des Datenschutzbeauftragten zur Kenntnis zu \n\nnehmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer? \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde \n\ngern vom Mittel der Kurzintervention Gebrauch machen, \n\num auf den Beitrag von Herrn Schowtka zu antworten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Mich erschreckt, dass ein Mann \n\nwie Herr Schowtka, der eine so unkritische Haltung zum \n\nVerfassungsschutz hat, in der PKK sitzt und diesen \n\nGeheimdienst dort kontrollieren soll. Wenn Sie gerade \n\nwieder als Argument f\u00fcr verdeckte Ermittler ausgerechnet \n\ndie \u201eSauerland-Gruppe\u201c erw\u00e4hnt haben, dann m\u00fcsste \n\nIhnen durchaus bekannt sein, dass derjenige, der der \n\n\u201eSauerland-Gruppe\u201c die Bombenz\u00fcnder geliefert hat, \n\nn\u00e4mlich Mevl\u00fct K., ein Geheimdienstagent war. Er hat \n\ndiese Gruppe beliefert! Es ist kein Einzelfall in der \n\nGeschichte deutscher Geheimdienste, dass diese den \n\nTerror, den sie nach au\u00dfen hin angeblich bek\u00e4mpfen, \n\ngef\u00f6rdert haben \u2013 bis hin zu Waffenlieferungen; das \n\nBeispiel der \u201eSauerland-Gruppe\u201c ist schon genannt \n\nworden. \n\nEs macht einen schon betroffen, wenn man wei\u00df, dass \n\nSie, Herr Schowtka, an einer sensiblen Stelle die Geheim-\n\ndienste kontrollieren sollen, aber mit der ganz naiven \n\nGrundannahme der G\u00fcte und grunds\u00e4tzlichen Fehlerfrei-\n\nheit der Geheimdienste an diese Aufgabe herangehen. Ich \n\nglaube, von echter Kontrolle kann dann leider keine Rede \n\nmehr sein. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schowtka, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nPeter Schowtka, CDU: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nPeter Schowtka, CDU: Das, was Sie gesagt haben, sind \n\nSpekulationen und Dinge, die Sie aus irgendwelchen \n\nGazetten bezogen haben, wer wen wie beschattet hat und \n\nwer nicht. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Heute! ZDF!) \n\nTatsache ist, dass die furchtbaren Ereignisse in Boston \n\nund die Anschl\u00e4ge auf die U-Bahnen in London und in \n\nMadrid Hunderte Menschen in den Tod gerissen haben. \n\nEs geht nicht darum, dass man bei solchen Ereignissen \n\nerst nach deren Eintreten ermittelt, sondern dass man \n\nihnen vorbeugt. Dazu braucht man auch unkonventionelle \n\nMethoden der Ermittlung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD: Indem man  \n\nBombenz\u00fcnder liefert?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir fahren in der Aussprache fort. F\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE Frau Abg. K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Im Namen der Fraktion DIE LINKE \n\nm\u00f6chte ich mich gleich zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen \n\nf\u00fcr diesen Bericht und die damit verbundene Arbeit des \n\nDatenschutzbeauftragten bei Herrn Schurig, aber auch bei \n\nallen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern recht herzlich \n\nbedanken. Herr Bannasch, ich bitte Sie, diesen Dank zu \n\n\u00fcbermitteln. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nF\u00fcr einen Aspekt des Berichts gilt dieser Dank ganz \n\nbesonders: die bereits von Herrn Schowtka angesprochene \n\nNeuformulierung des \u00a7 Abs. 4 des S\u00e4chsischen Verfas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7725 \n\nsungsschutzgesetzes. Diese Neuformulierung ist dringend \n\nnotwendig; denn die derzeitige Formulierung ist nicht \n\neineindeutig. Gesetze sollen bekanntlich eineindeutig \n\nsein. \n\nNach dem derzeitigen Wortlaut des Gesetzes kann es auch \n\nso verstanden werden, dass ein endg\u00fcltiges Vernichten \n\n(Niesen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Gesundheit! \u2013 von Akten nur als Ganzes m\u00f6glich und \n\ndie Vernichtung von einzelnen Aktenteilen nicht zul\u00e4ssig \n\nsei. Eine gesetzliche Klarstellung ist mit Sicherheit f\u00fcr \n\nalle Beteiligten sehr hilfreich. \n\nMeine Damen und Herren! Ich fand es \u00fcbrigens sehr \n\ninteressant, wie in der Debatte in den letzten Monaten \n\ngenau zu dieser Frage der Datenschutz rauf und runter \n\nbem\u00fcht wurde als Begr\u00fcndung f\u00fcr die endg\u00fcltige Vernich-\n\ntung von Dokumenten. Um die Rechte von Personen zu \n\nsch\u00fctzen, sieht das Gesetz allerdings noch andere Mittel \n\nvor \u2013 auch diese sind bereits angesprochen worden: \n\nL\u00f6schen von Dateien bzw. Sperren von Daten in Dateien \n\nbzw. Dokumenten \u2013; aber die endg\u00fcltige Aktenvernich-\n\ntung ist wirklich erst der allerletzte Schritt. \n\nDer Datenschutzbeauftragte \u00fcbt in seinem Bericht vielf\u00e4l-\n\ntige Kritik an der Aktenf\u00fchrung insgesamt im S\u00e4chsischen \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Er ist damit leider nicht \n\nder Erste gewesen. Nach ihm \u00fcbte ja auch die Experten-\n\nkommission genau diese Kritik. Es ist endlich an der Zeit, \n\ndass sich hier etwas \u00e4ndert. \n\nNun zum Schluss noch einmal zur Hauptaussage des \n\nBerichts \u2013 h\u00f6ren Sie bitte genau zu! \u2013: Der Bericht konnte \n\nnicht feststellen, dass NSU-relevante Unterlagen vernich-\n\ntet wurden, da die Unterlagen ja bereits vernichtet waren. \n\nDas hei\u00dft aber auch \u2013 und damit werden wir leben m\u00fcs-\n\nsen \u2013, dass es sehr wohl m\u00f6glich sein kann, dass es in \n\nSachsen beim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zur \n\nVernichtung von NSU-relevanten Dokumenten gekom-\n\nmen ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\u2013 Dass Sie von der NPD das freut, ist mir sehr wohl \n\nnachvollziehbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf von der NPD: Wir freuen uns  \n\nnicht! Das ist ein Zeichen f\u00fcr die  \n\nArbeit des Verfassungsschutzes!) \n\nSie sollten sich sch\u00e4men angesichts der Todesopfer! \n\n(Arne Schimmer, NPD: Ich werde  \n\nes gleich noch einmal erl\u00e4utern!) \n\nUnabh\u00e4ngig davon besteht die M\u00f6glichkeit, dass NSU-\n\nrelevantes Material vernichtet worden ist, sowieso, da es \n\nregelm\u00e4\u00dfig neue Namen, neue Personen gibt, die infrage \n\nkommen, den NSU direkt oder indirekt unterst\u00fctzt zu \n\nhaben. \n\nWir als Fraktion DIE LINKE sind froh, dass es seit Juli \n\nletzten Jahres das Moratorium zur Verhinderung von \n\nweiteren endg\u00fcltigen Aktenvernichtungen gibt \u2013 \u00fcbrigens \n\nnicht nur im Bereich Rechtsextremismus, sondern auch \n\ndar\u00fcber hinaus, wenn es um NSU-Bez\u00fcge geht. Wir sind \n\nes den Opfern des NSU, ihren Familien und Hinterbliebe-\n\nnen ganz einfach schuldig, dass alles getan wird, um diese \n\nVerbrechen aufzukl\u00e4ren, ihre Hintergr\u00fcnde und weitere \n\nVerstrickungen aufzudecken, \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Gilt das auch f\u00fcr die \n\nt\u00fcrkische Mafia, die Morde begangen hat?) \n\nauch damit sich Derartiges nicht wiederholen kann. Es \n\ngibt gen\u00fcgend Menschen im Land, die genau davor Angst \n\nhaben. \n\nLassen Sie uns heute gemeinsam nicht nur den Bericht \n\ndes Datenschutzbeauftragten zur Kenntnis nehmen, \n\nsondern stimmen wir auch gemeinsam dem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der GR\u00dcNEN zu! Ich danke der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag. Unsere Zustimmung wird er bekommen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer? \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde \n\ngern vom Mittel der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre letzte. \n\nArne Schimmer, NPD: Genau, die letzte. \u2013 Ich will nur \n\nklarstellen, dass ich den Inhalt der Rede von Frau K\u00f6ditz \n\nnur unterstreichen kann; deswegen haben wir auch ap-\n\nplaudiert. Es ist v\u00f6llig richtig: Man kann nicht ausschlie-\n\n\u00dfen, dass nicht doch NSU-relevante Akten vernichtet \n\nwurden. Es ist sch\u00f6n, dass es in diesem Hause einmal \n\nau\u00dferhalb der NPD-Fraktion jemand so offen ausgespro-\n\nchen hat. Wir sind es in der Tat den Opfern schuldig, dass \n\nwirklich aufgekl\u00e4rt wird, auch in Richtung Geheimdiens-\n\nte; das hat Frau K\u00f6ditz richtig ausgesprochen. Deshalb \n\nder Applaus von der NPD. Etwas anderes war eben nicht \n\nder Fall. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau K\u00f6ditz, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Mit meinen Formulierun-\n\ngen wollte ich vor allen Dingen deutlich machen, dass wir \n\nals LINKE von einem breiten Netzwerk ausgehen. Ich bin \n\nauch neugierig, welche Namen noch auftauchen werden, \n\ndie fr\u00fcher oder sp\u00e4ter das Parteibuch der NPD gehabt \n\nhaben und noch immer haben. Genau davor habe ich auch \n\nAngst, dass aufgrund von Fristen hier ordnungsgem\u00e4\u00df \n\nAkten gel\u00f6scht werden, um ihre Verstrickung vielleicht \n\nauch zu vertuschen. \u2013 Danke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7726 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion, Herr Brangs. Bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Als im November 2011 der nationalsozia-\n\nlistische Untergrund aufflog und nach und nach ans Licht \n\nkam, welche Taten diese Mitglieder begangen haben und \n\nauf welch breites Netzwerk sie sich dabei st\u00fctzen konn-\n\nten, da waren viele Menschen in unserem Land schockiert \n\nund fragten sich: Wie ist das m\u00f6glich? Diese Frage stellen \n\nwir uns heute immer noch. Wir stellen sie uns im Unter-\n\nsuchungsausschuss des Bundestages und auch in den \n\nUntersuchungsaussch\u00fcssen der L\u00e4nder, auch im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag. \n\nUm eine Antwort auf diese Frage zu finden, auf die Frage, \n\nwie das m\u00f6glich war, pr\u00fcfen wir die Akten und die Do-\n\nkumente von Polizei und vom Verfassungsschutz; denn \n\nnur so l\u00e4sst sich herausfinden, wer was wusste und wem \n\ndiese Informationen \u00fcbermittelt worden sind. Je besser die \n\nAktenlage ist, desto besser wird die Antwort auf diese \n\nFrage sein, desto besser k\u00f6nnen wir verstehen, was da \n\neigentlich passiert ist. Umso unverst\u00e4ndlicher ist es, dass \n\ndie Sicherheitsbeh\u00f6rden nach dem November 2011 Akten \n\nvernichtet haben, auch die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden, auch \n\ndas S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. \n\nNat\u00fcrlich gibt es gesetzliche Vorschriften \u00fcber die Auf-\n\nbewahrungsfristen von Akten, \u00fcber den Datenschutz und \n\n\u00fcber die Archivierung. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen all diese Vor-\n\nschriften erf\u00fcllt und eingehalten werden. Das ist klar und \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch keine Frage. Aber genauso selbst-\n\nverst\u00e4ndlich musste es sein, nach dem 4. November, als \n\nalles klar wurde, was da auf uns zukommt und was sich \n\nda aufgetan hat, dass man einmal ein bisschen innegehal-\n\nten h\u00e4tte und man h\u00e4tte einen Moment sagen sollen: Jetzt, \n\nobwohl regul\u00e4r festgeschriebene Vernichtungsfristen \n\nlaufen, pr\u00fcfen wir noch einmal etwas genauer und fragen \n\ndann: Was brauchen wir noch und was ist wirklich ver-\n\nzichtbar? Eine solche \u00dcberlegungspause, die nach meiner \n\nAuffassung wichtig gewesen w\u00e4re, wurde nicht eingelegt, \n\nweder im Bund noch in Sachsen. Leider das Gegenteil ist \n\nder Fall. \n\nDas Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat im Novem-\n\nber 2011 Akten zu dem Trio vernichtet und diese Akten-\n\nvernichtung \u2013 das muss man sich auf der Zunge zergehen \n\nlassen \u2013 auf Januar 2011 zur\u00fcckdatiert. Hier ist ganz \n\noffensichtlich, dass durch die Vernichtung etwas vertuscht \n\nwerden sollte. Auch in Sachsen wurden Akten vernichtet, \n\ninsgesamt 4 800 Aktenst\u00fccke. Erst ein halbes Jahr sp\u00e4ter \n\nam 19. Juli 2011, ist die S\u00e4chsische Staatsregierung auf \n\ndie Idee gekommen, diesen Prozess zu stoppen. Erst ein \n\nhalbes Jahr sp\u00e4ter wurde ein Vernichtungsmoratorium \n\nausgesprochen. Erst ein halbes Jahr sp\u00e4ter fand das statt, \n\nwas ich eben beschrieben habe und was ich mir ge-\n\nw\u00fcnscht h\u00e4tte, n\u00e4mlich die \u00dcberlegungspause, das Inne-\n\nhalten, weil man aufkl\u00e4ren will. Allein schon die Tatsa-\n\nche, dass dieses halbe Jahr vergangen ist, macht die \n\nAufkl\u00e4rungsrhetorik der Staatsregierung zum NSU etwas \n\nunglaubw\u00fcrdig. \n\nWir sind dankbar, dass der S\u00e4chsische Datenschutzbeauf-\n\ntragte sich der Aufgabe angenommen hat, die Aktenver-\n\nnichtung zu untersuchen. Aber nat\u00fcrlich ist uns allen klar, \n\nwir k\u00f6nnen jetzt nicht mehr feststellen, ob die Akten \n\nwichtig waren oder nicht, weil sie nicht mehr vorhanden \n\nsind, und das unwiederbringlich. Der Datenschutzbeauf-\n\ntragte konnte nur pr\u00fcfen, wie das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz sonst mit Akten umgeht. \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Was wir zum Ergebnis dieser Pr\u00fcfung im Bericht \n\nlesen, ist Anlass zur Sorge. Da m\u00f6chte ich einmal zitieren: \n\n\u201eDie Aktenf\u00fchrung des LSV stellt sich als teilweise \n\nmangelhaft dar. Problematisch ist hierbei vor allem die \n\nden Sachbearbeitern freigestellte Aktenf\u00fchrung. Sortie-\n\nrung und Zusammenstellung der Einzelst\u00fccke sind den \n\nBeamten weitgehend freigestellt. Bei \u00dcbergabe der Akten \n\nan einen anderen Sachbearbeiter kann die Aktenf\u00fchrung \n\nzu erheblichen Schwierigkeiten und weiteren Defiziten \n\nf\u00fchren.\u201c \n\nDer vor wenigen Wochen vorgelegte sogenannte Harms-\n\nBericht enth\u00e4lt dazu weitere, zum Teil erneut nach meiner \n\nAuffassung haarstr\u00e4ubende Ausf\u00fchrungen \u00fcber die Ar-\n\nbeits- und Verwaltungspraktiken des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz. \n\nEs ist uns unverst\u00e4ndlich, dass die Beh\u00f6rde, die schon \n\nmehrere Skandale hinter sich hat, dann jedes Mal neu \n\ngeordnet werden muss und noch immer Anlass f\u00fcr solche \n\nmassive Kritik sein kann. \n\nDer Bericht des Datenschutzbeauftragten versucht durch \n\nPlausibilit\u00e4tspr\u00fcfung zu mutma\u00dfen, ob eine Aktenvernich-\n\ntung zur zielgerichteten Vertuschung beigetragen hat oder \n\nnicht. \n\nIm Gegensatz zu dem offensichtlichen Fall beim BSV, \n\nden ich gerade versucht habe zu beschreiben, hat der \n\nDatenschutzbeauftragte keine Anhaltspunkte f\u00fcr eine \n\nsolche Vertuschungsaktion gefunden. \n\nWas wir also zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen ist die Tatsa-\n\nche, dass 4 800 Akten vernichtet wurden und unwieder-\n\nbringlich verloren sind. \n\nEs bleibt also festzuhalten: Ein halbes Jahr wurde ver-\n\nnichtet, ein halbes Jahr wurde zumindest geschlafen, ein \n\nhalbes Jahr hat niemand einmal innegehalten und sich \n\ngefragt, ob wir in Sachsen vielleicht noch etwas brauchen, \n\nweil wir aufkl\u00e4ren wollen. Dieses halbe Jahr spricht \n\nB\u00e4nde dar\u00fcber, wie der Aufkl\u00e4rungswille der Staatsregie-\n\nrung wirklich zu bewerten ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Biesok f\u00fcr die FDP-Fraktion. Sie haben das \n\nWort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7727 \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Was war am 11. Juli 2012 f\u00fcr eine Stimmung? \n\nAm 11. Juli 2012 ist der damalige Pr\u00e4sident des Landes-\n\namtes f\u00fcr Verfassungsschutz, Reinhard Boos, zur\u00fcckge-\n\ntreten, weil ein Sachbearbeiter in seiner Beh\u00f6rde eine \n\nAkte verkramt und erst dann gefunden hat. \n\nAb dem 14. Juli 2012 berichteten Medien dar\u00fcber, dass \n\nAkten geschreddert wurden. Das Medienecho war ziem-\n\nlich gro\u00df. Die Palette reichte von Mutma\u00dfungen \u00fcber eine \n\ngezielte Aktion, um Informationen zu vertuschen, andere \n\nsagten, lediglich ein unsensibles Verhalten sei an der \n\nTagesordnung gewesen. Andere hielten das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz f\u00fcr komplett unf\u00e4hig. Die \u00dcberlegung, \n\ndass auch ein Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz L\u00f6-\n\nschungsfristen zu beachten hat, die im Gesetz stehen, und \n\nsich ein Landesbeamter nicht einfach dar\u00fcber hinwegset-\n\nzen kann, kam dabei zu kurz. \n\nDer Kollege Lichdi schrie nicht nur \u201eSkandal\u201c, wie \u00fcblich \n\n\u2013 das sind wir von ihm gew\u00f6hnt \u2013, sondern erstattete eine \n\nStrafanzeige gegen die Mitarbeiter des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz. \n\nIch bin dem Datenschutzbeauftragten sehr dankbar, dass \n\ner in die Debatte \u00fcber die Vernichtung der Akten Sach-\n\nlichkeit einziehen lie\u00df. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEr hat im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz von August \n\nbis Dezember letzten Jahres eine Pr\u00fcfung des gesamten \n\nVorganges vorgenommen und uns einen ausf\u00fchrlichen \n\nBericht vorgelegt. Der Datenschutzbeauftragte bediente \n\nsich bei seinen Untersuchungen eines sorgf\u00e4ltigen Ver-\n\ngleiches der Vernichtungszahlen mit einem \u00e4hnlichen \n\nZeitraum und mit anderen Fallzahlen in anderen Gebieten \n\nwie Linksextremismus oder Ausl\u00e4nderextremismus. \n\nEr ist zu dem Schluss gekommen, dass es um den \n\n4. November 2011, also im Zeitraum des Auffliegens des \n\nNSU, zu keinem Fall zur Ver\u00e4nderung der Vernichtungs-\n\npraxis gekommen ist. Ich hege nicht den geringsten \n\nZweifel an dieser Feststellung. Einen sogenannten Akten-\n\nvernichtungsskandal hat es im Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz nicht gegeben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEbenso haben die Mitarbeiter des Landesamtes f\u00fcr Ver-\n\nfassungsschutz mit der Vernichtung von Aktenteilen nicht \n\ngegen das S\u00e4chsische Verfassungsschutzgesetz versto\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben hier schon oftmals \n\ndiskutiert, wie die Organisation des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz ist. Die Aktenf\u00fchrung im Amt ist \n\nmangelhaft. Das stellt auch jetzt der Datenschutzbeauf-\n\ntragte fest. Kollege Brangs hat eine Passage aus dem \n\nBericht zitiert. Ich m\u00f6chte einen anderen Bereich noch \n\neinmal hervorheben, der f\u00fcr mich auch besonders wichtig \n\nist. \n\nDer Datenschutzbeauftragte f\u00fchrt aus, f\u00fcr eine abgeschot-\n\ntete Beh\u00f6rde, wie das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, \n\nist eine einheitliche, konsistente und systematische Akten-\n\nf\u00fchrung zweckm\u00e4\u00dfig und erforderlich, beispielsweise \n\nbeim Wechsel eines Mitarbeiters sicherzustellen, dass die \n\nArbeit explizit nachvollzogen werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Eine einheitliche Aktenf\u00fch-\n\nrung geh\u00f6rt in jedem Unternehmen zum Grundbestandteil \n\nguter Unternehmensf\u00fchrung. Bei Beh\u00f6rden, gerade auch \n\nbeim Landesamt mit seinen vielen sensiblen Daten und \n\nInformationen, ist es daher nicht zu viel verlangt, das \n\nauch hier einzufordern. Der Datenschutzbeauftragte hat \n\nsich in seinem Bericht sehr ausf\u00fchrlich mit der Vernich-\n\ntung von Aktenteilen befasst. Dabei hat er aufgezeigt, \n\ndass sich bei dem derzeitigen Wortlaut von \u00a7 7 Abs. 4 des \n\nVerfassungsschutzgesetzes starke Unklarheiten ergeben, \n\nwas die Vernichtung von Akten betrifft. \n\nEs besteht ein Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen dem Schutz \n\npersonengebundener Daten von denjenigen, die Objekt \n\neiner nachrichtendienstlichen Ma\u00dfnahme geworden sind, \n\nund dem Grundsatz des Schutzes personenbezogener \n\nDaten. Eine strenge Wortauslegung des \u00a7 7 Abs. 4 w\u00fcrde \n\nunter Umst\u00e4nden dazu f\u00fchren, dass die Akten unbestimmt \n\nlange gespeichert werden. Personenbezogene Daten \n\nk\u00f6nnten nicht gel\u00f6scht werden, sofern die entsprechenden \n\nSachkomplexe immer noch aktuell sind. Ich sage das hier \n\nganz deutlich auch in Kenntnis der Diskussion, die wir in \n\nden letzten Jahren hatten. \n\nAls Liberaler kann ich so etwas nur strikt ablehnen. Jeder \n\nB\u00fcrger, auch wenn er einmal auff\u00e4llig geworden ist, hat \n\neinen Anspruch auf staatliches Vergessen, wenn er sich \n\nl\u00e4ngere Zeit wieder auf dem Boden der Rechtsordnung \n\nund der freiheitlich demokratischen Grundordnung \n\nbewegt hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten einen Fehler nicht \n\nmachen und unter dem Eindruck der Morde des NSU uns \n\ndazu verleiten lassen zu sagen, \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist  \n\nnoch nicht gerichtlich erwiesen!) \n\nHauptsache der Staat sammelt Informationen ohne Ende, \n\nspeichert sie und h\u00e4lt sie vor. Schon sind wir davor gefeit, \n\ndass Personen, die au\u00dferhalb unserer Rechtsordnung \n\nstehen, keine Straftaten mehr begehen k\u00f6nnen. Ein \n\nfreiheitlicher Staat hat auch eine Verantwortung f\u00fcr seine \n\nB\u00fcrger, Freiheitsrechte zu wahren, denn er kann keine \n\nvollst\u00e4ndige Sicherheit leisten, ebenso wenig wie ein \n\nabsoluter Staat. Deswegen ist es wichtig, in so einem \n\nsensiblen Bereich den Datenschutz und die B\u00fcrgerrechte \n\nhochzuhalten. Es darf nicht dazu f\u00fchren, dass wir anfan-\n\ngen Daten zu sammeln, wo wir gar nicht mehr wissen, wo \n\nwir sie hinpacken sollen. \n\nIch bin dem Datenschutzbeauftragten sehr dankbar, dass \n\ner einen Formulierungsvorschlag f\u00fcr die Neuformulierung \n\ndes \u00a7 7 Abs. 4 des Verfassungsschutzgesetzes gemacht \n\nhat. Mit dem vorgeschlagenen Wortlaut wird das Landes-\n\namt eine klare Vorgabe f\u00fcr den Fall der Vernichtung von \n\nAktenteilen an die Hand bekommen. Diskussionen, was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7728 \n\nist eine Akte und was sind Aktenteile, geh\u00f6ren dann der \n\nVergangenheit an. Ich pers\u00f6nlich spreche mich f\u00fcr die \n\nbaldige Umsetzung dieses Vorschlages aus. Meine Frakti-\n\non ist bereit, die erforderliche Umgestaltung des Gesetzes \n\nmit zu begleiten. Ich m\u00f6chte mit einem Dank an den \n\nDatenschutzbeauftragten und seine Mitarbeiter f\u00fcr die \n\nAufarbeitung des Gesamtkomplexes, f\u00fcr die viele M\u00fche \n\nund die Sorgfalt, die verwendet wurde, schlie\u00dfen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Biesok \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. Nun spricht Herr Lichdi f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich kann verstehen, dass \n\nSie von der Koalition jetzt dem Herrn Datenschutzbeauf-\n\ntragten Kr\u00e4nze winden, nachdem er Ihnen ein Ergebnis \n\ngeliefert hat, das Ihnen politisch in den Kram passt. \n\nVielleicht h\u00e4tten Sie auch mal die politische Gr\u00f6\u00dfe \n\nbesessen, Ihre Anw\u00fcrfe, die Sie im Zusammenhang mit \n\nder Handygate-Aff\u00e4re an den Datenschutzbeauftragten \n\ngerichtet haben, zur\u00fcckzuziehen. Aber die Debatte geht ja \n\ngleich noch ein bisschen weiter. \n\nMeine Damen und Herren! Ich nehme zur Kenntnis, dass \n\nder Datenschutzbeauftragte zu dem Ergebnis kommt, dass \n\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz mit der Vernichtung \n\nvon Aktenteilen nicht gegen \u00a7 7 Abs. 4 Satz 4 des S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsschutzgesetzes versto\u00dfen habe. Diese \n\nVorschrift verpflichte nicht zu einer Aufbewahrung, bis \n\ndie Gesamtakte gel\u00f6scht werde, sondern verpflichte zur \n\nL\u00f6schung von entnommenen Aktenteilen sp\u00e4testens und \n\nnur f\u00fcr den Fall, dass die Gesamtakte nicht gebraucht \n\nwird. Das war die strittige Rechtsfrage. Vorher sei eine \n\nL\u00f6schung jedenfalls erlaubt, wenn die Aktenteile und \n\nDaten nicht mehr erforderlich oder aufgrund anderer \n\nVorschriften zu l\u00f6schen seien. So lautet jetzt das Ergebnis \n\ndes Datenschutzbeauftragten. \n\nDiese Auslegung ist wohl vertretbar, gerade vor dem \n\nHintergrund der vom Datenschutzbeauftragten im Bericht \n\ndargelegten \u2013 man kann schon sagen \u2013 besonderen Akten-\n\nf\u00fchrung im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz mit Sachak-\n\nten, Personenakten und Jahrgangsakten. Aber ich halte \n\nauch daran fest, dass die Auffassung des Datenschutzbe-\n\nauftragten rechtlich nicht unanfechtbar ist. Wenn der \n\nGesetzgeber dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz solch \n\nweitgehende L\u00f6schungsrechte gegeben haben sollte, dann \n\nm\u00fcssten diese unbedingten Verpflichtungen zur verfah-\n\nrensrechtlichen Absicherung der Aktenwahrheit und \n\nAktenklarheit gegen\u00fcberstehen, etwa die Pflicht zur \n\nF\u00fchrung aussagekr\u00e4ftiger L\u00f6schprotokolle. Ansonsten \n\nw\u00fcrden wir die ohnehin schon bestehende Unkontrollier-\n\nbarkeit des Inlandsgeheimdienstes weiter verst\u00e4rken. Das \n\nist eine Unkontrollierbarkeit, die es in einer Demokratie \n\neigentlich nicht geben d\u00fcrfte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nLeider haben wir uns alle viel zu sehr daran gew\u00f6hnt, \n\ndass der Geheimdienst eben geheim ist. Wir schauen nicht \n\ngenau hin, was die so alles treiben. Meine Vorredner  \n\nhaben ja die Berichte des Datenschutzbeauftragten, den \n\nBericht der Harms-Kommission und auch den Bericht des \n\nKollegen Schneider genannt. Man h\u00e4tte es nicht f\u00fcr \n\nm\u00f6glich gehalten, dass das ein derma\u00dfener Sauladen ist. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Doch, wir schon!) \n\nDer entscheidende Punkt ist aus unserer Sicht folgender: \n\nMitnichten, meine Damen und Herren von der Koalition, \n\nist diese vom Datenschutzbeauftragten vertretene Rechts-\n\nauffassung ein Persilschein daf\u00fcr, dass das Landesamt bei \n\nder konkreten Aktenschredderung nach dem 04.11.2011 \n\ngesetzeskonform gehandelt hat. Das ist eine weithin \n\noffene Frage und die wird es auch bleiben, solange wir \n\nnicht feststellen k\u00f6nnen, ob die Akten einen NSU-Bezug \n\nhatten oder nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Datenschutzbeauftragte stellt in seinem Bericht auf \n\nSeite 21 fest: \u201eEine Vernichtung muss allerdings immer \n\ndann unterbleiben, wenn hinreichend konkrete Anhalts-\n\npunkte vorhanden sind, dass die gespeicherten Daten \n\nbeispielsweise noch erforderlich f\u00fcr eine parlamentarische \n\nKontrolle, die Strafverfolgung oder Rechtsverfolgung im \n\nschutzw\u00fcrdigen Interesse eines Betroffenen sind.\u201c Ich \n\nfrage Sie jetzt allen Ernstes, meine Damen und Herren, \n\nwarum unser Inlandsgeheimdienst mit dem Tarnnamen \n\nVerfassungsschutz nach dem 04.11. angesichts des offen-\n\nsichtlichen Versagens nicht auf die Idee gekommen ist, \n\ndass das konkrete hinreichende Anhaltspunkte sind, dass \n\nhier vielleicht Akten zu bewahren sind? Offensichtlich \n\nhaben die gar nicht kapiert, was dort am 4. November \n\ndeutlich geworden ist. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nOffensichtlich haben sie sich gar nicht f\u00fcr zust\u00e4ndig \n\ngehalten. Sie haben in ihrem Tran einfach weiter so \n\ngemacht wie bisher. Sie haben gar nicht verstanden, dass \n\nes sie irgendetwas angeht. Das ist doch der Skandal, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\nund der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nDass aber in diesem konkreten Fall keine hinreichend \n\nkonkreten Anhaltspunkte f\u00fcr einen NSU-Bezug vorhan-\n\nden seien, basiert eben gerade nicht auf objektiven und \n\nnachvollziehbaren Erkenntnissen des Datenschutzbeauf-\n\ntragten, sondern eher auf den Bekenntnissen des Landes-\n\namtes f\u00fcr Verfassungsschutz selbst. Denn aufgrund der \n\nl\u00fcckenhaften Aktenlage konnte sich der Datenschutzbe-\n\nauftragte kein eigenes Bild machen. Der Datenschutzbe-\n\nauftragte wird nicht m\u00fcde zu betonen, dass er auf Aus-\n\nk\u00fcnfte und das sogenannte Kopfwissen \u2013 ein Ausdruck, \n\nden ich bis dato gar nicht kannte \u2013 der Mitarbeiter des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zur\u00fcckgreifen musste, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7729 \n\nwelches er nat\u00fcrlich nicht auf seine Wahrhaftigkeit \n\nnachpr\u00fcfen konnte. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt viele weitere Details in \n\ndem Bericht. Ich verweise nur auf Seite 9: \u201eAnlass f\u00fcr die \n\nL\u00f6schung in den Sachakten waren nach Auskunft des LfV \n\ndie fehlende Relevanz der Person f\u00fcr eine weitere Spei-\n\ncherung, der Ablauf von Speicherfristen, doppelte St\u00fccke \n\nbzw. Buchungen oder vorl\u00e4ufige Entw\u00fcrfe.\u201c Zitat aus-\n\ndr\u00fccklich der Datensch\u00fctzer: \u201eOb das so zutraf, konnte \n\nich nur in wenigen Einzelf\u00e4llen, in der Regel bei Doppel-\n\nbuchungen und Entw\u00fcrfen, mit Sicherheit nachvollzie-\n\nhen.\u201c \n\nIm Klartext: Ob NSU-relevante Informationen vernichtet \n\nwurden, bleibt somit offen. Der Datensch\u00fctzer kann die \n\nVernichtung NSU-relevanten Materials gerade nicht \n\nausschlie\u00dfen. \n\nEin weiteres Detail. Beachtenswert ist die Bemerkung des \n\nDatenschutzbeauftragten, dass ihm nur das vom Landes-\n\namt selbst gelieferte Zahlenmaterial vorlag. Auf Seite 8 \n\noben stellt der Datenschutzbeauftragte klar, dass sich \n\nAussagen zur Vernichtung nur f\u00fcr sogenannte gebuchte \n\nEinzelst\u00fccke treffen lie\u00dfen. Ob ein Dokument aber \n\ngebucht oder im Sinne des Landesamtes beigeheftet wird, \n\nentscheidet der jeweilige Sachbearbeiter, und zwar offen-\n\nsichtlich ohne jede Anleitung, ohne jede Aktenf\u00fchrungs-\n\nanordnung. Im Klartext: Die Vernichtung sogenannter \n\nbeigehefteter Einzelst\u00fccke l\u00e4sst sich \u00fcberhaupt nicht mehr \n\nnachvollziehen. So k\u00f6nnte man weiter fortfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Es lohnt sich, den Bericht \n\nganz genau zu analysieren und auf die Details zu achten. \n\nInsbesondere die M\u00e4ngelliste hinsichtlich Aktenf\u00fchrung, \n\nRegistrierung und Dokumentation sind alles andere als \n\nLappalien. So f\u00fchrt der Datenschutzbeauftragte aus: \u201eDie \n\nvom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz angegebenen, \n\nbisweilen vermuteten Gr\u00fcnde f\u00fcr L\u00f6schungen sind \n\nplausibel, aber nicht mehr vollst\u00e4ndig nachpr\u00fcfbar.\u201c Oder: \n\n\u201eIn zwei Bereichen fiel mehrfach auf, dass bei den L\u00f6-\n\nschungsverf\u00fcgungen keine Abzeichnung durch den \n\nSachbearbeiter vorgenommen wurde. In einem gesamten \n\nBeobachtungsbereich war die Aktenf\u00fchrung nicht nach-\n\nvollziehbar.\u201c \n\nIch gebe ein weiteres Zitat wieder: \u201eEs sei jedem Sachbe-\n\narbeiter \u00fcberlassen, wie er die Aktenf\u00fchrung gestaltet, \n\nsolange der Vorgang noch nicht zu den Akten geschrieben \n\nund an das Register gegangen ist. Wiederholt seien in den \n\nVorg\u00e4ngen aus den Jahren 2008 und davor offene oder als \n\nVSNfG eingestufte Einzelst\u00fccke \u00fcberhaupt nicht regis-\n\ntriert worden.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt f\u00fcr die Staatsregierung \n\nund das Landesamt nun wahrlich keinen Grund, sich auf \n\ndie Schulter zu klopfen. Die Aktenf\u00fchrung und Dokumen-\n\ntation m\u00fcssen dringend verbessert werden. Dazu liegt \n\nIhnen unser Entschlie\u00dfungsantrag vor. Dies ist keine \n\nunn\u00fctze B\u00fcrokratie sondern eine Forderung, die Demo-\n\nkratie und Rechtsstaat gebietet, um eine Kontrolle des \n\nInlandsgeheimdienstes mit der Tarnbezeichnung Verfas-\n\nsungsschutz \u00fcberhaupt erst zu erm\u00f6glichen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss aus aktuellem Anlass auch \n\nnoch auf den Auftritt des derzeitigen Pr\u00e4sidenten des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, Herrn Meyer-Plath, \n\nvor dem Untersuchungsausschuss eingehen. Herr Ulbig, \n\nes war Ihr Versuch, mit Herrn Meyer-Plath das Landesamt \n\nerst einmal aus der Schusslinie zu holen. Wenn man Herrn \n\nMeyer-Plath kennenlernt \u2013 ich hatte am 1. Februar das \n\nVergn\u00fcgen \u2013 ist man erst einmal von der Geschmeidigkeit \n\nund der pers\u00f6nlichen Freundlichkeit des Herrn Meyer-\n\nPlath beeindruckt. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas geht dir ja v\u00f6llig ab!) \n\nWer ist Herr Meyer-Plath? Herr Meyer-Plath war der V-\n\nMann-F\u00fchrer von Piatto. Wer war Piatto? Piatto wurde im \n\nJahr 1994 wegen Mordes an einem Menschen verurteilt. \n\nWer hat ihn aus dem Knast geholt? Es war der branden-\n\nburgische Verfassungsschutz. \n\n(Beifall des Abg. Mario L\u00f6ffler, NPD) \n\nEr hat ihn aus dem Knast geholt, um ihn als V-Mann zu \n\ngewinnen und einzusetzen. Wer hat ihn daf\u00fcr nach Sach-\n\nsen gefahren? Das war Herr Meyer-Plath, unser jetziger \n\nVerfassungsschutzpr\u00e4sident. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nEr hat ihn hier eingef\u00fchrt. Dieser Mann wurde genau \n\nwegen diesen Dingen vor dem Untersuchungsausschuss \n\ndes Bundestages befragt und muss dort eine Rolle \u2013 \n\naufgrund seiner Arroganz und seiner offensichtlichen \n\nUnf\u00e4higkeit zu erkennen, welche Verantwortung er f\u00fcr \n\ndas Desaster NSU tr\u00e4gt \u2013, abgegeben haben, die dem \n\nAnsehen des Freistaates Sachsen in der Bundesrepublik \n\nDeutschland nicht besonders gut getan hat. \n\n(Beifall der Abg. Mario L\u00f6ffler  \n\nund Andreas Storr, NPD) \n\nEin solcher Mann ist nicht geeignet, im Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz aufzur\u00e4umen oder das Vertrauen, das \n\nSie, Herr Ulbig, auch durch Ihre Politik verspielt haben, \n\nwiederzugewinnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun folgt die NPD-\n\nFraktion. Herr Abg. Storr. \n\n(Zuruf von der CDU: Das bleibt uns nicht erspart!) \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Dieser Bericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\n\nauftragten wurde durch die aufgeregte Berichterstattung \n\nin den Medien am 14. Juli 2012 ausgel\u00f6st. Darin wurden \n\ndie wildesten Ger\u00fcchte verbreitet und Mutma\u00dfungen \n\nangestellt, warum im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nnach dem Auffliegen eines vermeintlichen oder tats\u00e4chli-\n\nchen Terrornetzwerkes die Schredder hei\u00df liefen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7730 \n\nIn der s\u00e4chsischen Niederlassung dieser Schn\u00fcffel- und \n\nDenunziationsinstitution hatte man auch unbeirrt weiter \n\ndiesbez\u00fcglich Akten physisch eliminiert. Die Verdachts-\n\nmomente, nach denen ganz bewusst Dokumente vernich-\n\ntet wurden und werden sollten, die eine Steuerung des \n\nmutma\u00dflichen M\u00f6rdertrios oder anderer Formen der \n\nMitwirkung, zumindest aber Kenntnis von deren Treiben, \n\nbelegten, f\u00fchrten sogar zu einem Sinneswandel des \n\nansonsten relativ beratungsresistenten Innenministers, der \n\nsich auf ein Vernichtungsmoratorium verstand, um eine \n\nPr\u00fcfung dieser Vorg\u00e4nge durch den Datenschutzbeauf-\n\ntragten zu erm\u00f6glichen. Dessen Bericht ist Grundlage der \n\nheutigen Debatte. \n\nEs sei gleich von meiner Seite, also der NPD-Fraktion, \n\nangemerkt, dass der Bericht \u2013 wie so viele andere aus \n\nIhrer Feder, Herr Schurig \u2013 in Bezug auf den Aufbau, die \n\nDurchdringung der Materie, die rechtliche Bewertung \n\nsowie auch die sich daraus ergebenden Konsequenzen \n\nund Forderungen das leistet, was man sich eigentlich von \n\nder Staatsregierung w\u00fcnschte: Klarheit der Darstellung, \n\nTransparenz des Weges und Ergebnisse. Insofern sind Sie \n\nleider immer noch ein unverzichtbares Korrektiv des \n\nFreistaates. \n\nZun\u00e4chst einmal bleibt uns als eines der wichtigsten \n\nErgebnisse Ihrer Untersuchungen festzuhalten, dass es \n\nnach Bekanntwerden des sogenannten NSU keine auff\u00e4l-\n\nligen Ver\u00e4nderungen im Sinne einer H\u00e4ufung von Akten-\n\nvernichtungen im Landesamt gegeben hat, soweit Sie dies \n\nim Rahmen Ihrer relativ aufwendigen Untersuchung \n\nfeststellen konnten. Sie haben aber auch das erkenntnis-\n\ntheoretische Problem angerissen, dem Sie sich gegen\u00fcber-\n\nsahen: Akten, wenn sie korrekt, das hei\u00dft den gesetzlichen \n\nRegelungen und Verwaltungsvorschriften gem\u00e4\u00df, vernich-\n\ntet worden sind, sind eben damit auch nicht mehr rekon-\n\nstruierbar, auch nicht von einem findigen Datenschutzbe-\n\nauftragten. \n\nSchon aus diesem Grund ist man fassungslos vor dem \n\nmangelnden Instinkt und Feingef\u00fchl einer solchen Institu-\n\ntion, dass man dort seit dem 12. Juli 2012 nicht automa-\n\ntisch jede Akte im Bereich des Rechtsextremismus ver-\n\nwahrt hat, um Verd\u00e4chtigungen und Unterstellungen \n\nbeweiskr\u00e4ftig entgegentreten zu k\u00f6nnen. Das w\u00e4re schon \n\nallein deswegen w\u00fcnschenswert gewesen, weil im \n\n2. Untersuchungsausschuss am 25. Januar 2013 bei der \n\nZeugenvernehmung einer ehemaligen Referatsleiterin des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz behauptet wurde, dass \n\nim Jahr 2007 vom Vertreter des Pr\u00e4sidenten der Beh\u00f6rde \n\nHerrn Dr. Olaf Vahrenhold rechtswidrige Weisungen zur \n\nVernichtung von Aktenteilen im Bereich der Arbeitsgrup-\n\npe \u201eAbwicklung Organisierter Kriminalit\u00e4t\u201c erteilt wur-\n\nden. \n\nIm Zusammenhang mit dieser Zeugenvernehmung wur-\n\nden weitere Ungereimtheiten aufgelistet, die auch dem \n\nDatenschutzbeauftragten auffielen. So berichtete die \n\nvernommene ehemalige Referatsleiterin, Frau Skroch, \n\nvon der merkw\u00fcrdigen und den Verwaltungsvorschriften \n\nnicht entsprechenden Angewohnheit Dr. Vahrenholds, \n\nVermerke und wichtige Anweisungen zu Vorg\u00e4ngen nicht \n\nauf den Akten selbst, sondern auf leicht wieder zu entfer-\n\nnenden und damit leicht manipulierbaren gelben Klebe-\n\nzetteln vorzunehmen. Diese Praxis taucht auch auf Sei-\n\nte 17 des Berichts des Datenschutzbeauftragten in Verbin-\n\ndung mit Bleichstiftanmerkungen auf, die ebenfalls leicht \n\nmanipuliert werden k\u00f6nnen. W\u00e4hrend der Datenschutzbe-\n\nauftragte diese Aktenf\u00fchrungsanomalie nur r\u00fcgt, weil er \n\nim Rahmen seiner Pr\u00fcfungen nur vereinzelt darauf stie\u00df, \n\nlie\u00df Frau Skroch durchblicken, dass insbesondere \n\nschwerwiegende Entscheidungen und Anweisungen so \n\nbehandelt wurden. So konnte sie durch Kopfwissen und \n\nAktenvergleich nachweisen, dass wesentliche Akten oder \n\nAktenteile nicht nur manipuliert, sondern regelrecht \n\ngef\u00e4lscht worden waren. \n\nDiese Tatsachenbehauptung musste vergangene Woche \n\nauch der ehemalige Pr\u00e4sident dieser umstrittenen Beh\u00f6r-\n\nde, Reinhard Boos, eingestehen. \n\nSo verdienstvoll Ihre Arbeit, Herr Schurig, war, so kratzt \n\nsie wahrscheinlich nur an der Oberfl\u00e4che. Das ist nicht Ihr \n\nVerschulden. Umso intensiver m\u00fcssen aber neutrale \n\nPr\u00fcfer insbesondere und gerade im Bereich des sogenann-\n\nten Rechtsextremismus die Akten dieser Beh\u00f6rde, die \n\nauch kriminelle politische Auftr\u00e4ge zwielichtigen V-\n\nLeuten erteilt, einer intensiven Durchforstung unterzogen \n\nwerden. Dabei m\u00fcssen neben der Vollst\u00e4ndigkeit der \n\nAkten auch quellenkritische \u00dcberlegungen und die \n\nMaterialauthentizit\u00e4t gepr\u00fcft werden. Die NPD hat Ihren \n\nBericht zur Kenntnis genommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es den Bedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Das vermag ich nicht zu erkennen. \n\nIch frage die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich auch einen \n\nherzlichen Dank dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\n\nten und seinen Mitarbeitern aussprechen. Sie haben \n\ngr\u00fcndlich, unvoreingenommen und objektiv gearbeitet \n\nund sich nicht von der \u00f6ffentlichen Diskussion beeinflus-\n\nsen lassen. Wie die \u00f6ffentliche Diskussion in dieser Zeit \n\ngelaufen ist, ist teilweise Gegenstand der Debatte gewe-\n\nsen. \n\nAm 24. Januar hat Herr Schurig seinen Bericht mit einem \n\neindeutigen Ergebnis vorgestellt: Nach dem 4. Novem-\n\nber 2011 gab es keinen Anstieg der Vernichtungszahlen. \n\nIn allen Ph\u00e4nomenbereichen war die L\u00f6schungspraxis \n\ngleich. Es gab keine Hinweise darauf, dass die nach dem \n\n4. November 2011 vernichteten Unterlagen einen Bezug \n\nzum NSU hatten. Das LfV darf Akten und Aktenteile \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7731 \n\nvernichten und hat bei den gepr\u00fcften Aktenvernichtungen \n\ngesetzeskonform gehandelt. \n\nDamit hat der Bericht klar best\u00e4tigt, dass die erhobenen \n\nVorw\u00fcrfe sich als haltlos erwiesen haben und der Verfas-\n\nsungsschutz nicht gegen das Gesetz versto\u00dfen hat. Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Der Bericht hat aber \n\nauch gezeigt, dass es eine Reihe von Verbesserungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten gibt. Beispielsweise wurden die nicht eindeuti-\n\ngen Regelungen zur Registrierung von Unterlagen und \n\nzur Protokollierung der Vernichtungen kritisiert. \n\nAuch war die zu schwache Kontrolle der Aktenf\u00fchrung \n\nein Kritikpunkt. Herr Schurig hat diesbez\u00fcglich einige \n\nVorschl\u00e4ge unterbreitet. Nat\u00fcrlich haben wir diese Vor-\n\nschl\u00e4ge aufgenommen und bereits mit ihrer Umsetzung \n\nbegonnen, zumal mittlerweile der Bericht der Experten-\n\nkommission um Frau Prof. Harms fertig geworden ist. \n\nDie Ergebnisse des Berichtes sind in diesem Bereich \n\nweitestgehend deckungsgleich mit denen des Daten-\n\nschutzbeauftragten bzw. k\u00f6nnen als Erg\u00e4nzung verstanden \n\nwerden. \n\nDeshalb muss es neben der notwendigen gesetzgeberi-\n\nschen Initiative zur \u00c4nderung des \u00a7 7 Abs. 4 in erster \n\nLinie auch im administrativen Bereich die entsprechenden \n\nVer\u00e4nderungen geben. Dazu habe ich am 1. M\u00e4rz eine \n\nProjektgruppe eingesetzt. Es gibt hier bereits erste Umset-\n\nzungen, zum Beispiel die Einf\u00fchrung des kennzahlenge-\n\nst\u00fctzten Bewertungssystems von Quellen. Das hat sich \n\nschon in der Innenrevision bew\u00e4hrt. Die St\u00e4rkung der \n\nInnenrevision durch einen neuen Mitarbeiter und verst\u00e4rk-\n\nte Einbeziehung in einzelne Vorg\u00e4nge, die von den Exper-\n\nten empfohlene Organisations\u00e4nderung im LfV soll am \n\n1. Juni 2013 vorgenommen werden. \n\nDie Aktenf\u00fchrung, der Aktenlauf, die Registrierung usw. \n\nsind zun\u00e4chst ab April mit einem Hauserlass vorl\u00e4ufig neu \n\ngeregelt. Danach werden die internen Regelungen endg\u00fcl-\n\ntig angepasst, weil zur \u00c4nderung dieser Vorschriften im \n\nDetail zum Beispiel noch Abstimmungen mit dem Archiv \n\nerforderlich sind. \n\nDie n\u00e4chste Projektgruppensitzung ist f\u00fcr den 21. Mai \n\nschon terminiert. Daran k\u00f6nnen Sie sehen, dass wir diese \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge sehr ernst nehmen und konsequent \n\nauch an deren Umsetzung arbeiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Bevor ich zur \n\nAbstimmung komme, frage ich die Berichterstatterin des \n\nInnenausschusses, Frau J\u00e4hnigen, ob sie das Wort ergrei-\n\nfen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir stimmen nun ab \n\n\u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenausschusses in \n\nder Drucksache 5/11586. Wer zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich, das jetzt anzuzeigen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist der \n\nBeschluss einstimmig angenommen worden, meine \n\nDamen und Herren. \n\nDen Tagesordnungspunkt kann ich noch nicht beenden. \n\nEs liegt Ihnen ein Entschlie\u00dfungsantrag als Drucksa-\n\nche 5/11794 vor. Der m\u00f6chte jetzt eingebracht werden. \n\nHerr Lichdi, Sie haben dazu Gelegenheit. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nWissen Sie, Herr Staatsminister, ich habe Ihre Worte nicht \n\nnur nicht geh\u00f6rt, ich glaube Ihnen auch nicht. Ich wei\u00df \n\nauch, dass man sich auf Ihr Wort in diesen Fragen nicht \n\nverlassen kann. Wir treffen hier nicht zum ersten Mal \n\naufeinander, und von daher reicht uns das nicht, was Sie \n\nhier gerade gesagt haben. \n\nDeshalb halten wir es f\u00fcr erforderlich, dass der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag das noch einmal feststellt, um auch diese \n\nWeichzeichnung, die Sie hier vor dem Landtag gerade \n\ndargestellt haben, zurechtzur\u00fccken. Zun\u00e4chst ist es uns \n\nwichtig, auch in der \u00d6ffentlichkeit darauf hinzuweisen, \n\ndass der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte aufgrund \n\nseiner Auftragstellung im S\u00e4chsischen Datenschutzgesetz \n\nnat\u00fcrlich nicht die G-10-Ma\u00dfnahmen, also die Abh\u00f6rma-\n\n\u00dfnahmen pr\u00fcfen konnte. Er hat es in seinem Bericht auch \n\nausdr\u00fccklich so vermerkt. \n\nDas hei\u00dft, es konnte auch nicht festgestellt werden, ob \n\nbeispielsweise Akten der Abh\u00f6raktion Terzett im Jahr \n\n2000, die gegen die drei NSU-T\u00e4ter gerichtet war, ver-\n\nnichtet wurden, ob da etwas vorhanden war oder was da \n\nvorhanden war. Ich denke, das sollte die \u00d6ffentlichkeit \n\nwissen. \n\nEs ist auch wichtig, dass der Datenschutzbeauftragte \n\nkeine inhaltlichen Angaben zu den gel\u00f6schten Aktenst\u00fc-\n\ncken machen konnte. Es bleibt eben offen, weil sie \n\nvernichtet sind. Ja, das ist eine banale Feststellung. Die \n\nhat aber politische Auswirkungen. Das hei\u00dft, man kann \n\nsich nicht so wie Sie hinstellen und sagen: Es ist erwie-\n\nsen, dass das Landesamt rechtm\u00e4\u00dfig gehandelt hat. Es ist \n\neben gerade nicht erwiesen. Es ist einfach falsch, was Sie \n\nsagen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten uns noch einmal \n\nvergegenw\u00e4rtigen, worum es geht. Es geht um insgesamt \n\n874 Einzelst\u00fccke aus dem Bereich Rechtsextremismus, \n\ndarunter f\u00fcnf gesamte Personalakten. Es kann nat\u00fcrlich \n\nsein, dass es Doppelst\u00fccke waren. Ich wei\u00df es nicht. Es \n\nkann aber auch sein, dass es relevante Aussagen aus dem \n\nUmfeld des NSU waren, weil wir heute wissen, dass das \n\nLandesamt laufend Personen aus dem Unterst\u00fctzerumfeld \n\nangesprochen hat, um sie als V-Leute zu gewinnen. \n\nAngeblich hat es nicht geklappt. Ich wei\u00df nicht, ob ich \n\nIhnen das glauben soll. Da ist durchaus noch etwas drin. \n\nZu den Folgerungen, die wir daraus ziehen: Sie haben \n\ngesagt, Ihre Arbeitsgruppe hat damit begonnen und sie \n\nmachen das. Jetzt erinnere ich mich \u2013 Herr Staatsminister, \n\nda waren Sie noch nicht im Amt \u2013, dass ein Innenminister \n\nhier gesagt hat, nach dem Beyer-Irrgang-Bericht im Jahre \n\n2008 machen wir das jetzt auch. Das ist mittlerweile f\u00fcnf \n\nJahre her. F\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter bekommen wir Berichte, die \n\ngenau das Gleiche wieder erz\u00e4hlen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Richtig!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7732 \n\nSoll ich das jetzt glauben, oder soll ich das jetzt ernst \n\nnehmen? \u2013 Ich wei\u00df es nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie wirklich darum, \n\nsich dieses Dokument vielleicht zur\u00fcckzulegen. Es wird \n\nhier sicher keine Mehrheit finden. Ich denke, es ist eine \n\ngute Zusammenfassung dessen, was aus dieser Aff\u00e4re \n\nzumindest \u00fcbrig bleibt. Ansonsten sind wir gew\u00e4rtig, dass \n\nnoch viele Dinge bekannt werden, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 Herr Ulbig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es Stellungnahmen zu dem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag? \u2013 Das kann ich feststellen. Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident, dieser Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag \u2013 Herr Lichdi hat es gerade ausgef\u00fchrt \u2013 ist \n\nlediglich dazu da, eine Position zu zementieren und alles \n\nnoch einmal aus einem anderen Blickwinkel darzustellen, \n\nals es der Datenschutzbeauftragte dargestellt hat. Ich \n\nverlasse mich auf das Wort des Ministers. \n\n(Zuruf von der NPD:  \n\nDas ist aber sehr leichtsinnig!) \n\nIch habe keinen Zweifel an diesem Wort, dass er das \n\nfortsetzen wird, was er bislang gemacht und hier zugesagt \n\nhat. Deshalb bedarf es f\u00fcr mich keiner Feststellung des \n\nLandtages, dass er diese Arbeit auch zuk\u00fcnftig auch \n\nweiter so machen soll. Ich denke, wir sollten vorsichtig \n\nsein, wenn wir heute sagen, man h\u00e4tte sofort ein Akten-\n\nvernichtungsmoratorium auferlegen sollen. Ich denke, \n\neine Verwaltung ist an Recht und Gesetz gebunden. Dazu \n\ngeh\u00f6rt es auch, Daten zu l\u00f6schen, wenn die entsprechen-\n\nden L\u00f6schungsfristen anliegen. \n\nNur noch eine Kleinigkeit: Einen betrieblichen Daten-\n\nschutzbeauftragten f\u00fcr das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz werde ich garantiert nicht fordern. Wenn, dann \n\nm\u00fcsste es ein beh\u00f6rdlicher Datenschutzbeauftragter sein, \n\nweil es eine Beh\u00f6rde und kein Unternehmen ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Am Mikrofon 1 Frau K\u00f6ditz, \n\nbitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Ich hatte in meiner Rede bereits erw\u00e4hnt, dass wir \n\nals LINKE diesem Antrag zustimmen werden. Nat\u00fcrlich \n\ngeht er uns an einigen Stellen nicht weit genug. Aber \n\ngerade der Verweis in der Begr\u00fcndung von Herrn Lichdi, \n\ndass es nicht das erste Mal ist, dass wir hier einen Bericht \n\nzur Kenntnis nehmen, wo die Aktenf\u00fchrung im Landes-\n\namt f\u00fcr Verfassungsschutz mehr als kritisiert worden ist, \n\nmahnt uns dringend dazu, uns hier nicht einfach nur auf \n\ndas Wort des Innenministers zu verlassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Weitere \n\nWortmeldungen sehe ich nicht, meine Damen und Herren. \n\nIch lasse \u00fcber die Drucksache 5/11794 abstimmen. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt an. \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen, \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Entschlie\u00dfungsantrag \n\ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 9 ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/11685 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtages als Drucksache 5/11685 vor. Diese Fragen \n\nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig \n\nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\n\nten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich \u00fcbergebe jetzt die Ta-\n\ngungsleitung in die bew\u00e4hrten H\u00e4nde meiner Kollegin \n\nDombois. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kosel, bitte \n\nFrage laufende Nr. 3. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich \n\nauf die Verunsicherung der Bev\u00f6lkerung durch Mili-\n\nt\u00e4r\u00fcbungen in der Oberlausitz. \n\nIn den vergangenen Tagen fanden in Gebieten der Ober-\n\nlausitz Milit\u00e4r\u00fcbungen statt. Das \u00dcbungsgebiet erstreckte \n\nsich auch auf Gebiete des Landkreises Bautzen. Die \n\nMilit\u00e4r\u00fcbungen verunsicherten \u2013 laut Berichten der \n\n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 09.04.2013 \u2013 die Bev\u00f6lke-\n\nrung. Abgesehen vom milit\u00e4rischen und politischen \n\nAspekt ist allein die Pr\u00e4senz von Milit\u00e4reinheiten au\u00dfer-\n\nhalb des Truppen\u00fcbungsplatzes Nochten f\u00fcr die Bev\u00f6lke-\n\nrung eine ungewohnte Situation. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7733 \n\n1. In welchem Ma\u00dfe werden Staatsregierung und be-\n\ntroffene Landkreisverwaltung von den Ausma\u00dfen von \n\nTruppen\u00fcbungen informiert, und welche Ma\u00dfnahmen \n\nhaben die Staatsregierung und/oder nachgeordnete Be-\n\nh\u00f6rden ergriffen, um die Verunsicherung der Einwohne-\n\nrinnen und Einwohner der in der Nachbarschaft des \n\nTruppen\u00fcbungsplatzes Nochten gelegenen Gemeinden zu \n\nvermeiden? \n\n2. Welche rechtlichen oder sonstigen Auflagen wurden \n\nden \u00fcbenden Milit\u00e4reinheiten auferlegt und wie und mit \n\nwelchem Ergebnis erfolgte deren Kontrolle? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Minister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel, die \n\nAntwort zu Frage 1 lautet: \n\nTruppen\u00fcbungen, auch ausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte, werden \n\nvon der Wehrbereichsverwaltung auf der Grundlage des \n\nBundesleistungsgesetzes und der zwischen dem S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministerium des Innern und dem Bundesver-\n\nteidigungsministerium geschlossenen Vereinbarung vom \n\n18. November 1993 \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten, Pflichten und \n\nBefugnisse bei Man\u00f6vern und anderen \u00dcbungen der \n\nBundeswehr angemeldet. Danach sind in der Anmeldung \n\ndie Art der \u00dcbung, die Anzahl der beteiligten Soldaten \n\nund Fahrzeuge sowie das \u00dcbungsgebiet mitzuteilen. \n\n\u00dcbungen mit nicht mehr als 1 000 Teilnehmern werden \n\nbei den Landkreisen bzw. kreisfreien St\u00e4dten, deren \n\nGebiet von der \u00dcbung ber\u00fchrt wird, angemeldet. \u00dcbun-\n\ngen mit mehr als 1 000 bis 15 000 Teilnehmern sowie \n\n\u00dcbungen, die sich \u00fcber mehrere Landkreise erstrecken, \n\nsind bei der Landesdirektion Sachsen, dar\u00fcber hinausge-\n\nhende \u00dcbungen beim Innenministerium anzumelden. \n\nWeiterhin ist festgelegt, dass die entgegennehmende \n\nStelle die von der \u00dcbung gegebenenfalls betroffenen \n\nBeh\u00f6rden informiert und gegebenenfalls einschr\u00e4nkende \n\nAuflagen erteilen kann. \n\nBei der in der Anfrage angesprochenen \u00dcbung haben \n\n100 niederl\u00e4ndische Soldaten mit 23 Fahrzeugen teilge-\n\nnommen. Die \u00dcbung hat in den Gebieten der Landkreise \n\nBautzen, G\u00f6rlitz und S\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge \n\nstattgefunden. Die Wehrbereichsverwaltung Ost hat neben \n\nder Landesdirektion Sachsen auch das S\u00e4chsische Staats-\n\nministerium des Innern und den vom Fragesteller ange-\n\nsprochenen und von der \u00dcbung haupts\u00e4chlich betroffenen \n\nLandkreis Bautzen \u00fcber die \u00dcbung informiert. Der Land-\n\nkreis Bautzen hat diese Anmeldung an die betroffenen \n\nkreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte und Gemeinden weitergeleitet. \n\nDie Pressestelle des Landratsamtes Bautzen hat zudem \n\nvor der \u00dcbung eine Pressemitteilung herausgegeben. \n\nW\u00e4hrend der \u00dcbung wurden dar\u00fcber hinaus mehrere \n\nAnfragen regionaler und \u00fcberregionaler Zeitungen sowie \n\nlokaler Rundfunksender beantwortet, die \u00fcber den Verlauf \n\nder \u00dcbung berichtet haben. \n\nDie Antwort zu Frage 2: Die vom Landeskommando \n\nSachsen erteilte \u00dcbungsgenehmigung enth\u00e4lt bereits \n\n20 Hinweise und Auflagen an den Leitenden der \u00dcbung. \n\nUnter anderem wurde keine Ausnahmeregelung f\u00fcr den \n\nBereich Umweltschutz erteilt. Auf FFH-Gebiete wurde \n\nausdr\u00fccklich hingewiesen. Eine Gefechtst\u00e4tigkeit mit \n\nKetten- oder Gefechtsfahrzeugen au\u00dferhalb befestigter \n\nStra\u00dfen und Wege wurde nicht erlaubt. \u00dcbungsteilnehmer \n\nmussten durch Dritte eindeutig als Angeh\u00f6rige der Streit-\n\nkr\u00e4fte erkannt werden. Der Einsatz von \u00dcbungs- und \n\nDarstellungsmunition wurde nicht genehmigt. Das Feu-\n\nermachen in W\u00e4ldern au\u00dferhalb einer von den Forstbe-\n\nh\u00f6rden genehmigten Feuerstelle wurde untersagt. Dar\u00fcber \n\nhinaus wurde das Befahren von Wald- und Feldwirt-\n\nschaftswegen geregelt. \n\nMit Blick auf die Art und den Umfang der \u00dcbung und die \n\nbereits in der \u00dcbungsgenehmigung enthaltenen Auflagen \n\nund Hinweise haben die beteiligten Beh\u00f6rden vom Erlass \n\nweitergehender Auflagen abgesehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \n\nNachfragen, Herr Kosel? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, ich h\u00e4tte \n\nzwei Nachfragen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Staatsminister, laut \n\nPresseberichten haben sich Panzer der \u00fcbenden Mili-\n\nt\u00e4reinheiten auf Privatgrundst\u00fccke in Ortschaften, wie \n\nzum Beispiel Panschwitz-Kuckau, Mohrsdorf im Hassel-\n\nbachtal sowie in Neust\u00e4dtel, \u201everirrt\u201c, wie es in den \n\nMedienberichten hei\u00dft. \n\n(Heiterkeit) \n\nDas ist augenscheinlich entgegen der von Ihnen genann-\n\nten Auflage bez\u00fcglich des Nichtbenutzens unbefestigter \n\nStra\u00dfen und Wege geschehen. \n\nIch frage daher als Erstes: Wo tauchten solche verirrten \n\nMilit\u00e4reinheiten mit ihrer schweren Technik noch auf, \n\nwelche konkreten Sch\u00e4den wurden angerichtet und wie ist \n\nder Stand der Schadensregulierung? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Abg. Kosel, ob das von der Grundfrage noch gedeckt \n\nist, wei\u00df ich nicht. Zumindest kann ich Ihnen hier und \n\nheute keine Antwort auf diese sehr konkreten Fragen \n\ngeben. Vor diesem Hintergrund werde ich zuerst pr\u00fcfen \n\nund Ihnen dann gegebenenfalls die Antworten schriftlich \n\nnachreichen. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Es sind aber  \n\nalle Panzer zur\u00fcckgekommen!) \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ich werde der schriftlichen \n\nBeantwortung entgegensehen. \n\nDie zweite Nachfrage bezieht sich darauf, dass einer \n\ndieser verirrten Panzer auch in Panschwitz-Kuckau, dem \n\nWohnort des Ministerpr\u00e4sidenten, aufgetaucht ist. \n\n(Zuruf: In der Wohnung? \u2013 Heiterkeit) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7734 \n\nIch frage daher: War auch der Ministerpr\u00e4sident gef\u00e4hrdet \n\nund wurde seinem Privatgrundst\u00fcck oder ihm in sonstiger \n\nWeise Schaden zugef\u00fcgt? \n\n(Heiterkeit) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Abg. \n\nKosel, da sich der Ministerpr\u00e4sident derzeit auf Auslands-\n\nreise befindet und ich ihn deshalb nicht fragen kann, \n\nwerde ich zumindest bis zu seiner R\u00fcckkehr mit der \n\nAntwort warten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kosel, Sie \n\nk\u00f6nnen gleich Ihre zweite Frage stellen, das ist die lau-\n\nfende Nr. 8. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Diese \n\nFrage bezieht sich auf die St\u00e4rkung der interkulturellen \n\nKompetenz in der Judikative durch Einbeziehung polni-\n\nscher und tschechischer Juristinnen und Juristen. \n\nIm Land Brandenburg sind bereits mehrere polnische \n\nJuristinnen und Juristen in die dortigen Rechts-\n\npflegeorgane eingebunden. Unl\u00e4ngst w\u00e4hlte der dortige \n\nRichterwahlausschuss erneut einen polnischen Juristen. \n\nDieser soll als Richter auf Probe im staatsanwaltlichen \n\nDienst arbeiten. Damit sind nunmehr in Cottbus, \n\nFrankfurt/Oder und Neuruppin polnischsprachige \n\nJuristinnen und Juristen t\u00e4tig. Durch diese Ma\u00dfnahmen \n\nsoll auch die grenz\u00fcbergreifende Kriminalit\u00e4t effektiver \n\nbek\u00e4mpft werden. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung bisher \n\nergriffen, um hier in Sachsen die interkulturelle Kompe-\n\ntenz der Judikative zu st\u00e4rken? \n\n2. Plant die Staatregierung \u00e4hnliche Schritte wie die oben \n\ngenannten des Landes Brandenburg? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Minister Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Abg. Kosel! Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Zu der Frage, welche Ma\u00dfnahmen die \n\nStaatsregierung bisher ergriffen hat, um die interkulturelle \n\nKompetenz der Judikative zu st\u00e4rken, kann ich folgende \n\nAntwort geben: \n\nHinzuweisen ist zun\u00e4chst auf eine Vielzahl von Fortbil-\n\ndungsveranstaltungen mit internationalem Bezug, an \n\ndenen s\u00e4chsische Richter und Staatsanw\u00e4lte teilnehmen. \n\nSie werden regelm\u00e4\u00dfig von der Deutschen Richterakade-\n\nmie angeboten. Nachgefragt werden von s\u00e4chsischen \n\nRichtern und Staatsanw\u00e4lten auch die Projekte justizieller \n\nZusammenarbeit im Rahmen der EJTN-Austausch-\n\nprogramme. \n\nS\u00e4chsische Rechtspfleger und Bedienstete des Justizvoll-\n\nzuges aller Laufbahngruppen k\u00f6nnen \u00fcberdies regelm\u00e4\u00dfig \n\nan den von der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung \n\nausgerichteten Seminaren teilnehmen. Ferner besteht \n\nlaufbahn\u00fcbergreifend die M\u00f6glichkeit zur Teilnahme an \n\nden von der Akademie f\u00fcr Verwaltung in Mei\u00dfen angebo-\n\ntenen Sprachkursen. Auch das SMJus bietet derzeit \n\nSprachkurse, allerdings in Englisch, an. \n\nZweitens. Die s\u00e4chsischen Gerichte und Staatsanwalt-\n\nschaften pflegen zahlreiche Auslandskontakte. Durch die \n\ngeografische Lage Sachsens bedingt, sind dabei nat\u00fcrlich \n\nauch Kontakte nach Polen und Tschechien sehr ausge-\n\npr\u00e4gt. Wir pflegen f\u00f6rmliche Gerichtspartnerschaften, die \n\nregelm\u00e4\u00dfig im Rahmen von Tagungen dem gegenseitigen \n\nAustausch zu aktuellen Themen des Privatrechts, des \n\nStrafrechts und des \u00f6ffentlichen Rechts dienen. S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsanwaltschaften, die \u00fcber keine f\u00f6rmlichen \n\nPartnerschaftsvereinbarungen verf\u00fcgen, haben regelm\u00e4\u00dfig \n\nzahlreiche grenz\u00fcberschreitende Arbeitskontakte. Sie \n\nverfolgen das Ziel, die Kommunikation auf der Arbeits-\n\nebene zu erleichtern. \n\nIhre zweite Frage, ob die Staatsregierung \u00e4hnliche Schrit-\n\nte wie das Land Brandenburg plant, kann ich wie folgt \n\nbeantworten: \n\nDie F\u00fclle der Kontakte und des Austauschs zwischen den \n\ns\u00e4chsischen Gerichten und Staatsanwaltschaften mit \n\ninternationalem Bezug macht deutlich, dass wir der \n\ninterkulturellen Kompetenz \u2013 gerade mit Blick auf unsere \n\nGrenzlage zu den Nachbarl\u00e4ndern Tschechien und Polen \u2013 \n\nein hohes Ma\u00df an Aufmerksamkeit widmen. Allerdings \n\nsetzt das Dienstrecht Grenzen. \u00a7 9 Nr. 1 des Deutschen \n\nRichtergesetzes normiert, dass in ein Richterverh\u00e4ltnis auf \n\nLebenszeit oder auf Zeit oder auf Probe oder kraft Auftra-\n\nges nur berufen werden darf, wer Deutscher im Sinne des \n\nArtikels 116 Grundgesetz ist. Eine Befreiung vom Erfor-\n\ndernis der Staatsangeh\u00f6rigkeit kann anders als f\u00fcr Beamte \n\n\u2013 \u00a7 7 des Beamtenstatusgesetzes \u2013 nicht zugelassen \n\nwerden. Die Bedeutung des Richteramtes erfordert es, \n\ndass das Amt von einem Deutschen wahrgenommen wird. \n\nEU-Ausl\u00e4ndern steht damit der Zugang zum Richteramt \n\nleider nicht offen. Die Besonderheit ist insofern gerecht-\n\nfertigt. Sie wurde als eindeutiger Fall eines Vorbehaltes \n\nnach Artikel 39 Abs. 4 EGV angesehen und von der EU-\n\nKommission entsprechend beurteilt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \n\nNachfragen? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Herr \n\nStaatsminister, haben Sie in Ihrem Haus einmal gepr\u00fcft, \n\nauf welcher Grundlage es den Kollegen in Brandenburg \n\nm\u00f6glich war, die entsprechenden personellen Schritte \n\neinzuleiten, die ja doch mehr als erforderlich sind, um die \n\ngrenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung voranzu-\n\nbringen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Dazu ist Folgendes zu sagen: Mir ist im Einzel-\n\nnen nicht bekannt, in welcher Funktion und mit welchen \n\nAufgaben die von Ihnen angesprochenen Kollegen aus \n\nPolen in der brandenburgischen Justiz t\u00e4tig sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7735 \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Die Frage war: Haben Sie \n\nabgepr\u00fcft, also einfach den Telefonh\u00f6rer in die Hand \n\ngenommen, in Potsdam angerufen, und gefragt, wie die \n\nKollegen das dort machen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Inwieweit es in unserem Haus solche Nachfra-\n\ngen gegeben hat, kann ich Ihnen aus dem Stegreif nicht \n\nbeantworten. Das w\u00fcrde ich nachreichen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: In Ordnung. Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\nstellt Herr Jurk. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Sie ist schriftlich  \n\nbeantwortet. Das war die Frage 1, oder?) \n\n\u2013 Ja, das ist die Frage Nr. 1. \u2013 Gut. Dann bitte Frau \n\nJ\u00e4hnigen. Sie stellt die vierte Frage, lfd. Nr. 6; sie betrifft \n\ndie Videoaufzeichnungen im Polizeigewahrsam. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um die Videoaufzeich-\n\nnungen im Polizeigewahrsam. Amnesty International \n\nempfiehlt die Einrichtung der Video- und Audioaufzeich-\n\nnung in allen Bereichen der Polizeiwachen, in denen sich \n\nInhaftierte aufhalten, sofern dies nicht das Pers\u00f6nlich-\n\nkeitsrecht oder das Recht auf vertrauliche Gespr\u00e4che \n\nverletzt. Die Aufzeichnungen sollen Ermittlern, Be-\n\nschwerdef\u00fchrern und im Todesfall auch den Familien der \n\nOpfer und ihren Vertretern zug\u00e4nglich sein. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit sind in s\u00e4chsischen Polizeirevieren Ger\u00e4te \n\nzur Video- und Audioaufzeichnung in f\u00fcr den Publikums-\n\nverkehr zug\u00e4nglichen Bereichen der Reviere, in Gewahr-\n\nsamszellen und Verh\u00f6rr\u00e4umen, insbesondere zur Pr\u00e4ven-\n\ntion und Aufkl\u00e4rung von Gewaltmissbrauch, installiert? \n\n2. Inwieweit werden polizeiliche In-Gewahrsam-Nahmen \n\ndurch Video- und Audioaufzeichnungen dokumentiert? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Minister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen, die Antwort auf \n\nFrage 1 lautet: In s\u00e4chsischen Polizeirevieren sind in \n\n\u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen teilweise Ger\u00e4te zur \n\nVideo\u00fcberwachung installiert. Ger\u00e4te zur Video- und \n\nAudioaufzeichnung sind in Einzelf\u00e4llen in Vernehmungs-\n\nr\u00e4umen der Polizeireviere installiert. Dagegen sind in \n\nGewahrsamszellen der Polizeireviere keine Ger\u00e4te zur \n\nVideo- und Audioaufzeichnung installiert. \n\nAntwort auf Frage 2: Die Dokumentation polizeilicher In-\n\nGewahrsam-Nahmen durch Audio- und Videoaufzeich-\n\nnung ist innerhalb der Polizeireviere grunds\u00e4tzlich nicht \n\nvorgesehen. Gleichwohl ist es in Einzelf\u00e4llen in Abh\u00e4n-\n\ngigkeit von den Umst\u00e4nden jedoch denkbar, dass derarti-\n\nge Ma\u00dfnahmen \u2013 etwa mit mobiler Technik \u2013 vorgenom-\n\nmen werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \n\nNachfragen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich h\u00e4tte eine Nachfrage zur \n\nAntwort auf Frage 1. Zu welchen Zwecken sind in wel-\n\nchen Bereichen diese Videoger\u00e4te jeweils installiert? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das w\u00fcrde \n\nich Ihnen gern schriftlich nachreichen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die f\u00fcnfte Frage, \n\nlfd. Nr. 2, stellt der Abg. Herr Jurk. Sie betrifft den L\u00e4rm-\n\nschutz an der Umleitungsstrecke Schleife \u2013 Wei\u00dfwasser. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Seit \n\ndem Jahr 2010 werden aufgrund der Sperrung der Bahn-\n\nstrecke Hoyerswerda \u2013 Niesky G\u00fcterz\u00fcge \u00fcber die Ver-\n\nbindung Schleife \u2013 Wei\u00dfwasser umgeleitet. Damit war ein \n\ndeutliches Anwachsen der L\u00e4rmbelastung f\u00fcr Mensch und \n\nUmwelt verbunden. Bei Langzeitmessungen der Immissi-\n\nonen wurden Spitzenwerde von 81 Dezibel ermittelt. Da \n\nes sich um eine Bestandsstrecke handelt, werden vom \n\nBundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwick-\n\nlung und der DB Forderungen der Bev\u00f6lkerung nach \n\nL\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen abgewiesen. \n\nDas vom Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r im BMVBS, \n\nJan M\u00fccke, pr\u00e4ferierte l\u00e4rmabh\u00e4ngige Trassenpreissystem \n\nhat bislang zu keiner Entlastung gef\u00fchrt. Ein Angebot des \n\nUnternehmens Vattenfall f\u00fcr L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen im \n\nBereich der Umsiedlungsstandorte des Braunkohletage-\n\nbaus Nochten und bestehender Wohnbebauung wurde \n\nangeblich abgelehnt. \n\nErschwert wird die Lage f\u00fcr die Betroffenen durch Verz\u00f6-\n\ngerungen bei Planung und Bau der Niederschlesischen \n\nMagistrale, die den Umleitungsverkehr erst notwendig \n\ngemacht hat. So soll sich die Fertigstellung der Sanie-\n\nrungsma\u00dfnahmen der LMBV am Bahndamm bei Lohsa \n\nals Voraussetzung f\u00fcr den Bau dieser Bahnstrecke weiter \n\nverz\u00f6gern. \n\nDaher frage ich die Staatsregierung: \n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten des L\u00e4rmschutzes sieht die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung, um die Anwohner an der \n\nUmleitungsstrecke Schleife \u2013 Wei\u00dfwasser wirksam zu \n\nentlasten? \n\n2. In welchem Jahr rechnet die Staatsregierung mit dem \n\nEnde des Umleitungsverkehrs f\u00fcr G\u00fcterz\u00fcge auf der \n\nStrecke Schleife \u2013 Wei\u00dfwasser? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Minister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehr-\n\nter Herr Kollege Jurk, ich m\u00f6chte den Antworten auf Ihre \n\nbeiden Fragen voranschicken, dass wir hier die Situation \n\nhaben, dass in einem bestimmten Bereich ein Neubau \n\neiner Verkehrstrasse stattfindet. Ob das im Bereich Schie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7736 \n\nne oder Stra\u00dfe vorkommt, hat sehr h\u00e4ufig damit zu tun, \n\ndass wir Umleitungsverkehre haben \u2013 sowohl im Schie-\n\nnen- als auch im Stra\u00dfenbereich. Damit l\u00e4sst es sich nicht \n\nvermeiden, dass w\u00e4hrend dieses Umleitungsverkehrs \n\nAnwohner oder Anlieger an den Umleitungsstrecken \n\naufgrund dieses Umleitungsverkehrs belastet werden. Das \n\nist keine schienentypische Angelegenheit, sondern das \n\nhaben wir immer dann, wenn wir in unsere Verkehrsinfra-\n\nstruktur investieren. \n\nZu Ihren konkreten Fragen: Die Strecke, die Sie anspre-\n\nchen, ist als Umleitungsstrecke f\u00fcr die Verkehre, die im \n\nRahmen des Umleitungsverkehrs gefahren werden, \n\nzugelassen. Insofern ist die Bahn berechtigt, diese Ver-\n\nkehre dort ohne irgendwelche weitere Ma\u00dfnahmen zu \n\nfahren. \n\nIch erg\u00e4nze, dass es nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit g\u00e4be, dass \n\ndie Bahn auf freiwilliger Art hierzu entsprechende Ma\u00df-\n\nnahmen ergreift. Aber ich denke \u2013 das wissen Sie aus \n\neigener Erfahrung beim Umgang mit der DB AG \u2013, dass \n\ndiese Bereitschaft nicht sonderlich ausgepr\u00e4gt ist. Sie \n\nhaben ja zum Beispiel selbst die Planungsleistungen f\u00fcr \n\ndie Elektrifizierung der Sachsen-Franken-Magistrale \n\nvorfinanziert. Wir tun selbiges in Chemnitz und Leipzig. \n\nDas hei\u00dft, die Wahrscheinlichkeit, dass wir die Bahn zu \n\nentsprechenden freiwilligen Ma\u00dfnahmen bewegen k\u00f6n-\n\nnen, ist relativ gering. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Die DB AG gibt an, dass die \n\nBauma\u00dfnahmen f\u00fcr den Ausbau und die Elektrifizierung \n\nder Strecke Knappenrode \u2013 Horka im Jahr 2016 abge-\n\nschlossen sein werden. Die Staatsregierung geht davon \n\naus, dass, wenn dieser Termin so eingehalten wird, auch \n\ndie Umleitungsverkehre nicht mehr erforderlich sein \n\nwerden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Nachfra-\n\ngen? \u2013 Bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich h\u00e4tte gern zwei Nachfragen. Ich \n\nbin jetzt ein wenig \u00fcberrascht, weil ich, nachdem ich \n\nmeine Frage gestellt habe, der \u201eLausitzer Rundschau\u201c \n\nentnommen habe, dass der Gemeinderat der Gemeinde \n\nSchleife einen Beschluss gefasst hat, dass es jetzt eine \n\ngemeinsame Aktion der Bahn und des Unternehmens \n\nVattenfall gibt, der nun doch L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen \n\nvorsieht. Ich w\u00fcrde erst einmal fragen, ob Ihnen das noch \n\nnicht bekannt ist. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich kann Ihnen nur sagen, dass zu dem \n\nZeitpunkt, als in meinem Haus diese Informationen \n\nzusammengestellt wurden, die ich Ihnen heute gegeben \n\nhabe, es mir pers\u00f6nlich nicht bekannt war. Ich will nicht \n\nausschlie\u00dfen, dass es in meinem Hause bekannt war. Das \n\nkann ich aber heute aus dem Stegreif nicht beantworten. \n\nThomas Jurk, SPD: Zur zweiten Frage, bei der ich \n\ndenke, dass vielleicht auch Hintergrundinformationen in \n\nIhrem Haus gepr\u00fcft wurden: Eine der Ursachen f\u00fcr die \n\nVerz\u00f6gerungen im Ablauf bzw. beim eigentlich noch nicht \n\neingeleiteten Bau der neuen Verbindung zwischen Ho-\n\nyerswerda und Horka sind die von mir beschriebenen \n\nSanierungsma\u00dfnahmen der LMBV bei Lohsa. Gibt es \n\neine Voraussage, wie sich diese Ma\u00dfnahmen im zeitlichen \n\nRahmen gestalten werden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich habe im Rahmen der Gesamtaussage \n\nder DB AG vorliegen, dass diese davon ausgeht, dass die \n\nentsprechenden Bauma\u00dfnahmen an der Strecke Knappen-\n\nrode \u2013 Horka bis 2016 abgeschlossen sein werden. Ein \n\nFertigstellungszeitpunkt bez\u00fcglich der Detailma\u00dfnahme \n\nist mir nicht bekannt. Das kann ich aber bei den zust\u00e4ndi-\n\ngen Stellen nachfragen und Ihnen nachreichen. \n\nThomas Jurk, SPD: Okay, danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\nstellt bitte Herr Abg. Henning Homann; Frage Nr. 4. \n\nHenning Homann, SPD: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIn dieser Frage geht es um unzul\u00e4ssige Wahlbeeinflussung \n\nbei B\u00fcrgermeisterwahlen im Freistaat Sachsen. \n\nIn der mittels\u00e4chsischen Stadt Augustusburg muss die \n\nurspr\u00fcnglich f\u00fcr M\u00e4rz vorgesehene B\u00fcrgermeisterwahl \n\naufgrund massiver Bedrohungen mehrerer B\u00fcrgermeister-\n\nkandidaten wiederholt werden. \n\nFolgende Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Im Zusammengang mit welchen konkreten B\u00fcrger-\n\nmeisterwahlen seit dem Jahr 2005 sind Versuche der \n\nunzul\u00e4ssigen Wahlbeeinflussung (unter anderem durch \n\nBedrohungen) bekannt geworden und um welche beein-\n\nflussenden Handlungen handelte es sich jeweils konkret? \n\n2. Welche konkreten B\u00fcrgermeisterwahlen wurden seit \n\ndem Jahr 2005 aufgrund von F\u00e4llen unzul\u00e4ssiger Wahlbe-\n\neinflussung f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrter Herr Abg. Homann! Die zusammen-\n\nfassende Antwort zu den Fragen 1 und 2 lautet: Zuerst die \n\nVorbemerkung. Seit dem 1. Januar 2005 haben in Sachsen \n\n592 B\u00fcrgermeisterwahlen stattgefunden. In der f\u00fcr die \n\nVorbereitung der Fragestunde zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nZeit konnte eine umfassende Erhebung in den hierzu \n\nbestehenden Vorg\u00e4ngen bei den Landrats\u00e4mtern als \n\nzust\u00e4ndigen Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden nicht erfolgen. \n\nDer Staatsregierung sind, sehr geehrter Herr Abg. \n\nHomann, folgende F\u00e4lle unzul\u00e4ssiger Wahlbeeinflussung \n\nbekannt, die bereits zur vorherigen Absage der Wahl oder \n\nzur nachtr\u00e4glichen Ung\u00fcltigerkl\u00e4rung des Wahlergebnis-\n\nses gef\u00fchrt haben: \n\n2005, Leubnitz im Vogtland: Wahl wegen unzul\u00e4ssiger \n\nWahlwerbung des B\u00fcrgermeisters abgesagt. \n\n2008, Bischofswerda: Wahl wegen unzul\u00e4ssiger Wahl-\n\nwerbung des Oberb\u00fcrgermeisters f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7737 \n\n2012, Krauschwitz: Wahl wegen unzul\u00e4ssiger Wahlwer-\n\nbung des B\u00fcrgermeisters f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt. Naunhof: \n\nWahl wegen Versto\u00dfes gegen das Neutralit\u00e4tsgebot \n\nabgesagt. \n\n2013, Thalheim: Neuwahl wegen Drohung gegen Wahl-\n\nbewerber abgesagt. Augustusburg: Neuwahl wegen \n\nDrohung gegen Wahlbewerber abgesagt. Borsdorf: Wahl \n\nwegen Versto\u00dfes gegen das Neutralit\u00e4tsgebot abgesagt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie Nach-\n\nfragen? \u2013 Nein. Frau J\u00e4hnigen, bitte, Frage Nr. 7. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: In dieser Frage geht es um \n\neingetragene Lebenspartnerschaften in den Publikationen \n\ndes Statistischen Landesamtes. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchem Grund werden in den Publikationen des \n\nStatistischen Landesamtes bislang keine Zahlen \u00fcber \n\neingetragene Lebenspartnerschaften analog zu Eheschlie-\n\n\u00dfungen und -scheidungen publiziert? \n\n2. Wie viele eingetragene Lebenspartnerschaften wurden \n\nin Sachsen jeweils 2010, 2011 und 2012 geschlossen und \n\ngeschieden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Minister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen! Die Ant-\n\nwort zu Frage 1 lautet: Im Statistischen Landesamt des \n\nFreistaates Sachsen liegen keine Daten zu eingetragenen \n\nLebenspartnerschaften vor. \n\nErst mit dem neuen Bev\u00f6lkerungsstatistikgesetz gibt es \n\neine rechtliche Grundlage f\u00fcr die \u00dcbersendung der Daten \n\nzu Lebenspartnerschaften von den Standes\u00e4mtern an die \n\nstatistischen Landes\u00e4mter und f\u00fcr die Weiterverarbeitung \n\nder Daten. Dieses Gesetz ist bereits verabschiedet, tritt \n\njedoch erst zum 1. Januar 2014 in Kraft. Ab diesem \n\nZeitpunkt werden die Daten erhoben und selbstverst\u00e4nd-\n\nlich unter Ber\u00fccksichtigung der datenschutzrechtlichen \n\nVorgaben ver\u00f6ffentlicht. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nDie Antwort zu Frage 2 lautet: Mangels Statistik wurden \n\nzur Beantwortung dieser Frage die s\u00e4chsischen Standes-\n\n\u00e4mter um Mitteilung der begr\u00fcndeten und aufgel\u00f6sten \n\nLebenspartnerschaften gebeten. Das bitte ich als Rahmen \n\nf\u00fcr die nachfolgende Antwort zu akzeptieren. \n\nIm Jahr 2010 wurden 155 Lebenspartnerschaften begr\u00fcn-\n\ndet und drei Lebenspartnerschaften aufgel\u00f6st. Im Jahr \n\n2011 wurden 167 Lebenspartnerschaften begr\u00fcndet und \n\n10 Lebenspartnerschaften aufgel\u00f6st. Im Jahr 2012 wurden \n\n192 Lebenspartnerschaften begr\u00fcndet und 38 Lebens-\n\npartnerschaften aufgel\u00f6st. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \n\neine Nachfrage? \u2013 Dann bitte ich jetzt Herrn Homann, \n\nFrage Nr. 5 zu stellen. \n\nHenning Homann, SPD: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIn dieser Frage geht es um neonazistische Netzwerke und \n\nStrukturen in Justizvollzugsanstalten des Freistaates \n\nSachsen. \n\nLaut Medienberichten haben Rechtsextremisten versucht, \n\naus hessischen Justizvollzugsanstalten heraus ein bun-\n\ndesweites konspiratives Netzwerk aufzubauen und hierf\u00fcr \n\neine nach au\u00dfen hin zun\u00e4chst harmlos wirkende Hilfsor-\n\nganisation f\u00fcr Gefangene zu gr\u00fcnden. Sie sollen sich \n\nzudem bem\u00fcht haben, Kontakt mit dem Umfeld der \n\nTerrorgruppe \u201eNationalsozialistischer Untergrund\u201c (NSU) \n\naufzunehmen. Kommuniziert wurde offenbar weitgehend \n\n\u00fcber Briefe und versteckte Botschaften im Kleinanzeigen-\n\nteil scheinbar unverd\u00e4chtiger Magazine. Innerhalb der \n\nHaftanstalten habe der Verein den Angaben zufolge streng \n\nhierarchische Organisationsstrukturen aufgebaut. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Hat es im Zusammenhang mit den Ermittlungen hessi-\n\nscher Beh\u00f6rden gegen\u00fcber dem neonazistischen geheimen \n\nNetzwerk auch in Sachsen Ermittlungshandlungen gege-\n\nben? \n\n2. \u00dcber welche Erkenntnisse verf\u00fcgt die Staatsregierung \n\nbez\u00fcglich der Aktivit\u00e4ten rechtsextremer Vereine, Grup-\n\npierungen und Netzwerke in s\u00e4chsischen Justizvollzugs-\n\nanstalten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Minister Martens, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Kamen Brieftauben  \n\noder Rauchzeichen zum Einsatz?) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter \n\nHerr Abgeordneter! Zu Frage 1 hat es im Zusammenhang \n\nmit den Ermittlungen hessischer Beh\u00f6rden gegen\u00fcber \n\ndem neonazistischen Geheimnetzwerk auch in Sachsen \n\nErmittlungshandlungen gegeben. Ich kann dazu folgende \n\nAntwort geben: \n\nZun\u00e4chst ist es zutreffend, dass in der vergangenen Woche \n\ndurch die hessischen Justizbeh\u00f6rden Informationen zum \n\nVersuch des Aufbaus eines bundesweit agierenden neona-\n\nzistischen Netzwerkes auch aus den hessischen Justizvoll-\n\nzugsanstalten heraus bekannt geworden sind. \n\nIch m\u00f6chte betonen, dass die Ermittlungen der hessischen \n\nKollegen keine Erkenntnisse auf die Einbindung von \n\ns\u00e4chsischen Gefangenen in diese Strukturen ergeben \n\nhaben. Der Freistaat Sachsen hat keine polizeilichen oder \n\nstaatsanwaltschaftlichen Ermittlungshandlungen im \n\nZusammenhang mit den Ermittlungen der hessischen \n\nBeh\u00f6rden gegen\u00fcber dem neonazistischen Netzwerk \n\ndurchgef\u00fchrt. \n\nZu Frage 2 \u2013 \u00dcber welche Erkenntnisse verf\u00fcgt die \n\nStaatsregierung bez\u00fcglich der Aktivit\u00e4ten rechtsextremer \n\nVereine, Gruppierungen und Netzwerke in s\u00e4chsischen \n\nJustizvollzugsanstalten? \u2013 kann ich folgende Antwort \n\ngeben: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7738 \n\nEs liegen keine Erkenntnisse der Staatsregierung bez\u00fcg-\n\nlich der Aktivit\u00e4ten rechtsextremer Vereine, Gruppierun-\n\ngen und Netzwerke in s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten \n\nvor. \n\nIn den Justizvollzugsanstalten erfolgte jedoch unmittelbar \n\nnach Bekanntwerden der Hinweise unverz\u00fcglich erneut \n\neine Pr\u00fcfung, ob auch hier Gefangene versuchen, organi-\n\nsierte rechtsextremistische Strukturen in den s\u00e4chsischen \n\nJustizvollzugsanstalten aufzubauen. Die Anstaltsleiter der \n\ns\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten wurden zum Sachver-\n\nhalt informiert und gebeten, Ermittlungen zu m\u00f6glichen \n\nKontakten von s\u00e4chsischen Gefangenen zur rechtsextre-\n\nmistischen Gefangenenhilfsorganisation \u201eAD Jail Crew\u201c \n\nzu unternehmen, und es wurden die Abonnenten der \n\nZeitschrift \u201eBikers News\u201c, in der der Mitbegr\u00fcnder der \n\n\u201eAD Jail Crew\u201c Mitglieder geworben hat, festgestellt und \n\nderen Zugeh\u00f6rigkeit zur rechten Szene \u00fcberpr\u00fcft. \n\nEbenso wurden die Haftr\u00e4ume von Gefangenen, die in \n\nden letzten Ausgaben der sogenannten Nachrichten der \n\nverbotenen Hilfsorganisation f\u00fcr nationale politische \n\nGefangene und deren Angeh\u00f6rige (HNG) als kontaktsu-\n\nchend aufgef\u00fchrt sind und sich immer noch oder schon \n\nwieder im Justizvollzug befinden, auf Hinweise zur \n\nAngeh\u00f6rigkeit zur \u201eAD Jail Crew\u201c durchsucht. Im Ergeb-\n\nnis wurden, wie bereits in den Kleinen Anfragen der \n\nFraktion DIE LINKE im Februar 2013 dargelegt, keine \n\nHinweise auf derartige organisierte Strukturen im s\u00e4chsi-\n\nschen Justizvollzug und weiterhin auch keine Indizien auf \n\ndie Einbindung von einzelnen s\u00e4chsischen Gefangenen in \n\ndie im Aufbau befindliche \u201eAD Jail Crew\u201c gefunden. \n\nAuch das Innenministerium \u2013 insoweit kann ich f\u00fcr \n\nmeinen Kollegen Staatsminister Ulbig sprechen \u2013 h\u00e4lt \n\nrechtsextremistische Aktivit\u00e4ten im Bereich der Gefange-\n\nnenhilfe f\u00fcr einen wichtigen Themenbereich, der in die \n\nBeobachtungst\u00e4tigkeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz kontinuierlich einbezogen wird. \n\nErkenntnisse \u00fcber Aktivit\u00e4ten rechtsextremer Vereine, \n\nGruppierungen oder Netzwerke in s\u00e4chsischen Justizvoll-\n\nzugsanstalten liegen aber auch dort nicht vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie haben noch \n\nNachfragen? \n\nHenning Homann, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Minister. \u2013 \n\nDie erneuten \u00dcberpr\u00fcfungen, von denen Sie gerade \n\ngesprochen haben, haben die in allen s\u00e4chsischen Ge-\n\nf\u00e4ngnissen stattgefunden oder nur in einzelnen? Und \n\nwenn nein, dann in welchen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Nach meiner Kenntnis sind in s\u00e4mtlichen \n\nJustizvollzugsanstalten diese Hinweise erteilt worden, und \n\ndie Anstaltsleiter aller Justizvollzugsanstalten wurden \n\nzum Sachverhalt informiert und gebeten, Ermittlungen \n\ndurchzuf\u00fchren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie weitere \n\nFragen? \u2013 Meine Damen und Herren, damit ist die Frage-\n\nstunde abgearbeitet, und wir haben auch unser Arbeits-\n\npensum f\u00fcr heute geschafft. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\n \n\nThomas Jurk, SPD: Start- und Landeentgelte am Flug-\n\nhafen Leipzig/Halle (Frage Nr. 1) \n\nDie vom Flughafen Leipzig/Halle erhobenen Start- und \n\nLandegeb\u00fchren sind dem Vernehmen nach im Vergleich \n\nzu anderen deutschen Flugh\u00e4fen sehr gering. So soll \n\nbeispielsweise f\u00fcr das Transportflugzeug AN 124 in \n\nLeipzig das Entgelt f\u00fcr Start und Landung um circa \n\n40 000 Euro niedriger ausfallen als in Frankfurt/Main. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. H\u00e4lt der Staatsminister der Finanzen als stellvertreten-\n\nder Aufsichtsratsvorsitzender die vom Flughafen \n\nLeipzig/Halle erhobenen Start- und Landegeb\u00fchren \n\ninsbesondere f\u00fcr \u00e4ltere laute und schadstoffintensive \n\nFlugzeuge f\u00fcr gerechtfertigt? \n\n2. Wie werden seitens des Staatsministeriums der Finan-\n\nzen in der Funktion als Gesellschafter der MFAG bei \n\nStart- und Landegeb\u00fchren die Grunds\u00e4tze der Wirtschaft-\n\nlichkeit und Sparsamkeit durchgesetzt? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich die m\u00fcndliche Anfrage wie folgt: \n\nZu Frage 1: Der Betreiber eines Flughafens hat gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 19 b des Luftverkehrsgesetzes unter anderem das \n\nsogenannte Landeentgelt in einer Entgeltordnung festzu-\n\nlegen. Diese Entgeltordnung ist der Genehmigungsbeh\u00f6r-\n\nde \u2013 im Freistaat Sachsen dem S\u00e4chsischen Staatsministe-\n\nrium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \u2013 zur Genehmi-\n\ngung vorzulegen. Die Genehmigung ist zu erteilen, wenn \n\ndie Entgelte in der Entgeltordnung nach geeigneten, \n\nobjektiven, transparenten und diskriminierungsfreien \n\nKriterien geregelt sind. \n\nVor der Genehmigung der Entgeltordnung der Flughafen \n\nLeipzig/Halle GmbH sowie deren \u00c4nderungen h\u00f6rt das \n\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr die \n\nNutzer des Flughafens Leipzig/Halle an. \n\nIn diesem Rahmen ist es Sache der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der \n\nFlughafen Leipzig/Halle GmbH, das Landeentgelt festzu-\n\nlegen. Die Landeentgelte der Flughafen Leipzig/Halle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7739 \n\nGmbH orientieren sich dabei an der H\u00f6chstabflugmasse \n\nder jeweiligen Luftfahrzeuge und ber\u00fccksichtigen auch \n\nderen L\u00e4rmemissionen. Die hohe Nachfrage nach Lande-\n\nrechten am Flughafen Frankfurt/Main erlaubt dabei \n\ngegen\u00fcber Luftverkehrsgesellschaften die Durchsetzung \n\nanderer Preisstaffelungen als am Flughafen Leipzig/Halle \n\noder an anderen Regionalflugh\u00e4fen. \n\nIm \u00dcbrigen ist es eine gesch\u00e4ftspolitische Entscheidung \n\ndes Flughafens Frankfurt/Main, f\u00fcr Landungen und Starts \n\nder AN 124 ein l\u00e4rmbezogenes Entgelt in H\u00f6he von \n\nmindestens 20 000 Euro zu berechnen. Ob und in welcher \n\nH\u00e4ufigkeit unter diesen Voraussetzungen Luftfahrzeuge \n\nvom Typ AN 124 den Flughafen Frankfurt/Main \u00fcber-\n\nhaupt noch nutzen, ist der Staatsregierung nicht bekannt. \n\nZu Frage 2: Die Gesellschafter der Mitteldeutschen \n\nFlughafen AG sind f\u00fcr die Festlegung der Landeentgelte \n\nder Flugh\u00e4fen Dresden und Leipzig/Halle nicht zust\u00e4ndig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste \n\nSitzung wird am Mittwoch, dem 15. Mai, 10 Uhr, hier \n\nstattfinden. Die Sitzung ist damit geschlossen. Ich w\u00fcn-\n\nsche Ihnen allen einen guten Nachhauseweg. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:51 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 18. April 2013 \n\n 7740 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}