{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-02-03T06:25:23Z",
        "Last-Modified": "2012-02-03T06:25:23Z",
        "Last-Save-Date": "2012-02-03T06:25:23Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1191",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-02-03T06:25:23Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-02-03T06:25:23Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-02-03T06:25:23Z",
        "dcterms:modified": "2012-02-03T06:25:23Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-02-03T06:25:23Z",
        "meta:save-date": "2012-02-03T06:25:23Z",
        "modified": "2012-02-03T06:25:23Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1713",
            "3165",
            "3146",
            "2352",
            "5434",
            "5606",
            "4500",
            "4555",
            "5621",
            "5104",
            "5277",
            "5476",
            "5155",
            "3653",
            "3224",
            "3438",
            "4750",
            "5459",
            "4971",
            "5174",
            "4935",
            "5664",
            "5450",
            "4951",
            "4829",
            "5552",
            "4979",
            "4561",
            "5362",
            "5204",
            "5273",
            "4918",
            "5199",
            "4797",
            "5305",
            "5301",
            "5325",
            "5185",
            "4967",
            "5018",
            "5069",
            "5270",
            "5194",
            "4615",
            "5808",
            "5525",
            "5589",
            "5464",
            "5759",
            "5560",
            "5371",
            "5576",
            "5660",
            "5577",
            "4933",
            "5487",
            "6006",
            "5734",
            "5184",
            "5626",
            "5352",
            "5633",
            "5692",
            "5633",
            "5392",
            "5080",
            "5236",
            "4898",
            "4743",
            "5090",
            "3917",
            "4871",
            "5663",
            "5433",
            "5372",
            "5625",
            "5622",
            "5491",
            "5831",
            "5678",
            "5721",
            "5310",
            "5310",
            "5648",
            "5431",
            "4802",
            "4607",
            "5423",
            "5509",
            "5614",
            "5392",
            "5421",
            "5306",
            "5525",
            "5693",
            "4530",
            "5406",
            "5516",
            "5505",
            "5444",
            "5366",
            "5517",
            "5808",
            "5402",
            "5119",
            "5873",
            "5891",
            "5530",
            "5647",
            "5179",
            "5905",
            "5945",
            "5793",
            "5458",
            "5862",
            "5808",
            "4338",
            "5541",
            "5140",
            "4705",
            "5302",
            "5491",
            "5616",
            "5100",
            "5010",
            "4961",
            "5933",
            "5325",
            "626",
            "3356",
            "105",
            "465"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-02-03T06:25:23Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-02-03T06:25:23Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_48_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "132"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/48 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n48. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 25. Januar 2012, Plenarsaal Schluss: 22:02 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4753 \n\n Gedenken an den verstorbenen  \n\nAbg. Winfried Petzold, NPD 4753 \n\n Verpflichtung des  \n\nAbg Mario L\u00f6ffler, NPD  4753 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4753 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4753 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4754 \n\n Christian Piwarz, CDU 4754 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4755 \n\n1 Wahl eines Mitglieds sowie  \n\nzweier stellvertretender Mitglieder \n\ndes Verfassungsgerichtshofes des \n\nFreistaates Sachsen (gem\u00e4\u00df \u00a7 3  \n\ndes S\u00e4chsischen Verfassungs-\n\ngerichtshofgesetzes)  \n\n Drucksache 5/7973, Wahlvorschlag \n\ndes Landtagspr\u00e4sidiums 4755 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4755 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 4756 \n\n Geheime Wahl \u2013  \n\nErgebnis siehe Seite 4762 4756 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 Einsetzung eines Untersuchungsaus-\n\nschusses gem\u00e4\u00df Artikel 54 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzum Thema \u201eVerantwortung der \n\nMitglieder der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung und der von ihnen beauf-\n\ntragten leitenden Beh\u00f6rdenvertreter \n\nf\u00fcr etwaige missbr\u00e4uchliche oder \n\nrechtlich unzul\u00e4ssige operative \n\nPraktiken des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz im Zusammen-\n\nhang mit dem Kampf gegen Rechts\u201c  \n\n Drucksache 5/7936, Dringlicher \n\nAntrag der Fraktion der NPD 4756 \n\n Holger Apfel, NPD 4756 \n\n Carsten Biesok, FDP 4757 \n\n Andreas Storr, NPD 4758 \n\n Carsten Biesok, FDP 4758 \n\n Andreas Storr, NPD 4758 \n\n Carsten Biesok, FDP 4759 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4759 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4760 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4760 \n\n Holger Apfel, NPD 4761 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4761 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 4762 \n\n Wahlergebnis 4762 \n\n Annahme der Wahl und Verpflichtung \n\nder stellvertretenden Mitglieder des \n\nVerfassungsgerichtshofes 4762 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n2 Wahl zum 1. Untersuchungsaus-\n\nschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 5 des Unter-\n\nsuchungsausschussgesetzes zum \n\nThema: \u201eUntersuchung der  \n\nVers\u00e4umnisse und Fehler der Staats-\n\nregierung bei Konzipierung, Organi-\n\nsation, Planung und Absicherung \n\neiner vorrangig auf Abfallvermei-\n\ndung, Ressourcenr\u00fcckgewinnung \n\nund Nachhaltigkeit ausgerichteten \n\nAbfall-Kreislaufwirtschaft sowie \n\neiner funktionierenden Verwaltung \n\nund \u00dcberwachung der umwelt-\n\nvertr\u00e4glichen Verwertung und \n\nBeseitigung von Abf\u00e4llen in Sachsen \n\n(Abfall-Missstands-Enquete)\u201c \n \n\n Wahl eines stellvertretenden  \n\nMitglieds  \n\n Drucksache 5/7968, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion der NPD 4763 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4763 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4763 \n\n4 Aktuelle Stunde 4764 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Klares Signal f\u00fcr solide Finanzen \u2013 \n\nNeuverschuldungsverbot in  \n\nVerfassung verankern  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 4764 \n\n Steffen Flath, CDU 4764 \n\n Holger Zastrow, FDP 4765 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 4765 \n\n Holger Zastrow, FDP 4765 \n\n Dirk Panter, SPD 4767 \n\n Holger Zastrow, FDP 4767 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 4767 \n\n Martin Dulig, SPD 4768 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4769 \n\n Arne Schimmer, NPD 4770 \n\n Jens Michel, CDU 4771 \n\n Holger Zastrow, FDP 4772 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4773 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 4773 \n\n Holger Zastrow, FDP 4773 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4774 \n\n Jens Michel, CDU 4775 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 4775 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 4775 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n \n\nKein Eintrittsgeld in den Schloss-\n\npark Pillnitz \u2013 Schl\u00f6sser, Burgen, \n\nG\u00e4rten als Staatsbetrieb erhalten: \n\nPrivatisierung und Kommerziali-\n\nsierung verhindern!  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE und der SPD 4777 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 4777 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4778 \n\n Christian Piwarz, CDU 4779 \n\n Holger Zastrow, FDP 4780 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4781 \n\n Holger Zastrow, FDP 4781 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4782 \n\n Carsten Biesok, FDP 4782 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4782 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4783 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4784 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4785 \n\n Lars Rohwer, CDU 4786 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4787 \n\n Lars Rohwer, CDU 4787 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4787 \n\n Lars Rohwer, CDU 4787 \n\n Holger Zastrow, FDP 4788 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4788 \n\n Holger Zastrow, FDP 4789 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4789 \n\n Holger Zastrow, FDP 4789 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 4789 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4790 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 4790 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4790 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 4791 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4791 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 4791 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuordnung von Stand-\n\norten der Verwaltung und der Justiz \n\ndes Freistaates Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nStandortegesetz \u2013 S\u00e4chsStOG)  \n\n Drucksache 5/6426, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/7926, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 4792 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 4792 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 4794 \n\n Sabine Friedel, SPD 4796 \n\n Carsten Biesok, FDP 4798 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4799 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n Carsten Biesok, FDP 4800 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4800 \n\n Andreas Storr, NPD 4801 \n\n Geert Mackenroth, CDU 4802 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4803 \n\n Geert Mackenroth, CDU 4803 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4804 \n\n Stefan Brangs, SPD 4806 \n\n Carsten Biesok, FDP 4807 \n\n Stefan Brangs, SPD 4807 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 4807 \n\n Carsten Biesok, FDP 4809 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 4809 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 4810 \n\n Frank Heidan, CDU 4812 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 4812 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4814 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 4814 \n\n \n\u00c4nderungsantrag des Abg. Marko \n\nSchiemann, CDU, Drucksache 5/8018 4814 \n\n Marko Schiemann, CDU 4815 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4815 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4815 \n\n Christian Piwarz, CDU 4815 \n\n Stefan Brangs, SPD 4816 \n\n \nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4817 \n\n \nNamentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 4817 \n\n Annahme des Gesetzes 4817 \n\n Rolf Seidel, CDU 4817 \n\n Ronald Pohle, CDU 4817 \n\n Holger Mann, SPD 4817 \n\n Frank Heidan, CDU 4818 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/8007 4818 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4818 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 4819 \n\n Carsten Biesok, FDP 4819 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4819 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber Versammlungen und \n\nAufz\u00fcge im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Versammlungsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsVersG)  \n\n Drucksache 5/6390, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/7927, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 4820 \n\n Martin Modschiedler, CDU 4820 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4821 \n\n Martin Modschiedler, CDU 4822 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4823 \n\n Sabine Friedel, SPD 4824 \n\n Carsten Biesok, FDP 4825 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4826 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4828 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4829 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 4830 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/8016 4830 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4830 \n\n Carsten Biesok, FDP 4830 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4830 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4831 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/8017 4831 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4831 \n\n Martin Modschiedler, CDU 4831 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4831 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/8019 4831 \n\n Sabine Friedel, SPD 4831 \n\n Carsten Biesok, FDP 4832 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4833 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4833 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4833 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 4833 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 4834 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\nzur Finanzierung des Ausbildungs-\n\nverkehrs im \u00d6ffentlichen  \n\nPersonennahverkehr  \n\n Drucksache 5/5821, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/7929, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4835 \n\n Frank Heidan, CDU 4835 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4835 \n\n Frank Heidan, CDU 4835 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4836 \n\n Mario Pecher, SPD 4838 \n\n Torsten Herbst, FDP 4839 \n\n Mario Pecher, SPD 4840 \n\n Torsten Herbst, FDP 4841 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4841 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4841 \n\n Sven Morlok, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr 4842 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4842 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4842 \n\n Thomas Jurk, SPD 4843 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4843 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 4844 \n\n8 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung von Gesetzen \n\ndes kommunalen Finanzausgleichs \n\n(Gesetz Kommunalpaket 2012 \u2013 \n\nGKP 2012)  \n\n Drucksache 5/7820, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP  \n\n Drucksache 5/7904, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 4844 \n\n Jens Michel, CDU 4844 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 4845 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 4846 \n\n Mario Pecher, SPD 4847 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4848 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 4849 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4849 \n\n Andreas Storr, NPD 4849 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 4850 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 4851 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 4852 \n\n9 Konsequenzen aus dem  \n\nVerbraucherbericht 2011  \n\n Drucksache 5/7889, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 4853 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 4853 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4856 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4858 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4858 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 4858 \n\n Thomas Jurk, SPD 4859 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4861 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4862 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4862 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4863 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 4864 \n\n Thomas Jurk, SPD 4865 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4865 \n\n Peter Schowtka, CDU 4865 \n\n \n\n \n\n10 Gemeinsame Europ\u00e4ische  \n\nAgrarpolitik (GAP) nach  \n\n2013 nachhaltig gestalten  \n\n Drucksache 5/7826,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4865 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4865 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4867 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4868 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4868 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 4868 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 4869 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 4870 \n\n Alexander Delle, NPD 4870 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4871 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4872 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4873 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 4873 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 4873 \n\n11 Pl\u00e4ne zur Erhebung von  \n\nEintrittsgeldern f\u00fcr den  \n\nSchlosspark Pillnitz stoppen  \n\n Drucksache 5/7947, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 4874 \n\n Arne Schimmer, NPD 4874 \n\n Nico Tippelt, FDP 4876 \n\n Arne Schimmer, NPD 4876 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4876 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4877 \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4753 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 48. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nKurz vor Weihnachten haben die Abgeordneten des \n\nS\u00e4chsischen Landtages die Nachricht vom Tod des Abg. \n\nWinfried Petzold erhalten. Der Abgeordnete der NPD-\n\nFraktion verstarb am 22. Dezember 2011 nach l\u00e4ngerer \n\nKrankheit im Alter von 68 Jahren. Herr Winfried Petzold \n\ngeh\u00f6rte seit Oktober 2004 dem S\u00e4chsischen Landtag an. \n\nEr war Mitglied im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft, im Bewertungsausschuss und beratendes Mitglied \n\nim Wahlpr\u00fcfungsausschuss sowie stellvertretendes Mit-\n\nglied im Petitionsausschuss. \n\nUnser Mitgef\u00fchl gilt seiner Familie, insbesondere seiner \n\nFrau und seinem Sohn. Ich bitte Sie, sich zum Gedenken \n\nan den Verstorbenen von den Pl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Die Abgeordneten aller Fraktionen  \n\nund die Mitglieder der Staatsregierung  \n\nerheben sich von den Pl\u00e4tzen.) \n\nIch danke Ihnen. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 2 Abs. 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung werden neu in den Landtag eintretende \n\nAbgeordnete von mir in der ihrer Berufung folgenden \n\nSitzung des Landtages durch Handschlag verpflichtet. \n\nDas ist heute der Fall. Ich begr\u00fc\u00dfe Herrn Mario L\u00f6ffler, \n\nFraktion der NPD, der f\u00fcr Herrn Petzold gem\u00e4\u00df der \n\nReihenfolge auf der Landesliste nachger\u00fcckt ist. Ich bitte \n\nHerrn Mario L\u00f6ffler, zu mir zu kommen, damit die \n\nVerpflichtung durch Handschlag erfolgen kann. \n\n(Die Anwesenden erheben sich von den Pl\u00e4tzen. \u2013 \n\nVereidigung des Abg. Mario L\u00f6ffler, NPD) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Prof. Dr. Dr. Dr. h. c. Besier und Herr \n\nSchiemann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 5 \n\nbis 11 festgelegt: CDU bis zu 120 Minuten, DIE LINKE \n\nbis zu 80 Minuten, SPD bis zu 48 Minuten, FDP bis zu \n\n48 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 40 Minuten, NPD bis zu \n\n40 Minuten, Staatsregierung 80 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ein als dringlich bezeichneter \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE liegt Ihnen in der Druck-\n\nsache 5/8006 vor zur Drucksache 5/2482 mit dem Thema: \n\n\u201eErg\u00e4nzung des Untersuchungsauftrages zum Thema \n\n\u201aVerantwortung von Mitgliedern der Staatsregierung und \n\nvon ihnen beauftragter leitender Beh\u00f6rdenvertreter f\u00fcr \n\netwaige schwerwiegende M\u00e4ngel bei der Aufdeckung und \n\nVerfolgung krimineller und korruptiver Netzwerke unter \n\nBeteiligung von Vertretern aus Politik, Wirtschaft, Justiz, \n\nPolizei und sonstiger Landes- und kommunaler Beh\u00f6rden \n\nin Sachsen f\u00fcr das Versagen rechtsstaatlicher Informa-\n\ntions-, Kontroll- und Vorbeugungsmechanismen und f\u00fcr \n\ndie unzureichende Aufkl\u00e4rung sowie gezielte Desinforma-\n\ntion gegen\u00fcber der Presse und der \u00d6ffentlichkeit im \n\nUmfeld der Debatten um den sogenannten Sachsensumpf \n\n\u2013 kriminelle und korruptive Netzwerke in Sachsen\u2018\u201c. \n\nDie Pr\u00fcfung des Antrages hat ergeben, dass hier keine \n\nDringlichkeit gegeben ist. F\u00fcr Antr\u00e4ge, mit denen eine \n\nnachtr\u00e4gliche Erweiterung eines Untersuchungsauftrages \n\nbeschlossen werden soll, kommt die Anwendung von \u00a7 53 \n\nAbs. 2 c unserer Gesch\u00e4ftsordnung nicht in Betracht. Wie \n\ngesagt, es handelt sich hierbei nicht um die Einsetzung \n\neines Untersuchungsausschusses, sondern um die Erwei-\n\nterung eines Untersuchungsausschusses. Hier ergibt sich \n\nper se keine Dringlichkeit. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Unzul\u00e4ssiger Antrag! \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nJetzt sehe ich eine Wortmeldung. Ich habe dies erwartet. \n\nHerr Kollege Bartl; bitte, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \n\nauch f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Weitsicht. \u2013 Herr Pr\u00e4sident, wir \n\nsind etwas \u00fcberrascht \u00fcber Ihre Feststellung, dass keine \n\nDringlichkeit vorliegen soll, vor allem deshalb, weil in \n\nder Vergangenheit in der Praxis dieses Parlaments Erwei-\n\nterungsantr\u00e4ge betreffs der Einsetzung von Untersu-\n\nchungsaussch\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfig als dringlich behandelt \n\nworden sind. \n\nIch erinnere daran, dass im Jahr 2008 ein Antrag der \n\nFraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und DIE \n\nLINKE auf Erweiterung des Einsetzungsbeschlusses \n\nbetreffend den 1. Untersuchungsausschuss zur Problema-\n\ntik Landesbank ganz selbstverst\u00e4ndlich als dringlich \n\nbehandelt worden ist. Da war es letzten Endes so, dass der \n\nvon den beiden Fraktionen eingereichte Antrag am \n\n14. Januar 2008 als dringlich in den Gesch\u00e4ftsgang ging, \n\nam 15. Januar ausgereicht worden ist und der Pr\u00e4sident \n\nam 15. Januar fr\u00fch als ersten Tagesordnungspunkt exakt \n\ndiesen Antrag zur Behandlung aufgerufen hat. Das liegt \n\neigentlich auch in der Logik des Gesetzes \u00fcber die Bil-\n\ndung von Untersuchungsaussch\u00fcssen. \n\nDieses Gesetz sieht das im Grunde genommen ausdr\u00fcck-\n\nlich vor, formuliert in \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1. Der Antrag wird \n\nvor anderen Beratungsgegenst\u00e4nden auf die Tagesordnung \n\ngenommen unter dem Aspekt, dass selbstverst\u00e4ndlich bei \n\nUntersuchungsaussch\u00fcssen, sowohl wie sie nach der \n\nEinsetzung bestehen als auch aus sich aktuell ergebenden \n\nnotwendigen Erweiterungen, die eine ganz besondere \n\nDringlichkeit aufweisen k\u00f6nnen, das Parlament aus dieser \n\nSituation heraus in der Lage sein soll, sich mit der Sache \n\nzu befassen. Insofern \u00fcberrascht uns, dass die Dringlich-\n\nkeit nicht festgestellt wurde. Wir bitten um Pr\u00fcfung unter \n\ndem Aspekt der bisherigen Behandlung derartiger Antr\u00e4ge \n\nim Parlament seit Oktober 1990. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4754 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben das nat\u00fcrlich \n\ngepr\u00fcft, Herr Kollege Bartl. Der damalige Fall ist nicht \n\nvergleichbar. Vielleicht noch einmal f\u00fcr uns alle: Es \n\nhandelt sich hier nicht um die Einsetzung eines Untersu-\n\nchungsausschusses, der per se dringlich w\u00e4re und automa-\n\ntisch als Dringlicher Antrag ohne Fristen und vieles \n\nandere auf die Tagesordnung k\u00e4me. Der entscheidende \n\nUnterschied besteht darin, dass es hier um die Erweite-\n\nrung eines Untersuchungsausschusses geht. Dazu ist unser \n\nRechtsstandpunkt, dass die Dringlichkeit f\u00fcr die Erweite-\n\nrung eines Untersuchungsausschusses per se nicht gilt. Ich \n\nziehe noch einmal den Vergleich zu dem Fall, Herr \n\nKollege Bartl, den Sie gerade angef\u00fchrt haben. Damals \n\nwurde dieser Antrag im Pr\u00e4sidium behandelt, und es gab \n\ndabei keinerlei Probleme. Das Pr\u00e4sidium war sich darin \n\neinig, diesen Antrag zu behandeln. Dort stand zwar \n\n\u201eDringlicher Antrag\u201c dar\u00fcber, es war aber kein Dringli-\n\ncher Antrag, und er wurde auch nicht als solcher behan-\n\ndelt. Das ist also eine andere Situation. \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen jetzt zwei Wege weisen, wie Sie viel-\n\nleicht noch zum Ziel kommen k\u00f6nnten. Das eine ist \n\nFolgendes: Bei Ihnen steht jetzt noch \u201eDringlicher An-\n\ntrag\u201c dar\u00fcber. Sie k\u00f6nnten die Dringlichkeit jetzt noch \n\nbegr\u00fcnden. Dann g\u00e4be es zwei H\u00fcrden, die zu \u00fcbersprin-\n\ngen w\u00e4ren, um den Antrag auf die Tagesordnung zu \n\nbringen. Die eine w\u00e4re die \u00fcbliche Zweidrittelmehrheit \n\nnach \u00a7 114, Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung. So \n\ndiese Zweidrittelmehrheit erreicht w\u00fcrde, k\u00e4me der \n\nAntrag hier zur Diskussion, und dann m\u00fcsste \u00fcber die \n\nDringlichkeit abgestimmt werden. Das w\u00e4re der eine \n\nWeg. \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen noch einen anderen Weg weisen: Sie \n\nwissen, dass die Erweiterung eines Untersuchungsaus-\n\nschusses in gewisser Weise singul\u00e4r ist. Wir haben daf\u00fcr \n\nkeine Regelung in unserer Gesch\u00e4ftsordnung. Sie legen \n\ndas in der einen Richtung aus, unser Standpunkt geht in \n\ndie andere Richtung. Der andere gangbare Weg f\u00fcr Sie \n\nw\u00e4re wegen dieser Singularit\u00e4t Erweiterung des Untersu-\n\nchungsausschusses der \u00a7 79. Aber Ihnen geht es jetzt erst \n\neinmal um die Dringlichkeit. Wenn Sie die Dringlichkeit \n\nhier nachtr\u00e4glich begr\u00fcnden w\u00fcrden, so k\u00f6nnten wir \u00fcber \n\ndie Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung mit Zweidrit-\n\ntelmehrheit abstimmen. Das w\u00e4re der eine Pfad, den ich \n\nIhnen weisen k\u00f6nnte, der andere w\u00e4re der \u00fcber \u00a7 79. \n\nSie sehen, wir haben uns sehr damit besch\u00e4ftigt. Wollen \n\nSie einen dieser beiden Pfade begehen, Herr Bartl? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich danke Ihnen sehr, Herr \n\nPr\u00e4sident, auch f\u00fcr die Konstruktivit\u00e4t, mit der das Pr\u00e4si-\n\ndium diese Frage beraten hat. Uns geht es darum, dass das \n\nParlament so rasch wie m\u00f6glich in die Lage versetzt wird, \n\nsich mit der Problematik NSU und dem Handeln der \n\nBeh\u00f6rden und der Staatsregierung in diesem Zusammen-\n\nhang zu befassen. Wir wollen dazu gern den Weg gehen, \n\nder am konsensualsten m\u00f6glich ist, und das w\u00e4re in \n\ndiesem Falle offensichtlich der, dass wir \u00fcber \u00a7 79 die \n\nentsprechende Erweiterung vornehmen. Wir w\u00fcrden also \n\njetzt nicht einen sophistischen Streit \u00fcber die Dringlich-\n\nkeit \u2013 ja oder nein \u2013 und dar\u00fcber f\u00fchren, ob die Behand-\n\nlung seinerzeit dringlich war oder nicht, sondern wir \n\nw\u00fcrden darum bitten, den von Ihnen vorgeschlagenen \n\nzweiten Weg, die zweite Alternative entsprechend zur \n\nAbstimmung zu bringen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe jetzt eine \n\nWortmeldung von Kollegen Piwarz am Mikrofon 5. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Wir werden diesen Antrag auf Erweiterung \n\nder Tagesordnung, wie er jetzt gestellt ist, ablehnen. \n\nDabei geht es mir nicht um die Frage des Inhalts dieses \n\nAntrags, sondern rein um die Frage der Form und auch \n\ndes kollegialen Miteinanders. \n\nDer Antrag auf Erweiterung eines schon bestehenden \n\numfangreichen Untersuchungsausschusses, der uns \n\nvorliegt, wurde uns gestern Nachmittag informell zu \n\nKenntnis gegeben; ausgeteilt worden ist er erst heute \n\nMorgen. Wir sehen uns nicht in der Lage, heute fundiert \n\n\u00fcber diesen Antrag, der aus sieben Seiten besteht, zu \n\ndiskutieren. Wir halten es auch f\u00fcr einen schlechten \n\nkollegialen Stil, das so kurzfristig zu tun. Ich wage mir \n\nauszumalen, was passiert w\u00e4re, wenn die Koalition \n\n\u00e4hnlich kurzfristig Antr\u00e4ge eingereicht h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDass Herr Bartl hier schon im Kreis gesprungen w\u00e4re, \n\nkann ich mir vorstellen. Wahrscheinlich w\u00e4re er aber \n\nschon auf dem Weg nach Leipzig gewesen und h\u00e4tte \n\nversucht, beim Verfassungsgericht in dieser Angelegen-\n\nheit Einlass zu begehren. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nWenn Sie so mit uns umgehen, m\u00fcssen Sie damit rechnen, \n\ndass wir entsprechend entgegnen. \n\nIch will noch auf eines hinweisen, Herr Bartl: Weil wir \n\nschon am vergangenen Montag, also vor mehr als einer \n\nWoche, den Zeitungen entnehmen durften, dass Sie sich \n\nsehr sicher sind, diesen Untersuchungsausschuss zu \n\nerweitern, haben wir Ihrer Fraktion fr\u00fchzeitig bedeutet, \n\ndass wir dem nicht im Wege st\u00fcnden, wenn Sie bis zur \n\nPr\u00e4sidiumssitzung am letzten Mittwoch einen entspre-\n\nchenden Antrag vorlegen. Wir h\u00e4tten ihn im Pr\u00e4sidium \n\npassieren lassen. Aus Gr\u00fcnden, die Sie selbst kl\u00e4ren \n\nm\u00fcssen, ist es Ihnen offensichtlich nicht m\u00f6glich gewe-\n\nsen, das, was Sie medial l\u00e4ngst angek\u00fcndigt haben, mit \n\neinem Antrag zu unterlegen. \n\nBei dem Spielchen, das Sie jetzt spielen, werden wir ganz \n\nsicher nicht mitspielen. Deswegen werden wir diesen \n\nAntrag auf Erweiterung der Tagesordnung ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich w\u00fcrde Ihnen jetzt \n\nnoch eine Entgegnung erm\u00f6glichen \u2013 Kollege Bartl hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4755 \n\nnoch einmal um das Wort gebeten \u2013, und dann w\u00fcrde ich \n\nauch in Erl\u00e4uterung dieses besonderen singul\u00e4ren Falls \u2013 \n\nErweiterung eines Untersuchungsausschusses \u2013 den Ab-\n\nstimmungsgegenstand formulieren. \n\nBitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Kollege Piwarz hat es schon angedeutet: Die Erw\u00e4gung, \n\ndiesen Erweiterungsantrag einzubringen, ist seit L\u00e4nge-\n\nrem er\u00f6rtert, debattiert und auch medial reflektiert wor-\n\nden. Es ging um die Frage, wer die entsprechende Erwei-\n\nterung unterst\u00fctzt. \n\nEs hat seinen guten Grund, weshalb die Gesch\u00e4ftsordnung \n\nvorsieht, dass man Antr\u00e4ge zu Untersuchungsaussch\u00fcssen \n\nan dem Tag einbringen kann, an dem das Parlament ber\u00e4t. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas ist mehrfach passiert. Es ist zum Beispiel auch mit \n\ndem Antrag auf Erweiterung des Einsetzungsantrages zum \n\nUntersuchungsausschuss Landesbank passiert. Das war \n\nam gleichen Tag. Dass das keine Verfassungsfrage ist oder \n\nwir deswegen nicht nach Leipzig gehen w\u00fcrden, ist klar. \n\nSie kennen doch das Problem. Aber das ist eine regelm\u00e4-\n\n\u00dfige \u00dcbung gewesen. Insofern bin ich \u00fcberrascht, dass \n\njetzt gewisserma\u00dfen mehr oder weniger darauf abgestellt \n\nwird. Wir nehmen das so zur Kenntnis, sagen aber, dass \n\ndas im Hause immer \u00fcblich war und niemals Ansto\u00df \n\nerregt hat. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut, vielen Dank. \u2013 Ich \n\nformuliere jetzt noch einmal: Wir haben f\u00fcr diesen spezi-\n\nellen Fall \u2013 Stichwort Singularit\u00e4t \u2013, Erweiterung eines \n\nUntersuchungsausschusses, eigentlich keine Regelung in \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung. Deshalb w\u00fcrde der Aufnahme \n\ndieses Antrages in die Tagesordnung durch Mehrheitsent-\n\nscheidung in unserer Gesch\u00e4ftsordnung auch hinsichtlich \n\nFristenregelung usw. nichts entgegenstehen. Wir k\u00f6nnen \n\nalso nach \u00a7 79 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung jetzt dar\u00fcber \n\nabstimmen, ob wir die Tagesordnung um diesen hier \n\nvorliegenden Antrag, \u00fcber dem jetzt noch das Wort \n\n\u201eDringlich\u201c steht, erweitern. \n\nDar\u00fcber m\u00f6chte ich jetzt abstimmen lassen. Wer f\u00fcr die \n\nAufnahme dieses Antrags in die Tagesordnung ist, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Aufnahme dieses \n\nAntrags in die Tagesordnung abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, gibt es jetzt noch weitere \n\nAntr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das kann ich nicht erken-\n\nnen. Die Tagesordnung der 48. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines Mitglieds sowie zweier stellvertretender Mitglieder  \n\ndes Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes) \n\nDrucksache 5/7973, Wahlvorschlag des Landtagspr\u00e4sidiums \n\nErg\u00e4nzend zum Wahlvorschlag m\u00f6chte ich darauf hinwei-\n\nsen, dass gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 2 Satz 1 des S\u00e4chsischen Ver-\n\nfassungsgerichtshofgesetzes f\u00fcr jedes ordentliche Mit-\n\nglied des Verfassungsgerichtshofes pers\u00f6nliche Stellver-\n\ntreter gew\u00e4hlt werden. Zur Wahl stehen erstens Herr \n\nHans-Dietrich Knoth zur Wiederwahl als nichtberufsrich-\n\nterliches Mitglied, zweitens Herr Dr. Andreas Wahl als \n\nVertreter des berufsrichterlichen Mitglieds Ulrich  \n\nHagenloch und drittens Herr Klaus Schurig als Vertreter \n\ndes heute zu w\u00e4hlenden nichtberufsrichterlichen Mit-\n\nglieds. \n\nMeine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df \u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung in Verbindung mit \u00a7 3 des S\u00e4chsischen Verfassungs-\n\ngerichtshofgesetzes w\u00e4hlt der S\u00e4chsische Landtag die \n\nMitglieder und stellvertretenden Mitglieder des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes ohne Aussprache in geheimer Wahl \n\nmit der Mehrheit von zwei Dritteln seiner Mitglieder. \n\nHierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine \n\nWahlkommission: F\u00fcr DIE LINKE wie immer Frau Roth \n\nals Leiterin, CDU: Herr Colditz, SPD: Frau Dr. Deicke, \n\nFDP: Herr Hauschild, GR\u00dcNE: Herr Jennerjahn. \n\nBitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\nSie bitten, in diesem speziellen Fall statt meiner Person \n\nmeine Fraktionskollegin Frau Giegengack zu berufen. Ich \n\nwerde unter Tagesordnungspunkt 3 einen Redebeitrag \n\nhalten m\u00fcssen, und ich sehe gewisse logistische Proble-\n\nme, Stimmzettel zu z\u00e4hlen und gleichzeitig zu reden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Alles klar. Dann wird \n\nSie unsere Kollegin Frau Giegengack in der Wahlkom-\n\nmission gut vertreten, denke ich. \n\nDann haben wir f\u00fcr die NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nIch bitte jetzt Sie, Frau Roth, den Wahlaufruf vorzuneh-\n\nmen. \n\nIch h\u00f6re gerade \u2013 f\u00fcr unser Protokoll \u2013: Entschuldigt ist \n\nheute neben den beiden schon genannten Abgeordneten \n\nauch Frau Kollegin Falken. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \n\nEs geht gleich los. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4756 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben noch eine \n\nKleinigkeit zu kl\u00e4ren. Wir brauchen f\u00fcr unsere Wahl-\n\nkommission selbstverst\u00e4ndlich sogenannte Abstreichlis-\n\nten. Diese werden gerade gebracht. Sind sie da? \u2013 Alles \n\nkomplett. Es kann also losgehen. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \n\nWir w\u00e4hlen zwei stellvertretende Mitglieder und ein \n\nMitglied des Verfassungsgerichtshofes. \n\nWie immer rufe ich die Abgeordneten in alphabetischer \n\nReihenfolge auf. Sie erhalten einen Stimmschein, auf dem \n\nentsprechend der angegebenen Drucksache die Kandida-\n\nten als Mitglieder bzw. stellvertretende Mitglieder des \n\nVerfassungsgerichtshofes aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich \n\nzu den Kandidaten durch Ankreuzen in dem entsprechen-\n\nden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. \n\nWer die erforderliche Zweidrittelmehrheit \u2013 das sind \n\n88 Abgeordnete \u2013 von Jastimmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt. \n\nWir beginnen mit dem Namensaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren! Sind Abgeordnete im Saal, die \n\nich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ich sehe gerade, dass auch unsere \n\nWahlkommission gew\u00e4hlt hat. Ich schlie\u00dfe die Wahlhand-\n\nlung und bitte die Wahlkommission, das Ergebnis festzu-\n\nstellen. Ich schlage Ihnen vor, dass wir in der Ausz\u00e4hlpau-\n\nse jetzt \u2013 unsere Tagesordnung ist ja wohlgef\u00fcllt \u2013 den \n\nTagesordnungspunkt 3 einordnen. \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df Artikel 54 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen zum Thema \u201eVerantwortung der \n\nMitglieder der S\u00e4chsischen Staatsregierung und der von ihnen  \n\nbeauftragten leitenden Beh\u00f6rdenvertreter f\u00fcr etwaige missbr\u00e4uchliche  \n\noder rechtlich unzul\u00e4ssige operative Praktiken des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz im Zusammenhang mit dem Kampf gegen Rechts\u201c \n\nDrucksache 5/7936, Dringlicher Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Dringlichkeit des Antrages wurde durch das Pr\u00e4sidi-\n\num am 18. Januar 2012 festgestellt. Zu diesem Antrag \n\nk\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Reihenfolge \n\nin der ersten Runde ist: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt der Fraktion der NPD als Einreicherin das \n\nWort. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die NPD-Fraktion beantragt in der vorliegenden \n\nDrucksache die Einsetzung eines parlamentarischen \n\nUntersuchungsausschusses zur Untersuchung etwaiger \n\nrechtswidriger Praktiken des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz hier in Sachsen. \n\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich grunds\u00e4tzlich zu den Hinter-\n\ngr\u00fcnden des Missbrauchs der Geheimdienste im Kampf \n\ngegen rechts feststellen: Die NPD ist die einzige Partei in \n\nDeutschland, die die Aufgabe nationalstaatlicher Souve-\n\nr\u00e4nit\u00e4t zugunsten der Europ\u00e4ischen Union ohne Wenn und \n\nAber ablehnt. Sie ist die einzige Opposition, die der damit \n\nverbundenen schleichenden Au\u00dferkraftsetzung von \n\nVolkssouver\u00e4nit\u00e4t und Gewaltenteilung klar und eindeutig \n\nden Kampf angesagt hat. Meine Damen und Herren, sie \n\nwird am Ende die einzige politische Kraft sein, die f\u00fcr \n\nden Erhalt des Kernbestandes des Grundgesetzes eintritt, \n\nder freiheitlich-demokratischen Grundordnung, zu der \n\nsich die NPD auch gem\u00e4\u00df Satzung bekennt. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013  \n\nZurufe von der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nIch h\u00e4tte es mir nicht zu tr\u00e4umen gewagt, dass eines Tages \n\nnur noch die NPD offensiv f\u00fcr diese Grundordnung \n\neintreten wird, w\u00e4hrend alle anderen Parteien sie mehr \n\noder minder abschaffen wollen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir werden das nachher beim Tagesordnungspunkt \n\nEinschr\u00e4nkung der Versammlungsfreiheit erleben d\u00fcrfen. \n\nDie Abschaffung dieser Grundordnung wird von der \n\npolitischen Klasse der Bundesrepublik inzwischen vor \n\nlaufender Kamera vorbereitet. Die Avantgarde bilden wie \n\nso oft die GR\u00dcNEN, die auf ihrem letzten Parteitag \n\nbeschlossen haben, f\u00fcr die Abschaffung des Grundgeset-\n\nzes einzutreten, und zwar zugunsten einer EU-freund-\n\nlichen Scharnierverfassung zur Aufl\u00f6sung Deutschlands. \n\nBei Finanzminister Sch\u00e4uble klingt das bei seinen Gedan-\n\nkenspielen \u00fcber die Abschaffung des Grundgesetzes \n\n\u00e4hnlich. \n\nDie NPD setzt sich nicht nur f\u00fcr nationale Souver\u00e4nit\u00e4t \n\nund den Kernbestand des Grundgesetzes ein. Sie ist auch \n\ndie einzige politische Kraft im Land, die sich konsequent \n\ngegen Globalisierung, internationale Finanzdiktatur und \n\nwirtschaftliche, kulturelle und ethnische \u00dcberfremdung \n\neinsetzt. \n\nMeine Damen und Herren! Nach unserer \u00dcberzeugung \n\nw\u00fcrden diese Positionen binnen kurzer Zeit in Deutsch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4757 \n\nland mehrheitsf\u00e4hig werden, wenn es nicht die dagegen \n\ngerichteten rechtswidrigen Praktiken des Inlandsgeheim-\n\ndienstes Verfassungsschutz geben w\u00fcrde, nat\u00fcrlich in \n\nVerbindung mit der Hetz- und Ausgrenzungsstrategie \n\neines politisch gleichgeschalteten Medienkartells. \n\nEs ist offensichtlich, die Strategie im Kampf gegen alles \n\nNationale lautet: Kriminalisieren statt diskutieren! Wenn \n\nes gelingt, eine echte politische Opposition zu kriminali-\n\nsieren, muss man sich nicht mit so heiklen Themen wie \n\n\u00dcberfremdung und Souver\u00e4nit\u00e4tsabbau besch\u00e4ftigen, bei \n\ndenen man einen schlechten Stand im Volke hat. \n\nDie 17 Verfassungsschutz\u00e4mter bilden nach unserer \n\nAuffassung die Speerspitze dieser Strategie, zum Teil \n\nflankiert durch andere Geheimdienste und die sogenann-\n\nten Staatsschutzdezernate der Polizei. \n\nDer beantragte Untersuchungsausschuss soll folgende \n\nallgemeine Fragen kl\u00e4ren: \n\nErstens, ob und inwiefern das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz in Sachsen in Zusammenarbeit mit anderen VS-\n\n\u00c4mtern nachweislich diese Strategie verfolgt, inwieweit \n\nes dabei gegen das Grundgesetz, die S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung, das S\u00e4chsische Verfassungsschutzgesetz und/oder \n\ndie Strafgesetze verst\u00f6\u00dft und inwieweit dies auf Vorgaben \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung beruht. \n\nIm Besonderen soll der Ausschuss kl\u00e4ren, inwieweit das \n\nals sogenannter nationalsozialistischer Untergrund be-\n\nzeichnete Personentrio aus Strukturen hervorging, die von \n\nden Verfassungsschutz\u00e4mtern ma\u00dfgeblich ausgebaut und \n\nfinanziert wurden, ob der Verfassungsschutz jahrelang \n\n\u00fcber den Aufenthaltsort besagter Personengruppe infor-\n\nmiert war, aber systematisch eine Festnahme durch die \n\nPolizei verhindert hat, ob eines oder mehrere Mitglieder \n\nder Personengruppe vom Verfassungsschutz gef\u00fchrt \n\nwurden, ob die sogenannten D\u00f6ner-Morde in Wirklichkeit \n\nin Zusammenarbeit mit dem Verfassungsschutz ver\u00fcbt \n\nwurden \u2013 Stichwort \u201eKleiner Adolf\u201c \u2013 und inwieweit das \n\nS\u00e4chsische Landesamt dabei involviert oder informiert \n\nwar; des Weiteren, ob der Mord an der Polizistin Kiese-\n\nwetter das Ergebnis einer gemeinsamen konspirativen \n\nOperation von Verfassungsschutz\u00e4mtern, amerikanischem \n\nGeheimdienst und rechten Agenten war und inwieweit das \n\nS\u00e4chsische Landesamt daran beteiligt oder informiert \n\ngewesen ist; weiterhin, ob die beiden mutma\u00dflichen \n\nM\u00f6rder Uwe B\u00f6hnhardt und Uwe Mundlos Selbstmord \n\nbegingen oder zur Vermeidung ihrer Festnahme von \n\neinem Geheimdienst liquidiert wurden, und schlie\u00dflich, \n\nwelche Motive den Verfassungsschutz, vor allem das \n\nS\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, jeweils \n\ngeleitet haben. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie nicht wollen, dass \n\nder freiheitlich-demokratische Rechtsstaat in Deutschland \n\nendg\u00fcltig vor die Hunde geht, fordere ich Sie auf: Stim-\n\nmen Sie dem Antrag der NPD-Fraktion auf Einrichtung \n\neines Untersuchungsausschusses zu! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nNPD-Fraktion sprach der Abg. Apfel. \u2013 Als N\u00e4chster \n\nspricht f\u00fcr die Koalitionsfraktionen Herr Kollege Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Nach Artikel 54 Abs. 1 Satz 1 \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen hat der Landtag \n\ndas Recht und auf Antrag von einem F\u00fcnftel seiner \n\nMitglieder die Pflicht, einen Untersuchungsausschuss \n\neinzusetzen. Die Fraktion der NPD wirbt heute um unsere \n\nZustimmung, um das notwendige Quorum zu erreichen. \n\nDieses Recht, das ein Minderheitenrecht des Parlamentes \n\nist, ist mir ein sehr wichtiges Gut, ein zu wichtiges Gut, \n\num es f\u00fcr diesen Antrag zu verwenden. \n\nDie NPD hat es in mehreren Wortbeitr\u00e4gen hier schon \n\ngeschafft, in diesem Hohen Hause die Geschichte zu \n\nverdrehen. Es wird die Verantwortung der Nationalsozia-\n\nlisten f\u00fcr die Zerst\u00f6rung Dresdens geleugnet, und auch \n\nandere Geschehnisse des sogenannten Dritten Reiches \n\nwerden regelm\u00e4\u00dfig von der NPD geleugnet. \n\nAuch mit diesem Antrag versucht man, \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nwieder die Geschichte um die NSU zu verdrehen, indem \n\nman die Verantwortung, die geistige Verantwortung der \n\nNationaldemokraten hier im S\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr die \n\nGeschehnisse verdreht und versucht, die Schuld dem \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in die Schuhe zu \n\nschieben. Es ist hier nicht das Anliegen der NPD, die \n\nVorkommnisse aufzukl\u00e4ren, sondern man missbraucht das \n\nRecht eines Untersuchungsausschusses, um ganz andere \n\nMotive zu verfolgen. Das zeigt sich schon bei den Unter-\n\nsuchungsgegenst\u00e4nden. \n\nSchwerpunkt des Untersuchungsauftrages sollen etwaige \n\nAktivit\u00e4ten des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz in \n\nSachsen sein, bestimmte Verhaltensweisen und Handlun-\n\ngen innerhalb des rechten Spektrums oder dessen Umfel-\n\ndes herbeizuf\u00fchren, durch welche in der \u00d6ffentlichkeit \n\nder Eindruck entstehen soll, man m\u00fcsse sie bek\u00e4mpfen. \n\nDamit versucht die NPD, die Urheberschaft f\u00fcr rechte \n\nGewalt zu leugnen, indem sie sagt: Nicht sie als die \n\ngeistigen Urheber h\u00e4tten diese Gewalt hervorgerufen, \n\nsondern das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Das \n\nwerden wir hier nicht durchgehen lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nsolche Aktivit\u00e4ten begehen w\u00fcrde, dann m\u00fcsste man sich \n\nin der Tat dagegen verwenden, denn es w\u00e4re reine Steuer-\n\nverschwendung. Die NPD selbst ist es, die durch ihre \n\nrassistischen und menschenverachtenden Ziele \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Legen Sie doch mal eine \n\nneue Schallplatte auf! Das ist doch langweilig!) \n\ndaf\u00fcr sorgt, dass es f\u00fcr alle demokratischen Parteien ein \n\ndringendes Bed\u00fcrfnis ist, sie zu bek\u00e4mpfen. Dazu brau-\n\nchen wir nicht zus\u00e4tzlich noch das Landesamt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4758 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den LINKEN, der \n\nSPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nCarsten Biesok, FDP: Bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Oh, das ist aber sehr nett, Herr \n\nBiesok. \u2013 Sie haben davon gesprochen, dass rechte \n\nGewalt sozusagen in die Zust\u00e4ndigkeit des Landesamtes \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz f\u00e4llt. Das ist doch aber eigentlich \n\neine polizeiliche Aufgabe und keine Aufgabe des Verfas-\n\nsungsschutzes. Inwiefern kann die NPD-Fraktion das \n\nmissbrauchen und falsch darstellen? K\u00f6nnen Sie mir diese \n\nFrage beantworten? \n\nCarsten Biesok, FDP: Diese Frage kann ich Ihnen gern \n\nbeantworten. Sie haben die geistige Urheberschaft und \n\nden geistigen N\u00e4hrboden daf\u00fcr geschaffen, dass es rechte \n\nGewalt hier in Sachsen gibt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nSie versuchen, durch den Untersuchungsauftrag, den Sie \n\nin Ihrem Antrag formuliert haben, es so hinzudrehen, als \n\nob das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz das gezielt \n\ngemacht h\u00e4tte, Gewalttaten hier in Sachsen zu begehen, \n\num Sie zu diskreditieren. Damit verdrehen Sie die Tatsa-\n\nchen und versuchen, die Verantwortung, die bei Ihnen \n\nliegt, auf das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz abzuw\u00e4l-\n\nzen. Das lassen wir Ihnen nicht durchgehen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie versuchen, sich von Ihrer Verantwortung f\u00fcr die \n\nMorde, die geschehen sind, reinzuwaschen und Sie \n\nversuchen, die Verkn\u00fcpfungen, die die NPD mit den drei \n\nderzeit Beschuldigten oder der einen noch lebenden \n\nBeschuldigten und den drei Toten hat, zu leugnen. Das ist \n\nnicht in Ordnung. Das ist nicht Aufgabe eines Untersu-\n\nchungsausschusses, dies hier zu machen. \n\nSie verfolgen ein weiteres Ziel mit diesem Untersu-\n\nchungsausschuss, das wir Ihnen ebenfalls nicht durchge-\n\nhen lassen: Sie wollen Kenntnis \u00fcber die Arbeitsweise des \n\nVerfassungsschutzes erlangen, insbesondere, warum drei \n\nMitglieder der alten Fraktion im 4. S\u00e4chsischen Landtag \n\ndiese Fraktion verlassen haben. Sie verfolgen ganz offen-\n\nsichtlich und vordergr\u00fcndig das Ziel, die Arbeitsweise des \n\nVerfassungsschutzes zu durchleuchten, um zuk\u00fcnftig Ihre \n\nVerhaltensweisen darauf einzustellen. Das, meine Damen \n\nund Herren, werden wir Ihnen ebenfalls nicht durchgehen \n\nlassen. \n\nIch kann Ihnen Ihre Frage beantworten, warum die drei \n\nMitglieder aus der letzten Legislaturperiode Ihre Fraktion \n\nverlassen haben: Sie haben es schlicht und einfach mit \n\nIhnen nicht mehr ausgehalten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nIch schaue gern James-Bond-Filme. Aber wenn ich mir \n\njetzt anschaue, was hier in dem Antrag zur Verantwortung \n\nt\u00fcrkischer Geheimdienste und des amerikanischen Ge-\n\nheimdienstes steht, dann glaube ich, dass Sie davon ein \n\nbisschen zu viel geschaut haben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das hat  \n\nimmerhin der \u201eSpiegel\u201c berichtet!) \n\nDiese Zusammenh\u00e4nge sind meines Erachtens so weit \n\nhergeholt, dass Sie einfach nur versuchen, Ihre eigene \n\nVerantwortung auch wieder zu leugnen. Anstatt dar\u00fcber \n\nzu diskutieren, wie weit der t\u00fcrkische oder der amerikani-\n\nsche Geheimdienst mit mutma\u00dflichen Beschuldigten \n\ngesprochen haben, sollten wir hier lieber diskutieren, \n\ninwieweit Sie, Herr Apfel, mit mutma\u00dflichen Beschuldig-\n\nten gesprochen oder an gemeinsamen Veranstaltungen \n\nteilgenommen haben. Dann bekommen wir die wahren \n\nZusammenh\u00e4nge ins Plenum, und dann haben wir auch \n\neinmal die Verantwortlichen hier an der Tafel. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDaneben hat der Antrag auch einige fachliche M\u00e4ngel. \n\nEin Untersuchungsausschuss des S\u00e4chsischen Landtages \n\nkann nur die Vorg\u00e4nge untersuchen, f\u00fcr die die Staatsre-\n\ngierung die Verantwortung tr\u00e4gt. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u00dcber die Benehmensvorschrift des \u00a7 17 des Verfassungs-\n\nschutzgesetzes versuchen Sie jetzt, auch die Verantwor-\n\ntung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz in Th\u00fcringen \n\nund des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zu untersu-\n\nchen. Das ist fachlich falsch, und das werden wir Ihnen \n\nebenfalls nicht durchgehen lassen. Wir haben schon \n\ngelernt, dass Sie, Herr Apfel, es mit dem Benehmen nicht \n\nso ernst nehmen. Aber so, wie Sie hier den Begriff im \n\nGesetz auslegen, f\u00fchrt es nicht dazu, dass Sie jetzt auch \n\nnoch andere Landes\u00e4mter mit \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen. \n\nWir haben als Koalition ein gro\u00dfes Anliegen, die Vor-\n\nkommnisse vollst\u00e4ndig aufzukl\u00e4ren. Wir wehren uns aber \n\ngegen jegliche Form, diese Aufkl\u00e4rung dazu zu missbrau-\n\nchen, Legenden zu schaffen und die geistig Verantwortli-\n\nchen f\u00fcr diese Morde aus dem Licht zu r\u00fccken. \n\nDeshalb werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Koalition sprach \n\nder Abg. Biesok. \u2013 Nun habe ich am Mikrofon 7 eine \n\nKurzintervention. Herr Storr, ist das so? \n\nAndreas Storr, NPD: Ja, es ist so. Genau. \u2013 Ja, Herr \n\nBiesok, ich will doch noch einmal Stellung nehmen zu \n\ndem, was Sie jetzt hier gesagt haben, weil ich finde, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4759 \n\nSie da und dort in Ihrer Begr\u00fcndung stark hinter Ihren \n\ngeistigen und auch fachlichen M\u00f6glichkeiten geblieben \n\nsind. Ich will noch einmal kurz auf Ihre sehr unklare \n\nFormulierung verweisen: Sie werfen der NPD vor, dass \n\nwir sozusagen die geistigen Brandstifter sind, dass wir \n\ngeistig die Rechtfertigung f\u00fcr Gewalt \u2013  \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nJa, man muss sich auch einmal damit auseinandersetzen. \n\nMan muss das nicht nur behaupten, sondern man muss \n\nsich damit gedanklich auseinandersetzen. Denn was \n\nmacht man uns zum Vorwurf? \u2013 Dass wir kritisieren, dass \n\nwir sagen, Deutschland soll das Land der Deutschen \n\nbleiben und wir gegen eine Massenzuwanderung von \n\nAusl\u00e4ndern sind. Wir sind gegen die Abschaffung der \n\nstaatlichen Souver\u00e4nit\u00e4t der Bundesrepublik Deutschland \n\nund die \u00dcbertragung von Hoheitsrechten auf die EU. Bitte \n\nsch\u00f6n, sind das alles politische Einw\u00e4nde, die im Grunde \n\ngenommen rechte Gewalt rechtfertigen? \u2013 Wir als NPD \n\nsagen Nein. \n\nInsofern sind wir als NPD, weil wir andere Positionen \n\nvertreten als Sie, als die FDP und die anderen Parteien, \n\ndie sich immer mehr angleichen und immer mehr die \n\ngleichen Positionen haben, nur eine Opposition. Wir als \n\nNPD nehmen das Recht auf Opposition wahr. Wir sind \n\nmitnichten diejenigen, die Stichworte f\u00fcr Gewaltt\u00e4ter \n\nliefern. Wir grenzen uns ganz klar von Gewalt ab. \n\n(Unruhe) \n\nDenn wenn es nicht so w\u00e4re, wenn wir Gewalt bef\u00fcrwor-\n\nten w\u00fcrden, dann w\u00e4ren wir hier auch nicht im Landtag, \n\nund zwar auch zu Recht, weil uns da niemand w\u00e4hlen \n\nw\u00fcrde \n\n(Zurufe aus den Fraktionen) \n\nund weil wir dann den Kampf auf der Stra\u00dfe propagieren \n\nw\u00fcrden \u2013 was wir nicht tun. Insofern ist hier der Vorwurf, \n\ndass wir Urheber von Gewalt, geistige Urheber von \n\nGewalt seien, unseri\u00f6s und falsch. Ich weise ihn auch hier \n\nausdr\u00fccklich zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Storr. \u2013 Darauf kann nun Herr Biesok \n\nreagieren. \u2013 Moment. Bitte. \n\n(Carsten Biesok, FDP,  \n\nspricht vom Saalmikrofon aus.) \n\nCarsten Biesok, FDP: Die NPD versucht ja immer, den \n\nseri\u00f6sen Teil der Rechten zu geben, indem man sich \n\nkritisch mit Positionen in der Europapolitik auseinander-\n\nsetzt. Ich denke, gerade meine Partei hat gezeigt, wie man \n\ndie Frage, wieweit man Euro-Stabilisierungsma\u00dfnahmen \n\nmittr\u00e4gt und wieweit nicht, in vorbildlicher Weise inner-\n\nparteilich diskutiert und \u00fcber einen Mitgliederentscheid \n\nl\u00f6st. Wenn das in Ihrer Partei, die in der Tradition der \n\nNSDAP steht, menschenverachtend und rassistisch ist, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nBeantworten Sie das doch mal! \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD:  \n\nWas hat das denn mit der NPD zu tun? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander  Delle, NPD ) \n\ndiskutiert wird, dann schafft das den geistigen N\u00e4hrboden, \n\nder dazu f\u00fchrt, dass es Menschen gibt, die einfach loszie-\n\nhen und Menschen, die aus einer anderen Nationalit\u00e4t \n\nkommen, ermorden, gleichzeitig aber ihre Katze in \n\nSicherheit bringen, wenn sie ihre Wohnung sprengen. Das \n\nist die geistige Grundhaltung, die Ihre Fraktion hat, und \n\ndamit schaffen Sie den N\u00e4hrboden f\u00fcr Gewalt. Das \n\nk\u00f6nnen Sie nicht dadurch wettmachen, dass Sie nun hier \n\nso tun, als ob Sie sich lediglich kritisch mit den Aufgaben \n\nder Europ\u00e4ischen Union und deren Funktionsweise \n\nauseinandersetzen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen in unserer \n\nReihenfolge weiter. \u2013 Als N\u00e4chstes hat f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Jennerjahn das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich muss geste-\n\nhen, dass ich mich eines gewissen Am\u00fcsements ange-\n\nsichts dieses NPD-Antrages nicht erwehren kann, trotz \n\ndes Zynismus, der diesem Antrag innewohnt. Sie starten \n\nhier ein grandioses Ablenkungsman\u00f6ver. F\u00fcr mich stellt \n\nsich dabei die Frage, ob Sie die Abgeordneten in diesem \n\nHohen Hause und die Menschen in diesem Land tats\u00e4ch-\n\nlich f\u00fcr so dumm halten, auf Sie hereinzufallen. \u2013 So viel \n\nvorweg. \n\nEin ernsthaftes Aufkl\u00e4rungsinteresse \u00fcber das Ausma\u00df des \n\nrechtsextremen Terrors haben Sie nicht, also stellen Sie \n\nsich bitte nicht hierher und vergie\u00dfen Krokodilstr\u00e4nen. \n\nSie waren ja noch nicht einmal intelligent genug, um aus \n\nstrategischen Gr\u00fcnden ein solches Aufkl\u00e4rungsinteresse \n\nzu heucheln. Ganz Deutschland fragt sich: Wie weit \n\ngehen die Taten des nationalsozialistischen Untergrunds, \n\nund welche Fehler und Vers\u00e4umnisse sind bei staatlichen \n\nInstitutionen zu suchen, sodass die Machenschaften des \n\nNSU nicht fr\u00fcher erkannt und vereitelt wurden, und was \n\nwill die NPD untersuchen? Unzul\u00e4ssige Praktiken im \n\nKampf gegen rechts. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das soll untersucht werden!) \n\nDie menschenverachtenden Morde und die Bank\u00fcberf\u00e4lle \n\ndes NSU \u2013 all das ist das Ergebnis unzul\u00e4ssiger Praktiken \n\nim Kampf gegen rechts \u2013, meinen Sie das eigentlich \n\nernst? Was lesen wir dann im Antrag als vordringliches \n\nZiel der Aufkl\u00e4rung? Kollege Biesok hat es bereits zitiert \n\nich werde auch noch einmal darauf eingehen, da dies \n\nwirklich so pr\u00e4gnant ist, dass man es sich auf der Zunge \n\nzergehen lassen sollte \u2013 ich zitiere \u2013: \"Es geht um die \n\nVort\u00e4uschung bestimmter Verhaltensweisen und Hand-\n\nlungen innerhalb des rechten Spektrums oder dessen \n\nUmfeldes, durch welchen der \u00d6ffentlichkeit der Eindruck \n\nder pers\u00f6nlichen oder politischen Unglaubw\u00fcrdigkeit, der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4760 \n\nGewaltbereitschaft und der Kriminalit\u00e4t entsteht, der der \n\npolitischen Klasse als Alibi f\u00fcr eine allein auf Pr\u00e4vention \n\nund Ausgrenzung beruhende Auseinandersetzung mit den \n\nRechten dient, unter Ausschluss jeder inhaltlichen Dis-\n\nkussion \u00fcber existenzielle, derzeit tabuisierte Themen.\" \n\n(Alexander Delle, NPD:  \n\nDas ist doch v\u00f6llig korrekt!) \n\nDie NPD, die verfolgende Unschuld \u2013 da kommen mir \n\nvor lauter Mitleid mit Ihnen fast die Tr\u00e4nen. Daf\u00fcr, dass \n\nSie sich selbst als die Elite einer politischen Kampfbewe-\n\ngung gegen das bestehende System sehen, sind Sie ganz \n\nsch\u00f6ne Jammerlappen, das muss ich mal so sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas Sie hier tun, ist nichts weiter, als an der Legende zu \n\nstricken, Sie seien alle sanfte L\u00e4mmer, und alle Gewalt, \n\ndie Ihrer menschenverachtenden Ideologie wesensm\u00e4\u00dfig \n\ninnewohnt, werde gezielt von au\u00dfen in Ihre Partei und die \n\nrechtsextreme Szene insgesamt hineingetragen. Das ist \n\neine Strategie, die nicht neu ist und die Sie nun schon seit \n\nmindestens drei Monaten verfolgen, seitdem die Taten des \n\nNSU aufgeflogen sind. Offensichtlich haben Sie zuneh-\n\nmend Angst, dass mit der nun verst\u00e4rkten Auseinanderset-\n\nzung mit dem Thema Rechtsextremismus und neonazisti-\n\nsche Gewalt mehr und mehr die strukturellen Verbindun-\n\ngen der NPD und zahlreicher NPD-Kader ins gewaltt\u00e4tige \n\nMilieu und zu organisierten Schl\u00e4gerbanden zum Vor-\n\nschein kommen. \n\nIch erinnere auch noch einmal daran, dass in der letzten \n\nLegislaturperiode Ihr Fraktionsmitarbeiter Peter \n\nNaumann, ein verurteilter Rechtsterrorist, lange bei Ihnen \n\nbesch\u00e4ftigt war, und Sie haben in dieser Legislatur einen \n\nFraktionsmitarbeiter, der ein f\u00fchrendes Mitglied der \n\nSkinheads S\u00e4chsische Schweiz war, die vor einigen \n\nJahren verboten wurde. \u2013 So viel zu Ihrer vermeintlichen \n\nUnschuld. Sie haben also Angst, dass die NPD bald nicht \n\nmehr als Partei wahrgenommen wird, sondern als krimi-\n\nnelle Vereinigung, was ein Verbot Ihrer Organisation \n\nletztlich erheblich vereinfachen w\u00fcrde. \n\nWenn wir noch ein St\u00fcck weiter in den Antrag hinein-\n\nschauen, was Sie gern noch im Untersuchungsausschuss \n\ngekl\u00e4rt haben wollen, dann sind es auch die von Kolle-\n\ngen Biesok bereits angesprochenen Punkte: Austritt von \n\ndrei NPD-Landtagsabgeordneten aus Ihrer Fraktion. Ich \n\nhabe ein gewisses Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie das damals \n\nhart getroffen hat; aber ganz ehrlich: Wenn Sie Ihre \n\neigene Partei- und Fraktionsvergangenheit aufarbeiten \n\nm\u00f6chten, dann suchen Sie sich bitte einen Mediator oder \n\neine Gruppentherapeuten, aber schreien Sie nicht nach \n\neinem parlamentarischen Untersuchungsausschuss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Das k\u00f6nnen Sie auch in den \n\nKleinen Anfragen nachlesen, Herr Jennerjahn!) \n\nMeine Dame und meine Herren von der NPD, Sie k\u00f6nnen \n\nsich sicher sein: Es wird eine parlamentarische Aufarbei-\n\ntung der Taten des NSU und dessen Unterst\u00fctzungsumfel-\n\ndes geben. Dabei wird mit gro\u00dfer Sicherheit auch die \n\nFrage nach den strukturellen Verbindungen der NPD zu \n\ndem Terrornetzwerk eine wesentliche Rolle spielen. Diese \n\nparlamentarische Auseinandersetzung wird auch nicht nur \n\nin Th\u00fcringen und auf Bundesebene stattfinden, sondern \n\nauch in Sachsen. Um diese Aufkl\u00e4rungsdebatte vorw\u00e4rts-\n\nzutreiben, brauchen wir allerdings nicht die NPD. H\u00f6ren \n\nSie also auf, den Menschen mit Ihrem scheinheiligen \n\nAntrag etwas vorzugaukeln, und h\u00f6ren Sie vor allem auf, \n\ndie Opfer Ihrer m\u00f6rderischen Ideologie mit Ihrem patho-\n\nlogischen Verfolgungswahn zu verh\u00f6hnen! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE sprach der Abg. Jennerjahn. \u2013 Nun gibt es eine weite-\n\nre Kurzintervention. Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nHerr Jennerjahn, Sie n\u00f6tigen mir noch einige Bemerkun-\n\ngen ab. Es hat schon etwas Realsatirisches, wenn hier ein \n\nVertreter der GR\u00dcNEN meint, uns irgendwelche Koope-\n\nrationen mit Schl\u00e4gerbanden unterstellen zu m\u00fcssen. Darf \n\nich daran erinnern \u2013 das ist ein Novum in der Geschichte \n\nder BRD gewesen \u2013, dass Ihr \u00dcber-Au\u00dfenminister  \n\nJoschka Fischer derjenige gewesen ist \u2013 das kann man \n\nnicht oft genug sagen \u2013, der Ende der Siebzigerjahre \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Fischer!) \n\nin schicker Lederjacke und mit einem Motorradhelm \n\nausgestattet, Polizisten zusammengetreten und verm\u00f6belt \n\nhat, dass er derjenige gewesen ist, der nachweisbar eine \n\nMordwaffe in seinem Privatwagen transportiert hat? So \n\neine Figur haben Sie zum Au\u00dfenminister der BRD ge-\n\nmacht. Ich m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit noch einmal \n\ndaran erinnern, wie tief damals die Verstrickungen f\u00fch-\n\nrender gr\u00fcner Funktion\u00e4re in den RAF-Terror waren \u2013 ob \n\ndas Ihr hochgelobter Noch-Bundestagsabgeordneter \n\nStr\u00f6bele war, der bis zuletzt aus inhaltlichen Gr\u00fcnden \n\ndazu steht, dass er RAF-M\u00f6rder vertreten und verteidigt \n\nhat, ob das Ihr fr\u00fcherer Bundesumweltminister Trittin \n\nwar, der noch heute dazu steht, dass er Andersdenkende \n\nmit Pflastersteinen durch die G\u00f6ttinger Innenstadt gejagt \n\nhat. Von einer derartigen Partei, die hochkriminelle \n\nFiguren in Minister\u00e4mter gebracht hat, m\u00fcssen wir uns als \n\nNPD ganz bestimmt nicht belehren lassen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention des Abg. Gansel. \u2013 Es antwortet als Reaktion der \n\nAbg. Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Gansel, nur ganz kurz: \n\nEs gibt den Satz \"Hass macht h\u00e4sslich\". Ich vermute, der \n\nMensch, der diesen Satz gepr\u00e4gt hat, hatte Ihr Bild vor \n\nAugen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4761 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDann schauen Sie mal in den Spiegel, Miro! \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Da haben Sie jetzt aber toll \n\ngeantwortet, Herr Jennerjahn! Inhaltlich null!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nersten Rednerrunde angekommen. Ich k\u00f6nnte nun eine \n\nzweite Runde er\u00f6ffnen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Schlusswort!) \n\nM\u00f6chte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Nein. \n\nGibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen nach \n\neiner weiteren Runde? \n\n\u2013 Das sehe ich nicht. Damit hat die einbringende Fraktion \n\nder NPD das Schlusswort. Bitte, Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Statt sich ernsthaft mit dem Dringli-\n\nchen Antrag der NPD-Fraktion auseinanderzusetzen, \n\nkamen von Ihnen erwartungsgem\u00e4\u00df mal wieder nur \n\nAusfl\u00fcchte, pseudojuristische Argumente, antifaschisti-\n\nsche Bei\u00dfreflexe, die immer gleiche Schallplatte von \n\nHerrn Biesok \u00fcber die angebliche Verfassungsfeindlich-\n\nkeit und die angebliche geistige Brandstiftung der NPD. \n\nSie unterstellen uns, wir wollten uns reinwaschen. Das \n\nhaben wir nicht n\u00f6tig. Die NPD hat immer klar und \n\ndeutlich gesagt, dass wir Gewalt zur Durchsetzung politi-\n\nscher Ziele ablehnen. Daran hat sich nichts ge\u00e4ndert und \n\ndaran wird sich auch in Zukunft nichts \u00e4ndern, meine \n\nDamen und Herren. \n\nViel deutlicher sollte man herausheben, dass Sie es sind, \n\ndie sich reinwaschen wollen, allen voran CDU und FDP. \n\nSie wollen sich und Ihre politisch instrumentalisierten \n\nGeheimdienste reinwaschen; denn die kriminellen Ma-\n\nchenschaften der Geheimdienste \u2013 das haben Sie in den \n\nletzten Debatten immer wieder deutlich gemacht \u2013 ziehen \n\nsich wie ein roter Faden durch die Geschichte der Bun-\n\ndesrepublik. Deshalb werden wir nicht m\u00fcde, das immer \n\nwieder anzusprechen. \n\nAuf die Belehrungen des Antifa Miro Jennerjahn brauche \n\nich nicht weiter einzugehen, das hat mein Fraktionskolle-\n\nge J\u00fcrgen Gansel bereits getan. Nur einen Satz noch dazu: \n\nMan wirft uns vermeintliche Verbindungslinien zu Gewalt \n\nund Terror vor, aber den Terror und die Gewalt, denen \n\nman selbst nahesteht, verharmlost und relativiert man, \n\noder man redet sie sogar noch sch\u00f6n. \n\nWenn wir auf die allj\u00e4hrlichen Krawalle und Gewaltex-\n\nzesse rund um den 13. Februar schauen, wie wir es in \n\ndiesem Jahr auch wieder erleben werden, dann ist das eine \n\nallgegenw\u00e4rtige politische Praxis in diesem BRD-\n\nAbsurdistan. \n\nMeine Damen und Herren! W\u00e4hrend man bei der CDU \n\nund bei der FDP zumindest nachvollziehen kann, dass sie \n\ndie Staatsregierung vor den Unw\u00e4gbarkeiten eines Unter-\n\nsuchungsausschusses sch\u00fctzen wollen, der sich vor allem \n\nmit dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hier in Sachsen \n\nbesch\u00e4ftigt, fragt man sich bei der LINKEN, die bei dem \n\nThema erstaunlich ruhig gewesen ist, warum sie einen \n\nneuen Untersuchungsausschuss blockiert, nachdem klar \n\ngeworden ist und auch schon im Vorfeld klar war, dass sie \n\nmit ihrem Antrag scheitern w\u00fcrde. \n\nIch schlie\u00dfe daraus, dass Sie offenkundig kein Aufkl\u00e4-\n\nrungsinteresse haben, Herr Dr. Hahn und Herr Bartl, \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nund dass es Ihnen mit der Erweiterung des Antrags \n\nlediglich darum ging, sich als Chefaufkl\u00e4rer aufspielen zu \n\nd\u00fcrfen, weil Sie dann den Ausschussvorsitz innegehabt \n\nh\u00e4tten. \n\nDie NPD-Fraktion wird sehr genau beobachten, wie Sie \n\nsich in den n\u00e4chsten Wochen zu dem Thema Untersu-\n\nchungsausschuss positionieren werden. Sie haben das \n\nMinderheitenquorum, das f\u00fcr die Einsetzung eines Unter-\n\nsuchungsausschusses notwendig ist. Also handeln Sie \n\nendlich konsequent und stellen Sie auf der Grundlage \n\nIhres heute noch gescheiterten Antrags endlich einen \n\nAntrag, aber nicht auf Erweiterung, sondern auf Einset-\n\nzung eines neuen Untersuchungsausschusses! \n\nSie m\u00fcssten doch selbst ein Interesse an der Aufkl\u00e4rung \n\nder Verstrickung der Geheimdienste haben. Schlie\u00dflich \n\nwerden Sie selbst vom Verfassungsschutz beobachtet, wie \n\nSie in den letzten Wochen erleben durften. \n\nVielleicht reicht Ihnen hier in Sachsen aber schon die nur \n\nwenig versteckte Kumpanei zwischen Frau K\u00f6ditz und \n\nHerrn Innenminister Ulbig. \n\n(Lachen bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht reicht Ihnen das auch insoweit, dass Sie sich \n\nweiterhin mit den substanzlosen Berichten von Herrn \n\nBoos in der Parlamentarischen Kontrollkommission \n\nbegn\u00fcgen wollen. \n\nMeine Damen und Herren der LINKEN! Ich wei\u00df nat\u00fcr-\n\nlich, dass Sie unserem Antrag aus politisch durchsichtigen \n\nGr\u00fcnden nicht zustimmen werden. Wenn Sie schon hierzu \n\nnicht den Mumm in den Knochen haben, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wenn wir  \n\nmal lachen wollen! So ein Kasper!) \n\ndann handeln Sie endlich und stellen Sie bei n\u00e4chster \n\nGelegenheit Ihren eigenen Antrag auf Einsetzung eines \n\nUntersuchungsausschusses. Ansonsten machen Sie sich \n\ndauerhaft unglaubw\u00fcrdig und werden eines Tages so \n\nunw\u00fcrdig enden wie die politische Gauklertruppe von \n\nHerrn R\u00f6sler und Herrn Zastrow. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das war das Schlusswort der NPD-Fraktion, \n\nvorgetragen durch den Abg. Apfel. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung. Wer dem Dringlichen \n\nAntrag der Fraktion der NPD in Drucksache 5/7936 seine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4762 \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenprobe! \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Dringliche Antrag \n\nabgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt 3 ist beendet. \n\nWir kehren zur\u00fcck zu \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nInzwischen liegt das Ergebnis der geheimen Wahl der \n\nMitglieder bzw. stellvertretenden Mitglieder des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes vor. Abgegeben wurden 130 Stimm-\n\nscheine. Ung\u00fcltig war kein Stimmschein. Es wurde wie \n\nfolgt abgestimmt: Herr Hans-Dietrich Knoth: 91 Jastim-\n\nmen, 16 Neinstimmen, 23 Stimmenthaltungen; Herr Klaus \n\nSchurig: 89 Jastimmen, 17 Neinstimmen, 24 Stimment-\n\nhaltungen; Herr Dr. Andreas Wahl: 92 Jastimmen, 19 \n\nNeinstimmen, 19 Stimmenthaltungen. \n\nDamit sind die folgenden Personen zum Mitglied bzw. \n\nzum stellvertretenden Mitglied des Verfassungsgerichts-\n\nhofes durch den S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt worden: \n\nHerr Hans-Dietrich Knoth, Herr Klaus Schurig und Herr \n\nDr. Andreas Wahl. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch frage Sie jetzt, jeden einzeln, ob Sie die Wahl anneh-\n\nmen. Herr Hans-Dietrich Knoth? \n\nHans-Dietrich Knoth: Ja, ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nKlaus Schurig? \n\nKlaus Schurig: Ja, ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nDr. Andreas Wahl? \n\nDr. Andreas Wahl: Ja, ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. - Ich \n\ngratuliere Ihnen ganz herzlich und w\u00fcnsche Ihnen alles \n\nGute zu Ihrer Wahl. \n\nVerehrte Gew\u00e4hlte! Meine Damen und Herren! Wir \n\nkommen nun zur Vereidigung zweier stellvertretener \n\nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes des Freistaats \n\nSachsen. Ich bitte trotzdem alle drei Herren, zu mir zu \n\nkommen. \n\nMeine Damen und Herren! Nach \u00a7 4 des Gesetzes \u00fcber \n\nden Verfassungsgerichtshof des Freistaats Sachsen haben \n\ndie Mitglieder und stellvertretenden Mitglieder des \n\nVerfassungsgerichtshofes vor der Aufnahme ihres Amtes \n\neinen Amtseid zu leisten. Im Falle einer Wiederwahl \n\nbedarf es gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 4 des Verfassungsgerichtshofge-\n\nsetzes keiner erneuten Vereidigung. Trotzdem habe ich \n\nHerrn Knoth mit zu mir gebeten. \n\nIch gratuliere zun\u00e4chst Ihnen, Herr Knoth. Sie m\u00fcssen \n\nnicht noch einmal vereidigt werden; Sie sind ein seit \n\nvielen Jahren wirkendes Mitglied unseres Verfassungsge-\n\nrichtshofes. \n\nIch bitte nun Herrn Schurig nach vorn. Ich w\u00fcrde Ihnen \n\ndie Eidesformel abschnittsweise vortragen, die Sie dann \n\nnachsprechen. Sie k\u00f6nnen dies mit den Worten \u201eso wahr \n\nmir Gott helfe\u201c beteuern. \n\nIch schw\u00f6re, \n\nKlaus Schurig: Ich schw\u00f6re, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \n\nKlaus Schurig: das Richteramt getreu dem Grundgesetz \n\nf\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: getreu der Verfassung \n\ndes Freistaats Sachsen \n\nKlaus Schurig: getreu der Verfassung des Freistaats \n\nSachsen \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: und getreu dem Gesetz \n\nauszu\u00fcben, \n\nKlaus Schurig: und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: nach bestem Wissen \n\nund Gewissen \n\nKlaus Schurig: nach bestem Wissen und Gewissen \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: ohne Ansehen der \n\nPerson zu urteilen \n\nKlaus Schurig: ohne Ansehen der Person zu urteilen \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: und nur der Wahrheit \n\nund Gerechtigkeit zu dienen. \n\nKlaus Schurig: und nur der Wahrheit und Gerechtigkeit \n\nzu dienen, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nBitte, Herr Dr. Wahl. \n\nIch schw\u00f6re, \n\nDr. Andreas Wahl: Ich schw\u00f6re, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4763 \n\nDr. Andreas Wahl: das Richteramt getreu dem Grundge-\n\nsetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: getreu der Verfassung \n\ndes Freistaats Sachsen \n\nDr. Andreas Wahl: getreu der Verfassung des Freistaats \n\nSachsen \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: und getreu dem Gesetz \n\nauszu\u00fcben, \n\nDr. Andreas Wahl: und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: nach bestem Wissen \n\nund Gewissen \n\nDr. Andreas Wahl: nach bestem Wissen und Gewissen \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: ohne Ansehen der \n\nPerson zu urteilen \n\nDr. Andreas Wahl: ohne Ansehen der Person zu urteilen \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: und nur der Wahrheit \n\nund Gerechtigkeit zu dienen. \n\nDr. Andreas Wahl: und nur der Wahrheit und Gerechtig-\n\nkeit zu dienen, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auch Ihnen gratuliere \n\nich Ihnen ganz herzlich und w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg \n\nbei Ihrer Arbeit. \n\n(Beifall im ganzen Hause) \n\nMeine Damen und Herren! Vielen Dank. Damit ist der \n\nTagesordnungspunkt 1 abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Einige von uns wollen drau-\n\n\u00dfen sicherlich noch gratulieren und Blumenstr\u00e4u\u00dfe \n\n\u00fcberreichen. Trotzdem schreiten wir in der Tagesordnung \n\nfort. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl zum 1. Untersuchungsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 5 des \n\nUntersuchungsausschussgesetzes zum Thema: \u201eUntersuchung der \n\nVers\u00e4umnisse und Fehler der Staatsregierung bei Konzipierung, \n\nOrganisation, Planung und Absicherung einer vorrangig auf \n\nAbfallvermeidung, Ressourcenr\u00fcckgewinnung und Nachhaltigkeit \n\nausgerichteten Abfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer funktionierenden \n\nVerwaltung und \u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4glichen Verwertung und \n\nBeseitigung von Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-Missstands-Enquete)\u201c \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds \n\nDrucksache 5/7968, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nNach \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes werden die \n\nMitglieder und stellvertretenden Mitglieder von Untersu-\n\nchungsaussch\u00fcssen durch den Landtag nach den Vor-\n\nschl\u00e4gen der Fraktionen gew\u00e4hlt. \n\nMir liegt die Erkl\u00e4rung von Herrn Dr. M\u00fcller, NPD-\n\nFraktion, vor, dass er seine stellvertretende Mitgliedschaft \n\nim 1. Untersuchungsausschuss beendet. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Richtig!) \n\nMit dem vorliegenden Wahlvorschlag wird beantragt, \n\nHerrn J\u00fcrgen Gansel als zuk\u00fcnftiges stellvertretendes \n\nMitglied f\u00fcr den 1. Untersuchungsausschuss zu w\u00e4hlen. \n\nBei den Wahlen findet nach \u00a7 104 unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung geheime Abstimmung statt. Wenn kein Mitglied des \n\nLandtages widerspricht, kann durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden. Ich frage, ob jemand widerspricht. \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Wir k\u00f6nnen demnach die Abstimmung \n\noffen, durch Handzeichen vornehmen. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Wer dem Vorschlag, \n\nDrucksache 5/7968, seine Zustimmung gibt, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nDamit ist Herr J\u00fcrgen Gansel als stellvertretendes Mit-\n\nglied im 1. Untersuchungsausschuss gew\u00e4hlt. \n\nIch frage den Gew\u00e4hlten: Herr Gansel, nehmen Sie die \n\nWahl an? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke. \u2013 Damit ist der \n\nTagesordnungspunkt 2 beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4764 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Klares Signal f\u00fcr solide Finanzen \u2013 \n\nNeuverschuldungsverbot in Verfassung verankern \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Kein Eintrittsgeld in den Schlosspark Pillnitz \u2013 \n\nSchl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten als Staatsbetrieb erhalten: Privatisierung  \n\nund Kommerzialisierung verhindern! \n\nAntrag der Fraktionen DIE LINKE und der SPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 23 Minuten, SPD 14 Minuten, FDP 14 Mi-\n\nnuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten; Staatsre-\n\ngierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nKlares Signal f\u00fcr solide Finanzen \u2013  \n\nNeuverschuldungsverbot in Verfassung verankern \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der FDP das Wort. Die weitere Reihenfolge in der \n\nersten Runde lautet: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte die mitein-\n\nbringende Fraktion der CDU nach vorn ans Rednerpult. \n\nEs spricht der Abg. Steffen Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren Abgeordneten! \u201eSpare in der Zeit, \n\ndann hast du in der Not\u201c \u2013 diese Worte meiner Urgro\u00df-\n\nmutter habe ich noch im Ohr. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWas haben wir als Kinder gelacht, wenn wir solche \n\nLebensweisheiten h\u00f6rten! \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Herr Nolle lacht heute noch!) \n\nIn den letzten Wochen musste ich manchmal daran \n\ndenken, wie recht sie doch hatte. Um Sparen, meine \n\nDamen und Herren, geht es in dieser Debatte nicht. \n\nSparen ist, wenn ich weniger ausgebe, als ich habe. \n\nDarum geht es hier nicht. \n\nIn der Debatte geht es darum, dass wir nur das ausgeben \n\nwollen, was wir vorher eingenommen haben. Eine solche \n\nDebatte ist hier in Sachsen und in so manchem Bundes-\n\nland notwendig. Sie ist auch im Bund notwendig \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nund mindestens auf europ\u00e4ischer Ebene in den Eurol\u00e4n-\n\ndern. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Praxis der letzten drei Jahrzehnte hat genau zu dieser \n\nKrise gef\u00fchrt, in der wir jetzt stecken. Wir werden lange \n\ndaran zu kauen haben, aus dieser europ\u00e4ischen Verschul-\n\ndungskrise wieder herauszukommen. \n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr notwendig, dass wir uns mit der \n\nFrage besch\u00e4ftigen, ob denn die Verschuldung \u2013 das hei\u00dft, \n\nals Staat, als Politik borge ich mir Geld, um Anspr\u00fcche \n\nund vielleicht auch Versprechen zu erf\u00fcllen \u2013 g\u00e4nzlich ein \n\ngeeignetes Mittel ist. \n\nIch komme zu folgendem Ergebnis: Es ist kein geeignetes \n\nMittel. Die Verschuldung stellt eine Wette auf die Zukunft \n\ndar in der Form, dass ich als Staat, als Politik, genauso \n\nviel Wirtschaftswachstum oder Bev\u00f6lkerungswachstum in \n\nden n\u00e4chsten Jahren und Jahrzehnten erwarte, um dann \n\ndie Zinsen und die Schulden zur\u00fcckzahlen zu k\u00f6nnen. \n\nEs gibt viele Beispiele, und es gibt mindestens ein Bei-\n\nspiel in Sachsen, bei dem wir gut beraten sind, daraus die \n\nLehren zu ziehen. \n\nAls wir mit der FDP bei der Bildung der Koalition vor \n\nreichlich zwei Jahren zusammensa\u00dfen und uns genau \u00fcber \n\ndiese Frage verst\u00e4ndigten, haben wir uns entschieden, im \n\nKoalitionsvertrag folgenden Satz aufzunehmen \u2013 wir \n\nhaben das kurz und b\u00fcndig zusammengefasst \u2013: \u201eWir \n\nsetzen uns f\u00fcr eine Verfassungs\u00e4nderung ein, mit der ein \n\nNeuverschuldungsverbot eingef\u00fchrt und der Generatio-\n\nnenfonds verankert wird.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4765 \n\nNun gehen wir daran, dies umzusetzen. Wir halten es f\u00fcr \n\ngeboten, die S\u00e4chsische Verfassung \u2013 in den letzten zwei \n\nJahrzehnten kein einziges Mal ge\u00e4ndert \u2013 nun zu \u00e4ndern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDa gibt es Wichtigeres!) \n\nWir wissen, dass wir als Koalition die daf\u00fcr erforderliche \n\nMehrheit nicht haben. Deshalb m\u00f6chte ich die heutige \n\nDebatte zum Anlass nehmen, die Oppositionsfraktionen \n\neinzuladen, Gespr\u00e4che zu f\u00fchren. Wir sollten versuchen, \n\nuns noch vor der Winterferienpause im Parlament zu-\n\nsammenzusetzen. Ich lade Sie, Herr Hahn, Herr Dulig, \n\nFrau Hermenau zum Gespr\u00e4ch ein, um uns dar\u00fcber zu \n\nverst\u00e4ndigen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDa fehlt aber noch einer!) \n\nDie einen sagen: Machen wir es doch so kurz und b\u00fcndig, \n\nwie aus dem Koalitionsvertrag vorgetragen. Aber Ihnen \n\nsteht selbstverst\u00e4ndlich auch zu, zu sagen: Dar\u00fcber \n\nk\u00f6nnen wir sprechen unter dieser und jener Vorausset-\n\nzung. Lasst uns das tun, weil ich denke \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Ein wenig versp\u00e4tet der Zwischenruf; auf die Unruhe \n\nbei der SPD will ich an dieser Stelle nicht eingehen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Gott sei Dank! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nHerr Dulig, ich achte es sehr, dass Sie die T\u00fcr nicht \n\nzugeschlagen haben und dass Sie f\u00fcr Gespr\u00e4che bereit \n\nsind. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nHerr Hahn, Sie machten den Zwischenruf, es gebe Wich-\n\ntigeres. Wenn ich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen \n\nfrage, was ihre gr\u00f6\u00dfte Sorge ist, dann sagen sie, dass sie \n\nAngst haben, dass das, was sie sich erarbeitet haben, auch \n\nseinen Wert beh\u00e4lt, und sie sich fragen, ob sie auch in \n\nZukunft darauf vertrauen k\u00f6nnen. Deshalb ist es genau \n\ndie richtige Antwort, wenn wir in die S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung als Grundsatz schreiben, dass wir nicht auf die \n\nZukunft wetten wollen \u2013 weder auf den Erfolg in der \n\nWirtschaft noch auf unsere Kinder. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nSo etwas geh\u00f6rt sich nicht, und deshalb lasst uns dar\u00fcber \n\nsprechen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Flath \n\nf\u00fcr die miteinbringende Fraktion der CDU. F\u00fcr die \n\nmiteinbringende FDP-Fraktion spricht jetzt Herr Kollege \n\nZastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Dass die Verankerung eines \n\nNeuverschuldungsverbotes in der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nf\u00fcr uns als FDP ein sehr wichtiges politisches Ziel ist, ist \n\nf\u00fcr Sie keine Neuigkeit. Auch dass es f\u00fcr uns Liberale \n\neine Herzensangelegenheit ist, d\u00fcrfte f\u00fcr Sie nicht neu \n\nsein; denn Sie wissen alle, dass die FDP bereits im Jahr \n\n2007 hier im S\u00e4chsischen Landtag einen entsprechenden \n\nVorsto\u00df gemacht hat. Wir haben damals einen Gesetzent-\n\nwurf, der genau das regelt, vorgelegt. Leider stimmte \n\ndamals keine Fraktion unserem Anliegen zu. Ich nehme \n\naber zur Kenntnis und bin nat\u00fcrlich dar\u00fcber auch sehr \n\ngl\u00fccklich, dass es inzwischen eine neue Dynamik in \n\ndieser Debatte gibt. Ich bin auch sehr gl\u00fccklich, dass wir \n\ndieses politische Ziel im Koalitionsvertrag gemeinsam mit \n\nder Union festgeschrieben haben, und ich freue mich, dass \n\nes auf der Seite der Opposition eine Diskussion dar\u00fcber \n\ngibt. \n\nWir haben gerade als FDP ein f\u00fcr uns sehr wichtiges \n\nThema in Form eines Mitgliederentscheides entschieden. \n\nIch halte es f\u00fcr einen sehr, sehr guten Weg, und ich \n\ngratuliere Martin Dulig und der SPD, dass sie diesen Weg \n\ngehen. Ich finde es immer gut, wenn man die Basis \n\nbefragt, und dr\u00fccke nat\u00fcrlich aus Sicht der CDU/FDP-\n\nRegierung Martin Dulig die Daumen, dass er Erfolg \n\nhaben wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke sehr, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Verehrter Herr Zastrow! Haben Sie eigentlich \n\ndie Begr\u00fcndung von Standard & Poor\u2019s zur Bonit\u00e4tsher-\n\nabstufung Frankreichs und der anderen L\u00e4nder einmal \n\nausf\u00fchrlich gelesen, in der Standard & Poor\u2019s zur Ein-\n\nsch\u00e4tzung kommt, dass allein die Austerit\u00e4tspolitik, die \n\njetzt in den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern durchgesetzt wird, \n\nnicht zur erfolgreichen Schuldenreduktion f\u00fchrt, sondern \n\ndass zugleich eine Wachstumsstrategie eingeschlagen \n\nwerden muss? \n\nHolger Zastrow, FDP: Wenn Sie das Thema Wachstum \n\nansprechen, dann haben Sie in mir genau den richtigen \n\nPartner. \n\n(Heftiger Beifall und Heiterkeit bei  \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie FDP ist ja, wie Sie wissen \u2013 das hat mein hervorra-\n\ngender Parteivorsitzender Philipp R\u00f6sler auf dem Dreik\u00f6-\n\nnigstreffen in Stuttgart zuletzt noch einmal betont \u2013, \n\n(Heftiger Beifall und Heiterkeit bei  \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\neine Partei, die noch f\u00fcr Wachstum steht. Wir schr\u00e4nken \n\nden Wachstumsbegriff \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4766 \n\n(Unruhe bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte gerne der Kollegin Dr. Runge antworten. \n\nDarf ich? \u2013 \n\n\u2013 auch nicht ein, weil wir gerade hier in Ostdeutschland \n\nnat\u00fcrlich der Meinung sind, dass wir noch aufholen \n\nm\u00fcssen und dass wir Wachstum brauchen. Deswegen ist \n\nes gut, dass Sie diese Position teilen. Ich freue mich \n\ndaher, dass wir dabei auf die Linksfraktion bauen k\u00f6nnen! \n\nDass der Freistaat Sachsen, gerade was Wachstum betrifft \n\n\u2013 da erwarte ich jetzt eine Prise Beifall von Ihnen, von der \n\nLinksfraktion \u2013, sehen Sie daran, dass wir Rekordhalter \n\nsind, n\u00e4mlich Rekordhalter in Sachen Investitionsquote \n\nist. Ein Land, das das macht und die deutschlandweit \n\nh\u00f6chste Investitionsquote hat, bekennt sich zu Wachstum, \n\nund das ist genau der richtige Schritt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\nIch bin noch nicht am Ende. Sie haben mich auf diese \n\namerikanischen Ratingagenturen angesprochen. Diese \n\nhaben nat\u00fcrlich amerikanische Antworten. Es ist das, was \n\nich von den Amerikanern erwarte. Man ist dort oft sehr \n\nleichtfertig mit einem bestimmten Weg, um die Schulden \n\nin den Griff zu bekommen; denn man druckt dort ganz \n\ngern einfach Geld. \n\nGenau das ist es ja, was zum Beispiel auch Standard & \n\nPoor\u00b4s unserer Bundesbank letztens erst empfohlen hat. \n\nWir hatten Herrn Weidmann im Kabinett zu Gast. Dabei \n\nhat er noch einmal die Unterschiede zwischen deutscher \n\nFinanzpolitik, deutschen \u00dcberzeugungen und den ameri-\n\nkanischen herausgearbeitet. Hier haben wir eine andere \n\nMeinung als die Amerikaner. \n\nWir sind nicht der Meinung, dass man die Schuldenkrise \n\nin Europa in den Griff bekommt, indem man die Drucker-\n\npresse anschmei\u00dft, wie es Pr\u00e4sident Obama, Herr Geitner \n\noder auch Standard & Poor\u00b4s wollen, sondern wir setzen \n\nauf eine vern\u00fcnftige Haushalts- und Finanzpolitik. Dazu \n\ngeh\u00f6rt, dass wir nicht \u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse leben, und \n\ndazu geh\u00f6rt auch Sparen. Das ist ein deutscher Weg, \n\nrichtig. Ich glaube, dass dieser Weg auch der richtige f\u00fcr \n\nEuropa w\u00e4re, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\nDass wir in der Frage einer Verankerung eines Neuver-\n\nschuldungsverbotes vorw\u00e4rts gekommen sind, ist sicher-\n\nlich auch die Einsicht daraus, dass wir Lehren aus der \n\nFinanzkrise und aus der derzeitigen Staatsschuldenkrise \n\nziehen m\u00fcssen. Wir haben ja keine Krise des Euros, \n\nsondern es ist eine Verschuldungskrise der Staaten. \n\nWir haben auch nicht nur das Beispiel Griechenland, das \n\nuns sehr deutlich vor Augen f\u00fchrt, wohin es f\u00fchren kann, \n\nwenn man z\u00fcgellos \u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse lebt. Deswe-\n\ngen bin ich sehr gl\u00fccklich, dass die Bundesregierung den \n\nWeg der Schuldenbremse gegangen ist. Er h\u00e4tte schneller \n\nund konsequenter sein k\u00f6nnen. Er h\u00e4tte sich mehr an dem \n\ns\u00e4chsischen Vorbild orientieren k\u00f6nnen. Aber es ist \n\ntrotzdem richtig, dass wir diesen Weg gehen. \n\nMan k\u00f6nnte nat\u00fcrlich \u2013 das ist vielleicht auch der Grund \n\nf\u00fcr Ihre Frage gewesen, Frau Dr. Runge \u2013 zu der \u00dcber-\n\nzeugung kommen, dass wir genau in Sachsen so ein \n\nNeuverschuldungsverbot nicht in der Verfassung brau-\n\nchen. Sie wissen ja \u2013 daf\u00fcr teilen Sie auch regelm\u00e4\u00dfig \n\nKomplimente an uns aus \u2013, dass wir seit Jahren in Sach-\n\nsen eine solide Haushaltspolitik machen. Wir haben eine \n\nder niedrigsten Pro-Kopf-Verschuldungen Deutschlands. \n\nDa sind wir schon spitze. Wir haben \u2013 wie ich es vorhin \n\ngesagt habe \u2013 die h\u00f6chste Investitionsquote, wir treffen \n\nbereits heute sehr verantwortlich Vorsorge f\u00fcr k\u00fcnftige \n\nLasten und wir sind bereit, zu sparen und unangenehme \n\nEntscheidungen zu treffen, wie es im letzten Doppelhaus-\n\nhalt von Union und FDP gemacht worden ist, um einen \n\nHaushalt nicht nur in guten Zeiten, in Zeiten von Rekord-\n\nsteuereinnahmen ausgeglichen zu halten, sondern auch \n\nmitten in der Krise. Das ist wirklich ein Meisterst\u00fcck \n\ngewesen, das wir als Koalition geschafft haben, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch darf Ihnen versprechen, dass dies beim n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt so wieder gelingen wird. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Um Gottes willen!) \n\nIch darf Ihnen auch noch Folgendes versprechen: solange \n\nFDP und CDU in Sachsen regieren! Das wird ja noch eine \n\nganz, ganz lange Zeit sein. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch kann ganz weit schauen und sehe da einfach kein \n\nEnde kommen. Aber solange das so ist, meine Damen und \n\nHerren, wird es so sein. \n\n(Heftige Proteste bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ruhig Blut, Kollegen! \n\nSp\u00e4testens seit dem letzten Jahr und nach dieser \u201ephantas-\n\ntischen Energiewende\u201c wissen wir ja, dass in der Politik \n\nalles sehr schnell gehen kann. Vor einem Jahr hatten die \n\nGR\u00dcNEN noch keinen Kanzlerkandidaten, zwischen-\n\ndurch hatten sie einen, jetzt haben sie schon wieder \n\nkeinen \u2013 es geht also alles sehr schnell. Deswegen kann es \n\nleider auch einmal passieren, dass eine politische Gemen-\n\ngelage entsteht, in der politischen Begehrlichkeiten \n\nnachgegeben wird. Deswegen m\u00fcssen wir unseren Staats-\n\nschatz sch\u00fctzen, und unser Staatsschatz in Sachsen sind \n\nnun einmal die soliden Staatsfinanzen, die wir hier haben, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nWir m\u00fcssen diese Staatsfinanzen vor dem Zugriff unver-\n\nantwortlicher Politiker und vor den politischen Launen, \n\ndie vielleicht die Zukunft bringt, sch\u00fctzen. Nur dann, \n\nmeine Damen und Herren, ist die Sparpolitik von heute \n\nauch nachhaltig, denn wir haben auch keine Lust darauf \n\nzuzusehen, wie andere irgendwann einmal in der Zukunft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4767 \n\n\u2013 m\u00f6ge es nicht passieren, aber wer wei\u00df! \u2013 all das aufs \n\nSpiel setzen, indem sie dann eine andere Politik, eine \n\nSchuldenpolitik, machen. \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, laden wir Sie \n\nherzlich zu Gespr\u00e4chen ein: Herr Dr. Hahn, Herr Dulig, \n\nFrau Hermenau. Wir sollten gemeinsam daf\u00fcr sorgen, \n\ndass auch nach uns kommende Generationen noch genug \n\nGestaltungsspielr\u00e4ume haben. F\u00fcr uns als FDP gibt es \n\ndabei nur eine Bedingung \u2013 das m\u00f6chte ich ganz klar \n\nsagen. F\u00fcr uns ist diese Entscheidung, diese Verfassungs-\n\n\u00e4nderung zu wichtig, als dass wir uns dabei auf einen \n\nKuhhandel einlassen. Wir entscheiden diese eine Frage, \n\nund da haben Sie die Chance, ein Bekenntnis abzugeben, \n\nob Sie f\u00fcr oder gegen Schulden sind. \n\n(Protest bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber dass wir hier auf dem Basar sind und das eine gegen \n\ndas andere aufrechnen, das wird es mit der FDP nicht \n\ngeben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \n\nFraktion der FDP sprach Herr Kollege Zastrow. Als \n\nN\u00e4chster spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kolle-\n\nge Scheel. Entschuldigung, Herr Kollege Panter, ich habe \n\nSie \u00fcbersehen. Eine Kurzintervention ist angesagt. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich habe \n\nmit mir gerungen, ob ich intervenieren soll; denn das war \n\nja eine kabarettistische Einlage und ich bin eigentlich \n\ndankbar, dass ich nichts daf\u00fcr bezahlen musste. Norma-\n\nlerweise muss man f\u00fcr so einen Quatsch Eintritt bezahlen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte aber gern noch eine Sache klarstellen, denn es \n\nwaren ja einige fachliche Dinge drin und es waren auch \n\nfachliche Fehler dabei. \n\nMan kann sich ja f\u00fcr eine solide Haushaltpolitik r\u00fchmen. \n\nIch halte es zwar auch f\u00fcr gef\u00e4hrlich; nur wenn man sich \n\nauf europ\u00e4ischen Sph\u00e4ren bewegt, sollte man aufpassen, \n\ndass man bei der Wahrheit bleibt. Wir werfen zwar nicht \n\ndie Druckerpressen an, Herr Zastrow; was aber getan \n\nwird, ist, dass die EZB mit Zustimmung der Bundesregie-\n\nrung Staatsanleihen der s\u00fcdeurop\u00e4ischen Eurol\u00e4nder \n\nannimmt, um Liquidit\u00e4t im Markt bereitzustellen. Das ist \n\neines der gro\u00dfen Probleme, das wir haben und weswegen \n\nwir nicht aus dieser ganzen Misere herauskommen und \n\nwarum das ein Teufelskreis ist. \n\nIch w\u00fcrde Ihnen empfehlen, vielleicht ein ganz klein \n\nwenig fachlich nachzulegen; dann w\u00fcrde das Ganze \n\nvielleicht nicht so kabarettistisch wirken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es reagiert Herr Kollege \n\nZastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Panter, aber \n\nSie als SPD machen das doch mit. Sie wollen das doch; \n\ndas ist Ihre Politik! Wir als FDP sind dagegen, das wissen \n\nSie ganz genau; wir haben damit allergr\u00f6\u00dfte Probleme. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nAllerdings will ich Ihnen auch eines sagen: Nat\u00fcrlich \n\nhaben wir eine Staatsschuldenkrise in Europa. Es geht \n\ndarum, gemeinsam L\u00f6sungen zu finden. Daf\u00fcr m\u00fcssen \n\nalle Regierungen \u2013 die deutsche an allererster Stelle \u2013 \n\nauch Kompromisse eingehen. Das ist so ein Kompromiss. \n\nNur, was Ihr Konzept betrifft \u2013 dass Sie n\u00e4mlich die \n\nSchulden in Europa vergemeinschaften wollen; Sie sind \n\ndoch die gr\u00f6\u00dften Fans von diesen Eurobonds \u2013; Sie \n\nwollen doch, dass am Ende Deutschland komplett f\u00fcr die \n\nSchulden der anderen mithaftet, ohne Bedingungen zu \n\nstellen, dass wir einfach mitzahlen. Das ist Ihre Politik, \n\nund das macht diese Bundesregierung \u2013 weder die CDU \n\nnoch die FDP \u2013 nicht mit! Seien Sie ehrlich! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, des Abg.  \n\nArne Schimmer, NPD, und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dieser Kurzinter-\n\nvention und der Reaktion darauf hat Herr Kollege Scheel \n\ndas Wort; bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Man musste fast \n\nbef\u00fcrchten, dass eine solche Entgleisung in dieser Debatte \n\nstattfindet. Meines Erachtens, Herr Zastrow, ist Ihr Ver-\n\nst\u00e4ndnis f\u00fcr Demokratie und vom Umgang mit Verfas-\n\nsungsnovellen ein sehr eingeschr\u00e4nktes. Bekenntnis-\n\nDemokraten brauchen wir in diesem Parlament nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nEines muss ich zu Ihnen, Herr Flath, sagen: Ich h\u00f6re wohl \n\ndie Einladung, die Sie auch an unsere Fraktion ausgespro-\n\nchen haben. Allerdings ist es schwierig, wenn der An-\n\nfangspunkt so festgesetzt ist, wie es von Ihrem Koaliti-\n\nonspartner gerade gesagt wurde. Wenn man wirklich \n\nehrlichen Herzens eine Verfassungsnovelle haben m\u00f6chte, \n\ndann ist weder diese Aktuelle Debatte geeignet, diese \n\nEinladung auszusprechen, noch ist dieser Bezugsrahmen \n\ngeeignet, eine solche Verfassungsnovelle zu beginnen. \n\nNun zum Thema Ihrer eigentlichen Debatte. Man k\u00f6nnte \n\nja den Eindruck gewinnen, im Freistaat Sachsen drohe \n\ngro\u00dfe, gro\u00dfe Gefahr. \n\n(Ja! und Lachen der  \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch kann diese nicht sehen. Aber vielleicht haben Sie ja \n\nirgendwelche anderen Erkenntnisse; vielleicht haben Sie \n\nja irgendetwas vor, was Sie uns vorenthalten, \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4768 \n\ndass es notwendig ist, ausgerechnet in diesem Punkt, an \n\ndiesem Tag heute hier \u00fcber eine eventuelle Verfassungs-\n\n\u00e4nderung zu sprechen. \n\nIch kann auch nur noch einmal feststellen, dass seit 2006 \n\nim Freistaat Sachsen keine neuen Schulden gemacht \n\nwerden. Im Gegenteil, wir tilgen sogar Schulden, wir \n\nfahren sie also zur\u00fcck. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 Die SPD hat ihren Anteil daran. \n\n(Dirk Panter, SPD: Genau, danke!) \n\n\u2013 Ja, ich nehme das doch sofort auf, kein Problem. \n\nSeit 2008 hat es auch die Koalition von CDU und SPD in \n\nder S\u00e4chsischen Haushaltsordnung per Gesetz festge-\n\nschrieben, dass der Haushalt ohne Einnahmen aus Kre-\n\nditmitteln ausgeglichen werden muss \u2013 festgeschrieben \n\nmit einigen Ausnahmen. \n\nWir d\u00fcrfen festhalten, dass wir ein Nominalverschul-\n\ndungsvolumen von 12 Milliarden Euro haben \u2013 eine \n\nMenge Geld. Wir d\u00fcrfen aber auch feststellen, dass nur \n\n6,5 von diesen 12 Milliarden Euro \u00fcberhaupt am Kredit-\n\nmarkt aufgenommen sind \u2013 das ist nicht mehr ganz so viel \n\nGeld. Wir sind also mit 1 600 Euro pro Einwohner Spit-\n\nzenreiter, Klassenprimus, die Besten, die es gibt, in ganz \n\nDeutschland, wenn es darum geht, wie niedrig eine \n\nVerschuldung sein darf. Ich werte das gar nicht, ich stelle \n\nnur fest, dass die Gefahrenlagen relativ \u00fcberschaubar \n\nsind, was unsere soliden Finanzen betrifft. \n\nNun k\u00f6nnen Sie sagen, das liegt ja daran, weil wir es \n\nimmer so sch\u00f6n solide gemacht haben, aber ich sehe noch \n\nkeinen Grund, warum wir jetzt h\u00f6herrangiges Recht \n\nschaffen m\u00fcssen. \n\nUnd wir d\u00fcrfen feststellen: Der vom Grundgesetz festge-\n\nlegte Stabilit\u00e4tsrat gibt uns eine Note. Diese Note \u2013 \n\nvielleicht ist das nicht jedem bekannt \u2013 hei\u00dft: Wir sind \n\nunauff\u00e4llig. In allen Punkten, in allen Kriterien, die dort \n\nfestgelegt werden, sind die Sachsen unauff\u00e4llig. Also auch \n\nda droht, wie es aussieht, keine Gefahr, kein Druck. \n\nKommen wir also gleich zum Grundgesetz. Wie Sie alle \n\nwissen, hat die F\u00f6deralismusreform II genau diese soge-\n\nnannte Schuldenbremse ins Grundgesetz festgeschrieben. \n\nF\u00fcr den Bund gilt sie ab 2016, f\u00fcr die L\u00e4nder ab 2019 \u2013 \n\nsie haben ein bisschen l\u00e4nger Zeit. Artikel 109 und 115 \n\nregeln sehr klar auch f\u00fcr die L\u00e4nder verbindlich, was \n\ngeschehen darf und was eben nicht geschehen darf. \n\nAu\u00dferdem gibt es einen Artikel 31 Grundgesetz \u2013 ein sehr \n\nkleiner Artikel, er hat auch nur drei Worte, ist auch f\u00fcr \n\njeden verst\u00e4ndlich. Diese drei Worte lauten: \u201eBundesrecht \n\nbricht Landesrecht.\u201c Das gilt auch f\u00fcr die Frage Schul-\n\ndenbremse. \n\nAuch hier gibt es keine Notwendigkeit, keinen Druck, \n\nkeinen Zwang, ganz schnell unbedingt irgendetwas tun zu \n\nwollen. Ich will mich ja gar nicht hinstellen und sagen, \n\ndass wir keine Kritik an dieser Frage hatten. Sie wissen, \n\ndass DIE LINKE durchaus Kritik formuliert hat an der \n\nFrage, ob es Sinn macht, die Einnahmen aus Kreditmitteln \n\nzu streichen, oder nicht. Diese Kritik haben wir formu-\n\nliert, dass es eine Konsolidierung ist auf der Grundlage \n\ndessen, was CDU und FDP immer wollen \u2013 zulasten \n\n\u00f6ffentlicher Aufgaben, zulasten des Sozialen und zulasten \n\nvon Investitionen \u2013, und dass es uns darum geht, die \n\nEinnahmenseite des Staates zu st\u00e4rken, \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nKonsolidierung also auch auf der Einnahmenseite herzu-\n\nstellen. Wenn diese Debatte dazu geeignet w\u00e4re, w\u00e4re ich \n\ngern dabei. Dabei sehe ich Sie allerdings nicht. Ich sehe \n\nnur, dass Sie ein Problem in der Koalition haben, und in \n\nAnbetracht des Zeitfonds muss ich diese Ausf\u00fchrungen \n\nleider auf die n\u00e4chste Runde verschieben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Herr Kollege Scheel. \u2013 F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist schon etwas seltsam, \n\nwenn man ein Gespr\u00e4chsangebot \u00fcber eine Aktuelle \n\nDebatte ausspricht. Ob es wirklich politisch klug ist in \n\neiner Auseinandersetzung, in einer Frage, die auch in den \n\nParteien stattfindet, eine Aktuelle Debatte zu f\u00fchren, die \n\neher zu Polarisierung als vielleicht zur sachlichen Diskus-\n\nsion neigt, sei auch einmal dahingestellt. Aber \u00fcber die \n\npolitische Klugheit will ich mich jetzt nicht weiter auslas-\n\nsen beim Thema Koalition. \n\nIch bitte auch um eines, lieber Holger Zastrow: kein Lob \n\nmehr f\u00fcr mich \u2013 das mindert meine Chancen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn ich an die letzten Haushaltsverhandlungen denke \n\nund genau darauf schaue, wo gek\u00fcrzt wurde: \u00fcberpropor-\n\ntional im Sozialbereich. Wenn ich mir die Haushaltspoli-\n\ntik im Freistaat Sachsen anschaue, auf welchem R\u00fccken \n\nsie ausgetragen wird: auf dem R\u00fccken von Kindern und \n\nJugendlichen, von Familien, auf dem R\u00fccken von Bil-\n\ndung, auf dem R\u00fccken der Kommunen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das  \n\nstimmt doch \u00fcberhaupt nicht!) \n\nUnd diese falsche Haushaltspolitik sollen wir jetzt noch in \n\nder Verfassung festschreiben? Diese falsche Priorit\u00e4ten-\n\nsetzung wollen Sie sich jetzt verfassungsrechtlich ver-\n\nedeln lassen? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nAlso weiter Schulden machen?) \n\nVerstehen Sie, warum die SPD gesagt hat, genau das \n\nwollen wir nicht?! Genau diese Politik wollen wir nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4769 \n\nunterst\u00fctzen. Das ist die Grundlage in der SPD zu sagen, \n\ngenau diese Debatte machen wir nicht mit. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Weil Sie nicht mit  \n\nGeld umgehen k\u00f6nnen, das ist das Problem!) \n\nDas ist eine falsche Priorit\u00e4tensetzung, die Sie mit der \n\nHaushaltspolitik machen. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nUnd das hat mit Schulden nichts zu tun. \n\n(Zurufe von der CDU: Gar nichts! Nein!) \n\n\u2013 Also, Entschuldigung, wenn ich Sie einmal erinnern \n\ndarf: Da haben wir aber ein ganz reines Gewissen. Wir \n\nhaben zusammen den ersten schuldenfreien Haushalt \n\nbeschlossen. Bis dahin hat die CDU nur Schulden ge-\n\nmacht. Die einzige Partei in diesem Haus, die Schulden \n\ngemacht hat, ist die CDU. \n\n(Beifall bei der SPD den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIn unserer Koalition haben wir das erste Mal einen schul-\n\ndenfreien Haushalt gemeistert. Wir haben ins Haushalts-\n\ngesetz die Schuldenbremse hineingeschrieben. Die haben \n\nwir gemeinsam beschlossen \u2013 das brauchen Sie uns doch \n\nnicht zu erz\u00e4hlen. \n\nIch muss Sie auch erinnern, dass die jetzt schon erw\u00e4hnte \n\nSchuldenbremse im Grundgesetz ja nun auch von SPD \n\nund CDU getragen war. Sie m\u00fcssen uns also nicht beleh-\n\nren. Wir haben ein ganz reines Gewissen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch bin mir nicht ganz so sicher, was Ihre Motive sind, ob \n\nSie wirklich sparen wollen. Dann h\u00e4tte sich der Wirt-\n\nschaftsminister lieber eine Sparlampe anschaffen sollen, \n\naber \u2026 \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWarum ich trotzdem der Meinung bin, die Diskussion \n\nauch in der SPD anzufangen, hat einen ganz anderen \n\nGrund: Normalerweise brauchen wir die Schuldenbrem-\n\nsendebatte in der Verfassung nicht, denn die Grundlagen \n\nhaben wir bereits. Punkt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Richtig!) \n\nIch finde es aber nachvollziehbar, dass wir uns in Sachsen \n\nGedanken machen, eigene Bedingungen zu definieren. \n\nDenn wenn wir bis 2020 warten, gelten lediglich das \n\nGrundgesetz und damit auch die Rahmenbedingungen \n\nund die Bedingungen des Grundgesetzes. Also ist f\u00fcr \n\nmich die Frage: Lohnt es sich, eine Verfassungsdebatte zu \n\nf\u00fchren, um tats\u00e4chlich die Bedingungen zu verbessern, \n\ndie im Rahmen einer Schuldenbremse eintreten k\u00f6nnen? \n\nDa ist f\u00fcr mich das Wichtigste, eine ausk\u00f6mmliche \n\nFinanzierung der Kommunen abzusichern. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nteilweise bei den LINKEN) \n\nDie d\u00fcrfen nicht weiter die Lasten einer Haushaltspolitik \n\ntragen, bei der man zwar Klassenbester sein will, aber \n\nansonsten sich nicht daf\u00fcr interessiert, wer das Risiko zu \n\ntragen hat. Das ist f\u00fcr mich der eigentliche Grund, warum \n\nich innerhalb der SPD die Debatte mit angesto\u00dfen habe, \n\n\u00fcber eine Verfassungs\u00e4nderung zu diskutieren. Wir \n\nmachen es uns nicht leicht. Ich habe Ihnen schon die \n\nGr\u00fcnde genannt, warum wir die Verfassungs\u00e4nderung \n\neigentlich nicht brauchen. Die Gr\u00fcnde sitzen hier: Ihre \n\nfalsche Priorit\u00e4tensetzung bei den Haushalten. \n\nIch m\u00f6chte aber auch etwas wissen, und da spreche ich \n\nSie von der CDU-Fraktion an: Ich will wissen, ob Sie es \n\nmit der Debatte ernst meinen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ja!) \n\nIch will wissen, ob Sie es ernst meinen. Holger Zastrow \n\nhat schon verraten, dass es nicht darum geht, hier tats\u00e4ch-\n\nlich eine Verfassungsdebatte zu f\u00fchren. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wieso nicht?) \n\nWenn Sie hier \u2013 friss oder stirb! \u2013 einen Vorschlag ma-\n\nchen, bei dem wir zustimmen oder ablehnen d\u00fcrfen, wenn \n\nSie also mit uns nicht ehrlich \u00fcber eine Verfassungs\u00e4nde-\n\nrung reden wollen, wenn Sie sozusagen taktische Spiele \n\nmachen, dann wird es gef\u00e4hrlich. Denn eines ist klar: \n\nDiese FDP wird im n\u00e4chsten Landtag nicht mehr sitzen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDann ist die T\u00fcr f\u00fcr eine Verfassungs\u00e4nderung f\u00fcr abseh-\n\nbare Zeit zu. Deshalb: keine taktischen Spiele, sondern \n\neine ehrliche Debatte auf Augenh\u00f6he, um tats\u00e4chlich zu \n\neiner Verbesserung der Verfassung zu kommen. Nur unter \n\ndiesen Bedingungen bin ich auch bereit, die Debatte in \n\nder SPD zu f\u00fchren. \n\n(Lebhafter Beifall bei der  \n\nSPD und bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Dulig. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nspricht Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Eine Aktuelle \n\nDebatte ist das denkbar schlechteste Instrument f\u00fcr den \n\nAuftakt einer Verfassungsdiskussion. Da hat Kollege \n\nDulig v\u00f6llig recht. Das sieht die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN genauso. Das hat dem Anliegen geschadet \n\nund es rettet die FDP nicht. Der Erfolg ist gering. \n\nIn der Zeitung hat die FDP eine Annonce ver\u00f6ffentlicht, \n\nmit der sie das Verhandlungsergebnis, das in irgendwel-\n\nchen Monaten vorliegen soll, schon vorweggenommen \n\nhat. Sie haben es wirklich n\u00f6tig. Ihnen muss ja der Angst-\n\nschwei\u00df \u2013 das rieche ich bis hierher \u2013 wirklich ausbre-\n\nchen. Wer das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung zur\u00fcckgewin-\n\nnen will, der muss hart arbeiten. Diese Art von Schwei\u00df \n\nw\u00e4re willkommen. Ihr Angstschwei\u00df macht das Gegen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4770 \n\nteil: Er verst\u00e4rkt das Misstrauen der Bev\u00f6lkerung in Ihre \n\nT\u00e4tigkeit. Ein klares Signal f\u00fcr solide Finanzen im Frei-\n\nstaat Sachsen w\u00e4re ein ordentlicher Auftakt dieser Legis-\n\nlaturperiode gewesen, ein vern\u00fcnftiger Haushalt \n\n2011/2012. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Haben wir doch!) \n\nDas haben Sie verstolpert, dramatisch verstolpert. Diese \n\nStaatsregierung ist wie ein schwarz-gelber Elefant durch \n\nden Porzellanladen unserer Gesellschaft gelatscht und hat \n\ndas auch noch f\u00fcr solide Finanzpolitik gehalten. Das ist \n\nunglaublich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDie B\u00fcrger fragen sich nat\u00fcrlich, ob diese Regierung noch \n\nplanvoll unterwegs ist. \u201eHaben die die Dinge noch im \n\nGriff?\u201c Ich rede jetzt nicht von Berlin und nicht von \n\nBr\u00fcssel. Die Koalition hat es mit diesem Auftakt und jetzt \n\nmit diesem Popanz, dieser Marketingaktion der FDP \u2013 \n\nund, Herr Zastrow, schlechte Politik ist schlechte Politik, \n\nda hilft auch keine Imagekampagne \u2013 verpatzt, was ich \n\nschade finde. Eine Erpressungssituation ist keine Ver-\n\nhandlungsbasis. Ich kann nur sagen: Avanti, dilettanti!, \n\nwenn das so weitergeht. Dann wird dieses Unternehmen \n\nscheitern. Das ist doch ganz klar. \n\nDas hat damit zu tun, dass man \u00fcberlegen muss, was eine \n\nechte Schuldenbremse ist. Es gibt in der Praxis erprobte \n\nBeispiele. Man kann sich \u2013 mit der Schweiz wird gern \n\nkooperiert \u2013 in der Schweiz kundig machen, was dazuge-\n\nh\u00f6rt. Eine atmende Schuldenbremse ist \u00fcbrigens bei \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN seit zwei Jahren Beschluss-\n\nlage. Wenn man den Artikel 95 der Verfassung \u00e4ndern \n\nwill, um ihn mit dem Grundsatz konform zu machen, \n\ndann muss man ihn anfassen, aber einen Popanz daraus zu \n\nmachen, als ginge es um den Untergang des Abendlandes, \n\ndas halte ich wirklich f\u00fcr eine merkw\u00fcrdige Diktion. Sie \n\nhaben versucht, in der Debatte staatstragend aufzutreten, \n\naber drau\u00dfen haben Sie nur Marketingpropaganda ge-\n\nmacht. Ich finde das bedauerlich. Dieser Popanz war \n\nunn\u00f6tig. Meine Erfahrung sagt mir \u00fcbrigens, dass beim \n\nKuhhandel die Ochsen im Allgemeinen keine Rolle \n\nspielen. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall  \n\nbei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nTrotz dieser Anma\u00dfung sollten wir uns, finde ich \u2013 und \n\nmit \u201ewir\u201c meine ich die drei angesprochenen Oppositions-\n\nfraktionen dieser Seite des Hauses \u2013 nicht ins Bockshorn \n\njagen lassen. Auf gar keinen Fall. Ein Gespr\u00e4chsangebot \n\nist ein Gespr\u00e4chsangebot, und das muss unter demokrati-\n\nschen Parteien m\u00f6glich sein. Wir wollen eine atmende \n\nSchuldenbremse, einen in Notlagen atmenden Haushalt, \n\nder eine klare Haushaltsdisziplin im Normalfall vorsieht \n\nund auf solche Umwelt- und Naturkatastrophen, wie zum \n\nBeispiel das Hochwasser 2002, reagieren kann. Das kann \n\nIhr absolutes Neuverschuldungsverbot nicht. Da sitzen \n\nwir im wahrsten Sinne des Wortes auf dem Trockenen. \n\nDes Weiteren muss man starke Einnahmeneinbr\u00fcche \n\ndurch Konjunktureinbr\u00fcche abbilden und vielleicht auch \n\nK\u00fcrzungen im Solidarpakt II, die deshalb kommen \n\nk\u00f6nnen, weil zum Beispiel die Bundesregierung wegen \n\nder Rettung des Euro nicht in der Lage sein wird, ihre \n\nVersprechungen zu halten. Der Solidarpakt II beruht auf \n\neinem normalen Gesetz, das k\u00f6nnen die mit einer einfa-\n\nchen Mehrheit \u00e4ndern. Also sollte man zumindest in \n\nSachsen in der Lage sein zu reagieren, wenn man das f\u00fcr \n\nn\u00f6tig h\u00e4lt. \n\nIch habe das Gef\u00fchl, dass eher ein bisschen der Angst-\n\nschwei\u00df der Koalition durch den Raum wabert, sie m\u00f6ge \n\n2014 ihre Macht verlieren. Angst ist kein guter Ratgeber, \n\nschon gar nicht f\u00fcr Verfassungsdebatten. Wir h\u00e4tten eine \n\nganze Reihe von anderen Fragen, die wir gern zum \n\nThema Modernisierung der Verfassung beitragen w\u00fcrden. \n\nAber eins ist klar: Wenn es wirklich zu einer vern\u00fcnftigen \n\nDebatte \u00fcber Substanz statt Monstranz kommt, dann \n\nk\u00f6nnen solche Plakatserien, wie zum Beispiel von der \n\nFDP im letzten Wahlkampf \u201eSteuern runter\u201c, \u201eKostenlose \n\nKitas\u201c, \u201eSteuern runter\u201c, \u201eKostenlose Kitas\u201c nicht mehr \n\npassieren. Dann findet das nicht mehr statt. Ich bedauere \n\ndiese Aufstellung hier mit monatelangen Presseabschl\u00e4-\n\ngen zwischen den Fraktionen wie im Hildebrand-Lied \n\n\u201eEnti tuem herem\u201c, aber wenn Sie diesen Vorwahlkampf \n\nbeenden, dann ist es durchaus realistisch, dar\u00fcber zu \n\nsprechen, dieses Parlament zum Ort der Demokratie zu \n\nmachen, denn Zweidrittelmehrheiten im Parlament sind \n\naus meiner Sicht wichtiger als Zweidrittelmehrheiten in \n\nRegierungen. Die gibt es auch ganz selten. Es w\u00fcrde also \n\ndas Parlament als Ort der Demokratie st\u00e4rken, wenn hier \n\nin solchen Fragen mit Zweidrittelmehrheit entschieden \n\nw\u00fcrde. \n\nSachsen braucht Handlungsf\u00e4higkeit, und nicht erst 2020, \n\nwie hier gern vorgetragen wird. Es gibt einen Druck. Wir \n\nm\u00fcssen in der Lage sein zu handeln. Es wird eine Reihe \n\nvon Herausforderungen geben. Was ich nicht will, ist, \n\ndass Sie beim n\u00e4chsten Haushalt 2013/2014 Haushaltsri-\n\nsiken abbilden, bis hin zum Reissack in China, der umzu-\n\nfallen droht, und dann sagen, dieses Geld m\u00fcssen wir in \n\nR\u00fccklagen stecken. Dann wird es im Wahlkampf drei \n\nTage vorher ausgegeben, damit jeder Einzelne von Ihnen \n\nnoch einmal ein B\u00e4ndchen beim Stra\u00dfenbau durchschnei-\n\nden kann. So nicht! \n\nMit einem Wahlkampfhaushalt 2013/2014 l\u00e4uft es nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Abg. Antje  \n\nHermenau sprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Jetzt spricht \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion der Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Das Thema des Neuverschuldungsverbots ist \n\neines der Lieblingsprofilierungsfelder sowohl der Staats-\n\nregierung als auch der Finanzpolitiker der CDU- und \n\nFDP-Fraktion. Das klingt auch zun\u00e4chst alles ganz \n\nvern\u00fcnftig, denn eine h\u00f6here Neuverschuldung ver-\n\nschlechtert die Generationenbilanz und macht es m\u00f6glich, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4771 \n\ndass heutige Generationen auf Kosten von zuk\u00fcnftigen \n\nGenerationen leben. \n\nIm Grunde ist richtig, dass Staatsschulden nur in die \n\nZukunft verschobene Steuererh\u00f6hungen sind und von \n\nzuk\u00fcnftigen Generationen getragen werden m\u00fcssen, \n\nweshalb sie nur dann verantwortbar sind, wenn sie f\u00fcr \n\nZukunftsinvestitionen und nicht f\u00fcr konsumtive Zwecke \n\nverwendet werden. So weit sind die Dinge v\u00f6llig klar. \n\nMan muss der CDU- und der FDP-Fraktion leider auch in \n\nder heutigen Aktuellen Debatte eine gewisse und nicht zu \n\nkleine Heuchelei vorwerfen. Das f\u00e4ngt schon damit an, \n\ndass es auch im aktuellen s\u00e4chsischen Landeshaushalt \n\nSchattenhaushalte gibt, mit denen Lasten aus dem aktuel-\n\nlen Haushalt in ein Sonderverm\u00f6gen transferiert werden. \n\nIch rede vom Garantiefonds f\u00fcr die S\u00e4chsische Landes-\n\nbank, in den Verbindlichkeiten in H\u00f6he von 2,75 Milliar-\n\nden Euro gesteckt wurden und aus dem schon 300 Millio-\n\nnen Euro an s\u00e4chsischen Steuergeldern abgeflossen sind. \n\nAu\u00dferdem fragt man sich auch, wie es zu dem Standorte-\n\ngesetz der Staatsregierung mit seinen 309 Millionen Euro \n\nteuren Umzugspl\u00e4nen kommen konnte, wenn die Staats-\n\nregierung ihr Ziel einer Neuverschuldung null wirklich \n\nernst meint. Am Ende \u2013 da ist sich die NPD-Fraktion ganz \n\nsicher \u2013 wird dieser ganze Umzugszirkus ohne jeden \n\nMehrwert f\u00fcr den B\u00fcrger bzw. die Angestellten des \n\ns\u00e4chsischen Staates sein. \n\nMan kann hier nur an den Vorstandssprecher des S\u00e4chsi-\n\nschen Bundes der Steuerzahler Knut Schreiter erinnern, \n\nder in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zur Gro\u00dfen Anfrage \n\nzum Standortekonzept der Staatsregierung ank\u00fcndigte, \n\ndass der Bund der Steuerzahler die \u00e4u\u00dferst kostspieligen \n\nUmz\u00fcge der S\u00e4chsischen Aufbaubank von Dresden nach \n\nLeipzig und des Rechnungshofes von Leipzig nach \n\nD\u00f6beln unter der Rubrik Steuergeldverschwendung \n\neinstufen wird. \n\nJetzt komme ich zu einem ganz wichtigen Punkt. Endg\u00fcl-\n\ntig zur Farce wird der Wunsch nach einer Neuverschul-\n\ndung null aber dann, wenn man noch hinzurechnet, dass \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung die Harakiri-Politik der \n\nBundesregierung in der Eurokrise im Bundesrat mit \n\nunersch\u00fctterlicher Nibelungentreue unterst\u00fctzt. \n\nDie deutsche Haftungssumme in der Eurokrise ist nach \n\nBerechnungen des Ifo-Instituts mittlerweile auf \n\n593 Milliarden Euro gestiegen und betr\u00e4gt mehr als das \n\nDoppelte der Summe von 211 Milliarden Euro, die \n\nBundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble als Haftungs-\n\nobergrenze angegeben hat. Mit der Installierung des \n\npermanenten Rettungsschirmes ESM, die noch in diesem \n\nJahr erfolgen wird, wird endg\u00fcltig der Weg in die Finanz-\n\ndiktatur bestritten werden. \n\nBekannterma\u00dfen soll diesem ESM ein sogenannter \n\nGouverneursrat vorstehen, der mit einfacher Mehrheit \u2013 \n\nich betone: mit einfacher Mehrheit \u2013 \u00fcber angeblich \n\nnotwendige Zusch\u00fcsse in das Grundkapital des ESM \n\nentscheiden kann. Es ist ganz klar, dass der deutsche \n\nVertreter in diesem Gouverneursrat des ESM immer \n\nwieder und immer wieder \u00fcberstimmt werden wird. Selbst \n\nCarsten Schneider, der haushaltspolitische Sprecher der \n\nSPD-Fraktion im Bundestag, hat jetzt davon gesprochen, \n\ndass es sich um nichts anderes handelt als eine unbegrenz-\n\nte Abbuchungsvollmacht auf den deutschen Bundeshaus-\n\nhalt. \n\nPraktischerweise \u2013 das muss man auch dazu wissen \u2013 ist \n\ndas gesamte Personal dieses ESM \u00fcber eine Immunit\u00e4ts-\n\nklausel abgesichert. Das hei\u00dft, die absehbar vollst\u00e4ndige \n\nVernichtung des deutschen Volksverm\u00f6gens wird eben \n\nkeine juristischen Folgen f\u00fcr diese neostalinistischen \n\nFinanzverbrecher haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie NPD findet es wirklich traurig, dass nicht nur der \n\nBundestag seiner Selbstentmachtung zustimmen wird, \n\nsondern dass sicherlich auch wieder der Freistaat Sachsen \n\nim Bundesrat f\u00fcr den ESM stimmen wird. \n\nAngesichts dieser Perspektive m\u00fcssen wir es als riesigen \n\nPolitbetrug bezeichnen, wenn die CDU und die FDP auch \n\nin der heutigen Aktuellen Debatte wieder von einer \n\nNeuverschuldung null reden, aber sich hinter den Kulis-\n\nsen genauso wie alle anderen politischen Kr\u00e4fte an der \n\nTotalenteignung unseres deutschen Volkes unter der EU-\n\nFahne beteiligen. \n\nIch kann hier f\u00fcr die NPD ank\u00fcndigen: Die NPD wird \n\nauch weiterhin als einzige politische Kraft in Deutschland \n\ngegen dieses miese Doppelspiel ihre Stimme erheben und \n\ndieses miese Doppelspiel kritisieren. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion der Abg. Schimmer. In der ersten Rederunde \n\nsehe ich noch keinen Redebedarf der Staatsregierung. Wir \n\ner\u00f6ffnen eine zweite Rederunde. F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU spricht Herr Kollege Michel. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \u201eVon \n\njetzt an werde ich nur so viel Geld ausgeben, wie ich \n\neinnehme, und wenn ich mir daf\u00fcr Geld borgen muss.\u201c \n\nDas hat Mark Twain gesagt, und das fiel mir ein, als die \n\nLINKEN hier sagten, sie wollten die Einnahmenseite \n\nst\u00e4rken. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie Einnahmenseite kann man nur \u00fcber Steuererh\u00f6hungen \n\noder Schulden steigern. Da sind wir dann schon bei der \n\nStaatsverschuldungskrise, die wir im Moment in Europa \n\nerleben. \n\nIch glaube aber nicht, dass das, was im Moment abl\u00e4uft, \n\ndem Anspruch entspricht, den das Volk an geordnete \n\nVerh\u00e4ltnisse haben kann. Dazu geh\u00f6ren auch geordnete \n\nFinanzen. Geordnete Finanzen bedeuten f\u00fcr mich, Gene-\n\nrationengerechtigkeit und Handlungsspielr\u00e4ume zu \n\nerhalten. Das bedeutet, dass wir auf das s\u00fc\u00dfe Gift von \n\nSchulden und Zinsen verzichten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4772 \n\nEs gibt da auch eine gewisse Scheindebatte: Sprechen wir \n\nvon Schuldenbremse oder vom Neuverschuldungsverbot? \n\nIn Sachsen ist es ein Neuverschuldungsverbot, da wir ja \n\nkeine Schulden mehr aufnehmen. \n\nIch stimme mit Kollegin Hermenau \u00fcberein, dass es \n\nnotwendig ist, die Verfassung zu \u00e4ndern. Sie entspricht \n\nnicht mehr dem Grundgesetz. Das h\u00e4ngt damit zusam-\n\nmen, dass wir in der s\u00e4chsischen Verfassung einen Kre-\n\nditbezug im Zusammenhang mit der Investitionssumme \n\nhaben. Das stimmt nicht mehr mit dem Grundgesetz \n\n\u00fcberein und bedarf einer \u00c4nderung. Aber uns steht es \n\ngenauso gut an, wenn wir den politischen Willen in der \n\nVerfassung manifestieren. Man kann daf\u00fcr genug Ausre-\n\nden finden: Es ist nicht der richtige Zeitpunkt, wir haben \n\nWichtigeres zu tun. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nFinanztransaktionssteuer!) \n\n\u2013 Finanztransaktionssteuer, Bettensteuer oder was Sie \n\nnoch alles erfinden m\u00f6gen. Man kann immer Ausreden \n\nhaben. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAber wir sollten uns jetzt bekennen: Keine Schulden! Wir \n\nd\u00fcrfen aber auch nicht zu feige sein zur Priorit\u00e4tenset-\n\nzung. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nDas ist der eigentliche Angstfaktor, der umgeht. Wenn wir \n\nuns dazu verpflichten, keine Schulden aufzunehmen, \n\nm\u00fcssen wir Priorit\u00e4ten setzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMit dem Neuverschuldungsverbot legt sich die Politik \n\nselber Fesseln an. So ein bisschen habe ich immer hin- \n\nund hergeschwankt, meine Damen und Herren, wenn ich \n\nmir die Legende \u201eKeine Neuverschuldung mehr!\u201c vorge-\n\nstellt habe, als die SPD mit in der Regierung war. Das \n\nstimmt aber; das war so. Ab 2006 hat der Freistaat keine \n\nSchulden mehr gemacht. Ich stelle mir immer vor: Die \n\nRealpolitiker Jurk, Frau Ludwig und sp\u00e4ter Frau \n\nDr. Stange sitzen in einer Reihe und m\u00fcssen Metz, Mil-\n\nbradt, Tillich \u00fcberzeugen, keine Schulden mehr zu ma-\n\nchen. Okay, das k\u00f6nnen wir einfach einmal so im Raum \n\nstehen lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nZumindest habe ich festgestellt, dass fr\u00fcher der Hausfrau-\n\nenreflex bei Frau Stange noch funktioniert hat. \n\nIch m\u00f6chte noch eines klarstellen: Man kann einen \n\nschuldenfreien Haushalt haben und PISA-Sieger sein. \n\nGerade intelligente Kinder nutzen es, wenn ihnen die \n\nVorg\u00e4ngergeneration Gestaltungsspielraum erh\u00e4lt. \n\nUnd ich m\u00f6chte noch einen Aspekt anf\u00fchren: Im Dezem-\n\nber des letzten Jahres ist der Bildungsfinanzbericht \n\nver\u00f6ffentlicht worden. Die geringsten Bildungsausgaben \n\nf\u00fcr \u00f6ffentliche Schulen und die schlechteste Lehrer-\n\nSch\u00fcler-Relation in den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern haben Nordrhein-\n\nWestfalen, das Saarland und Schleswig-Holstein. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDort ist die Pro-Kopf-Verschuldung h\u00f6her als 11 000 Eu-\n\nro. Das ist kein Zufall. Dasselbe ist in den Studienf\u00e4chern \n\nf\u00fcr Medizin der Fall. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb meine Bitte: Seien Sie nicht zu feige f\u00fcr Priorit\u00e4-\n\ntensetzung und folgen Sie der alten Volksweisheit: Was du \n\nheute kannst besorgen, das verschiebe nicht auf morgen! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Michel \n\nsprach f\u00fcr die miteinbringende Fraktion der CDU. F\u00fcr die \n\nmiteinbringende Fraktion der FDP spricht erneut Kollege \n\nZastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich beteilige mich an Ihrer \n\nSpr\u00fccheklopferei nat\u00fcrlich nicht, Frau Hermenau, weil es \n\nmir tats\u00e4chlich um die Sache geht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Oh!) \n\nWenn Sie meine Rede richtig verfolgt haben, dann k\u00f6nnen \n\nSie das auch erkennen. \n\nLieber Martin Dulig, welche Bedingungen haben wir \n\nformuliert? Es gibt f\u00fcr mich nur eine Bedingung \u2013 das \n\nsage ich als Vertreter der FDP hier vorn, und ich denke, \n\ndass es fair ist, dass ich dir sage \u2013, dass ich keinen Kuh-\n\nhandel machen will, dass ich keine artfremden Themen \n\nmit dem Neuverschuldungsverbot vermischen will. Es \n\ngab ja schon entsprechende \u00c4u\u00dferungen. Jeder Fraktion \n\nw\u00fcrde da einiges einfallen. Man k\u00f6nnte ja sagen: Okay, \n\nwenn der Koalition dieses Neuverschuldungsverbot so \n\nwichtig ist, dann versuchen wir doch die Frage der Volks-\n\nentscheide mit zu kl\u00e4ren. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Zum Beispiel!) \n\nOder ich k\u00f6nnte auf die Idee kommen und sagen: Dann \n\nversuchen wir die Frage der Landtagsverkleinerung mit \n\nzu kl\u00e4ren. Genau das ist das, lieber Martin Dulig, was ich \n\ngesagt habe. Genau das sollten wir in dieser sehr wichti-\n\ngen Frage eben nicht machen, sondern wir sollten uns \n\neinzig und allein diesem Thema widmen. Das ist die \n\nAnsage, die ich gemacht habe. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDass wir trotzdem offen sind f\u00fcr die Ausgestaltung dieses \n\nNeuverschuldungsverbots und dass wir auch gespr\u00e4chsbe-\n\nreit sind, sehen Sie schon daran, dass wir beispielsweise \n\nnicht unseren Gesetzentwurf, der ja vorliegt \u2013 den hatten \n\nwir schon einmal \u2013, einfach so einreichen oder dass wir \n\nden Diskussionsstand, den wir mit der Union haben, \n\neinfach einreichen und sagen: Friss oder stirb, das wird \n\njetzt gemacht! \u2013 Nein, wir sind offen, wir wollen dar\u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4773 \n\ndiskutieren, denn ganz selbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6rt dazu, wie \n\nman das ausgestaltet, wie man beispielsweise mit Natur-\n\nkatastrophen umgeht. Ich wei\u00df auch, dass f\u00fcr die Opposi-\n\ntion der Investitionsbegriff sehr wichtig ist. \n\nDazu habe ich \u2013 das nehme ich an \u2013 eine v\u00f6llig andere \n\nMeinung. Aber trotz alledem sind wir bereit, dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren. Bitte, wo stellen wir Bedingungen? Wer \n\nklopft hier die Spr\u00fcche? \u2013 Das sind nicht wir. Vielmehr \n\nmachen wir ein Angebot: Wir sollten uns z\u00fcgig zusam-\n\nmensetzen. \u2013 Wenn Sie das Angebot nicht annehmen \n\nwollen, dann tut mir das leid. \n\nLieber Martin, einen Spruch gestattest du mir vielleicht \n\ndoch. Ich bedanke mich ganz herzlich bei dir f\u00fcr den \n\nWerbeblock, den du f\u00fcr die FDP abgeliefert hast. Sp\u00e4tes-\n\ntens nach deiner Rede wei\u00df jeder, warum die FDP in \n\ndiesen Landtag geh\u00f6rt und auch beim n\u00e4chsten Mal die \n\nStimmen verdient. Wir stehen eben daf\u00fcr, dass es erstens \n\neinen soliden Haushalt in Sachsen gibt \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nund dass zweitens keine Schulden gemacht werden. Das \n\nist offensichtlich ein Unterschied zu anderen Fraktionen \n\nin diesem Haus. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf  \n\ndes Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \n\nFraktion der FDP war das Herr Kollege Zastrow. \u2013 Jetzt \n\nsehe ich gleich zwei Wortmeldungen zu Kurzinterventio-\n\nnen. Ich beginne mit Herrn Kollegen Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Zastrow, Sie \n\nhaben gesagt, dass Sie nicht bereit seien, \u00fcber andere \n\nThemen als eine Schuldenbremse in der Verfassung zu \n\nsprechen. Deswegen m\u00f6chte ich noch einmal verst\u00e4rken, \n\nwas meine Fraktionsvorsitzende, Frau Hermenau, gesagt \n\nhat. \n\nWir als Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sind \n\nbereit, \u00fcber eine vern\u00fcnftige Schuldenbremse mit allen \n\ndemokratischen Kr\u00e4ften zu sprechen. Wozu wir aber nicht \n\nbereit sind, ist hinzunehmen, dass wir \u00fcber die Medien \n\neingeladen werden, dass \u00fcber die Medien Vorfestlegungen \n\nstattfinden, dass sogar der Endtermin \u2013 wie offensichtlich \n\njetzt in dem Bericht der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c; ich wei\u00df \n\nnicht, ob der Termin von der CDU-Fraktion kommt \u2013 in \n\nder Zeitung genannt wird und dass wir lesen m\u00fcssen: Im \n\nMonat Juli m\u00f6chten wir dar\u00fcber schon im Landtag \n\nentscheiden. \n\n(Steffen Flath, CDU: Das war  \n\nein Vorschlag, mehr nicht!) \n\nWenn die gr\u00f6\u00dfte Fraktion mit ihrem Koalitionspartner auf \n\nuns zukommt und sagt: \u201eWir wollen \u00fcber die Verfassung \n\nsprechen\u201c, dann nehmen wir dieses Angebot selbstver-\n\nst\u00e4ndlich an. Aber was wir auch nicht akzeptieren, ist, \n\ndass der Bereich in der Verfassung, \u00fcber den wir spre-\n\nchen, dann von der st\u00e4rksten Fraktion und ihrem Koaliti-\n\nonspartner festgelegt wird. \n\nVon daher erwarten wir von Ihnen, dass Sie tats\u00e4chlich \n\noffen sind, auch Ideen und Vorstellungen anderer demo-\n\nkratischer Fraktionen \u00fcber andere \u2013 verfassungsrechtlich \n\naus unserer Sicht dringende \u2013 Themen zur Kenntnis zu \n\nnehmen und dar\u00fcber zu sprechen. Das w\u00fcrden wir uns \n\nw\u00fcnschen und das habe ich in Ihrem Beitrag nicht so \n\nvernommen, Herr Zastrow, \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nund ich hoffe, dass das nicht die Haltung der Koalition ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Soll reagiert werden? \u2013 \n\nNein. Eine weitere Kurzintervention wird jetzt von Herrn \n\nKollegen Scheel vorgenommen. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Zastrow, ich muss \n\nauch sagen, dass Sie seit 2009 in einer Koalition sind, \n\ndass seit 2009 in der Koalitionsvereinbarung genau das \n\nsteht, dass aber bis heute kein seri\u00f6ser Vorschlag vorge-\n\nlegt worden ist, um diese Frage zu beantworten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nInsofern kann ich nur feststellen, dass das, was Sie hier \n\nveranstalten, ein unw\u00fcrdiges Gezerre um Mehrheiten in \n\ndiesem Hause ist und der Verfassungstradition des Frei-\n\nstaates Sachsen nicht gerecht wird. Mit einer der \u00e4ltesten \n\nVerfassungstraditionen in Deutschland \u2013 vier Verfassun-\n\ngen seit 1831 \u2013 ist das wirklich nur eine Peinlichkeit und \n\nein Tiefpunkt in der Verfassungsgeschichte des Freistaa-\n\ntes, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Jetzt folgt die Reaktion von Kollegen Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Kollege Scheel, ich verstehe Sie \n\nnicht. Was wollen Sie? \u2013 Sollen wir Ihnen bereits einen \n\nGesetzentwurf vorlegen? Oder wollen Sie mitgenommen \n\nwerden, wollen wir dar\u00fcber reden? \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWir haben ganz klar gesagt: Wir wollen offen dar\u00fcber \n\nsprechen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \u00dcber alle Themen!) \n\nEs gibt aus der Sicht der FDP-Fraktion daf\u00fcr einen \n\nRahmen, \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nHerr Scheel, den wir uns gestellt haben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, das ist so. Das sagen wir offen. Wir sagen wenigs-\n\ntens, wohin wir wollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4774 \n\nDas haben Sie nicht gemacht. Sie haben Spr\u00fcche geklopft, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSie schlagen die T\u00fcr zu!) \n\nSie haben aber nicht gesagt, wohin Sie wollen. \n\nWir k\u00f6nnen es auch so machen, dass wir einfach etwas \n\nvorlegen und dann sagen: Friss oder stirb! \u2013 Das machen \n\nwir explizit nicht. Es gibt selbstverst\u00e4ndlich zum Beispiel \n\nUnterschiede bei der Definition des Investitionsbegriffes. \n\nEs wurde einiges dazu von SPD und GR\u00dcNEN gesagt. \n\nDiese Diskussion wollen wir f\u00fchren. Ich verstehe auch \n\ndas Dilemma, in dem man ist, wenn man einen Mitglie-\n\nderentscheid durchf\u00fchrt. Das habe ich auch gesagt. \n\nDeswegen habe ich da gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis. Das sollten wir \n\neinmal laufen lassen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nAber nicht in der Aktuellen Debatte!) \n\nDeswegen war unser Ansatz heute, eine sachliche Diskus-\n\nsion zu f\u00fchren. Dass Sie das nicht zulassen, verstehe ich \n\nnicht. Dass wir Ihnen jetzt zu sp\u00e4t kommen, lieber Kolle-\n\nge Scheel, mag sein. Man kann alles eher machen. Wir \n\nhaben die Priorit\u00e4ten innerhalb der Regierung erst einmal \n\nein wenig anders gesetzt. Wir haben, wie Sie wissen, \n\nheute noch ein paar wichtige Themen auf der Tagesord-\n\nnung, \u00fcber die wir noch entscheiden werden. Das wollten \n\nwir erst einmal schaffen. Jetzt widmen wir uns in der \n\nMitte der Legislaturperiode diesem Punkt. Ich glaube, \n\ndass das der richtige Zeitpunkt ist. Das sollten wir jetzt \n\nmachen. Machen Sie mit! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vorwahlkampf!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nauf die Intervention von Herrn Kollegen Scheel. \u2013 Wir \n\nfahren jetzt in der Rednerreihung fort. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht jetzt Herr Kollege \n\nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Kollege Flath, ich habe \n\nauch eine erzgebirgische Gro\u00dfmutter. Ob sie bei dem \n\nSpruch \u201eSpare in der Zeit, dann hast du in der Not\u201c \n\nunbedingt an die Schuldenbremse in der Verfassung \n\ngedacht hat, wage ich zu bezweifeln. \n\n(Frank Heidan, CDU: Die hat mehr gedacht!) \n\nIch wei\u00df gar nicht, ob sie genau wusste, dass das Grund-\n\ngesetz der Bundesrepublik Deutschland zu diesem Zeit-\n\npunkt zum Beispiel die M\u00f6glichkeit der Nettokreditauf-\n\nnahme ganz bewusst vorsah. Dar\u00fcber h\u00e4tte sie seinerzeit \n\nnachdenken sollen. \n\nWas unser Problem ist \u2013 ich will es schlicht und ergrei-\n\nfend sagen \u2013: das Angebot, unter allen demokratischen \n\nKr\u00e4ften, allen demokratischen Fraktionen \u00fcber Verfas-\n\nsungs\u00e4nderungen zu reden, das zum ersten Mal seit \n\n21 Jahren kommt. \u2013 Wenn ich richtig gez\u00e4hlt habe, haben \n\nwir 13 oder 14 Gesetzentw\u00fcrfe eingebracht, mit denen wir \n\nwesentliche Verfassungs\u00e4nderungen erbeten haben. Zum \n\nBeispiel, die Rechte der Kinder nach der Kinderkonventi-\n\non in der Verfassung zu verankern und dergleichen mehr. \n\nJetzt wird es aufgerufen. \n\nWas uns stutzig macht und was uns Sorgen bereitet, ist \n\ngenau die Formulierung, Kollege Zastrow und Kollege \n\nMichel: Sie wollen \u201ePriorit\u00e4ten\u201c setzen \u2013 die Schulden-\n\nbremse eben. Wir wollen die Debatte \u00fcber die \u00c4nderung \n\nder Verfassung unter einer grunds\u00e4tzlichen Vorausset-\n\nzung: dass die Staatsgrunds\u00e4tze, die in Artikel 1 der \n\nVerfassung verankert sind, erhalten bleiben, dass das \n\nSchuldenverbot nichts an dem Fortbestehen der Definition \n\n\u00e4ndert: \u201eDer Freistaat Sachsen ist \u2026 ein demokratischer, \n\ndem Schutz der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und der \n\nKultur verpflichteter sozialer Rechtsstaat.\u201c \n\nDiese Staatsgrunds\u00e4tze m\u00fcssen finanzierbar bleiben. \n\nDiese Staatsgrunds\u00e4tze d\u00fcrfen, wenn die Schuldenbremse \n\naufgenommen wird, nicht in irgendeiner Form in Gefahr \n\ngeraten. Deshalb ist eine einseitige Debatte um die \u00c4nde-\n\nrung der Verfassung nicht m\u00f6glich, deshalb muss die \n\nDebatte um diese Fragen ehrlicherweise offen gef\u00fchrt \n\nwerden. Da muss man wissen: Was bringt, was nutzt, was \n\nhilft die Aufnahme des Neuverschuldungsverbotes in die \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen trotz der vorgegebe-\n\nnen Konstellation aus dem Grundgesetz heraus, die uns \n\nohnehin bindet, oder trotz der jetzt bereits durch die \n\nentsprechenden Haushaltsgesetze aufgenommenen Rege-\n\nlungen? Was kann unter Umst\u00e4nden bei einer Absolutheit \n\nder Formulierung in der Verfassung, wenn nicht parallel \n\nzum Beispiel die Frage der Verl\u00e4sslichkeit der Finanzie-\n\nrung der Kommunen und \u00c4hnliches mehr aufgenommen \n\nwird, an dieser Sache sogar schadhaft sein? \n\nMan kann vortrefflich dar\u00fcber streiten, ob die Aktuelle \n\nDebatte der richtige Weg ist, das Thema aufzugreifen. Ich \n\nbin aufseiten derer, die sagen, man h\u00e4tte das dezenter \n\nanmoderieren k\u00f6nnen. Wenn die Aktuelle Debatte ehrlich \n\nso gemeint ist, dass sie zu einer offenen Debatte f\u00fchren \n\nsoll, dann werden wir uns diesem Weg mit Sicherheit \n\nnicht verweigern. Ob der Weg, den die jeweiligen Frakti-\n\nonen und Parteien gehen, \u00fcber eine Mitgliederbefragung \n\noder anders gegangen wird, ist, nebenbei bemerkt, v\u00f6llig \n\nsekund\u00e4r. \n\nAber unser entscheidendes Problem bleibt: Auf dem Weg \n\nzur Aufnahme in das Grundgesetz gab es aus ver-\n\nschiedensten Kreisen, zum Beispiel aus dem Sachverst\u00e4n-\n\ndigenrat, viele mahnende, erinnernde, letztlich auch \n\nabw\u00e4gende Stimmen, die gesagt haben: Erhofft euch \n\nkeine Wunder von einer verfassungsgest\u00fctzten Aufnahme \n\neines Neuverschuldungsverbotes, sondern denkt komplex \n\nund glaubt nicht, dass man eindimensional mit der Auf-\n\nnahme dieser Frage zum Beispiel die Generationenge-\n\nrechtigkeit herstellen kann. \n\nUnsere Hoffnung ist, dass der Auftakt der Debatte zumin-\n\ndest dazu beitragen wird, dass die Bereitschaft zur Bedin-\n\ngungsfreiheit in dem Disput tats\u00e4chlich gilt. Dann werden \n\nwir sehen, wohin uns dieser Weg zu der Debatte \u00fcber eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4775 \n\nModernisierung der Verfassung aus dem Jahr 1992 f\u00fchren \n\nwird. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Entschuldigung! Herr Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte noch einmal ganz kurz auf zwei \n\nAspekte eingehen. \n\nWenn wir uns in unserer Ausgabenwut selbst beschr\u00e4n-\n\nken, dann sind wir gezwungen, Priorit\u00e4ten zu setzen, \n\nKollege Bartl. Kollege Bartl, es ist wichtig, wenn nicht \n\nunendlich viel Geld zur Verf\u00fcgung steht, zu entscheiden, \n\nwof\u00fcr das Geld verwendet werden soll. Das ist Num-\n\nmer 1. \n\nNummer 2 ist: Wenn hier gesagt wird, dass wir an die \n\nKommunen und an diese oder jene denken m\u00fcssen, dann \n\nist das richtig. Aber den Kommunen kann nichts Besseres \n\ngeschehen, als dass der Freistaat auf soliden finanziellen \n\nF\u00fc\u00dfen und den Kommunen verl\u00e4sslich zur Seite steht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sehe noch eine \n\nWortmeldung der Linksfraktion. Bitte, Herr Abg. Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich will es noch einmal zusammen-\n\nfassen: Sollten Sie, CDU und FDP, der Auffassung sein, \n\ndass Sie mit dieser eindimensionalen Fragestellung in \n\ndiesem Haus wirklich eine ordentliche Verfassungsdebatte \n\nf\u00fchren k\u00f6nnen, \n\n(Holger Zastrow, FDP: Die  \n\nNeuverschuldung ist ein Thema!) \n\ndann werte ich das einfach so, dass die CDU im Wissen \n\ndarum, dass ihr die FDP bald abhandenkommt, nach \n\nneuen Koalitionspartnern sucht. \n\n(Anje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nNur keine Panik, Herr Scheel!) \n\nDie GR\u00dcNEN sind bereit, die SPD versucht da gerade ein \n\npaar Bockspr\u00fcnge. Wir haben eine klare Position: \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie stehen eisern!) \n\nIn diesem Fall sind wir nicht dabei. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Herr Minister, Sie \n\nhaben jetzt das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nWas ist denn das Kennzeichen einer nachhaltigen Haus-\n\nhaltspolitik? Ich versuche das kurz zu formulieren. Das \n\nist, der nachfolgenden Generation eine faire Chance zu \n\ngeben, ihr eigenes Leben und ihr eigenes Schicksal selbst \n\ngestalten zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Und die \n\nLebensgrundlagen nicht zu ersch\u00fcttern!) \n\nEin Kernelement ist das Neuverschuldungsverbot, das in \n\ndie S\u00e4chsische Verfassung aufgenommen werden soll. Die \n\nDebatte, ob wir es aufnehmen oder nicht, ist, wenn man \n\nsich die bundesgesetzliche Situation anschaut, \u00fcberfl\u00fcs-\n\nsig. Da ist im Artikel 109 Abs. 3 des Grundgesetzes \n\ngeregelt, und zwar verfassungsrechtlich geregelt, dass die \n\nHaushalte des Bundes und der L\u00e4nder auszugleichen sind, \n\nund zwar ohne Kreditaufnahme. Die L\u00e4nder haben dabei \n\nnoch Zeit, dies bis zum Jahr 2020 umzusetzen. \n\nDie Kernfrage, die noch offen ist, lautet: Wann wird das \n\numgesetzt und wie wird das in den einzelnen L\u00e4ndern \n\numgesetzt? \n\nWir haben in Sachsen eine Sondersituation. In der Praxis \n\nleben wir das Neuverschuldungsverbot schon seit dem \n\nJahr 2006. Seit dem Jahr 2009 haben wir einfach gesetz-\n\nlich dieses Neuverschuldungsverbot im \u00a7 18 der S\u00e4chsi-\n\nschen Haushaltsordnung geregelt. Wir gehen allerdings \n\nnoch einen Schritt dar\u00fcber hinaus. Seit dem Jahr 2006 \n\ntilgen wir n\u00e4mlich Schulden, und zwar bev\u00f6lkerungspro-\n\nportional. Damit schaffen wir es, die Pro-Kopf-\n\nVerschuldung des Landes in etwa konstant zu halten. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf die Zahlen eingehen. Im Jahr 2005 \n\nhatten wir noch 12,2 Milliarden Euro Schulden. Ende \n\nletzten Jahres, also im Jahr 2011, hatten wir aufgrund der \n\nzum Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang proportionalen Tilgung noch \n\n11,7 Milliarden Euro Schulden. Wenn uns nicht die \n\nKonjunktur einen Strich durch die Rechnung macht oder \n\nsonstige Katastrophen eintreten, dann wird diese Entwick-\n\nlung auch in diesem Jahr fortgesetzt werden. \n\nWas ist das Kernargument f\u00fcr das Schuldenverbot? Das \n\nKernargument ist, dass wir die junge Generation langfris-\n\ntig vor einer \u00dcberforderung sch\u00fctzen m\u00fcssen. Die Ver-\n\nantwortung liegt bei der Elterngeneration, also bei uns. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHier ist es wichtig, dass wir die Generationengerechtig-\n\nkeit gew\u00e4hrleisten und die Schuldenbremse in der Verfas-\n\nsung verankern. Ich m\u00f6chte allerdings darauf hinweisen, \n\ndass wir Folgendes beachten m\u00fcssen: Es gibt nicht nur die \n\nexpliziten Verschuldungen, die wir ausweisen, sondern \n\nauch noch die impliziten. Diese m\u00fcssen wir, was die \n\nSchuldenbremse anbelangt, mit ber\u00fccksichtigen. \n\nMit der Generationengerechtigkeit gibt es ein grunds\u00e4tzli-\n\nches Problem. Meist merkt man das nicht sofort. Wir \n\nm\u00fcssen viele Jahre abwarten bis wir merken, ob wir \n\nverantwortungsvoll mit der jungen Generation umgegan-\n\ngen sind oder nicht. Es gibt allerdings Probleme, die \n\nschon eher auftauchen. Wir sitzen gerade in solch einem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4776 \n\nMegaproblem. Die Finanzkrise l\u00e4sst uns seit einigen \n\nJahren nicht mehr los. Inzwischen sind wir mitten in die \n\nStaatenkrise hineingeschlittert. Da gibt es viele Ma\u00dfnah-\n\nmen \u2013 ich denke nur an die Rettungsschirme \u2013, die bes-\n\ntenfalls an den Symptomen herumkurieren, aber nicht die \n\nUrsachen beseitigen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wurden die  \n\nHedge-Fonds verboten? Die Transaktionssteuer? \n\nNichts kommt! Nur Gerede!) \n\n\u2013 Herr Hahn, dazu k\u00f6nnen wir uns demn\u00e4chst vielleicht in \n\neiner Aktuellen Debatte auslassen. \n\nWie k\u00f6nnen wir dieses Problem \u00fcberwinden? Eine L\u00f6-\n\nsung ist, zu ausgeglichenen Haushalten zur\u00fcckzukehren, \n\ndann ein strenges Regime zu f\u00fchren, was die Budgetkon-\n\ntrolle anbelangt. Aber ich will meine Meinung nicht \n\nverhehlen, dass das wahrscheinlich nicht ausreichend sein \n\nwird. Wahrscheinlich wird nur dann wieder Ruhe in das \n\ngesamte Staatensystem einkehren, wenn wir zeigen, dass \n\nwir Schulden zur\u00fcckzahlen k\u00f6nnen, wenn wir also die \n\nSchulden auf ein ertr\u00e4gliches Niveau zur\u00fcckf\u00fchren. \n\nDeshalb ist das geeignete Instrument, die Schuldenbremse \n\nverfassungsrechtlich zu verankern. \n\nWas ist zu tun? Das Neuverschuldungsverbot sollte schon \n\nin dieser Legislaturperiode eingef\u00fchrt werden. Aber \u2013 ich \n\nwill das auch nicht verhehlen \u2013 das wird nicht ausrei-\n\nchend sein. Ich glaube, es sind ganz bestimmte flankie-\n\nrende Ma\u00dfnahmen notwendig, um das Neuverschul-\n\ndungsverbot verfassungsrechtlich abzusichern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Der  \n\nSchutz der Kommunen zum Beispiel!) \n\nIch meine, dass wir drei Bausteine ber\u00fccksichtigen \n\nm\u00fcssen. \n\nDer erste Baustein ist schon genannt und diskutiert \n\nworden. Das ist das sogenannte Neuverschuldungsverbot. \n\nDer zweite Baustein muss die implizite Verschuldung \n\nber\u00fccksichtigen. Wir sind in Sachsen inzwischen sehr \n\nweit. Wir haben den Generationenfonds eingef\u00fchrt, um \n\ndie implizite Verschuldung zu begrenzen. Das Problem \n\nist, dass wir den Generationenfonds vor einer zweckwid-\n\nrigen Verwendung verfassungsm\u00e4\u00dfig absichern m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs kann nicht sein, dass Geld, das wir f\u00fcr die junge \n\nGeneration zur\u00fcckgelegt haben, von anderen genutzt \n\nwird, um zwischendurch das eine oder andere zu finanzie-\n\nren. Das muss verhindert werden! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer dritte Baustein beinhaltet eine vern\u00fcnftige Haushalts-\n\nvorsorge. Die Lebenserfahrung zeigt, dass die Einnahmen \n\nnicht immer nur nach oben gehen, sondern wir es hin und \n\nwieder auch mit Einnahmeneinbr\u00fcchen beispielsweise \n\ndurch konjunkturelle Abschw\u00fcnge zu tun haben. \n\nUm solche Probleme zu kompensieren, brauchen wir eine \n\natmende Haushaltsr\u00fccklage, damit man nicht sofort bei \n\nden kleinsten Einnahmenschwankungen in die Neuver-\n\nschuldung gehen muss. \n\nWenn ich mir in den letzten Tagen die Diskussion zur \n\nSchuldenbremse anschaue, dann bemerke ich, dass die \n\nSchuldenbremse \u2013 so wird es zumindest von einigen \n\nbeschrieben \u2013 nicht nachteilig auf die kommunale Finanz-\n\nlage wirken soll. Wenn ich ehrlich sein soll: Die Diskus-\n\nsion habe ich nicht ganz verstanden. \n\nWenn ich mir die Praxis in den Kommunen in Sachsen \n\nanschaue \u2013 da gibt es wenige Ausnahmen \u2013, dann fahren \n\nunsere Kommunen in der Regel eine \u00e4hnliche Haushalts-\n\npolitik wie wir hier im Freistaat auch. Deshalb ist die \n\nVerschuldung unserer s\u00e4chsischen Kommunen deutsch-\n\nlandweit am unteren Ende. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas Zweite ist: Wir haben die S\u00e4chsische Verfassung. Die \n\nS\u00e4chsische Verfassung definiert ziemlich eindeutig, dass \n\ndie Finanzzuweisungen an die Kommunen nicht reduziert \n\nwerden k\u00f6nnen, um einen Haushaltsausgleich ohne Kredit \n\nauf Landesebene zu erreichen. \n\nSchauen wir uns den Artikel 87 an. Im Artikel 87 wird der \n\nFreistaat verpflichtet, eine angemessene Finanzverteilung \n\nsicherzustellen, damit die kommunalen Tr\u00e4ger auch die \n\nSelbstverwaltung finanzieren k\u00f6nnen. Der Artikel 85 sieht \n\nvor, dass, wenn Aufgaben auf die kommunale Ebene \n\ngereicht werden, hierzu ein Mehrbelastungsausgleich zu \n\nzahlen ist. Das hei\u00dft: Ein Neuverschuldungsverbot ge-\n\nf\u00e4hrdet nicht die angemessene Finanzausstattung unserer \n\nKommunen. Deren Anspr\u00fcche sind verfassungsrechtlich \n\nverankert. \n\nIch darf kurz zusammenfassen: Das Neuverschuldungs-\n\nverbot sollte meines Erachtens drei Komponenten bein-\n\nhalten: einmal das Neuverschuldungsverbot per se und \n\ndann zwei erg\u00e4nzende Regelungen, einmal zum Generati-\n\nonenfonds und zum anderen zur Haushaltsr\u00fccklage. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte beendet. Ich \n\nrufe auf die \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4777 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKein Eintrittsgeld in den Schlosspark Pillnitz \u2013 Schl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten als \n\nStaatsbetrieb erhalten: Privatisierung und Kommerzialisierung verhindern! \n\nAntrag der Fraktionen DIE LINKE und der SPD \n\nAntragsteller sind DIE LINKE und die SPD. Sie haben \n\nauch als Erste das Wort. Herr Dr. K\u00fclow, bitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nVom Thema Schuldenbremse zum Schlosspark Pillnitz ist \n\nnicht nur wegen der gleichen Anfangsbuchstaben eigent-\n\nlich gar kein so weiter Weg, wie mancher hier im Saal \n\nvermeinen mag. Die Zukunft des Staatsbetriebes S\u00e4chsi-\n\nsche Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten ist ein Thema, das die \n\nGem\u00fcter im Land derzeit stark erhitzt, wenn man allein an \n\ndie in den letzten Tagen emotional hoch aufgeladene \n\nDebatte um die geplante Einf\u00fchrung der Eintrittsgelder in \n\nPillnitz denkt. Auch die gut besuchte Empore zeugt von \n\ndem starken \u00f6ffentlichen Interesse. \n\nEs geht uns aber heute nicht nur um Pillnitz. Dazu wird \n\nmeine Dresdner Fraktionskollegin Annekatrin Klepsch \n\ngleich etwas genauer sprechen. Es geht uns um die \n\n19 Einrichtungen des Staatsbetriebes von der Albrechts-\n\nburg Mei\u00dfen bis zum Dresdner Zwinger und um diesen \n\nwichtigen Bestandteil des kulturellen Erbes im Schl\u00f6sser-\n\nland Sachsen und dessen Zukunft. \n\nDIE LINKE hat dazu eine klare Position: Wir halten die \n\nangek\u00fcndigte \u00c4nderung der Rechtsform f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig \n\nund lehnen sie strikt ab. Deshalb gibt es auch unseren \n\nentsprechenden Antrag vom 18. November 2011. Privati-\n\nsierung ist kein Allheilmittel f\u00fcr knappe Haushalte. Der \n\nStaatsbetrieb ist f\u00fcr DIE LINKE eine kulturelle Perle und \n\nkeine Zitrone, die man durch rigide Finanzpolitik beliebig \n\nausquetschen kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSeit Mitte November 2011 spukt durch den Staatsbetrieb \n\nwieder einmal das Gespenst der Privatisierung, ein Ge-\n\nspenst, das bekanntlich mit einer gewissen Regelm\u00e4\u00dfig-\n\nkeit vom s\u00e4chsischen Finanzminister losgelassen wird. Ihr \n\nVorg\u00e4nger, Herr Metz, hatte schon 2006 den ersten \n\nTestballon gestartet. Dann wurde 2007 und 2008 parla-\n\nmentarisch heftig darum gek\u00e4mpft. Es gab viele Kleine \n\nAnfragen meiner Kollegen Hilker und Hahn und dann im \n\nJuni eine Debatte zu dem gemeinsamen Antrag von \n\nLINKEN und GR\u00dcNEN gegen die Privatisierung. Herr \n\nProf. Unland, Sie werden sich wahrscheinlich noch gut \n\ndaran erinnern. Das war ja Ihre Jungfernrede am \n\n19. Juni 2008. \n\nSie haben die Privatisierung damals verteidigt. Sie kamen \n\nzum Gl\u00fcck nicht durch, weil sich die SPD quergestellt \n\nhat. Wir fordern bis heute Ausk\u00fcnfte zum Wirtschaftlich-\n\nkeitsgutachten. Wir bekommen seit Jahren immer die \n\nAlibifloskel: Es geh\u00f6rt zum Kernbereich der exekutiven \n\nEigenverantwortung. Solange wir nicht eine belastbare \n\nZahl haben, wird man mit uns dort nicht ins Gesch\u00e4ft \n\nkommen. \n\nEs gab dann Entwarnung, am 30. April 2009 von Herrn \n\nStriefler, und ich nehme an, der Brief war mit Ihnen \n\nabgestimmt, Herr Prof. Unland. Weil er so interessant ist, \n\nwill ich kurz zwei Ausz\u00fcge aus diesem Brief, der an die \n\n\u201elieben\u201c Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Staatsbe-\n\ntriebes gerichtet war, zitieren. Das h\u00e4tte von uns geschrie-\n\nben werden k\u00f6nnen: \u201eDas S\u00e4chsische Staatsministerium \n\nder Finanzen hat mich gebeten, Ihnen mitzuteilen,\u201c \u2013 also \n\nden Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, \u00fcber 200 \u2013 \u201edass \n\nnach umfangreicher Abw\u00e4gung aller relevanten Gesichts-\n\npunkte entschieden wurde, den Staatsbetrieb Staatliche \n\nSchl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten in seiner bisherigen Orga-\n\nnisationsform als Staatsbetrieb weiterzuf\u00fchren. Die \n\nvorhandenen Potenziale sollen in der bestehenden Rechts-\n\nform ausgesch\u00f6pft werden. Die Rahmenbedingungen \n\ndaf\u00fcr sollen weiter optimiert werden.\u201c Der Abschlusssatz: \n\n\u201eIch begr\u00fc\u00dfe es\u201c, also Herr Dr. Striefler, \u201edass nunmehr \n\nendlich im Finanzministerium\u201c, also bei Ihnen, Herr \n\nUnland, \u201eeine Entscheidung in dieser Angelegenheit \n\ngetroffen wurde.\u201c \n\nSo weit, so gut. Leider wurde relativ schnell von diesen \n\nklugen und richtigen Bemerkungen abger\u00fcckt. Ein Jahr \n\nsp\u00e4ter haben wir dann schon im Entwurf des Doppelhaus-\n\nhaltes den Verweis darauf, dass jetzt endlich 223 Stellen \n\nmit der geplanten \u00c4nderung der Rechtsform gestrichen \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nDer Staatsbetrieb ist bekanntlich am 01.01.2003 gegr\u00fcn-\n\ndet worden. Es steht jetzt wirklich infrage \u2013 so gro\u00df war \n\ndie Gefahr noch nie wie heute \u2013, ob er in elf Monaten das \n\njungfr\u00e4uliche und bl\u00fchende Alter von zehn Jahren \u00fcber-\n\nhaupt erreichen wird. Ich denke, Herr Unland, Sie werden \n\ndazu noch etwas sagen. \n\nWir, die Linksfraktion, sind den Besch\u00e4ftigten sehr \n\ndankbar, dass in einer Erkl\u00e4rung, die von \u00fcber 90 % der \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter, darunter von einer \n\nGro\u00dfzahl der Schlossleiter, ganz klar artikuliert wurde, \n\nwelche Gefahr durch die drohende Privatisierung ausgeht, \n\nnicht zuletzt f\u00fcr sie selber. Auch dazu m\u00f6chte ich mir ein \n\nZitat aus diesem Brief erlauben, der allen Landtagsabge-\n\nordneten zugegangen ist: \u201eDie Bediensteten werden aus \n\nder Zone des \u00f6ffentlichen Dienstes entlassen und r\u00fcck-\n\nsichtslos in fragw\u00fcrdige Haustarife gepresst.\u201c Was das \n\nhei\u00dft, haben wir bei den Landesb\u00fchnen Sachsen gesehen, \n\nwo jetzt nur noch 77 % gezahlt werden. \n\nEs ist eine alte Forderung der LINKEN, Herr Prof. Un-\n\nland, Frau Prof. Schorlemer, den Staatsbetrieb dem \n\nSMWK zuzuordnen und dessen Fach- und Rechtsaufsicht \n\nzu unterstellen, weil im SMF naturgem\u00e4\u00df immer finanzi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4778 \n\nelle Gesichtspunkte Oberhand gewinnen. Das war im \n\n19. Jahrhundert schon einmal anders. Darum erlaube ich \n\nmir zum Schluss eine Empfehlung. \n\nLeider ist der Kollege Ulbig nicht da. Er ist sehr traditi-\n\nonsbewusst und hat auf seiner Internetseite eine sehr nette \n\nAhnentafel der s\u00e4chsischen Innenminister. Dort ist auch \n\nRichard von Friesen aufgef\u00fchrt. Das werden Sie vielleicht \n\nwissen, Herr Prof. Unland: Er war zun\u00e4chst Innenminis-\n\nter, 1849 bis 1852, dann fast 18 Jahre Finanzminister und \n\ndavon auch noch zehn Jahre Au\u00dfenminister. Er hat in \n\nFreiberg an der Bergakademie studiert. Das wissen Sie \n\nwahrscheinlich. Er hat sich f\u00fcr ein neues Berggesetz \n\neingesetzt. Er hat \u00fcbrigens private Eisenbahnen ange-\n\nkauft, also verstaatlicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Er war dann 1869 \u2013 \n\njetzt kommt die Pointe \u2013 vor allem der Leiter der Samm-\n\nlung f\u00fcr Kunst und Wissenschaft und damit gewisserma-\n\n\u00dfen der Vorg\u00e4nger oder Gr\u00fcndungsvater der SKD. Er hat \n\n\u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr K\u00fclow, bitte, \n\nich muss darauf achten, dass die Zeit eingehalten wird. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: \u2013 in der \u201eAllgemeinen \n\nDeutschen Biografie\u201c auch einen netten Eintrag bekom-\n\nmen. \u2013 Alles klar, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen nach-\n\nher noch einmal wiederkommen. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Nein, das macht dann \n\ndie Frau Klepsch. Ich will beenden. In Wikipedia sind Sie \n\nja sehr n\u00fcchtern aufgef\u00fchrt. Aber wenn Sie einen solchen \n\nEintrag haben wollen wie Herr von Friesen, dann m\u00fcssen \n\nSie im Grunde genommen nur beim Staatsbetrieb SGB \n\nunseren Intentionen folgen, dann haben Sie einen netten, \n\nsch\u00f6nen Lexikoneintrag. Ich wei\u00df, dass Sie uneitel sind, \n\naber \u00fcber einen sch\u00f6nen Lexikoneintrag kann man sich \n\nimmer freuen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr K\u00fclow, bitte! \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Danke! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange \n\nvon der SPD-Fraktion, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Wer vor wenigen Tagen bei der B\u00fcr-\n\ngerversammlung in Pillnitz dabei gewesen ist \u2013 und ich \n\nh\u00e4tte es Ihnen geraten, Herr Unland \u2013, konnte sp\u00fcren, wie \n\ndie Pillnitzer und nicht nur die Pillnitzer, sondern auch \n\nviele Zugereiste, viele Touristinnen und Touristen, ihr \n\nPillnitz lieben und wie sie sich gegen die Einf\u00fchrung der \n\nGeb\u00fchren am Schlosspark Pillnitz zur Wehr setzen. \n\nWir haben gerade eine Debatte geh\u00f6rt, und Sie, Herr \n\nProf. Unland, haben deutlich gemacht, wie wichtig es ist, \n\ndass der Freistaat in den n\u00e4chsten Jahren solide Finanzen \n\nhat. Wenn blindes Sparen allein die Politik des Freistaates \n\nund der Mehrheitsfraktionen des Freistaates ist, dann \n\nerleben wir gerade in Pillnitz einen Vorboten der Folgen \n\ndavon: n\u00e4mlich, dass das, was der Freistaat nicht mehr \n\nbezahlen kann und nicht mehr bezahlen will, auf die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcbertragen wird, und das, was \n\ndie Kolleginnen und Kollegen von der FDP den Hoteliers \n\nan Steuern geschenkt haben, fehlt uns jetzt beim Eigenbe-\n\ntrieb. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs ist, Herr Zastrow, unser Staatsschatz, der unter Schutz \n\nstehen sollte, unser kulturelles Erbe. Daf\u00fcr sollte der \n\nFreistaat auch zuk\u00fcnftig gen\u00fcgend Geld zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDer Schlosspark Pillnitz ist der Teil unseres Weltkulturer-\n\nbes, das ja leider schon einmal einen schlechten Ruf in die \n\nWelt hinausgesandt hat, indem es \u2013 ich sage es einmal so \n\n\u2013 Kulturbarbaren geschafft haben, diesen Welterbetitel zu \n\nzerst\u00f6ren. \n\n(Zurufe \u2013 Heiterkeit bei der FDP) \n\nDer Schlosspark Pillnitz bleibt trotzdem ein Teil dieses \n\nkulturellen Erbes. Es war immer in seiner Historie \u00fcblich, \n\ndass freier Zugang f\u00fcr das \u201egemeine Volk\u201c \u2013 wie es \n\ndamals so sch\u00f6n hie\u00df \u2013 m\u00f6glich war. Er ist Teil des \n\nlebendigen Ortskerns von Pillnitz, aber er ist auch Teil \n\nunseres gemeinsamen kulturellen Erbes. Wie in Th\u00fcrin-\n\ngen, Berlin, Brandenburg, Dessau-W\u00f6rlitz und Bad \n\nMuskau sollte deshalb auch zuk\u00fcnftig der Zugang zum \n\nSchlosspark Pillnitz weiterhin kostenfrei bleiben. \n\nHerr Unland hat vor einigen Tagen in der Presse gesagt \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eWir brauchen die Einnahmen, um die \n\nLeistungen, die dort notwendig sind, erbringen zu k\u00f6n-\n\nnen.\u201c Diesen Satz, Herr Unland, k\u00f6nnen Sie zuk\u00fcnftig \n\nimmer anwenden, egal, f\u00fcr welche Art, f\u00fcr welche H\u00f6he \n\nvon Geb\u00fchren, die den B\u00fcrgern oder den Kommunen \n\naufgelastet werden, um das, was der Freistaat nicht mehr \n\nfinanzieren kann und nicht mehr finanzieren will, leis-\n\ntungsm\u00e4\u00dfig noch abzusichern. Das kann zum Beispiel \n\nzuk\u00fcnftig auch der Eintritt zum Gro\u00dfen Garten sein. Da \n\nfehlt Ihnen momentan m\u00f6glicherweise nur das Geld f\u00fcr \n\nden gro\u00dfen Zaun. Das kann aber auch der Eintritt f\u00fcr den \n\nZwinger sein. Der ist schon ganz gut eingez\u00e4unt, da \n\nbrauchen Sie nur noch Tore davor zu machen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das, was gerade \n\nHerr Striefler in der genannten Veranstaltung als den \n\n\u201eDresdner Weg\u201c beschrieben hat, n\u00e4mlich niedrige, sozial \n\nhumane Eintrittsgeb\u00fchren, das ist die Eintrittsdroge f\u00fcr \n\ndie Privatisierung unserer Kulturg\u00fcter. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4779 \n\nWir haben es in Gro\u00dfsedlitz erlebt: Es ging mit 1 Euro los \n\nund wir sind heute bei 4 Euro angekommen. Viele \u00fcberle-\n\ngen sich gut, ob sie noch diesen kulturellen Schatz wahr-\n\nnehmen k\u00f6nnen. Aber das ist nicht nur eine Signalwir-\n\nkung f\u00fcr Sachsen, sondern es ist auch eine Signalwirkung \n\nnach Th\u00fcringen, nach Sachsen-Anhalt, nach Berlin und \n\nBrandenburg. Nicht ohne Grund war der Vertreter der \n\nStiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz hier und hat seine \n\nschwierige Situation geschildert. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen von der FDP, \n\nstatt 20 000 Euro f\u00fcr eine Anzeigenkampagne zu verwen-\n\nden, h\u00e4tten Sie mit diesem Geld ein halbes Jahr einen \n\nG\u00e4rtner in Pillnitz finanzieren k\u00f6nnen. Das w\u00e4re sinnvol-\n\nler gewesen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIch fordere den Finanzminister und den Staatsbetrieb \n\nS\u00e4chsische Schl\u00f6sser, Burgen G\u00e4rten auf, diese Eintritts-\n\ngeb\u00fchren ab dem 01.04. zur\u00fcckzunehmen. Sie haben das \n\nZiel erreicht \u2013 ich habe es Herrn Striefler gesagt \u2013: Die \n\n\u00d6ffentlichkeit wei\u00df jetzt, dass wir das n\u00e4chste Mal besser \n\naufpassen m\u00fcssen, was im Haushalt steht f\u00fcr Schl\u00f6sser, \n\nBurgen und G\u00e4rten. \n\n(Zuruf: So ist es!) \n\nDie B\u00fcrger sprechen und wollen mit Ihnen sprechen, was \n\nsie zum Erhalt und zur Pflege der Kulturlandschaft tun \n\nk\u00f6nnen. Lassen Sie diesen Unsinn und lassen Sie allen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch zuk\u00fcnftig den freien \n\nEintritt zu einem freien, kulturvollen Landschaftspark in \n\nPillnitz. Das ist die Botschaft, die die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger mitgegeben haben. Weil es in Ihrer Macht steht, \n\nHerr Unland, ganz allein, nicht in der Macht des Parla-\n\nmentes, diesen Unsinn zur\u00fcckzunehmen, m\u00f6chte ich Sie \n\nhier auch auffordern, das zu tun und mit den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern auch dar\u00fcber zu reden, wie wir zuk\u00fcnftig \n\ndiese Kulturlandschaft erhalten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Piwarz; bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich war etwas \u00fcberrascht, \n\nwie der Kollege K\u00fclow in die Debatte eingestiegen ist, \n\nweil ich schon davon ausgegangen bin, dass es beiden \n\neinreichenden Fraktionen um das tats\u00e4chlich aktuelle und \n\nauch dr\u00e4ngende Thema Eintritt in den Schlosspark Pillnitz \n\ngehen w\u00fcrde. Dass das dann erst in der zweiten Runde \n\nkommt, mag auch f\u00fcr sich sprechen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas geh\u00f6rt zusammen!) \n\nIch will ganz bewusst auf das Thema Pillnitz eingehen, \n\nweil ich ehrlicherweise durchaus zugeben muss, dass das, \n\nwas wir hier diskutieren, keine leichte Entscheidung ist \u2013 \n\negal, wer sie zu treffen hat. Die haben nicht wir im \n\nLandtag zu treffen, sondern der Staatsbetrieb Schl\u00f6sser \n\nund G\u00e4rten. \n\nEs ist nicht leicht, \u00fcber das Thema zu sprechen. Ich bin \n\nam Elbhang geboren und aufgewachsen, ich habe meine \n\nKindheit dort verlebt. Schloss Pillnitz geh\u00f6rt selbstver-\n\nst\u00e4ndlich dazu, und es ist auch heute noch Teil meiner \n\nFreizeitgestaltung, wenn es denn m\u00f6glich ist. Ich wei\u00df \n\nauch um die besondere Verbundenheit gerade der Pillnit-\n\nzer, der Hosterwitzer, derer aus Oberpoyritz, aber auch \n\nder gesamten Elbhanganwohner, wenn es um Schloss und \n\nPark Pillnitz und deren Nutzung geht. \n\nIch denke, wir sind in der Grundintention gar nicht mal so \n\nweit voneinander entfernt, wenn es darum geht, Schloss \n\nund Park Pillnitz zu erhalten, weiterzuentwickeln und \n\nauch die Einzigartigkeit der Parkanlage weiterzuentwi-\n\nckeln. \n\n(Dr. Hahn, DIE LINKE: Nur,  \n\nSie wollen Eintritt und wir nicht!) \n\nAber es ist eben vergleichsweise einfach, wenn man sagt, \n\ndas funktioniert nur, wenn man mehr Geld im Haushalt \n\nzur Verf\u00fcgung stellt. Das funktioniert nat\u00fcrlich besonders \n\neinfach, wenn man in der Opposition ist und es selbst \n\nnicht verantworten muss. Dann kann man das auch ohne \n\nWeiteres fordern. Wenn es um die Fehlstelle von \n\n500 000 Euro im Jahr geht, klingt es auch erst einmal \n\nnicht so viel, was man daf\u00fcr im Haushalt mehr einstellen \n\nmuss. Doch wir m\u00fcssen einfach einmal ein Gedankenex-\n\nperiment machen: Jetzt geht es um 500 000 Euro f\u00fcr \n\nPillnitz. Beim n\u00e4chsten Mal w\u00fcrden Sie fordern, wenn es \n\num die Schulen geht, da und dort mehr Millionen Euro \n\neinzustellen oder f\u00fcr die Kitas mehr Millionen. Das sind \n\nalles sinnvolle und durchaus auch richtige Forderungen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nTausende Euro f\u00fcr Schreibtischlampen!) \n\nAber zum Schluss m\u00fcssen wir einfach einmal den Strich \n\ndarunter ziehen und zu dem Thema kommen, bei dem wir \n\nbereits vorhin in der Debatte waren: Dann werden Sie \n\nfeststellen, dass es bei den Ausgaben deutlich mehr sind \n\nals bei den Einnahmen. Sie werden nicht nachweisen \n\nk\u00f6nnen, wie Sie das in irgendeiner Weise finanzieren \n\nk\u00f6nnen. Dazu muss ich Ihnen sagen, meine Damen und \n\nHerren von der Opposition: Das ist auch ein Teil unredli-\n\ncher Politik, wenn man einfach nur sagt: Wir brauchen \n\nmehr Geld im Haushalt und dann k\u00f6nnen wir das f\u00fcr \n\nPillnitz auch erreichen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch will nur darauf hinweisen, dass wir den letzten Haus-\n\nhalt unter gro\u00dfen Entbehrungen aufgestellt haben. Es hat \n\nalle Politikbereiche betroffen, und davon war auch der \n\nStaatsbetrieb Schl\u00f6sser und G\u00e4rten nicht ausgeschlossen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4780 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Piwarz? \n\nChristian Piwarz, CDU: Im Moment nicht; danke. \n\nIch will auch darauf hinweisen, dass die Eintrittserhebung \n\nf\u00fcr Schl\u00f6sser und G\u00e4rten in Sachsen keine Neuigkeit \n\ndarstellt, dass das in vielen Schl\u00f6ssern, Burgen, aber auch \n\nin einigen G\u00e4rten jetzt schon Realit\u00e4t ist. Ich will dabei \n\ngar nicht auf andere Gartenanlagen in Deutschland, in \n\nEuropa oder in der Welt schauen, wo das selbstverst\u00e4nd-\n\nlich auch g\u00e4ngige Praxis ist, sondern nur auf die s\u00e4chsi-\n\nschen Verh\u00e4ltnisse. Die derzeitige Situation ist so, dass \n\nkleinere Burgen, Schl\u00f6sser, G\u00e4rten momentan einen \n\nSolidarbeitrag daf\u00fcr leisten, dass die gr\u00f6\u00dfte Schl\u00f6sser- \n\nund Gartenanlage in Sachsen keinen Eintritt erhebt. \n\n(Zurufe) \n\nDort ist diese Situation derzeit \u00fcberhaupt nicht pr\u00e4sent, \n\nsondern dort akzeptiert man das ganz selbstverst\u00e4ndlich, \n\nund da muss ich auch meine Verantwortung als Abgeord-\n\nneter wahrnehmen, f\u00fcr den gesamten Freistaat t\u00e4tig zu \n\nsein. Was mir auch wichtig ist: Eine Eintrittserhebung f\u00fcr \n\nSchlosspark Pillnitz w\u00fcrde auch bedeuten, dass die \n\nzahlreichen Touristen, die nach Pillnitz kommen \u2013 und es \n\nist gut, dass sie so zahlreich kommen \u2013 auch an den \n\nErhaltungskosten f\u00fcr Schloss und Park Pillnitz beteiligt \n\nwerden. Das halte ich f\u00fcr richtig und auch f\u00fcr sinnvoll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nChristian Piwarz, CDU: Nein. \n\nKommen Sie mir bitte nicht mit der ewigen Litanei, dass \n\nwir in Sachsen die Kultur zu Tode sparen w\u00fcrden. Sach-\n\nsen hat nach wie vor die h\u00f6chsten Ausgaben pro Kopf f\u00fcr \n\ndie Kultur. Gerade Dresden, die Landeshauptstadt, kann \n\nsich nicht dar\u00fcber beklagen, dass es hier zu wenig kultu-\n\nrelle Highlights gibt, die ma\u00dfgeblich auch vom Freistaat \n\nSachsen finanziert werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir k\u00f6nnen deutlich sagen: Kultur ist dem Freistaat sehr, \n\nsehr lieb, und sie ist uns auch teuer. \n\nKommen wir zu den Eintrittspreisen, die ich f\u00fcr insge-\n\nsamt sehr, sehr moderat halte. Dabei m\u00f6chte ich insbe-\n\nsondere auf die Jahreskarte eingehen: F\u00fcr 8 Euro ein \n\nganzes Jahr im Schlosspark Pillnitz ein- und ausgehen zu \n\nk\u00f6nnen, halte ich f\u00fcr akzeptabel, auch wenn man wei\u00df, \n\ndass Kinder bis zum 17. Lebensjahr umsonst in den Park \n\nhineinkommen, also auch Familien die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, dort entsprechend Erholung zu finden. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Die Obergrenze!) \n\nIch will an der Stelle zum Abschluss auf einen Leserbrief \n\nin der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c verweisen, in dem jemand \n\nv\u00f6llig zu Recht darauf hingewiesen hat, \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Eine einzige!) \n\nf\u00fcr 2 Euro kann man in Dresden eine Stunde parken; f\u00fcr \n\n2 Euro kann man genauso einen ganzen Tag in Dresden \n\nim Schlosspark Pillnitz ein- und ausgehen. \n\nLetzter Punkt von meiner Seite: Richtig ist nat\u00fcrlich, \n\nwenn der Eintritt eingef\u00fchrt wird, dass einige Punkte in \n\nder Umsetzung \u00fcberpr\u00fcft werden. Es geht um die Frage \n\neiner besseren Durchlassf\u00e4higkeit, mehr Eing\u00e4nge zu \n\nschaffen, dass Menschen auch hinein- und wieder heraus-\n\nkommen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nChristian Piwarz, CDU: \u2013 bzw. umgekehrt sie heraus- \n\nund wieder hineinkommen, um auch die Wirtschaft vor \n\nOrt zu st\u00e4rken. Es ist durchaus sinnvoll, auch mehr \n\nEing\u00e4nge zu schaffen, als es im Konzept vorgesehen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nEs ist \u2013 wie gesagt \u2013 keine leichte Entscheidung. Aber ich \n\ndenke, wir k\u00f6nnen sie als CDU, als Dresdner Abgeordnete \n\nund auch ich ganz pers\u00f6nlich mittragen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP, Herr \n\nZastrow, bitte. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 Das wei\u00df ich doch, liebe Anne-\n\nkathrin. Das wei\u00df ich doch. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nLiebe Frau Dr. Stange, zwei Drittel der Dresdner sind also \n\nin Ihren Augen Kulturbarbaren, weil sie f\u00fcr diese Br\u00fccke \n\ngestimmt haben? Allein f\u00fcr diese Botschaft der Sozialde-\n\nmokraten hat sich diese Aktuelle Debatte schon einmal \n\ngelohnt. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nAnsonsten gestatten Sie mir vielleicht, dass wir die \n\nDebatte um die Eintrittsgelder in Pillnitz einmal ein \n\nbisschen sortieren. 2005 war ich genau derselben Mei-\n\nnung. Ich kann mich noch an eine wilde Debatte hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag erinnern. Dabei ging es hoch her, es \n\ngab Auszeiten. Die damalige Koalition war kurze Zeit \n\netwas irritiert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nVor allem die FDP war irritiert!) \n\n\u2013 Weil wir als FDP daf\u00fcr gesorgt hatten. Was war denn \n\ndamals, 2005, Frau Dr. Stange? Vielleicht kommen Sie \n\nselbst drauf, was der gro\u00dfe Unterschied zu heute ist. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDamals, 2005, wollte der Staatsbetrieb einfach so Ein-\n\ntrittsgelder einf\u00fchren \u2013 einfach so, ohne jede Gegenleis-\n\ntung. Damals wurde gesagt: Wir f\u00fchren sie ein, aber dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4781 \n\nes zu einer Qualit\u00e4tsverbesserung im Schlosspark, das \n\nspielte \u00fcberhaupt keine Rolle. Es ging einfach nur darum, \n\nEintrittsgeb\u00fchren zu erheben. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Zastrow \u2026!) \n\n\u2013 Das entspricht, liebe Frau Dr. Stange, nat\u00fcrlich nicht \n\ndem, was wir als FDP vertreten. Das entspricht nicht dem \n\nLeistungsgedanken. Deshalb habe ich damals in meiner \n\nRede viele Fragen gestellt. Ich k\u00f6nnte sie alle vorlesen, \n\naber das will ich gar nicht machen. Vielleicht macht es \n\ndann Annekathrin Klepsch f\u00fcr mich, das spart mir Zeit. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nIch habe zum Beispiel gefragt, warum dieser Park so \n\nschlecht vermarktet wird. Ich habe gefragt, was denn nun \n\naus dem versprochenen Parkplatzbau wird. Ich habe \n\ngefragt, warum man das Teehaus nur einmal im Jahr \n\nbenutzt. Ich habe gefragt, wie man eigentlich garantiert, \n\ndass man am Park vorbeigehen und -radeln kann, ohne \n\ndass man \u00fcberall Eintritt zahlen muss. Es war eine ganze \n\nLitanei; ich habe die Fragen alle dabei. Ich habe gesagt, \n\ndass man, bevor all das nicht gekl\u00e4rt ist und bevor es nicht \n\nzu einer Qualit\u00e4tsverbesserung kommt, nicht so einfach \n\nEintrittsgeld erheben kann. Das ist sieben Jahre her, Frau \n\nDr. Stange. \n\nIch bin sehr froh, dass der Staatsbetrieb Schl\u00f6sser und \n\nG\u00e4rten diese Zeit genutzt hat. Wer sich jetzt den Park \n\nanschaut, wer schaut, wie sich der Park nach au\u00dfen hin \n\npr\u00e4sentiert, wer schaut, welche Veranstaltungen dort \n\ninzwischen stattfinden, der muss sagen: Respekt an Herrn \n\nDr. Striefler, dem Direktor von Schl\u00f6sser und G\u00e4rten! Es \n\nist etwas passiert, der Park ist mit dem Zustand von vor \n\nsieben Jahren nicht mehr vergleichbar. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDeswegen ist es richtig, dass wir jetzt, nachdem die \n\nHausaufgaben gemacht worden sind, auch \u00fcber Eintritts-\n\ngelder sprechen. Deswegen k\u00f6nnen wir als FDP dem jetzt \n\nauch zustimmen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nAuch wenn Sie es vielleicht noch nicht begriffen haben, \n\nliebe Frau Dr. Stange, Sie leben nicht im Freistaat Dres-\n\nden, sondern Sie leben im Freistaat Sachsen, und Sie \n\nm\u00fcssen bitte einmal die Situation in anderen Gegenden \n\nzur Kenntnis nehmen. Es war zu Zeiten der SPD-\n\nRegierungsbeteiligung, als beispielsweise Eintrittsgelder \n\nim Park Rammenau erst eingef\u00fchrt worden sind. Da \n\nhaben Sie selbst hier regiert. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Liebe Frau Dr. Stange, seien Sie ehrlich: Dort bezahlen \n\nSie nicht 2 Euro, wie in Pillnitz, sondern 4 Euro, das ist \n\ndie Wahrheit. Bleiben Sie bei der Wahrheit und machen \n\nSie nicht einen auf Chefpopulistin. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nZuruf der Abg. Dr. Eva- Maria Stange, SPD) \n\nIch empfinde es nur als fair, meine Damen und Herren, \n\nauch und gerade in Pillnitz, das ja \u2013 Frau Dr. Stange, das \n\nwissen Sie vielleicht nicht so, ich wei\u00df nicht, wie lange \n\nsie schon in Dresden sind \u2013 \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nSchon mein ganzes Leben!) \n\nnicht die \u00e4rmste Wohngegend ist. Wissen Sie das? \n\nIch habe in den Diskussionen, auch in den Zeitungsbe-\n\nrichten \u00fcber die B\u00fcrgerversammlung gelesen, dass ja dort \n\nvon manchem der Schlosspark Pillnitz als der \u201eVorgarten \n\nder Einwohner\u201c gesehen wird. Ich glaube, dass es nicht zu \n\nviel ist, wenn ich sage, diejenigen, die stark sind, k\u00f6nnen \n\n8 Euro im Jahr f\u00fcr ihren Vorgarten durchaus investieren, \n\nwer sozial schw\u00e4cher ist, zahlt 4 Euro. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren, lassen wir doch einmal die \n\nKirche im Dorf. Ich glaube, das ist f\u00fcr jeden vertretbar. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Zastrow? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Klepsch, \n\nbitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nZastrow, k\u00f6nnen Sie sich auch daran erinnern, dass Sie \n\n2005 in Ihrer Rede der Staatsregierung hier wirtschafts-\n\nsch\u00e4digendes Verhalten unterstellt haben, wenn Eintritt in \n\nden Park Pillnitz verlangt wird? \n\nHolger Zastrow, FDP: Wenn man keine Qualit\u00e4tsverbes-\n\nserung macht, dann nimmt man nat\u00fcrlich in Kauf, dass \n\nam Ende die Besucherzahlen zur\u00fcckgehen. Das ist v\u00f6llig \n\nrichtig. Wenn ich einfach nur von der Substanz lebe und \n\nnicht daf\u00fcr sorge, dass es besser wird, dann ist das so. \n\nAber es hat in Pillnitz eine Qualit\u00e4tsverbesserung stattge-\n\nfunden. \n\nIch will beispielweise auch zu den Eintrittsgeldern in \n\nLichtenwalde, selbst in Rammenau sagen \u2013 Frau \n\nDr. Stange, erinnern Sie sich bitte richtig \u2013: Was ist der \n\nErhebung von Eintrittsgeldern dort vorangegangen? Eine \n\nQualit\u00e4tsverbesserung, unheimlich viele Sanierungsma\u00df-\n\nnahmen. In Lichtenwalde war das ganz genauso. Wenn \n\nman das zuerst erledigt, das muss ich ganz ehrlich sagen, \n\nkann man nachher auch Eintrittsgelder einf\u00fchren. \n\nIch sage Ihnen, wie Ihre Prognosen waren: Sie waren \n\ndabei \u2013 damit sind wir wieder beim Welterbe \u2013 und haben \n\ngesagt: Um Gottes willen, der Welterbetitel geht verloren, \n\nes kommt kein Tourist mehr nach Dresden! Ups, Sie \n\nhaben sich geirrt. Es ist eine ganz andere Situation ent-\n\nstanden. Wir haben Rekordbesucherzahlen. Warum ich \n\ndiese Besucher nicht auf moderate Art und Weise an \n\nunseren Kultursch\u00e4tzen und ihrem Erhalt beteiligen soll, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4782 \n\ndas verstehe ich beim besten Willen nicht. \u00dcberall sonst \n\nin Europa wird das gemacht, das sollten wir auch hier tun. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie dringend, sich \n\nnicht l\u00e4cherlich zu machen und die Kirche wirklich im \n\nDorfe zu lassen. Wir sprechen \u00fcber 2 Euro. Sie m\u00fcssen \n\nsich mal vorstellen, was noch dazu kommt: Der Eintritts-\n\npreis wird nur zwischen 9 und 20 Uhr erhoben. Jeder \n\nJogger, der fr\u00fch vor seinem Arbeitsbeginn durch den Park \n\nrennt, zahlt nichts. Selbst wenn du fr\u00fch schon drin bist, \n\nzahlst du sp\u00e4ter nichts Sp\u00e4ter abends zahlst du wieder \n\nnichts. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nDas erz\u00e4hlen Sie bitte mal den Leuten in Lichtenwalde \n\noder auf einer kleinen Burg in Sachsen. Die haben alle \n\ndiese Privilegien nicht. \n\nUnd noch einmal, kapieren Sie es endlich: Ich bin Dresd-\n\nner, ich bin hier geboren, ich liebe meine Heimatstadt. \n\nAber es ist der Freistaat Sachsen und nicht der Freistaat \n\nDresden. Ein bisschen Gleichberechtigung sollten wir \n\nm\u00f6glich machen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nKollege Zastrow, Sie sollten aufpassen, wer sich hier \n\nl\u00e4cherlich macht. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIch sch\u00e4tze Politiker, die mit k\u00fchlem Kopf und mit \n\nhei\u00dfem Herzen agieren, aber ein biegsames R\u00fcckgrat und \n\neine flinke Zunge allein \u2013 das ist zu wenig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSie haben 2005 ganz klare Worte gebraucht, wie auch \n\nKollege Herbst: Keine Eintrittsgelder ohne Wenn und \n\nAber! Ich habe ehrlich gehofft, Sie stehen dazu. Sie \n\nstehen heute hier als Wortbr\u00fcchiger. \n\nMir k\u00f6nnte die FDP egal sein, aber es ist nicht nur Ihr \n\nProblem. Politik braucht nach meiner \u00dcberzeugung \n\nRedlichkeit und Verl\u00e4sslichkeit. Ihr Prinzip: Was schert \n\nmich mein Geschw\u00e4tz von gestern? bringt die Politik \n\ninsgesamt in Verruf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nKommen wir zu Pillnitz. Ich glaube, nicht nur ich und \n\nmeine Fraktion, sondern alle Fraktionen haben eine hohe \n\nWertsch\u00e4tzung f\u00fcr das Gartendenkmal Pillnitz. Wir haben \n\nauch eine hohe Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Arbeit der Men-\n\nschen im Staatsbetrieb Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten. Das \n\nd\u00fcrfte unbestritten sein. Es ist dadurch ein Gesamtkunst-\n\nwerk von internationalem Rang entstanden, das Natur und \n\nmenschliche Gestaltungskraft vereint. \n\nAber warum nimmt die Staatsregierung, die Koalition ihre \n\nVerantwortung f\u00fcr dieses Gesamtkunstwerk nicht wahr? \n\nWarum k\u00fcrzt sie die laufenden Zusch\u00fcsse um eine halbe \n\nMillion Euro, die Investitionen gar um 1,2 Millio-\n\nnen Euro? Ich kann darin nur ein Zeichen der Gering-\n\nsch\u00e4tzung sehen. Das wird doch nur noch durch den \n\nVersuch \u00fcbertroffen, dieses Versagen durch das nackte \n\nAbkassieren der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auszugleichen. \n\nDie Pillnitzerinnen und Pillnitzer haben ein Motto: Freier \n\nPark f\u00fcr freie B\u00fcrger! \u2013 ein gutes Motto. Freie Menschen \n\n\u2013 auch in Lichtenau, auch in Gro\u00dfsedlitz \u2013 brauchen auch \n\nfreien Eintritt in ihre Parks, \n\n(Holger Zastrow, FDP: In Lichtenwalde!  \n\nWaren Sie schon einmal dort?) \n\nHerr Kollege Zastrow! \n\nWir haben in Pillnitz eine besondere Lage. In Pillnitz ist \n\nder Park historisch in den Ort hineingewachsen. Er ist \n\njetzt Teil des Ortskerns und dort gehen die Arbeits- und \n\nEinkaufswege hindurch. Das ist eine Situation, die kein \n\nanderer Park hat. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Eine Einkaufsstra\u00dfe! \u2013 \n\nInterner Wortwechsel zwischen  \n\nden Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE,  \n\nund Holger Zastrow, FDP) \n\nWir haben in Pillnitz wie am Elbhang insgesamt ein \n\nbesonderes b\u00fcrgerschaftliches Engagement. Das ist \n\nbeispielhaft dokumentiert im Wiederaufbau der Wein-\n\nbergkirche, und der Versuch des Direktors von Schl\u00f6sser, \n\nBurgen und G\u00e4rten, diese kritischen Aktiven mit freiem \n\nEintritt in den Schlosspark Pillnitz zu bestechen, ist \n\nbesch\u00e4mend und einfach peinlich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Aber gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege, k\u00f6nnen Sie mir \n\neinmal erkl\u00e4ren, wo Einkaufsbeziehungen liegen, die es \n\nerfordern, kostenlos durch den Park zu gehen? Ich meine \n\njetzt nicht die touristischen Einkaufsm\u00f6glichkeiten im \n\nPark, die von den Besuchern genutzt werden, sondern \n\ndort, wo die B\u00fcrger aus ihren Wohngebieten zu Nahver-\n\nsorgungseinrichtungen gehen und den Park nutzen m\u00fcs-\n\nsen. K\u00f6nnen Sie mir das bitte erl\u00e4utern? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Da Sie offen-\n\nsichtlich nur Scheindresdner sind, kein echter, erl\u00e4utere \n\nich das gern. In Pillnitz gibt es einen Park, der den Orts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4783 \n\nkern bestimmt, und es gibt eine Stra\u00dfe, die \u00fcber den Berg \n\num den Park f\u00fchrt. Die Beziehungen des Ortsteiles links \n\nund rechts des Parks f\u00fchren dazu, dass der Weg zum \n\nB\u00e4cker zum Beispiel \u2013 den kennen Sie wahrscheinlich \u2013 \n\nquer durch den Park f\u00fchrt. Es gibt auch andere Beziehun-\n\ngen, Wege die zu den Gastronomen f\u00fchren. Es ist doch \n\nkein Zufall, dass die Gastronomen und die Gewerbetrei-\n\nbenden vor Ort ernsthafte Sorgen und \u00c4ngste haben, diese \n\nauch laut und deutlich artikulieren, dass ihnen Kundschaft \n\nverlorengeht. \n\n(Zurufe) \n\nWas als \u201eDresdner Weg\u201c von Schl\u00f6sser, Burgen und \n\nG\u00e4rten apostrophiert wird, dass n\u00e4mlich die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger k\u00fcnftig mit ihren Eintrittsgeb\u00fchren einen \n\nBeitrag leisten k\u00f6nnen oder d\u00fcrfen, wird zu Recht als \n\nVerh\u00f6hnung empfunden. Ich sehe in diesem Dresdner \n\nWeg einen Irrweg und eine T\u00e4uschung. Es ist ein Irrweg, \n\ndenn auf der erw\u00e4hnten B\u00fcrgerversammlung wurde klar \n\nund deutlich gesagt, und das bringt es gut zum Ausdruck: \n\nEs geht hier nicht um 2 Euro, es geht um das Prinzip. Es \n\ngeht um das Prinzip, dass es ein jahrhundertealtes Recht \n\nist, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes freien \n\nEintritt zu ihren Parks und G\u00e4rten haben. Das galt schon \n\nzu K\u00f6nigs Zeiten. Winckelmann konnte 1749 bereits \n\nschreiben: \u201eAlle k\u00f6niglichen G\u00e4rten sind \u00f6ffentlich und \n\ndienen aller Welt zur Promenade.\u201c \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nDieses uralte Recht wird der Kommerzialisierung aller \n\nLebenssph\u00e4ren geopfert, und das f\u00fchrt nat\u00fcrlich auch zu \n\neiner sozialen Trennung. Denn der Pillnitzer Park \u2013 \n\n(Zurufe) \n\nmachen Sie sich doch nichts vor \u2013 wird k\u00fcnftig nicht \n\nmehr allen, aller Welt zur Promenade dienen. Auch \n\nniedrige Geb\u00fchren sind bereits eine Barriere; das wissen \n\nalle, die sich mit Politik und Eintrittsgeldern besch\u00e4ftigen. \n\nArbeitslosenempf\u00e4nger, aber auch die jungen Rucksack-\n\ntouristen aus Osteuropa zum Beispiel werden k\u00fcnftig \n\ndrau\u00dfen bleiben. \n\n(Holger Zastrow, FDP: 2 Euro! \u2013  \n\nZuruf von der NPD \u2013  \n\nZuruf: Machen Sie sich doch nicht l\u00e4cherlich!) \n\nDieser sogenannte Dresdner Weg ist eine T\u00e4uschung, \n\nKollege Zastrow. Sie fangen mit 2 Euro an, und Herr \n\nStriefler sagt: Es wird nicht erh\u00f6ht werden. Schauen wir \n\ndoch nach Gro\u00dfsedlitz: Es ist bereits gesagt worden: Dort \n\nhat sich der Eintritt bereits verdoppelt und wir haben \n\neinen gek\u00fcrzten und gedeckelten Landeszuschuss f\u00fcr \n\nSchl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten. Wir haben aber \u2013 das war \n\ndeutlich zu h\u00f6ren \u2013 als Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Eintrittser-\n\nhebung die st\u00e4ndig steigenden Kosten. Das hei\u00dft also, bei \n\nst\u00e4ndig steigenden Kosten m\u00fcssen k\u00fcnftig bei einem \n\ngedeckelten Landeszuschuss st\u00e4ndig steigende Eintritts-\n\ngelder erhoben werden. \u2013 Darin steckt die L\u00fcge, die Sie \n\nhier verbreiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nAus meiner Sicht gibt es deshalb heute wie 2005 nur eine \n\nAussage: Kein Eintritt f\u00fcr den Schlosspark Pillnitz. Herr \n\nStaatsminister Prof. Unland, ich habe nur noch einen \n\nWunsch: Nehmen Sie das Gespr\u00e4chsangebot der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger ernst, nehmen Sie es an, sprechen Sie \n\nmit ihnen, handeln Sie mit ihnen und nicht gegen sie. \n\nDieser Eintritt muss abgeschafft werden! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \n\nbitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ja, wir finden es richtig, dass dieses \n\nThema heute hier im Landtagsplenum behandelt wird. \n\nWir sind aber schon etwas befremdet dar\u00fcber, dass SPD \n\nund LINKE dies nur in Form einer Aktuellen Stunde \n\nmachen wollen, denn wir brauchen einen klaren Hand-\n\nlungsauftrag f\u00fcr die Staatsregierung. Aber Sie haben heute \n\nAbend Gelegenheit, sich bei unserem NPD-Antrag \n\nentsprechend zu positionieren. \n\nWir finden \u2013 salopp gesagt \u2013 diese Geb\u00fchreneinf\u00fchrung \n\nam Parlament vorbei unversch\u00e4mt. Uns ist der Grund \n\nklar: Sie wollten zun\u00e4chst die Debatte nivellieren und \n\nnat\u00fcrlich auch das Bekenntnis einer Abstimmung vermei-\n\nden. Aber so einfach sollen Sie uns nicht davonkommen. \n\nWir als NPD-Fraktion waren bereits 2005 gegen die \n\nGeb\u00fchren und haben den damaligen Koalitionsantrag von \n\nCDU und SPD abgelehnt; denn der damalige Antrag \n\nberuhte darauf, dass nach Verbesserung der Infrastruktur \n\nGeb\u00fchren eingef\u00fchrt werden sollten. Ich muss mich dazu \n\nnoch einmal selbst zitieren \u2013 9. M\u00e4rz 2005: \n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\n\u201eIch finde diesen Antrag echt perfide, Kollege H\u00e4hle.\u201c \u2013 \n\nDen werden Sie ja noch kennen. \u201eSie werden mir recht \n\ngeben, solch ein Antrag hat einen Antragstext und eine \n\nBegr\u00fcndung. In diesem Antragstext, den wir also be-\n\nschlie\u00dfen w\u00fcrden, steht \u2013 ich muss das vorlesen \u2013: \u201aDie \n\nStaatsregierung wird ersucht, von der Entscheidung der \n\nErhebung von Eintrittsgeldern f\u00fcr den Schlosspark \n\nPillnitz durch den Staatsbetrieb Staatliche Schl\u00f6sser, \n\nBurgen und G\u00e4rten Sachsen bis zur Umsetzung der \n\ngeplanten Verbesserungsma\u00dfnahmen Parkplatz und \n\nSchlossmuseum abzusehen und diese Ma\u00dfnahmen \n\nschnellstm\u00f6glich umzusetzen.\u2018 Das hei\u00dft, wenn wir dieses \n\nbeschlie\u00dfen, beschlie\u00dfen wir automatisch nach der Fertig-\n\nstellung die Umsetzung bzw. die Erh\u00f6hung von Geb\u00fch-\n\nren. Das ist perfide, das ist wirklich verlogen, weil Sie \n\nn\u00e4mlich jetzt so tun, als w\u00fcrden Sie damit irgendetwas \n\nhinausz\u00f6gern und dann noch einmal eine Entscheidungs-\n\nm\u00f6glichkeit geben. Diese geben Sie gerade nicht.\u201c \u2013 Das \n\nwar das, was ich Ihnen 2005 gesagt habe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4784 \n\nGenauso ist es gekommen: Jetzt haben wir am Parlament \n\nvorbei die Einf\u00fchrung von Geb\u00fchren. Wie das bei den \n\nB\u00fcrgern ankommt, haben die meisten gesehen, zumindest \n\ndiejenigen von den Fraktionen, die sich nicht gescheut \n\nhaben, bei der B\u00fcrgerversammlung am vergangenen \n\nDonnerstag aufzutreten. Einen gewissen Respekt habe ich \n\nvor den Kollegen Piwarz und Biesok, die zumindest \n\nversucht haben, die Beschl\u00fcsse dort zu vertreten, obwohl \n\nsie ausgelacht oder zumindest nicht \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie waren gar nicht da!) \n\n\u2013 Aber wir haben doch jemanden von der Fraktion dort \n\ngehabt, der daf\u00fcr verantwortlich ist, Herr Piwarz. Also \n\nbleiben Sie mal ganz ruhig auf Ihrem Platz. \n\n(Zurufe) \n\nWie gesagt, vor Ihnen habe ich ja noch einen gewissen \n\nRespekt. \n\nBei Frau Dr. Stange sieht das schon ein bisschen anders \n\naus. Sie stellt sich jetzt als Mutter Courage f\u00fcr Pillnitz \n\nhin, aber es war ja ihre Regierung, die das damals mitge-\n\ntragen hat. Auch wenn Sie vielleicht innerhalb der Koali-\n\ntion etwas opponiert haben, aber am Ende ist ein Be-\n\nschluss herausgekommen, der jetzt genau diese Umset-\n\nzung m\u00f6glich macht. W\u00e4re das damals nicht so gekom-\n\nmen, dann w\u00fcrden wir vielleicht heute nicht \u00fcber das \n\nThema diskutieren m\u00fcssen. \n\nV\u00f6llig verlogen ist nat\u00fcrlich, dass das unter SPD-\n\nRegierungsbeteiligung anders w\u00e4re. Schauen wir doch \n\neinmal nach Brandenburg, wo Sie die Regierungsgesch\u00e4f-\n\nte in der Hand haben. Dort sind die Dinge doch auch nicht \n\nviel anders. F\u00fcr uns ist es eine Grundsatzfrage. Jetzt ist es \n\ndie Einf\u00fchrung der Geb\u00fchren, in kurzer Zeit ist es die \n\nErh\u00f6hung. Es wurde bereits angesprochen: In Gro\u00dfsedlitz \n\nhaben wir den Fall: von 1 auf 4 Euro bis jetzt. Wohin das \n\nnoch geht, wissen wir nicht. Jetzt sind es Zeiten zwischen \n\n9 und 18 Uhr, irgendwann ist es halt ganzt\u00e4gig. \n\nWenn wir jetzt diese M\u00f6glichkeit schaffen, wird sie auch \n\ngenutzt werden. Letztendlich wird im Haushalt immer \n\nweiter gek\u00fcrzt, weil jetzt irgendwoher wieder Geb\u00fchren \n\nhereinkommen. Die Kassenanlagen m\u00fcssen sich rechnen, \n\nund so weiter und so fort. Ich denke, wenn wir jetzt nicht \n\neinen Riegel vorschieben, und das k\u00f6nnten Sie heute \n\nAbend mit Zustimmung zu unserem Antrag tun, dann \n\nhaben wir das Thema immer wieder auf der Tagesordnung \n\nstehen. \n\nNat\u00fcrlich bestreitet auch von der NPD-Fraktion niemand, \n\ndass es Handlungsbedarf in Pillnitz gibt. Es ist eigentlich \n\nein Skandal, dass aus Kostengr\u00fcnden 2011 auf die \n\nHerbstbepflanzung verzichtet werden musste. Die Schuld \n\nliegt dabei nicht bei Herrn Dr. Striefler und seinen Kolle-\n\ngen, sondern es ist die falsche Priorit\u00e4tensetzung der \n\njetzigen Regierung und der Regierung davor. Wer eine \n\nLandesbank mit Milliardenverlust in den Bankrott setzt, \n\nder schafft nat\u00fcrlich Situationen, die im Haushalt irgend-\n\nwo an anderen Stellen Einsparungen notwendig machen. \n\nAber dass Sie noch Geld haben, sehen wir: Wenn drei Irre \n\nmordend durch die Lande ziehen \u2013 und das unter den \n\nAugen des Verfassungsschutzes \u2013, dann schaffen Sie es \n\n\u00fcber Nacht, 1 Million Euro in den Kampf gegen rechts zu \n\nbringen. Das ist es, was Sie unter Politik verstehen. Wir \n\nwerden das so nicht mittragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen mit \n\nder zweiten Runde. Die Linksfraktion, Frau Abg. \n\nKlepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr \n\ngeehrte G\u00e4ste! Kollege Piwarz von der CDU hat uns \n\nvorhin darauf hingewiesen, dass der aktuelle Doppelhaus-\n\nhalt unter gro\u00dfen Entbehrungen aufgestellt wurde. Herr \n\nPiwarz, Sie haben recht: Es waren vor allem Dinge im \n\nSozial- und im Kulturbereich \u2013 siehe Kulturraumgesetz \u2013, \n\ndurchaus Entbehrungen, die jetzt ihren Niederschlag \n\nfinden. \n\nIch darf an einen Leserbrief aus der \u201eMorgenpost\u201c von \n\ndieser Woche erinnern. Dort hat ein Rentnerehepaar \n\ngeschrieben, dass sie so wenig Rente haben, dass sie \n\nschon \u00fcberlegen m\u00fcssen, ob sie sich die Fahrkarten nach \n\nPillnitz kaufen k\u00f6nnen. Wenn sie dann aber auch noch \n\nEintritt bezahlen m\u00fcssen, werden sie nicht mehr kommen. \n\nKollege Piwarz, das sind Entbehrungen! Solange sich ein \n\nWirtschaftsminister in diesem Freistaat immer noch \n\nFestakte zu einer Br\u00fcckener\u00f6ffnung f\u00fcr 11 000 Euro \n\nleisten kann \u2013 das hatte Frau J\u00e4hnigen von den GR\u00dcNEN \n\ndiese Woche erfragt, das zitiere ich an dieser Stelle einmal \n\n\u2013, so lange sind die Entbehrungen innerhalb des Staats-\n\nhaushaltes immer noch ungleich verteilt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch h\u00e4tte nicht gedacht, dass ich einmal Kollegen Zastrow \n\nzitieren werde. Kollege Zastrow, ich mache es doch. Ich \n\nhabe nat\u00fcrlich Ihre Rede vom 9. M\u00e4rz 2005 herausge-\n\nsucht. Ich trage vor: \n\n(Heiterkeit) \n\nHerr Zastrow hat damals gefragt, \u201e\u2026 ob es denn f\u00fcr \n\ndiesen Tropfen auf den hei\u00dfen Stein lohnt, den Schloss-\n\npark gerade f\u00fcr sozial nicht so gut gestellte kultur- und \n\nbildungsinteressierte Menschen sowie f\u00fcr Familien, die \n\nden Schlosspark gern f\u00fcr Spazierg\u00e4nge nutzen, zu schlie-\n\n\u00dfen. Wir als FDP sagen: Nein.\u201c \n\n(Zurufe) \n\nDass Herr Zastrow und die FDP heute umschwenken, \n\nzeigt mir aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass es \n\nHerrn Zastrow und der FDP damals \u00fcberhaupt nicht um \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, um die Einkommensschwa-\n\nchen ging, sondern vor allen Dingen um parteipolitische \n\nProfilierung. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen von \n\nder FDP, ist Populismus und nichts anderes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4785 \n\nInzwischen ist der Schein dieser FDP gesundgeschrumpft, \n\nals Blase entlarvt. Deswegen ist in der Staatsregierung \n\noffensichtlich der Weg f\u00fcr die Privatisierung und Kom-\n\nmerzialisierung auch der Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten \n\nfrei. \n\nAls Dresdner Abgeordnete sage ich auch: Pillnitz und der \n\nEintritt in den Schlosspark Pillnitz ist keine Dresdner \n\nDebatte, sondern es ist symptomatisch und ein Brennglas \n\nf\u00fcr den Umgang des Freistaates mit \u00f6ffentlichem Eigen-\n\ntum und mit dem Gut, das viele Menschen in vielen \n\nJahrhunderten erarbeitet haben. Ich sage ebenfalls: Priva-\n\ntisierung ist kein Allheilmittel. Es ist \u2013 das sei an Herrn \n\nTillich gerichtet, der leider abwesend ist \u2013 ein seltsames \n\nVerst\u00e4ndnis von Kulturpolitik, das hier gepflegt wird. Alle \n\n19 Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten, die zum Staatsbetrieb \n\ngeh\u00f6ren, sind auch unter Entbehrungen erarbeitet worden \n\nund nicht, weil irgendein Graf, Kurf\u00fcrst oder K\u00f6nig vor \n\nmehreren Hundert Jahren seine Geldschatulle ge\u00f6ffnet \n\nhat, sondern weil daf\u00fcr viele Tausend Menschen arbeiten \n\nmussten. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nHeute schon bezahlen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des \n\nFreistaates und auch die Anwohnerinnen und Anwohner \n\nin Dresden und Pillnitz mit Steuerzahlungen den Unter-\n\nhalt der Burgen, Schl\u00f6sser und G\u00e4rten. Jetzt will der \n\nFreistaat an der Stelle noch einmal doppelt kassieren, \n\nindem er sogar f\u00fcr die Parkbenutzung Eintrittsgeld ver-\n\nlangt. Das lehnen wir als LINKE ganz klar ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Tillich schm\u00fcckt sich als Ministerpr\u00e4sident gern mit \n\ndem kulturellen Erbe des Freistaates und spricht gelegent-\n\nlich davon, die Kultur sei das Schaufenster zur Welt. Aber \n\nich sage ganz deutlich: Pillnitz ist eben nicht nur ein \n\nTouristenmagnet, und es gibt auch nicht nur wohlhabende \n\nund besser betuchte Touristen, sondern Pillnitz sollte allen \n\noffenstehen. Es ist vor allen Dingen auch jenseits aller \n\ntourismuspolitischen Aspekte Naherholungsgebiet f\u00fcr die \n\nEinwohnerinnen und Einwohner dieses Stadtteils, der \n\nStadt sowie der anliegenden Landkreise. \n\nManches wiederholt sich an der Stelle, das muss ich noch \n\neinmal aus der Perspektive der Stadt Dresden sagen: \n\nWeder damals noch heute wurde die Dresdner Stadtver-\n\nwaltung einbezogen. Herr Zastrow, Ihr eigener amtieren-\n\nder Wirtschaftsb\u00fcrgermeister, Herr Hilbert, und auch die \n\nanderen Fachb\u00fcrgermeister der CDU waren doch deutlich \n\nentt\u00e4uscht, dass es vorher nicht einmal eine Absprache \n\nmit der Stadtverwaltung gab. Genauso wurden die Gast-\n\nronomen und die Gewerbetreibenden vor Ort \u00fcberrum-\n\npelt. \n\nIch muss noch einmal auf Herrn Zastrow zur\u00fcckkommen: \n\nEr hat 2005 die Solidarit\u00e4t und die Nachsicht mit den \n\nGastronomen und mit den Gewerbetreibenden eingefor-\n\ndert und bezichtigte damals sogar die Staatsregierung \n\nwirtschaftssch\u00e4digenden Verhaltens. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nWirtschaftssch\u00e4digend aus unserer Sicht ist es vor allen \n\nDingen, wenn ich den Staatsbetrieb finanziell so schlecht \n\nausstatte, dass er mit den Zusch\u00fcssen nicht auskommt und \n\ner mehr Einnahmen erwirtschaften muss, wenn die Aus-\n\ngaben steigen. Das passiert jetzt auf Kosten der Anwoh-\n\nner, der Gastronomen und auch der Touristen. Die Gefahr, \n\ndie dabei droht, ist einerseits, dass weniger B\u00fcrger kom-\n\nmen, und andererseits, dass die Besucher, die bereits \n\nEintritt zahlen, weniger Geld an anderen Stellen ausge-\n\nben. Ich zitiere Sie auch gern noch einmal: \u201eMan kann \n\njeden Euro nur einmal ausgeben.\u201c Das predigen Sie uns \n\nbei jeder Gelegenheit. Am Ende wird es f\u00fcr die Ums\u00e4tze \n\nzu Steuereinnahmeverlusten f\u00fchren, die in der Gastrono-\n\nmie und den anderen Punkten fehlen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ich komme zum \n\nSchluss. \u2013 Die Parkeintrittsgeb\u00fchr, wenn sie kommt, ist \n\nder Einstieg zum Drehen an der Geb\u00fchrenschraube. Ein \n\nPark ist keine Dienstleistung, sondern \u00f6ffentliches Gut. \n\nWer Touristen wirklich beteiligen m\u00f6chte, kann auch \n\nSpendenb\u00fcchsen aufstellen. Der Vorschlag kam damals \n\nschon von den GR\u00dcNEN. Das scheint mir vern\u00fcnftig zu \n\nsein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Klepsch, bitte \n\nzum Ende kommen! \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Diejenigen, die es \n\nbesser haben, k\u00f6nnen mehr Geld dort lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nHolger Zastrow, FDP: Und wie viel  \n\nhat es gebracht? Es funktioniert nicht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \n\nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr \n\ngeehrter Herr Zastrow, bei Ihren Worten f\u00e4llt mir das \n\nStichwort Kulturf\u00f6rderabgabe wieder ein. Die FDP \n\nm\u00fcsste eigentlich daf\u00fcr sein; denn ihr Vorschlag, die \n\nTouristen zur Finanzierung der reichhaltigen Kulturland-\n\nschaft in Sachsen durch die Einf\u00fchrung zum Beispiel von \n\nParkgeb\u00fchren mit heranzuziehen, hat genau diesen \n\nCharakter von Kulturf\u00f6rderabgabe, nur mit einer ganz \n\nanderen Intention. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nvielleicht noch etwas neben dem Thema Pillnitz sagen, \n\nweil wir nicht nur nach Dresden schauen, Herr Zastrow, \n\nsondern sehr wohl auf das gesamte Land, zur Privatisie-\n\nrung von Schl\u00f6ssern, Burgen, G\u00e4rten. Wir als SPD haben \n\nschon einmal, im Jahr 2008, erfolgreich verhindern \n\nk\u00f6nnen, dass Schl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten in die Privatisie-\n\nrung geht und damit ein deutlich erkennbarer Schritt getan \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4786 \n\nwird: der R\u00fcckzug des Staates aus seiner kulturellen \n\nVerantwortung, n\u00e4mlich dem Schutz der ihm anvertrauten \n\nund ererbten kulturellen G\u00fcter. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eines macht mir \n\n\u2013 neben dem Thema der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, \n\ndie sich ja schon zu Wort gemeldet haben \u2013 die gr\u00f6\u00dften \n\nSorgen: Wir haben schon damals angemerkt, dass Schl\u00f6s-\n\nser, Burgen, G\u00e4rten, der Zwinger und die Staatlichen \n\nKunstsammlungen sehr eng miteinander verbunden sind. \n\nSollte Schl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten tats\u00e4chlich aus einem \n\nEigenbetrieb in eine GmbH \u00fcberf\u00fchrt werden, stellen sich \n\nf\u00fcr den Nutzer der Staatlichen Kunstsammlungen ganz \n\nneue Fragen, zum Beispiel f\u00fcr das Porzellanmuseum, f\u00fcr \n\ndas Mathematisch-Naturwissenschaftliche Kabinett und \n\nvieles mehr. Diese Fragen sind bis heute nicht beantwor-\n\ntet: ob zum Beispiel zuk\u00fcnftige Mietpreise, die die Staat-\n\nlichen Kunstsammlungen zu bezahlen haben, oder Pacht-\n\nvertr\u00e4ge einseitig von einer GmbH geregelt werden. Die \n\nRenditeorientierung einer GmbH kann, anders als bei \n\neinem Staatsbetrieb, nur dann sinnvoll sein, wenn sie \n\nohne staatliche Zusch\u00fcsse auskommt. \n\nSchl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten hat bereits heute eine erstaun-\n\nlich hohe Eigenfinanzierung mit \u00fcber 50 %. Wenn das \n\nweiter zur\u00fcckgefahren wird, dann zwingt man diese \n\nGmbH geradezu, Geb\u00fchren zu erheben. Dann sind wir \n\nnicht bei 2 Euro und sozial gestaffelt, sondern in ganz \n\nanderen Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Man zwingt sie dazu, \u00e0 la \n\nWedel andere kurzzeitige Events, die man auch unter \n\nKultur stellen k\u00f6nnte, zu veranstalten, um Gelder einzu-\n\ntreiben. Man zwingt sie nat\u00fcrlich auch zu h\u00f6heren Miet-\n\nzahlungen, zum Beispiel auch bei den zahlreichen Muse-\n\nen, die wir in Schl\u00f6ssern und Burgen derzeit haben. \n\nDiese Fragen sind nicht beantwortet. Deswegen kann ich \n\nnur davor warnen, sich aus kurzzeitigem Interesse einer \n\nLast zu entledigen \u2013 n\u00e4mlich der Zuschussfinanzierung \n\nf\u00fcr kulturelle Pflege und kulturelles Gut \u2013, und dass man \n\neine Rechtsform\u00e4nderung in Richtung einer Privatisierung \n\nmit verheerenden Folgen f\u00fcr die Staatskosten vornimmt. \n\nIch hoffe nicht, dass Sie vorhaben, die Staatlichen Kunst-\n\nsammlungen ebenfalls zu privatisieren. Wenn das der Fall \n\nist, dann m\u00f6chte ich bitte eine Wirtschaftlichkeitsrech-\n\nnung auf den Tisch haben, bevor dieser Schritt der Priva-\n\ntisierung von Schl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten tats\u00e4chlich \n\nvollzogen wird. \n\nIch m\u00f6chte noch darauf hinweisen, dass die einzige \n\nM\u00f6glichkeit, tats\u00e4chlich zu Einsparungen zu kommen, \n\nbeim Personal besteht. Wir haben gerade gesagt, dass die \n\nBesch\u00e4ftigten bei Schl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten derzeit \n\nenorm viel leisten, um das auszugleichen, was leider an \n\nZusch\u00fcssen nicht mehr vorhanden ist. Wenn dann an-\n\nschlie\u00dfend mit Personalreduzierungen, Ausgliederungen \n\nund Tarifflucht diese Kostensenkung stattfinden soll \u2013 und \n\ndas ist ja eines der wesentlichen Ziele der Rechtsfor-\n\nmumwandlung, das ist ja auch so artikuliert worden \u2013, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: \u2013 dann demotiviert man \n\nnicht nur die Besch\u00e4ftigten, sondern man zerst\u00f6rt einen \n\nganz wichtigen Faktor zum Schutz und zum Erhalt \n\nunseres kulturellen Erbes: n\u00e4mlich Schl\u00f6sser, Burgen, \n\nG\u00e4rten hier in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Rohwer, \n\nbitte \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nEin Mutiger, der das Eintrittsgeld  \n\nverhindern m\u00f6chte! Ein Lichtblick!) \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich habe versucht, die \n\nDebatte bis hierher relativ ruhig zu verfolgen. Aber mir \n\ndr\u00e4ngte sich immer wieder ein Gedanke auf: Der Eifer \n\nverr\u00e4t. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wie k\u00f6nnen wir \n\ndas Eintrittsgeld verhindern? Das war die Frage!) \n\nBlinder Eifer \u2013 das sagt schon ein altes deutsches Sprich-\n\nwort \u2013 schadet nur. Ich denke, dass wir dar\u00fcber vielleicht \n\nnoch einmal etwas realistischer diskutieren und mit der \n\nM\u00e4r, dass das alles ganz pl\u00f6tzlich gekommen ist, aufh\u00f6ren \n\nsollten. \n\nWenn Sie sich noch einmal die Debatten zur Einbringung \n\ndes Haushaltes im September 2010 ansehen, dann werden \n\nSie Hinweise finden, dass wir bereits damals das ange-\n\nsprochen haben, was wir heute in dieser Debatte diskutie-\n\nren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas war damals auch schon falsch!) \n\nAuch ich habe damals vorausgesagt \u2013 das k\u00f6nnen Sie \n\nnachlesen \u2013, dass ich mir gut vorstellen kann, wie emoti-\n\nonal man so eine Debatte f\u00fchren kann. Aber, es ist bereits \n\ngesagt worden: Wir sind f\u00fcr den gesamten Freistaat \n\nSachsen zust\u00e4ndig und nicht f\u00fcr die Landeshauptstadt \n\nDresden allein. Wir haben eine Verantwortung f\u00fcr das \n\nganze Land. Frau Dr. Stange, wenn Sie uns Kulturbanau-\n\nsentum vorwerfen, dann muss ich fragen: Wer ist denn \n\nhier der Kulturbanause? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Genau!) \n\nWenn mir mein Eigentum etwas wert ist, auch das \u00f6ffent-\n\nliche, dann bin ich bereit, daf\u00fcr zu zahlen, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE, und  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nDaf\u00fcr werden Steuern gezahlt!) \n\nund auch einen Beitrag dazu zu leisten, dass dieses \n\nKulturgut erhalten wird. Insofern halte ich den Umgang \n\nmit \u00f6ffentlichem Eigentum eben symptomatisch in der \n\numgedrehten Variante, wie es vorhin von Kollegin \n\nKlepsch formuliert worden ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4787 \n\n(Wortwechsel zwischen Holger Zastrow, FDP,  \n\nund Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDas Zweite: Wir haben in der Tat im Freistaat Sachsen die \n\nbisherige Situation, dass die Kleinen die Gro\u00dfen unter-\n\nst\u00fctzen. Sie sind alle schon genannt worden: Barock-\n\nschloss Rammenau, Barockgarten Gro\u00dfsedlitz und auch \n\nSchlossgarten Lichtenwalde. \n\nZu Ostern bin ich mit meiner Familie im Barockschloss \n\nRammenau gewesen. Wir wollten in das Restaurant \n\ngehen. Was war f\u00fcr eine H\u00fcrde zu \u00fcberwinden? Wir \n\nhaben sie problemlos \u00fcberwunden und ich denke, viele \n\nandere auch: Wir mussten, um in das Restaurant zu gehen, \n\n4 Euro pro Person Parkeintritt bezahlen. Es war auch f\u00fcr \n\ndie Umstehenden, mit denen man ins Gespr\u00e4ch kommt, \n\nkein Problem. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch denke, es wird auch in Pillnitz kein Problem sein, \n\n2 Euro zu bezahlen, wenn man in den Barockgarten \n\nPillnitz gehen m\u00f6chte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Gern, Frau Dr. Stange. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \n\nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Rohwer, wann wird in \n\nBad Muskau die Eintrittsgeb\u00fchr verlangt werden? Mit der \n\ngleichen Argumentation k\u00f6nnten Sie auch das einf\u00fchren. \n\nSagen Sie uns bitte, wann das geschieht. \n\nLars Rohwer, CDU: In Bad Muskau habe ich nicht den \n\nEindruck, dass wir Eintrittsgeb\u00fchren erheben werden. Wir \n\nhaben aber nach meinem Kenntnisstand bereits Personen, \n\ndie durch den Park gehen und die Besucher bitten, einen \n\nBeitrag zur Erhaltung des Parks zu leisten. Das ist die \n\nL\u00f6sung, die sich die Stiftung in Bad Muskau ausgesucht \n\nhat. \n\nSchl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten hat sich eben f\u00fcr einen anderen \n\nWeg in Pillnitz entschieden, den ich aber auch f\u00fcr richtig \n\nhalte, denn ich habe mir auch Schloss Sanssouci angese-\n\nhen, und das ist wohl eher peinlich, was dort passiert. \n\nJetzt aber zu der Frage Pillnitz. Ich stimme Ihnen zu, Herr \n\nDr. Gerstenberg: Pillnitz ist eine Parkanlage von europ\u00e4i-\n\nschem Rang, wenn nicht sogar von Weltrang \u2013 vorrangig \n\nmeine ich; wir Sachsen lieben auch die \u00dcbertreibung. \n\nSehen wir uns doch einmal an, wie es in anderen Parks \n\naussieht. Sie haben gesagt, der Park von Pillnitz ist ein \n\nTeil des Ortskerns, und Pillnitz hat sich sozusagen drum-\n\nherum entwickelt. Ich finde, das trifft auf Versailles \n\nebenfalls zu. Wissen Sie, was Sie in Versailles an Eintritt \n\nbezahlen, Herr Kollege Dr. Gerstenberg? Halten Sie sich \n\nfest: 18 Euro! 18 Euro, um in den Weltranggarten Versai-\n\nlles gehen zu k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Wir streiten uns hier \u00fcber zwei \n\nEuro. Ich denke, das Abendland und das Kulturland \n\nSachsen wird daran nicht zugrunde gehen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \n\nZwischenfrage, Herr Rohwer? \n\nLars Rohwer, CDU: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \n\nDr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Wollten Sie mit \n\ndiesem Vergleich zwischen Pillnitz und Versailles andeu-\n\nten, dass die k\u00fcnftigen Eintrittspreise in Pillnitz ebenfalls \n\n18 Euro betragen werden? \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nSehen Sie einen Unterschied zwischen dem franz\u00f6sischen \n\nZentralismus und der deutschen Tradition, die auch durch \n\ndie s\u00e4chsischen K\u00f6nige mit freiem Eintritt zu ihren Parks \n\nund G\u00e4rten bereits bedient wurde? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich danke Ihnen f\u00fcr den Hinweis, \n\ndass wir in einem f\u00f6deralen Land leben und Frankreich \n\nein zentralistischer Staat ist. Ich will die Polemik ganz \n\nklar zur\u00fcckweisen. Wir wollen in Pillnitz nat\u00fcrlich nicht \n\nbei 18 Euro landen. Ich denke, dass das auch nicht realis-\n\ntisch ist. Damit w\u00fcrde man den Bogen eindeutig \u00fcber-\n\nspannen. Ich finde aber gerade die 2 Euro pro Tag oder \n\ndie Jahreskarte f\u00fcr 8 Euro sehr angemessen. Das halte ich \n\nf\u00fcr nachhaltig. Die GR\u00dcNEN sprechen auch von Nach-\n\nhaltigkeit, also sollten sich alle an der Erhaltung einer \n\nKulturanlage beteiligen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nIch spreche nicht nur als Dresdner in dieser Debatte, \n\nsondern auch als Vertreter der Finanzer meiner Fraktion. \n\nIch hatte bereits betont, dass ich in meiner Einbringungs-\n\nrede zum Haushalt darauf hingewiesen hatte, dass wir an \n\nden Eintrittsgeldern etwas tun m\u00fcssen. \n\nWorauf m\u00f6chte ich jetzt hinaus? Ich habe mir nat\u00fcrlich \n\ndie Redebeitr\u00e4ge der anderen Fraktionen noch einmal \n\nangeschaut. Es ist sehr erkenntnisreich, wenn man sich \n\ndiese Dinge mit dem Abstand von \u00fcber einem Jahr noch \n\neinmal durchliest. Alle Fraktionen haben gesagt, es gehe \n\nnicht nur um das K\u00fcrzen von Ausgaben, sondern wir \n\nm\u00fcssen auch Einnahmen akquirieren. Nichts anderes \n\nfindet gerade statt. \n\nWenn Sie das, was Sie damals zu Protokoll gegeben \n\nhaben, sehr geehrte Damen und Herren von der Oppositi-\n\non, ernst gemeint haben, dann w\u00fcrden Sie heute nicht \n\ndiese Debatte anzetteln, sondern sagen \u2013 genauso, wie ich \n\nes empfinde \u2013, es ist eine moderate Entscheidung, sie ist \n\nvertretbar und bringt Gerechtigkeit ins Land. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4788 \n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013 Beifall  \n\ndes Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nEin letzter Satz zur Gerechtigkeit. In Bezug darauf, dass \n\nwir kleine G\u00e4rten haben, in denen der Eintritt h\u00f6her ist als \n\nbisher in Pillnitz, halte ich die 2 Euro \u2013 das habe ich \n\nbereits begr\u00fcndet \u2013 f\u00fcr moderat. Mit der Angst zu spielen \n\nhalte ich f\u00fcr eine ganz schlechte Art von Politik. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nLars Rohwer, CDU: Ich komme sofort zum Ende, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Frau Dr. Stange, \u00fcber den Eintritt im \n\nGro\u00dfen Garten spricht nun wirklich niemand, au\u00dfer der \n\nOpposition. Dass wir dort Eintritt nehmen, ist v\u00f6llig \n\nabwegig. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Noch nicht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zastrow, \n\nbitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Liebe Annekatrin! Mach es doch \n\nbitte anders als Frau Dr. Stange! Du bist doch noch jung \n\nund neu und frisch hier im Parlament und musst Dir das \n\nnicht anschauen. Bleib doch wenigstens du bei der Wahr-\n\nheit. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Oh! \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nKeine falschen Hoffnungen! \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nDas sagt der Richtige!) \n\nIch nutze meine knappe Redezeit daf\u00fcr. Vorhin habe ich \n\nes gesagt: 2005 ging es um etwas ganz anderes. Es ging \n\num Eintritt ohne jegliche Qualit\u00e4tsverbesserung, ohne \n\nGegenleistung, und es ging um ganz andere Betr\u00e4ge, was \n\nden Eintritt betrifft. Nun muss ich in die Runde fragen: \n\nSind 4 Euro f\u00fcr sozial Schwache als Preis f\u00fcr eine Jahres-\n\nkarte unsozial? Aus meiner Sicht ist das ein sehr sozialer \n\nund moderater Preis, den jeder bezahlen kann. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nKulturf\u00f6rderabgabe \u2013 nein, Frau Dr. Stange, Sie wissen \n\ndas doch eigentlich besser \u2013 ist nat\u00fcrlich etwas ganz \n\nanderes, weil Sie wieder den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, \n\nden Touristen eine pauschale Steuer ohne jede Gegenleis-\n\ntung aufdr\u00fccken wollen. Ich finde es fairer, wenn man \n\ndiejenigen, die die Leistungen auch nutzen und zum \n\nBeispiel diesen sch\u00f6nen Park besuchen, beteiligt, und \n\nnicht immer gleich alle. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist ein sehr, sehr gro\u00dfer \n\nUnterschied. Was die private Rechtsformumwandlung \n\nbetrifft: Liebe GR\u00dcNEN, zum B\u00fcrgerentscheid am \n\nWochenende in Dresden tun wir genau das. Da sind Sie \n\nauf unserer Seite. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zastrow, Ihre \n\nRedezeit ist zu Ende! \n\nHolger Zastrow, FDP: Hier sind Sie pl\u00f6tzlich dagegen. \n\nSie sollten sich einmal \u00fcberlegen, wo Sie programmatisch \n\nstehen. Das ist nicht ganz klar zu erkennen. Das finde ich \n\nbemerkenswert. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nGR\u00dcNEN nochmals das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr \n\nDr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Eine Kurzinter-\n\nvention zu Herrn Zastrows Beitrag. \u2013 Ich bin wirklich \n\nimmer sehr f\u00fcr die historische Wahrheit, deshalb habe ich \n\nmich mit dem Stenografischen Protokoll des S\u00e4chsischen \n\nLandtages aus der Debatte 2005 versehen. \n\nWenn man das nachliest \u2013 das k\u00f6nnten Sie auch und Ihrer \n\nErinnerung damit aufhelfen \u2013, dann wird v\u00f6llig klar, dass \n\ndie FDP-Fraktion mit ihrem Antrag eine Ablehnung des \n\nEintrittsgeldes ohne Wenn und Aber wollte. Deswegen \n\nhaben Sie auch diese Bedingung, die die damalige \n\nCDU/SPD-Koalition aufgemacht hat \u2013 Verbesserung der \n\nBedingungen, Museumsgestaltung, Parkfl\u00e4chen schaffen \n\n\u2013, abgelehnt. In bemerkenswerter Klarheit hat das Kollege \n\nHerbst zum Ausdruck gebracht: \u201eMeine Damen und \n\nHerren! Hier und heute k\u00f6nnen Sie entscheiden, ob wir \n\nden freien Zugang zum Schlosspark Pillnitz erhalten oder \n\nob Sie als CDU und SPD die B\u00fcrger in Zukunft abkassie-\n\nren wollen. Wir wollen es nicht, deshalb bitte ich um \n\nZustimmung zu unserem Antrag.\u201c Heute wollen Sie \n\nabkassieren, und Sie eiern herum. \n\nWas Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten betrifft: Ich halte \n\nnichts davon, Privatisierung einfach hinzustreuen und \n\nnicht genau hinzuschauen, welche Vorteile und Notwen-\n\ndigkeiten eine andere Rechtsform bringt. Zu Schl\u00f6sser, \n\nBurgen und G\u00e4rten kann ich Ihnen sagen: Es gibt ein \n\nSchreiben aus dem Jahr 2009 \u2013 das d\u00fcrfte noch nicht allzu \n\nlange her sein \u2013, darin wurde von Herrn Striefler bzw. \n\ndem Finanzminister, der dies sicher gebilligt hat, von \n\neinem Ende der Privatisierungsdebatte geschrieben und \n\nsich auf die Auswertung von Gutachten berufen. \n\nNun frage ich: Welche neuen Gutachten gibt es? Uns sind \n\nkeine vorgelegt worden. Wir sehen keinen kulturpoliti-\n\nschen Mehrwert in dieser privaten Rechtsform. Wir sehen \n\nauch keinen Nachweis, dass es betriebswirtschaftliche \n\nVorteile g\u00e4be. Wir sehen aber sehr wohl die Gefahr, dass \n\ndie Vermittlung des kulturellen Erbes in einer GmbH-\n\nRechtsform f\u00fcr Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten einer \n\neinseitigen Gewinnorientierung und einer Event-\n\nOrientierung geopfert werden k\u00f6nnte. Deshalb denke ich, \n\ndie Bediensteten von Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten haben \n\nmit ihrer Erkl\u00e4rung vollkommen recht: Es kommt jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4789 \n\ndarauf an, in dieser Rechtsform die noch vorhandenen \n\nPotenziale zu er\u00f6ffnen und dort effizienter zu arbeiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zastrow, \n\nm\u00f6chten Sie antworten? \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nDr. Gerstenberg, man muss auch Verantwortung \u00fcber-\n\nnehmen. Ich habe schon einmal gefragt: Wann war die \n\nDebatte, Herr Dr. Gerstenberg? Sie war vor sieben Jahren. \n\nInzwischen hat sich doch einiges getan. Wenn ich so sehe, \n\nwie Ihre Korrekturen als GR\u00dcNE immer so sind, dann \n\nsind die Zeitr\u00e4ume da viel, viel k\u00fcrzer. Keine Elbvertie-\n\nfung in Hamburg haben Sie versprochen und nichts \n\ngemacht. Es gibt eine ganze Latte von Steinkohlenkraft-\n\nwerken, die zu verhindern Sie in Wahlk\u00e4mpfen verspro-\n\nchen haben. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: In Sachsen!) \n\nSie haben sich in Baden-W\u00fcrttemberg mit Stuttgart 21 in \n\nein Ministerpr\u00e4sidentenamt getrickst. Der Bahnhof wird \n\ntrotzdem gebaut, also erz\u00e4hlen Sie mir das nicht! \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nWir haben die Entwicklung gesehen, wie der Park durch \n\nden Staatsbetrieb Schl\u00f6sser und G\u00e4rten und dessen \n\ndankenswertes Engagement verbessert wird. Da waren \n\nwir im Stadtrat sogar Kollegen, Herr Dr. Gerstenberg, das \n\nm\u00fcssen Sie dazusagen. Wir hatten als FDP-Fraktion im \n\nDresdner Stadtrat auch einmal einen Antrag, in dem es um \n\nden Verzicht auf Eintrittsgelder ging, so wie bei Ihnen. \n\nWir haben ihn dann aber zur\u00fcckgezogen, und zwar \n\nrechtzeitig, als wir gemerkt haben, dass viele unserer \n\nForderungen, die wir damals hier in den Reden aufgestellt \n\nhaben, umgesetzt worden sind. Selbst unsere Forderung \n\nnach einer Beschilderung des Schlossparkes Pillnitz ist \n\ninzwischen erf\u00fcllt; denn der Schlosspark hat den Antrag \n\ngestellt, ein braunes Hinweisschild an die Autobahn A 17 \n\nzu stellen. Selbst das ist also getan worden. Ich muss \n\nehrlich sagen: Wir haben damals interveniert und hatten \n\ndamit sogar aus der Opposition heraus Erfolg, da vieles \n\ndavon jetzt umgesetzt ist. Deshalb k\u00f6nnen wir dem \n\nAntrag heute zustimmen. Das ist ein Erfolg f\u00fcr uns. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Klepsch, eine \n\nKurzintervention? \u2013 Bitte sehr. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das geht nicht!) \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Gestatten Sie mir noch eine Kurzinterventi-\n\non auf Herrn Zastrows Beitrag. Er hat mich angesprochen, \n\nob 4 Euro wirklich so viel seien. Herr Zastrow, es geht \n\nnicht um die 4 Euro, sondern um den symbolischen Akt. \n\nMit der Erhebung von Eintrittsgeldern wird der Park zur \n\nDienstleistung, und man muss die Frage stellen: Ist es ein \n\nKulturgut oder muss man alles zur Dienstleistung ma-\n\nchen, was wir bisher als \u00f6ffentliches Eigentum zur Verf\u00fc-\n\ngung haben? \n\n(Zurufe des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nEin weiterer Punkt ist, dass mit der Einz\u00e4unung des \n\nSchlossparkes Pillnitz auch der Ortskern von Pillnitz von \n\nder Anwohnerschaft abgetrennt wird. Das haben Sie selbst \n\nin Ihrer Rede von 2005 kritisiert. Bleiben Sie doch bitte \n\neinfach bei der Wahrheit! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zastrow, \n\nm\u00f6chten Sie noch einmal reagieren? \u2013 Bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Nur ganz kurz, da wir bei der \n\nWahrheit sind. Ich habe vorgetragen, was ich damals \n\ngesagt habe. Damals, 2005, stand es eben nicht fest, dass \n\nes einen kostenfreien Weg am Schlosspark vorbei gibt. Es \n\nist aber so, dass ich an der Elbe, am Wasserpalais in \n\nZukunft mit dem Rad vorbeifahren kann. Das ist der \n\nkostenlose Weg. Es ist der Weg, den ich seit meiner \n\nJugend bei meinen h\u00e4ufigen Wochenendausfl\u00fcgen nach \n\nGraupa benutzt habe. Deshalb kenne ich den Park sehr \n\ngut. Der Weg, den ich als Kind, als Jugendlicher nutzen \n\nkonnte, wird auch in Zukunft kostenfrei f\u00fcr alle nutzbar \n\nsein. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Wie lange?) \n\n2005 stand es noch nicht fest, jetzt steht es fest. Das sind \n\ndie sieben Jahre Unterschied, und genau deswegen, weil \n\nes diesen Unterschied gibt, kann man heute zustimmen, \n\nliebe Annekatrin. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, Redezeit haben nun noch die CDU- und die \n\nLinksfraktion. Wird diese f\u00fcr eine dritte Runde ge-\n\nw\u00fcnscht? Ich frage die CDU. \u2013 Das ist nicht der Fall. DIE \n\nLINKE? \u2013 Dies ist auch nicht der Fall. W\u00fcnscht die \n\nStaatsregierung das Wort? \u2013 Herr Staatsminister \n\nProf. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nWenn man sich den Antrag der einreichenden Fraktionen \n\nanschaut, dann haben wir im Grunde genommen zwei \n\nThemen zu beachten. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Aktuelle Debatte!) \n\n\u2013 Ja, diese Aktuelle Debatte haben Sie ja beantragt. Darin \n\nsind zwei Themen angesprochen. \n\nIch m\u00f6chte mit einer kurzen Bestandsaufnahme beginnen: \n\nWir haben insgesamt mehr als 20 Objekte im Bereich der \n\nSchl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten. Einige sind schon genannt \n\nworden, wie die Albrechtsburg in Mei\u00dfen. Wenn wir nach \n\nOsten gehen, dann haben wir das Schloss Rammenau, und \n\nin der N\u00e4he von Chemnitz haben wir das Schloss Lich-\n\ntenwalde. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch das Ensemble in \n\nPillnitz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4790 \n\nInsgesamt umfassen diese Schl\u00f6sser und Burgen eine \n\nNutzfl\u00e4che \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 von 125 000 \n\nQuadratmetern. Das ist gigantisch, was an Fl\u00e4chen in den \n\nH\u00e4usern zu bewirtschaften ist. Dazu kommen Hunderte \n\nvon Hektar historischer Parkfl\u00e4chen. Alle diese Objekte, \n\nalle diese Ensembles haben zwei \u00fcberragende Bedeutun-\n\ngen: zum einen f\u00fcr den Tourismus \u2013 wir z\u00e4hlen jedes Jahr \n\nrund 8 Millionen Besucher in unseren Schl\u00f6ssern, Burgen \n\nund G\u00e4rten \u2013, und zum anderen \u2013 das sollten wir auch \n\nnicht verkennen \u2013 sind diese Objekte f\u00fcr die regionale \n\nIdentit\u00e4t der Menschen wichtig, die dort leben. \n\nDer Freistaat hat daf\u00fcr ganz bestimmte Aufgaben \u00fcber-\n\nnommen: die Pflege, der Erhalt, aber auch die Bewahrung \n\ndieser kulturellen Sch\u00e4tze. \n\nDas Ganze bricht sich in zwei Aufgabenbereichen nieder: \n\nDas Erste ist die Finanzierung. Ich m\u00f6chte daran erinnern, \n\ndass wir in den letzten 20 Jahren mehr als 400 Millio-\n\nnen Euro investiert haben. Das Zweite ist, den Betrieb zu \n\norganisieren und den Betrieb sicherzustellen. \n\nDas machen wir auf unterschiedliche Weise. Wir haben \n\nunterschiedliche Rechtsformen gew\u00e4hlt. Wir haben auf \n\nder einen Seite die Rechtsform der Stiftung gew\u00e4hlt wie \n\nin Bad Muskau. Wir haben auf der anderen Seite eine \n\ngemeinn\u00fctzige GmbH gew\u00e4hlt, beispielsweise f\u00fcr die \n\nBurg K\u00f6nigstein, aber auch die Rechtsform eines Staats-\n\nbetriebs; denn das Schloss Rammenau ist ein Teil eines \n\nStaatsbetriebes. \n\nBeginnen wir vielleicht mit Pillnitz. Ich versuche einmal, \n\nPillnitz einzuordnen. Ich glaube, wir tun Pillnitz unrecht, \n\nwenn wir sagen, Pillnitz sei ein Stadtpark. Nat\u00fcrlich ist es \n\nein Stadtpark, aber, ich glaube, Pillnitz geh\u00f6rt zu den \n\nbedeutendsten europ\u00e4ischen Gesamtkunstwerken. Wenn \n\nich versuchen sollte, Pillnitz einzuordnen und die Frage \n\nzu beantworten, in welcher Liga Pillnitz spielt, dann sollte \n\nman Namen wie Sissinghurst oder Castle Howard in \n\nGro\u00dfbritannien, den Park de Chantilly in Frankreich oder \n\n\u2013 wenn wir in Deutschland bleiben \u2013 den gro\u00dfen Garten \n\nin Hannover-Herrenhausen oder den Schlosspark in \n\nSchwetzingen nennen. In dieser Liga spielt Pillnitz. Ich \n\nwill das deutlich machen: Die Konkurrenz m\u00fcssen wir \n\naushalten k\u00f6nnen, wir m\u00fcssen mithalten k\u00f6nnen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat bisher 35 Millionen Euro in \n\nPillnitz investiert. Was dort passiert ist, m\u00f6chte ich nicht \n\nwiederholen. Das ist vorhin in der Debatte deutlich \n\ngeworden. Ich will aber auch deutlich machen, dass noch \n\neiniges \u00fcbrig bleibt. \n\nWenn ich mir die Innenr\u00e4ume des Palais oder den \n\nSchlossvorplatz angucke, dann bleibt noch vieles zu tun. \n\nIch glaube, es ist gerechtfertigt, wenn wir die Besucher an \n\nden Kosten f\u00fcr die Pflege, f\u00fcr den Erhalt und f\u00fcr den \n\nSchutz dieser Anlagen beteiligen. \n\nWir wissen nicht genau, wie viele Besucher in Pillnitz \n\njedes Jahr kommen. Es gibt nur Sch\u00e4tzungen. Die Sch\u00e4t-\n\nzungen gehen von einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 600 000 bis \n\n800 000 Besuchern j\u00e4hrlich aus. \n\nDie Umfragen, die durchgef\u00fchrt worden sind, zeigen \n\nauch, dass insbesondere die Touristen bereit sind, dann \n\neinen Beitrag zu leisten, wenn die Anlage gepflegt ist, \n\nwenn sie erhalten werden kann und wenn durch die \n\nMehreinnahmen auch ein Mehrwert geschaffen wird. \n\nAnderswo in Sachsen haben wir das bereits getan \u2013 ich \n\nverweise auf die bisherige Debatte \u2013, beispielsweise in \n\nLichtenwalde. \n\nIch glaube, dass die Ma\u00dfnahmen, die wir jetzt angedacht \n\nund f\u00fcr den 1. April vorgesehen haben, akzeptabel sind. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Frau Stange, ich habe das Gef\u00fchl, Sie wollen eine Frage \n\nstellen. Bitte. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es ist so. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nEntschuldigung! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kein Problem, \n\nHerr Staatsminister. \u2013 Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nIn der Tat, Herr Prof. Unland, ich wollte eine Frage \n\nstellen. Sie haben von einem Mehrwert gesprochen und \n\ngesagt, dieser Mehrwert solle sich in der Pflege des Parks \n\nausdr\u00fccken. Wie garantieren Sie denjenigen, die heute die \n\nEintrittsgeb\u00fchren bezahlen sollen, dass es sich tats\u00e4chlich \n\num einen Mehrwert handelt und dass es bei den n\u00e4chsten \n\nHaushaltsberatungen nicht genau zu dieser K\u00fcrzung im \n\nHaushalt bei den Ausgaben f\u00fcr Schl\u00f6sser, Burgen und \n\nG\u00e4rten kommt, die dann durch diesen Mehrwert wieder \n\nausgeglichen wird, sodass der Mehrwert eben nicht der \n\nPflege des Pillnitzer Vorplatzes bzw. der Bepflanzung der \n\nwunderbaren Blumenrabatten zugutekommt? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nFrau Dr. Stange, gestatten Sie mir, dass ich das als rheto-\n\nrische Frage auffasse. Das liegt in der Verantwortung der \n\nLeute, die daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja, das sind Sie!) \n\n\u2013 Unter anderem. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage, Herr Staatsminister? Ich glaube, Sie \n\nhaben jetzt dazu eingeladen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Minis-\n\nter, ich glaube, ich habe eine ernsthafte Frage gestellt. Da \n\nich wei\u00df, dass Sie daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, habe ich Sie \n\ngefragt, ob Sie das denjenigen garantieren k\u00f6nnen, die \n\nheute den Eintritt bezahlen sollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4791 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nNein, kann er nicht! Will er nicht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\n\nter, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nVorhin wurde schon eine Antwort dazwischen gerufen. \n\nIch wiederhole mich noch einmal: Ich glaube, es ist eine \n\nrhetorische Frage. \n\nEs gibt ganz bestimmte Verantwortlichkeiten, und diese \n\nVerantwortlichkeiten m\u00fcssen umgesetzt werden. Das \n\nhei\u00dft, f\u00fcr Pillnitz gibt es jemanden, der daf\u00fcr verantwort-\n\nlich ist. Sie haben recht, in der letzten Konsequenz geh\u00f6re \n\nauch ich dazu. Das wird auch unser Bem\u00fchen sein, dort \n\nden Mehrwert zu schaffen. Was dort angedacht ist, das ist \n\nunter anderem von Herrn Striefler in der B\u00fcrgerversamm-\n\nlung schon genannt worden. \n\nIch will aber auch deutlich machen, dass wir alle in einer \n\ndoppelten Verantwortung stehen, n\u00e4mlich nicht nur in \n\neiner Einzelverantwortung, sondern auch in der Gesamt-\n\nverantwortung f\u00fcr unseren Freistaat. Dass wir nicht \n\nEntscheidungen f\u00fcr die Zukunft zementieren k\u00f6nnen, das \n\nist hier jedem, glaube ich, klar. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage, von Herrn Dr. Gerstenberg? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Danke sehr. \u2013 \n\nSie haben die Chance, mir eine Frage zu beantworten, die \n\nich noch nicht beantwortet bekommen habe. Sie haben die \n\ngesch\u00e4tzten Einwohnerzahlen genannt. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDie Besucherzahlen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Entschuldigung, \n\ndie Besucherzahlen. Die Spanne, die ich kenne, ist noch \n\ngr\u00f6\u00dfer. Wichtig ist aber, dass diese Sch\u00e4tzung meines \n\nWissens aus dem Jahr 2002 stammt. Sie war auch schon \n\ndie Grundlage f\u00fcr die Berechnung im Jahr 2005. Damals \n\nwurde angenommen, dass durch die Eintrittsgelder im \n\nersten Jahr Mehreinnahmen in H\u00f6he von etwa \n\n200 000 Euro entstehen k\u00f6nnten. \n\nDie damals angesetzten Eintrittsgelder lagen aber h\u00f6her. \n\nDeshalb frage ich Sie: K\u00f6nnen Sie mir sagen, welche \n\nWirtschaftlichkeitsberechnungen durchgef\u00fchrt wurden, \n\nwelche Annahmen \u00fcber die H\u00f6he der Besucherzahlen der \n\nEinf\u00fchrung eines Eintrittsgelds zugrundeliegen und zu \n\nwelchem Ergebnis hinsichtlich der Mehreinnahmen nach \n\nder Einf\u00fchrung eines Eintrittsgelds Sie gekommen sind? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDr. Gerstenberg, das ist eine sehr gute Frage. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich haben wir das untersucht. Wir haben Annahmen \n\ngetroffen. Ich muss aber gestehen, dass ich die nicht bei \n\nmir habe. Ich bin aber gerne bereit, Ihnen diese Zahlen \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Gut, danke. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nKommen wir wieder zur\u00fcck. Ich glaube schon, dass das, \n\nwas wir f\u00fcr den 1. April geplant haben, auch im Interesse \n\nder B\u00fcrger in Dresden, in Pillnitz oder \u2013 Sie kommen ja \n\nauch von weiter her \u2013 in Pirna ist und dass wir auf diese \n\nInteressen eingegangen sind. \n\nWir haben den Preis schon geh\u00f6rt. Die Jahreskarte kostet \n\nf\u00fcr diejenigen, die voll bezahlen, 8 Euro. Ich bin mir \n\nziemlich sicher, dass die B\u00fcrger dies akzeptieren werden, \n\nwenn damit sichergestellt ist, dass wir dadurch einen \n\nBeitrag leisten, um dieses Kulturerbe weiterhin zu pflegen \n\nund zu sanieren. \n\nEs ist eben schon angedeutet worden, dass derjenige, der \n\ndiesen Beitrag partout nicht leisten m\u00f6chte, diesen Park \n\nauch weiterhin kostenlos besuchen kann: im Sommer \u2013 \n\ndas haben wir schon geh\u00f6rt \u2013 morgens und abends, und \n\nim Winter ist der Eintritt in den Park werktags komplett \n\nfrei. Das hei\u00dft, wer will, der kann den Park nach wie vor \n\nkostenlos benutzen, aber nat\u00fcrlich nicht in der Kernzeit \n\nim Sommer. \n\nIch komme zum zweiten Thema, zur Privatisierung. Ich \n\nwei\u00df nicht, was unter Privatisierung verstanden wird. \n\nUnter Privatisierung habe ich immer \u2013 das ist in der \n\nVolkswirtschafts- und Betriebswirtschaftslehre allgemein \n\n\u00fcblich \u2013 einen Eigent\u00fcmerwechsel verstanden. \n\nBeim Staat ist ganz klar vorgeschrieben, wie das passiert. \n\nMan muss zun\u00e4chst einmal eine Liegenschaft ausschrei-\n\nben. Dann gibt es ein Bieterverfahren. Derjenige, der \n\ndieses Bieterverfahren zu guter Letzt gewinnt, hat die \n\nChance, Eigent\u00fcmer zu werden. Das ist Privatisierung. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch glaube aber, dar\u00fcber unterhalten wir uns hier gar \n\nnicht. Das hei\u00dft, die Wortwahl, die hier genutzt worden \n\nist, ist vollkommen fehl am Platz. \n\nIch m\u00f6chte deutlich machen, welche zwei Ebenen wir \n\ndabei beachten m\u00fcssen. Zun\u00e4chst sind das die Liegen-\n\nschaften. Ich spreche \u00fcber Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten. \n\nSie bleiben nat\u00fcrlich im Eigentum des Freistaates. Es \n\nwurde nie daran gedacht, diese zu verkaufen, und es \n\nbesteht auch keine Absicht, sie zu verkaufen. In Zukunft \n\nwird weiterhin der Freistaat die Aufwendungen, bei-\n\nspielsweise f\u00fcr die Sanierung oder Instandhaltung, \u00fcber-\n\nnehmen. \n\nDie zweite Ebene ist die Organisation des Betriebes. Ich \n\nhabe vorhin schon deutlich gemacht, dass wir bisher drei \n\nunterschiedliche Rechtsformen gew\u00e4hlt haben. Wir sind \n\nnat\u00fcrlich aufgefordert \u2013 so steht es auch im Haushaltsge-\n\nsetz \u2013 zu untersuchen, was die beste Rechtsform ist, um \n\nden Betrieb zu organisieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4792 \n\nIch will Ihnen die Ziele ganz klar nennen: Das erste Ziel \n\nist, dass die Eigenverantwortung vor Ort gewahrt werden \n\nkann. Das zweite Ziel ist \u2013 daraus will ich auch kein Hehl \n\nmachen \u2013, dass ein gewisser Anteil der Kosten erwirt-\n\nschaftet werden soll. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDazu gibt es unterschiedliche Modelle. Wenn ich ehrlich \n\nsein soll, so muss ich sagen, dass die Rechtslage nicht \n\nganz einfach ist. Die Analyse haben wir inzwischen \n\nabgeschlossen. Ich gebe offen zu: Die Entscheidung steht \n\nbevor und die Kabinettsinformation ist inzwischen ange-\n\nmeldet. \n\nIch sehe gerade, dass meine Redezeit zu Ende geht. Ich \n\nm\u00f6chte zum Abschluss Folgendes sagen \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, ich \n\nm\u00f6chte Sie freundlich darauf hinweisen, dass die Redezeit \n\nbereits abgelaufen ist. Sie k\u00f6nnen jetzt selbst entscheiden, \n\nob Sie weiter sprechen m\u00f6chten oder nicht. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIch werde noch einen Schlusssatz anf\u00fcgen: Wir haben es \n\nhier mit einem kulturellen Gut zu tun und nicht mit einem \n\nWirtschaftsunternehmen. Das schlie\u00dft allerdings nicht \n\naus, dass innerhalb bestimmter Rahmenbedingungen \n\noptimal zu wirtschaften ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die 2. Aktuelle \n\nDebatte ist damit beendet. Meine Damen und Herren, ich \n\nschlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuordnung von Standorten der Verwaltung und der Justiz  \n\ndes Freistaates Sachsen (S\u00e4chsisches Standortegesetz \u2013 S\u00e4chsStOG) \n\nDrucksache 5/6426, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/7926, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die CDU, danach folgen DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion das \n\nWort; bitte. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Verehrte Damen und Herren! Die Regierungspar-\n\nteien haben sich im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt, \n\nalle laufenden und k\u00fcnftigen Projekte der Verwaltungs-\n\nmodernisierung aufeinander abzustimmen. \n\nInsofern war es f\u00fcr die Erarbeitung des nun vorliegenden \n\nGesetzes zur Neuordnung von Standorten der Verwaltung \n\nund der Justiz des Freistaates Sachsen \u2013 und ich betone es \n\nan dieser Stelle: und der damit korrespondierenden \n\nuntergesetzlichen Standortregelungen \u2013 Zielvorgabe an \n\nalle Ressorts, eine Verwaltungs- und Standortstruktur zu \n\nschaffen, die drei Grundherausforderungen abdeckt: \n\nerstens, der demografischen Entwicklung zu entsprechen, \n\nzweitens, auf die sich \u00e4ndernden Kommunikationsm\u00f6g-\n\nlichkeiten zwischen B\u00fcrgern und Verwaltung zu reagieren \n\nsowie, drittens, den finanziellen M\u00f6glichkeiten mit Blick \n\nauf den auslaufenden Solidarpakt II und die deutliche \n\nAbschmelzung von EU-F\u00f6rdermitteln Rechnung zu \n\ntragen. Gleichzeitig, viertens, war eine r\u00e4umlich ausge-\n\nwogene Struktur- und Regionalpolitik im Auge zu behal-\n\nten. \n\nEine solche Gesamtkonzeption zu einer langfristigen \n\nEntwicklung von Beh\u00f6rdenstrukturen hat es bundesweit \n\nnoch nicht gegeben. Das kommt letztlich im Kernsatz, der \n\nvom Minister zur Vorlage des Regierungsentwurfes im \n\nMai gefasst wurde, zum Ausdruck: Wir Sachsen haben \n\nuns damit strategisch aufgestellt, um heute die Zukunft \n\nSachsens aktiv zu gestalten und nicht morgen den Ereig-\n\nniszw\u00e4ngen und Notwendigkeiten hinterherlaufen zu \n\nm\u00fcssen. \n\nEs geht \u2013 ganz klar \u2013 um nachhaltiges strategisches \n\nDenken und Handeln und eben nicht darum, im Gewohn-\n\nten oder Liebgewonnenen bei Verwaltung und bei B\u00fcr-\n\ngern zu verharren. Das ist anstrengend, manchmal unpo-\n\npul\u00e4r, aber es zeichnet unsere s\u00e4chsische Politik aus. \n\nBelastungen und Probleme, die wir heute l\u00f6sen k\u00f6nnen, \n\nf\u00fcr die wir heute Fundamente legen k\u00f6nnen, werden nicht \n\nauf morgen verschoben. Neue Strukturen von Verwaltung \n\nverlangen Anpassung an berechtigte, aber durchaus \n\nbezahlbare W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse unserer B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger. Ver\u00e4nderte Organisationseinheiten und \n\nStandorte werden \u2013 darin bin ich mir sicher \u2013 die Betrach-\n\ntung bisheriger Prozessabl\u00e4ufe neu erm\u00f6glichen und \n\nf\u00f6rdern, bis hin zu Modellen der Arbeitsorganisation und \n\nQualit\u00e4t. Dabei werden die Argumente aus den bisherigen \n\nDiskussionen und Anh\u00f6rungen zu den einzelnen Standor-\n\nten durchaus weiterhin Veranlassung sein, die notwendi-\n\ngen Umstellungen zu begleiten. \n\nWir alle wissen, dass sich die Staatseinnahmen bis 2020 \n\num nahezu ein Viertel verringern werden. Ergo: Es muss \n\ngespart werden. Das haben nahezu alle Sachverst\u00e4ndigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4793 \n\nin den Anh\u00f6rungen so gesehen. Eine Schl\u00fcsselvorgabe ist \n\nes, die Stellenzahl auf 70 000 zu reduzieren. Das war und \n\nist eine realistische Marke, weil wir damit immer noch \n\ndeutlich im Rahmen vergleichbarer Fl\u00e4chenl\u00e4nder in der \n\nPro-Kopf-Betrachtung Staatsangestellter zu B\u00fcrgern \n\nliegen werden. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr Verwaltungsumz\u00fcge sind \n\nin der n\u00e4chsten Dekade Kosten von rund 309 Millio-\n\nnen Euro errechnet worden. Es wird eingewendet, dass \n\ndie erheblichen Haushaltsverbesserungen hingegen, die \n\nnotwendig sind, im Wesentlichen aus Personalkostenein-\n\nsparungen kommen werden. Richtig, aber das ist doch \n\nkein Mangel. \n\nDie Umzugs- und Baukosten m\u00fcssen nat\u00fcrlich aufgewen-\n\ndet werden, aber solchen Investitionskosten auf der einen \n\nSeite stehen Personaleinsparungen auf der anderen Seite \n\ngegen\u00fcber. Diese \u2013 die Zahlen sind bekannt \u2013 belaufen \n\nsich laut Prognose f\u00fcr 2013 auf 32 Millionen Euro, f\u00fcr \n\n2014 auf nahezu 50 Millionen Euro und f\u00fcr 2020 auf \u00fcber \n\n190 Millionen Euro. \n\nFalsch ist, wenn man meint, Personalkosteneinsparungen \n\nw\u00e4ren quasi sowieso Effekte der n\u00e4chsten Jahre. Nein, \n\ndenn nur durch Konzentrierung und Synergieeffekte und \n\neine Neustrukturierung wird eine sachgerechte Aufgaben-\n\norganisation und -erf\u00fcllung beim Personal erm\u00f6glicht \n\nwerden. \n\nLassen Sie mich ein simples Beispiel daf\u00fcr anf\u00fchren: Ein \n\nAmtsgericht mit k\u00fcnftig nur noch zwei Richtern wird \u2013 \n\nbei allem Respekt vor den Richtern \u2013 nicht in der Lage \n\nsein, richterliche Aufgaben \u2013 angefangen vom Zivilrecht, \n\n\u00fcber das Familienrecht bis hin zum Strafrecht \u2013 entspre-\n\nchend spezialisiert erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. Dabei gilt es zu \n\nbedenken, dass den Richtern vermehrt hoch spezialisierte \n\nFachanw\u00e4lte gegen\u00fcberstehen werden. \n\nDaraus folgt, dass Organisation und Standortstrukturen \n\nsehr direkt mit dem Personaleinsatz zusammenh\u00e4ngen \n\nund umgekehrt. \n\nMeinethalben mag man auch ein Beispiel aus dem unter-\n\ngesetzlich zu regelnden Bereich der Finanz\u00e4mter nehmen. \n\nEs ist ja vorgesehen, dass k\u00fcnftig jeder Kreis nur noch ein \n\nFinanzamt haben wird. Ich finde das auch logisch, denn \n\nes wird ein durch Altersabg\u00e4nge und \u00e4hnlich geschrumpf-\n\ntes Finanzamt nicht mehr in der Lage sein, mit seinem \n\nPersonal alle Aufgaben, die steuerrechtlich zu erledigen \n\nsind, auszuf\u00fcllen. Aber ein Finanzamt je Kreis mit ent-\n\nsprechender Personalausstattung wird dazu durchaus in \n\nder Lage sein. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! So wenig man prinzipi-\n\nell von der Sanierung zweier unterschiedlicher Kostenpo-\n\nsitionen \u2013 Personal- versus Umzugs-, Bau- und Mietkos-\n\nten \u2013 halten mag, so geh\u00f6rt es doch zur Wahrheit, dass \n\nneben den rund 300 Millionen Euro Investitionen in der \n\nn\u00e4chsten Dekade im gleichen Zeitraum im Saldo rund \n\n842 Millionen Euro im Plus stehen, wie errechnet wurde. \n\nWichtiger noch: Nach vollst\u00e4ndiger Umsetzung der \n\nStandortkonzeption nach 2020 werden wir j\u00e4hrliche \n\nEinsparungen in Personal-, Sach- und Mietkosten von \n\nrund 285 Millionen Euro haben. Das ist dann Grundlage \n\ndaf\u00fcr, dass die, die nach uns kommen, ausk\u00f6mmlich \n\nwirtschaften und sachgerecht arbeiten k\u00f6nnen. \n\nKritisiert wurde, dass sich die vorliegenden Berechnun-\n\ngen des SIB nur auf die Standorte beschr\u00e4nken, die der \n\nGesetzentwurf vorsieht. Die Pr\u00e4missen, die wir uns f\u00fcr \n\ndiese \u00fcberaus komplexe Aufgabe gestellt hatten, sind aber \n\nsachliche, inhaltliche und politische Vorgaben. Diese sind \n\nma\u00dfgebend f\u00fcr eine Aufwands- und Einsparungsbetrach-\n\ntung und, bitte sch\u00f6n, nicht umgekehrt. Im \u00dcbrigen, \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, hat jedes Ministerium \n\nim Vorfeld ausf\u00fchrliche Interessen an Abw\u00e4gungen und \n\nVariantenabw\u00e4gungen sachbezogen und nat\u00fcrlich auch \n\nfinanziell angestellt. Es ist nicht so wie der Vorwurf der \n\nLINKEN in der Aktuellen Stunde vom 12.10.2011, dass \n\neine \u201eAufgaben-, Ausgaben- und Strukturkritik nicht \n\nstattgefunden h\u00e4tte und ein reines Standortgesetz \u00fcbrigge-\n\nblieben w\u00e4re\u201c. Meine Damen und Herren, meinen Sie \n\nwirklich, dass sich jedes betroffene Ministerium einfach \n\nhingesetzt, mit dem Finger auf die Landkarte getippt und \n\ndann den Standort einer Beh\u00f6rde festgestellt h\u00e4tte? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wie kommt das?) \n\n\u2013 Auch dazu kann ich noch etwas sagen, wie das kommt. \n\nIch darf darauf verweisen, dass im Bereich der Justiz \n\nHauptschwerpunkt ist, die Aufgaben k\u00fcnftig auch qualita-\n\ntiv und damit durch entsprechende zahlenm\u00e4\u00dfige Fachbe-\n\nsetzung abzusichern. Oder nehmen Sie als Beispiel \u2013 auch \n\nwieder untergesetzlich zu regeln \u2013 die Strukturen unserer \n\nPolizei. Man durfte doch zur Kenntnis nehmen, dass der \n\nInnenminister im letzten Fr\u00fchjahr zu allen Polizeidirekti-\n\nonen und -revieren gefahren ist, um sich vor Ort ein Bild \n\nzu machen und dort mit den betroffenen Beh\u00f6rdenange-\n\nstellten ins Gespr\u00e4ch zu kommen und entsprechende \n\nL\u00f6sungen zu finden. Ich glaube auch, dass bei den vielen \n\nGespr\u00e4chen vor Ort, die mit dem B\u00fcrger gef\u00fchrt worden \n\nsind, nicht nur der Innenminister oder das Innenministeri-\n\num vertreten, sondern auch die Polizei eingebunden war. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Man wird mir als \n\nVorstand im S\u00e4chsischen Anwaltsverband und dem \n\nDeutschen Anwaltsverein wohl kaum unterstellen, dass \n\nich mit fliegenden Fahnen und ohne kritischen Geist \n\nVer\u00e4nderungen der Justizstruktur zustimmen w\u00fcrde. \n\nB\u00fcrgern\u00e4he der Justiz ist mir au\u00dferordentlich wichtig, \n\nerlebt doch mancher B\u00fcrger Demokratie und Rechtsstaat \n\nerst an Konfliktf\u00e4llen, die dann vor Gericht ausgetragen \n\nwerden. Aber \u2013 das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit \u2013 B\u00fcrgern\u00e4-\n\nhe dr\u00fcckt sich keinesfalls nur in Kilometern Wegstrecke \n\nzum Gericht aus, sondern vielmehr darin, dass qualitativ \n\nhochwertige, nachvollziehbare Entscheidungen in der \n\nSache getroffen werden und diese Qualit\u00e4t auch k\u00fcnftig \n\nsichergestellt bleibt. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nNat\u00fcrlich sind Einw\u00e4nde zur Entfernung nicht von der \n\nHand zu weisen. Deshalb verlangen wir vom Justizminis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4794 \n\nterium auch, neue Formen der Rechtsgew\u00e4hrung vor Ort \n\neinzuf\u00fchren. Dort, wo die Selbstverwaltung oder die \n\nrichterliche Unabh\u00e4ngigkeit tangiert ist, wird das durch-\n\naus m\u00f6glich sein, indem das Ministerium mit den Pr\u00e4sidi-\n\nen der Gerichte entsprechende Gespr\u00e4che f\u00fchrt. \n\nAls Beispiel: Wenn k\u00fcnftig das Amtsgericht Annaberg-\n\nBuchholz geschlossen wird, kann eine Rechtsantragstelle \n\nein Anlaufpunkt f\u00fcr Nachlassangelegenheiten, f\u00fcr Grund-\n\nbucheinsichten sein, um solche Dinge wie Prozesskosten-\n\nhilfe oder Beratungshilfe dort zu realisieren. Dies sollte \n\nim Zusammenhang mit den Kommunen leicht organisier-\n\nbar sein. Ich habe das einmal so bezeichnet, dass man \n\n\u201eServiceeinrichtungen der Justiz\u201c durchaus in einem \n\ngewissen Rhythmus vor Ort vorhalten kann. Wir werden \n\nsolche Entwicklungen, M\u00f6glichkeiten und Vorschl\u00e4ge auf \n\njeden Fall in unserem Rechtsarbeitskreis k\u00fcnftig weiter \n\ner\u00f6rtern und dar\u00fcber mit dem Minister im Gespr\u00e4ch \n\nbleiben. \n\nAls Beispiel f\u00fcr die L\u00f6sung regionaler Probleme darf ich \n\nanf\u00fchren, dass erst k\u00fcrzlich der Justizminister in Plauen \n\nseine Zusicherung erneuert hat, dass durch ausw\u00e4rtige \n\nGerichtstage weiterhin Landgerichtst\u00e4tigkeit in Plauen \n\npassieren wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEbenso wird am Landgericht Bautzen weiter Landge-\n\nrichtst\u00e4tigkeit praktiziert werden. Aber ich will die dies-\n\nbez\u00fcglich ge\u00e4u\u00dferten Bedenken \u00fcberhaupt nicht kleinre-\n\nden. Nat\u00fcrlich gibt es aus der Sicht von heute die Frage: \n\nWarum nur ein Landgericht und nur eine Zweigstelle? \n\nNat\u00fcrlich kann man auch fragen: Warum G\u00f6rlitz und \n\nnicht Bautzen? Hier meint aber das fachlich zust\u00e4ndige \n\nMinisterium, f\u00fcr mich nachvollziehbar, die bestm\u00f6gliche, \n\ndie zukunftssichernde Entscheidung abgewogen zu haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Z\u00f6gerlich, aber es ging ja auch um die bestm\u00f6gliche \n\nVariante. \n\nZu der in diesem Zusammenhang aufgeworfenen Proble-\n\nmatik der sorbischen Minderheiten wird mein Kollege \n\nMackenroth im Nachgang noch einzeln Stellung nehmen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Einzelne Standort-\n\nentscheidungen kann man durchaus kritisch sehen. Das \n\nsage ich als Leipziger aus voller \u00dcberzeugung, auch wenn \n\ndort nicht mein Wahlkreis liegt. So viel zum Wahlkreis. \n\nAber es ist Einzelfallkritik zu einem ausgesprochen \n\nkomplexen Vorhaben, das dieses Gesetz regelt, bzw. der \n\nim Sinne auch dieser gesetzlichen Regelung zu kl\u00e4renden \n\nuntergesetzlichen Ma\u00dfnahmen, die umzusetzen sind. \n\nDie Diskussionen zu den Standortentscheidungen insge-\n\nsamt, die gerade in den letzten Wochen nochmals intensiv \n\ngef\u00fchrt worden sind, hatten und haben ihre Berechtigung. \n\nDas ist kein Gezerre um Beh\u00f6rdensitze, wie vor einer \n\nWoche von den \u201eDNN\u201c und der \u201eLVZ\u201c getitelt wurde. \n\nAber, meine Damen und Herren, wenn Argumente und \n\nGegenargumente ausgetauscht wurden und zum Schluss \n\n\u00fcber jeden einzelnen Problemkreis abgestimmt wurde, \n\ndann gilt in der Demokratie das Wort der Mehrheit. Ich \n\ndarf f\u00fcr meine Fraktion sagen, dass die Ergebnisse auf \n\njeweils \u00fcberzeugenden Mehrheiten beruhen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir stimmen heute \n\n\u00fcber ein Gesetz f\u00fcr die Standorte von Justiz und Verwal-\n\ntung ab. Damit werden die Grundpfeiler f\u00fcr k\u00fcnftige \n\nVerwaltungs- und Standortstrukturen und f\u00fcr Verwal-\n\ntungshandeln gelegt. Die Thematik als solche wird uns \n\naber k\u00fcnftig in den Haushaltsberatungen wie auch in den \n\nFacharbeitskreisen weiter in Einzelfragen zu begleiten \n\nhaben. Ich meine, wenn man davon ausgeht, dass wir \n\nheute Strukturen festlegen, sollte es unter diesem Aspekt \n\nauch der Opposition m\u00f6glich sein, solchen zukunftswei-\n\nsenden Strukturen zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE; Herr Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen, Herr Staatsminister \n\nDr. Martens, als Staatsmodernisierung bezeichnen Sie, \n\nmeine Damen und Herren der schwarz-gelben Regierung, \n\nIhren Gesetzentwurf zur Neuordnung von Standorten der \n\nVerwaltung und der Justiz des Freistaates Sachsen. Ich \n\ndenke, die Bezeichnung Staatsabbau w\u00e4re die treffendere \n\nBezeichnung f\u00fcr Ihren undurchdachten Beh\u00f6rdenwander-\n\nzirkus, den Sie veranstalten wollen. \n\nKlar ist, niemand, der hier in diesem Hohen Hause seri\u00f6s \n\nPolitik macht, wird die gleitende Anpassung von staatli-\n\nchen Strukturen an ge\u00e4nderte Aufgaben und die prognos-\n\ntizierte Entwicklung der Bev\u00f6lkerung im Freistaat Sach-\n\nsen infrage stellen. Auch wir sehen die Notwendigkeit \n\neiner Strukturanpassung in verschiedenen Bereichen der \n\nstaatlichen Verwaltung. Allerdings sollte dies nicht nach \n\npolitischen Befindlichkeiten einzelner Abgeordneter, \n\nsondern nach objektiven Kriterien und unter Beachtung \n\nunbedingter Wirtschaftlichkeit geschehen. Das ist hier \n\nleider nicht zu sehen. \n\nEine klare Struktur ist nicht zu erkennen. Bew\u00e4hrte \n\nStandorte werden unter Verweis auf den jeweiligen \n\nStandortausgleich nach dem Prinzip, jede Kommune, die \n\neine Beh\u00f6rde verliert, bekommt eine neue gnadenlos \n\numgesetzt, ohne auch nur im Ansatz nach der Wirtschaft-\n\nlichkeit zu fragen. So l\u00f6st der unsinnige Umzug des \n\nLandesrechnungshofes nach D\u00f6beln einen grotesken \n\nDominoeffekt von Beh\u00f6rdenverlagerung aus. Laut der \n\noffiziell als Rochade \u00fcberschriebenen baulichen Umset-\n\nzungskonzeption des S\u00e4chsischen Standortegesetzes soll \n\nder S\u00e4chsische Rechnungshof in die R\u00e4umlichkeiten der \n\nAu\u00dfenstelle des Landesamtes f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr \n\nin D\u00f6beln umziehen, das sich wiederum mit seiner \n\nChemnitzer Zentrale in das Finanzamt Zschopau zu \n\nbegeben hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4795 \n\nDie Mitarbeiter(innen) des Finanzamtes Zschopau sollen \n\nim Amtsgericht Annaberg ein neues Zuhause finden, das \n\naufgel\u00f6st und mit Marienberg eben dort durch einen \n\nErweiterungsumbau des jetzigen Standortes fusioniert \n\nwerden soll. So l\u00f6st der Umzug des Rechnungshofes \n\neinen Umzugszirkus aus, der der Bev\u00f6lkerung und vielen \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern schwerwiegende \n\nNachteile bringt, so den Verlust der Gerichtsbarkeit in \n\nAnnaberg mit den damit verbundenen unzumutbar langen \n\nWegen gerade f\u00fcr \u00e4ltere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \n\nErzgebirge. \u2013 Herr Bartl wird darauf noch einmal geson-\n\ndert eingehen. \n\nBisher hat die Staatsregierung weder eine seri\u00f6se Kosten-\n\nanalyse noch ein tragf\u00e4higes Personalentwicklungskon-\n\nzept vorgelegt. Beides sind aber aus unserer Sicht unab-\n\ndingbare Voraussetzungen einer Staatsmodernisierung, die \n\ndiesen Namen dann auch verdient. Daf\u00fcr hat sich auch der \n\nSachverst\u00e4ndige Knut Schreiter vom Bund der Steuerzah-\n\nler in Sachsen ausgesprochen. Zitat: \u201eEine betriebswirt-\n\nschaftliche Kosten-Nutzen-Rechnung ist unerl\u00e4sslich.\u201c \n\nAllerdings sind weder die Kostensch\u00e4tzungen untersetzt, \n\ndie insgesamt eine Reformrendite von 800 Millionen Euro \n\nversprechen sollen, noch kann nachvollzogen werden, \n\nwelche Konsequenzen der vorgesehene Personalabbau \n\nvon 15 000 Besch\u00e4ftigten f\u00fcr die Verwaltungsleistungen \n\nhaben wird. Zudem fehlt ein wirklich belastbarer Wirt-\n\nschaftlichkeitsnachweis. Dazu sagte der Sachverst\u00e4ndige \n\nProf. Stefan Kofner in der Anh\u00f6rung vor dem Haushalts- \n\nund Finanzausschuss am 9. November \u2013 Zitat \u2013: \u201eWenn \n\ndas Parlament dieses Standortegesetz verabschiedet, \n\nm\u00fcssten eigentlich solche Wirtschaftlichkeitsberechnun-\n\ngen vorliegen. Andernfalls h\u00e4tte ich Probleme, die Hand \n\nzu heben.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, wir werden heute Zeuge davon \n\nwerden, dass die Mitglieder der Fraktionen von CDU und \n\nFDP keinesfalls ein Problem damit haben werden, ihre \n\nHand zu heben, auch wenn ein solcher Wirtschaftlich-\n\nkeitsnachweis nicht vorliegt. In der Vergangenheit, meine \n\nDamen und Herren der CDU und FDP, habe ich immer \n\nwieder versucht, Ihren Argumentationen Positives abzu-\n\ngewinnen und die Sinnhaftigkeit Ihres Handelns zu \n\nerkennen. Aber sowohl Gespr\u00e4che mit Betroffenen als \n\nauch die sechs Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen im Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss haben meine und \n\ndie Position meiner Fraktion zum Standortegesetz bekr\u00e4f-\n\ntigt. Unsere Auffassung, dass in Sachsen ein zweistufiger \n\nAufbau der Landesverwaltung ausreichend ist und viele \n\nAufgaben von Sonderbeh\u00f6rden in die im Jahre 2008 \n\ngeschaffenen gro\u00dfen Landkreise \u00fcbertragen werden \n\nk\u00f6nnten, wurden durch viele Sachverst\u00e4ndige best\u00e4rkt. \n\nAnstelle einer ordentlichen Evaluation der bisherigen \n\nAufgabenerf\u00fcllung und einer transparenten langfristigen \n\nPlanung spielt die schwarz-gelbe Landesregierung Beh\u00f6r-\n\ndenroulette auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten und der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die suggerierten Einsparungen \n\nwerden auf die Bediensteten delegiert, die bald t\u00e4glich \n\nkilometerfressend quer durch Sachsen zu ihren zuk\u00fcnfti-\n\ngen Dienststandorten fahren m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich ist es der \n\nStaatsregierung v\u00f6llig egal, dass sie die Ma\u00dfnahmen \n\nzulasten der Bediensteten umsetzt, und nat\u00fcrlich ist es der \n\nStaatsregierung v\u00f6llig egal, was die Fachinstitutionen an \n\nKritiken und Einw\u00e4nden vortragen. Davon zeugen bei-\n\nspielsweise die \u00c4u\u00dferungen des Ministerpr\u00e4sidenten, der \n\ndie Umzugspl\u00e4ne der Aufbaubank schlichtweg abgetan \n\nund sich zudem die Kritik seitens des Pr\u00e4sidenten des \n\nRechnungshofes verbeten hat. \n\nDass die Projektverantwortung f\u00fcr die Verwaltungsmo-\n\ndernisierung dem Innenressort entzogen und dem Justiz-\n\nministerium anvertraut wurde, ist bekanntlich dem Koali-\n\ntionspartner FDP geschuldet. Das Ergebnis von Herrn \n\nMartens ist eine bislang nicht dagewesene Beh\u00f6rdenro-\n\nchade. \n\nDas vorgelegte Gesetz kann man wie folgt zusammenfas-\n\nsen: \n\n\u2013 Inhaltliche Begr\u00fcndung f\u00fcr den Gesetzentwurf: d\u00fcnn, \n\nnichtssagend und dazu noch beliebig austauschbar; \n\n\u2013 Durchf\u00fchrung einer Aufgabenkritik vor der Standort-\n\nverlagerung: nicht vorhanden; \n\n\u2013 Vorlage einer Wirtschaftlichkeitsanalyse sowohl f\u00fcr \n\ndie Gesamtma\u00dfnahme als auch der Einzelprojekte in-\n\nklusive Kostenvergleichsrechnung Bau\u2013Kauf\u2013Miete: \n\nnicht vorhanden; \n\n\u2013 Analyse der Wirkung der vorgeschlagenen \u00c4nderun-\n\ngen wie Erreichbarkeit der Beh\u00f6rden oder Qualit\u00e4t der \n\n\u00f6ffentlichen Aufgabenerf\u00fcllung: nicht vorhanden; \n\n\u2013 Beschreibung der Auswirkungen der Reform auf die \n\nbetroffenen Kommunen, die Besch\u00e4ftigten oder die \n\nBeh\u00f6rdennutzer(innen): nicht vorhanden; \n\n\u2013 Abstimmung mit der kommunalen Ebene, die der \n\nGesetzgeber, also der Landtag, nachvollziehen kann: \n\nnicht vorhanden; und \n\n\u2013 ein schl\u00fcssiges Gesamtkonzept der Beh\u00f6rdenstruktur: \n\nnicht vorhanden. \n\nAll diese aufgef\u00fchrten Punkte zeigen, dass es f\u00fcr die \n\nStaatsmodernisierung keine Prinzipien und Regeln gibt, \n\nsondern dass nach Beliebigkeit gehandelt wird. Ein \n\nBeispiel: Im \u00c4nderungsantrag von CDU und FDP soll im \n\nS\u00e4chsischen Standortegesetz verbindlich festgelegt \n\nwerden, dass der Sitz des Pr\u00e4sidenten der Landesdirektion \n\nSachsen am Hauptsitz in Chemnitz ist und Dresden und \n\nLeipzig Au\u00dfenstellen der Direktion sind. \n\n(Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP:  \n\nGenau, richtig!) \n\nNoch in einer Innenausschusssitzung am 10. November \n\nhatten Vertreter der CDU und FDP auf meine Frage, \n\nwarum der Sitz des Pr\u00e4sidenten nicht gesetzlich geregelt \n\nwerden soll, geantwortet, das sei nebens\u00e4chlich und \n\nw\u00fcrde nur den Weg verbauen \u2013 Zitat \u2013, \u201ezuk\u00fcnftig etwas \n\nzu \u00e4ndern\u201c. Im Dezember, als der \u00c4nderungsantrag vorlag \n\nund ich meine Verwunderung zum Ausdruck brachte, \n\nwarum denn nun der Sitz doch im Gesetz geregelt wird, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4796 \n\nwurde mir geantwortet, man habe sich mit meinen Argu-\n\nmenten besch\u00e4ftigt. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Oh, oh!) \n\nNun k\u00f6nnte ich mich ja dar\u00fcber freuen, jedoch glaube ich \n\nnicht, dass Argumente der Opposition in diesem Parla-\n\nment geh\u00f6rt werden, und zweitens ist es der klare Beweis \n\ndaf\u00fcr, dass es bei diesem Gesetz um Beliebigkeit geht. \n\nWas interessiert mich mein Geschw\u00e4tz von gestern?, kann \n\nman da nur sarkastisch feststellen. \n\nDas einzig Positive, was man dem Reformvorhaben \n\nabgewinnen kann, w\u00e4re das erfreuliche Konjunkturpro-\n\ngramm f\u00fcr das \u00f6rtliche Handwerk nat\u00fcrlich nur dann, \n\nwenn die Auftr\u00e4ge in der Region verbleiben. Ansonsten \n\nsind \u2013 darin widerspreche ich Herrn Kirmes ausdr\u00fccklich \n\n\u2013 \u00fcber 95 % Ihrer behaupteten Einsparungen die Folge \n\ndes im Haushaltsbegleitgesetz beschlossenen Personalab-\n\nbaus. Die effektiven Minimalgewinne des Standortegeset-\n\nzes rechtfertigen keinesfalls die wachsende B\u00fcrgerferne \n\ndurch wegfallende Beh\u00f6rdenstandorte, wie Gerichte, \n\nFinanz\u00e4mter und Polizeireviere. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE gelten als Leitlinien des \n\nModernisierungsprozesses in der \u00f6ffentlichen Verwaltung \n\nin Sachsen die folgenden vier Punkte: \n\nErstens. Die Landesverwaltung erh\u00e4lt einen zweistufigen \n\nAufbau. Die Aufgaben der jetzigen Landesdirektion \n\nwerden auf die Ministerien bzw. die Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte oder Landesinstitutionen wie SAB, \n\nStaatsbetriebe und technische \u00c4mter \u00fcbertragen. \n\nZweitens. Bei allen Umstrukturierungsma\u00dfnahmen der \n\nLandesbeh\u00f6rden stehen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bzw. \n\nweitere Nutzer mit ihren Bed\u00fcrfnissen an Dienstleistun-\n\ngen sowie die Erfordernisse des Datenschutzes im Vor-\n\ndergrund. \n\nDrittens. Schlie\u00dfungen von Standorten sind nur dann \n\nvertretbar, wenn eine qualit\u00e4tsvolle Aufgabenerf\u00fcllung in \n\neinem kleinen Standort entweder gar nicht mehr oder nur \n\nunter sehr hohen Kosten gesichert werden kann. Dabei \n\nsollen die tats\u00e4chlichen Fallzahlen, bezogen auf die \n\njeweilige Beh\u00f6rde und den Standort, ber\u00fccksichtigt \n\nwerden. \n\nViertens. Die betroffenen Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter sind fr\u00fchzeitig zu informieren und in die Entschei-\n\ndungsprozesse einzubeziehen. \n\nMeine Fraktion hat diese vier Leitlinien als Pr\u00fcfungs-\n\ngrundlage f\u00fcr ihr Standortegesetz genutzt. Wir m\u00fcssen \n\nfeststellen, dass Sie diese Vorgaben nicht im Ansatz \n\nerf\u00fcllen. Aus diesem Grund m\u00fcssen wir Ihrem Gesetz \n\nunsere Stimme verweigern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion. Frau Abg. Friedel; bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen, insbesondere liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen der Koalitionsfraktionen! Ich m\u00f6chte Sie gern an ein \n\nVersprechen erinnern, das folgenderma\u00dfen lautet: \u201eDie \n\nVerwaltung ist f\u00fcr den B\u00fcrger da. Transparenz und B\u00fcr-\n\ngern\u00e4he der s\u00e4chsischen Verwaltung sind Prinzipien, \n\ndenen wir uns im besonderen Ma\u00dfe verpflichtet f\u00fchlen.\u201c \n\nDieses Versprechen haben Sie der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lke-\n\nrung in Ihrem Koalitionsvertrag (Seite 52) gegeben; und \n\ndieses Versprechen haben Sie auch sich selbst gegeben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Klingt ja auch gut!) \n\nMan muss bei der Beratung zum Standortegesetz, wie es \n\nheute vorliegt, feststellen: Sie haben dieses Versprechen \n\nsowohl gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung als auch gegen\u00fcber \n\nsich selbst gebrochen. \n\nIm besonderen Ma\u00dfe der Transparenz und der B\u00fcrgern\u00e4he \n\nverpflichtet \u2013 dass das schon im Ansatz beim Standorte-\n\ngesetz keine Rolle gespielt hat, hat uns Kollege Kirmes \n\ngerade erkl\u00e4rt. Sie haben uns gesagt: Die drei Kriterien, \n\num die es bei der Aufstellung ging, waren erstens demo-\n\ngrafische Entwicklung, zweitens M\u00f6glichkeiten moderner \n\nKommunikation und drittens finanzielle Rahmenbedin-\n\ngungen. Von Transparenz, von B\u00fcrgern\u00e4he h\u00f6re ich da \n\n\u00fcberhaupt nichts. \n\nMit dem Standortegesetz haben wir eben keine Staatsmo-\n\ndernisierung vorliegen, sondern Staatsabbau. So klar muss \n\nman das sagen. Eine Staatsmodernisierung fasst man \n\nanders an. Man muss sich zuerst fragen: Welche Aufgaben \n\nhabe ich als Staat zu erledigen, welche Dienstleistungen \n\nwill ich erbringen, welche Bed\u00fcrfnisse muss ich erf\u00fcllen? \n\nAusgehend von dieser Aufgabenfeststellung mache ich im \n\nzweiten Schritt eine Personalbemessung: Wie viele \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter brauche ich, um diese \n\nAufgaben erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen? Im dritten Schritt folgt die \n\nOrganisation: In welchen Beh\u00f6rden bzw. Standorten und \n\nStrukturen soll dieses Personal die Aufgaben erf\u00fcllen? \n\nSo ist die Reihenfolge, und Sie z\u00e4umen das Pferd von \n\nhinten auf. Sie schauen sich im Bereich Organisation an, \n\nwo ein Haus frei ist, wo jemand hin muss, wo jemand \n\nweg muss, wo ein Wahlkreis so b\u00f6se beschnitten wird, \n\ndass wir eben doch das eine oder andere geben m\u00fcssen. \n\nWenn das Polizeirevier geschlossen wird, machen wir \n\nvielleicht ein Haus der Bildung auf. Auf diesem Umweg \n\nschaffen Sie es dann zu rechtfertigen, dass wir auf diese \n\nArt und Weise ein bisschen Personal einsparen m\u00fcssen. \n\nAm Ende kommt eher zuf\u00e4llig heraus, welche Aufgaben \n\n\u00fcberhaupt noch gemacht werden k\u00f6nnen. Der Bereich der \n\nPolizei ist eines der besten Beispiele daf\u00fcr. Mit diesem \n\nStandortegesetz haben wir, obwohl wir leider als Parla-\n\nment gar nicht dar\u00fcber befinden k\u00f6nnen, aber Bestandteil \n\nist es trotzdem, die Entscheidung, ob von 71 Polizeirevie-\n\nren in Sachsen 31 geschlossen werden. Da sind richtig \n\ngro\u00dfe St\u00e4dte dabei, nicht nur kleine Dorfreviere \u2013 die \n\nhaben wir schon lange nicht mehr \u2013, sondern St\u00e4dte mit \n\n15 000 bis 20 000 Einwohnern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4797 \n\nSo. Dann haben wir noch 40 Polizeireviere und der \n\nMinister muss schauen, wie viel Personal er \u00fcberhaupt \n\nnoch unterbringen kann. Sie haben einen Stellenabbau \n\nvon noch einmal 800 Stellen mitbeschlossen, zus\u00e4tzlich \n\nzu dem, was ohnehin schon vorgesehen war. Der Minister \n\nist in der Klemme, denn er hat in den B\u00fcrgerversammlun-\n\ngen vor Ort den Leuten versprochen, dass sie keinen \n\nUnterschied bemerken werden, weil die Zahl der Strei-\n\nfenbeamten nicht reduziert wird. Da er aber andererseits \n\nin bestimmten Bereichen nicht mehr reduzieren kann, \n\nfallen die Aufgaben weg, die man gerade noch so entbeh-\n\nren zu k\u00f6nnen glaubt. Bei der Polizei ist das ganz konkret \n\nder gesamte Bereich Pr\u00e4vention. 230 Pr\u00e4ventionssachbe-\n\narbeiter gibt es jetzt, 30 sollen es nach der Reform noch \n\nsein. Was das f\u00fcr die Bereiche Verkehrserziehung, Ge-\n\nwaltpr\u00e4vention und Drogenpr\u00e4vention bedeutet, kann \n\njeder an f\u00fcnf Fingern abz\u00e4hlen. \n\nAber es betrifft nicht nur den Bereich Polizei. Sie schw\u00e4-\n\nchen mit dem Standortegesetz massiv den l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Da hilft es nicht, dass man als Feigenblatt den \n\nRechnungshof nach D\u00f6beln verlegt. Davon haben alle \n\nanderen St\u00e4dte im l\u00e4ndlichen Raum \u00fcberhaupt nichts. Sie \n\nschlie\u00dfen in unserem Freistaat 30 Polizeireviere, 10 Fi-\n\nnanz\u00e4mter und mehrere Gerichtsstandorte und wollen die \n\nStrukturen zentralisieren. Diese Zentralisierung, so \n\nglauben Sie, sei die Antwort auf unsere demografische \n\nEntwicklung und habe etwas mit einer modernen Staats-\n\norganisation zu tun. In allen Anh\u00f6rungen wurde uns von \n\nden Mitarbeitern der verschiedenen Beh\u00f6rden gesagt, dass \n\nes nicht funktioniert. Wir haben keinen einzigen Sachver-\n\nst\u00e4ndigen gefunden \u2013 doch, einen, aber dessen Namen \n\nnenne ich jetzt nicht \u2013, der sagte, dieses Standortegesetz \n\nist eine vern\u00fcnftige Entscheidung. Viele haben gesagt, \n\nvom Grundsatz her ist es nachvollziehbar, dass sich die \n\nRegierung, dass sich die Koalition solche Gedanken \n\nmacht, aber was am Ende herausgekommen ist, kann es ja \n\nwohl nicht sein. \n\nDer Pr\u00e4sident des Landesrechnungshofes meinte, er \n\nk\u00f6nne gar nicht sagen, ob das sinnvoll sei oder ob es \n\ngeeignetere Ma\u00dfnahmen gebe, weil er gar keine Zahlen \n\nvorliegen habe. Wir haben in der erg\u00e4nzenden Informati-\n\non des Staatsmodernisierungsministeriums auf unsere \n\nzum f\u00fcnften oder sechsten Mal gestellte Nachfrage, wie \n\nviele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Landesverwal-\n\ntung davon betroffen sind, nur erfahren, dass das zum \n\njetzigen Zeitpunkt noch nicht gesagt werden kann. Wie \n\nsoll denn das funktionieren? Wie wollen Sie das, was Sie \n\njetzt in das Gesetz schreiben, vern\u00fcnftig umsetzen, wenn \n\nSie noch gar nicht wissen, wie viele Mitarbeiter betroffen \n\nsein werden? Wir haben allein im Bereich der Polizei \n\n12 000 Besch\u00e4ftigte. Die H\u00e4lfte aller Polizeireviere wird \n\numstrukturiert. Im Ausschuss wurde gesagt, dass es \n\nEinzelf\u00e4lle seien, wo ein Arbeitsplatzwechsel ein gravie-\n\nrendes Problem darstelle, zum Beispiel die alleinerzie-\n\nhende Mutter, die im Finanzamt in Stollberg arbeitet und \n\nin ein anderes Finanzamt muss, weil Stollberg geschlos-\n\nsen wird und sie deswegen ihr Kind nicht mehr rechtzeitig \n\naus der Kita abholen kann, weil diese 17 Uhr zumacht, \n\naber der n\u00e4chste Bus erst 18:33 Uhr da ist. Das seien \n\nbedauerliche Einzelf\u00e4lle. Sie produzieren aber diese \n\nEinzelf\u00e4lle am laufenden Band in allen Bereichen der \n\nStaatsverwaltung, wie Polizei, Justiz und Finanzverwal-\n\ntung. Das sind keine Einzelf\u00e4lle. Sie wirbeln hier eine \n\nfunktionierende Verwaltung v\u00f6llig durcheinander. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWof\u00fcr machen Sie das? Wir haben es schon geh\u00f6rt: um ab \n\ndem Jahr 2021 pro Jahr 10 Millionen Euro Mieten und \n\nGeb\u00e4udekosten einzusparen. Daf\u00fcr nehmen wir \n\n300 Millionen Euro in die Hand und sparen ab dem Jahr \n\n2021 10 Millionen Euro. Das hei\u00dft, im Jahr 2051 haben \n\nsich unsere Ausgaben rentiert. Das ist langfristige Politik, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Mario Pecher, SPD: Solide Haushaltspolitik!) \n\nDann haben wir noch ein Versprechen bekommen, wie \n\nauch gerade von Herrn Kirmes zu h\u00f6ren war. Probleme, \n\ndie mit der Umsetzung dieses Gesetzes entstehen, werden \n\nwir im Rechtsarbeitskreis der CDU-Fraktion weiter \n\ner\u00f6rtern. Da werden sich die betroffenen Mitarbeiter aber \n\nfreuen! \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nDas ist doch selbstverst\u00e4ndlich!) \n\n\u2013 Genau. Da werden sich die betroffenen Mitarbeiter \n\nfreuen. Das wird die B\u00fcrger wirklich erleichtern, die nicht \n\nmehr in Annaberg auf das Gericht gehen k\u00f6nnen, sondern \n\nbis nach Marienberg fahren m\u00fcssen. Aber da kam \u2013 so \n\nviel zur sachlichen Qualit\u00e4t der Argumente und des \n\nAustausches im Ausschuss \u2013 das Gegenargument von den \n\nKoalitionsfraktionen \u2013 ich sage nicht von wem \u2013 wie \n\nfolgt: Wenn einer von Annaberg k\u00fcnftig nach Marienberg \n\nfahren muss, ist das doch nicht schlimm. Das sind 16 Ki-\n\nlometer sch\u00f6nste Erzgebirgslandschaft. Den Weg nimmt \n\nman doch gern auf sich. Wer so denkt, hat wirklich nichts \n\nvon der Lebenswirklichkeit von Menschen mitbekommen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDer verbringt wahrscheinlich sein Leben nur im Dienst-\n\nwagen und auf dem Abgeordnetenstuhl im Landtag. \n\nWir halten das Standortegesetz aus diesen Gr\u00fcnden f\u00fcr \n\nkeine gute Entscheidung, denn Ihre grunds\u00e4tzliche Ant-\n\nwort auf die Herausforderungen hinsichtlich der demogra-\n\nfischen Entwicklung und des finanziellen Rahmens, die \n\nwir in Sachsen unbestritten haben, ist Zentralisierung. Das \n\nhalten wir f\u00fcr eine v\u00f6llig falsche und vormoderne Ant-\n\nwort. Es ist im Gegenteil vern\u00fcnftiger, kleine flexible und \n\ndezentral angeordnete Verwaltungseinheiten zu schaffen. \n\nDas haben wir in den Anh\u00f6rungen mitbekommen, ganz \n\ngleich, ob aus dem Bereich der Justiz, der Finanzverwal-\n\ntung oder der Polizei. Das ist der vern\u00fcnftigere Weg. \n\nDeswegen werden wir den Gesetzentwurf in dieser Form \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4798 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP spricht Herr Abg. \n\nBiesok. Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Uns Politikern wird oft \n\nzweierlei vorgeworfen: Wir denken nicht \u00fcber Wahlperio-\n\nden hinaus und sind nicht bereit, auch unpopul\u00e4re Ent-\n\nscheidungen zu treffen. Mit dem vorliegenden Standorte-\n\ngesetz beweisen wir das Gegenteil. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben uns in der Regierungskoalition ein klares Ziel \n\ngesetzt: Wir wollen im Jahr 2020 fit sein, um auf eigenen \n\nfinanziellen F\u00fc\u00dfen zu stehen. Meine Vorredner haben es \n\nausgef\u00fchrt. Die Solidarpakt-II-Mittel laufen aus, die \n\nF\u00f6rdermittel aus der EU gehen zur\u00fcck und wir haben \n\neinen ganz gewaltigen demografischen Wandel. Beides \n\nbedingt, dass wir einen Personalabbau um 17 000 Stellen \n\nvornehmen m\u00fcssen. Das bekommt man nicht ohne weite-\n\nres hin, sondern man muss sich auch Gedanken \u00fcber die \n\nStandorte machen. \n\nFrau Friedel, wir werden unser Versprechen zur Verwal-\n\ntung halten. Unsere B\u00fcrger erwarten auch in Zukunft eine \n\nleistungsf\u00e4hige Verwaltung vor Ort, die den Bed\u00fcrfnissen \n\nder Menschen entspricht. Aber diese Bed\u00fcrfnisse wandeln \n\nsich. Wir haben eine Verwaltung, wie sie in den Neunzi-\n\ngerjahren f\u00fcr eine Bev\u00f6lkerung von 4,5 Millionen Ein-\n\nwohnern konzipiert wurde. Heute sind noch 60 % der \n\nEinwohner im erwerbsf\u00e4higen Alter, demn\u00e4chst werden es \n\nnur noch 53,5 % sein. \n\nZuk\u00fcnftig werden 1,2 Millionen Menschen \u00e4lter sein als \n\n65, und die Bev\u00f6lkerungszahl insgesamt wird auf unge-\n\nf\u00e4hr 4 Millionen zur\u00fcckgehen. Da kann man nicht die \n\nAugen zumachen und sagen, wir erhalten den Standard, \n\nwir erhalten die Standorte und wir \u00e4ndern nichts, sondern \n\nda muss man sich dieser Aufgabe annehmen und ein \n\nGesamtkonzept machen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nFrau Friedel, Sie haben gesagt, wir w\u00fcrden zentralisieren. \n\nGenau das Gegenteil ist der Fall. Wenn wir zentralisieren \n\nw\u00fcrden, h\u00e4tten wir es uns leicht gemacht. Dann h\u00e4tten wir \n\ndie \u00f6ffentliche Verwaltung in Dresden, Leipzig und \n\nvielleicht noch Chemnitz konzentriert. Wir haben aber \n\ngenau das Gegenteil getan: Wir haben mit dem Standorte-\n\ngesetz ein klares Bekenntnis zu allen Teilen des Freistaa-\n\ntes abgegeben. \n\nHerr Gebhardt, Sie haben freundlicherweise meinen \n\nNamen als den des Koalitionsabgeordneten nicht genannt, \n\nder Ihnen unterschiedlich geantwortet hat. In den Diskus-\n\nsionen ist mir klar geworden, dass diese Standortfragen \n\nim Gesetz f\u00fcr die Landesdirektionen ein wichtiger Punkt \n\nsind. Ich habe Ihnen bei meiner ersten Antwort, weil ich \n\nIhr Anliegen teile, geantwortet, dass eine zweistufige \n\nVerwaltung der bessere Ansatz ist. Niedersachsen hat \n\ndiesen Ansatz gew\u00e4hlt. Ich bin ein Verfechter dieses \n\nAnsatzes, aber wenn wir uns bislang nicht auf diesen \n\nzweistufigen Ansatz verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, muss man auch \n\nso konsequent sein und die drei Standorte hineinschrei-\n\nben. Deshalb habe ich meine Meinung dazu ge\u00e4ndert. Das \n\nm\u00f6chte ich hier deutlich sagen. \n\nIch m\u00f6chte ein paar Beispiele daf\u00fcr nennen, dass wir \n\nnicht zentralisiert haben. Ich nenne die Amtsgerichte. Es \n\nbleiben Au\u00dfenstellen f\u00fcr die B\u00fcrger in den Amtsgerichten \n\nL\u00f6bau, Oschatz, Hainichen und Stollberg bestehen. Jedes \n\nAmtsgericht w\u00e4re zuk\u00fcnftig allein viel zu klein, um die \n\nAufgaben f\u00fcr die B\u00fcrger zu erledigen. Deshalb bleiben \n\nAu\u00dfenstellen, damit der B\u00fcrger dort hingehen kann. Das \n\nAmtsgericht Wei\u00dfwasser wird zuk\u00fcnftig so klein sein, \n\ndass man es an sich nicht mehr vertreten kann, es auf-\n\nrechtzuerhalten. Wir erhalten es trotzdem. Und da spre-\n\nchen Sie, Frau Friedel, von einer Schw\u00e4chung des l\u00e4ndli-\n\nchen Raums? Ich kann das nicht nachvollziehen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir haben auch unpopul\u00e4re Entscheidungen getroffen. \n\nFrau Friedel, das von Ihnen geschilderte Problem mit der \n\nalleinerziehenden Mutter haben wir sehr wohl im Auge \n\ngehabt. Wir wissen, dass das gerade f\u00fcr die Mitarbeiter zu \n\nProblemen f\u00fchrt. Aber ich bitte Sie, auch einmal zu \n\nbedenken, was Mitarbeitern in Umstrukturierungsprozes-\n\nsen in der Privatwirtschaft zugemutet wird, was es hei\u00dft, \n\nwenn man bei einem normalen Unternehmen wie einer \n\nBank oder einer Versicherung arbeitet, was da von den \n\nMitarbeitern verlangt wird. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch denke, da gehen wir mit den Ma\u00dfnahmen, die wir hier \n\ntreffen, sehr ma\u00dfvoll vor. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZeitweise hatte ich in der Diskussion das Gef\u00fchl, das \n\nganze Standortegesetz w\u00fcrde sich nur um einen einzigen \n\nGerichtsstandort drehen. Dazu m\u00f6chte ich nur zwei \n\nPunkte sagen: Wir schlie\u00dfen dort kein Gericht. Wir stellen \n\nzwei Gerichtsstandorte unter eine gemeinsame Leitung. \n\nDas sorbische Volk hat in seiner Sprache weiter Zugang \n\nzur ordentlichen Gerichtsbarkeit am gleichen Standort \n\nund mit den gleichen Menschen, die auch heute dort t\u00e4tig \n\nsind. \n\nLassen Sie mich auch ein paar Worte zum Rechnungshof \n\nsagen. Auch dazu hatten wir eine \u00f6ffentliche Diskussion, \n\nbei der ich mich gefragt habe, was die Aufgaben des \n\nRechnungshofes sind. D\u00f6beln wird der neue Sitz des \n\nRechnungshofes. Damit st\u00e4rken wir ein Mittelzentrum im \n\nHerzen Sachsens an einem Standort, wo hochqualifizierte \n\nMitarbeiter vorhanden sind. Herr Gebhardt, der Rech-\n\nnungshof ist nicht der Ausl\u00f6ser f\u00fcr das Beh\u00f6rdenroulette, \n\nwie Sie das geschildert haben, sondern es sind die Finanz-\n\n\u00e4mter. \n\nWir haben bei den Finanz\u00e4mtern eine Entscheidung \n\ngetroffen, die konsequent die Verwaltungsstrukturreform, \n\ndie in der letzten Legislaturperiode unter SPD-Beteiligung \n\nvorgenommen wurde, zu Ende f\u00fchrt. Wir haben gesagt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4799 \n\njeder Landkreis soll zuk\u00fcnftig ein Finanzamt haben. Auch \n\ndas ist ein Bekenntnis zur Dezentralit\u00e4t. Man h\u00e4tte das \n\nauch anders machen k\u00f6nnen. \n\nDiese Finanz\u00e4mter zeigen uns eines, wenn wir uns das \n\nheute anschauen: R\u00fcckl\u00e4ufige Einwohnerzahlen und der \n\nansteigende Altersdurchschnitt der Bev\u00f6lkerung f\u00fchren zu \n\neinem deutlichen R\u00fcckgang der Steuerf\u00e4lle. Darauf muss \n\nman reagieren. Schon heute hat das kleinste Finanzamt in \n\nSachsen nur 64 Vollzeitstellen. Solche Strukturen sind \n\nlangfristig nicht mehr tragf\u00e4hig, und da ist es eine Aufga-\n\nbe von verantwortungsvoller Politik, sich auch \u00fcber die \n\nStrukturen in den Finanz\u00e4mtern Gedanken zu machen. \n\nEs ist immer sch\u00f6n zu sagen, moderne Kommunikations-\n\nstrukturen erfordern eine andere Verwaltung. Gerade bei \n\nden Finanz\u00e4mtern haben wir daf\u00fcr ein konkretes Beispiel. \n\n400 000 B\u00fcrger in Sachsen machen heute ihre Steuerer-\n\nkl\u00e4rung online. Denen ist es v\u00f6llig egal, wo ihr Finanzamt \n\nseinen Sitz hat. Das Finanzamt sitzt am Schreibtisch, \n\nn\u00e4mlich dort, wo der Internetanschluss ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAus diesen beiden Gr\u00fcnden ist es eine gute Entscheidung, \n\nim Erzgebirgskreis aus vier Finanz\u00e4mtern nur eines zu \n\nmachen. Wir sorgen daf\u00fcr, dass die Immobilien weiter \n\ngenutzt werden, und integrieren diese Entscheidungen in \n\nunser Standortkonzept. Und wir tun noch eines: In \n\nSchwarzenberg wird ein Spezialsteueramt geschaffen. Wir \n\nhaben als FDP leider noch keine Verb\u00fcndeten daf\u00fcr \n\ngefunden, eine Steuervereinfachung zu machen. Dann \n\nbr\u00e4uchten wir dieses Finanzamt nicht. Aber wenn wir \n\nschon ein so kompliziertes Steuersystem haben, dann \n\nkonzentrieren wir die Spezialf\u00e4lle an einem Standort, und \n\nauch da nehmen wir wieder einen dezentralen Standort. \n\nKommen wir zur SAB. Als Dresdner Abgeordneter \n\nk\u00f6nnte ich mich jetzt hier hinstellen und sagen: Das ist \n\ndas Letzte, was wir da machen. Da geht eine Bank nach \n\nLeipzig, und da soll ein Finanzplatz gest\u00e4rkt werden. \n\nGeschenkt! Den Finanzstandort Leipzig gibt es nicht \n\nmehr. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nAber ich sage auch deutlich, dass wir den Mitarbeitern der \n\nSAB etwas zumuten. Frau Friedel, was Sie f\u00fcr die Fi-\n\nnanzamtsmitarbeiter angesprochen haben, gilt f\u00fcr die \n\nSAB-Mitarbeiter ganz genauso. Betriebswirtschaftlich \n\nallein rechnet sich das nicht. Aber trotzdem ist die Ent-\n\nscheidung wichtig. Sie ist wichtig und richtig, um eine \n\nAusgewogenheit und einen Ausgleich zwischen den \n\nRegionen und zwischen den unterschiedlichen St\u00e4dten in \n\nSachsen hinzubekommen. Deshalb stehen wir auch zu \n\ndieser Entscheidung. \n\nEs liegt f\u00fcr das Gesamtkonzept ein bauliches Umset-\n\nzungskonzept vor. So viel zur weitschauenden Planung. \n\nEs ist nicht einfach nur eine Entscheidung, bei der wir \n\nsagen: Na ja, schauen wir einmal, wie wir damit umge-\n\nhen. Es ist eine Entscheidung, wie die Ma\u00dfnahmen \n\nabgewickelt werden, welcher Standort zuerst umziehen \n\nmuss, damit eine andere Beh\u00f6rde dort hineingehen kann. \n\nAlles das ist bereits geplant. \n\nMeine Vorredner sind schon auf die Kosten eingegangen, \n\ndie wir ersparen. Ich m\u00f6chte eine Zahl nennen. Allein in \n\nder Restrukturierungsphase, die bis 2020 geht, sparen wir \n\n842 Millionen Euro. Auch wenn die Personalkosten das \n\nWichtigste, der gr\u00f6\u00dfte Posten bei den Einsparungen sind, \n\nso bringt jede eingesparte Personalstelle auch eine Ein-\n\nsparung an Sachkosten mit sich. Man braucht weniger \n\nR\u00e4ume, man braucht weniger PCs, man braucht weniger \n\nDatenleitungen usw. Deshalb ist das auch ein aktiver \n\nBeitrag dazu, unsere Staatsfinanzen zu finanzieren. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nHerr Gebhardt und Frau Friedel, wenn Sie sagen, wir \n\nw\u00fcrden Staatsabbau betreiben, und dies als etwas Negati-\n\nves ansehen, sage ich Ihnen ganz deutlich: Die FDP sieht \n\neinen Abbau von Staatsaufgaben als etwas Positives an. \n\nWir brauchen weniger Staat, wir brauchen mehr privat! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, wir legen heute mit der Regie-\n\nrungskoalition ein Gesamtkonzept vor, das bis 2020 und \n\ndar\u00fcber hinaus gilt. Wir haben ein ausgewogenes Konzept \n\nerstellt, das die Interessen vieler Regionen ber\u00fccksichtigt. \n\nIch denke, es ist mit den vorliegenden Zahlen ein zustim-\n\nmungsf\u00e4higes Konzept. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nFrau Abg. J\u00e4hnigen. Frau J\u00e4hnigen, Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Beratungen \n\nzum Standortegesetz sind ein politischer Offenbarungseid \n\nf\u00fcr die CDU-gef\u00fchrte Koalition. Sie halten uns hier mit \n\ngro\u00dfen Gesten Vortr\u00e4ge \u00fcber die Aufnahme der Schulden-\n\nbremse in die Verfassung und \u00fcber gute Haushaltsf\u00fch-\n\nrung, und jetzt beschlie\u00dfen Sie ein tats\u00e4chlich einmaliges \n\nUmzugsgesetz ganz bewusst ohne Kostenprognose. Ganz \n\nbewusst! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnsere gute Finanzverfassung, die wir in Sachsen schon \n\nhaben, verbietet in Artikel 97 genau das, n\u00e4mlich Mehr-\n\nausgaben ohne Kenntnis, ohne Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die De-\n\nckung. Bewusst haben Sie in den Gesetzesberatungen auf \n\nPrognosen verzichtet. Das ist durch unsere Gro\u00dfe Anfrage \n\nund durch unsere Nachfragen an den Tag gekommen. Sie \n\nwollen also heute diese erheblichen Mehrausgaben im \n\nBlindflug beschlie\u00dfen. Das ist ein Versto\u00df gegen die \n\nVerfassung. Sie treten unsere Finanzverfassung mit \n\nF\u00fc\u00dfen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4800 \n\nSie zeigen damit, dass die Diskussion um die Schulden-\n\nbremse, die Sie f\u00fchren, nur eine symbolische ist. Die \n\nSchuldenbremse realisieren Sie so nicht. Das wird noch \n\neinmal ganz deutlich in der Antwort der Regierung auf \n\nmeine Kleine Anfrage, Drucksache 5/8000, vor zwei \n\nTagen ausgereicht. Dort hei\u00dft es \u2013 ich erlaube mir, das im \n\nRegierungssprechdeutsch zu zitieren \u2013: \u201eRein vorsorglich \n\nsei darauf hingewiesen, dass mit der Entscheidung zum \n\nStandortegesetz keine automatische Entscheidung zu den \n\nbaulichen Kosten erfolgt. Die konkreten einzelfallbezoge-\n\nnen Wirtschaftlichkeitsuntersuchungen werden im Rah-\n\nmen der Aufstellung des jeweiligen Haushaltsplanes nach \n\nden Vorgaben der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung darge-\n\nstellt und im Rahmen der jeweiligen parlamentarischen \n\nBehandlung der dann zu verabschiedenden Landeshaus-\n\nhalte zu diskutieren und zu beraten sein. Die gesetzgebe-\n\nrische Handlungsfreiheit ist in jedem Zeitpunkt gewahrt.\u201c \n\nMinister Martens raunt: So ist es! \u2013 Was bedeutet das \n\ndann? Soll der S\u00e4chsische Landtag dann die Standorte-\n\nentscheidung von heute mit Einzelfallgesetzen wieder \n\nzur\u00fcckdrehen, wenn er die Kosten kennt? Nennen Sie das \n\nseri\u00f6se Haushaltsplanung? Oder wollen Sie dann lauter \n\neinzelne Gesetze beschlie\u00dfen? Warum jetzt der politische \n\nBeschluss vorher, ohne die Kosten zu kennen? \n\nSie begr\u00fcnden das mit den angeblichen Einsparungen. \n\nAber diese kommen so nur zustande, weil Sie die Stellen-\n\nstreichungen, die im letzten Haushalt schon beschlossen \n\nworden sind, mit den Mehrkosten der Umz\u00fcge, die \n\nohnehin untersch\u00e4tzt werden, verrechnen. Das hei\u00dft, wir \n\nsparen Personal ein, um dieses Umzugskonzept zu finan-\n\nzieren? Sie verrechnen Personalkosten mit Sachkosten? \u2013 \n\nSeri\u00f6s ist das nicht und ich glaube auch, es demotiviert \n\ndas Personal. Sie sparen dort ganz ohne Konzept und \n\nklotzen bei den Sachkosten, als ob wir nicht jeden Euro \n\nim Land dreimal umdrehen m\u00fcssten. Nein, die Schulden-\n\nbremse realisiert man so nicht, sondern durch Ausgaben-\n\ndisziplin. Stimmt, Herr Finanzminister, nur, warum haben \n\nSie das hier nicht eingefordert, warum helfen Sie, das \n\nsch\u00f6nzureden? \n\nDie Demotivation innerhalb des Personals in der s\u00e4chsi-\n\nschen Verwaltung steigt Woche f\u00fcr Woche. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wenn Sie die Uhr f\u00fcr meine \n\nRedezeit anhalten, sehr gern. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau J\u00e4hnigen, ich habe eine \n\nFrage an Sie. Im Staatsministerium der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa hat es mindestens eine Runde gegeben, in der \u00fcber \n\ndie Kosten informiert wurde. Wir haben ausf\u00fchrliche \n\nInformationsbl\u00e4tter bekommen, gro\u00dfe Excel-Tabellen, wir \n\nhaben CDs und wir haben ein Papier bekommen, das mit \n\n\u201eKosten und Einsparungen des Standortkonzepts des \n\nFreistaates Sachsen\u201c \u00fcberschrieben ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage! \n\nCarsten Biesok, FDP: Wie kommen Sie zu der Behaup-\n\ntung, es h\u00e4tten keine Zahlen vorgelegen und das Ganze \n\nsei im Blindflug erfolgt? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, ich habe nicht \n\nbehauptet, es h\u00e4tten keine Zahlen vorgelegen. Es ist wahr, \n\nes liegen aufgrund der Gro\u00dfen Anfrage unserer Fraktion \n\nzum Standortkonzept sehr genaue Zahlen zur Istsituation \n\nvor. Ich erwarte immer noch, dass der Minister sich mal \n\ndaf\u00fcr bedankt. Aber das wird er heute sicherlich nicht \n\nschaffen. \n\nDas Problem ist, dass auf eine konkrete Absch\u00e4tzung der \n\nFolgekosten verzichtet worden ist. Ich wei\u00df nicht, was \n\nministeriumsintern diskutiert worden ist, aber die Zahlen, \n\ndie uns vorliegen, enthalten diese Wirtschaftlichkeitsab-\n\nsch\u00e4tzung nicht. Genau das habe ich kritisiert. Beide \n\nMinister haben mir auf meine Anfragen geantwortet, dass \n\ndas nicht angestrebt sei. Der Chef des Staatsbetriebes, des \n\nStaatlichen Immobilienmanagements, hat das auch in der \n\nAnh\u00f6rung noch einmal best\u00e4tigt: Wir sind damit beauf-\n\ntragt worden, die Wirtschaftlichkeitsuntersuchung erst im \n\nNachgang zur politischen Standortentscheidung festzu-\n\nstellen. \u2013 Das habe ich Ihnen vorgetragen. Das kritisiere \n\nich. Ich hoffe, Sie haben es jetzt verstehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist beantwor-\n\ntet. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die Demotivation innerhalb der \n\ns\u00e4chsischen Verwaltung steigt Woche f\u00fcr Woche, denn die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter sind ebenso wie viele \n\nB\u00fcrger an den Standorten verunsichert. Sie sind frustriert, \n\ndass nicht \u00fcber ein Personalentwicklungskonzept gespro-\n\nchen wird, und sie sind sehr \u00e4rgerlich, dass Sie als Regie-\n\nrung von Ger\u00fcchten getrieben werden. Anstatt konkrete \n\nVorschl\u00e4ge zu machen, wie Sie sich die Personalentwick-\n\nlung vorstellen, m\u00fcssen Sie Ger\u00fcchte von einer Wochen-\n\narbeitszeitverl\u00e4ngerung der Beamten und von Urlaubs-\n\nk\u00fcrzungen dementieren. Bis heute hat die Regierung \n\nkeine eigenen Vorstellungen zur Personalentwicklung zu \n\nbieten. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAuf diese Weise erzeugen Sie weder eine solide Haus-\n\nhaltswirtschaft noch eine solide Personalplanung. Sie \n\nl\u00f6sen die demografischen Probleme eben nicht. Sie \n\nm\u00fcssen sich schon mit den Aufgaben der Beh\u00f6rden \n\nauseinandersetzen. F\u00fcr diese Milchm\u00e4dchenrechnungen, \n\ndie uns bei den Beratungen des Gesetzes vorgelegt wor-\n\nden sind, w\u00fcrde sich jedes Milchm\u00e4dchen sch\u00e4men. \n\nMilchm\u00e4dchen k\u00f6nnen n\u00e4mlich rechnen. \n\nAber auch die behauptete St\u00e4rkung der Regionen vor Ort \n\ntritt aus der Sicht unserer Fraktion nicht ein. Was n\u00fctzen \n\ndenn Standorte zentraler Beh\u00f6rden denjenigen, die den \n\nVerlust ihrer ortsnahen Verwaltungen kritisieren, zum \n\nBeispiel aufgrund der Kreisbildung in D\u00f6beln? Was n\u00fctzt \n\ndie Festschreibung der Standorte f\u00fcr die Au\u00dfenstelle der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4801 \n\nLandesdirektion im Gesetz denen, die jetzt schon ihre \n\nbeh\u00f6rdlichen Ansprechpartner in den Au\u00dfenstellen verlie-\n\nren? Das sind \u2013 bezeichnend \u2013 wieder einmal die Um-\n\nwelt- und die Naturschutzbeh\u00f6rden, die, wie wir wissen, \n\nschon in Chemnitz zusammengezogen werden. Wahr-\n\nscheinlich werden andere Beh\u00f6rden folgen. \n\nIch will an dieser Stelle noch sagen, dass unsere Fraktion \n\nes nicht richtig findet, zweistufige Modelle zu verfolgen. \n\nWir wollen die Landkreise zu lebendigen demokratischen \n\nKommunen machen und nicht zu reinen Verwaltungsbe-\n\nh\u00f6rden. Wir denken auch, dass wir Demokratisierung und \n\nnicht Zentralisierung brauchen. \n\nDa sind wir schon bei der Demokratie. Um B\u00fcrgern\u00e4he \n\nund Transparenz in der demokratischen Verwaltung geht \n\nes bei Ihrer sogenannten Staatsmodernisierung \u00fcberhaupt \n\nnicht. Umso wichtiger wird es sein, dass wir in Sachsen \n\neine breite Debatte auch der Freiheits- und Informations-\n\nrechte der Bev\u00f6lkerung durchf\u00fchren. Ein Grund daf\u00fcr ist \n\ngerade Ihre gutherrschaftliche Haushaltswirtschaft, die \n\nnicht wirklich nachhaltig ist und der Umsetzung der \n\nSchuldenbremse nicht hilft, sondern eine solide Finanzpo-\n\nlitik behindert. Sie legen die Kosten eben nicht offen, \n\nauch f\u00fcr die B\u00fcrger nicht. Man merkt an der Art und \n\nWeise, wie dieses Gesetz in den letzten Tagen diskutiert \n\nworden ist: Sie haben ganz sch\u00f6n abgewirtschaftet. \n\nOffenbar hat es bis heute in der Koalition einen Kampf \n\num die einzelnen Standorte gegeben. Nicht einmal inner-\n\nhalb der Koalition scheint der Interessenausgleich wirk-\n\nlich als gelungen empfunden zu werden, auch wenn nach \n\nau\u00dfen anderes versichert wird. Wie werden die Verlierer \n\ndieses Gesetzes in ihren Wahlkreisen die Ergebnisse \n\nerkl\u00e4ren? Sie, Herr Meyer und Herr Lehmann, in L\u00f6bau, \n\nwo gleich drei Beh\u00f6rden wegfallen, die Abgeordneten aus \n\nLeipzig oder Sie, Herr Heidan, dessen Heimatstadt nun \n\ndurch die vorgeschlagene Gerichtsreform nach der Kreis-\n\nreform erneut abgewertet wird? Herr Kollege Hirche aus \n\nHoyerswerda, wie sieht es da aus, wo sowohl Finanzamt \n\nals auch Staatsanwaltschaft verloren gehen, wo Hoyers-\n\nwerda doch nach dem Entwurf des Landesentwicklungs-\n\nplanes ein Oberzentrum sein soll? Wie sieht es aus mit \n\nAnnaberg, Hainichen, Oschatz, Stollberg oder Wurzen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nSchlecht sieht es aus!) \n\nSehr gro\u00dfen pers\u00f6nlichen Respekt m\u00f6chte ich f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNE-Fraktion dem Abg. Schiemann f\u00fcr seinen \u00c4nde-\n\nrungsantrag in letzter Minute aussprechen. Unsere Unter-\n\nst\u00fctzung haben Sie. Wir werden sehen, wie es mit den \n\nanderen Abgeordneten aus dem sorbischen Siedlungsge-\n\nbiet ist, mit Herrn Kollegen Tillich und Herrn Kollegen \n\nMikwauschk. Nehmen Sie eigentlich in der CDU-\n\ngef\u00fchrten Koalition Ihren Vertrag noch ernst, in dem es \n\nhei\u00dft: \u201eDie sorbische Sprache ist unverzichtbar zur \n\nSt\u00e4rkung und Sicherung des sorbischen Lebens. Wir \n\nwerden deshalb eine Konzeption zur Ermutigung und zur \n\nBelebung des Gebrauchs der sorbischen Sprache im \n\n\u00f6ffentlichen Leben innerhalb des sorbischen Siedlungsge-\n\nbietes erarbeiten und deren Umsetzung f\u00f6rdern.\u201c \n\nIst das das Standortegesetz? \u2013 Gute Nacht! \n\nWie der federf\u00fchrende Minister die Relevanz f\u00fcr seine \n\nJustizarbeit einsch\u00e4tzt, haben Sie h\u00f6ren m\u00fcssen: Er \n\nmarginalisiert sie. \n\nInsgesamt ist dieser Gesetzentwurf aus unserer Sicht \n\nunbrauchbar f\u00fcr eine echte Staatsmodernisierung. Er ist \n\nauch durch \u00c4nderungsantr\u00e4ge, diesen ausgenommen, \n\nnicht zu qualifizieren. Wir haben Ihnen konzeptionelle \n\nVorschl\u00e4ge gemacht. \n\nWir werden heute dagegen stimmen und wir fordern Sie \n\nauf, eine Finanzpolitik zu machen, die wirklich sparen \n\nhilft und nicht nur ein teurer Bluff ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Einmal mehr liegt uns heute ein Gesetzentwurf \n\nvor, der unter Verwendung wohlklingender Worte zu \n\nverschleiern versucht, was l\u00e4ngst un\u00fcbersehbar ist: Der \n\nFreistaat Sachsen ist im W\u00fcrgegriff von Schrumpfung und \n\nNiedergang, eine Entwicklung, der die Politik auch der \n\nletzten 20 Jahre durch eine familien- und volksfeindliche \n\nPolitik Vorschub geleistet hat. \n\nSo ist es blanker Euphemismus, wenn Sie Ihren Entwurf \n\n\u201eGesetz zur Neuordnung von Standorten\u201c nennen; denn \n\nSie ordnen nicht, meine Damen und Herren, Sie organi-\n\nsieren einen Schrumpfungsprozess mit absurden Konse-\n\nquenzen. Verwaltungseinheiten sollen nun r\u00e4umlich \n\ngetauscht und verschoben werden. Ein Ordnungsprinzip \n\nl\u00e4sst sich in den Planungen zu den k\u00fcnftigen Beh\u00f6rden-\n\nstandorten nicht erkennen und selbst die Staatsregierung \n\nkann keine klaren Prinzipien nennen. \n\nWas bek\u00fcmmert Sie bei diesem Tun schon der Aufschrei \n\nTausender Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes, die \n\ndurch Ihre Neuordnung, sprich die Schlie\u00dfung, Umset-\n\nzung oder Reduzierung von Standorten, jeden Monat \n\nHunderte Kilometer zus\u00e4tzlich im Auto oder in der Bahn \n\nsitzen m\u00fcssen, um einfach nur weiterhin arbeiten zu \n\nd\u00fcrfen? \n\nWas bek\u00fcmmern Sie die B\u00fcrger des Freistaates, die durch \n\nIhre sogenannte Neuordnung noch weitere Beh\u00f6rdenwege \n\nhaben und noch mehr vor Augen gef\u00fchrt bekommen, wie \n\nb\u00fcrgerfern die s\u00e4chsische Landesverwaltung agiert, ja, zu \n\nagieren gezwungen ist? \n\nWas bek\u00fcmmert Sie, ob diese angebliche Neuordnung \n\nnicht in der Lage sein wird, die Arbeitsf\u00e4higkeit der \n\nVerwaltung bei immer weiter steigender Staatsverschul-\n\ndung aufrechtzuerhalten? \n\nWahrscheinlich haben Sie in Ihren Schubladen schon die \n\nn\u00e4chsten vermeintlichen Neuordnungskonzepte, die Sie \n\nuns in wenigen Jahren pr\u00e4sentieren werden, wenn auch \n\ndie jetzt geplante Hilfs- und Notverwaltung von Ihnen \n\nnicht mehr finanziert werden kann. Statt aber nun diese \n\nmit mathematischer Notwendigkeit eintreffende Abw\u00e4rts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4802 \n\nspirale einzur\u00e4umen und die milliardenschwere Kapital-\n\nverschwendung endlich zu stoppen, gaukeln Sie den \n\nB\u00fcrgern des Freistaates etwas von Staatsmodernisierung \n\nund ge\u00e4ndertem Kommunikationsverhalten vor. \n\nBemerkenswert ist in diesem Zusammenhang, dass Sie \n\ndas Wort Reform zu vermeiden bem\u00fcht sind, weil sp\u00e4tes-\n\ntens seit Helmut Kohl jedermann wei\u00df, dass Reform \n\nnat\u00fcrlich nur Verschlechterung bedeutet. Aber, ob Sie nun \n\nvon Modernisierung oder von weit vorausschauender \n\nPlanung sprechen \u2013 die Ergebnisse, die Sie mit diesem \n\nGesetz schaffen wollen, werden, wenn sie denn umgesetzt \n\nwurden, l\u00e4ngst \u00fcberholt sein. \n\nZu Recht wurde in der Anh\u00f6rung darauf hingewiesen, \n\ndass gerade Ihr eigenes Argument, der demografische \n\nWandel, doch dazu zwingt, die Beh\u00f6rdenentfernungen \n\nnicht immer noch gr\u00f6\u00dfer werden zu lassen. Eine solche \n\nKahlschlagpolitik erschwert nicht nur die eigentliche \n\nArbeit der Verwaltung, sondern wird auch dem wachsen-\n\nden Anteil \u00e4lterer Menschen im Freistaat Sachsen in \n\nkeiner Weise mehr gerecht. Was erz\u00e4hlen Sie den M\u00fcttern \n\nund V\u00e4tern, die Sie durch Ihr Neuordnungsgesetz zu noch \n\nl\u00e4ngeren Arbeitswegen zwingen, zu noch weniger Zeit f\u00fcr \n\nihre Kinder, zu noch h\u00f6heren Arbeitskosten und damit zu \n\neiner weiteren realen Gehaltsk\u00fcrzung? Wie ist Ihr Neu-\n\nordnungsgesetz mit der Rechtsstaatsgarantie zu vereinba-\n\nren, wo Sie durch Ihre K\u00fcrzungen und Streichungen den \n\nZugang des B\u00fcrgers und der Wirtschaft zu Recht und \n\nRechtsprechung nachhaltig erschweren? \n\nVerstehen Sie unter Neuordnung, dass in entlegenen \n\nl\u00e4ndlichen Gebieten Sachsens k\u00fcnftig Faustrecht und \n\nStra\u00dfenjustiz regieren, Ph\u00e4nomene, denen Sie dann auch \n\nnoch mit dem Abbau der Polizei begegnen wollen? \n\nWie passt es in Ihr Neuordnungskonzept, dass alle Ihre \n\nMa\u00dfnahmen, wie die Sachverst\u00e4ndigen belegt haben,  \n\nnicht nur f\u00fcr die betroffenen Mitarbeiter und B\u00fcrger, \n\nsondern sogar f\u00fcr die Verwaltung und damit den Freistaat \n\nselbst zu weiter steigenden Kosten f\u00fchren werden, wenn \n\nEffizienz eben gerade nicht durch den R\u00fcckzug aus der \n\nFl\u00e4che zu erreichen ist? Wo liegt der Sinn eines solchen \n\nAmoklaufs am \u00f6ffentlichen Dienst, wenn schlechtere \n\nStrukturen am Ende noch mehr Geld verschlingen? \n\nDer Freistaat Sachsen ist in den vergangenen zwei Jahr-\n\nzehnten hin und her reformiert worden. Doch weder die \n\nzur\u00fcckliegenden Kreisgebietsreformen noch die Refor-\n\nmen der Gemeindegebiete haben letztendlich zu einer \n\nfinanziellen Entlastung gef\u00fchrt. Dar\u00fcber hinaus \u00fcbersehen \n\nall Ihre Konzepte der steten Ausd\u00fcnnung in Qualit\u00e4t und \n\nQuantit\u00e4t, dass die Verwaltungsarbeit von irgendwem \n\ngemacht werden muss. Die Zeit, da der \u00f6ffentliche Dienst \n\nwegen seiner Effizienz und B\u00fcrgern\u00e4he von vielen aner-\n\nkannt wurde, soll wohl nun ihr Ende finden? \n\nWeitere Kahlschl\u00e4ge vorzunehmen bedeutet nicht nur, \n\ndass sich der jetzt schon massive Unmut der Bediensteten \n\nweiter steigern wird. Das wird letztlich die Arbeits\u00fcber-\n\nlastung und damit den Krankenstand im \u00f6ffentlichen \n\nDienst zu neuen Spitzen f\u00fchren, die abermals mit Millio-\n\nnen Euro zu Buche schlagen. \n\nWenn aber erst einmal der Schlendrian im staatlichen \n\nFinanzwesen Einzug gehalten hat, ist der Niedergang der \n\nVerwaltung nur noch eine Frage der Zeit. Wenn Sie \n\ninzwischen Referenzobjekte wie den Landesrechnungshof \n\nvon der Gro\u00dfstadt Leipzig in das l\u00e4ndliche Mittelsachsen \n\ngeradezu strafversetzen wollen, dann ist das symbolhaft \n\nf\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis von Neuordnung. \n\nWenn wir hingegen als Nationaldemokraten den Begriff \n\nNeuordnung verwenden, dann verstehen wir darunter \n\neben nicht einen Kahlschlag, einen Raubbau oder eine \n\nweitere Zerst\u00f6rung des Arbeits- und Lebensgef\u00fcges, \n\nsondern im Gegenteil eine R\u00fcckbesinnung auf das orga-\n\nnisch Gewachsene, auf das f\u00fcr unser Volk Sinnvolle und \n\nNotwendige und vor allem einen Angriff auf die eigentli-\n\nchen Ursachen der Finanznot. \n\nSie, meine Damen und Herren, betreiben hingegen eine \n\nPolitik der Kopfschmerztabletten, die eigentliche \u00dcbel \n\nniemals heilen, sondern nur \u00fcber den Niedergang hinweg-\n\nt\u00e4uschen, so lange, bis auch Ihre sogenannten Neuord-\n\nnungskonzepte die Wahrheit nicht mehr verbergen k\u00f6n-\n\nnen, dass n\u00e4mlich der Freistaat Sachsen und die Bundes-\n\nrepublik Deutschland durch Ihre Politik und das Unwesen \n\nder noch immer herrschenden, ewig gleichen Kartellpar-\n\nteien systematisch entvitalisiert und dem Volks-, Kultur- \n\nund Wirtschaftstod \u00fcberantwortet werden. \n\nDie NPD aber wird sich einer Entwicklung, die planvoll \n\nim Ungeist der 68er- Volksfeinde die Abwicklung unseres \n\nLandes und unseres Volkes betreibt, entgegenstellen und \n\nf\u00fcr eine geistige und politische Wende in unserem Land \n\nund f\u00fcr unser Volk arbeiten. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist nur ein Baustein des \n\nverwaltungstechnischen Vollzugs des Niedergangs unserer \n\nHeimat. Die NPD-Fraktion lehnt deshalb diesen Gesetz-\n\nentwurf ab. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Wir beginnen mit der \n\nzweiten. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Mackenroth. \n\nHerr Mackenroth, Sie haben das Wort. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich habe mich allein mit einer \n\nFrage auseinanderzusetzen: Sind die Rechte unserer \n\nsorbischen Bev\u00f6lkerungsgruppe durch die im Standorte-\n\ngesetz vorgesehene Zusammenlegung der Landgerichte \n\nG\u00f6rlitz und Bautzen verletzt? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDie Antwort hei\u00dft: Ja!) \n\nNach meiner Rechtsauffassung, Herr Dr. Hahn, ist die \n\nFrage zu verneinen. \n\nWas ist Anlass f\u00fcr diese Frage? \n\nAus der Anh\u00f6rung zum Standortegesetz ist bekannt, dass \n\nein Sachverst\u00e4ndiger in der heute behandelten Regelung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4803 \n\nzu den Landgerichten G\u00f6rlitz und Bautzen einen Versto\u00df \n\ngegen h\u00f6herrangiges Bundesrecht und gegen die S\u00e4chsi-\n\nsche Verfassung sowie einfaches Landesrecht des Frei-\n\nstaates sieht. Diese Auffassung wird nach den Angaben \n\neines Mitgliedes des Bundestages durch ein Gutachten der \n\nBundestagsverwaltung best\u00e4tigt. Ihr widerspricht ein \n\nGutachten des Juristischen Dienstes unseres Landtages \n\nvom 1. Dezember 2011, das mir bekannt ist. Demgegen-\n\n\u00fcber ist es mir trotz vielf\u00e4ltiger Bem\u00fchungen nicht gelun-\n\ngen, das zitierte Gutachten der Bundestagsverwaltung zu \n\nbekommen. Das ist h\u00f6chst merkw\u00fcrdig. Dieses Gutachten \n\nist schlicht nicht verf\u00fcgbar. Solange ich es nicht gesehen \n\nhabe, kann ich mich damit auch nicht auseinandersetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuf Glaubenss\u00e4tze oder Vermutungen l\u00e4sst sich keine \n\nsaubere juristische Untersuchung gr\u00fcnden. \n\nWas ist, meine Damen und Herren, geplant? \n\nDurch das Standortegesetz wird das bisherige Landgericht \n\nBautzen Au\u00dfenstelle des Landgerichts G\u00f6rlitz. In G\u00f6rlitz \n\nwird k\u00fcnftig die Gerichtsverwaltung f\u00fcr beide Standorte \n\nkonzentriert. Es gibt k\u00fcnftig f\u00fcr beide Standorte nur noch \n\nein Pr\u00e4sidium, das \u00fcber die richterliche Gesch\u00e4ftsvertei-\n\nlung entscheidet. Im in G\u00f6rlitz angesiedelten Pr\u00e4sidium \n\ndes k\u00fcnftigen einheitlichen Landgerichts sind die Richter \n\naus Bautzen ebenso vertreten wie die aus G\u00f6rlitz. Sie \n\nwerden darauf achten, dass ihre Rechte gewahrt bleiben. \n\nDie Standorte G\u00f6rlitz und Bautzen bleiben erhalten. F\u00fcr \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00e4ndert sich nichts, nachdem \n\nauch die Einrichtung und der Erhalt bestimmter Au\u00dfen-\n\nkammern im Gesetz festgeschrieben ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAusgangslage f\u00fcr meine \u00dcberlegungen ist das Gesetz. Ich \n\nerkenne drei denkbare Vorschriften, die verletzt sein \n\nk\u00f6nnten. \n\nErstens, Versto\u00df gegen Artikel 6 unserer S\u00e4chsischen \n\nVerfassung. Ich lese ihn mal vor, erstens, weil er sch\u00f6n \n\nist, und zweitens, weil wir dann auch wissen, wor\u00fcber wir \n\nreden: \n\nAbsatz 1: \u201eDie im Land lebenden B\u00fcrger sorbischer \n\nVolkszugeh\u00f6rigkeit sind gleichberechtigter Teil des \n\nStaatsvolkes. Das Land gew\u00e4hrleistet und sch\u00fctzt das \n\nRecht auf Bewahrung ihrer Identit\u00e4t sowie auf Pflege und \n\nEntwicklung ihrer angestammten Sprache, Kultur und \n\n\u00dcberlieferung, insbesondere durch Schulen, vorschulische \n\nund kulturelle Einrichtungen.\u201c \n\nAbsatz 2: \u201eIn der Landes- und Kommunalplanung sind \n\ndie Lebensbed\u00fcrfnisse des sorbischen Volkes zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wir nehmen die vorgetrage-\n\nnen Bedenken ernst. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nDer n\u00e4chste Satz: Siedlungsgebiet! \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Noch ein  \n\nSatz mehr, da wird es klarer!) \n\n\u2013 Stellen Sie doch eine Zwischenfrage, ist doch viel \n\neinfacher! Bei Ihnen bin ich nicht so richtig multitasking-\n\nf\u00e4hig. Ich muss mich immer auf das konzentrieren, was \n\nmir am n\u00e4chsten liegt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mackenroth, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ich gestatte, auch wenn sie \n\nnicht vom Kollegen Brangs kommt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Vielen \n\nDank, Herr Mackenroth. \u2013 Ich habe eine Frage. Der \n\ngeneigte Jurist zitiert meistens vollst\u00e4ndig. Der n\u00e4chste \n\nSatz in dieser Bestimmung lautet dann: \u201eDer deutsch-\n\nsorbische Charakter des Siedlungsgebietes der sorbischen \n\nVolksgruppe ist zu erhalten.\u201c Meines Wissens geht der \n\nStreit bei der Frage, ob das Sorbische vor allem in Baut-\n\nzen verhandelt wird, um die Frage, wo das Siedlungsge-\n\nbiet liegt. \n\nGeert Mackenroth, CDU: K\u00f6nnen Sie eine Frage \n\nstellen? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Meine Frage ist, warum Sie \n\nnicht den Satz, in dem die Verfassung auf das Siedlungs-\n\ngebiet abzielt, hier wiedergeben. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Die Verfassung stellt nat\u00fcrlich \n\nauf das Siedlungsgebiet ab. Das war mir bekannt. Ich \n\nzitiere nachher noch zwei andere Vorschriften, Herr Bartl. \n\nDie zitiere ich auch nicht vollst\u00e4ndig, sondern in den \n\nentscheidenden S\u00e4tzen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich werde schon darauf eingehen, Herr Dr. Hahn, keine \n\nSorge. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist beantwor-\n\ntet? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Die erste Frage war also der \n\nVersto\u00df gegen Artikel 6 der S\u00e4chsischen Verfassung. \n\nDiese Bedenken nehmen wir ernst. Die Schlie\u00dfung des \n\nLandgerichts Bautzen bzw. das Zusammenlegen mit \n\nG\u00f6rlitz beeintr\u00e4chtigt und verringert \u2013 das kann man \n\n\u00fcberhaupt nicht in Abrede stellen \u2013 die M\u00f6glichkeit und \n\ndas Recht der sorbischen Bev\u00f6lkerung, in ihrem Sied-\n\nlungsgebiet im \u00f6ffentlichen Leben Sorbisch zu sprechen. \n\nUnd zwar gilt dies nat\u00fcrlich unabh\u00e4ngig davon, dass \n\ndieses Recht in der Praxis der letzten Jahre praktisch nicht \n\nin Anspruch genommen worden ist. Die jetzt vorgesehene \n\nRegelung entspricht daher nur dann unserer Verfassung, \n\nwenn die Belange der sorbischen Bev\u00f6lkerung mit den \n\nZielen des Gesetzes sorgf\u00e4ltig und ordnungsgem\u00e4\u00df \n\nabgewogen werden. Dies sagt so auch das Gutachten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4804 \n\nunseres Juristischen Dienstes. An dieser Abw\u00e4gung fehlte \n\nes urspr\u00fcnglich der Gesetzesbegr\u00fcndung. Diese Abw\u00e4-\n\ngung hat der Ausschuss mittlerweile umfangreich nachge-\n\nholt. Ergebnis dieser Abw\u00e4gung ist der \u00c4nderungsantrag \n\nder Regierungskoalition und ich kann auch insoweit auf \n\ndie Ausf\u00fchrungen der Kollegen Kirmes und Biesok \n\nverweisen. \n\nAlso ich jedenfalls erkenne keinen Versto\u00df gegen unsere \n\nS\u00e4chsische Verfassung, auch entgegen den unterschwelli-\n\ngen Angaben im \u00c4nderungsantrag des Abg. Schiemann, \n\nder bereits zitiert worden ist. \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nZweite Frage: Versto\u00df gegen \u00a7 184 GVG. Auch den, Herr \n\nBartl, lese ich jetzt vollst\u00e4ndig vor, damit Sie keine \n\nZwischenfrage stellen m\u00fcssen. Da hei\u00dft der erste Satz \n\nwunderbar apodiktisch: \u201eDie Gerichtssprache ist \n\ndeutsch.\u201c Das ist der Grundsatz. Dann kommt die auf dem \n\nEinigungsvertrag basierende Ausnahme: \u201eDas Recht der \n\nSorben, in den Heimatkreisen der sorbischen Bev\u00f6lkerung \n\nvor Gericht sorbisch zu sprechen, ist gew\u00e4hrleistet.\u201c \n\nDieses Recht, meine Damen und Herren, wird durch die \n\nZusammenlegung der Gerichtsverwaltungen nicht beein-\n\ntr\u00e4chtigt. Auch k\u00fcnftig kann in allen Gerichten in den \n\nsorbischen Heimatkreisen Sorbisch gesprochen werden. \n\nDie zitierte Vorschrift gibt n\u00e4mlich \u2013 und hier liegt offen-\n\nbar das Missverst\u00e4ndnis \u2013 keinen Anspruch darauf, dass \n\nin den Heimatkreisen der sorbischen Bev\u00f6lkerung be-\n\nstimmte Gerichte vorgehalten werden m\u00fcssen. Es muss \n\ndort von Gesetzes wegen schon nach dem Wortlaut \n\nunserer Vorschrift kein Arbeitsgericht, kein Finanzgericht, \n\nkein Oberlandesgericht und auch kein Oberverwaltungs-\n\ngericht eingerichtet werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nUnd auch kein Verfassungsgericht!) \n\nF\u00fcr diese Frage sind allein Gesichtspunkte der Gerichts-\n\norganisation ma\u00dfgebend. Ebenso wenig enth\u00e4lt \u00a7 184 \n\nGVG ein Verbot f\u00fcr den Gesetzgeber, Gerichtsstandorte in \n\nden Heimatkreisen der sorbischen Bev\u00f6lkerung zu schlie-\n\n\u00dfen. \n\nDritte m\u00f6gliche Rechtswidrigkeit k\u00f6nnte in \u00a7 9 des \n\nSorbengesetzes verankert sein. Das zitiere ich wieder \n\nauszugsweise, Herr Bartl, um auch Ihre Zeit nicht \u00fcber-\n\nm\u00e4\u00dfig in Anspruch zu nehmen. Sie wissen, dass das eine \n\nsehr lange Vorschrift ist. Also: \u201eIm sorbischen Siedlungs-\n\ngebiet\u201c, so hei\u00dft das Gesetz, \u201ehaben die B\u00fcrger das Recht, \n\nsich vor Gerichten des Freistaates Sachsen der sorbischen \n\nSprache zu bedienen.\u201c \n\nHier gilt das, was ich eben zu \u00a7 184 GVG gesagt habe: \n\nDas Recht, Sorbisch zu sprechen, besteht zus\u00e4tzlich zu \n\nden Heimatkreisen auch im sorbischen Siedlungsgebiet. \n\nAuch dieses Recht bleibt uneingeschr\u00e4nkt erhalten. Im \n\n\u00dcbrigen hat die zitierte Vorschrift, \u00a7 9 unseres Sorbenge-\n\nsetzes, keinen Regelungsgehalt im Hinblick auf die im \n\nsorbischen Gebiet zugelassenen Sprachen, weil unserem \n\nFreistaat hierf\u00fcr die Gesetzgebungskompetenz fehlt, wenn \n\nund soweit der Bundesgesetzgeber diese Frage im Ge-\n\nrichtsverfassungsgesetz abschlie\u00dfend geregelt hat. Also \n\nauch hier keine Rechtswidrigkeit. \n\nMeine Damen und Herren! Aus meiner Sicht ist \u00fcber \n\ndiese streng juristische Betrachtung hinaus die Zusam-\n\nmenlegung der Verwaltungen der beiden Landgerichte \n\nund damit die Aufgabe eines Standortes, die ja nicht \n\npassiert, aber eines organisatorischen Standortes, nicht \n\nnur aus den allgemein f\u00fcr das Standortegesetz bereits \n\nangef\u00fchrten Gr\u00fcnden, sondern auch justizorganisatorisch \n\nsinnvoll. Denn: Beide Landgerichte sind so klein, be-\n\nsch\u00e4ftigen so wenig Richter, dass zwar nicht derzeit, aber \n\nperspektivisch nicht an jedem einzelnen Landgericht in \n\nallen Fachbereichen die Qualit\u00e4t der richterlichen Arbeit \n\nangeboten werden kann, auf die unsere B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger einschlie\u00dflich der Sorben einen Anspruch haben. \n\nDem kann durch eine k\u00fcnftig m\u00f6gliche einheitliche \n\nGesch\u00e4ftsverteilung f\u00fcr beide Standorte nachhaltig \n\nbegegnet und entgegengewirkt werden. \n\nEs ist auch besser \u2013 so hat es unser OLG-Pr\u00e4sident \n\nHagenloch in der Anh\u00f6rung gesagt \u2013 gerichtsorganisato-\n\nrisch etwa in den F\u00e4llen der Krankheit handhabbar. Es \n\ngeht hier nicht darum, Geld zu sparen. Qualit\u00e4t, meine \n\nDamen und Herren, geht auch in der Justiz vor Regional-\n\npolitik. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nDies dient \u2013 wie das gesamte Standortegesetz \u2013 den \n\nwohlverstandenen Interessen aller in beiden Kreisen \n\nBautzen und G\u00f6rlitz lebenden Menschen. Deshalb halten \n\nwir auch den heute auf den Tisch gelegten \u00c4nderungsan-\n\ntrag des Kollegen Schiemann, der krankheitsbedingt \n\nentschuldigt ist, zwar f\u00fcr zul\u00e4ssig, allerdings in der \n\nZiffer 1 f\u00fcr inhaltlich unzutreffend. Aus diesem Grund \n\nwird meine Fraktion diesen \u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\nIn Ziffer 2 ist der \u00c4nderungsantrag \u00fcberfl\u00fcssig, weil wir \n\neine feste Zusage unseres Justizministers haben, dass in \n\nStollberg, in Hainichen, in L\u00f6bau und in Oschatz Au\u00dfen-\n\nstellen der Amtsgerichte Aue, D\u00f6beln, Zittau und Torgau \n\nerrichtet werden bzw. aufrechterhalten bleiben. Mir ist \n\neine solche Zusage, die die Au\u00dfenstellen k\u00fcnftig mit \n\nLeben erf\u00fcllt, wichtiger als eine Zweigstelle, die auf dem \n\nPapier im Gesetzblatt steht und die zum Tode verurteilt \n\nist. Aus diesem Grunde bleiben wir dabei: So soll es sein.  \n\nWir werden diesem Gesetz zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion DIE \n\nLINKE hat nach Redebedarf. Herr Abg. Bartl, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nMarko Schiemann kann sich nun leider zu seinem eigenen \n\nAntrag als Sorbe hier nicht selbst vertreten und verteidi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4805 \n\ngen. F\u00fcr uns wird das dann Kollege Kosel tun. Ich spre-\n\nche also jetzt nicht zur Sorbenproblematik. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal etwas anderes zu verfassungs-\n\nrechtlichen Aspekten dieses Gesetzes sagen. Zun\u00e4chst \n\nsage ich eingangs noch einmal: Kollegin Friedel und \n\nKollege Gebhardt haben es hier getan. Es ist selten in \n\ndiesem Landtag ein Fall aufgetreten, wo bei einem Gesetz \n\ndas Pferd so von hinten aufgesattelt wurde, wie bei \n\ndiesem Standortegesetz. Es ist nochmals ausdr\u00fccklich zu \n\nbetonen: Es gibt \u00fcberhaupt keinen Streit, dass auch wir in \n\nSachsen die Verwaltung, eingeschlossen die Justiz, \n\nsukzessive an die demografischen, die finanziellen und \n\nsonstigen Gegebenheiten anpassen m\u00fcssen, mit denen wir \n\nin den k\u00fcnftigen Jahrzehnten umzugehen haben, und die \n\ndazu notwendige Gesetzgebung einen Weg w\u00e4hlen muss, \n\nan dessen Beginn eine unaufgeregte, zielorientierte \u2013 wie \n\nwir meinen, auch eine vor allem ressortkompetente und \n\ngemeinwohlkomplexe \u2013 Funktionalkritik stehen muss. \n\nGenau diese Ebene l\u00e4sst die Gesetzesvorlage und die \n\nGesetzesanlage entsprechend vermissen. Sie versprechen \n\nim Standortegesetz im Vorblatt, es st\u00fcnde unter der \n\nZielstellung, das ver\u00e4nderte Kommunikationsverhalten \n\nder B\u00fcrger, die Erwartungen der Wirtschaft, die demogra-\n\nfischen Herausforderungen und die finanziellen Rahmen-\n\nbedingungen in Einklang zu bringen. Das sind die vier \n\nErkl\u00e4rungen, weshalb Sie dieses Gesetz machen. \n\nIn den Debatten, in den Aussch\u00fcssen \u2013 eingeschlossen die \n\numf\u00e4ngliche Expertenanh\u00f6rung \u2013 haben wir vergeblich \n\ngegraben, was Sie denn unter \u201ever\u00e4ndertem Kommunika-\n\ntionsverhalten der B\u00fcrger\u201c verstehen. Wo es im Konkre-\n\nten angesetzt ist, das zu definieren, m\u00fcssten Sie ja erl\u00e4u-\n\ntern, gesetzesbezogen, was gemeint ist. Sie haben von den \n\nwenigen Vertretern der Wirtschaft, die tats\u00e4chlich in die \n\nBeratung des Gesetzentwurfes einbezogen worden sind, \n\nkeine positive Bescheinigung bekommen. Ich erinnere \n\nnun an die Vertreterin der IHK Plauen/Vogtland, die hier \n\nals Expertin geh\u00f6rt worden ist. \n\n\u00dcberall dort, wo es um die Frage finanzieller Rahmenbe-\n\ndingungen und die schlichte Frage ging, was die soge-\n\nnannte Reform der Beh\u00f6rdenlandschaft, sprich der Ver-\n\nwaltung der Justiz sowie weiterer angrenzender Bereiche, \n\nkosten wird, was sie an Einsparungen bringen und gege-\n\nbenenfalls lang- und mittelfristig an Mehraufwendungen \n\nbereiten wird, war die Staatsregierung allenfalls partiell \n\nauskunftsf\u00e4hig bzw. waren die Ausk\u00fcnfte h\u00f6chst \u00e4rmlich. \n\nKollegin J\u00e4hnigen hat v\u00f6llig recht: Das Gesetz ist im \n\nMa\u00dfstab der Verfassung des Freistaates Sachsen nicht \n\nkorrekt begr\u00fcndet, nicht korrekt dargelegt, nicht korrekt \n\nerl\u00e4utert und insofern nicht verfassungskonform zur \n\nVerabschiedung vorgelegt. Sie haben \u2013 und davon bin ich \n\n\u00fcberzeugt, dass das Gef\u00fchl auch bei einer Anzahl von \n\nAbgeordneten der regierungstragenden Fraktionen ent-\n\nstanden ist \u2013 schlicht in den gesamten Expertenanh\u00f6run-\n\ngen, in den Debatten im federf\u00fchrenden Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss wie in den mitbehandelten \n\nAussch\u00fcssen einfach nicht die Zukunftsfestigkeit, die \n\nZweckm\u00e4\u00dfigkeit und die Sinnhaftigkeit dieses Vorhabens \n\nbelegen k\u00f6nnen. \n\nNoch weniger konnten Sie eine sehr ma\u00dfgebliche, an der \n\nVerfassung orientierte Frage beantworten, n\u00e4mlich die, \n\ninwieweit dieses Gesetzesvorhaben mit Artikel 82 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung zusammengeht. Obwohl das in \n\nden Aussch\u00fcssen von uns immer wieder betont wurde, \n\nwollen wir es unbedingt gern noch einmal definitiv im \n\nProtokoll der heutigen 2. Lesung haben. \n\nArtikel 82 der S\u00e4chsischen Verfassung enth\u00e4lt in Abs. 1 \n\nf\u00fcr diesen Gesetzentwurf fundamental richtungsweisend \n\nfolgenden Regelungsgehalt \u2013 ich zitiere \u2013: \"Die Verwal-\n\ntung wird durch die Staatsregierung, die ihr unterstellten \n\nBeh\u00f6rden und durch Tr\u00e4ger der Selbstverwaltung ausge-\n\n\u00fcbt. Sie ist dem Wohl der Allgemeinheit verpflichtet und \n\ndient dem Menschen.\" \n\nDas hei\u00dft im Klartext: Jede Verwaltungsreform hat sich \n\nan dieser verfassungsgest\u00fctzten Aufgabenstellung zu \n\norientieren. Das ging schon in den Aussch\u00fcssen nicht in \n\nden Kopf des Herrn Staatsministers der Justiz. Ob das \n\nheute anders ist, bleibt abzuwarten. Artikel 82 Abs. 1 \n\nSatz 2 schreibt die Verpflichtung auf das Allgemeinwohl \n\nund die Dienstleistung f\u00fcr den Menschen, der im Mittel-\n\npunkt jedes Verwaltungshandelns steht, als Grundprinzip \n\nder Arbeit der Landesverwaltung fest. Das ist w\u00f6rtlich \n\nauch im aktuellsten Kommentar von Baumann/Hasske \n\nund Kunzmann zur S\u00e4chsischen Verfassung nachzulesen. \n\nAuf diesen wiederholten Vorhalt sowie die weiteren \n\nKommentarstellen, dass ebendiese Grundprinzipien \u2013 \n\nVerpflichtung auf Allgemeinwohl, Dienstleistung f\u00fcr den \n\nMenschen \u2013 als Ma\u00dfstab f\u00fcr die Verwaltungsreform \n\n\u00fcberhaupt nirgendwo im Gesetz erkennbar sind, hatten \n\nSie letzten Endes nur eine einzige stupide Antwort: dass \n\nneben diesem Grundsatz noch das Prinzip der Wirtschaft-\n\nlichkeit sowie der Sparsamkeit gelten und Sie diesen den \n\nVorrang geben. Das ist aber keine praktische Konkordanz \n\nzwischen Verfassungsprinzipien. Das ist sie nicht, abge-\n\nsehen davon, dass das Problem darin besteht, dass Sie den \n\nNachweis der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit gerade \n\nnicht erbringen konnten. Das ist das Problem. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Genau!) \n\nAbgesehen von einer Vielzahl von Narreteien, die der \n\nGesetzentwurf mit dem Hin- und Herschieben von Be-\n\nh\u00f6rden \u2013 Rechnungshof von Leipzig nach D\u00f6beln, Auf-\n\nbaubank nach Dresden und dergleichen; alles hier schon \n\ner\u00f6rtert \u2013 noch vornimmt, ist \u2013 das ist unsere feste \u00dcber-\n\nzeugung \u2013 einer der gravierendsten Fehlans\u00e4tze die \n\nv\u00f6llige Abschaffung des Amtsgerichtes in Annaberg. Sie \n\nschaffen im bev\u00f6lkerungsreichsten Erzgebirgskreis, im \u2013 \n\nwiederum innerhalb des Kreises \u2013 bev\u00f6lkerungsst\u00e4rksten \n\nund -konzentriertesten Gebiet ein Amtsgericht vollst\u00e4ndig \n\nab. Das bedeutet \u2013 Kollege Flath wei\u00df das so gut wie ich, \n\nweil wir beide aus der gleichen Ecke kommen \u2013, dass die \n\nOberwiesenthalerinnen und Oberwiesenthaler, die Neu-\n\ndorferin, der Neudorfer usw. in Zukunft 50 und mehr \n\nKilometer fahren m\u00fcssen, um an den Gerichtsort zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4806 \n\ngelangen, bei dem sie ihr Recht suchen \u2013 nicht nur, wenn \n\nsie einen Rechtsstreit haben \u2013 was zum Gl\u00fcck relativ \n\nselten im Leben eines Menschen passieren kann, im \n\nFamilien-, Zivil- oder im Strafrecht \u2013, sondern auch dann, \n\nwenn sie die h\u00e4ufiger vorkommenden Probleme zu kl\u00e4ren \n\nhaben: wenn es zum Beispiel um die Frage eines Bera-\n\ntungsscheines, um die Frage des Prozesskostenhilfeantra-\n\nges oder um die Frage geht, dass jemand Betreuungsleis-\n\ntungen in Anspruch nehmen muss, bei denen teilweise \n\nmehrfach t\u00e4glich der Betreuungsrichter vor Ort \u2013 zum \n\nBeispiel im Annaberger Krankenhaus \u2013 entscheiden muss, \n\nob er die Operation genehmigt und \u00c4hnliches. \n\nSie schaffen dieses Amtsgericht, das eines der gr\u00f6\u00dften \n\nund richterst\u00e4rksten ist und funktionell hervorragend \n\narbeitet, schlicht und ergreifend ab, und Sie wissen genau, \n\naus einem einzigen Grund: weil Sie das erst vor wenigen \n\nJahren als Gericht neu und funktionell umgebaute Geb\u00e4u-\n\nde f\u00fcr das dort neu anzusiedelnde Finanzamt haben \n\nwollen. Das Finanzamt hat daneben einen Sitz. Sie \n\nbrauchen ein zweites Geb\u00e4ude, und dazu ziehen Sie nun \n\ndas Amtsgericht in Annaberg frei, und in Marienberg \n\nmuss daf\u00fcr nun an einer Stelle, an der bisher wenige \n\nRichter(innen) waren und weniger Rechtsprechung \n\nstattgefunden hat, ein neues Gerichtsgeb\u00e4ude erg\u00e4nzend \n\ngebaut werden, damit \u00fcberhaupt die Richter die Voraus-\n\nsetzungen finden, um in \u00fcberschaubarer Zeit entsprechend \n\nzu verhandeln. Das ist doch keine sachorientierte, konzep-\n\ntionelle Standortentwicklung! Das ist mitnichten in \n\nirgendeiner Form sachlogisch. Es ist gesetzgeberisch \n\nweder klug noch vertretbar, und es hat \u00fcberhaupt nichts \n\nmit B\u00fcrgern\u00e4he zu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWie wollen Sie gegen\u00fcber den dort wohnenden B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern aus dem Erzgebirgskreis rechtfertigen, \n\ndass Sie aus der Erw\u00e4gung heraus, dass Sie das Geb\u00e4ude \n\nf\u00fcr das Finanzamt haben wollen, kurzerhand sagen: \n\nFahren Sie in Zukunft nach Marienberg! Die Gesetzes-\n\nwirkung wird sein, dass viele Menschen \u2013 das ist voraus-\n\nzusehen \u2013 einen noch h\u00f6heren Grad an Entfremdung \n\ngegen\u00fcber Verwaltung und Justiz empfinden, dass es noch \n\nweitere Wege des Zuganges zu Beh\u00f6rden und zur Justiz \n\ngibt, dass noch h\u00f6here Kostenfolgen eintreten und die \n\nMenschen noch mehr belastet werden, um die Dinge des \n\nAlltags zu ordnen. All dies sind Konsequenzen, die dem \n\nvorhin zitierten Artikel \u2013 Gemeinwohlverpflichtung, \n\nInteressen des Menschen, Dienstleistungen f\u00fcr Menschen \n\n\u2013 zuwiderlaufen. Deshalb ist der Gesetzesansatz von \n\nvornherein verfassungsrechtlich nicht korrekt und nicht in \n\nOrdnung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: So sieht es aus!) \n\nWir h\u00e4tten uns sehr gew\u00fcnscht, dass die Fraktion der \n\nCDU selbst den Mut h\u00e4tte. Wir wissen, dass es viel Druck \n\ngab, auch von h\u00f6chster Ebene, bis hin zu der Formulie-\n\nrung, die vom Ministerpr\u00e4sidenten artikuliert wurde: \n\nWenn hier noch einmal das Paket aufgeschn\u00fcrt wird, dann \n\nschmei\u00dfe ich den Bettel hin. \n\nWir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass Sie diesen Mut h\u00e4tten. \n\nDie Bereitschaft des Pr\u00e4sidenten in diesem Land, zu \n\ngehen, wenn es ernst wird und Sinn macht, ist ohnehin \n\nnicht sonderlich ausgepr\u00e4gt, wei\u00df der Wulff. Insofern, \n\nmeinen wir, dass dieser Gesetzentwurf auch noch verfas-\n\nsungsrechtlich zu beleuchten sein wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, es gibt noch eine Wortmeldung von der SPD-\n\nFraktion. Herr Abg. Brangs, bitte; Sie haben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Vorsitzender! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich habe mich spontan veranlasst \n\ngesehen, meinem Kollegen Marko Schiemann auch noch \n\neinmal solidarisch von diesem Pult aus Unterst\u00fctzung \n\nzuzusichern, nachdem ich festgestellt habe, dass Kollege \n\nMackenroth den \u00c4nderungsantrag eingebracht und \n\ngleichzeitig darauf hingewiesen hat, dass ihn die CDU-\n\nFraktion ablehnt. \n\nIch denke, es ist notwendig, einige Zusammenh\u00e4nge zu \n\nverdeutlichen. Es geht zum einen darum, dass wir hier \n\nvon einem Vorgang sprechen m\u00fcssen, der im unmittelba-\n\nren Zusammenhang damit steht, wie Anspruch und \n\nWirklichkeit bei der Frage der sorbischen Interessen und \n\nder sorbischen Situation in Sachsen in Einklang zu \n\nbringen sind \u2013 auch mit Blick auf die Verfassungslage. Es \n\nist schon sehr bezeichnend, wenn wir feststellen m\u00fcssen, \n\ndass der Landkreis Bautzen und der Landkreis NOL, die \n\nDomowina, der Sorbenrat, also diejenigen, die sich im \n\nWesentlichen mit diesem Problem besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, \n\neinhellig der Auffassung sind, dass die jetzt beabsichtigte \n\n\u00c4nderung nicht zu akzeptieren ist und abgelehnt werden \n\nmuss. \n\nIn diesem Sinne begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich f\u00fcr meine \n\nFraktion den \u00c4nderungsantrag von Marko Schiemann, der \n\nin die richtige Richtung geht; denn wir d\u00fcrfen nicht \n\nverkennen, dass wir, wenn wir so unsensibel mit diesem \n\nPunkt umgehen, langfristig einen Schaden im Hinblick \n\ndarauf erleiden k\u00f6nnen, dass uns der Vorwurf gemacht \n\nwird, wir w\u00fcrden die sorbische Minderheit nicht entspre-\n\nchend der Verfassungslage ber\u00fccksichtigen und sie in eine \n\nSituation bringen, die nicht angemessen ist. \n\nIch habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr alle diejenigen, die in den \n\nletzten Wochen und Monaten den Kontakt gesucht haben, \n\nauch mit der SPD-Fraktion, und in diesem Zusammen-\n\nhang darauf hingewiesen haben, dass zum Beispiel \n\nzwischen dem, was man verspricht, und dem, was dann \n\neintritt, eine riesengro\u00dfe L\u00fccke klafft. Ich m\u00f6chte das \n\nBeispiel Vereinsregister beim Amtsgericht erw\u00e4hnen. Es \n\ngibt eine Situation, dass man im Bereich des Vereinsregis-\n\nters Ver\u00e4nderungen vorgenommen hat, die konkret dazu \n\ngef\u00fchrt haben, dass es bisher Praxis war, dass Vereine, die \n\nin Bautzen Satzungen eintragen oder Ver\u00e4nderungen an \n\nSatzungen vornehmen lassen wollten, aus sorbischen \n\nVereinen kamen und dies in sorbischer Sprache getan \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4807 \n\nhaben. Es war vollkommen klar, dass es in Deutsch und \n\nSorbisch umgesetzt werden konnte und die \u00c4nderungen \n\nin Deutsch oder Sorbisch eingereicht und vorgenommen \n\nwurden. Zwischenzeitlich mussten aber einige dieser \n\nVereine feststellen, dass durch die Ver\u00e4nderungen diejeni-\n\ngen, die nun in Dresden daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, nicht in der \n\nLage waren, sorbische Satzungs\u00e4nderungen umzusetzen, \n\nweil sie der Sprache nicht m\u00e4chtig sind. \n\nWenn das Ihre Auffassung davon ist, wie zuk\u00fcnftig die \n\nRechte auch sorbischer Minderheiten in Sachsen gewahrt \n\nwerden sollen, dann habe ich gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, \n\ndass die Betroffenen selbst sagen, dass das kein Ansatz \n\nist, damit umzugehen. Ich denke, wir sollten hier alle \n\ngemeinsam daf\u00fcr eintreten, dass der \u00c4nderungsantrag von \n\nMarko Schiemann eine Mehrheit erh\u00e4lt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nmachen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich habe mich zu der Frage bisher \n\nzur\u00fcckhaltend ge\u00e4u\u00dfert. Der Kollege gibt aber Anlass, \n\neinige Punkte klarzustellen. Erstens. Das Vereinsregister \n\nwird beim Amtsgericht gef\u00fchrt und nicht beim Landge-\n\nricht. Wir reden \u00fcber das Landgericht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZweitens. Was mich bei der ganzen Diskussion unheim-\n\nlich st\u00f6rt, ist, wie mit Minderheitenrechten umgegangen \n\nwird. Wir sch\u00e4tzen und achten die Rechte des sorbischen \n\nVolkes. Das darf aber nicht dazu f\u00fchren, dass man Stand-\n\nortentscheidungen nicht mehr treffen kann. \n\nMit dem \u00c4nderungsantrag, der noch eingebracht und \u00fcber \n\nden noch diskutiert werden wird, sollen die Rechte der \n\nSorben sehr weitgehend gest\u00e4rkt werden. \n\nF\u00fcr 95 % aller Gerichtsverfahren, die heute vor dem \n\nLandgericht Bautzen verhandelt werden, wird sich nichts \n\n\u00e4ndern. \n\nMit dem \u00c4nderungsantrag wollen wir au\u00dferdem gesetz-\n\nlich und nicht per Verordnung festlegen, welche Rechts-\n\nangelegenheiten weiterhin in Bautzen verhandelt werden \n\nk\u00f6nnen. Es gibt einen ganz schmalen Bereich, in dem es \n\neine Ver\u00e4nderung geben wird: Das ist die Schwurge-\n\nrichtskammer. Die Schwurgerichtskammer kann nur an \n\neinem Gerichtsstandort gebildet werden, entweder in \n\nBautzen oder in G\u00f6rlitz. Nur dort gibt es eine Ver\u00e4nde-\n\nrung. \n\nIch muss ganz ehrlich sagen: Wenn ein Angeklagter, dem \n\nvorgeworfen wird, einen Mord begangen zu haben, dem \n\nTotschlag vorgeworfen wird, vor Gericht stehen muss, \n\ndann halte ich es f\u00fcr einen Sorben f\u00fcr zumutbar, dies in \n\nG\u00f6rlitz zu tun. Er hat weiterhin das Recht, in seiner \n\nHeimatsprache zu reden, und er wird aus dem Untersu-\n\nchungshaftgef\u00e4ngnis dorthin gebracht. Deshalb halte ich \n\nes f\u00fcr m\u00f6glich, diese Ver\u00e4nderung vorzunehmen. Das ist \n\nkeine Verletzung des sorbischen Volkes. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Biesok. \u2013 Herr Brangs, Sie erwidern? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, weil das notwendig ist. \u2013 Ich \n\nhabe in meinem Beitrag ein Beispiel angef\u00fchrt und klar \n\ndie Frage der Umsetzung thematisiert. Ich habe mich \n\nbewusst nicht auf die Strukturentscheidung und die Frage \n\nberufen, ob Amtsgericht oder Landgericht, sondern \n\ngesagt, dass im Hinblick auf Eintragungen in das Vereins-\n\nregister \u2013 ich wei\u00df, wer daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist \u2013, bei der \n\nVer\u00e4nderung gesagt worden ist, dass man nat\u00fcrlich daf\u00fcr \n\nsorgen wird, dass sich am Status quo nichts \u00e4ndern wird. \n\nFakt ist, dass sich etwas ge\u00e4ndert hat. Diese Bef\u00fcrchtung \n\nhabe ich, dass sich die besonderen Rechte der Sorben in \n\nunserer Region, der Status Quo, den sie innehaben, \n\nverschlechtern werden. Das halte ich mit Blick auf die \n\nVerfassung f\u00fcr nicht vertretbar. Nichts anderes wollte ich \n\nsagen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Fraktionen der FDP, der GR\u00dc-\n\nNEN und der NPD noch Redebedarf f\u00fcr eine zweite \n\nRunde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nF\u00fcr eine dritte Runde liegt mir eine Wortmeldung der \n\nFraktion DIE LINKE vor. Ich frage zun\u00e4chst die CDU-\n\nFraktion, ob noch einmal das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Dann spricht f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Abg. Kosel, Sie haben das Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ein Grund f\u00fcr meine Fraktion, \n\nden vorliegenden Entwurf des S\u00e4chsischen Standortege-\n\nsetzes abzulehnen, besteht in dessen negativen Auswir-\n\nkungen auf das Recht der Sorben, in ihren Heimatkreisen \n\nvor Gericht Sorbisch sprechen zu k\u00f6nnen, ein Recht, das \n\nin \u00a7 184 Satz 2 des Gerichtsverfassungsgesetzes \u2013 einem \n\nBundesgesetz \u2013 klar formuliert ist. \n\nUns als LINKE haben die Bedenken und die diese Be-\n\ndenken tragenden Argumente der Domowina, des s\u00e4chsi-\n\nschen Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten und der \n\nSorbenbeauftragten der Landkreise Bautzen und G\u00f6rlitz \n\n\u00fcberzeugt. \n\nAuch meine Fraktion ist, wie die eben genannten Vertreter \n\nder Sorben, der Auffassung, dass es im Sinne einer \n\neffektiven Rechtsgew\u00e4hrung bez\u00fcglich \u00a7 184 Satz 2 GVG \n\ngeboten ist, den Sitz des Landgerichts Bautzen dort zu \n\nbelassen und die personellen und sachlichen Vorausset-\n\nzungen dort f\u00fcr den Gebrauch der sorbischen Sprache zu \n\nverbessern und am Gerichtsstandort G\u00f6rlitz zu schaffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4808 \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr meine Fraktion hat \u00a7 184 \n\nSatz 2 GVG eine besondere Bedeutung, die sich auch aus \n\neinem historischen Hintergrund ergibt. Bereits die Frank-\n\nfurter Paulskirchenverfassung aus dem Jahr 1848/1849 \n\nwollte in \u00a7 188 den \u201enicht Deutsch redenden Volksst\u00e4m-\n\nmen Deutschlands die Gleichberechtigung ihrer Sprache, \n\nsoweit deren Gebiete reichen, gew\u00e4hrleisten\u201c, namentlich \n\nunter anderem \u201eauch in der Rechtspflege\u201c. Wie wir alle \n\nwissen, trat diese Verfassung leider nicht in Kraft. \n\nDie Bismarcksche Reichsverfassung aus dem Jahr 1871 \n\nkannte solche Justizgrundrechte f\u00fcr nationale Minderhei-\n\nten \u2013 niemanden wird es wundern \u2013 nat\u00fcrlich nicht. \n\nErst die Weimarer Verfassung aus dem Jahr 1919 griff in \n\nArtikel 113 die Forderung auf, dass \u201edie fremdsprachigen \n\nVolksteile des Reiches ... besonders nicht im Gebrauch \n\nihrer Muttersprache beim Unterricht sowie bei der \u00f6ffent-\n\nlichen Verwaltung und der Rechtspflege beeintr\u00e4chtigt \n\nwerden d\u00fcrfen\u201c. Das ist ein Verfassungsversprechen, das \n\nseinerzeit f\u00fcr die Sorben allerdings nicht eingel\u00f6st wurde. \n\nIn Artikel 11 der DDR-Verfassung aus dem Jahr 1949 \n\nwurde diese Regelung der Weimarer Verfassung wieder \n\naufgegriffen, nun aber auch im DDR-Gerichtsverfas-\n\nsungsgesetz fixiert und in der Praxis realisiert. Das war \n\nschlie\u00dflich die Grundlage f\u00fcr die Aufnahme des Rechts \n\nder Sorben, in ihren Heimatkreisen vor Gericht Sorbisch \n\nsprechen zu d\u00fcrfen, in den Einigungsvertrag, auch nach \n\ndem Jahr 1990 folglich mit Verfassungsrang. \n\nIm Jahr 2006 wurde die Regelung in \u00a7 184 Satz 2 GVG \n\naufgenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser kurze Blick in die \n\nRechtsgeschichte l\u00e4sst zwei Tatsachen deutlich erkennen. \n\nErstens. F\u00fcr die Sorben und auch f\u00fcr die demokratischen \n\nVertreter der deutschen Mehrheitsbev\u00f6lkerung, die diese \n\naufgezeigte positive Linie in der deutschen Verfassungs-\n\ngeschichte erst erm\u00f6glichten, war das Recht, vor Gericht \n\ndie sorbische Muttersprache verwenden zu d\u00fcrfen, von \n\ngrunds\u00e4tzlicher Bedeutung \u2013 ich wiederhole: von grund-\n\ns\u00e4tzlicher Bedeutung! Das sollte es auch f\u00fcr uns hier in \n\ndiesem Hohen Haus sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweitens gibt es in der Frage des Gebrauchs der sorbi-\n\nschen Sprache vor Gericht erkennbar zwei verfassungsge-\n\nschichtliche Traditionslinien: Die eine reicht von der \n\nFrankfurter Paulskirchenverfassung bis zum Einigungs-\n\nvertrag, die andere wird durch die Bismarcksche Reichs-\n\nverfassung gepr\u00e4gt. \n\nDaher treffen wir mit der jetzt anstehenden Abstimmung \n\nnach meiner pers\u00f6nlichen Auffassung eine durchaus \n\nernsthafte Richtungsentscheidung, die augenscheinlich \n\nnicht nur f\u00fcr mich den Charakter einer Gewissensent-\n\nscheidung hat. Das zeigt der \u00c4nderungsantrag des Abg. \n\nMarko Schiemann. \n\nIch f\u00fcge an dieser Stelle ausdr\u00fccklich den hohen Respekt \n\nein, den wir vor dem Antrag des Abg. Schiemann haben. \n\nEs ist eine Gewissensentscheidung. Wir teilen die inhaltli-\n\nche Argumentation dieses Antrags ausdr\u00fccklich und \n\nwerden diesem Antrag daher auch zustimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion war sehr \n\nunangenehm \u00fcberrascht, mit welcher Ignoranz, teilweise \n\nArroganz Vertreter der Staatsregierung mit den Argumen-\n\nten der sorbischen Vertreter umgegangen sind, zumal der \n\nbeim Sorbenrat, bei der Domowina und bei den Sorben-\n\nbeauftragten der Landkreise Bautzen und G\u00f6rlitz konkret \n\nhandelnde Personenkreis nun wahrlich nicht als besonders \n\noppositionslastig bezeichnet werden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDaher sei nochmals auf einige Argumente der sorbischen \n\nSeite hingewiesen: Erstens. \u00a7 184 Satz 2 GVG ist Bun-\n\ndesrecht. Es stellt sich die Frage, ob und, wenn ja, in \n\nwelchem Rahmen der s\u00e4chsische Landesgesetzgeber die \n\nvon ihm im Standortegesetz beabsichtigten Regelungen \n\n\u00fcberhaupt treffen kann. Die Vorsitzende des s\u00e4chsischen \n\nSorbenrates und Bundestagsabgeordnete der CDU, Frau \n\nMaria Michalk, hat zu dieser Frage beim Bundestag ein \n\nGutachten in Auftrag gegeben. Die schwarz-gelbe Mehr-\n\nheit im hiesigen Rechtsausschuss hat es abgelehnt \u2013 Herr \n\nKollege Mackenroth \u2013, um Einblick in dieses Gutachten \n\nzu ersuchen. Solide Gesetzgebungsarbeit, meine Damen \n\nund Herren von der Koalition, sieht anders aus. \n\nZweitens. Die Koalition will in Artikel 59a des vorliegen-\n\nden Entwurfs pl\u00f6tzlich das Sorbengesetz \u00e4ndern. Dass \n\ndies gegen den erkl\u00e4rten Willen der Vertreter der Sorben \n\ngeschieht, ist mehr als nur ein Sch\u00f6nheitsfehler. Das ist \n\nein Politikum, aber kein gutes. \n\nDrittens. In der bisherigen Diskussion hat die Staatsregie-\n\nrung versucht, mit dem nach ihrer Auffassung nur gerin-\n\ngen Gebrauch von  \u00a7 184 Satz 2 GVG gegen die Auffas-\n\nsung der sorbischen Vertreter zu argumentieren. \n\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst liegt es in der Natur \n\nder Sache, dass von Minderheitenrechten nicht \u201emassen-\n\nhaft\u201c Gebrauch gemacht wird. Minderheitenrechte als Teil \n\nder Menschenrechte von ihrem quantitativen Gebrauch \n\nabh\u00e4ngig zu machen ist h\u00f6chst problematisch. \n\nZus\u00e4tzlich skandal\u00f6s wird die Argumentation der Staats-\n\nregierung dadurch, dass gerade sie es vers\u00e4umt hat, \n\nentsprechend der Verpflichtung nach \u00a7 8 des S\u00e4chsischen \n\nSorbengesetzes die n\u00f6tigen personellen und sachlichen \n\nVoraussetzungen an den Gerichten f\u00fcr eine st\u00e4rkere \n\nWahrnehmung des Rechts der Verwendung der sorbischen \n\nSprache zu schaffen. \n\nViertens. Wiederholt haben die sorbischen Vertreter die \n\nmangelnde Abw\u00e4gung der Auswirkungen des Standorte-\n\ngesetzes auf den Gebrauch der sorbischen Sprache vor \n\nGericht kritisiert. \n\nAuch das Rechtsgutachten des Juristischen Dienstes \n\ndieses Hauses enth\u00e4lt diese Kritik und verweist darauf, \n\ndass eine fehlende Abw\u00e4gung der Belange der sorbischen \n\nBev\u00f6lkerung die Verfassungswidrigkeit der Norm zur \n\nFolge h\u00e4tte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4809 \n\nDer Juristische Dienst verweist au\u00dferdem darauf, dass \n\ndem Gesetzgeber eine Begr\u00fcndungspflicht hinsichtlich \n\nder verfassungsm\u00e4\u00dfigen Bestimmungen zum Schutz der \n\nsorbischen Bev\u00f6lkerung obliege. Diese Begr\u00fcndung \n\nm\u00fcsse zu den potenziellen Auswirkungen des Gesetzent-\n\nwurfes auf die Lebensbed\u00fcrfnisse des sorbischen Volkes \n\nangestellte \u00dcberlegungen erkennen lassen. Weder im \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung noch im \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Koalitionsfraktionen finden sich Ausf\u00fchrungen, \n\ndie nach unserer Auffassung, Herr Kollege Mackenroth, \n\ndiesem Anspruch gen\u00fcgen. \n\nEs entsteht der Eindruck, als nehme die Koalition ein \n\nGesetzgebungsdesaster in Kauf. \n\nF\u00fcnftens und letztens gibt es zu bedenken, dass die \n\nBundesregierung die Europ\u00e4ische Sprachencharta und das \n\nRahmen\u00fcbereinkommen des Europarates zum Schutz \n\nnationaler Minderheiten ratifiziert hat. Alle zwei Jahre \n\nergibt sich daraus eine Berichtspflicht der Bundesregie-\n\nrung. Sollte sich die Prognose der Domowina, dass sich \n\nmit dem Standortegesetz der Istzustand bez\u00fcglich des \n\nGebrauchs der sorbischen Sprache verschlechtert, erf\u00fcl-\n\nlen, so h\u00e4tte dieses Hohe Haus dem Image der Bundesre-\n\npublik nachhaltig geschadet. Auch dies bitte ich Sie in \n\nIhrer heutigen Entscheidung zu ber\u00fccksichtigen. \n\nMeine Fraktion lehnt auch aus diesen Gr\u00fcnden das \n\nStandortegesetz grunds\u00e4tzlich ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nCarsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Auch jetzt m\u00f6chte ich die Gele-\n\ngenheit f\u00fcr eine Kurzintervention nutzen. Der Kollege hat \n\nauf die Stellungnahme des Rates f\u00fcr sorbische Angele-\n\ngenheiten Bezug genommen und die Verletzung von \n\neurop\u00e4ischen Menschenrechten vorgebracht. \n\nDas ist auch in dem Schreiben enthalten. Ich m\u00f6chte \n\ndaraus zitieren und die Frage stellen, ob wir vielleicht \n\n\u00fcber eine unterschiedliche Tatsachengrundlage reden: \u201eEs \n\nist nicht die Frage beantwortet, ob das Schlie\u00dfen des \n\nLandgerichtes Bautzen und damit das Wegnehmen eines \n\nLandgerichtes aus dem Zentrum des sorbischen Sied-\n\nlungsgebietes, wo es Jahrzehnte gewirkt, seinen Einfluss \n\nausge\u00fcbt und damit die sorbische Sprache in ihrer Be-\n\ngrifflichkeit und Ausdehnung beeinflusst und gepr\u00e4gt hat, \n\ndem Aspekt der Akzeptanz und des Gewohnheitsrechtes \n\neinschlie\u00dflich der Sprachentwicklung Rechnung tr\u00e4gt.\u201c \n\nDazu drei Anmerkungen: Erstens. Es wird kein Gericht \n\ngeschlossen. Es wird das bestehende Gericht \u2013 es sind \n\nzwei \u2013 unter eine gemeinsame Leitung gestellt. Zweitens. \n\nNach unserer Kenntnis hat es nie eine sorbische Verhand-\n\nlung vor dem Landgericht Bautzen gegeben. Es ist frag-\n\nlich, wie dieses Gericht die sorbische Sprache pr\u00e4gen und \n\nbeeinflussen konnte. Drittens. Auch k\u00fcnftig wird es \n\nm\u00f6glich sein, in Bautzen Sorbisch zu verhandeln, und f\u00fcr \n\nden kleinen Bereich, den ich gerade angesprochen hatte \u2013 \n\ndie Gro\u00dfe Strafkammer \u2013, wird es m\u00f6glich sein, falls \n\ndiese in G\u00f6rlitz ist, dort Sorbisch zu verhandeln. \n\nDas sind die Fakten, die hier missbraucht werden, um \n\neine lokalpolitische Entscheidung zu f\u00e4llen. Diese Stel-\n\nlungnahme geht einfach von einer falschen Tatsachen-\n\ngrundlage aus, und deshalb stimmen Ihre Argumente \n\nnicht, die Sie gerade in Ihrem Redebeitrag vorgebracht \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Biesok. \u2013 Herr Kosel, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich \n\nm\u00f6chte darauf erwidern. \u2013 Herr Kollege Biesok, ich \n\nm\u00f6chte Ihre Argumentation zur\u00fcckweisen, die im Kern \n\nlautet, es w\u00fcrden die Minderheitenrechte der Sorben f\u00fcr \n\nRegionalpolitik missbraucht. \n\nErstens. Die Sorben leben nun einmal in einer konkreten \n\nRegion, und dass damit Minderheitenrechte auch in dieser \n\nRegion ihre Auswirkungen haben, liegt in der Natur der \n\nSache. \n\nZweitens. Die angedachten Ma\u00dfnahmen im Standortege-\n\nsetz werden von vielen \u2013 und ich denke zu Recht; auch \n\nich teile diese Auffassung \u2013 als Einstieg in den Ausstieg \n\ndes Landgerichtes Bautzen bewertet. Daraus resultiert die \n\nBef\u00fcrchtung. \n\nSelbst wenn Sie jetzt sagen, die konkret angedachten \n\n\u00c4nderungen seien doch relativ klein, so muss ich Ihnen \n\nentgegnen, dass die Domowina auch jetzt schon negative \n\nAuswirkungen auf den Iststand des Gebrauchs der sorbi-\n\nschen Sprache bef\u00fcrchtet. Das sollte uns schon gen\u00fcgen, \n\num mit der n\u00f6tigen Sensibilit\u00e4t an Fragen der sorbischen \n\nMinderheitenrechte heranzugehen. \n\nIhre Erkl\u00e4rung, dass es am Landgericht Bautzen keine \n\nVerhandlung in sorbischer Sprache \u2013 das hei\u00dft komplette \n\nVerhandlungen f\u00fcr alle Beteiligten, die die sorbische \n\nSprache gebrauchen \u2013 gegeben hat, stimmt wohl; denn es \n\ngibt leider am Landgericht Bautzen keinen sorbischen \n\nRichter. Es gibt \u00fcberhaupt nur einen einzigen sorbischen \n\nRichter: am Amtsgericht Hoyerswerda. Dies aber, mit \n\nVerlaub, ist nichts, was man gegen\u00fcber den Sorben in \n\nStellung bringen k\u00f6nnte als Vorwurf; denn es ist eigent-\n\nlich eine Schande f\u00fcr die Personalpolitik im Freistaat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Aus den Fraktionen liegen mir keine weiteren \n\nWortmeldungen f\u00fcr die Aussprache vor. M\u00f6chte dennoch \n\njemand sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \n\nStaatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Dr. Martens, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4810 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich glaube, wenn wir heute abschlie\u00dfend \u00fcber das \n\nGesetz zur Neuordnung von Standorten der Verwaltung \n\nund der Justiz des Freistaates Sachsen beraten, tut es uns \n\ngut, einen Blick auf das Wesentliche zu werfen, das hei\u00dft \n\nauf die Voraussetzungen und Anforderungen, mit denen \n\nwir diesem Gesetz begegnen und Rechnung tragen, zum \n\nBeispiel den Handlungsbedarf f\u00fcr dieses Gesetz. \n\nEs war der Landtag, der bereits fraktions\u00fcbergreifend und \n\nwissenschaftlich begleitet das Thema Demografie in \n\nbesonderer Weise bearbeitet hat. Die Enquete-Kommis-\n\nsion des Landtages hat auf der Grundlage von Fakten \u2013 \n\nich wiederhole: auf der Grundlage von Fakten \u2013 und nicht \n\nauf der Basis von politischer oder sonstiger Weltanschau-\n\nung im Oktober 2008 einen Abschlussbericht vorgelegt, \n\nden es bundesweit so noch nicht gab. Allein aus diesem \n\nBericht m\u00f6chte ich einige Daten zitieren, die jedem hier \n\nmehr als deutlich machen, dass wir \u2013 und diese Erkennt-\n\nnis ist bestimmt nicht neu \u2013 zum Handeln verpflichtet \n\nsind. \n\nIn den n\u00e4chsten Jahren, bis 2020, ist in Sachsen mit einer \n\nerheblichen Verringerung der verf\u00fcgbaren Arbeitskr\u00e4fte \n\num circa 25 % zu rechnen. Gerade die Anzahl der Men-\n\nschen im erwerbsf\u00e4higen Alter wird abnehmen. Die \n\nabsolute Zahl der Menschen im erwerbsf\u00e4higen Alter, also \n\nder 15- bis 65-J\u00e4hrigen, verringert sich zwischen 2006 \n\nund 2020 von 2,83 Millionen um mehr als eine halbe \n\nMillion Menschen auf 2,3 Millionen. \n\nDer bereits jetzt beklagte und vorhandene Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel wird bis 2020 um ein Mehrfaches zunehmen. \n\nSelbst bei einem weiteren erfreulichen R\u00fcckgang der \n\nArbeitslosigkeit wird sich dennoch an diesem Fakt nichts \n\n\u00e4ndern. Wir werden es mit einem R\u00fcckgang um \n\n500 000 Menschen in Sachsen zu tun haben. Das sind \n\n500 000 Menschen, die keine Steuern zahlen und keine \n\nWerte sch\u00f6pfen. Kurz gesagt: Es fehlen 500 000 Men-\n\nschen auch f\u00fcr die Einnahmen des Freistaates. \n\nHinzu kommen neben diesen Aspekten die bereits mehr-\n\nfach genannten Einnahmenr\u00fcckg\u00e4nge und die Ausf\u00e4lle der \n\nSolidarpakt-II-Mittel und von Mitteln der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. \n\nUnter diesen Bedingungen m\u00fcssen wir, wenn wir verant-\n\nwortlich sein wollen \u2013 und diese Staatsregierung bekennt \n\nsich dazu \u2013, tats\u00e4chlich handeln. Und nicht irgendwann, \n\nmeine Damen und Herren, sondern wir m\u00fcssen es jetzt \n\ntun. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir wollen unseren B\u00fcrgern und Unternehmen im Land \n\nauch zuk\u00fcnftig die notwendigen Verwaltungsdienstleis-\n\ntungen in bester Qualit\u00e4t und zu vertretbaren Kosten zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. Das geht nur, wenn wir Beh\u00f6rden und \n\nGerichte auf Basis eines gemeinsamen Konzeptes einset-\n\nzen, wenn sich die Mitarbeiter spezialisieren k\u00f6nnen und \n\nwenn wir die Strukturen an das anpassen, was morgen \n\nerforderlich sein wird. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat hierzu bereits einen deutli-\n\nchen Stellenabbau beschlossen. Ziel ist es, bis 2020 den \n\nBedarf an Mitarbeitern des Landes auf circa 70 000 zu \n\nsenken. Wenn wir aber unsere Besch\u00e4ftigungszahl beim \n\nFreistaat bis 2020 um rund ein F\u00fcnftel senken, dann wird \n\nniemand in diesem Haus ernsthaft davon ausgehen k\u00f6n-\n\nnen, dass die Beh\u00f6rdenstrukturen genauso bleiben und \n\nsich nicht ver\u00e4ndern werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Verwaltungsstrukturen \n\nvon 1995 und 1996 werden wir nicht im Jahre 2025 und \n\n2026 tragen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir stellen heute schon mit diesen Ver\u00e4nderungen in den \n\nBeh\u00f6rdenstrukturen die Weichen in n\u00f6tigem Umfang, und \n\nwir tun dies rechtzeitig und vorausschauend, damit sich \n\nalle darauf einstellen k\u00f6nnen. \n\nDabei ist mir durchaus bewusst, dass dieser Schrump-\n\nfungsprozess f\u00fcr viele schmerzlich ist. Es gibt schlie\u00dflich \n\nkein Mehr zu verteilen, sondern es geht darum, ein \n\nWeniger gerecht und zukunftsorientiert zu organisieren. \n\nAuch das war ein zentrales Anliegen der Staatsregierung \n\nbei der Standortekonzeption und dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf. \n\nZiel war es, durch die Erstellung eines sachsenweiten \n\nGesamtkonzeptes Fach\u00fcberlegungen der verschiedenen \n\nRessorts aufeinander abzustimmen und zu vernetzen, \n\ndamit auch unter landesentwicklungspolitischen und \n\nstandortstrukturellen Gesichtspunkten eine ausgewogene \n\nVerteilung der Verwaltungs- und Gerichtsstandorte \n\ngew\u00e4hrleistet wird. Damit wollen wir eine angemessene \n\nEntwicklung in allen Landesteilen und insbesondere im \n\nl\u00e4ndlichen Raum des Freistaates unterst\u00fctzen, auch wenn \n\ndas von der Opposition immer wieder bestritten wird. \n\nDieses Gesetz ist dabei nur Teil eines gr\u00f6\u00dferen Projektes, \n\ndas wir mit Staatsmodernisierung \u00fcberschreiben. Damit \n\nbegegnet Sachsen den bereits genannten demografischen \n\nund finanziellen Herausforderungen. Die Staatsmoderni-\n\nsierung ist im Koalitionsvertrag vereinbarte Schwerpunkt-\n\naufgabe f\u00fcr diese Legislatur. Die Staatsmodernisierung \n\nhat dabei einen umfassenderen Ansatz \u2013 auch das wird \n\nverkannt \u2013, der \u00fcber die Betrachtung staatlicher Verwal-\n\ntung und ihrer Strukturen hinausgeht. \n\nDieser Ansatz erstreckt sich auf die gesamte Staatst\u00e4tig-\n\nkeit, und im Ergebnis der Staatsmodernisierung soll der \n\nFreistaat Sachsen in die Lage versetzt werden, auch im \n\nJahr 2020 weiterhin einen hohen Anteil seiner Ausgaben \n\nf\u00fcr Bildung, Forschung, Wissenschaft und f\u00fcr Investitio-\n\nnen halten zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Ziel wird sicherlich \n\nauch von der Opposition nicht einmal in Abrede gestellt. \n\nNur, ein Ziel zu formulieren ist das eine. Wir m\u00fcssen aber \n\ndaf\u00fcr sorgen \u2013 daf\u00fcr steht die Staatsregierung in der \n\nVerantwortung \u2013, dass wir dieses Ziel tats\u00e4chlich errei-\n\nchen. Wer nichts dazu tut, wird dort nicht ankommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4811 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeshalb \u00e4ndern wir nicht nur die Beh\u00f6rden- und Gerichts-\n\nstrukturen, sondern widmen uns auch den Verwaltungsab-\n\nl\u00e4ufen in der Verwaltung. Wir wenden uns dem Einsatz \n\nmoderner Informationstechnologien zu, einer effektiven \n\nund qualitativ hochwertigen Aufgabenerf\u00fcllung und einer \n\nkonsequenten Straffung und Reduzierung von B\u00fcrokratie. \n\nDies wird im weiteren Verlauf der Legislaturperiode noch \n\nsehr deutlich werden, wenn wir zunehmend B\u00fcrgerdiens-\n\nte, etwa die Rufnummer D 115, das Amt 24, die Internet-\n\nplattform und andere M\u00f6glichkeiten, freischalten. \n\nZur\u00fcck zum Gesetzentwurf selbst und dessen Leitbild. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Leitbild beschr\u00e4nkt \n\nsich nicht nur darauf, einzelne Kosten aufzuz\u00e4hlen, zu \n\naddieren und zu vergleichen, sondern die Standort- und \n\nStrukturentscheidungen folgen auch allgemein g\u00fcltigen \n\nLeitlinien: \n\nErstens. Die Beh\u00f6rden werden regional angemessen \n\nverteilt, sodass in allen Landesteilen eine ausreichende \n\nb\u00fcrgernahe Versorgung gew\u00e4hrleistet wird. Dabei haben \n\nwir bei Aufgaben mit einem hohen Publikumsverkehr \n\nauch auf eine Erreichbarkeit insbesondere mit Mitteln des \n\n\u00d6PNV geachtet. \n\nZweitens. Wir beachten die Grunds\u00e4tze des Landesent-\n\nwicklungsplanes insbesondere zu den zentralen Orten und \n\nzur \u00f6ffentlichen Verwaltung. \n\nDrittens. Wir folgen dem haushalterischen Grundsatz der \n\nWirtschaftlichkeit und Sparsamkeit. Deshalb wurde \n\njeweils gepr\u00fcft, inwieweit bereits vorhandene, in Landes-\n\neigentum befindliche Liegenschaften weiter genutzt \n\nwerden k\u00f6nnen, ohne gro\u00dfe Kosten zu verursachen. \n\nViertens. Ein weiteres Kriterium war die Anzahl der \n\nMitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes im Verh\u00e4ltnis zur \n\nEinwohnerzahl in der Region, sodass unter Ber\u00fccksichti-\n\ngung der Zentral\u00f6rtlichkeit ein regional ausgewogenes \n\nAngebot an Arbeitspl\u00e4tzen im \u00f6ffentlichen Dienst sicher-\n\ngestellt wird. \n\nF\u00fcnftens orientieren wir uns auch weiterhin am Grundsatz \n\nder Einr\u00e4umigkeit der Verwaltung. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, wir gehen weit \u00fcber \n\ndas hinaus, was nur die Kosten angeht. \n\nAuf dieser Grundlage haben wir die Standortkonzeption \n\nausgearbeitet. Nachfolgend auf den Grundsatzbeschluss \n\nhin gab es jede Menge weitere konkretisierende Arbeiten, \n\ninsbesondere die Erarbeitung zur Umsetzung der Konzep-\n\ntion, in Einzelschritten eine standortgenaue detaillierte \n\nPlanung vorzunehmen. Auf dieser Grundlage hat die \n\nStaatsregierung dann ihre Entscheidung zur Standortkon-\n\nzeption noch einmal \u00fcberpr\u00fcft und mit Beschluss vom \n\n31. Mai den Referentenentwurf zur Anh\u00f6rung freigege-\n\nben. Vierzig K\u00f6rperschaften haben sich im Rahmen der \n\nAnh\u00f6rung ge\u00e4u\u00dfert. \n\nLassen Sie mich hier kurz auf einige Fragen eingehen, die \n\nangesprochen worden sind. Das eine ist die Wirtschaft-\n\nlichkeit und das Unterbringungskonzept. F\u00fcr ein Gesamt-\n\nkonzept mussten neben den bekannten Wirtschaftlich-\n\nkeitsaspekten auch andere Abw\u00e4gungsgesichtspunkte wie \n\nst\u00e4dtebauliche, bev\u00f6lkerungs- und infrastrukturpolitische \n\nAspekte eingestellt werden. Dem Gesetzentwurf gingen \n\ndeshalb umfassende Datenabgleiche und Standortanalysen \n\nvoraus. Diese Daten haben wir offengelegt, etwa in \n\nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion GR\u00dcNE. \n\nWir haben aber auch in gesonderten Runden den Vertre-\n\ntern der Fraktionen die Daten, die wir haben \u2013 etwa auf \n\neiner Daten-CD und weiteren Unterlagen -, zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. Wenn hier behauptet wird, diese Kosten h\u00e4tte \n\nman gar nicht erhalten, dann wird einfach nicht das zur \n\nKenntnis genommen, was Sie tats\u00e4chlich haben, meine \n\nDamen und Herren. Aber auch hier gilt das Sprichwort: \n\n\u201eNiemand ist so blind wie der, der nicht sehen will.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Kosten f\u00fcr die Umsetzung der Standortkonzeption \n\ninsgesamt werden rund 300 Millionen Euro betragen. Das \n\nsind Bauinvestitionen von 295 Millionen Euro und \n\nsonstige Aufwendungen in H\u00f6he von 14 Millionen Euro. \n\nDiesen Aufwendungen stehen jedoch Minderausgaben \n\nvon insgesamt 1,1 Milliarden Euro gegen\u00fcber, die sich \n\nvor allem aus den verminderten Ausgaben f\u00fcr Personal \n\nergeben werden. Enthalten sind aber auch Einsparungen \n\naufgrund der Aufgabe von nicht mehr ben\u00f6tigten Mietob-\n\njekten oder der Ver\u00e4u\u00dferung von anderen Objekten. \n\nSchon bis 2021 werden wir so f\u00fcr den Freistaat einen \n\nfinanziellen Vorteil von 840 Millionen Euro erwirtschaf-\n\nten. Nach der Umsetzung werden j\u00e4hrlich Einsparungen \n\nvon gut 285 Millionen Euro Personal-, Sach- und Miet-\n\nkosten erwirtschaftet werden bei Mehrkosten von rund \n\n150 000 Euro. \n\nIch glaube nicht, dass die Opposition in der Lage w\u00e4re, \n\nauch nur ann\u00e4hernd ein Modell vorzulegen, das \u00e4hnlich \n\ng\u00fcnstige Auswirkungen auf die Einnahmen- und Ausga-\n\nbensituation des Freistaates jemals hervorbringen k\u00f6nnte, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir haben \u2013 das sei noch einmal wiederholt \u2013 auch in den \n\nAussch\u00fcssen im Einzelnen erl\u00e4utert, wie sich die Posten \n\nvon Einsparungen und Kostenpositionen zusammenset-\n\nzen. Allein die Vergleiche, bei denen die Kosten im \n\nBaubereich gegen\u00fcbergestellt werden, herzunehmen und \n\nzu sagen, das seien die einzigen Kostenfaktoren, die \n\nbenannt werden, ist wohl unzul\u00e4ssig. \n\nZur Konzeption im Bereich der Justizverwaltung. Auch \n\nhier gilt es, die Ausgangslage zur Kenntnis zu nehmen. \n\nDer Gesch\u00e4ftsanfall in der Justiz bis 2020 wird weiter \n\nsinken. Allein zwischen 2000 und 2010 sind die erstin-\n\nstanzlichen Zivilverfahren in Sachsen um rund ein Drittel \n\nzur\u00fcckgegangen. Das wird sich fortsetzen, zumal die \n\nBev\u00f6lkerung, wie gesagt, um rund 15 bis 20 % weiter \n\nzur\u00fcckgeht. Unter diesen Bedingungen m\u00fcssen wir \n\nfunktionale Einheiten in der Justiz sichern, das hei\u00dft, \n\nGerichte haben, die auch im Vertretungsfall, etwa bei \n\nKrankheit oder Elternzeit, Vertretungen im Gericht selbst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4812 \n\norganisieren k\u00f6nnen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns, dass wir je Amts-\n\ngericht sechs Richterstellen als notwendig und angemes-\n\nsen angesetzt haben. Manche Amtsgerichte liegen jetzt \n\nbereits unter dieser Schwelle. Etliche werden es allerdings \n\nmit Sicherheit im Jahr 2020 tun. Dann geht es so weit, \n\ndass manche Gerichte nur noch zwei Richterstellen haben. \n\nHerr Mackenroth hat das bereits ausgef\u00fchrt und begr\u00fcn-\n\ndet: Mit zwei Richtern an einem Amtsgericht kann man \n\nnicht sinnvoll qualit\u00e4tsm\u00e4\u00dfig hochstehende Arbeit ablie-\n\nfern. \n\nDie Antwort, die wir gefunden haben, ist nicht die von \n\nFrau Friedel hier an die Wand gemalte Konzentration an \n\neinem Ort. Wir haben eben nicht, wie es betriebswirt-\n\nschaftlich das Einfachste w\u00e4re, Gerichte zusammengelegt \n\nund an einem Standort konzentriert, sondern wir haben \n\ndie Personalk\u00f6rper zusammengef\u00fchrt, Gerichte zusam-\n\nmengelegt und Au\u00dfenstellen gebildet, damit die Justiz \n\neben in der Fl\u00e4che weiter vorhanden ist. Hier gilt der \n\nGrundsatz, dass es niemand weiter als 40 Kilometer zum \n\nAmtsgericht haben soll. Das hei\u00dft, die Justiz bleibt auch \n\n2020 so wie bisher in der Fl\u00e4che f\u00fcr die Menschen pr\u00e4-\n\nsent, meine Damen und Herren. Das muss man zur \n\nKenntnis nehmen und darf nicht davon sprechen, dass die \n\nJustiz jetzt vollst\u00e4ndig ausged\u00fcnnt wird oder dass in \n\nweiten Landstrichen, wie ein Vertreter der NPD meinte, \n\ndann nur noch das Faustrecht gelten w\u00fcrde. \n\nDen Vertretern der NPD sei gesagt: Das Faustrecht \n\nherrscht vor allem dort, wo Rechtsextremisten, sogenann-\n\nte Kameraden nach eurem Sprachgebrauch, national \n\nbefreite Zonen einrichten. Dort gilt vielleicht das Faust-\n\nrecht, allerdings immer nur so lange, bis die Justiz ein-\n\nschreitet. Ich kann Ihnen garantieren, dass sie gewillt und \n\nin der Lage ist, auch das in Zukunft noch zu tun. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZu den Au\u00dfenstellen ist bereits gesagt worden: Wir \n\nmachen diese Au\u00dfenstellen nicht, um den Einstieg in den \n\nAusstieg zu finden, sondern wir bilden diese Au\u00dfenstellen \n\ngerade, damit die B\u00fcrger Justiz in der Fl\u00e4che vorfinden. \n\nWir machen dies gerade als dauerhafte L\u00f6sung. Wir \n\nmachen es f\u00fcr die Struktur nach 2020. Das sage ich ganz \n\ndeutlich, um damit denjenigen entgegenzutreten, die \n\nimmer wieder behaupten, Au\u00dfenstellen seien Gerichts-\n\nstandorte minderer Qualit\u00e4t und sie seien von geringerer \n\nHaltbarkeit. Meine Damen und Herren, um es noch \n\neinmal deutlich zu machen: Die jetzt einzurichtenden \n\nAu\u00dfenstellen bei den Amtsgerichten werden auch in \n\nZukunft Bestand haben. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ja, Kollege Heidan. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Staatsminister, Sie haben \n\neben gesagt, dass Sie die Au\u00dfenstellen so konzipieren \n\nwerden. Gilt das auch f\u00fcr die Gerichtstage an den Landge-\n\nrichtsstellen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Kollege Heidan, wir haben \n\nbei Ihnen vor Ort bereits mit den Vertretern gesprochen \n\nund ich wei\u00df um die besondere Situation und die Lage im \n\nVogtland und in Plauen. Ich kann an dieser Stelle noch \n\neinmal wiederholen, was ich gesagt habe: dass ich mich \n\nauch pers\u00f6nlich daf\u00fcr einsetze, dass es Verhandlungen des \n\nLandgerichtes, dann eben des Landgerichtes Zwickau, vor \n\nOrt in Plauen gibt. Daf\u00fcr gibt die Prozessordnung M\u00f6g-\n\nlichkeiten her. Aber wir werden auch noch einmal mit den \n\nGerichten, mit den Pr\u00e4sidien ins Gespr\u00e4ch kommen, \n\ndamit wir diesen soweit wie m\u00f6glich berechtigten Belan-\n\ngen entgegenkommen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Damit sind wir bei der Frage \n\nder Landgerichte. Wir haben im Rahmen des Standortege-\n\nsetzes eine Zusammenlegung der Landgerichte Bautzen \n\nund G\u00f6rlitz unter einer einheitlichen Leitung beim Land-\n\ngericht G\u00f6rlitz vorgesehen. Dieses geschieht, weil es \n\nfunktional notwendig ist. Wenn der Personalk\u00f6rper gegen-\n\nw\u00e4rtig noch ausreicht, das Gesch\u00e4ft sinnvoll zu erledigen, \n\nso ist dies f\u00fcr das Jahr 2020 hochgradig fraglich. Sowohl \n\ndas Landgericht G\u00f6rlitz als auch das Landgericht Bautzen \n\nwerden dann m\u00f6glicherweise weniger als jeweils zehn \u2013 \n\nvielleicht acht oder neun \u2013 Richter aufweisen. Meine \n\nDamen und Herren, damit w\u00e4ren es mit die beiden kleins-\n\nten Gerichte in Deutschland neben den Landgerichten \n\nWeiden und B\u00fcckeburg, und dies ist nur 40 Kilometer \n\nauseinander. \n\nAngesichts der Spezialisierung auch der Anwaltschaft \u2013 \n\nHerr Mackenroth hat es angesprochen \u2013 sind wir eigent-\n\nlich verpflichtet, hier daf\u00fcr zu sorgen, dass Qualit\u00e4t in der \n\nRechtsprechung erhalten bleibt, auch unter widrigen \n\nBedingungen, und gleichwohl haben wir uns entschlos-\n\nsen, mit der Bildung einer Au\u00dfenstelle auch hier die Justiz \n\nin der Fl\u00e4che pr\u00e4sent bleiben zu lassen; also hierf\u00fcr \n\nebenfalls eine L\u00f6sung gefunden, die zum einen die \n\nQualit\u00e4t im Auge hat und zum anderen trotzdem b\u00fcrger-\n\nnah bleibt. \n\nBei dieser Frage lassen Sie mich eines zur angesproche-\n\nnen Problematik des Gebrauchs der sorbischen Sprache \n\nanmerken. Ich will gar nicht darauf eingehen, ob eine \n\nVerschlechterung der Situation ansteht, Herr Kosel. Eine \n\nsolche Verschlechterung halte ich kaum noch f\u00fcr m\u00f6glich, \n\nda in den letzten 20 Jahren \u2013 jedenfalls beim Landgericht \n\nBautzen \u2013 kein Verfahren auf Sorbisch gef\u00fchrt wurde. \n\nAber es geht um das Recht der Sorben, auf Sorbisch zu \n\nverhandeln, und das wird nicht angetastet; es wird im \n\nGegensatz ausgeweitet. War dies bisher am Standort in \n\nBautzen m\u00f6glich, so wird es in Zukunft sowohl in Baut-\n\nzen als auch in G\u00f6rlitz m\u00f6glich sein, vor Gericht Sorbisch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4813 \n\nzu sprechen. Ich verstehe wirklich nicht, warum man sich \n\ngegen eine solche Ausweitung der eigenen Rechtspositio-\n\nnen wehrt \u2013 es sei denn, man m\u00f6chte schlicht obstruktiv \n\nverhindern, dass sich irgendetwas \u00e4ndert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs ist ebenfalls beanstandet worden, dass wir den Sitz des \n\nRechnungshofes nach D\u00f6beln verlegen lassen; aber auch \n\nhier ist der strukturpolitische Ansatz des Gesetzes umfas-\n\nsend. D\u00f6beln liegt nicht, wie jemand meinte, im Nir-\n\ngendwo, sondern in der Mitte Sachsens. Chemnitz, \n\nDresden und Leipzig sind gleicherma\u00dfen gut zu erreichen, \n\nwie auch die Regionen in Sachsen. Die Ansiedlung des \n\nunabh\u00e4ngigen Rechnungshofes ist ein deutliches Signal, \n\neine oberste Landesbeh\u00f6rde eben nicht nur in eine der \n\ngro\u00dfen kreisfreien St\u00e4dte zu geben. \n\n(Zuruf von der SPD: Da sollte  \n\nHerr Tillich mal dort hingehen!) \n\nDer Umzug des Rechnungshofes in die Mitte des Freistaa-\n\ntes dokumentiert unsere Absicht einer entwicklungspoliti-\n\nschen St\u00e4rkung auch von Mittelzentren. Es ist eben nicht \n\ndie hier bisweilen beschworene Zentralisierung, die um \n\nsich greift, nein, wir betrachten die Gewichtung der \n\nRegionen, und da eben auch St\u00e4dte wie D\u00f6beln. Das \n\nhaben Sie anscheinend nicht n\u00f6tig, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDurch die Verlagerung des Rechnungshofes werden auch \n\nkeine erh\u00f6hten Kosten verursacht, denn der Zust\u00e4ndig-\n\nkeitsbereich des Rechnungshofes \u00e4ndert sich nicht. \n\nAllerdings: Gespart werden Kosten, die j\u00e4hrlich in H\u00f6he \n\nvon 706 000 Euro allein f\u00fcr die Miete f\u00fcr die R\u00e4umlich-\n\nkeiten des Rechnungshofes anfallen. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich \n\neinwenden, das sei eine quantit\u00e9 n\u00e9gligeable, so etwas \n\nfalle nicht weiter ins Gewicht. 700 000 Euro im Jahr, \n\nmeine Damen und Herren von der Opposition, sind \n\nmanchem sein Ganzes. \n\nIch bin auch davon \u00fcberzeugt, dass der Rechnungshof von \n\nD\u00f6beln aus seiner Pr\u00fcfungs- und Beratungsfunktion \n\nweiterhin im vollen Umfang gerecht wird. Die Einw\u00e4nde \n\ngegen eine Sitzverlagerung \u00fcberzeugen nicht. Insbesonde-\n\nre wird hier keine Funktionalgarantie angegriffen. Der \n\nLandesrechnungshof ist sachlich unabh\u00e4ngig. Ein Mit-\n\nspracherecht betreffend den Standort hat er allerdings \n\nnicht. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Respektlos!) \n\nLassen Sie mich sagen: Es entscheidet der Gesetzgeber. \n\nUnd noch eines: Der Landesentwicklungsplan steht \n\ndiesem Vorhaben ebenfalls mit Sicherheit nicht entgegen, \n\nim Gegenteil, der Gesetzgeber ist verpflichtet, in allen \n\nTeilr\u00e4umen des Freistaates ausgeglichene soziale infra-\n\nstrukturelle und wirtschaftliche Verh\u00e4ltnisse anzustreben, \n\ndas hei\u00dft, er ist gerade gehalten, nicht nur in den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten Oberbeh\u00f6rden anzusiedeln. \n\nSchlie\u00dflich die Sitzverlegung der SAB nach Leipzig. \n\nMeine Damen und Herren, hier sind ebenfalls gute Gr\u00fcn-\n\nde daf\u00fcr angef\u00fchrt worden, warum der Sitz der SAB von \n\nDresden nach Leipzig verlegt wird. Es geht zum einen um \n\ndie abzusehenden Ver\u00e4nderungen in der Gesch\u00e4ftst\u00e4tig-\n\nkeit der SAB, die zunehmend banktypische Leistungen \n\nanbieten wird. Das F\u00f6rdervolumen der SAB und auch der \n\nPersonalbestand werden sich bis 2020 deutlich verringern. \n\nAuch dem gilt es Rechnung zu tragen und da ist es sinn-\n\nvoll, den Sitz eines solchen Finanzinstitutes dorthin zu \n\nverlegen, wo vorwiegend in Sachsen Finanzeinrichtungen \n\nvorhanden sind, und das ist in Leipzig der Fall. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nLeipzig als mitteldeutsches oder s\u00e4chsisches Wirtschafts-, \n\nHandels- und Logistikzentrum k\u00f6nnen wir st\u00e4rken mit \n\neiner solchen Einrichtung und einer Verlagerung von \n\nDresden nach Leipzig. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nZu den Finanz\u00e4mtern ist ebenfalls bereits ausf\u00fchrlich \n\ngesprochen worden. Wir verlieren keine B\u00fcrgern\u00e4he, \n\nwenn wir nur noch ein Finanzamt je Landkreis vorsehen. \n\nF\u00fcr all diejenigen, die etwas dagegen einzuwenden haben, \n\ndie Kontrollfrage: Wann waren Sie zum letzten Mal \n\npers\u00f6nlich beim Finanzamt? \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDie Anzahl derjenigen, die per Internet Steuererkl\u00e4rungen \n\nabgeben oder mit den Finanzverwaltungen kommunizie-\n\nren, wird sich bis 2020 nicht verringern, sondern im \n\nGegenteil mit Sicherheit erh\u00f6hen. \n\nMeine Damen und Herren, das Standortegesetz ist ein \n\nPaket, mit dem die Staatsregierung Vorsorge trifft f\u00fcr die \n\nZukunft \u2013 genauso, wie wir es mit einem schuldenfreien \n\nHaushalt getan haben und tun werden. Eine funktionsf\u00e4-\n\nhige Verwaltungsstruktur soll gesichert werden, die auch \n\nnach 2020 ihre Leistungen in hoher Qualit\u00e4t erbringt, und \n\ndas mit einer Personalausstattung und mit Strukturen, die \n\nsich deutlich \u00e4ndern werden. Wir haben uns nicht nur \n\ndarauf beschr\u00e4nkt, einige Strukturen oder nur Kosten \n\nheranzuziehen. Wir haben die Funktionsf\u00e4higkeit der \n\nVerwaltung ebenso beachtet wie die Erreichbarkeit von \n\nStandorten f\u00fcr B\u00fcrger und Mitarbeiter von Beh\u00f6rden. \n\nWir haben uns ebenso Gedanken \u00fcber die Spezialisierung \n\nvon Einrichtungen und die Sicherung von Qualit\u00e4t wie \n\nauch \u00fcber eine regional ausgewogene Verteilung der \n\nEinrichtungen gemacht. Wir haben landesplanerische \n\nLeitlinien eingestellt und beachtet, und wir haben eine \n\nressort\u00fcbergreifende Abstimmung gemacht. Das alles hat \n\nes in dieser Weise noch nicht gegeben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ein Spitzengesetz!) \n\nDie Kritik ersch\u00f6pft sich im Wesentlichen auf Pauschal-\n\nvorw\u00fcrfen \u2013 aus dem schlichten Bestreiten von Zahlen, \n\ndie man nicht zur Kenntnis nehmen m\u00f6chte, obwohl man \n\nsie erhalten hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4814 \n\nMeine Damen und Herren, wenn es hei\u00dft, wir w\u00fcrden \n\nkeine gro\u00dfen Einsparungen erwirtschaften, dann lassen \n\nSie mich das noch einmal deutlich machen: 285 Millio-\n\nnen Euro nach 2020 jedes Jahr ist ein Betrag, auf den jede \n\nandere Landes- oder Staatsregierung in Deutschland zu \n\nRecht stolz w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nNat\u00fcrlich wird das nicht nur durch das Standortegesetz \n\nerwirtschaftet; denn auch ein Personalabbau, wie wir ihn \n\nbeschlossen haben, l\u00e4sst sich nur realisieren, wenn wir \n\nauch die Beh\u00f6rdenstruktur entsprechend anpassen. \n\nDie Frage der Alternativen l\u00e4sst sich kurz behandeln. \n\nWelche Alternativen hat die Opposition hier vorgestellt? \n\nGenau vor einem Jahr ist das Standortekonzept der \n\nStaatsregierung hier vorgestellt worden. Es w\u00e4re ein Jahr \n\nZeit gewesen, selbst Vorschl\u00e4ge zu entwickeln, wie eine \n\nVerwaltungsstruktur im Jahr 2020 aussehen k\u00f6nnte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nEine zweistufige Verwaltung!) \n\nMeine Damen und Herren, au\u00dfer dem pauschalen Einwurf \n\neiner zweistufigen Verwaltung, wie wir gerade geh\u00f6rt \n\nhaben, ist da nicht viel gekommen. \n\nAlternativlos ist nicht der Gesetzentwurf, sondern in der \n\nDiskussion war bisher die Opposition erschreckend \n\nalternativlos, meine Damen und Herren. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN und der SPD) \n\nSie ergehen sich in einer Totalblockade, w\u00e4hrend wir uns \n\neiner sehr schwierigen Aufgabe stellen, einer nicht immer \n\ndankbaren, eher manchmal undankbaren Aufgabe, n\u00e4m-\n\nlich nicht nur ein Mehr zu verteilen, sondern auch dem \n\nRechnung zu tragen, wenn es ein Weniger gibt. Daf\u00fcr \n\nbraucht man Mut, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wow!) \n\nEntschlossenheit und auch \u2013 wenn ich mir Sie so an-\n\nschaue \u2013 ein gewisses Ma\u00df an Nervenst\u00e4rke und auf jeden \n\nFall Zuversicht, und die haben wir. \n\n(Lebhafter Beifall bei der FDP,  \n\nder CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte eine Kurzintervention machen. Werte Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Der Minister hat mit seinen mit \n\ngro\u00dfer Nervenst\u00e4rke vorgetragenen allgemeinen Ausf\u00fch-\n\nrungen vorzut\u00e4uschen versucht, dass den zu optimisti-\n\nschen Prognosen \u00fcber die Folgekosten des Standortekon-\n\nzeptes schon Wirtschaftlichkeitsuntersuchungen zugrunde \n\nliegen. Sie haben die Tatsache umgangen, dass Sie diese \n\nbewusst nicht haben anfertigen lassen und uns deshalb \n\nauch keine genauen Kostenprognosen vorliegen. Sie \n\nhaben es erneut darzustellen vers\u00e4umt, wie Sie die Kosten \n\nder gesamten Beh\u00f6rdenunterbringung senken wollen, \n\nwenn Sie hier ein Mischmasch-Konzept aus Zentralisie-\n\nrung und nicht nachvollziehbaren kostentreibenden \n\nUmz\u00fcgen vorlegen. Sie haben es vers\u00e4umt, unserem \n\nAntrag zuzustimmen, der erstens vorgeschlagen hatte, ein \n\nBeh\u00f6rdenunterbringungskonzept f\u00fcr die gesamte Staats-\n\nverwaltung zu erarbeiten und durch geeignete Ma\u00dfnah-\n\nmen die Kosten zu senken. Vor dieser ganzen Thematik \n\nhaben Sie sich jetzt gedr\u00fcckt. \n\nZweitens haben Sie sich vor der Thematik Personalent-\n\nwicklung gedr\u00fcckt. Richtig ist, dass der demografische \n\nWandel und der Fachkr\u00e4ftebedarf und Fachkr\u00e4ftemangel \n\nin den folgenden Jahren gro\u00dfen Handlungsbedarf nach \n\nsich zieht, auch bei der Personalentwicklung. Weder \n\nk\u00f6nnen Sie sagen, wie Sie auf 70 000 Stellen kommen \n\nwollen, noch, mit welchen Mitteln Sie dem Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel, der jetzt schon bei den Lehrern deutlich wird, \n\nentgegentreten wollen. Sie nicht, die ganze Regierung \n\nnicht \u2013 auch das haben Sie unterlassen. \n\nBei der Frage der Finanz\u00e4mter geht es nicht darum, wann \n\nwir als internetf\u00e4hige Abgeordnete das letzte Mal mit \n\nunseren Steuerberatern auf dem Finanzamt waren, son-\n\ndern es geht darum, ob alle alten Leute mit \u201eELSTER\u201c \n\numgehen k\u00f6nnen und ob alle Leute im Erzgebirge schon \n\nInternetanschluss haben. Haben sie n\u00e4mlich nicht! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWas die Au\u00dfenstellen der Gerichte betrifft, frage ich mich \n\neinfach, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: \u2013 wie lange wir auf Ihr Wort \n\nz\u00e4hlen k\u00f6nnen, wie kurz dessen Halbwertszeit ist und ob \n\nes nicht besser ist, konkrete Beschl\u00fcsse in konkreten \n\nGesetzen zu fassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Abg. J\u00e4hnigen. Herr Staatsminister, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das haben wir zur Kenntnis \n\ngenommen. Vielen Dank. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Er kann nicht!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist beendet. \n\nWir kommen zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Neuordnung von Standor-\n\nten der Verwaltung und der Justiz des Freistaates Sachsen \n\nin der Drucksache 5/6426, Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung. Abgestimmt wird auf der Grundlage der Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschusses in der Drucksache 5/7926. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich den Entwurf in \n\ndieser Fassung zur Abstimmung bringe, verweise ich Sie \n\ndarauf, dass ein \u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\n\nche 5/8018 des Abg. Marko Schiemann vorliegt. Herr \n\nSchiemann, m\u00f6chten Sie den Antrag noch einbringen? \u2013 \n\nSie haben dazu Gelegenheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4815 \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit R\u00fccksicht \n\nauf meine Gesundheit verweise ich Sie zun\u00e4chst auf die \n\nschriftliche Begr\u00fcndung meines Antrages. Auch wenn \n\nmein Antrag schon, bevor ich ihn eingebracht habe, \n\nabgelehnt worden ist, sei mir erlaubt darauf hinzuweisen, \n\ndass ich mich seit einem Jahr in einer sehr transparenten, \n\nsehr zeitaufwendigen und wie ich glaube nachvollziehba-\n\nren Engagiertheit diesem Gesetzentwurf gewidmet und \n\nauf die verfassungsrechtlichen Probleme dieses Gesetz-\n\nentwurfes hingewiesen habe. Ich beziehe mich dabei \n\ninsbesondere auf Artikel 3 S\u00e4chsisches Justizgesetz. \n\nIn den durchgef\u00fchrten Anh\u00f6rungen wurden diese verfas-\n\nsungsrechtlichen M\u00e4ngel nochmals klar und deutlich \n\naufgezeigt. Ich verweise auf die Ausf\u00fchrungen von Herrn \n\nProf. von Mangoldt, Herrn Halfer, der von der FDP-\n\nFraktion vorgeschlagen worden ist, und Frau Maria \n\nMichalk, der Bundestagsabgeordneten aus Bautzen. \n\nAnders als bei der Verwaltung geht es in der Justiz nicht \n\num Einsparungen. In der Verwaltung ist das Ziel klar. Da \n\ngeht es um Personaleinsparungen. In der Justiz ist das \n\nnicht das Ziel. \n\nDamit der Gesetzentwurf unserer S\u00e4chsischen Verfassung \n\nentspricht, bitte ich Sie herzlich um Zustimmung zu \n\nmeinem Antrag. \u2013 Ich danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchiemann. M\u00f6chte jemand zum Antrag Stellung neh-\n\nmen? \u2013 Herr Lichdi, bitte. Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich war auch darauf einge-\n\nstellt, dass die Debatte zu diesem Antrag von Kollegen \n\nSchiemann gef\u00fchrt wird, wenn er eingebracht ist. Deswe-\n\ngen m\u00f6chte ich an der richtigen Stelle dazu Stellung \n\nnehmen, auch wenn die Kollegen die Debatte dazu schon \n\nvorgezogen haben. \n\nDie schlichte Wahrheit ist, Herr Staatsminister der Justiz \n\nund f\u00fcr Europa, dass Sie die Rechte des sorbischen Volkes \n\nnoch nicht einmal in Ihre Abw\u00e4gung einbezogen haben. \n\nSie haben so getan, als ob es dort keine besondere Rechts-\n\nlage, keine besondere Verfassungslage geben w\u00fcrde. Das \n\nist durch Ihre Begr\u00fcndung des urspr\u00fcnglichen Gesetzent-\n\nwurfes deutlich geworden, wo diese Fragen \u00fcberhaupt \n\nnicht er\u00f6rtert worden sind. In der Anh\u00f6rung hat Herr \n\nProf. von Mangoldt \u00fcberdeutlich in einem f\u00fcr mich \n\nwirklich sehr beeindruckenden und juristisch \u00fcberzeugen-\n\nden Vortrag seine Bedenken ge\u00e4u\u00dfert. Die Reaktionen der \n\nMitglieder der CDU- und FDP-Fraktion \u2013 ich erinnere \n\nmich unr\u00fchmlich an Herrn Bandmann, mit Abschw\u00e4-\n\nchung an Herrn Biesok \u2013 haben sehr deutlich gemacht, \n\ndass innerhalb der Koalitionsfraktionen diese Frage \n\n\u00fcberhaupt nicht bedacht worden war. Sie haben argumen-\n\ntatorisch versucht, den urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf, \n\nn\u00e4mlich die schrittweise Abschaffung des Landgerichts \n\nBautzen zugunsten des Landgerichts G\u00f6rlitz, nachzufli-\n\ncken. \n\nEs ist nat\u00fcrlich so, dass die urspr\u00fcnglichen sorbischen \n\nHeimatkreise auch im Bereich des jetzigen Landgerichts-\n\nbezirkes G\u00f6rlitz liegen. Aber das, was in dem \u00c4nderungs-\n\nantrag ausgef\u00fchrt ist, ist doch v\u00f6llig eindeutig. Es ist \n\noffensichtlich, dass das Kerngebiet der Sorben um Baut-\n\nzen liegt und dass Bautzen der traditionelle Mittelpunkt \n\nist. \n\nIch finde es nicht gut, wie im Grunde in einem technokra-\n\ntischen Zugriff so getan wird, als ob wir hier keine beson-\n\ndere Verfassungslage h\u00e4tten. Diese ganze Art und Weise \n\ndes Umgangs auch heute wieder hier im Plenum ist \n\nwirklich nicht gut. Wenn dann gesagt wird, es sei ja kein \n\neinziges Mal vor dem Landgericht Bautzen Sorbisch \n\ngesprochen worden, dann ist das wirklich ein perfides \n\nArgument. Nach allem, was ich verstanden habe, ist es f\u00fcr \n\ndie Sorben sehr schwierig, so etwas offensiv einzufor-\n\ndern, weil sie noch gewisse historische Erfahrungen \n\nhaben. Ich finde, darauf sollten wir R\u00fccksicht nehmen. \n\nIch sage Ihnen ganz klar: Wir als B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN werden alles tun, damit dieses Gesetz, diese \n\nAbschaffung des Landgerichtes Bautzen dem Verfas-\n\nsungsgerichtshof in Leipzig zur \u00dcberpr\u00fcfung vorgelegt \n\nwerden kann. Ich denke, das sind wir den Rechten des \n\nsorbischen Volkes schuldig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Drucksa-\n\nche 5/8018 abstimmen. Wer daf\u00fcr stimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und sehr \n\nvielen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zu dem \n\nGesetzentwurf. Zuerst lasse ich \u00fcber die \u00dcberschrift \n\nabstimmen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen \n\nStimmen dagegen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich zuge-\n\nstimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, zur Inhalts\u00fcbersicht bitte ich \n\num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen dagegen ist der \n\nInhalts\u00fcbersicht mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Teil 1, Standort- und Strukturentschei-\n\ndungen. \n\n(Christian Piwarz, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nJa, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte bei \n\ndiesem Teil um gesonderte Abstimmung \u00fcber Artikel 4. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4816 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Einen ganz kleinen \n\nMoment! \n\nHerr Piwarz, ich m\u00f6chte Sie um Ihre Unterst\u00fctzung bitten. \n\nIch lasse zun\u00e4chst \u00fcber die Artikel 1 bis 3, dann gesondert \n\n\u00fcber Artikel 4 und danach \u00fcber die Artikel 5 bis 20, 20a \n\nund 21 bis 30 abstimmen. Einverstanden? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja!) \n\nDann verfahren wir so. \n\nMeine Damen und Herren, zu Teil 1, Standort- und \n\nStrukturentscheidungen. Wie gew\u00fcnscht, bitte ich zu-\n\nn\u00e4chst um die Daf\u00fcr-Stimmen zu den Artikeln 1 bis 3. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen \n\nStimmen dagegen ist den Artikeln 1 bis 3 mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung zu Artikel 4. Hier bitte ich \n\num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei mehr Stimmen dagegen als zuvor ist \n\ndem Artikel 4 dennoch mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung zu den Artikeln 5 bis \n\n20a und 21 bis 30. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen \n\nStimmen dagegen ist den genannten Artikeln mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber den Teil 1, Standort- und \n\nStrukturentscheidungen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \n\n\u2013 Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Stimmen dagegen ist dem Teil 1 \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung zu Teil 2, Anpassun-\n\ngen im Bereich der S\u00e4chsischen Staatskanzlei. Ich bitte \n\num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen dagegen ist auch \n\ndem Teil 2 zugestimmt worden. \n\nIch komme zur Abstimmung zu Teil 3, Anpassungen im \n\nBereich des Staatsministeriums des Innern. Auch hier \n\nbitte ich um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist festzustellen, dass \n\ndem Teil 3 bei zahlreichen Stimmen dagegen mehrheitlich \n\nzugestimmt worden ist. \n\nTeil 4, Anpassungen im Bereich des Staatsministeriums \n\nder Finanzen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist festzu-\n\nstellen, dass dem Teil 4 bei zahlreichen Stimmen dagegen \n\nmehrheitlich zugestimmt worden ist. \n\nWir kommen zur Abstimmung zu Teil 5, Anpassungen im \n\nBereich des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus uns Sport. Ich \n\nbitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen dagegen ist \n\ndem Teil 5 zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Teil 6, Anpassungen im Bereich des \n\nStaatsministeriums der Justiz und f\u00fcr Europa. Ich bitte um \n\ndie Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen dagegen ist dem Teil 6 mehrheitlich \n\nentsprochen worden. \n\nWir kommen zu Teil 7, Anpassungen im Bereich des \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr. Ich \n\nbitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Enthal-\n\ntungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen dagegen ist dem Teil 7 mehrheitlich zugestimmt \n\nworden. \n\nTeil 8, Anpassungen im Bereich des Staatsministeriums \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz. Ich bitte um die \n\nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Stimmen dagegen ist dem Teil 8 zugestimmt wor-\n\nden. \n\nWir kommen zu Teil 9, Anpassungen im Bereich des \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. Ich \n\nbitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Gegenstimmen hat auch Teil 9 die erforderli-\n\nche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zu Teil 10, Anpassungen im Bereich des \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst. Auch hier \n\nbitte ich um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Herr Schimmer, war das eine \n\nEnthaltung? \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nBei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndagegen ist dem Teil 10 zugestimmt worden. \n\nTeil 11, Schlussvorschriften. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\n\nStimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nzahlreichen Stimmen dagegen ist dem Teil 11 zugestimmt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor wir zur Schlussabstim-\n\nmung kommen, gibt es eine Wortmeldung. Herr Abg. \n\nBrangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Wie bereits beim \n\nSitzungsvorstand angek\u00fcndigt, beantrage ich f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion namentliche Abstimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Dem Wunsch wird entsprochen. Wir werden die \n\nnamentliche Abstimmung vorbereiten. Insofern bitte ich \n\nSie um etwas Geduld. \n\nMeine Damen und Herren! W\u00e4hrend sich meine beiden \n\nKollegen Schriftf\u00fchrer neben mir auf die namentliche \n\nAbstimmung vorbereiten, gestatten Sie mir noch folgende \n\nHinweise: \n\nGefordert ist die namentliche Abstimmung zur Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschusses mit der Drucksachennummer 5/7926. Ich gebe \n\nIhnen mit Hinweis auf \u00a7 105 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nnoch einige Hinweise. Wenn Sie m\u00f6gen, k\u00f6nnen Sie \n\nmitlesen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4817 \n\nNach dem Aufruf ihres Namens durch einen Schriftf\u00fchrer \n\nantworten die jeweils Aufgerufenen bitte laut mit Ja, Nein \n\noder Enthaltung. Der amtierende Schriftf\u00fchrer wird dann \n\ndie Antwort wiederholen. \n\n(Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist erforderlich, dass ich \n\nIhnen diese Hinweise gebe, weil es bei vergangenen \n\nnamentlichen Abstimmungen \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nhier und da zu Missverst\u00e4ndnissen gekommen ist. Es \n\nd\u00fcrfte im Interesse aller Abgeordneten sein, dass Sie mir \n\njetzt aufmerksam zuh\u00f6ren. \u2013 Ich bedanke mich. \n\nDer amtierende Schriftf\u00fchrer wird die Antwort, die Sie \n\ngegeben haben, wiederholen. Im Zweifelsfall wird unter \n\nnochmaliger Namensnennung nachgefragt. Erfolgt keine \n\nAntwort, so stellt der amtierende Schriftf\u00fchrer fest, dass \n\nsich das entsprechende Mitglied nicht an der Abstimmung \n\nbeteiligt hat. Vor Schluss der Abstimmung fragt der \n\namtierende Schriftf\u00fchrer nach, ob ein anwesendes Mit-\n\nglied des Landtags nicht aufgerufen worden ist. Ist dies \n\nder Fall, wird das betreffende Mitglied des Landtags nach \n\nseiner Stimmabgabe gefragt. Im Anschluss daran wird das \n\nErgebnis festgestellt, welches dann von mir verk\u00fcndet \n\nwird. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der nament-\n\nlichen Abstimmung. Herr Jennerjahn, ich bitte Sie, wie \n\nvorgeschlagen zu verfahren. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Wir kommen nun zur \n\nnamentlichen Abstimmung in der 48. Sitzung am 25. Ja-\n\nnuar 2012 \u00fcber die Drucksache mit der Nummer 5/7926, \n\nbeginnend mit dem Buchstaben T. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\nBefindet sich jetzt noch ein Mitglied des Landtages im \n\nSaal, das ich nicht nach der Stimmabfrage befragt habe? \u2013 \n\nDas kann ich nicht feststellen. Dann kommen wir zur \n\nAusz\u00e4hlung. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich darf Ihnen das Ergebnis der \n\nnamentlichen Abstimmung mitteilen. F\u00fcr den Gesetzent-\n\nwurf Gesetz zur Neuordnung von Standorten der Verwal-\n\ntung und der Justiz des Freistaates Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nStandortegesetz) haben mit Ja gestimmt 68 Abgeordnete. \n\nMit Nein haben gestimmt 56 Abgeordnete. 2 Abgeordnete \n\nhaben sich der Stimme enthalten. 6 Abgeordnete haben an \n\nder Abstimmung nicht teilgenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist das Gesetz zur \n\nNeuordnung von Standorten der Verwaltung und der \n\nJustiz des Freistaates Sachsen beschlossen worden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch habe jetzt einige Wortmeldungen. Das sind sicherlich \n\nErkl\u00e4rungen zum Abstimmungsverhalten. Herr Seidel, \n\nbitte. \n\nRolf Seidel, CDU: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich m\u00f6chte Ihnen gern mein Abstimmungsver-\n\nhalten erkl\u00e4ren. Ich habe dem Artikel 4, der Verlagerung \n\ndes Rechnungshofes aus Leipzig heraus, nicht zuge-\n\nstimmt. Als geschichtsbewusster Sachse und als Leipziger \n\nwar ich dagegen, weil der Rechnungshof als Oberrech-\n\nnungskammer am 24. Mai 1707 \n\n(Beifall der Abg. Petra K\u00f6pping, DIE LINKE) \n\ndurch Erlass August des Starken in Leipzig gegr\u00fcndet \n\nwurde und seit dieser Zeit seinen Sitz in Leipzig hatte. \n\nDamit war er der erste Landesrechnungshof \u2013 wenn Sie so \n\nwollen \u2013 in den L\u00e4ndern des Heiligen R\u00f6mischen Reiches \n\nDeutscher Nation. Zum einen finde ich, man sollte so eine \n\n\u00fcber 300-j\u00e4hrige Tradition nicht brechen. \n\nZum anderen, meine Damen und Herren, kann ich die \n\nEinsch\u00e4tzung meines gesch\u00e4tzten Kollegen Dr. J\u00fcrgen \n\nMartens zur Einordnung dieses Wegzuges des Landes-\n\nrechnungshofes in den Landesentwicklungsplan nicht \n\nteilen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch eine weitere Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. \n\nHerr Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Recht vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mein \n\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe dem Gesetz-\n\nentwurf nicht zustimmen k\u00f6nnen, da ich als Wahlkreisab-\n\ngeordneter vom Wegzug des Landesrechnungshofes \n\nbetroffen bin. Ich habe das Gesetz aber auch nicht abge-\n\nlehnt, weil ich nat\u00fcrlich mit dem Gesetzentwurf die \n\nErwartung verbinde, dass die SAB z\u00fcgig und umfassend \n\nnach Leipzig kommt. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMann, Sie m\u00f6chten auch eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\n\nmungsverhalten abgeben? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Ich m\u00f6chte ebenfalls mein Abstim-\n\nmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe diesen Gesetzentwurf \n\nunter anderem abgelehnt, weil der Rechnungshof verlegt \n\nwurde, obwohl dadurch allein bis 2021 16 Millionen Euro \n\nMehrkosten entstehen, \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nobwohl es keinerlei verwaltungssystematische Begr\u00fcn-\n\ndung f\u00fcr das Ganze gab, obwohl die Mitarbeiter den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4818 \n\nGro\u00dfteil der Mehrkosten durch h\u00f6here Fahrtkosten tragen \n\nm\u00fcssten. Es g\u00e4be noch drei oder vier Gr\u00fcnde mehr, die \n\nsachlich dagegen gesprochen haben und bei denen es \n\nIhnen, Herr Seidel, nicht wehgetan h\u00e4tte, sie hier pers\u00f6n-\n\nlich zu erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHeidan, auch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten? \n\n(Frank Heidan, CDU: Das  \n\nMikrofon ist nicht angeschaltet!) \n\nDas Mikrofon ist aus meiner Sicht an. Vielleicht gehen \n\nSie einmal an das Mikrofon 4 bei der FDP-Fraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Aber nur ausnahmsweise. \n\n(Heiterkeit) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nk\u00f6nnen auch jedes andere Mikrofon w\u00e4hlen. Das w\u00fcrde \n\nich Ihnen sofort anschalten. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich habe dem Gesetz meine \n\nStimme gegeben, weil es ein Gesetz ist, das die richtigen \n\nAntworten auf unsere Aufgaben f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit schon \n\nbeschreibt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDas Gesetz hat die Ber\u00fccksichtigung unserer demografi-\n\nschen Entwicklung und unserer Steuereinnahmen zum \n\nInhalt. Ich m\u00f6chte nur noch ein paar Zahlen vortragen: In \n\nder Zivilkammer gab es 1993 621 F\u00e4lle und im Jahr 2010 \n\n392 F\u00e4lle, in der Kammer f\u00fcr Handelsangelegenheiten \n\n1993 122 F\u00e4lle, im Jahr 2010 20 F\u00e4lle. Um das Jahr 2000 \n\nwaren in der Au\u00dfenkammer in Plauen noch vier Richter \n\nund vier Bedienstete des mittleren und Schreibdienstes \n\nt\u00e4tig und etwa 2005 waren dort 3,5 Richter und drei \n\nBedienstete des mittleren und Schreibdienstes t\u00e4tig. \n\nWir haben heute hier geh\u00f6rt, dass der Minister sich noch \n\neinmal eindeutig zu den Gerichtszahlen bekannt hat. Wir \n\nwerden eine moderne Verwaltung daraus ableiten k\u00f6nnen \n\nund deswegen gab es meine Zustimmung zu diesem \n\nGesetz. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir haben diesen Tagesordnungs-\n\npunkt noch nicht beendet. Mir liegt noch ein Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nmit der Drucksache 5/8007 vor. Frau J\u00e4hnigen, Sie \n\nm\u00f6chten den Entschlie\u00dfungsantrag noch einbringen. Dazu \n\nhaben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Unser Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag bezieht sich auf den Kontext des Standorte-\n\ngesetzes, das Standortekonzept, auf das der Minister f\u00fcr \n\ndie sogenannte Staatsmodernisierung, Kollege Martens, \n\nschon eingegangen ist, der jetzt leider nicht hier unter uns \n\nist. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Ich bin hier! \u2013 \n\nUnruhe im Saal) \n\n\u2013 Ah, da sind Sie! Ja, gut! \u2013 Er beruht auf den Ergebnis-\n\nsen der Gesetzesberatung, der Anh\u00f6rung des Landtages \n\nzur Gro\u00dfen Anfrage Standortekonzept unserer Fraktion, \n\nwo die Ans\u00e4tze der Staatsregierung f\u00fcr das Standortekon-\n\nzept von einigen Sachverst\u00e4ndigen, unter anderem vom \n\nSteuerzahlerbund und von den Kommunen, vernichtend \n\nkritisiert wurden, und nat\u00fcrlich auf der Auseinanderset-\n\nzung mit der fundierten Kritik des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofes, die Sie erfolglos versuchen, vom Tisch zu \n\nwischen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWir m\u00f6chten, dass sich der Landtag mit der Realit\u00e4t des \n\nStandortekonzeptes auseinandersetzt. Uns liegt kein \n\nKonzept f\u00fcr die Beh\u00f6rdenunterbringung vor, das auch nur \n\nim Ansatz eine Kosteneinsparung garantiert, sondern ein \n\nMischmasch aus verschiedenen, sich widersprechenden \n\nAns\u00e4tzen: einerseits Zentralisierung, andererseits das \n\nBringen von Beh\u00f6rden in den l\u00e4ndlichen Raum. Billiger \n\nals im Paunsdorf Center geht es f\u00fcr den Rechnungshof in \n\nLeipzig auch. Aber es wird wieder teurer, wenn sich der \n\nRechnungshof nicht zentralisieren kann, und warum der \n\nRechnungshof die teuren Mieten im Paunsdorf Center \n\nbezahlt, war auch so eine politische Entscheidung ohne \n\nFolgedebatte. Dieses nur als Beispiel. \n\nWir m\u00f6chten, dass der Landtag feststellt, dass uns ein \n\nPersonalentwicklungskonzept f\u00fcr die Anpassung der \n\nVerwaltung an den demografischen Wandel v\u00f6llig fehlt \n\nund dass es v\u00f6llig unklar ist, wie die hier noch einmal \n\nhochgehaltenen Abbaukriterien auf 70 Stellen erreicht \n\nwerden sollen. Kosten werden hier erzeugt und nicht \n\nvermieden. Das macht die Polizei nicht zukunftsf\u00e4hig, \n\nsondern m\u00f6glicherweise sogar in Ans\u00e4tzen arbeitsunf\u00e4hig. \n\nWie wollen Sie den Leuten vor Ort erkl\u00e4ren, dass bei der \n\nPolizei Stellen gestrichen werden, aber solche Umz\u00fcge \n\nfinanziert werden m\u00fcssen, wie die Aufgabe des Finanz-\n\namtes in L\u00f6bau \u2013 ein topsanierter Standort und ein Neu-\n\nbau in G\u00f6rlitz, f\u00fcr den noch keine Kosten bekannt sind. \n\nWir wollen, dass der Landtag die Konsequenzen daraus \n\nzieht: Aufgabenkritik, Personalentwicklungskonzept, \n\nStandort\u00fcberlegungen wirklich aus dem Landesentwick-\n\nlungsplan, Wirtschaftlichkeitsbetrachtungen vor der \n\nEntscheidung und nicht danach, also ergebnisoffen und \n\nnat\u00fcrlich endlich eine Kostenleistungsrechnung im \n\nstaatlichen Immobilienmanagement. \n\nNur so, Herr Minister, kann ein echtes Konzept mit der \n\nStaatsregierung erarbeitet werden. Sie haben ja so getan, \n\nals ob \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, ich bitte Sie, dass Sie zum Schluss kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4819 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich komme zum Schluss. \u2013 Sie \n\nhaben ja so getan, als ob das eine Aufgabe der Opposition \n\nw\u00e4re. Es ist Ihre Aufgabe! Sie haben sie vernachl\u00e4ssigt. \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu! Packen wir es an! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch Redebedarf von den Fraktionen zum Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nDie CDU-Fraktion. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte das gleich vom Platz aus machen. Der Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag wird von uns abgelehnt werden. Er ist \n\nvon erheblicher Polemik getragen. Nat\u00fcrlich kann man \n\ndie Meinung vertreten wie unter I Ziffer 1 und 4. Aber \n\nwenn man eine solche Meinung vertritt, muss man all das \n\nausblenden, was bisher an Informationen vorgelegt \n\nworden ist, auch auf Ihre Gro\u00dfe Anfrage hin, oder ich darf \n\nauch an die Drucksachen 5/7800 und 5/7801 erinnern, \n\nKleine Anfragen von Ihnen, was dazu vorgetragen worden \n\nist, und insbesondere an das, was der Herr Minister heute \n\ndazu vorgetragen hat. Das trifft dann auch f\u00fcr II und III \n\nzu. \n\nZu I 3 ist zu sagen: Es geht uns eben nicht nur um die \n\nInteressen der Sorbinnen und Sorben, sondern es wurde \n\nausgef\u00fchrt, dass wir durchaus die Rechte der sorbischen \n\nMinderheit hier insgesamt gesch\u00fctzt sehen und dass es \n\ndaf\u00fcr keine rechtliche Basis gibt, dass das in irgendeiner \n\nWeise eingeschr\u00e4nkt w\u00fcrde. Das haben wir heute auch \n\nlang und breit ausgef\u00fchrt und sehr sachbezogen vom \n\nKollegen Mackenroth geh\u00f6rt. \n\nNicht zuletzt muss man sich dagegen wenden, dass in der \n\n\u00d6ffentlichkeit der Eindruck erweckt wird, als ob hier \n\nganze Landstriche ohne Gerichte w\u00e4ren, wenn von \n\nSchlie\u00dfung der Gerichte gesprochen wird. Das ist \n\nschlichtweg falsch. Auch das ist heute schon hinl\u00e4nglich \n\nerl\u00e4utert worden. Dann wird noch die Zweigstelle Wurzen \n\nangef\u00fchrt, die mit dem Gesetz gar nichts zu tun hat. Es \n\nwurde schon vor circa zehn Jahren beschlossen, dass es in \n\nGrimma nur noch ein Amtsgericht geben wird. Ich habe \n\nmich \u2013 weil es in meinem Kanzleisprengel liegt \u2013 dort mit \n\nden Richtern und dem Direktorium unterhalten. Die sind \n\naus Qualit\u00e4tsgr\u00fcnden unbedingt daf\u00fcr, dass es sehr schnell \n\npassiert. Verz\u00f6gerungen sind bisher nur eingetreten, weil \n\ndie baulichen Voraussetzungen im Schloss Grimma noch \n\nnicht gegeben sind. Also auch eine bewusste Fehlinforma-\n\ntion, die hier gegeben wird. \n\nInsofern hilft uns dieser Entschlie\u00dfungsantrag nicht \n\nweiter, sondern nur das weitere Arbeiten an der Umset-\n\nzung dieses Standortekonzeptes. Ich darf mich auf das, \n\nwas ich vorhin sagte, beziehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank, Herr Kirmes. Gibt es weitere Wortmeldungen zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Herr Biesok f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion den Ausf\u00fchrungen von Herrn Kirmes anschlie-\n\n\u00dfen. Dieser Entschlie\u00dfungsantrag bringt keine neuen \n\nArgumente oder Gesichtspunkte in die Diskussion. Wir \n\nhaben das Standortekonzept ein Jahr lang sehr ausf\u00fchrlich \n\nhier beraten und sind gerade eben zu einer demokrati-\n\nschen Mehrheitsentscheidung gekommen. Diese gilt es \n\njetzt zu akzeptieren und umzusetzen. Deshalb werden wir \n\ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wenn \n\nes keine weiteren Wortmeldungen gibt, rufe ich den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Drucksache 5/8007 zur Drucksache 5/7927, \n\nzur Abstimmung auf. Wer diesem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nvier Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen \n\nist der Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich nicht beschlos-\n\nsen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4820 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber Versammlungen und Aufz\u00fcge im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Versammlungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVersG) \n\nDrucksache 5/6390, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/7927, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU das Wort. Herr \n\nModschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\n\u2013 Ein wenig Ruhe wird jetzt hoffentlich einkehren. \u2013 Wir \n\nstimmen heute in diesem Hohen Hause \u00fcber das neue \n\nVersammlungsgesetz ab. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nicht \n\nerneut auf die Grunds\u00e4tze des Artikels 3 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung zur Versammlungsfreiheit und die prinzipielle \n\nFrage von friedlichen Demonstrationen eingehen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Schade!) \n\n\u2013 Ja, das wurde aber von allen bereits im Januar 2010 in \n\nder 2. Lesung des Vorg\u00e4nger-Entwurfes getan und seitdem \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDas muss man immer wieder sagen!) \n\nmit teilweise zweifelhaften Auffassungen zur Frage der \n\nFriedlichkeit und Legitimit\u00e4t solcher sogenannten friedli-\n\nchen Sitzblockaden fortgef\u00fchrt. Also ersparen wir uns \n\ndas. Deshalb meiner Ansicht nach im Einzelnen nun zum \n\nVersammlungsgesetzentwurf der Staatsregierung mit den \n\nbeschlossenen \u00c4nderungen aus dem Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss, der hierbei federf\u00fchrend \n\nist. \n\nRichtig ist, dass wir im Januar 2010 das Versammlungs-\n\ngesetz in seiner alten Fassung auf den Weg gebracht \n\nhaben und das S\u00e4chsische Verfassungsgericht in seiner \n\nEntscheidung im April 2011 dem Parlament ins Stamm-\n\nbuch schrieb, dass die blo\u00dfe Bezugnahme auf die Normen \n\ndes Bundesversammlungsgesetzes nicht ausreiche. Da-\n\nnach kam durch das Innenministerium ein neuer Entwurf, \n\nder, vom Kabinett beschlossen, dem Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss zugewiesen wurde, und wir \n\nf\u00fchrten am 9. November 2011 zum Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung eine intensive Anh\u00f6rung durch. \n\nDabei ist nun dieser Entwurf als Beschlussempfehlung \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses erarbei-\n\ntet worden, der die Ergebnisse der Anh\u00f6rung in sich tr\u00e4gt. \n\nAn dem Gesetzentwurf hat sich in seinem Grundprinzip \n\nnichts ge\u00e4ndert. Warum sollte dies auch zwingend not-\n\nwendig sein? Das Rad muss meiner Ansicht nach nicht \n\nimmer wieder neu erfunden werden. Prof. Battis, einer der \n\nangeh\u00f6rten Sachverst\u00e4ndigen, sagte in der Anh\u00f6rung, \n\ndass, ganz trocken gesagt, das Versammlungsrecht ein \n\nkonsolidiertes, das hei\u00dft gefestigtes Rechtsgebiet sei. Der \n\nGesetzgeber hat dabei recht wenige Gestaltungsm\u00f6glich-\n\nkeiten. \n\nGenerell gilt: Der Landesgesetzgeber kann \u2013 und das aus \n\ngutem Grund \u2013 beispielsweise die Meinungs- und Ver-\n\nsammlungsfreiheit nur sehr, sehr begrenzt einschr\u00e4nken, \n\nund das soll auch so bleiben. Warum soll nun ein neues, \n\nschickes oder ganz anderes Gesetz konstruiert werden? \n\nDer alte Zopf muss ab, wir brauchen ein neues Gesetz. So \n\nagieren Sie auf der linken Seite \u2013 meiner Ansicht nach \n\nunverst\u00e4ndlich und ohne Not. Das Bundesversammlungs-\n\ngesetz ist zwar alt; es wurde am 9. Mai 1950 von der \n\nBundesregierung beschlossen und ist nach langer Bera-\n\ntung im damaligen Ausschuss zum Schutze der Verfas-\n\nsung \u2013 und nicht im Rechts- und Innenausschuss \u2013 drei \n\nJahre intensiv beraten worden. Das Gesetz wurde fortge-\n\nbildet, das muss man beachten; es wurde auf Dauer \n\nangelegt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Typisch!) \n\n\u2013 Klar. \u2013 Das Gesetz wurde fortgebildet, etwa durch die \n\nWunsiedel-Entscheidung oder das Brokdorf-Urteil des \n\nBundesverfassungsgerichtes. Nat\u00fcrlich ist es misslich, \n\ndass man beim Studium des Gesetzestextes immer die \n\nEntscheidungen des Bundesverfassungs- und des Bundes-\n\nverwaltungsgerichtes mitlesen muss. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das ist nicht misslich!) \n\nAber, so sagte Prof. Battis \u2013 ich zitiere immer nur die \n\nAnh\u00f6rung \u2013, es sei kein Mangel. Man kann das Gesetz so \n\nauslegen, dass es handhabbar ist \u2013 ich zitiere \u2013: \"Es wird \n\nsich zusammenr\u00fctteln.\" Wenn wir also ein neues Gesetz \n\nkreieren, wie es zum Beispiel Bayern oder Niedersachsen \n\nversuchen, so kommen wir zu einem ganz anderen Prob-\n\nlem: Wie ist die jeweilige Norm auszulegen? Ist das \n\nGesetz \u00fcberhaupt in sich stimmig? \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Prof. Geis aus Erlangen/N\u00fcrnberg \n\nhat uns anschaulich geschildert, wie die Bayern als \n\nVorreiter \"mal so richtig\" \u2013 wie er sagt \u2013 \"auf den Putz \n\nhauen und die neue Freiheit des F\u00f6deralismus austesten \n\nwollten\". Er sagte, dass es auch zu einstweiligen Anh\u00f6-\n\nrungsverfahren gekommen sei \u2013 mit teils negativem \n\nAusgang. Er hatte auch einige Erfahrungen aus Bayern \n\nmitgenommen, die er uns in Form einer Kritik in der \n\nAnh\u00f6rung mit auf den Weg gab, und diese haben wir auch \n\numgesetzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4821 \n\nZum \u00a7 15 des S\u00e4chsischen Versammlungsgesetzes, den \n\nUntersagungs- und Aufl\u00f6sungstatbest\u00e4nden \u2013 f\u00fcr jene, die \n\nin der Anh\u00f6rung nicht dabei waren \u2013, der auf dem Bun-\n\ndesversammlungsgesetz basiert, attestierte der Sachver-\n\nst\u00e4ndige ausdr\u00fccklich, dass diese Norm, der \u00a7 15, in sich \n\nhinreichend konkret sei. Dem kann man eigentlich nichts \n\nhinzuf\u00fcgen. \n\nWir haben den Gesetzentwurf der Staatsregierung auf den \n\nPr\u00fcfstand gestellt und von den Sachverst\u00e4ndigen kritisie-\n\nren lassen. Diese Kritikpunkte sind weitgehend eingear-\n\nbeitet worden. Vers\u00e4umte Fehlerkorrekturen und Anpas-\n\nsungen der bundesgesetzlichen Bestimmungen bei der \n\n\u00dcbernahme in das Landesrecht wurden von den Sachver-\n\nst\u00e4ndigen moniert. Die veraltete Wortwahl wurde bei-\n\nspielsweise ausgetauscht gegen eine neue, aber, Herr \n\nBartl, dennoch juristische. Das ist insbesondere f\u00fcr die \n\nNicht-Juristen manchmal etwas schwer zu verstehen, \n\nwenn wir zu Worten sagen, sie seien modern. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Keine Er\u00f6rterung!) \n\n\u2013 Gut, das lassen wir mal so stehen. \u2013 Im \u00a7 2 des Ver-\n\nsammlungsgesetzentwurfs wurden in Abs. 3 die geforder-\n\nten Legaldefinitionen der Versammlung und des Aufzuges \n\neingef\u00fcgt. Das wurde von den Praktikern gefordert. \n\nAu\u00dferdem wurde klargestellt, wann eine Versammlung \n\n\u00f6ffentlich ist. Dies ist unter anderem zur Abgrenzung des \n\nVersammlungsgesetzes vom Polizeigesetz wichtig. Diesen \n\nHinweis durch die Praxis \u2013 des Sachverst\u00e4ndigen \n\nWawrzynski, Leipzigs Polizeipr\u00e4sident \u2013 haben wir \n\numgesetzt. \n\nKlargestellt wurde im \u00a7 11 des Versammlungsgesetzes, \n\nwann Polizeibeamte in eine \u00f6ffentliche Versammlung \n\nentsandt werden k\u00f6nnen: n\u00e4mlich dann, wenn eine Gefahr \n\nf\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit besteht oder eine solche zu \n\nbef\u00fcrchten ist. Dies dient \u2013 f\u00fcr Juristen manchmal unver-\n\nst\u00e4ndlich \u2013 der Normenklarheit und der einfacheren \n\nHandhabung durch die Praxis. Es ist klar, dass sich ein \n\nPolizeif\u00fchrer nicht mit der Rechtsabteilung der Polizei \n\nmitten im Get\u00fcmmel beraten kann, was mit der Norm \n\nkonkret gemeint ist. Aus diesem Grund haben wir dies \n\neingef\u00fcgt; dazu dient es. Im \u00dcbrigen dient es, nochmals \n\nklargestellt, der geforderten Abgrenzung zwischen dem \n\nallgemeinen Polizeirecht und den Befugnissen nach dem \n\nVersammlungsrecht. \n\nDies gilt auch f\u00fcr die \u00a7\u00a7 1 und 2 Versammlungsgesetz-\n\nentwurf. Dort wurde das Wort \"Anmeldung\" durch \"An-\n\nzeige\" ersetzt. Das ist \u00fcbrigens ein Klassiker, bei dem \n\nman versucht hat, ihn moderner zu gestalten. Die Anmel-\n\ndung unterstellt immer die Bed\u00fcrftigkeit. Jeder glaubt, \n\nwenn er anmeldet, braucht er auch eine Genehmigung. \n\nNein, das ist nicht gemeint. Es ist mehr eine Anzeige \n\ngemeint. Dies wird Artikel 23 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\neher gerecht. \n\nIm \u00a7 14 Versammlungsgesetz haben wir die Spontanver-\n\nsammlungen geregelt und beschrieben, f\u00fcr die die eben \n\ngenannte Anzeigepflicht entf\u00e4llt. Im \u00a7 14 Abs. 5 haben \n\nwir abweichend auf den Entwurf zum Versammlungsge-\n\nsetz zur\u00fcckgegriffen und die sogenannte Kooperations-\n\npflicht bzw. das Kooperationsgespr\u00e4ch als M\u00f6glichkeit \n\nnormiert. Dies dient unter anderem der Deeskalation \u2013 \n\nschon im Vorfeld von Demonstrationen ein gefordertes \n\nInstrument. \n\nNun kommen wir zu der zentralen Norm des Versamm-\n\nlungsgesetzes, \u00a7 15 Versammlungsgesetz. Ich m\u00f6chte \n\nmich hier an Herrn Prof. Enders halten, der in der Anh\u00f6-\n\nrung sinngem\u00e4\u00df sagte, dass die freiheitlich-demokratische \n\nStaatsordnung von der aktiven Teilnahme ihrer B\u00fcrger am \n\nProzess der \u00f6ffentlichen Meinungsbildung lebt. Das \n\nBundesverfassungsgericht hat betont, dass unsere Staats-\n\nordnung auf eine m\u00f6glichst unreglementierte Bet\u00e4tigung \n\nvor allem der Meinungs- und Versammlungsfreiheit \n\nangewiesen ist. \n\nAuf der anderen Seite besteht aber das Problem: Keine \n\nunbedingte Freiheit den Feinden der Freiheit. Eine solche \n\nFreiheitsordnung l\u00e4uft nat\u00fcrlich Gefahr, dass die gew\u00e4hr-\n\nleistete Freiheit von Einzelnen dazu genutzt wird, die \n\nFreiheit aller anderen ebenfalls abzuschaffen. Deswegen \n\nnormiert auch unser Grundgesetz ausdr\u00fccklich Freiheits-\n\nmissbrauchsgrenzen, wie zum Beispiel die Grundrechts-\n\nverwirkung oder das Parteienverbot. Als Grundprinzip gilt \n\nim Rechtsstaat die Regel, dass er ohne Ansehen der \n\nPerson eine f\u00fcr alle gleiche gesetzm\u00e4\u00dfige Freiheit ge-\n\nw\u00e4hrleistet, also nicht Geisteshaltung, Standpunkte, \n\nIdeologie als solche bewertet, sondern Distanz und \n\nNeutralit\u00e4t. Dies haben wir im \u00a7 15 umgesetzt. Leider hat \n\nes in der Diskussion im letzten Jahr nur wenig stattgefun-\n\nden, insbesondere bei den Sitzblockaden. \n\nWir haben im Rahmen der verfassungsrechtlichen M\u00f6g-\n\nlichkeiten weitere Akzente gesetzt. Dies sollte mit dem \n\nalten \u00a7 15 Abs. 1 Satz 2 Versammlungsgesetz im Entwurf \n\nversucht werden, der schon dann Einschreitungen recht-\n\nfertigt, wenn in der Vergangenheit vergleichbare Ver-\n\nsammlungen oder Aufz\u00fcge zu einer unmittelbaren Ge-\n\nf\u00e4hrdung oder St\u00f6rung der \u00f6ffentlichen Sicherheit gef\u00fchrt \n\nhaben. Aber das Bundesverfassungsgericht verlangt \n\ngerade, dass die Durchf\u00fchrung der konkreten Versamm-\n\nlung, in die Zukunft betrachtet, h\u00f6chstwahrscheinlich zu \n\neiner Gefahrensituation f\u00fchrt. Da es sich also nicht \n\nvereinbaren l\u00e4sst, wurde aufgrund der auch \u00fcbergreifen-\n\nden ablehnenden Auffassung der Sachverst\u00e4ndigen \u00a7 15 \n\nAbs. 1 Satz 2 Versammlungsgesetz gestrichen. Auch das \n\ngeh\u00f6rt zur Diskussion und den Ergebnissen der Anh\u00f6rung. \n\nAnders ist die Sache unserer Ansicht nach beim \u00a7 15 \n\nAbs. 2 Versammlungsgesetz zu betrachten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nModschiedler, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \n\nModschiedler. Ich begr\u00fc\u00dfe es sehr, dass sich die Koalition \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4822 \n\nendlich entschieden hat, \u00a7 15 Abs. 1 Satz 2 zu streichen. \n\nSind Sie bereit anzuerkennen, dass insbesondere meine \n\nPerson in der Beratung \u00fcber das mittlerweile vor dem \n\nVerfassungsgerichtshof gescheiterte Gesetz diese Frage \n\nausdr\u00fccklich angesprochen und ausdr\u00fccklich darauf \n\nhingewiesen hat, dass diese Formulierung dazu f\u00fchrt, dass \n\ndie Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts, das \n\ngenau die Argumente angef\u00fchrt hat, die Sie jetzt auch \n\ndazu bewogen haben, das zu streichen, konterkariert \n\nwird? Damals waren Sie aber \u00fcberhaupt nicht bereit, in \n\neine inhaltliche Debatte dar\u00fcber einzutreten. Sind Sie \n\nbereit, dies anzuerkennen? K\u00f6nnen Sie mir vielleicht \n\nsagen, warum Sie erst jetzt, nach mehr als einem Jahr der \n\nDiskussion \u00fcber diese Frage auch vor dem Verfassungsge-\n\nrichtshof, bereit sind, hier die richtige Entscheidung zu \n\ntreffen? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Zu Frage 1: Wollen Sie ein \n\nBienchen, oder was wollen Sie jetzt? \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nWir haben die Entscheidung getroffen, \u00a7 15 Abs. 1 Satz 2 \n\nzu streichen. Sie wollen aber der Urheber der ganzen \n\nGeschichte sein. \u2013 Wir sind alle daran beteiligt. Es ist ein \n\ndemokratischer Prozess. Wir stehen hier im Plenum und \n\ndiskutieren dar\u00fcber. Wenn Sie das Bienchen wollen: Ja, \n\nSie waren mit daran beteiligt, Herr Lichdi. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU  \n\nund vereinzelt bei der FDP) \n\nManche Fragen sind schwierig zu beantworten, wenn sie \n\nauf sich selbst gerichtet sind. \u2013 Gut. Weiter. \n\nWir kommen jetzt noch zu \u00a7 15 Abs. 2 des Versamm-\n\nlungsgesetzes. Darin hei\u00dft es: \u201eEine Versammlung und \n\nein Aufzug kann insbesondere verboten oder von be-\n\nstimmten Auflagen abh\u00e4ngig gemacht werden, wenn die \n\nVersammlung oder der Aufzug an einem Ort von histori-\n\nscher Bedeutung stattfindet, der a) an Menschen, die unter \n\nder nationalsozialistischen oder kommunistischen Ge-\n\nwaltherrschaft menschenunw\u00fcrdiger Behandlung ausge-\n\nsetzt waren, oder b) an Menschen, die Widerstand gegen \n\ndie nationalsozialistische oder kommunistische Gewalt-\n\nherrschaft geleistet haben, oder c) an die Opfer eines \n\nKrieges erinnert.\u201c \n\nJetzt kommt die besondere Regelung, dass Beispiele und \n\ninsbesondere Orte aufgef\u00fchrt worden sind, wie zum \n\nBeispiel das V\u00f6lkerschlachtdenkmal in Leipzig, die \n\nFrauenkirche und der Neumarkt in Dresden und f\u00fcr den \n\n13. und 14. Februar noch Teile der Dresdener Alt- und \n\nNeustadt. \n\nDiese Orte sind als Orte von historischer Bedeutung zu \n\nsch\u00fctzen. F\u00fcr die wiederaufgebaute Frauenkirche gilt dies \n\numso mehr, als bereits die Frauenkirchenruine f\u00fcr die \n\nDresdener B\u00fcrgerschaft das Mahnmal gegen die kriegeri-\n\nsche Zerst\u00f6rung war und gerade in r\u00e4umlicher N\u00e4he zum \n\nAltmarkt an die zahllosen zivilen Opfer erinnerte. \n\nDiese antinazistische und antikommunistische Konzepti-\n\non, die wir gew\u00e4hlt haben, halten wir f\u00fcr zul\u00e4ssig. Sie ist \n\nzul\u00e4ssig. Hinsichtlich der einzelnen Orte gibt es sicherlich \n\nKonkretisierungsbedarf \u2013 na klar. Dies ist meiner Ansicht \n\nnach aber nicht die Aufgabe des Gesetzgebers. Das wurde \n\nauch in der Anh\u00f6rung deutlich. Das kann die Beh\u00f6rde in \n\nder Praxis Hand in Hand mit der Rechtsprechung organi-\n\nsieren. Es ist nicht Aufgabe des Gesetzgebers. Insofern ist \n\nes kein Kritikpunkt an dem Landesgesetz. \n\nUm einem Vorwurf vorzugreifen, der immer wieder \n\ngemacht worden ist und der bestimmt wieder kommen \n\nwird: Es geht eindeutig um den Schutz der Menschen-\n\nw\u00fcrde f\u00fcr Opfer nationalsozialistischer oder kommunisti-\n\nscher Gewaltherrschaft. Wir setzen das an Menschen \n\nbegangene Unrecht nicht gleich, wie es immer wieder \n\ngesagt und wie es uns immer wieder f\u00e4lschlicherweise \n\nvorgeworfen wird. Wir lehnen beide Unrechtsregime und \n\nGewaltherrschaften strikt ab. Dies hat Aufnahme in die \n\nPr\u00e4ambel der S\u00e4chsischen Verfassung gefunden. Arti-\n\nkel 116 weist ebenfalls auf diese Verantwortung im \n\nFreistaat Sachsen hin. Dieser werden wir auch politisch \n\ngerecht. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nBei dem vierten Abschnitt, den Straf- und Bu\u00dfgeldvor-\n\nschriften, war es der Koalition wichtig, dass es nicht um \n\neine Bagatelltat geht, die mit einer Ordnungswidrigkeit \n\nabgetan werden kann. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Er will  \n\nsein Zweites Staatsexamen haben!) \n\n\u2013 Ich habe mein Zweites Staatsexamen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nIch wundere mich nur! Ich wundere mich  \n\necht! Fahren Sie fort, Herr Kollege!) \n\n\u2013 Herzlichen Dank. Das ist reizend. \n\nWir sind der Auffassung, dass es nicht um eine Bagatelltat \n\ngeht, die mit einer Ordnungswidrigkeit abgetan werden \n\nkann. Vielmehr ist der Strafrechtscharakter der Tat her-\n\nvorzuheben. \n\nWer den Tatbestand einer der Normen des vierten Ab-\n\nschnitts erf\u00fcllt, der soll nicht mit dem gleichgestellt \n\nwerden, der einfach falsch parkt. Es handelt sich um ein \n\nVergehen, das mit einer Geld- bzw. mit einer Freiheits-\n\nstrafe geahndet werden kann. Das ist keine Lappalie. \n\nZum Schluss noch eine Bemerkung zum Verhalten der \n\nlinken Seite des Hohen Hauses: Es verwundert sehr, dass \n\nSie sich derart gegen das neue Versammlungsrecht weh-\n\nren. Bei Ihnen nicht genehmen Demonstrationen sind Sie \n\nverbal ganz schnell beim Verbieten, und wenn das nicht \n\ngeht, beim Blockieren genehmigter Aufz\u00fcge. \n\nHerr Bartl, Sie sprechen in Bezug auf die Ver\u00e4nderungen \n\ndes Versammlungsgesetzes von einer \u201eOperation an der \n\nLuftr\u00f6hre der Demokratie\u201c. So stand es heute in der \n\nZeitung. Das hei\u00dft so viel wie akute Lebensgefahr, wenn \n\nich das richtig interpretiert habe. Ich frage mich nur, wo? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4823 \n\n\u2013 Okay. \u2013 Vielleicht geht es auch einmal ein bisschen \n\nkleiner und ein bisschen sachlicher, Herr Bartl. An der \n\nLuftr\u00f6hre der Demokratie \u2013 \u2013 \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nWas sind f\u00fcr Sie Grundrechte?) \n\n\u2013 Vielleicht sollten Sie und Ihre Partei einmal Ihr Verh\u00e4lt-\n\nnis zu unser aller demokratischen Grundrechten \u00fcberden-\n\nken! \u2013 Das zu dem Thema Sitzblockaden. \n\n(Beifall des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir wollen das Recht auf Versammlung weiterhin sch\u00fct-\n\nzen. Wir wollen bestimmte Orte und historische Daten vor \n\nMissbrauch sch\u00fctzen. Wir wollen unsere Demokratie \n\nst\u00e4rken und sie vor den Feinden sch\u00fctzen. Demonstratio-\n\nnen und Versammlungen geh\u00f6ren f\u00fcr uns als grundlegen-\n\nde Elemente der Demokratie dazu. Wer wie Sie etwas \n\nanderes behauptet und der CDU etwas anderes unterstellt, \n\nverdreht bewusst die Tatsachen. \n\nUnterst\u00fctzen Sie uns lieber darin, dass das Versamm-\n\nlungsgesetz schnellstm\u00f6glich umgesetzt werden kann und \n\ndie Polizei und die Beh\u00f6rden klare Vorgaben erhalten. Der \n\nnahende 13. Februar in Dresden braucht ein w\u00fcrdiges \n\nGedenken. \n\nStimmen Sie unserem Gesetzentwurf bitte zu. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir fahren in der ersten Runde der \n\nallgemeinen Aussprache fort. Er spricht nun Herr Bartl f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Werter Herr Kollege \n\nModschiedler! Der f\u00fcnfte Ausschuss des damaligen ersten \n\nDeutschen Bundestages, der sich Ausschuss zum Schutze \n\nder Verfassung nannte, hat tats\u00e4chlich drei Jahre \u00fcber den \n\nInhalt des Versammlungsgesetzes debattiert. \n\nEs lagen zwei Prinzipien im Streit miteinander: ein \n\nweitgehend liberaler Ansatz, der vom Wortlaut des Arti-\n\nkels 8 ausgeht, alle Deutschen haben das Recht, sich unter \n\nfreiem Himmel friedlich und ohne Waffen zu versammeln \n\n\u2013 und ohne Anmeldung; das stand auch noch darin \u2013, und \n\nder Ansatz, das Versammlungsrecht im Gesetz zuneh-\n\nmend repressiv einzuschr\u00e4nken. \n\nNach den drei Jahren hat sich bedauerlicherweise weitge-\n\nhend der repressive Ansatz durchgesetzt. Das war ein \n\nHinweis, den einer der Sachverst\u00e4ndigen in der Experten-\n\nanh\u00f6rung \u2013 meines Wissens Herr Prof. Geis oder \n\nDr. Lehmann \u2013 dem Ausschuss ausdr\u00fccklich gegeben hat. \n\nWas ist jetzt in der Gesetzgebung im Freistaat Sachsen im \n\nUmgang mit dem Versammlungsrecht geschehen? \n\nDer Ausdruck, die Versammlungsfreiheit sei die Luftr\u00f6hre \n\nder Demokratie, kommt von einem sehr gro\u00dfk\u00f6pfigen \n\nWissenschaftler. Das habe ich nur aufgegriffen und darauf \n\nBezug genommen. \n\nDie Koalition ist letzten Endes den gleichen Weg gegan-\n\ngen. Sie hat sich f\u00fcr ein repressiveres Gesetz entschieden. \n\nEs gibt bestimmte Politikgebiete in diesem Landtag, in \n\ndenen die CDU und die FDP bzw. deren Regierung zu \n\neiner Art Masochismus neigen. Sie wissen genau, wie \n\ndieser erste Gesetzentwurf gescheitert ist. Sie wissen auch \n\nganz genau, dass das Verfassungsgericht in seiner Ent-\n\nscheidung im April 2011, den Gesetzentwurf f\u00fcr nichtig \n\nzu erkl\u00e4ren, auf formale Gr\u00fcnde zur\u00fcckgegriffen hat. In \n\nder gesamten Auseinandersetzung vor dem Verfassungs-\n\ngericht haben aber vor allem materiell-rechtliche, inhaltli-\n\nche verfassungsrechtliche Fragen eine Rolle gespielt. \n\nIch habe an dieser Verhandlung auf der Seite der Antrag-\n\nstellerinnen, wie meine verehrte Kollegin Friedel und \n\nmein verehrter Kollege Lichdi von der Gerichtsbank aus \n\ngesehen rechts, teilgenommen. Im Saal sa\u00df nach meinem \n\nEindruck mit einigem Leidensdruck auch Kollege Biesok \n\nund h\u00f6rte der Verhandlung zu. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nMit schmerzerf\u00fclltem Gesicht!) \n\n\u2013 Mit schmerzerf\u00fclltem Blick. \n\nWir waren danach der Auffassung, dass jeder einen ersten \n\nVersuch hat und der Versuch gr\u00fcndlich ins Auge gegangen \n\nist. Wir waren der Auffassung, dass man sich besinnen \n\nwird, nachdem es diesen Schriftwechsel und die sehr \n\nqualifizierten verbalen Erl\u00e4uterungen speziell des Pro-\n\nzessbevollm\u00e4chtigten auf der Seite der Antragsteller \n\nProf. Poscher gab, und dass man f\u00fcr einen neuen Gesetz-\n\nentwurf m\u00f6glichst die Verst\u00e4ndigung mit der demokrati-\n\nschen Opposition suchen wird. \n\nWenn man ein s\u00e4chsisches Versammlungsgesetz macht, \n\nmuss man zu einem m\u00f6glichst konsensualen Gesetz \n\nkommen, das dann tats\u00e4chlich die aktuelle Entwicklung \n\ndes Versammlungsgeschehens, des Versammlungsrechts, \n\nder Versammlungsrechtsprechung und die Gemengelage, \n\ndie sich sicherlich um den 13. Februar in Dresden, \n\n5. M\u00e4rz in Chemnitz, im April in Plauen usw. ergibt, \n\nbehandelt. \n\n(Karl Nolle, SPD: Weit gefehlt!) \n\nAls wir dann tats\u00e4chlich \u2013 nach 21 Jahren l\u00e4sst man sich \n\nim Parlament nur noch selten beeindrucken \u2013 einen \n\nGesetzentwurf von der Koalition vorgelegt bekamen, der \n\nals einzigen Unterschied nicht wieder nur den Torso des \n\n\u00a7 15 und die Anpassung aus dem \u00a7 21 hatte, aber ansons-\n\nten den vollen, verstaubten Wortlaut des Bundesversamm-\n\nlungsgesetzes \u00fcbernahm, ist etwas passiert, was relativ \n\nselten geschieht: Ich war zun\u00e4chst einmal sprachlos. \n\nEs ist schlicht eine Herangehensweise gewesen, zu der ich \n\nsage: Es ist die Strategie der drei weisen Affen, und man \n\nwill mit dem Kopf partout durch die Wand. Man hat es in \n\nden Koalitionsvertrag hineingeschrieben: Wir machen f\u00fcr \n\nDresden ein Versammlungsgesetz und das ziehen wir jetzt \n\nunbeeindruckt von allem, was uns in den Schrifts\u00e4tzen \n\ndes Verfassungsgerichtes mehr oder weniger um die \n\nOhren geflogen ist, weiter durch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4824 \n\nNachdem die zweite Expertenanh\u00f6rung stattgefunden hat \n\n\u2013 wir hatten ja ein paar neue Experten dabei, was den \n\nUnterhaltungswert gesteigert hat \u2013, ist die Koalition mit \n\ndem Gesetzentwurf mitnichten besser weggekommen als \n\nin der ersten Expertenanh\u00f6rung. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs gab noch viel mehr Haue von den Professores und von \n\nden gediegenen Versammlungsrechtlern und -wissen-\n\nschaftlern zu der ganzen Sache. Danach hatten wir die \n\nHoffnung: Nun gut, vielleicht hat jetzt der zweite Nach-\n\nwasch der Expertenanh\u00f6rung geholfen. Dann gab es eine \n\nZwischensitzung, bei der allen Ernstes die Koalition in \n\nden Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss kommt \n\nund sagt: So schlimm war das nicht; im Gro\u00dfen und \n\nGanzen hat man zugestimmt. Wir lassen es so, wie es ist. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas war die zweite Situation der Sprachlosigkeit. \n\nDann kam der \u00dcberraschungseffekt, das gebe ich gern zu: \n\nVor der Januarsitzung des Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschusses wurde ganz pl\u00f6tzlich, drei Tage \n\nvorher, durch den hochverehrten Herrn Modschiedler als \n\nVorsitzenden ein Informationsmaterial vom 06.01.2012 \n\nausgereicht. Ein \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktio-\n\nnen kommt auf den Tisch, der \u2013 das will ich genauso gut \n\npositiv konstatieren \u2013 zumindest versucht, eine ganze \n\nReihe von sprachlichen Modernit\u00e4ten einzuf\u00fchren und \n\nKlarheiten einzubringen. Anstelle der \u201eAnmeldung\u201c \n\nbekommen wir jetzt gewisserma\u00dfen die \u201eAnzeige\u201c einer \n\nVersammlung, anstelle von \u201eAuflagen\u201c bekommen wir \n\njetzt \u201eBeschr\u00e4nkungen\u201c und dergleichen mehr war formu-\n\nliert. Bestimmte Begrifflichkeiten sind also entwickelt \n\nworden. Der \u00a7 15 Abs. 1 wird herausgenommen \u2013 auch \n\ndas will ich als in letzter Minute gezeigte Bereitschaft, \n\nbestimmte Konsequenzen zu ziehen, konstatieren. \n\nAber bei einem bleiben Sie stupide: bei dem Ansatz des \n\n\u00a7 15 Abs. 2. Dort tun Sie etwas, wozu wir meinen, dass es \n\nim Grunde genommen von Prof. Poscher in dem Schrift-\n\nsatz zum Antrag vom 9. August 2010 trefflich beschrieben \n\nist; ich zitiere daraus. Er hat zur Verfassungswidrigkeit \n\ndes \u00a7 15 Abs. 2 S\u00e4chsisches Versammlungsgesetz gesagt: \n\n\u201eArtikel 2 Nr. 2 des Gesetzes \u00fcber die landesrechtliche \n\nGeltung des Gesetzes \u00fcber Versammlungen und Aufz\u00fcge \n\nvom 20. Januar 2010, die enthaltene Fassung des \u00a7 15 \n\nAbs. 2 S\u00e4chsisches Versammlungsgesetz verletzt das \n\nGrundrecht auf Meinungsfreiheit des Artikels 20 Abs. 1, \n\nArtikel 3 S\u00e4chsische Verfassung, \u00a7 15 Abs. 2 S\u00e4chsische \n\nVerfassung stellt in der Fassung des Artikels 2 Nr. 2 durch \n\nArtikel 20 Abs. 3 S\u00e4chsische Verfassung nicht zu rechtfer-\n\ntigendes Sonderrecht dar, das auch nicht durch einen \n\nAusnahmevorbehalt gedeckt ist. Dar\u00fcber hinaus ist die \n\nVorschrift in weiten Teilen zu unbestimmt und verst\u00f6\u00dft \n\ngegen den Wesentlichkeitsgrundsatz. Sie verletzt damit \n\nauch das Grundrecht auf Versammlungsfreiheit aus \n\nArtikel 23 S\u00e4chsische Verfassung.\u201c \n\nEr operiert also mit mehreren Verfassungsartikeln und \n\nVerfassungsbestimmungen und sagt klipp und klar: So \n\nk\u00f6nnt ihr es nicht machen. Ihr k\u00f6nnt nicht aus dem Ansatz \n\nheraus, quasi die Totalitarismuskonzeption in das Ver-\n\nsammlungsrecht zu transformieren, aus dem Ansatz \n\nheraus, die eigene Vorstellung von verordneter Erinne-\n\nrungskultur in das Versammlungsrecht zu bringen, gewis-\n\nserma\u00dfen ignorieren, dass ihr damit in die Meinungsfrei-\n\nheit hineinkommt. Indem ihr bestimmte Zeiten, bestimmte \n\nOrte, bestimmte tempor\u00e4re und lokale Bez\u00fcge hinein-\n\nschreibt und es an bestimmte Wertungen bindet, seid ihr \n\nbereits in der Verletzung des Versammlungsrechts, des \n\nkonstitutiven Grundrechts auf Meinungsfreiheit, Koaliti-\n\nonsfreiheit und dergleichen mehr. Das ist so eing\u00e4ngig \n\naufgeschrieben, dass wir es einfach nicht verstehen, \n\nwarum der \u00a7 15 Abs. 2 in dieser Fassung bestehen bleibt. \n\nMehr Worte, als bereits im Ausschuss ausgetauscht \n\nworden sind, sind hier fehl am Platze. Wenn es nicht \n\ngelingt, dass der Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, den \u00a7 15 Abs. 2 zu streichen \u2013 es gibt noch \n\nAntr\u00e4ge zur Anpassung des \u00a7 12, den wir genauso unter-\n\nst\u00fctzen; wir haben keinen eigenen Antrag eingebracht, \n\nweil eine Dopplung keinen Sinn macht \u2013, wenn es nicht \n\ngelingt, dass der Antrag die erforderliche Mehrheit findet, \n\nund wenn dies nicht auf Vernunft st\u00f6\u00dft, werden wir uns \n\nwieder in Leipzig treffen. Wir werden uns auf dem Gebiet \n\ndes wirklich sensiblen Versammlungsrechts wieder vor \n\ndem Verfassungsgericht streiten, werden die Verantwor-\n\ntung letztendlich wieder dort abladen und es werden \n\nwieder die Gleichen sein, die sich wegen dieses Streites \n\nunter Demokraten die H\u00e4nde reiben, n\u00e4mlich jene, die \n\nhier ganz rechts sitzen. \n\nDas w\u00fcrden wir bedauern und unter diesem Aspekt bitten \n\nwir, \u00fcber den vorliegenden \u00c4nderungsantrag von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN noch einmal nachzuden-\n\nken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel als n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion. Frau \n\nFriedel, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Herr Bartl, Sie haben schon eine ganze \n\nMenge vorgetragen von dem, was aus unserer Sicht gegen \n\ndiesen Gesetzentwurf spricht. \n\nWir haben die gleiche Auffassung, wie wir sie schon im \n\nJahr 2010 beim ersten Gesetzgebungsverfahren hier \n\nge\u00e4u\u00dfert haben. Vieles von dem, was wir damals gesagt \n\nhaben, k\u00f6nnen wir leider nicht zur\u00fccknehmen. \n\nIch fasse kurz zusammen: Aus vier Gr\u00fcnden haben wir \n\nuns damals dazu entschieden, zum Ersten das Gesetz \n\nabzulehnen und zum Zweiten mit den Fraktionen DIE \n\nLINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor den \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof zu ziehen. Es handelt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4825 \n\nsich um folgende Gr\u00fcnde: Die H\u00fcrden f\u00fcr die Erm\u00e4chti-\n\ngung, Versammlungen einzuschr\u00e4nken, sind viel zu \n\nniedrig. Das betrifft insbesondere den \u00a7 15 Abs. 1. Dort \n\nbekommt der Staat am Ende eine zu gro\u00dfe Erm\u00e4chtigung, \n\nin das Grundrecht auf Versammlungsfreiheit einzugreifen. \n\nZum Zweiten haben wir gesagt: Die Einschr\u00e4nkungen, die \n\nvorgesehen sind hinsichtlich der besonderen Orte, der \n\nOrte mit besonderer historischer Bedeutung, sind viel zu \n\nweitreichend. Sie sind viel zu unbestimmt. Aus diesen \n\nbeiden Gr\u00fcnden halten wir sie f\u00fcr nicht verfassungsge-\n\nm\u00e4\u00df. \n\nZum Dritten haben wir gesagt: Die Regelungen hinsicht-\n\nlich des sogenannten W\u00fcrdeschutzes, der insbesondere \n\nvon der CDU-Fraktion immer wieder thematisiert worden \n\nist, sind gleichfalls viel zu weitreichend und viel zu \n\nunbestimmt. Diese beiden Punkte betreffen den \u00a7 15 \n\nAbs. 2. Beide halten wir f\u00fcr nicht vereinbar mit der \n\nVerfassungslage. \n\nViertens haben wir uns nicht imstande gesehen, ein \n\nverfassungsgem\u00e4\u00dfes Gesetzgebungsverfahren diesem \n\nGesetzentwurf attestieren zu k\u00f6nnen. Aus dem letzten \n\nGrund hat der Verfassungsgerichtshof den Gesetzentwurf \n\nam Ende durchfallen lassen. Das haben Sie schmerzhaft \n\nerfahren m\u00fcssen. Den letzten Grund haben Sie mit der \n\nEinbringung des Gesetzentwurfes geheilt. Sie haben im \n\nWege des \u00c4nderungsantrages zudem noch unsere Kritik \n\nam \u00a7 15 Abs. 1 geheilt. Ein wesentlicher Grund aber, der \n\ngesamte \u00a7 15 Abs. 2, ist nach wie vor wortgleich. Deshalb \n\nsind wir wie vor zwei Jahren der Auffassung, dass wir \n\ndem Gesetzentwurf nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nHerr Kollege Bartl hat bereits gesagt, dass eine Chance \n\nverpasst worden ist. Uns ist vor einigen Monaten ein \n\nMustergesetzentwurf f\u00fcr ein Versammlungsrecht der \n\nL\u00e4nder zugegangen. Dieser Mustergesetzentwurf hat eben \n\ndas, was Ihr Gesetzentwurf nicht hat, n\u00e4mlich eine von \n\nGrund auf neue Ausrichtung des Versammlungsrechts, \n\neine Ber\u00fccksichtigung der Rechtsentwicklung in den \n\nletzten 50 Jahren. Diese Chance h\u00e4tten wir als Freistaat \n\nSachsen nutzen k\u00f6nnen und sollen. \n\nIch werde auf unseren \u00c4nderungsantrag, der versucht, \n\nwenigstens einen Aspekt einer solchen Modernisierung, \n\neiner solchen Anpassung an Rechtsprechung aufzugreifen, \n\ndann noch eingehen. Ich will vorher nur noch einen Satz \n\nsagen, weil wir uns ja nicht im luftleeren Raum, sondern \n\ntats\u00e4chlich im Kontext der Februar-Naziaufm\u00e4rsche \n\nbefinden. \n\nDer Gesetzentwurf an sich \u2013 das war auch schon vor zwei \n\nJahren so \u2013 hat das Grundverst\u00e4ndnis, dass die Auseinan-\n\ndersetzung mit Demonstrationen und Aufm\u00e4rschen, die \n\ndie Menschen- und die Opferw\u00fcrde verletzen k\u00f6nnen und \n\nmissachten, die Geschichtsverdrehung und Geschichts-\n\nleugnung betreiben, auf dem Gesetzesweg m\u00f6glich ist. \n\nAber das ist sie nicht. Das m\u00fcssen Sie langsam einsehen \n\nund verstehen. \n\nIch habe den Eindruck, dass zumindest der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent in Sachsen mit seinem Aufruf zum Engagement das \n\nvielleicht verstanden hat. Die Auseinandersetzung mit \n\nsolchen gesellschaftlichen Ph\u00e4nomenen ist eine Sache der \n\nGesellschaft, und der Staat hat die Aufgabe, diesem \n\nEngagement nicht im Wege zu stehen. Das ist der eigent-\n\nliche Punkt, den Ihr Versammlungsgesetzentwurf um-\n\nkehrt. Deswegen lehnen wir diesen Gesetzentwurf ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok f\u00fcr die FDP. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die F\u00f6deralis-\n\nmusreform hat uns die Kompetenz gegeben, ein eigenes \n\nVersammlungsgesetz im Freistaat Sachsen zu erlassen. \n\nWir beraten heute zum zweiten Mal \u00fcber einen solchen \n\nGesetzentwurf. Ich m\u00f6chte noch kurz auf das Verfahren \n\nvorm Verfassungsgerichtshof Leipzig eingehen. \n\nDer Verfassungsgerichtshof f\u00fcr den Freistaat Sachsen hat \n\nden letzten Entwurf aus rein formalen Gr\u00fcnden f\u00fcr verfas-\n\nsungswidrig erkl\u00e4rt, jedoch nicht aus immateriell-\n\nrechtlichen Erw\u00e4gungen. Dies m\u00f6chte ich ganz deutlich \n\nhervorheben. \n\nEs stimmt, meine Damen und Herren aus der Opposition, \n\ndass wir einen Fehler gemacht haben. Wir h\u00e4tten das \n\nBundesversammlungsgesetz nicht einfach in Bezug \n\nnehmen m\u00fcssen, wir h\u00e4tten es abtippen m\u00fcssen. Das ist \n\nder einzige Erfolg, den Sie bislang vorm Verfassungsge-\n\nrichtshof erreicht haben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe die Verhandlung \n\nmiterlebt. Herr Kollege Bartl, Sie haben recht: Es war ein \n\nschmerzerf\u00fclltes Gesicht. Ich h\u00e4tte gern meine Robe \n\nangezogen und mitdiskutiert. Das kann ich nicht. Ich kann \n\nda nicht sitzen und einfach nur zuh\u00f6ren. Deshalb sehe ich \n\nmir auch keine Talkshows mehr an. Das bedeutet aber \n\nnicht, dass ich diese Verhandlung so interpretiere, dass \n\nwir beim n\u00e4chsten Mal ebenfalls aufgehoben werden. Das \n\nkonnte ich der ganzen Diskussion nicht entnehmen. Es \n\nwaren auch durchaus Argumente dabei, bei denen man \n\nsagen musste, sie sprachen f\u00fcr unseren Entwurf. \n\nDie Opposition hat in der ganzen Zeit meines Erachtens \n\neine Frage unbeantwortet gelassen: Wie gehen wir mit \n\nextremistischen Demonstranten rund um den 13. Februar \n\nin Dresden um? In Kenntnis von 134 verletzten Polizisten \n\nund brennenden Barrikaden haben Sie \u00fcber ein Jahr lang \n\nversucht, in der \u00d6ffentlichkeit den Eindruck zu erwecken, \n\nPolizei und Justiz stellten diejenigen unter Generalver-\n\ndacht, die friedlich demonstrieren wollen. Das ist nicht \n\ndie Antwort auf die Frage, die sich hier stellt. \n\nEin Pfarrer, der unter dem dringenden Tatverdacht steht, \n\nsich vom Jugendpfarrer zum Trainer jugendlicher Steine-\n\nwerfer auf Polizisten gewandelt zu haben, wird zur Ikone \n\nder LINKEN und zur Provokation auf dem Neujahrsemp-\n\nfang des Ministerpr\u00e4sidenten. Das ist keine Antwort auf \n\ndie von Ihnen gestellten Fragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4826 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nOffen ist nach wie vor Ihre Position zu Sitzblockaden. \n\nWir werden das sicherlich morgen noch einmal diskutie-\n\nren, denn wir haben wieder einen von diesen Antr\u00e4gen auf \n\nder Tagesordnung. Aber ich sage es Ihnen schon heute: \n\nIch achte auch das Demonstrationsrecht Andersdenken-\n\nder, m\u00f6gen es Extremisten sein, die ich hier ansonsten im \n\nLandtag bek\u00e4mpfe. Auch sie haben das Recht zu de-\n\nmonstrieren. Dieses Recht werden wir k\u00fcnftig verteidi-\n\ngen. Deshalb halte ich jede Form von Blockaden f\u00fcr \n\nunzul\u00e4ssig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZum Gesetzentwurf. Wir haben auf der Grundlage des \n\ngeltenden Bundesversammlungsgesetzes einen eigenen \n\nEntwurf vorgelegt. Frau Kollegin Friedel, es war nicht \n\nerforderlich, eine grundlegende Reform zu machen, das \n\nRad neu zu erfinden. Das bisherige Gesetz hat sich \n\nbew\u00e4hrt. \n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal meinen pers\u00f6nlichen Dank \n\nausrichten, einerseits an den Koalitionspartner CDU, \n\nandererseits an den Innenminister, die meine Anregung \n\naufgenommen und gesagt haben: Lasst uns auf Basis des \n\nbestehenden Bundesversammlungsgesetzes \u00fcberlegen, \n\nwie wir das S\u00e4chsische Versammlungsgesetz modernisie-\n\nren k\u00f6nnen. Daraus ist der \u00c4nderungsantrag entstanden. \n\nKollege Modschiedler hat schon einige Passagen hieraus \n\nzitiert. \n\nLeitschnur war einerseits die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung, \n\nandererseits die Rechtsprechung des Bundesverfassungs-\n\ngerichtes. Das haben wir mit umgesetzt. Besonders \n\nwichtig war mir da zum Beispiel das Uniformverbot. Wir \n\nschr\u00e4nken das ein. K\u00fcnftig wird nur dann das Uniform-\n\nverbot gelten, wenn es andere Teilnehmer oder Au\u00dfenste-\n\nhende einsch\u00fcchtern soll. Es ist nicht nur ein Gesetz, das \n\nsich gegen Tracht oder gleiches Aussehen richtet, sondern \n\nnur dann, wenn es sich feindlich gegen andere richtet. \n\nWir haben die Anmeldepflicht herausgenommen. Kein \n\nMensch muss in Deutschland eine Demonstration anmel-\n\nden und braucht eine Genehmigung daf\u00fcr. Das ist eine \n\nGrundfreiheit, die man aus\u00fcben kann. Es muss lediglich \n\nangezeigt werden, und das haben wir klargestellt. \n\nEine Spontanversammlung haben wir aufgenommen, um \n\ndeutlich zu machen, was damit gemeint ist, und damit \n\nman nicht erst im Bundesverfassungsgerichtsentschei-\n\ndungsband nachsehen muss, wie das zu definieren ist. \n\nDas Kooperationsgebot zwischen den Versammlungsbe-\n\nh\u00f6rden und der Versammlungsleitung wurde ebenfalls \n\ngesetzlich normiert. \n\nDie Anwendbarkeit des Versammlungsgesetzes erleich-\n\ntern wir dadurch, indem wir in \u00a7 1 Legaldefinitionen \n\neingef\u00fchrt haben. Jeder, der das Gesetz heute anwendet, \n\nkann sich ansehen, was gemeint ist. Somit schaffen wir \n\nweiter Rechtssicherheit. \n\nF\u00fcr uns als Liberale ist die Arbeit mit dem Versamm-\n\nlungsgesetz aber noch nicht abgeschlossen. Wir werden \n\ndemn\u00e4chst \u2013 ich wei\u00df nicht, wann \u2013 eine Entscheidung \n\ndes Bundesverfassungsgerichtes zum Versammlungsge-\n\nsetz in Bayern h\u00f6ren. Nach diesem Urteil werden wir sehr \n\nsorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen, ob es n\u00f6tig ist, die Regelung zur An-\n\nwendung von Bild- und Tonaufnahmen in Sachsen anzu-\n\npassen. Diese Entscheidung werden wir abwarten und \n\ndann auf der Grundlage einer gesicherten h\u00f6chstrichterli-\n\nchen Rechtsprechung hier noch einmal neu beraten. \n\nKommen wir zum schwierigen Teil des Gesetzes. Im \n\nKoalitionsvertrag haben wir uns dazu verpflichtet, alle \n\nversammlungsrechtlichen M\u00f6glichkeiten zu nutzen, um \n\nExtremisten in Sachsen deutliche Grenzen zu setzen. Mir \n\nist dabei wichtig: Grundrechte sind Abwehrrechte des \n\nB\u00fcrgers gegen den Staat. Wir sind uns der Verantwortung \n\nbei diesen Abwehrrechten, anders als beispielsweise SPD \n\nund GR\u00dcNE in Zeiten, als sie gemeinsam eine Bundesre-\n\ngierung gebildet haben, sehr bewusst. Aber die Grund-\n\nrechte finden ihre Grenze dort, wo sie anderen B\u00fcrgern \n\ndie Aus\u00fcbung ihrer Grund\u00e4ngste vereiteln. \n\nEs geh\u00f6rt auch mit zur Grundrechtsaus\u00fcbung, am \n\n13. Februar still und friedlich der Opfer des Zweiten \n\nWeltkrieges zu gedenken. Mit unserem Versammlungsge-\n\nsetz stellen wir diese Freiheit wieder her. Wir halten am \n\n13. und 14. Februar die Frauenkirche und den Neumarkt \n\nin Dresden frei von Neonazis, die die Verantwortung des \n\nnationalsozialistischen Gewaltregimes f\u00fcr die Opfer des \n\nZweiten Weltkrieges leugnen, verharmlosen und gegen \n\ndie Verantwortung anderer aufrechnen. \n\n\u00dcber die verfassungsrechtlichen Risiken dieser Normen \n\nbin ich mir durchaus bewusst. Wir brauchen diese Diskus-\n\nsion jetzt nicht erneut zu f\u00fchren, wir haben das mehrfach \n\ngetan. Ich gehe dieses Risiko bewusst ein. Kein Mensch, \n\nder die Bombenangriffe auf Dresden \u00fcberlebt hat, soll am \n\n13. Februar aus Angst vor der Demonstration von Neona-\n\nzis zu Hause bleiben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nKeiner soll an diesem Tag seine Kerze vor der Frauenkir-\n\nche in Gegenwart von Rechtsradikalen aufstellen m\u00fcssen. \n\nDieses Anliegen ist mir das Risiko eines erneuten Schei-\n\nterns vor dem Verfassungsgericht wert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeshalb bitte ich Sie, diesem Gesetzentwurf der Koaliti-\n\nonsfraktionen zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner in der ersten Runde ist Herr Lichdi f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Lichdi, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Schlusswendung des \n\nKollegen Biesok war jetzt wirklich sehr interessant. Herr \n\nBiesok f\u00e4llt ja dadurch auf, dass er im Gegensatz zu \n\nvielen anderen Beitr\u00e4gen aus der Koalition mit nennens-\n\nwerten rechtlichen Erw\u00e4gungen kommt. Deshalb habe ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4827 \n\nsehr aufmerksam zugeh\u00f6rt. Ich interpretiere jetzt einmal, \n\nwas Herr Biesok gesagt hat. \n\nIhm ist nat\u00fcrlich vollkommen bewusst, dass der \u00a7 15 \n\nAbs. 2 und Abs. 3 verfassungsrechtlich nicht haltbar ist, \n\ndenn er hat es eben damit begr\u00fcndet: \u201eIch bin bereit, \n\ngerne dieses verfassungsrechtliche Risiko im Interesse des \n\nstillen Gedenkens\u201c \u2013 so wie Sie es verstehen \u2013 \u201eeinzuge-\n\nhen\u201c. Ich glaube, das war der Offenbarungseid, den wir \n\nheute an diesem Nachmittag geh\u00f6rt haben. Daf\u00fcr bin ich \n\nIhnen dankbar, Herr Biesok. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nIm nunmehr dritten Versuch legen die Staatsregierung und \n\ndie CDU mit ihren jeweils wechselnden Partnern ein \n\nVersammlungsgesetz vor, das vorgeblich dem Schutz der \n\nW\u00fcrde der Opfer des Nationalsozialismus dient. \n\nTats\u00e4chlich geht es den rechtskonservativen Kr\u00e4ften in \n\nCDU und Staatsregierung aber darum, das Grundrecht auf \n\nVersammlungsfreiheit zur\u00fcckzudr\u00e4ngen und auszuh\u00f6hlen. \n\nSie bewegen sich in der Traditionslinie des deutschen \n\nKonservatismus, der die Versammlungsfreiheit schon \n\nimmer nicht f\u00fcr einen unabdingbaren Teil einer lebendi-\n\ngen Demokratie hielt, sondern f\u00fcr die Vorstufe zum \n\n\u00f6ffentlichen Aufruhr. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das sagt der Richtige!) \n\nDementsprechend verh\u00e4lt sich die s\u00e4chsische Polizei seit \n\nJahren in Dresden und nun soll dieses Versammlungsge-\n\nsetz dieses Verhalten legitimieren. \n\nIch sage Ihnen ganz klar: Dieses Gesetz wird \u2013 wie seine \n\nbeiden Vorg\u00e4nger \u2013 scheitern. Wir werden es, wie bereits \n\nden zweiten Versuch im April 2011, gemeinsam als \n\ndemokratische Opposition vor dem S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsungsgerichtshof zu Fall bringen. \n\nSie behaupten, mit Ihrem Gesetz dem Schutz der W\u00fcrde \n\nder Opfer des Nationalsozialismus und der W\u00fcrde der \n\nOpfer eines Krieges dienen zu wollen. Diese Ziele sind \n\nehrenwert. Allerdings \u00fcberschreiten Sie damit die Gren-\n\nzen, die einem freiheitlichen Rechtsstaat gesetzt sind. \n\nLiest man die Begr\u00fcndung des Gesetzes, so gewinnt man \n\nden Eindruck \u2013 und Herr Biesok hat das gerade ausdr\u00fcck-\n\nlich best\u00e4tigt \u2013, dass es der Staatsregierung allein darum \n\ngeht, das sogenannte stille Gedenken als allein zul\u00e4ssige \n\nGedenkform um die Dresdner Frauenkirche herum zuzu-\n\nlassen. F\u00fcr alle anderen Versammlungsformen \u2013 und nicht \n\nnur Versammlungen der Nazis \u2013 soll dieses Gesetz Ein-\n\nschr\u00e4nkungen erm\u00f6glichen. \n\nMeine Damen und Herren, Sie von der Koalition ma\u00dfen \n\nsich damit letztlich an, eine bestimmte Form des Geden-\n\nkens, das Sie anl\u00e4sslich des Gedenkens am 13. Februar \n\nf\u00fcr richtig halten, mit repressiven staatlichen Mitteln \n\ndurchzusetzen. Ich werfe Ihnen vor, dass Sie allein den \n\nSchutz der W\u00fcrde der Dresdner Opfer des alliierten \n\nBombenangriffs im Blick haben, aber am Schutz der \n\neigentlichen und der ersten Opfer des Nationalsozialis-\n\nmus, n\u00e4mlich der Juden, der Sinti und Roma, der Kom-\n\nmunisten, der Sozialdemokraten und der Christen, nicht \n\nwirklich interessiert sind. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDies zeigt eindeutig die Verlegung des Naziaufmarsches \n\n2010 an den authentischen Ort der Deportation der Dresd-\n\nner Juden, n\u00e4mlich an den Neust\u00e4dter Bahnhof. \n\nIch wiederhole es noch einmal, was ich schon in der \n\nDebatte zu Ihrem zweiten Versuch gesagt habe: Gedenk-\n\nformen geh\u00f6ren aus sozialwissenschaftlicher Sicht zu den \n\nsymbolischen rituellen Handlungen einer Gesellschaft, \n\nmit der sich diese ein gemeinsames Bild von ihrer Ver-\n\ngangenheit und den Folgen f\u00fcr ihre Gegenwart macht. \n\nDieses Bild kann von der Sache her nur im Widerstreit \n\nvon Interessen schwanken und sich st\u00e4ndig \u00e4ndern. \n\nEs ist eine nur fundamental autorit\u00e4ren Staaten eigene \n\nGrenz\u00fcberschreitung, wenn sich der Staat anma\u00dft, in \n\ndieses Spiel der gesellschaftlichen Deutungskr\u00e4fte einzu-\n\ngreifen. Genau das wollen Sie aber hier. \n\nHerr Kollege Modschiedler, ich muss schon sagen: Diese \n\nNonchalance, mit der Sie hier vorgetragen haben, und wie \n\nSie die Dimension dieses Gesetzes in einer Art und Weise \n\nverkennen, stellt Ihnen als Jurist und als Politiker kein \n\ngutes Urteil aus. \n\nAllerdings sind Einschr\u00e4nkungen zum Schutz der W\u00fcrde \n\nder Opfer der kommunistischen Gewaltherrschaft nach \n\ndem Wunsiedel-Urteil des Bundesverfassungsgerichtes \n\nvon 2009 verfassungsrechtlich von vornherein ausge-\n\nschlossen. Das Urteil hat anerkannt, dass Meinungen, die \n\nkonkrete Amtshandlungen oder Amtstr\u00e4ger des konkreten \n\nnationalsozialistischen Regimes bef\u00fcrworten, verboten \n\nwerden k\u00f6nnen. Dies allerdings ist eine Ausnahme vom \n\nGrundsatz des Artikels 5 Grundgesetz, dass Meinungen \n\nnur durch allgemeine Gesetze eingeschr\u00e4nkt werden \n\nd\u00fcrfen, die einen anderen Zweck als das Verbot einer \n\nbestimmten Meinung haben. Damit ist aber eben auch \u2013 \n\nund das ist sehr schwer nachzuvollziehen und zu verste-\n\nhen \u2013 die \u00c4u\u00dferung und die Kundgebung nationalsozialis-\n\ntischer Meinungen an sich nicht verboten. Das ist schwer \n\nauszuhalten, aber es ist richtig, es festzustellen. \n\nDaran \u00e4ndert auch die Pr\u00e4ambel der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung nichts, wie wiederholt angef\u00fchrt wurde. Erstens \n\nw\u00fcrde die Geltungskraft der Pr\u00e4ambel \u00fcberdehnt, wenn \n\nman ihr entnehmen wollte, dass auch kommunistische \n\nMeinungen verboten werden k\u00f6nnten. Zum Zweiten ist \n\ndie S\u00e4chsische Verfassung schlicht nachrangig zu den \n\nGrundrechten aus Artikel 5 und Artikel 8 Grundgesetz. \n\nIch kann \u2013 wie heute Vormittag der Kollege Scheel \u2013 \n\neinfach auf Artikel 31 Grundgesetz, auf diese ber\u00fchmten \n\ndrei Worte \u201eBundesrecht bricht Landesrecht\u201c hinweisen. \n\nDas ist v\u00f6llig eindeutig und eigentlich keiner ernsthaften \n\njuristischen Debatte zug\u00e4nglich. \n\nAuch hier ist zu betonen, dass Sachsen \u2013 zum Gl\u00fcck! \u2013 \n\nein Teil der Bundesrepublik Deutschland ist, in dem das \n\nGrundgesetz gilt und nicht die Meinung der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung. Sie haben in letzter Minute ein paar \n\nVerbesserungen vorgenommen, die die Sachverst\u00e4ndigen \n\nund auch wir B\u00fcndnisgr\u00fcnen seit Langem gefordert \n\nhaben. Das ist zu begr\u00fc\u00dfen \u2013 das sagen wir ausdr\u00fccklich  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4828 \n\n\u2013, rettet Ihr Gesetz aber nicht. Wir begr\u00fc\u00dfen die Strei-\n\nchung des \u00a7 15 Abs. 1 Satz 2 sowie die Anpassung des \n\nUniformverbotes und der Anmeldepflicht an die langj\u00e4h-\n\nrige Rechtsprechung. Aber dass Sie daf\u00fcr gelobt werden \n\nwollen \u2013 das wiederum kann ich \u00fcberhaupt nicht verste-\n\nhen, denn es bleiben noch viele Baustellen offen und \n\neigentlich ist es eine pure Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Die \n\nideologischen Scheuklappen waren hier offensichtlich \n\nkleiner als beim missgl\u00fcckten W\u00fcrdeschutz, sodass man \n\nhier \u2013 aber auch nur hier \u2013 den Mahnungen der Sachver-\n\nst\u00e4ndigen folgte. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, Herr Biesok \n\nhat es im Rechtsausschuss verteidigt, und auch hier: Sie \n\nhaben sich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Beibehaltung der Straf-\n\nvorschriften entschieden. Ihnen geht es ganz dezidiert und \n\nbewusst um die Bestrafung friedlicher Platzbesetzer, wie \n\nsie die von Justizminister Dr. Martens weisungsabh\u00e4ngige \n\nStaatsanwaltschaft verfolgt. Sie missbrauchen hier das \n\nStrafrecht f\u00fcr Ihre politischen Ziele. Die kurzschl\u00fcssige \n\nGleichsetzung zwischen einer Platzbesetzung, einer unter \n\nUmst\u00e4nden m\u00f6glichen oder gebotenen Aufl\u00f6sung dieser \n\nPlatzbesetzung und einer m\u00f6glichen oder gebotenen \n\nR\u00e4umung der Platzbesetzung ist einfach nicht zul\u00e4ssig. \n\nSie verkennen, dass eine Platzbesetzung zun\u00e4chst unter \n\ndem Schutz des Grundrechts auf Versammlungsfreiheit \n\nsteht und keineswegs schlechthin rechtswidrig und auch \n\nnoch straffrei ist, wie Sie nicht m\u00fcde werden zu betonen. \n\nIch sage Ihnen: Wenn s\u00e4chsische Gerichte nicht in der \n\nLage sind, dies zu erkennen, dann muss eben auch hier \n\nder Weg zu den Bundesgerichten gesucht werden. \n\nMeine Damen und Herren, wir werden dieses Gesetz als \n\nB\u00fcndnisgr\u00fcne ablehnen und wir werden dieses Gesetz \n\ngemeinsam mit den Fraktionen der LINKEN und der SPD \n\nwieder dem Verfassungsgerichtshof in Leipzig zur \u00dcber-\n\npr\u00fcfung vorlegen, und ich bin sehr zuversichtlich, dass \n\nwir wiederum einen Sieg davontragen werden \u2013 im \n\nInteresse der Demokratie und Freiheit in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nschlie\u00dfen die erste Runde der allgemeinen Aussprache. \n\nHerr Gansel f\u00fcr die Fraktion der NPD; bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die von den etablierten \n\nParteien immer wieder rituell beschworene freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung lebt von der aktiven Teil-\n\nnahme der Staatsb\u00fcrger am \u00f6ffentlichen Leben und vom \n\nProzess der freien Meinungsbildung. Beides setzt die \n\nstaatlich garantierte Meinungs- und Versammlungsfreiheit \n\nf\u00fcr alle Deutschen voraus \u2013 gleich, welchem politischen \n\nMeinungslager sie angeh\u00f6ren. \n\n(Sabine Friedel, SPD: \u2026 f\u00fcr alle Menschen!) \n\n\u2013 Das Grundgesetz nimmt immer noch auf den deutschen \n\nStaatsb\u00fcrger Bezug, auch wenn Ihnen das nicht passt, \n\nFrau Friedel. \n\nMit ihrem ersten Anlauf zu einem S\u00e4chsischen Versamm-\n\nlungsgesetz haben die Koalitionsparteien von CDU und \n\nFDP trotzdem einen dreisten Versuch der Grundrechtsein-\n\nschr\u00e4nkung zulasten national gesinnter Deutscher unter-\n\nnommen. Bereits aus formellen Gr\u00fcnden ist dieses gesin-\n\nnungstotalit\u00e4re Versammlungsgesetz vom Verfassungsge-\n\nrichtshof in Leipzig seinerzeit f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt worden. \n\nMit dem vorliegenden Gesetz \u00fcber Versammlungen und \n\nAufz\u00fcge im Freistaat Sachsen wird nun ein neuerlicher \n\nVersuch der Grundrechtseinschr\u00e4nkung unternommen. \n\nMit diesem Gesinnungsgesetz steuert der Freistaat Sach-\n\nsen auf Zust\u00e4nde zu, die die etablierten Parteien sonst \n\nimmer so lautstark an der DDR und am Dritten Reich \n\nkritisieren. Dazu passt auch der Begriff des \u201eSonderrech-\n\ntes\u201c, den mehrere Sachverst\u00e4ndige im Zusammenhang mit \n\ndiesem Gesetz kritisch gebrauchten. Die Regierungskoali-\n\ntion\u00e4re haben auch im neuen Gesetzentwurf die wohlmei-\n\nnenden Ratschl\u00e4ge vieler Sachverst\u00e4ndiger ignoriert, weil \n\nsie von ihrem Fetisch im \u00a7 15, der speziellen Eingriffser-\n\nm\u00e4chtigung zum Schutz sogenannter besonderer Orte \u2013 \n\netwa des V\u00f6lkerschlachtdenkmals in Leipzig oder des \n\nNeumarktes und der Frauenkirche in Dresden \u2013, einfach \n\nnicht lassen wollen. \n\nVerfassungsrechtlich bedenklich ist auch die angestrebte \n\nRechtsgrundlage, um gegen Versammlungen schon dann \n\neinschreiten zu k\u00f6nnen, wenn in der Vergangenheit \n\nvergleichbare Versammlungen zu einer Gef\u00e4hrdung der \n\n\u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung gef\u00fchrt haben. \n\nProf. Poscher hat bei der Anh\u00f6rung nicht ohne Grund \n\ndiese w\u00fcsten Gef\u00e4hrdungsspekulationen zur\u00fcckgewiesen \n\nund sie als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Grundrechtseingriffe \n\nkategorisiert. Auch bei diesem neuen Gesetzentwurf geht \n\nes vordergr\u00fcndig darum, die W\u00fcrde irgendwelcher Opfer-\n\ngruppen vor unerw\u00fcnschten rechten Gedenkveranstaltun-\n\ngen zu sch\u00fctzen. Die Grundrechtebeschneider von CDU \n\nund FDP erweisen sich dabei als interessengeleitete \n\nGeschichtspolitiker, die den Deutschen ein einseitiges, ein \n\nnationalmasochistisches Geschichtsbild diktieren wollen. \n\nMartens und Bandmann als Deuter der Geschichte des \n\n20. Jahrhunderts \u2013 das ist wirklich eine schauerliche \n\nVorstellung. \n\nSo versucht die Koalition mit dieser Gesetzentwurfsst\u00fcm-\n\nperei auch das Leugnen der deutschen Alleinschuld am \n\nZweiten Weltkrieg zu kriminalisieren, obwohl das Bun-\n\ndesverfassungsgericht das Leugnen der herbeifantasierten \n\ndeutschen Alleinschuld juristisch ausdr\u00fccklich als erlaub-\n\nte Meinungs\u00e4u\u00dferung wertet. Die Regierungskoalition \n\nberuft sich dabei auf die sogenannte Singularit\u00e4t der \n\nVerbrechen des Nationalsozialismus, versucht aber \n\ngleichzeitig eine geschichtspolitische Balance zu finden, \n\nindem sie auch die kommunistische Gewaltherrschaft \n\nunter die \u00c4chtungstatbest\u00e4nde ihres Gesetzes subsumiert. \n\nDas atmet immerhin noch antitotalit\u00e4ren Geist, der auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4829 \n\nbei CDU und FDP schon viel zu h\u00e4ufig antifaschistischem \n\nUngeist gewichen ist. \n\nWenn Sie, meine Damen und Herren von der Koalition, \n\nNationalsozialismus und kommunistische Gewaltherr-\n\nschaft gleicherma\u00dfen \u00e4chten wollen, sollten Sie allerdings \n\nauch den Mut aufbringen, von der geschichtspolitischen \n\nKampfparole der sogenannten Singularit\u00e4t der NS-\n\nVerbrechen abzur\u00fccken. \n\nIch komme noch zu einem anderen Aspekt Ihres Gesetz-\n\nentwurfes, zu den handwerklichen Fehlern, die Ihnen fast \n\nalle Gutachter nachgewiesen haben. Ich denke etwa an die \n\nschwerwiegenden verfassungsrechtlichen Bedenken der \n\nProfessoren Enders und Poscher sowie des Rechtsanwalts \n\nLehmann bez\u00fcglich des \u00a7 15, und ich denke an die schwe-\n\nren Einw\u00e4nde von Prof. Geis wegen des \u00a7 26. \n\nIch fasse f\u00fcr die NPD-Fraktion zusammen: Mit diesem \n\nGesetzentwurf tragen Sie von der Koalition die Versamm-\n\nlungsfreiheit und die Gleichheit aller Deutschen vor dem \n\nGesetz zu Grabe, und Sie weisen den Weg in einen \n\nGesinnungsstaat, in dem B\u00fcrgerrechte unter Gesinnungs-\n\nvorbehalt stehen. Ich hoffe deswegen sehr, dass Sie vor \n\ndem Verfassungsgerichtshof in Leipzig auch mit diesem \n\nGesetzentwurf Schiffbruch erleiden werden. In dem Fall \n\nk\u00f6nnen Sie entweder einen hochnotpeinlichen dritten \n\nAnlauf f\u00fcr Ihr Gesetzesvorhaben unternehmen oder Sie \n\nk\u00f6nnten originellerweise den Versammlungsgesetzent-\n\nwurf der NPD-Fraktion aus der letzten Legislaturperiode \n\naufgreifen und meinetwegen auch als Ihren eigenen \n\nAntrag einbringen; denn dieser Versammlungsgesetzent-\n\nwurf ist im Gegensatz zum vorliegenden Entwurf poli-\n\ntisch neutral, sachorientiert und verfassungskonform im \n\nSinne einer wirklichen Versammlungs- und Meinungs-\n\nfreiheit f\u00fcr alle Deutschen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache beendet. Mir liegen keine Wortmel-\n\ndungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Frau Friedel? \u2013 Nein. \n\nIch frage die Staatsregierung: M\u00f6chte die Staatsregierung \n\ndas Wort ergreifen? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, Sie \n\nhaben dazu jetzt Gelegenheit. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Die Versammlungsfreiheit hat in dieser \n\nDebatte einen wichtigen Raum eingenommen. Das ist \n\nklar, das ist selbstverst\u00e4ndlich, denn sie ist ein Grund-\n\nrecht, das allen B\u00fcrgern zukommt. Sie ist ein wichtiges \n\nund hohes Gut unserer freiheitlichen Gesellschaft und \n\neine Errungenschaft unserer Demokratie. Wer w\u00fcsste das \n\nbesser als wir Sachsen, die wir dieses Recht im Wege der \n\nfriedlichen Revolution erk\u00e4mpft haben. Diese Freiheit \n\nsch\u00fctzen und verteidigen wir. \n\nAber wir haben in Sachsen auch schon zur Gen\u00fcge erlebt, \n\nwie diese Freiheit missbraucht wurde, wie Extremisten \n\nmit ihren Versammlungen die Opfer von Gewaltherrschaft \n\nund Krieg in ihrer W\u00fcrde verletzt und wie die \u00f6ffentliche \n\nSicherheit und Ordnung dadurch massiv gest\u00f6rt wurde. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDamit m\u00fcssen wir insofern leben, als die Demokratie \n\neben auch die Feinde der Demokratie sch\u00fctzt. Wir werden \n\naber nicht hinnehmen, dass solche Veranstaltungen an \n\nOrten mit besonderem Erinnerungswert stattfinden. An \n\ndiesen Orten sollen sich Extremisten nicht inszenieren \n\nd\u00fcrfen. Diese Orte wollen wir sch\u00fctzen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. \n\nZur Entscheidung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts-\n\nhofes ist ausf\u00fchrlich diskutiert worden und ich bin dank-\n\nbar, dass Herr Biesok noch einmal ausgef\u00fchrt hat, dass \n\ndieser sich ausdr\u00fccklich mit der formellen Verfassungs-\n\nwidrigkeit dieses Gesetzes befasst hat. Dadurch ist eine \n\nL\u00fccke entstanden. Diese L\u00fccke gilt es schnell wieder zu \n\nschlie\u00dfen. Dass diese Notwendigkeit vorhanden ist, kann \n\ndurchaus unter Beweis gestellt werden, weil in der Zwi-\n\nschenzeit Anmeldungen von rechtsextremistischen Veran-\n\nstaltungen vorlagen bzw. vorliegen, wenn wir das V\u00f6lker-\n\nschlachtdenkmal in Leipzig anschauen oder den kom-\n\nmenden Februar hier in Dresden. Wir wollen aber, dass \n\nVersammlungen von Extremisten an solchen Orten mit \n\nbesonderer historischer Bedeutung von vornherein ausge-\n\nschlossen sind. \n\nWir wollen deshalb, dass dieses Gesetz schon zum Febru-\n\nar dieses Jahres vorliegt, damit es auch in diesem Jahr \n\nkeine M\u00f6glichkeit f\u00fcr diese Rechtsextremisten gibt, den \n\nBereich der Dresdner Innenstadt f\u00fcr ihre zynischen \n\nAufm\u00e4rsche zu missbrauchen. Mit diesem S\u00e4chsischen \n\nVersammlungsgesetz geben wir denjenigen Raum, die \u2013 \n\nausgehend vom Grundgesetz und der Landesverfassung \n\nund den darin enthaltenen Freiheitsverb\u00fcrgungen \u2013 \n\n\u00f6ffentlich und friedlich f\u00fcr politischen Diskurs und \n\nMeinungsbildung eintreten. Aber wir setzen denen Gren-\n\nzen, die symbolische Orte f\u00fcr ihre menschenverachtenden \n\nInszenierungen und Meinungs\u00e4u\u00dferungen missbrauchen \n\nwollen. Ziel ist es, die Feinde der Freiheit in die Schran-\n\nken zu weisen und diese herausgehobenen Orte zu sch\u00fct-\n\nzen. \n\nMit den \u00c4nderungsantr\u00e4gen der Fraktionen von CDU und \n\nFDP sind die entsprechenden Anregungen aus der Sach-\n\nverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung aufgegriffen worden und werden \n\nentsprechend umgesetzt. Dadurch wird das Gesetz sprach-\n\nlich verbessert und an den entsprechenden Stellen ge\u00e4n-\n\ndert. Sie machen das Gesetz durchaus verst\u00e4ndlicher und \n\nmoderner und setzen in versammlungsrechtlicher Hinsicht \n\nverfassungs- und verwaltungsgerichtliche Standards um. \n\nMit dem \u00a7 15 Abs. 2 des Gesetzes wird das Ziel verfolgt, \n\ndie W\u00fcrde der Opfer von Gewaltherrschaft und Krieg an \n\nbestimmten Orten mit besonderem Erinnerungswert auch \n\nbesonders zu sch\u00fctzen und das nach au\u00dfen hin deutlich zu \n\nsignalisieren. Wir wollen an diesen Orten keine Aufm\u00e4r-\n\nsche zulassen, die die Opfer verh\u00f6hnen oder ein \u2013 f\u00fcr die \n\nDresdner im Besonderen \u2013 w\u00fcrdiges Gedenken unm\u00f6g-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4830 \n\nlich machen. Weiterhin m\u00f6glich sind aber alle Versamm-\n\nlungen, die die W\u00fcrde der Opfer nicht beeintr\u00e4chtigen. \n\nHier wird der grundrechtliche Freiheitsraum in keiner \n\nWeise beeintr\u00e4chtigt. \n\nBez\u00fcglich der zu erwartenden Entscheidung des Bundes-\n\nverfassungsgerichts ist schon vieles ausgef\u00fchrt worden. \n\nAuch wir h\u00e4tten bei dem Entwurf gern die Entscheidung \n\nschon zugrunde gelegt, aber so wie es Kollege \n\nDr. Martens in seinem Ausschuss und ich im Innenaus-\n\nschuss vorgetragen haben, und auch Herr Biesok hat jetzt \n\nnoch einmal darauf verwiesen: Wenn die Entscheidung \n\ndes Verfassungsgerichts \u00c4nderungen oder Anpassungen \n\nunseres Gesetzes notwendig machen, dann werden wir \n\ndiese entsprechenden Ver\u00e4nderungen eigenst\u00e4ndig vor-\n\nnehmen. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zum vorliegenden \n\nGesetzentwurf. Wir m\u00fcssen denen Grenzen zeigen, die \n\nihre Grundfreiheiten missbrauchen, die sich an symboli-\n\nschen Orten inszenieren und die W\u00fcrde der Opfer von \n\nGewaltherrschaft und Krieg mit F\u00fc\u00dfen treten. Hier nicht \n\nunt\u00e4tig danebenzustehen geh\u00f6rt nach meiner \u00dcberzeu-\n\ngung zu einer wehrhaften Demokratie. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wenn es keine Wortmeldungen von \n\nden Fraktionen gibt, kommen wir zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber Versammlungen und \n\nAufz\u00fcge im Freistaat Sachsen, S\u00e4chsisches Versamm-\n\nlungsgesetz, Drucksache 5/6390, Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung. Wir stimmen auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschusses in Drucksache 5/7927 ab. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 4 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stimmen wir zun\u00e4chst \u00fcber die \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge in der Reihenfolge des Eingangs ab. Erhebt \n\nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\nkommen wir zum ersten \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 5/8016. \n\nIst er schon eingebracht? \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nDann, Herr Lichdi, haben Sie Gelegenheit, ihn einzubrin-\n\ngen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \n\ndass Sie die Einbringung erm\u00f6glichen. \u2013 Wir wollen in \n\n\u00a7 12 die Video\u00fcberwachung anl\u00e4sslich von Versammlun-\n\ngen novellieren. Kollege Biesok ist darauf eingegangen \n\nund hat gesagt, auch die FDP-Fraktion erkennt hier \n\n\u00c4nderungsbedarf. Er m\u00f6chte aber gern die Entscheidung \n\ndes Bundesverfassungsgerichtes abwarten. Wir stellen \n\ndazu fest, dass der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte \n\nsich dazu des L\u00e4ngeren ge\u00e4u\u00dfert und entsprechende \n\nVorschl\u00e4ge eingebracht hat. Wir stellen fest, dass es seit \n\ndrei bis vier Jahren dort eine sich verfestigende Recht-\n\nsprechung gibt. \n\nDaher wollen wir jetzt keine Verz\u00f6gerung bei dieser doch \n\nsehr wichtigen Frage mehr dulden. Unser \u00c4nderungsan-\n\ntrag ist darauf gerichtet, einerseits \u00dcbersichtsaufnahmen \n\nder Polizei vom Versammlungsgeschehen, soweit sie zur \n\nAbsicherung der Sicherheit notwendig sind, zu gew\u00e4hr-\n\nleisten, andererseits die identifizierende Aufnahme ein-\n\nzelner Demonstrierender an versch\u00e4rfte Voraussetzungen \n\nzu binden und zugleich auch die Rechte auf Benachrichti-\n\ngung und auf L\u00f6schung dieser Aufnahmen strikter zu \n\nfassen. \n\nIch denke, das ist ein guter Vorschlag, der im rechtsstaat-\n\nlich-freiheitlichen Sinne ist. Deswegen bitte ich Sie um \n\nIhre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nnoch Wortmeldungen? \u2013 Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Der \u00c4nderungsantrag enth\u00e4lt noch \n\netwas mehr. Der erste \u00c4nderungsvorschlag bezieht sich \n\ndarauf, beim Begriff \u201e\u00f6ffentliche Sicherheit und Ord-\n\nnung\u201c die Worte \u201eund Ordnung\u201c zu streichen. Wir hatten \n\neine \u00e4hnliche Diskussion beim Polizeirecht. Das kann \n\nman machen, das muss man aber nicht machen. Der \n\nBegriff \u201e\u00f6ffentliche Ordnung\u201c ist in der Rechtsprechung \n\nhinreichend konkretisiert. Dass es einen selbstst\u00e4ndigen \n\nAnwendungsbereich neben der \u00f6ffentlichen Sicherheit \n\ngibt, kann man so sehen. Es ist zumindest nicht sch\u00e4dlich. \n\nDeshalb sehe ich hier im Moment keinen \u00c4nderungsbe-\n\ndarf. In anderen Polizeigesetzen \u2013 ich kenne das aus \n\nNiedersachsen, wo eine CDU-gef\u00fchrte Landesregierung \n\ndran ist \u2013 ist der Begriff \u201eOrdnung\u201c drin, bei von der SPD \n\ngef\u00fchrten Landesregierungen ist die \u201eOrdnung\u201c drau\u00dfen, \n\nund \u00e4ndern tut sich nichts. Also m\u00fcssen wir das nicht \n\nmachen. \n\nDie n\u00e4chste Sache: Aufnahmen sind offen vorzunehmen. \n\nDem Anliegen, hier Konkretisierungen vorzunehmen, \n\nstehe ich positiv gegen\u00fcber, aber ich m\u00f6chte wirklich die \n\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichtes abwarten. \n\nWir sollten danach im S\u00e4chsischen Landtag eine Anh\u00f6-\n\nrung durchf\u00fchren, wie wir konkret diese Anforderungen \n\numsetzen. Das hier ist ein Ansatz. Es gibt sicherlich auch \n\nnoch andere M\u00f6glichkeiten, das zu nutzen. Deshalb ist es \n\nuns zu einfach, hier diesen \u00c4nderungsantrag zu machen \n\nund mit dieser Formulierung ins Gesetz hineinzugehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, wir unterst\u00fct-\n\nzen diesen Antrag ausdr\u00fccklich. Kollege Lichdi hat noch \n\neinmal eingehend erl\u00e4utert, dass die jetzige Formulierung, \n\ndie in \u00a7 1 Abs. 1 Buchstabe b enthalten ist, die Rechtspre-\n\nchung der letzten Jahre direkt aufnimmt. Es ist tats\u00e4chlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4831 \n\nzu erwarten, dass dies gewisserma\u00dfen dann mehr oder \n\nweniger generell die einschr\u00e4nkende Voraussetzung f\u00fcr \n\ndie Verfassungskonformit\u00e4t, f\u00fcr die Rechtskonformit\u00e4t ist. \n\nWas die Frage \u201eOrdnung\u201c betrifft, so ist sie eigentlich seit \n\nBrokdorf gekl\u00e4rt. Dass der Begriff der Ordnung im \n\nVersammlungsrecht nicht als relevanter Begriff gelten \n\nkann, ist eigentlich logisch. Wir haben heute schon einmal \n\nin der Begr\u00fcndung von Kollegen Modschiedler geh\u00f6rt, \n\ndass es unsch\u00e4dlich sei, wenn man gewisserma\u00dfen ein \n\nGesetz hat, das extra erl\u00e4utert werden muss. Es gebe auch \n\nnoch Rechtsprechung dazu. \n\nEin Gesetz ist nicht f\u00fcr Abgeordnete da. Ein Gesetz ist in \n\nder Regel f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger da, \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nf\u00fcr Adressaten, f\u00fcr Normen. Die B\u00fcrgerin, der B\u00fcrger \n\nmuss das Gesetz verstehen k\u00f6nnen. Darauf muss man \n\nabstellen. Deshalb hat der Begriff \u201eOrdnung\u201c nichts mehr \n\nin dem Gesetz zu suchen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Da es \n\nkeine weiteren Wortmeldungen zu dem ersten \u00c4nde-\n\nrungsantrag gibt, w\u00fcrde ich die Abstimmung er\u00f6ffnen. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/8016. Wer diesem \n\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nderungsantrag \n\nmehrheitlich nicht beschlossen. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag 5/8017, \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr \n\nLichdi, Sie bringen den \u00c4nderungsantrag ein. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Es handelt sich hier um das Kernst\u00fcck des Gesetzes, \n\nwie auch die Debatte noch einmal gezeigt hat. Es geht \n\nhier um den missgl\u00fcckten Versuch der Koalition, das \n\nVersammlungsrecht unter dem Vorwand des Schutzes der \n\nW\u00fcrde der Opfer einzuschr\u00e4nken. Das ist aus unserer \n\nSicht ein Paradebeispiel f\u00fcr schlechte Gesetzgebung. Es \n\nist eine Ansammlung von Gummiparagrafen, von unbe-\n\nstimmten Rechtsbegriffen, die \u00e4u\u00dferst weit gefasst sind \n\nund die in einer unendlichen Kombinatorik, wie es Herr \n\nProf. Poscher so sch\u00f6n zum Ausdruck gebracht hat, aber \n\nauch wirklich jedes Ergebnis, das der Interpret w\u00fcnscht, \n\nhervorbringt. Es ist also wirklich ein Beispiel f\u00fcr schlech-\n\nte Gesetzgebung. \n\nIch verweise nur darauf, dass hier ein kollektiver W\u00fcrde-\n\nschutz und dann noch ein postmortaler W\u00fcrdeschutz \n\nbeispielsweise zugunsten der Opfer eines Krieges vorge-\n\nsehen ist. Ich frage mich, ob damit auch die letzten \n\nKeilereien in der Steinzeit gemeint sind \u2013 nach dem \n\nWortlaut des Gesetzes durchaus. Also, so k\u00f6nnen wir \n\nkeine Gesetzgebung ernsthaft betreiben. Es handelt sich \u2013 \n\num einen anderen Rechtsprofessor zu zitieren \u2013 um \n\n\u201ej\u00e4mmerliche Scheintatbestandlichkeit\u201c, die weder f\u00fcr \n\nDemonstrierende noch f\u00fcr Versammlungsbeh\u00f6rden \n\nirgendeine Regelungskraft hat. Es handelt sich um eine \n\nrein ideologische, symbolische Gesetzgebung. Das ist \n\nverwerflich. Deswegen beantragen wir hier die Strei-\n\nchung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nModschiedler f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich kann es kurz machen, \n\nweil der \u00c4nderungsantrag schon Bestandteil der Diskus-\n\nsion war. \n\nIch m\u00f6chte nur auf eines verweisen: Sie zitieren mit einer \n\nVehemenz immer wieder Prof. Poscher. Das ist n\u00e4mlich \n\nder Einzige, der das so gesagt hat, sowohl in der Anh\u00f6-\n\nrung als auch sonst. Sie zitieren ihn nochmals aus seinem \n\neigenen Buch, was immer gut ist. Aber wenn man sich aus \n\nseinem eigenen Buch zitiert, ist es auch schwierig, denn \n\nwir haben in der Anh\u00f6rung von anderen Sachverst\u00e4ndigen \n\ngeh\u00f6rt, dass dies m\u00f6glich sei, dass das hinreichend \n\nkonkret sei und dass die Auslegung auch verfassungsge-\n\nm\u00e4\u00df gewesen sei. \n\nDas kurz zusammengefasst. Ich habe das in meiner Rede \n\nschon gesagt. Aus diesem Grunde gibt es f\u00fcr uns keinen \n\nAnlass, diesem Antrag stattzugeben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen, ob es noch Wortmeldungen zu \n\ndiesem \u00c4nderungsantrag gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nSomit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\n\nrungsantrag Drucksache 5/8017, \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer diesem \u00c4n-\n\nderungsantrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei 5 Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der vorliegende \u00c4nde-\n\nrungsantrag mehrheitlich nicht beschlossen. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag 5/8019, \u00c4nderungsantrag \n\nder SPD-Fraktion, auf. Frau Friedel, Sie bringen den \n\n\u00c4nderungsantrag ein. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \u2013 Das \n\nStichwort zu diesem \u00c4nderungsantrag ist in der Debatte \n\nschon gefallen und lautet \u201eSitzblockaden\u201c. Wir haben die \n\nHoffnung, dass wir das Thema Sitzblockaden mithilfe \n\nunseres \u00c4nderungsantrages auf eine sehr sachliche und \n\nn\u00fcchterne Weise in diesem Hause debattiert bekommen. \n\nDiese Hoffnung wurde leider in den Aussch\u00fcssen noch \n\nnicht so ganz erf\u00fcllt, aber ich hoffe hier noch auf die \n\nRedebeitr\u00e4ge der gesch\u00e4tzten Kollegen. \n\nUnser Ausgangspunkt ist die Rechtsprechung des Bun-\n\ndesverfassungsgerichts. Das Bundesverfassungsgericht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4832 \n\nhat wiederholt festgestellt, dass der Grundrechtsschutz \n\nsich auf vielf\u00e4ltige Formen gemeinsamen Verhaltens \n\nerstreckt. Zu den vielf\u00e4ltigen Formen gemeinsamen \n\nVerhaltens z\u00e4hlt das Bundesverfassungsgericht sogenann-\n\nte nichtverbale Ausdrucksformen und ganz explizit und \n\nw\u00f6rtlich: \u201eDarunter fallen auch Sitzblockaden.\u201c \n\nDas ist die Lage, die Wirklichkeit, mit der wir uns ausei-\n\nnandersetzen m\u00fcssen. Die andere Seite der Wirklichkeit \n\nist, dass wir wieder ein Versammlungsgesetz verabschie-\n\nden wollen, in dem Sitzblockaden als Straftaten bewertet \n\nwerden. Beides passt nicht zusammen, beides ist nicht \n\nsinnvoll, um einen angemessenen Umgang mit solchen \n\nProtestformen zu finden. \n\nWir pl\u00e4dieren in unserem \u00c4nderungsantrag deshalb daf\u00fcr, \n\ndie Blockadeversuche bei Demonstrationen als Ord-\n\nnungswidrigkeit einzustufen. Warum? Weil dann die \n\nPolizei tats\u00e4chlich angemessen reagieren kann. In der \n\nVorstellung des Bundesverfassungsgerichts ist nicht jede \n\nSitzblockade rechtswidrig. Aber auch nicht jede Blockade \n\nist rechtskonform, sondern es kommt auf den Einzelfall \n\nan. Diesen Einzelfall zu pr\u00fcfen und im pflichtgem\u00e4\u00dfen \n\nErmessen zu behandeln ist Sache der Beh\u00f6rden vor Ort, \n\nder Polizei. Deswegen halten wir es f\u00fcr sinnvoll, den \n\nBeh\u00f6rden und der Polizei auch dieses Instrument in die \n\nHand zu geben. \n\nDurch unseren Antrag entsteht keine Strafbarkeitsl\u00fccke. \n\nHerr Modschiedler, Sie haben Sachverst\u00e4ndigenmeinun-\n\ngen gefordert. Ich zitiere jetzt nicht Herrn Prof. Poscher, \n\nsondern Herrn Prof. Dr. Aden, Herrn Prof. Dr. Geis, Herrn \n\nProf. Battis, die alle in den Anh\u00f6rungen best\u00e4tigt haben, \n\ndass durch diesen Antrag keine Strafbarkeitsl\u00fccke entste-\n\nhen w\u00fcrde. \n\nWenn Sie sich erinnern, Herr Ulbig hatte unter dem \n\nEindruck des 19. Februar am Anfang der Debatte sehr oft \n\ngesagt, es bestehe offenbar eine Kluft zwischen dem \n\nRechtsverst\u00e4ndnis der Bev\u00f6lkerung und dem Rechtsver-\n\nst\u00e4ndnis der Beh\u00f6rden und unserer Rechtslage. Unser \n\nAntrag ist ein Beitrag dazu, diese Kluft zwischen Bev\u00f6l-\n\nkerung, Gesetzeslage und Beh\u00f6rden zu verringern. Des-\n\nhalb bitte ich Sie herzlich, dem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch Wortmeldungen zu dem vorliegenden \u00c4nderungsan-\n\ntrag. Herr Biesok f\u00fcr die FDP-Fraktion. Herr Biesok, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Friedel, Sie bringen diesen \n\n\u00c4nderungsantrag hier erneut ein, und die Argumente sind \n\ndie gleichen wie die, die wir schon im Ausschuss gewech-\n\nselt haben. Sie beziehen sich hier auf eine Rechtspre-\n\nchung des Bundesverfassungsgerichts. Das Bundesverfas-\n\nsungsgericht hat diese Rechtsprechung aber nicht zum \n\nVersammlungsgesetz erbracht, sondern zum N\u00f6tigungs-\n\ntatbestand in \u00a7 240 StGB. \n\nEs ergibt sich sehr wohl auch eine Strafbarkeitsl\u00fccke \n\ngegen\u00fcber der Regelung, die wir jetzt aus dem Bundesge-\n\nsetz \u00fcbernehmen. Bei der Regelung in \u00a7 240 StGB ist es \n\nerforderlich, dass die N\u00f6tigung mit einer verwerflichen \n\nGrundhaltung vorgenommen wird. Das hei\u00dft, das Gericht \n\nh\u00e4tte zu pr\u00fcfen, ob derjenige, der blockiert, verwerflich \n\nhandelt. Das ist genau der Unterschied zum Versamm-\n\nlungsgesetz. Es ist nicht so simpel, wie Herr Lichdi \n\nbehauptet hat, dass wir jetzt praktisch das Hinsetzen auf \n\nder Stra\u00dfe unter Strafe stellen wollen \u2013 Sie k\u00f6nnen sich \n\nhinsetzen, wo sie wollen \u2013, sondern Sie m\u00fcssen beabsich-\n\ntigen, eine Demonstration damit zu sprengen oder zu \n\nvereiteln. Das ist es uns wert, es unter Strafe zu stellen, \n\nweil das Demonstrationsrecht f\u00fcr uns ein sehr hohes Gut \n\nist. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir sagen: Wir wollen Demonstranten und wir wollen \n\nauch, dass sie laufen k\u00f6nnen und dass sie sich bewegen \n\nk\u00f6nnen. Deshalb ist es nicht in Ordnung, sich hinzuset-\n\nzen, um eine Demonstration zu verhindern. Den Un-\n\nrechtsgehalt eines solchen Verhaltens, einer solchen \n\nSitzblockade, kann man nur angemessen mit einer Straf-\n\nvorschrift von bis zu zwei Jahren bestrafen. Die Gerichte \n\nhaben in der Vergangenheit von dieser Strafvorschrift sehr \n\nangemessen Gebrauch gemacht. Diejenigen, die hier \n\nblockiert haben, sind zu Strafen von ungef\u00e4hr 500 Euro \n\nverurteilt worden. Ich denke, wenn es eine Gewissensent-\n\nscheidung ist, dann ist es das auch wert. \n\nEine zweite Angelegenheit, die Sie immer wieder durch-\n\neinanderbringen, ist die M\u00f6glichkeit der Polizei, ange-\n\nmessen auf Demonstrationsgeschehen zu reagieren. Die \n\nPolizei hat ein Entschlie\u00dfungsermessen, ob \u2026, und ein \n\nWahlermessen, mit welchen Mitteln sie bei einer beste-\n\nhenden Demonstration gegen St\u00f6rungen vorgeht. Das \n\nhei\u00dft, sie ist beispielsweise nicht verpflichtet, bei einer \n\nBlockade, wie wir sie im letzten Jahr erlebt haben, den \n\ngro\u00dfen Wasserwerfer herauszuholen \u2013 man hat gerade \n\neinen neuen angeschafft \u2013 und die Stra\u00dfen frei zu sprit-\n\nzen; \u201eStuttgart 21\u201c sei das Vorbild. Das muss sie nicht \n\nmachen. Hier geht es nur um die Frage: Ist es strafbar, es \n\nzu tun? \u2013 Diejenigen, die nicht ger\u00e4umt werden, weil es \n\ngerade aus Ermessenserw\u00e4gungen nicht angezeigt ist zu \n\nr\u00e4umen, kann man anschlie\u00dfend bestrafen. Das halten wir \n\nf\u00fcr richtig und wir wollen es aufrechterhalten. \n\nDas Dritte, was mich an Ihrem Vorschlag st\u00f6rt, ist: Sie \n\nkehren das Legalit\u00e4tsprinzip, wonach die Strafverfol-\n\ngungsbeh\u00f6rden verpflichtet sind, solche Taten zu ahnden, \n\nin ein Opportunit\u00e4tsprinzip um. Dann ist es eine Ermes-\n\nsensentscheidung der Beh\u00f6rde und dann wird die Ent-\n\nscheidung, ob verfolgt wird oder nicht, erst recht poli-\n\ntisch. \n\nSie von der Opposition z\u00e4hlen den Justizminister an, dass \n\nangeblich seine Staatsanwaltschaft nicht unabh\u00e4ngig ist. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist sie unabh\u00e4ngig. Das, was Sie \n\nwollen, ist aber eine weisungsabh\u00e4ngige Verwaltungsbe-\n\nh\u00f6rde, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4833 \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\ndie nach Ermessenserw\u00e4gungen dar\u00fcber entscheidet, ob \n\nsie eine Ordnungswidrigkeit mit einer Geldbu\u00dfe ahndet \n\noder nicht, und das machen wir nicht mit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi noch einmal mit einer Wortmeldung f\u00fcr die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Lichdi, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich halte den \n\nAnsatz des \u00c4nderungsantrages der SPD-Fraktion f\u00fcr \n\nzutreffend. Wir sollten grunds\u00e4tzlich sehen, wo man \n\nentkriminalisieren kann. Wir m\u00fcssen einfach feststellen, \n\ndass der Straftatenkatalog im Versammlungsgesetz auf-\n\ngrund der Rechtsentwicklung einfach \u00fcberbordend ist und \n\ndringend entschlackt werden m\u00fcsste. Wir haben auch \n\nw\u00e4hrend der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt, dass profunde Sachver-\n\nst\u00e4ndige die Auffassung vertreten haben, dass es grund-\n\ns\u00e4tzlich richtig ist, hier nur Ordnungswidrigkeitstatbe-\n\nst\u00e4nde vorzusehen, weil das Strafrecht grunds\u00e4tzlich \n\nausreichend ist, um Unzutr\u00e4glichkeiten vorzubeugen. \n\nAlso, die Verfolgung wegen Landfriedensbruch oder \n\nK\u00f6rperverletzung bleibt nach dem Strafgesetzbuch \n\nerhalten. \n\nJetzt h\u00f6ren wir das Argument von Kollegen Biesok, wir \n\nbrauchten es von der Verwerflichkeitsschwelle her. Das \n\nArgument kann man h\u00f6ren; es ist ein zul\u00e4ssiges Argu-\n\nment. Es ist aber ein sehr formales Argument, durchaus \n\ntypisch f\u00fcr die Denkungsart des Kollegen Biesok. Denn \n\nwir m\u00fcssen feststellen, dass der \u00a7 25 in dem \u00c4nderungs-\n\nentwurf der SPD-Fraktion wortgleich geblieben ist. Das \n\nist auch ein Teil unserer Kritik an diesem \u00c4nderungsan-\n\ntrag. Das Unzutr\u00e4gliche an dem \u00a7 25, sei er als Strafnorm \n\noder sei er als Ordnungswidrigkeitennorm formuliert, ist \n\ndiese unendliche Weite, bei der auch der Begriff des \n\n\u201eSprengens einer Versammlung\u201c \u2013 was ist das? \u2013 oder der \n\nBegriff der \u201egroben St\u00f6rung\u201c einer Versammlung enthal-\n\nten ist. Gerade die Debatte in Dresden zeigt, dass hier aus \n\nunserer Sicht in einer unzul\u00e4ssig weiten Art und Weise \n\nmit Berufung auf diesen Text Strafbarkeiten konstruiert \n\nwerden. Von daher, liebe SPD-Fraktion, sind wir ungl\u00fcck-\n\nlich, dass Sie den Text w\u00f6rtlich \u00fcbernommen haben. Ich \n\nglaube, damit k\u00f6nnen wir das Problem nicht l\u00f6sen. \n\nNichtsdestotrotz werden wir Ihrem \u00c4nderungsantrag \n\nzustimmen, da es uns wichtig ist, das politische Signal zu \n\nsenden, dass wir diese \u00fcberbordende Bestrafungsorgie, \n\ndie hier gegen friedliche Platzbesetzer eingeleitet worden \n\nist, ablehnen. Deswegen werden wir dem Antrag zustim-\n\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Julia Bonk, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl noch einmal f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde \n\nmich im Wesentlichen der Argumentation, die Kollege \n\nLichdi vorgetragen hat, ausdr\u00fccklich anschlie\u00dfen und \n\nnoch auf einen Aspekt aufmerksam machen wollen. \n\nWenn wir mit dieser Regelung derart pr\u00e4zise ausregeln, \n\nwas eine Ordnungswidrigkeit ist und was letztlich von \n\ndem nicht Erfassten Strafrechtsnorm ist, ist das auch f\u00fcr \n\ndie Rechtsanwender, f\u00fcr die Versammlungsteilnehmerin, \n\nf\u00fcr den Versammlungsteilnehmer, aber auch f\u00fcr den \n\nPolizeibeamten, eine ganz klare Regelung, wonach sie \n\nhandeln k\u00f6nnen, f\u00fcr die Rechtsprechung genauso. Wir \n\nbringen endlich Rechtssicherheit in diese Frage. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat im M\u00e4rz 2011 \u2013 das ist \n\nnoch kein Jahr her \u2013 definitiv entschieden, dass eine \n\nSitzblockade als Form der kollektiven Meinungs\u00e4u\u00dferung \n\neine zul\u00e4ssige Versammlungsform ist. Definitiv entschie-\n\nden als Verfassungsgericht! Dazu gibt es also eine klare \n\nRechtsprechung. Demzufolge ist es, wenn wir ein neues \n\nGesetz machen wollen, durchaus angezeigt, durch die \n\nklare und in diesem Fall auch handhabbare Norm Rechts-\n\nsicherheit in dieses Gesetz zu bringen. \n\nWir pl\u00e4dieren also, wie bereits im Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschuss, sehr daf\u00fcr, diesem Antrag zu \n\nentsprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den  \n\nGR\u00dcNEN sowie vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Es gibt keine weiteren Wortmeldun-\n\ngen. So kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\n\nrungsantrag der SPD-Fraktion mit der Drucksachennum-\n\nmer 5/8019. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Bei zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist der \u00c4nderungsantrag mit der Drucksachen-\n\nnummer 5/8019 mehrheitlich nicht angenommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 \n\nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf artikelweise in der vom Ausschuss \n\nvorgeschlagenen Fassung zu beraten und abzustimmen. \n\nWenn sich dagegen kein Widerspruch erhebt, verfahren \n\nwir so. \n\nIch rufe auf: Neue \u00dcberschrift \u201eGesetz \u00fcber das S\u00e4chsi-\n\nsche Versammlungsgesetz und zur \u00c4nderung des Polizei-\n\ngesetzes des Freistaates Sachsen\u201c. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und zahlreichen \n\nGegenstimmen ist die \u00dcberschrift mehrheitlich beschlos-\n\nsen. \n\nIch rufe auf: Artikel 1 \u2013 Gesetz \u00fcber Versammlungen und \n\nAufz\u00fcge im Freistaat Sachsen. Wer dem Artikel 1 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4834 \n\nzahlreichen Gegenstimmen ist Artikel 1 mehrheitlich \n\nbeschlossen. \n\nIch rufe auf: Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung des Polizeigesetzes des \n\nFreistaates Sachsen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\n\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Gegenstim-\n\nmen ist Artikel 2 beschlossen. \n\nArtikel 3 \u2013 Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten. Wer \n\ndiesem Artikel 3 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Gegenstimmen ist \n\nArtikel 3 beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Schlussab-\n\nstimmung. Ich stelle den Entwurf Gesetz \u00fcber das S\u00e4chsi-\n\nsche Versammlungsgesetz und zur \u00c4nderung des Polizei-\n\ngesetzes des Freistaates Sachsen, Drucksache 5/6390, \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung, in der in der 2. Lesung \n\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung \n\nund zahlreichen Gegenstimmen ist das Gesetz beschlos-\n\nsen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag \u2013 \u2013 Sie \n\nm\u00f6chten Ihr Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren? \u2013 Dann \n\nlasse ich diese Wortmeldung noch zu. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nhabe den Gesetzentwurf aus folgenden Gr\u00fcnden abge-\n\nlehnt: \n\nWenn es schon ein eigenst\u00e4ndiges S\u00e4chsisches Versamm-\n\nlungsgesetz gibt, dann h\u00e4tte die Staatsregierung wenigs-\n\ntens die Expertise und den Mut beweisen sollen, auch ein \n\nwirklich neues Gesetz zu erarbeiten, ein Versammlungs-\n\ngesetz, das endlich die grundlegende Rechtsprechung des \n\nBundesverfassungsgerichtes zum Versammlungsrecht \n\nzusammenfasst und die Demokratieangst der F\u00fcnfziger-\n\njahre \u00fcberwindet, anstatt sie noch zu zementieren. Wenn \n\nschon das hohe Gut des Grundrechts auf Versammlungs-\n\nfreiheit \u00fcberhaupt eingeschr\u00e4nkt werden muss, dann \n\nbrauchten wir ein Versammlungsrecht, das nicht ein \n\nGefahrenabwehrrecht, sondern ein Grundrechtsgew\u00e4hr-\n\nleistungsrecht ist. \n\nAuch die kleinen kosmetischen Eingriffe seitens der \n\nKoalition k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass das \n\njetzt beschlossene S\u00e4chsische Versammlungsgesetz eher \n\nein Versammlungsverhinderungsgesetz ist. Sonst h\u00e4tte die \n\nKoalition nicht am Schutzgut der \u00f6ffentlichen Ordnung \n\nals Auffangtatbestand festhalten d\u00fcrfen.  \n\nSonst w\u00e4re die in \u00a7 3 eingef\u00fcgte Kooperationspflicht, die \n\nvorhin noch lobend erw\u00e4hnt worden ist, f\u00fcr die Versamm-\n\nlungsbeh\u00f6rden mit den untrennbar damit verbundenen \n\nSchutzaufgaben und der Unterst\u00fctzungsfunktion der \n\nBeh\u00f6rde gegen\u00fcber der Versammlung erg\u00e4nzt worden und \n\nsonst h\u00e4tte die Staatsregierung das Uniformverbot nicht \n\ndurch ein kaum objektiv bestimmbares Einsch\u00fcchte-\n\nrungsverbot erg\u00e4nzen d\u00fcrfen. \n\nDie spezifisch s\u00e4chsische Sichtweise der Staatsregierung \n\nauf die demokratische Selbstorganisation von Menschen \n\nin diesem Freistaat ist von dem Wunsch gepr\u00e4gt, von oben \n\nzu kontrollieren und reglementieren zu k\u00f6nnen. Demokra-\n\ntische Teilhabe soll eben nur in einem kleinen, wohl \n\nabgegrenzten Korridor erm\u00f6glicht werden. \n\nDieses Gesetz ist Ausdruck einer gewissen Angst vor \n\nfreier und selbstbestimmter Meinungs\u00e4u\u00dferung. Diese \n\nHaltung spiegelt sich auch jenseits der Gesetzgebung in \n\nder Praxis der Versammlungsbeh\u00f6rden in Sachsen und der \n\nPolizei wider. Immer wieder zeigt sich, dass Versamm-\n\nlungsbeh\u00f6rden und Polizei nicht in der Lage sind, eine \n\nechte, auf den Einzelfall bezogene Grundrechtsabw\u00e4gung \n\nzwischen konkurrierenden Schutzg\u00fctern vorzunehmen. \n\nAuch dazu gibt Ihnen dieses eben beschlossene Gesetz \n\nkeine geeigneten Instrumente an die Hand. \n\nMeine Damen und Herren! Die Koalition zeigt auch mit \n\ndiesem Gesetz, dass sie kein Interesse daran hat, diesen \n\ns\u00e4chsischen Umgang mit Demokratie zu ver\u00e4ndern. \n\nDeshalb habe ich den Gesetzentwurf abgelehnt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf unverz\u00fcgli-\n\nche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird entspro-\n\nchen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es \n\nkeinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem entsprechen. \n\n(Widerspruch von den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Wenn Sie widersprechen, m\u00fcssen wir abstimmen. Wer \n\ndem Antrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung zustimmt, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Und die Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nGegenstimmen ist der Antrag auf unverz\u00fcgliche Ausferti-\n\ngung beschlossen worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4835 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Finanzierung des \n\nAusbildungsverkehrs im \u00d6ffentlichen Personennahverkehr \n\nDrucksache 5/5821, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/7929, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion der CDU das Wort. Herr Heidan, \n\nSie sprechen f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Vor Ihnen liegt ein Gesetzentwurf mit einem \n\n\u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen, der eine \n\nFinanzierung des Ausbildungsverkehrs erm\u00f6glicht. \n\nIch darf daran erinnern, dass dieses Hohe Haus auf \n\nInitiative und unter Federf\u00fchrung der Koalitionsfraktio-\n\nnen im Jahr 2010 zum Doppelhaushalt f\u00fcr die Haushalts-\n\njahre 2011 und 2012 jeweils 1 Million Euro mehr f\u00fcr \n\ndiese Haushaltsposition eingeplant und verwirklicht hat. \n\nAufgrund des Gesetzes zur Finanzierung des Ausbil-\n\ndungsverkehrs im \u00d6ffentlichen Personennahverkehr \n\nerhalten seit dem Jahr 2009 die s\u00e4chsischen Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte einen Ausgleich f\u00fcr die Bef\u00f6rde-\n\nrung von Personen mit erm\u00e4\u00dfigten Zeitfahrausweisen im \n\nAusbildungsverkehr. Bis 2008 erfolgte der Ausgleich \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 45a des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes und \u00a7 6a \n\ndes Allgemeinen Eisenbahngesetzes. Der Freistaat Sach-\n\nsen hat mit der \u00c4nderung des Gesetzes zur Finanzierung \n\ndes Ausbildungsverkehrs im \u00d6ffentlichen Personennah-\n\nverkehr seit 2009 den Ausgleich durch Landesrecht selbst \n\ngeregelt. \n\nDie Verteilung der vorgesehenen Mittel auf die Landkrei-\n\nse und kreisfreien St\u00e4dte erfolgte f\u00fcr die Jahre 2009 und \n\n2010 auf der Grundlage der Berechnung des Verteiler-\n\nschl\u00fcssels des Ausgleichsanspruchs aus dem Jahr 2007. \n\nDieser Schl\u00fcssel kam der Verteilung zum Zeitpunkt des \n\nInkrafttretens des \u00d6PNV-Ausgleichsgesetzes zum 1. Janu-\n\nar 2009 am n\u00e4chsten, sodass mit den geringsten Auswir-\n\nkungen auf die Wirtschaftlichkeit der Verkehrsunterneh-\n\nmen gerechnet werden konnte. \n\n\u00a7 2 Abs. 3 des genannten Gesetzes legt fest, dass zur \n\nweiteren Gestaltung des Schl\u00fcssels im Jahr 2010 zu \n\npr\u00fcfen ist, welche objektiv vorliegenden Daten f\u00fcr einen \n\ndynamischen Schl\u00fcssel zu verwenden sind, die der \n\nzuk\u00fcnftigen Entwicklung der Bef\u00f6rderung von Auszubil-\n\ndenden am ehesten entsprechen. Diesen gesetzgeberi-\n\nschen Auftrag soll das \u00c4nderungsgesetz nun umsetzen. \n\nAb 2012 soll der neue dynamische Schl\u00fcssel angewendet \n\nwerden. \n\nWarum erl\u00e4utere ich das so ausf\u00fchrlich? Das mache ich, \n\nweil es auch in unseren Fraktionen zu Fragen und Unver-\n\nst\u00e4ndnis bei der vorliegenden Berechnung kam. \n\nDer Gesetzentwurf hat nun einen dynamischen Schl\u00fcssel, \n\nder auf der Basis objektiver Istdaten des Statistischen \n\nLandesamtes berechnet wird. Dieser dynamische Schl\u00fcs-\n\nsel wurde bereits im Jahr 2008 im Landtag angedacht, \n\naber nie umgesetzt. \n\nAufgrund der unterschiedlichen Tarifsysteme in den \n\neinzelnen Verkehrsverb\u00fcnden hat sich die Koalition auf \n\neine Einstandsgr\u00f6\u00dfe von 50 % der bisherigen Finanzzu-\n\nweisungen als Grundbetrag festgelegt. Dieser Sockelbe-\n\ntrag erreicht dort die Umstellung der neuen Finanzierung, \n\nkann aber nicht auf ewige Zeiten als gegeben angesehen \n\nwerden. Dazu wird es nach der Revision der Regionalisie-\n\nrungsmittel weiteren Korrekturbedarf geben. Die restli-\n\nchen 50 % sind in einem zweistufigen Berechnungsver-\n\nfahren nach ebendiesem dynamischen Schl\u00fcssel neu zu \n\nberechnen. \n\nGerade die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume erhalten mit dieser \u00c4nde-\n\nrung der Berechnung mehr Geld zur Finanzierung ihrer \n\nVerkehre. Das, meine Damen und Herren, ist ein Beitrag \n\nzur St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes, gekoppelt \u2013 und das \n\nbetone ich ausdr\u00fccklich \u2013 mit der Solidarit\u00e4t der gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Lieber Kollege Heidan, w\u00fcrden Sie mir ganz \n\nkurz einmal erleuchten, welchen Bedarf Sie an einer \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der Sch\u00fclerverkehrsfinanzierungsgelder und \n\n-regelungen in Bezug auf die Revision der Regionalisie-\n\nrungsmittel 2014 sehen? \n\nFrank Heidan, CDU: Das habe ich Ihnen schon im \n\nAusschuss erl\u00e4utert. \n\nDer \u00d6PNV setzt sich aus drei S\u00e4ulen zusammen. Davon \n\nist eine S\u00e4ule der Ausbildungsverkehr. Wir haben noch \n\ndie Regionalisierungsmittel als solche und die Investiti-\n\nonsmittel. Das sind die drei S\u00e4ulen. Eine wichtige S\u00e4ule \n\nist der Ausbildungsverkehr. Von daher ist es leicht nach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4836 \n\nzuvollziehen, dass man, wenn es dort Ver\u00e4nderungen gibt, \n\nNachsteuerungs- oder Regulierungsbedarf hat. \n\nDas wissen wir in diesem Hohen Haus nicht. Wir werden \n\nuns aber als Koalition den Dingen widmen. Von daher ist \n\nes mir nicht bange, dass wir Ihnen eine gesicherte \u00d6PNV-\n\nFinanzierung vorlegen k\u00f6nnen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE,  \n\nsteht weiter am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Nein. Ich denke, das ist ausrei-\n\nchend. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nAber nicht erleuchtend!) \n\nIch war bei der Solidarit\u00e4t der gro\u00dfen St\u00e4dte stehen \n\ngeblieben. Diese haben bei der Konzentriertheit von \n\nVerkehrsmitteln in ihren jeweiligen Gebieten feststellbar \n\nund berechenbar durchaus Synergieeffekte zu verzeich-\n\nnen. \n\nWir wollen f\u00fcr alle Sachsen ausgewogene Lebensverh\u00e4lt-\n\nnisse schaffen. Dieses Gesetz wird einen Teil dazu beitra-\n\ngen, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nMobilit\u00e4t ist einer der zentralen Faktoren des 21. Jahr-\n\nhunderts. Mit zunehmender Selbstverst\u00e4ndlichkeit legten \n\nwir in den vergangenen Jahren immer gr\u00f6\u00dfere Entfernun-\n\ngen zur\u00fcck und ben\u00f6tigten daf\u00fcr immer weniger Zeit. \n\nUnsere heutige Gesellschaft und unsere Wirtschaft w\u00e4ren \n\nohne die Mobilit\u00e4t von Personen, G\u00fctern und Informatio-\n\nnen nicht denkbar. Mobilit\u00e4t ist zum zentralen Motor f\u00fcr \n\nWohlstand und Fortschritt geworden. Deshalb muss auch \n\nder Sch\u00fclerverkehr attraktiv gestaltet werden. Der Bef\u00f6r-\n\nderungsbedarf im Ausbildungsverkehr in den s\u00e4chsischen \n\nLandkreisen wird wesentlich durch die Anzahl der Sch\u00fc-\n\nler und durch die Dichte der Schulstandorte gepr\u00e4gt. \n\nDiese Dichte ist nat\u00fcrlich stark abh\u00e4ngig von der Fl\u00e4che \n\ndes jeweiligen Landkreises. \n\nIn \u00a7 2 Abs. 3 Nr. 3 werden die in den Berechnungsfor-\n\nmeln verwendeten Faktoren klar definiert. Als statische \n\nGr\u00f6\u00dfen flie\u00dfen in die Berechnung ein: erstens die Fl\u00e4che, \n\nzweitens die Anzahl der Sch\u00fcler an allgemeinbildenden \n\nund berufsbildenden Schulen und drittens die Anzahl der \n\nStudenten an allen nach s\u00e4chsischem Landesrecht aner-\n\nkannten Hochschulen. Diese Informationen werden den \n\nvorliegenden Statistiken des Statistischen Landesamtes \n\ndes Freistaates entnommen. \n\nIn die Anzahl der Sch\u00fcler werden die Sch\u00fcler an allge-\n\nmeinbildenden Schulen, das hei\u00dft die Sch\u00fcler an Grund-\n\nschulen, allgemeinbildenden F\u00f6rderschulen, Mittelschu-\n\nlen und Gymnasien einbezogen. F\u00fcr die Anzahl der \n\nSch\u00fcler an berufsbildenden Schulen werden Sch\u00fcler an \n\nBerufsschulen, Berufsfachschulen, an Fachschulen, an \n\nFachoberschulen, an beruflichen Gymnasien und entspre-\n\nchenden berufsbildenden F\u00f6rderschulen einbezogen. \n\nF\u00fcr die Berechnung der Studenten gilt die jeweilige \n\nZugeh\u00f6rigkeit zu anerkannten Hochschulen nach s\u00e4chsi-\n\nschem Landesrecht. \n\nWir als CDU-Fraktion sind uns der Aufgabe bewusst, bei \n\nabnehmenden Sch\u00fclerzahlen und sinkenden Steuerein-\n\nnahmen dennoch einen attraktiven Nahverkehr f\u00fcr die \n\nSch\u00fcler in Sachsen zu realisieren. Das wollen wir mit dem \n\nvorliegenden Gesetz tun. Deshalb haben wir mit den \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden auch nach den besten \n\nL\u00f6sungen gesucht. Ich glaube, das ist mit diesem Gesetz-\n\nentwurf und unserem \u00c4nderungsantrag gut gelungen. \n\nDeshalb bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht jetzt Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Heidan! \n\nSie haben sicherlich versucht, mir einiges im Ausschuss \n\nzu erkl\u00e4ren. Allerdings bat ich Sie vorhin, es mir zu \n\nerleuchten. Auch das ist Ihnen heute nicht gelungen. Sie \n\neiern immer wieder an ein und derselben Stelle herum, \n\nwenn es n\u00e4mlich um die Regionalisierungsmittel geht und \n\num den Trick, den man in Sachsen macht: die Regionali-\n\nsierungsmittel in die eine Tasche hineinzustecken, und \n\ndann verteilen wir sie einmal nach Gutd\u00fcnken aus der \n\nanderen Tasche wieder so, wie wir es wollen, und geben \n\nein St\u00fcck als Sch\u00fclerverkehrsfinanzierung \u2013 boah, wir \n\nSachsen geben daf\u00fcr richtig Geld aus! \u2013 und dann noch \n\nein bisschen als Betriebskosten aus. Den Rest lassen wir \n\nim Haushalt, um der Transparenz \u2013 Sie wollen ja immer \n\nso sch\u00f6n transparent sein \u2013 die Ehre zu erweisen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem heutigen Plenartag \n\nfindet das mehr als ein Jahr andauernde Trauerspiel um \n\ndie k\u00fcnftige Ausgleichsfinanzierung f\u00fcr den Sch\u00fcler- und \n\nAuszubildendenverkehr in Sachsen seinen vorl\u00e4ufigen \n\nAbschluss. An diesem Gesetz ist die Staatsregierung mit \n\nihrem Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nim doppelten Sinne gescheitert. Das muss man einfach \n\nfeststellen. Sie konnte den Gesetzesauftrag weder zeitlich \n\nnoch inhaltlich erf\u00fcllen. Herr Heidan, das haben Sie \n\nn\u00e4mlich sch\u00f6n verschwiegen und umschifft. \n\nDas Gesetz sollte zum 01.01.2011 bereits in Kraft treten. \n\nDie Zahlen 2010 sollten f\u00fcr 2011 gelten. Das steht n\u00e4m-\n\nlich mit in dem Gesetz. Das haben Sie vorhin zu sagen \n\nunterlassen. Dieses Gesetz wurde jedoch dem Landtag \n\nerst am 17. Mai 2011 als Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung zugeleitet und es sollte auf eine dynamische Vertei-\n\nlung der Gelder \u2013 darauf hat Herr Heidan hingewiesen \u2013 \n\nan die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte umgestellt sein, \n\ndie anhand aktueller Berechnungen und objektivierter \n\nFaktoren den Ersatz f\u00fcr entsprechend verbilligte Sch\u00fcler- \n\nund Auszubildendenverkehre ausgewogen ausgleicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4837 \n\nZudem offenbart die Hausspitze des SMWA, also Sie, \n\nsehr geehrter Herr Minister Morlok, ein geh\u00f6riges Ma\u00df an \n\nArroganz und Ignoranz. Das muss man feststellen. Einen \n\nGesetzentwurf, der bereits im internen Anh\u00f6rungsverfah-\n\nren von allen berufenen Stellen, Sachverst\u00e4ndigen und \n\nBetroffenen vernichtend bewertet wird, dennoch dem \n\nLandtag zur Behandlung und Beschlussfassung zuzuleiten \n\nist ungeh\u00f6rig, macht in gewisser Weise fassungslos und \n\nzeigt, welche Missachtung der Minister und seine Staats-\n\nsekret\u00e4re diesen Stellungnahmen und den Stellungneh-\n\nmenden entgegenbringen, insbesondere den kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nden sowie den Bus- und Bahnunternehmen, \n\ndie die Auszubildendenverkehre durchf\u00fchren. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Neu ist das nicht!) \n\n\u2013 Das ist nicht neu, Kollegin Hermenau, das ist richtig. \n\nAber man sollte es immer wieder konstatieren, damit die \n\nWachstumspartei wei\u00df, wohin Wachstum f\u00fchren kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDamit ist in Bezug auf dieses Gesetz die Staatsregierung \n\nbereits dreifach gescheitert, namentlich eben Minister \n\nMorlok. Die durch die Fraktion DIE LINKE im Wirt-\n\nschafts- und Verkehrsausschuss beantragte Expertenanh\u00f6-\n\nrung hat einerseits den Gesetzentwurf des Ministers mit \n\nPauken und Trompeten untergehen lassen. Andererseits \n\nwar sie der Auftakt zum Heilungsprozess, der nunmehr \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag zu betreiben war, lieber \n\nKollege Heidan, durch Ihre beiden Fraktionen, Herr \n\nKollege Herbst, was Sie auch tats\u00e4chlich ins Werk gesetzt \n\nhaben, zumindest in Ans\u00e4tzen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen der \n\nKoalition! Ich kann Ihre Frustration und auch Ihre Ver\u00e4r-\n\ngerung dar\u00fcber sehr gut nachvollziehen. Schlie\u00dflich \n\nwaren bereits im bisher g\u00fcltigen Sch\u00fclerverkehrsfinanzie-\n\nrungsgesetz \u2013 ich k\u00fcrze es einmal so ab \u2013 Termin und \n\nHandlungsauftrag, wie ich eben schon gesagt habe, \n\nformuliert, womit eine stark versp\u00e4tete Gesetzesinitiative \n\nund noch dazu in so verkorkster Weise nicht h\u00e4tte \n\nzwangsl\u00e4ufiges Ergebnis sein m\u00fcssen, geschweige denn \n\nd\u00fcrfen. \n\nZudem handelt es sich um das dritte Gesetz, nochmal das \n\ndritte Gesetz, das dieser Minister federf\u00fchrend in den \n\nSand gesetzt hat: das Gastst\u00e4ttengesetz, das Laden\u00f6ff-\n\nnungsgesetz und nun das Auszubildendenverkehrsfinan-\n\nzierungsgesetz. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nKurz gesagt \u2013 regen Sie sich doch nicht auf, Sie wachsen \n\ndoch hinein in die Aufgabe \u2013, m\u00fcssen Sie wieder einmal \n\ndie Arbeit des Ministerausfalls erledigen, und zu dieser \n\nArbeit komme ich gleich. In gut einge\u00fcbter Tradition, \n\nlieber Kollege Heidan, lieber Kollege Herbst, sollte es \n\nalso nicht nur den recht komplexen \u00c4nderungsantrag zum \n\nuntauglichen Gesetzentwurf der Staatsregierung geben. \n\nVielmehr sollte es f\u00fcr Sie, aber auch f\u00fcr Sie, Herr Flath \n\nund Herr Zastrow, eine Frage der Ehre sein, heute mit \n\neinem Entschlie\u00dfungsantrag diesem Staatsminister und \n\ndieser Staatsregierung deutlich zu machen, dass es nicht \n\nIhr Wille ist, auch f\u00fcr den Rest dieser Legislaturperiode \n\ndie L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer f\u00fcr Ministerversagen in diesem Haus zu \n\ngeben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNun zu Ihrem \u00c4nderungsantrag: Sie, meine Damen und \n\nHerren der Koalitionsfraktionen, haben versucht, die \n\nHinweise aus der Anh\u00f6rung produktiv aufzunehmen. Das \n\nwill ich hier an dieser Stelle deutlich sagen und Ihnen \n\nauch anrechnen. Es ist eine komplizierte Materie, die mit \n\nregionalen Interessen durchsetzt ist, und es ist nun einmal \n\nschwierig, alle zu waschen und niemanden nass zu ma-\n\nchen und dabei auch noch gerecht her\u00fcberzukommen. \n\nAllerdings sind Sie Ihrem Anspruch, ein objektives, \n\ndynamisches Berechnungsmodell in Ansatz zu bringen, \n\neben nicht wirklich gerecht geworden. Im Ergebnis eines \n\nzweistufigen und nicht wirklich durch objektive Faktoren \n\ngekennzeichneten Berechnungsweges wird sich \u00fcber den \n\nPositiveffekt dieser einen Mehrmillion hinaus \u2013 Sie \n\nwollen sie ja fortschreiben, ich hoffe, dass Sie auch die \n\nanderen Anregungen aus der Anh\u00f6rung in die Haushalts-\n\ndebatte produktiv aufnehmen, ich sage hier nur Busf\u00f6rde-\n\nrung und andere Dinge, die dabei genannt wurden \u2013 die \n\nSchere zwischen kreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen \n\nwieder zuungunsten der Landkreise \u00f6ffnen. \n\nSehr geehrter Herr Herbst, wir hatten das im Ausschuss \n\nkurz angesprochen. Sie haben freundlicherweise die \n\nBerechnung weitergeleitet. Herzlichen Dank daf\u00fcr. Da \n\nsehen wir, dass wir ab 2014 genau diesen Effekt haben \n\nwerden. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das ist ziemlich marginal!) \n\n\u2013 Ja, marginal, dann schauen wir nach 2014 weiter. Sie \n\nwollen ja auch noch einmal revidieren und das Linke-\n\nTasche-rechte-Tasche-Spiel mit den Regionalisierungs-\n\nmitteln weitermachen. Dann schauen wir einmal, wohin \n\ndas f\u00fchren wird. \n\nWenn n\u00e4mlich nach der 5. Regionalisierten Bev\u00f6lke-\n\nrungsprognose sowie den Sch\u00fclerzahlprognosen die \n\nung\u00fcnstige Entwicklung in den Landkreisen zu verzeich-\n\nnen ist und Sie sie weiter verzeichnen werden, m\u00fcssen Sie \n\nim Auseinandersetzungsverh\u00e4ltnis mit den gro\u00dfen St\u00e4dten \n\nim Wesentlichen aufgrund des statischen Sockelbetrages \n\nund des zweistufigen Berechnungsmodells mit einem \n\nzus\u00e4tzlichen statischen Faktor, n\u00e4mlich der Fl\u00e4che, darauf \n\nhoffen, dass bei sinkenden Sch\u00fclerzahlen am Ende die \n\nFl\u00e4che mehr wird. \n\n(Torsten Herbst, FDP: H\u00e4?) \n\n\u2013 Ja, ja, das haben wir im Ausschuss schon einmal behan-\n\ndelt. F\u00fcr eine positive oder gleichbleibende Entwicklung \n\nder Sch\u00fclerverkehrsfinanzierung m\u00fcsste die Fl\u00e4che der \n\nLandkreise gr\u00f6\u00dfer werden. Wer das glaubt, der glaubt \n\nauch daran, dass Zitronenfalter Zitronen falten. \n\nMeine Damen und Herren, als Fazit kann man f\u00fcnf \n\nPunkte festhalten: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4838 \n\nErstens. Die chronische Unterfinanzierung der Sch\u00fcler-\n\nverkehre bleibt bestehen, obwohl objektiv die in Ansatz \n\ngebrachten Sollkostens\u00e4tze seit Mitte der Neunzigerjahre \n\nnicht mehr angehoben wurden. Das ist ebenfalls in der \n\nAnh\u00f6rung mehr als deutlich geworden. Allerdings sind \n\nseit Mitte der Neunzigerjahre Tarifvertr\u00e4ge sowie Ener-\n\ngie- und Spritkosten in Anschlag zu bringen \u2013 all das, was \n\nSie als Wachstumspartei immer deutlich hervorheben, \n\nwenn es darum geht, Ihre Klientel sehr wohl im Auge zu \n\nhaben. \n\nZweitens. Die v\u00f6llig abwegige Busf\u00f6rderung durch den \n\nFreistaat bringt die Busunternehmen zunehmend in die \n\nZwangslage, die Busflotten immer \u00e4lter werden zu lassen. \n\nDass die Busunternehmen in den Landkreisen und den \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten diese F\u00f6rderung ablehnen bzw. wahnsin-\n\nnig zur\u00fcckhaltend in Anspruch nehmen, spricht eben nicht \n\nf\u00fcr Sie, sondern f\u00fcr irrwitzige Regelungen. Heilbar w\u00e4re \n\ndies nur, wenn Sie bereit w\u00e4ren, in den kommenden \n\nDoppelhaushalt \u00fcber den Daumen knapp 25 Millio-\n\nnen Euro zus\u00e4tzlich pro Jahr einzustellen und damit \n\ngleichzeitig sowohl Sch\u00fclerverkehrsfinanzierung als auch \n\nBusf\u00f6rderung zu kombinieren. \n\nDrittens. Sie werden das Gesetz beschlie\u00dfen und damit \n\ndie Ungleichgewichte zwischen den kreisfreien St\u00e4dten \n\nuntereinander sowie zwischen ihnen und den Kreisen \n\nfestschreiben. Das sehen Sie an der Berechnung. Das wird \n\nsich auch so fortsetzen, und wenn Sie mit der Revision \n\nder Regionalisierungsmittel und der daraus folgenden \n\n\u00dcberarbeitung der Sch\u00fclerverkehrsfinanzierung drohen, \n\ndann wissen wir alle, wohin Ihr Zug gehen soll. \n\nViertens. Sie manifestieren mit Ihrem Herangehen, selbst \n\ndie Sch\u00fclerverkehrsfinanzierung wegen der 2014 ins Haus \n\nstehenden Revision der Regionalisierungsmittel noch \n\neinmal auf den Pr\u00fcfstand zu stellen, und damit, dass Sie \n\nnichts gelernt haben und auch weiterhin aufgabenwidrig \n\ndie Gelder aus den Bundeszuweisungen nach dem Regio-\n\nnalisierungsgesetz entziehen, sie als Sch\u00fclerverkehrs-\n\nFinanzierungszuschlag umkennzeichnen und als Landes-\n\nmittel ausgeben. \n\nF\u00fcnftens. Damit werden Sie auch weiterhin daf\u00fcr sorgen, \n\ndass die Landkreise nicht in die Lage versetzt werden, ein \n\ngut entwickeltes \u00d6PNV-System zu schaffen. Stattdessen \n\nwird der Status quo festgeschrieben, \u00d6PNV zu gro\u00dfen \n\nTeilen \u00fcber die Sch\u00fclerverkehre zu finanzieren und zu \n\norganisieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Trotz dieser \n\nerheblichen grunds\u00e4tzlichen und handwerklichen M\u00e4ngel \n\nwerden wir nicht gegen das Gesetz stimmen. Wir sehen, \n\ndass Sie versucht haben, wie ich eben schon erw\u00e4hnte, \n\nalle zu waschen und niemanden nass zu machen. Die \n\nkommunale Ebene braucht allerdings endlich \u2013 und das \n\njetzt \u2013 Planungssicherheit, und vor allem brauchen Sie die \n\nZeit, die hoffentlich richtigen Schl\u00fcsse f\u00fcr die kommende \n\nHaushaltsdiskussion zu ziehen. Deshalb werden wir uns \n\nzu dem vorliegenden \u00c4nderungsentwurf enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zu diesem Gesetzent-\n\nwurf in aller K\u00fcrze folgende Punkte unserer Fraktion: \n\nErstens. Wir denken, dass Sch\u00fclerverkehr in Sachsen f\u00fcr \n\ndie betroffenen Sch\u00fcler und Eltern kostenlos sein sollte. \n\nWir glauben, es ist Aufgabe dieses Staates, und f\u00fcr uns ist \n\nes eine Priorit\u00e4t, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Kinder \u2013 \n\nunabh\u00e4ngig vom Geldbeutel \u2013 in die Schule gehen k\u00f6n-\n\nnen, in der sie gern lernen m\u00f6chten. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nWir wissen, dass dieses Problem in Sachsen, insbesondere \n\ndie Umschichtung im l\u00e4ndlichen Raum, ein selbstgemach-\n\ntes Problem ist. Ich kann mich noch sehr gut an die \n\nHaushaltsverhandlungen 2005 erinnern, in denen \n\nProf. Milbradt unmissverst\u00e4ndlich sagte: weniger Sch\u00fcler \n\n\u2013 weniger Lehrer. Dass das dann mit Teilzeit geregelt \n\nwurde, ist eine andere Frage. Die Folgen heute sind \n\nLehrermangel und letztendlich Schulschlie\u00dfungen, die die \n\nKosten f\u00fcr den Sch\u00fclerverkehr im l\u00e4ndlichen Raum \n\nexplodieren lie\u00dfen. In Mehltheuer im Vogtlandkreis zum \n\nBeispiel wurden, wie aus den Stellungnahmen hervorging, \n\naus vier ausgelasteten Fahrten sieben unausgelastete. Dass \n\ndas nicht ohne Folgen sein kann, ist klar. \n\nZweitens. Zu dieser einen Million mehr f\u00e4llt mir als \n\nErstes ein: Eine Million Euro mehr im Haushaltsvorgriff \u2013 \n\nich versetze mich in die Zeit um M\u00e4rz, vielleicht auch \n\nApril 2010 zur\u00fcck und \u00fcberlege mir gerade, wir h\u00e4tten \n\n1 Million Euro mehr f\u00fcr das Ehrenamt beantragt, weil es \n\ngesellschaftlich wichtig ist und wir eine bessere Mittel-\n\nausstattung haben wollen. Ich kann auf dieser Seite die \n\nWutaufschreie und das Gebr\u00fcll richtig h\u00f6ren: wie wir \n\ndenn das machen k\u00f6nnen im Haushaltsvorgriff, keine \n\nDeckung, wo gibt es denn so etwas? Wie kann einem so \n\netwas einfallen? Finanzpolitisch total unseri\u00f6s! \u2013 Ich sage \n\nIhnen ganz eindeutig: Hier wird das Gleiche getan. Wir \n\nk\u00f6nnen es nachvollziehen, und ich m\u00f6chte hier nur auf die \n\nSchizophrenie der Argumentation der Koalitionsfraktio-\n\nnen hinaus. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Wir k\u00f6nnen  \n\naber sparen, das k\u00f6nnen Sie nicht!) \n\n\u2013 Herr Herbst, hier vorn ist das Mikrofon, an das k\u00f6nnen \n\nSie herangehen. \n\nDas hei\u00dft, immer, wenn wir Vorschl\u00e4ge bringen, vielleicht \n\nvor einem anstehenden Doppelhaushalt, wird mit dem \n\nFinger auf uns gezeigt, aber hier wird das f\u00fcr sich in \n\nAnspruch genommen. Das ist im \u00dcbrigen wie mit dem \n\nSchuldenmachen, wenn die CDU immer auf die anderen \n\nzeigt und sagt, sie w\u00fcrden Schulden machen, obwohl sie \n\nalle Schulden bis jetzt selbst gemacht hat. \n\nDrittens. Das Thema Regionalisierungsmittel, es ist ange-\n\nsprochen worden. Es ist falsch, Regionalisierungsmittel in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4839 \n\nAnbetracht der Evaluation 2014 f\u00fcr den Sch\u00fclerverkehr \n\neinzusetzen. Es besteht die hohe Wahrscheinlichkeit, dass \n\ndies als missbr\u00e4uchlich eingestuft und damit dem Frei-\n\nstaat gestrichen wird. Wir halten das schlichtweg f\u00fcr \n\nfalsch, ganz abgesehen davon fehlen diese Mittel im \n\nUnterhalt, im Betrieb und in der Instandsetzung des \n\n\u00d6PNV und des SPNV. \n\nKommen wir zum Verteilerschl\u00fcssel, der angef\u00fchrt \n\nwurde. Hierzu muss man feststellen, dass von einer \n\nDynamisierung letztendlich \"nur\" ein Drittel betroffen \n\nwar. 50 % stehen fest, und von den anderen 50 % hat man \n\n30 % Fl\u00e4che genommen, die bekanntlich auch feststeht. \n\nDas bedeutet, fast 66 % sind statisch in diesem System. \n\nDas ist auch einger\u00e4umt worden. Ich erkenne durchaus \n\nden Ansatz, wenigstens den Versuch zu unternehmen, eine \n\nDynamisierung hineinzubringen. \n\nNun ist das mit einer ganz verr\u00fcckten Formel gemacht \n\nworden; ich erspare mir, es hier vorzulesen. Ich hatte \n\ndarum gebeten, eine Musterrechnung zu bekommen. Wir \n\nhaben zwar eine Auflistung von Ergebnissen bekommen, \n\naber wie die Rechnung funktioniert, das haben wir leider \n\nnicht bekommen. Ich bedaure das sehr und h\u00e4tte es gern \n\nnachvollzogen. \n\nNun wird diese verr\u00fcckte Rechnung in der zweiten Stufe \n\ngemacht, und was passiert in der Praxis? Ich habe mich \n\neinmal bei meinem VMS erkundigt. Die kreisfreie Stadt \n\nChemnitz, der Landkreis Zwickau und der Landkreis \n\nErzgebirge bekommen die Mittel aufgrund dieser verr\u00fcck-\n\nten Rechnung zugewiesen. Was tun sie? Sie sch\u00fctten sie \n\nin einen Topf und verteilen sie pauschal nach Sch\u00fclern \n\nund Kilometern wieder auf die Verkehrstr\u00e4ger. Vollkom-\n\nmen sinnlos, was sie mit dieser Dynamisierung machen. \n\nSie wird dort wieder pauschaliert, und es gehen sogar \n\nnoch zus\u00e4tzliche Mittel aus den Oberzentren wie Plauen \n\nund Zwickau, aber auch Chemnitz in den l\u00e4ndlichen \n\nRaum, weil es dort durch den freigestellten Sch\u00fclerver-\n\nkehr noch zu Mehrkosten kommt. Herr Heidan, Sie \n\nwissen das ganz genau. \n\n(Frank Heidan, CDU: Nein!) \n\nVollkommener Irrwitz! Diese Dynamisierung wird in vier \n\nvon f\u00fcnf Verkehrsverb\u00fcnden de facto wieder nivelliert \n\nund eingepl\u00e4ttet. Von daher ist das in diesem Gesetzent-\n\nwurf vollkommen unsinnig, und es ist auch reine Klien-\n\ntelpolitik, die gemacht wird, weil Sie das in der Fl\u00e4che \n\nverzapft haben. Mit dem Lehrerr\u00fcckzug kam eine \n\nzwangsl\u00e4ufige Schulschlie\u00dfung, da mussten Sie nat\u00fcrlich \n\nirgendetwas tun. \n\nAuch die Nichtberechnung der Stufe der Studenten \n\nbetrifft eindeutig die St\u00e4dte Plauen, Herr Heidan, und \n\nZwickau \u2013 Sie wissen, dass diese beiden St\u00e4dte auch \n\nTr\u00e4ger des \u00d6PNV sind \u2013, die damit in diesem Bereich \n\nnoch einmal Mittel in den l\u00e4ndlichen Raum geben m\u00fcs-\n\nsen, und durch die Nivellierung des Verkehrsverbundes \n\nm\u00fcssen das die kreisfreien St\u00e4dte im \u00dcbrigen zus\u00e4tzlich \n\nebenfalls \u2013 also von daher eine gigantische Umverteilung \n\nin den l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Frank Heidan, CDU: Plauen bekommt mehr!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, klar, das ist Ihre Klientel. Sie m\u00fcssen ja Ihren \n\nLandr\u00e4ten erkl\u00e4ren, wie sie den Mist bezahlen sollen, den \n\nSie \u00fcber die Schulschlie\u00dfungen und den Lehrerabzug \n\nverzapft haben. Das ist doch logisch. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nHeiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas Sch\u00f6ne ist, im Gesetzentwurf steht die Reduktion in \n\nden kreisfreien St\u00e4dten nicht drin. Die FDP hat das unter \n\nHerrn Morlok f\u00fcr sich nat\u00fcrlich toll ausgekl\u00fcgelt. Sie \n\nmachen das mit dem Bonbon \u00fcber das Jobticket in Dres-\n\nden und gleichen dort die Verluste wieder ein klein wenig \n\naus. Deshalb h\u00e4lt Dresden auch die F\u00fc\u00dfe still, weil sie \n\ngenau wissen, dass sie hintenherum Ihr Geschenk be-\n\nkommen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Weniger!) \n\nNun schauen wir einmal, wen das betrifft. Es betrifft \n\nChemnitz, Leipzig, Zwickau \u2013 eindeutige Klientelpolitik, \n\ndas gibt es \u00fcberhaupt nicht \u2013, vollkommen nachvollzieh-\n\nbar, und mich \u00e4rgert immer, dass Sie uns f\u00fcr so dumm \n\nhalten, dass wir es nicht merken. Das Fazit: Wir sind \n\ngegen eine chronische Unterfinanzierung des Sch\u00fclerver-\n\nkehrs. Nur 70 % der Kosten sind gedeckt. \n\nWir sind gegen die missbr\u00e4uchliche Verwendung der \n\nRegionalisierungsmittel. Das wird uns auf die F\u00fc\u00dfe fallen. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Normalerweise m\u00fcssten \n\nzuerst die Finanzpolitiker aufstehen und sagen, das kann \n\nman doch nicht machen, und drohen, im Jahr 2014 die \n\nMittel zu streichen. Dann m\u00fcssten die Verkehrspolitiker \n\naufstehen und sagen: Das geht doch gar nicht! Uns fehlen \n\ndie Mittel beim Unterhalt und bei der Instandhaltung des \n\n\u00d6PNV. Dann m\u00fcssten die Bildungspolitiker aufstehen und \n\nsagen, es kann doch nicht sein, dass die Kinder kilome-\n\nterweit durch die Gegend gekutscht werden. Zuletzt \n\nm\u00fcssten die Kommunalpolitiker aufstehen und sagen, es \n\nkann doch nicht sein, dass wir diese ganze Schei\u00dfe auch \n\nnoch zu 30 % bezahlen m\u00fcssen. \n\nIn diesem Sinne lehnen wir dieses Zeug ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Herr Pecher, Sie haben \n\nnoch eines vergessen: Ihre ganze Fraktion m\u00fcsste aufste-\n\nhen bei so viel Bl\u00f6dsinn, den Sie hier am Pult erz\u00e4hlt \n\nhaben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHerr Pecher, mit Blick auf Sie kann ich nur eines sagen: \n\nSie leiden an der typischen Krankheit der Sozialdemokra-\n\nten. Diese Krankheit nennt sich das Vergessen. Wenn Sie \n\ndas alles so viel besser wissen, dass wir mehr Geld \n\nbrauchen und dass es zwischen kreisfreien St\u00e4dten und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4840 \n\nLandkreisen anders verteilt werden muss, dann h\u00e4tten Sie \n\ndie Chance gehabt, das umzusetzen, als Sie den Wirt-\n\nschafts- und Verkehrsminister hier gestellt haben. Sie \n\nhaben es nicht gemacht. Sie k\u00f6nnen es nicht besser, Sie \n\nk\u00f6nnen es nur schlechter, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNat\u00fcrlich muss man wie bei allen Verteilungsdiskussionen \n\nversuchen, eine gewisse Ausgewogenheit zu finden. Das \n\nhaben wir mit diesem Gesetzentwurf gemacht. Deshalb ist \n\nder Gesetzentwurf eine gute Nachricht f\u00fcr viele Landkrei-\n\nse, f\u00fcr die Sch\u00fcler und f\u00fcr die Eltern. \n\nDie j\u00e4hrlichen Zusch\u00fcsse steigen von 53 auf 54 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr. Man kann nat\u00fcrlich immer mehr \n\nfordern, Herr Pecher, aber Sie haben die Zusch\u00fcsse auch \n\nnicht erh\u00f6ht. Das muss man auch einmal ganz klar sagen. \n\nSie hatten die Gelegenheit, aber wir haben uns dazu \n\nbekannt, und \u2013 das ist genau der Unterschied zu Ihnen \u2013 \n\nwir erh\u00f6hen die Zusch\u00fcsse nicht nur, sondern sparen auch \n\nan anderer Stelle ein. Sie h\u00e4tten es nie geschafft, das \n\nVolumen des Gesamthaushalts um rund 8 % zu reduzie-\n\nren. \n\nWir ber\u00fccksichtigen deutlich st\u00e4rker den Bef\u00f6rderungs-\n\naufwand im l\u00e4ndlichen Raum, der vorher eben nicht \n\nber\u00fccksichtigt wurde, und \u2013 das ist gesagt worden \u2013 die \n\nZusch\u00fcsse werden nicht mehr nach der Art einer Fehlbe-\n\ntragsfinanzierung ausgezahlt, sondern es gibt ganz klare \n\nobjektive Indikatoren und Zahlen, die in die Formel \n\neinflie\u00dfen. Danach werden die Zusch\u00fcsse ermittelt. Dass \n\nHerr Pecher damit Probleme hat \u2013 mein Gott, dann muss \n\ner vielleicht einmal seinen finanzpolitischen Berater \n\nfragen, ob ihm dieser beim Rechnen helfen kann! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Pecher, Sie kommen aus Zwickau. Ich \n\nglaube, wenn ich es mir richtig anschaue, dann bekommt \n\nZwickau im Jahr 2013 gegen\u00fcber dem alten Stand unge-\n\nf\u00e4hr 400 000 Euro mehr an Zusch\u00fcssen. Wie man als \n\nAbgeordneter aus der Region gegen 400 000 Euro mehr \n\nZusch\u00fcsse stimmen kann, das m\u00fcssen Sie Ihren W\u00e4hlern \n\nauch einmal erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt Ihnen ein Gesetzent-\n\nwurf vor, der Ver\u00e4nderungen in zwei zeitlichen Stufen \n\nvorsieht. Die erste Ver\u00e4nderung wird zum 1. Januar dieses \n\nJahres stattfinden. Es gibt dann die zweite \u00c4nderung zum \n\n1. Januar des n\u00e4chsten Jahres. \n\nDas Modell f\u00fcr das laufende Jahr, f\u00fcr das Jahr 2012, ist \n\nden Landkreisen und Zweckverb\u00e4nden bekannt. Sie \n\nkonnten sich darauf einstellen. \n\nWir haben, wie gesagt, objektive Kriterien f\u00fcr die Vertei-\n\nlung gew\u00e4hlt. Das ist die Fl\u00e4che, das ist die Zahl der \n\nAuszubildenden und das ist die Sch\u00fclerdichte. \n\nDas Modell ist selbstverst\u00e4ndlich dynamisch, und es \n\nunterst\u00fctzt besonders den Sch\u00fclerverkehr im d\u00fcnnbesie-\n\ndelten l\u00e4ndlichen Raum. \n\nF\u00fcr das Jahr 2013 wollen wir das Modell nach dem \n\n\u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen noch etwas \n\nver\u00e4ndern. Das f\u00fchrt dazu, dass die Landkreise \n\n2,5 Millionen Euro mehr erhalten. Das f\u00fchrt aber nat\u00fcr-\n\nlich auch zu Diskussionen an anderer Stelle; denn wenn \n\njemand mehr erh\u00e4lt, dann muss jemand anderes etwas \n\nabgeben; in diesem Fall sind es die kreisfreien St\u00e4dte. Wir \n\nhalten dies f\u00fcr gerechtfertigt, weil klar ist, dass es zwi-\n\nschen einem Kreis wie Nordsachsen oder G\u00f6rlitz und \n\neiner kreisfreien Stadt wie Dresden, Leipzig oder Chem-\n\nnitz einen Unterschied im Bef\u00f6rderungsaufwand gibt. \n\nDeshalb senden wir ein klares Signal: Wir unterst\u00fctzen \n\nden erh\u00f6hten Anforderungsaufwand in den d\u00fcnn besiedel-\n\nten Landkreisen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass man einen \u00dcbergang schaffen \n\nmuss, wenn man ein System ver\u00e4ndert, und die M\u00f6glich-\n\nkeit, sich darauf einzustellen. Deshalb haben wir uns f\u00fcr \n\neinen Sockelbetrag von 50 % der bisherigen Zusch\u00fcsse \n\nentschieden. Ich denke, das ist ein fairer Kompromiss. \n\nDamit k\u00f6nnen alle leben, sowohl diejenigen, die Geld \n\nabgeben m\u00fcssen, als auch diejenigen, die Geld bekom-\n\nmen. Man darf auch nicht vergessen, dass mit den Ver-\n\nkehrsunternehmen Vertr\u00e4ge bestehen, die erst angepasst \n\nwerden m\u00fcssen. Insofern ist das aus unserer Sicht ein sehr \n\nfairer Kompromiss. \n\nMeine Damen und Herren! Wir geben mehr Geld in den \n\nSch\u00fclerverkehr. Wir schaffen mehr Transparenz. Wir \n\nst\u00e4rken die Landkreise und wir orientieren uns mit dem \n\nGesetzentwurf an dem realen Bef\u00f6rderungsaufwand. Das \n\nist ein deutlicher Qualit\u00e4tssprung gegen\u00fcber der alten \n\nRegelung. \n\nDeswegen bitte ich um Zustimmung zu unserem Gesetz-\n\nentwurf. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen ist \n\ndie n\u00e4chste Rednerin. \u2013 Zuvor gibt es eine Kurzinterven-\n\ntion. Bitte, Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte etwas richtigstellen: Als pflichtbewusster Abge-\n\nordneter habe ich mich nat\u00fcrlich der M\u00fche unterzogen \n\nund mit den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern des SVZ und des RVW \n\ngesprochen, die neben den Freigestellten im Wesentlichen \n\nden Sch\u00fclerverkehr in unserem Verkehrsverbund leisten. \n\nIch habe sie gefragt, ob sie sich freuten, dass sie mehr \n\nMittel aus diesem Bereich bek\u00e4men. Ich habe zur Antwort \n\nbekommen: Durch die Nivellierung in diesem Bereich \u2013 \n\nwie ich es Ihnen geschildert habe \u2013, dass es in einen Topf \n\ngeht und dann wieder auf alle aufgeteilt wird, und durch \n\ndie Mehrbelastung durch den freigestellten Sch\u00fclerver-\n\nkehr bekommt die Stadt Zwickau, der SVZ, definitiv \n\nweniger Geld als vorher, Herr Herbst. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Bitte sehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4841 \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pecher, das zeigt wieder, \n\ndass Sie als finanzpolitischer Sprecher irgendwie \u00fcberfor-\n\ndert sind. Der Kreis Zwickau bekommt mehr Geld. Das \n\nhatte ich Ihnen gesagt. Es ist ein Unterschied, das ist \n\nrichtig. Es sind ab dem Jahr 2013 insgesamt \n\n413 608 Euro. Auf den Zweckverband bezogen sind es \n\n686 900 Euro. \n\n(Holger Zastrow, FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas ist auf der Grundlage der Prognose der Sch\u00fclerzahlen \n\nberechnet worden. \n\nHerr Pecher, als Finanzpolitiker m\u00fcssen wir uns bei Ihnen \n\nnicht wundern. Sie liegen oft daneben. Klar, bei der SPD \n\nk\u00f6nnen sie Geld ausgeben, aber rechnen k\u00f6nnen sie nicht. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, insbesondere die \n\nRechenk\u00fcnstler aus der Koalition! Wir befinden uns \n\nnat\u00fcrlich in einem Grundsatzkonflikt. \u00dcberall steigen die \n\nKosten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung: im l\u00e4ndlichen Raum, \n\nweil die Strecken l\u00e4nger werden, und in der Stadt, weil \n\ndie Sch\u00fclerzahlen steigen, obwohl Sie das in der CDU nie \n\nso geplant hatten. Dazu kommt, liebe Rechenk\u00fcnstler aus \n\nder FDP und aus der Koalition, dass auch durch die \n\nK\u00fcrzung der Zusch\u00fcsse die Kosten noch einmal steigen; \n\ndenn die Busflotten k\u00f6nnen de facto nicht mehr erneuert \n\nwerden. Sie sehen das an dem schlechten Abflie\u00dfen der \n\nF\u00f6rdermittel. Die Busunternehmen sind diejenigen, die \n\nvon Ihren K\u00fcrzungen am sch\u00e4rfsten betroffen sind. \n\nIn dieser Situation versuchen Sie nun, indem Sie salomo-\n\nnisch auf die sogenannte Solidarit\u00e4t der Gro\u00dfst\u00e4dte \n\nverweisen, einen Ausgleich f\u00fcr Ihre eigenen K\u00fcrzungen \n\nund f\u00fcr deren schlimme Folgen zu treffen. Ich glaube, die \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung und der notwendige Kostenausgleich \n\neignen sich dazu nicht. \n\nIch denke auch, dass Sie ein Loch von einer Tasche in die \n\nandere Tasche verschieben. Erst haben Sie den \u00f6ffentli-\n\nchen Unternehmen das Geld gek\u00fcrzt, und dann haben Sie \n\nmit den Betr\u00e4gen, die Sie angeblich zur Haushaltssanie-\n\nrung eingespart haben, den Landkreisen die Zusch\u00fcsse zur \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung aufgestockt. Wozu f\u00fchrt das? \u2013 Es \n\nwird nicht zu der von Ihnen immer propagierten Neuord-\n\nnung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse f\u00fchren, also zu abgestimm-\n\nten, gut getakteten Angeboten im l\u00e4ndlichen Raum, aus \n\ndenen mehr Fahrg\u00e4ste generiert werden k\u00f6nnen, sondern \n\nes f\u00fchrt weiter dazu, dass die Bahn und die Busse f\u00fcr die \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung nebeneinander herfahren. Das macht \n\ndas System weiter uneffektiv. \n\nWas w\u00e4re die Alternative? \u2013 Erstens. Nehmen Sie die \n\nK\u00fcrzung der Zusch\u00fcsse zur\u00fcck und verschlimmbessern \n\nSie die Situation nicht noch! Zweitens. Denken Sie \n\neinmal dar\u00fcber nach, wie wir endlich zu einem einheitli-\n\nchen Verkehrstarif in Sachsen kommen! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDas geht auch mit kommunalen Zweckverb\u00e4nden. \n\nDrittens. Machen Sie einen echten und transparenten \n\nInteressenausgleich! \n\nViertens. Machen Sie eine \u00d6PNV-Politik, die zu ange-\n\nmessenen Angeboten im l\u00e4ndlichen Raum f\u00fchrt und die \n\nauch eine Bus-F\u00f6rderung wieder m\u00f6glich macht! \n\nF\u00fcnftens. Wir brauchen nat\u00fcrlich ein Mobilit\u00e4tsticket f\u00fcr \n\nEinkommensschwache. \n\nIch glaube nicht, dass alle Eltern ihre Kinder kostenlos \n\nfahren lassen m\u00fcssen. Mein Schulkind ist begeistertes \n\nBusfahrkind, aber ich m\u00f6chte daf\u00fcr auch einen Solidar-\n\nbeitrag leisten. Ich denke, dass wir das f\u00fcr einkommens-\n\nschwache Familien ganz dringend finanzieren m\u00fcssen. \n\nDieses Gesetz hat all die Ziele, die ich beschrieben habe, \n\nnicht im Ansatz erf\u00fcllt, obwohl Sie mit m\u00fchevoller Arbeit \n\nnachzubessern versucht haben. Deshalb kann ich nur die \n\nAblehnung empfehlen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD; Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Die Staatsregierung will also in den Jah-\n\nren 2011 und 2012 jeweils 54 Millionen Euro f\u00fcr die \n\nerm\u00e4\u00dfigte Bef\u00f6rderung von Sch\u00fclern, Auszubildenden \n\nund Studenten im \u00d6PNV bereitstellen. Das ist eine Milli-\n\non mehr als in den vorangegangenen Jahren und durch die \n\nSteuermehreinnahmen des Freistaates auch mehr als \n\ngerechtfertigt. \n\nZu w\u00fcnschen w\u00e4re, dass die Staatsregierung mit dem Plus \n\nim Steuers\u00e4ckel immer so sinnvoll und zielgerichtet \n\numgehen w\u00fcrde, anstatt es f\u00fcr teure Prestigeobjekte oder \n\nideologische Spielchen aus dem Fenster zu werfen. \u2013 \n\nAber das nur am Rande. \n\n54 Millionen Euro pro Jahr, um bei den s\u00e4chsischen \n\nVerkehrsbetrieben die erm\u00e4\u00dfigten Tarife f\u00fcr junge Men-\n\nschen in Ausbildung auszugleichen, das h\u00f6rt sich zun\u00e4chst \n\neinmal gut an. Die Verteilung der Mittel an die Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte soll nach Argumentation der \n\nStaatsregierung dynamisch berechnet und somit dem \n\ntats\u00e4chlichen Bef\u00f6rderungsbedarf angepasst werden. \n\nImmerhin haben die Regierungsparteien die Kritik der \n\nOpposition und der Sachverst\u00e4ndigen, die dies in der \n\nAnh\u00f6rung \u00e4u\u00dferten, ber\u00fccksichtigt und sind mit dem \n\nneuen Berechnungsmodell st\u00e4rker auf die Belange des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes eingegangen. Der l\u00e4ndliche Raum \n\nerh\u00e4lt insgesamt circa 2,5 Millionen Euro mehr als bisher, \n\nwas einem Zuwachs von circa 8 % entspricht. \n\nDer ge\u00e4nderte, vom Verkehrsausschuss abgesegnete \n\nEntwurf ist also weniger schlecht als das, was den Sach-\n\nsen zuerst zugemutet werden sollte. Wir als NPD-Fraktion \n\nnehmen das zur Kenntnis, lehnen aber den ge\u00e4nderten \n\nEntwurf weiterhin ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4842 \n\nDer Grund ist folgender \u2013 ich m\u00f6chte Frau Jonas, FDP, \n\nzitieren, was sie gegen\u00fcber der Presse gesagt hat \u2013: \n\n\u201eGerade in d\u00fcnn besiedelten Gebieten sind die Kosten f\u00fcr \n\ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung aufgrund der Schulschlie\u00dfungen \n\nin der Vergangenheit deutlich h\u00f6her als in gr\u00f6\u00dferen \n\nSt\u00e4dten.\u201c Mit anderen Worten: Es wird seitens Union und \n\nLiberalen mal wieder nur Flickschusterei betrieben, \n\nanstatt ein umfassendes Konzept zu entwickeln, das \n\nsowohl dem anhaltenden Trend zu Schulschlie\u00dfungen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum als auch dem dadurch entstehenden \n\nerh\u00f6hten Bef\u00f6rderungsbedarf gerecht wird. Durch ein \n\nsolches Konzept k\u00f6nnten die Kosten dann wirklich \n\nmittelfristig weiter gesenkt werden. Mehr Schulen auf \n\ndem Land bedeuten k\u00fcrzere Wege f\u00fcr die Sch\u00fcler und \n\ndamit logischerweise geringere Kosten f\u00fcr die Bef\u00f6rde-\n\nrung. \n\nNoch etwas anderes ist uns an diesem Gesetzentwurf \n\naufgefallen: Das grunds\u00e4tzliche Problem des ausged\u00fcnn-\n\nten \u00d6PNV-Angebotes spielt in diesem Zusammenhang \n\n\u00fcberhaupt keine Rolle mehr. Mein Kollege Arne  \n\nSchimmer, unser Vertreter im Haushaltsausschuss, brachte \n\nes auf den Punkt, indem er sagte: \u201eDie Sparpl\u00e4ne der \n\nStaatsregierung im Bereich des \u00d6PNV sind die vielleicht \n\nverheerendste verkehrspolitische Weichenstellung seit der \n\nWiedergr\u00fcndung des Freistaates \u2013 eine Weichenstellung \n\nweg von einem fl\u00e4chendeckenden und bezahlbaren \n\nNahverkehr, hin zu einem ausged\u00fcnnten Netz von Bussen \n\nund Bahnen. Egal, aus welchem Blickwinkel heraus man \n\ndiese Weichenstellung betrachtet, ob dem der Anbindung \n\nder l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, ob dem des Mobilit\u00e4tsangebotes \n\nf\u00fcr eine demografisch \u00fcberalterte Gesellschaft, ob dem \n\nder Reinhaltung der Luft oder ob dem den Verkehrsver-\n\nb\u00fcnden nun drohenden Remanenzkosten \u2013 die Zusam-\n\nmenstreichung der Mittel ist nicht zu verantworten.\u201c \n\nUnausgesprochen bleibt eben auch diesmal, dass die \n\nvorhandenen Probleme letztlich auf den demografischen \n\nNiedergang zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Statt hier mit einer \n\nzukunftsweisenden bev\u00f6lkerungs- und raumorientierten \n\nWirtschaftspolitik steuernd und gestaltend einzugreifen, \n\nersch\u00f6pft sich die Politik der Staatsregierung wie immer \n\nim reinen Verwalten. \n\nWir Nationaldemokraten werden also diesen Gesetzent-\n\nwurf ablehnen, weil er nicht eingebettet ist in eine grund-\n\nlegende strategische Neuausrichtung des \u00d6PNV-\n\nKonzeptes und weil wir meinen, dass eine tragf\u00e4hige \n\nZukunftspolitik anders aussieht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Nein, das ist \n\nnicht der Fall. Dann bitte ich jetzt Herrn Minister Morlok, \n\ndas Wort zu nehmen; bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Bevor ich auf die Struktur und die Zielsetzung \n\ndes Gesetzentwurfes der Staatsregierung eingehe, m\u00f6chte \n\nich einige Punkte aus der Debatte gern aufgreifen. Es sind \n\nverschiedene Fragen und Themen andiskutiert worden. \n\nZum einen spielten in der Debatte die Regionalisierungs-\n\nmittel und deren Verwendung eine Rolle, wie wir sie als \n\nFreistaat Sachsen vom Bund erhalten. Es ist richtig, dass \n\nim laufenden Haushalt Regionalisierungsmittel daf\u00fcr \n\neingesetzt werden, die Zusch\u00fcsse f\u00fcr den Ausbildungs-\n\nverkehr zu finanzieren. Das ist aber keine Neuerung aus \n\ndem laufenden Doppelhaushalt f\u00fcr die Jahre 2011 und \n\n2012, sondern eine Verfahrenspraxis, die bereits im \n\nvorangegangenen Doppelhaushalt f\u00fcr die Jahre 2009 und \n\n2010 Anwendung gefunden hat. Sie ist damals unter der \n\nFederf\u00fchrung des Ministers Jurk in den Landtag einge-\n\nbracht und auch damals schon von LINKEN und GR\u00dc-\n\nNEN kritisiert worden. Aber es ist mitnichten eine Rege-\n\nlung, die wir eingef\u00fchrt haben. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nDes Weiteren wurde in der Diskussion von Kollegen \n\nPecher angesprochen, dass wir die entsprechenden Mittel \n\nnicht weiter erh\u00f6ht h\u00e4tten, sondern nur um \n\n1 Million Euro. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich m\u00f6chte den Gedanken gern zu Ende \n\nf\u00fchren. \u2013 Kollege Herbst hatte darauf hingewiesen, dass \n\nes der SPD m\u00f6glich gewesen w\u00e4re in der Zeit, als sie \n\nRegierungsverantwortung getragen hat, diese Mittel zu \n\nerh\u00f6hen. Aber es war nicht nur so, dass die SPD die \n\nMittel nicht nur nicht erh\u00f6ht hat, nein, unter der Regie-\n\nrungsverantwortung der SPD wurde der Deckel von \n\n53 Millionen Euro erstmals eingef\u00fchrt. Das ist eine \n\nDeckelung, die die Sozialdemokraten zu verantworten \n\nhaben. Auch das sollte man an dieser Stelle einmal sagen. \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Vielen Dank, Herr Staatsminister. Herr Staatsmi-\n\nnister, Sie haben darauf verwiesen, dass unter der \n\nCDU/SPD-Regierung diese Systematik eingef\u00fchrt wurde. \n\nHalten Sie es denn auch f\u00fcr die Zukunft f\u00fcr sachgerecht, \n\nRegionalisierungsmittel, die vom Bund kommen, zu \n\neinem Teil als Ausgleichsfinanzierung f\u00fcr Sch\u00fclerverkeh-\n\nre umzuwidmen und sie an die Dienstleistungsunterneh-\n\nmen weiterzugeben und somit insgesamt die Betriebskos-\n\ntenanteile f\u00fcr den \u00d6PNV in Sachsen zu schm\u00e4lern? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Stange, die Regionalisierungsmittel, \n\nwie sie alle Bundesl\u00e4nder vom Bund erhalten, sind zur \n\nFinanzierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs \n\ngedacht. F\u00fcr solche Dinge wie laufende Betriebskosten, \n\naber auch f\u00fcr Investitionen sind sie einzusetzen. Eine \n\nentsprechende Verwendung, wie ich sie soeben dargestellt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4843 \n\nhabe, halte ich f\u00fcr sachgerecht. Nat\u00fcrlich sind die ent-\n\nsprechenden Zuweisungen f\u00fcr die erm\u00e4\u00dfigten Tickets \n\nauch Finanzierungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr den \u00d6PNV. Von daher \n\nhalte ich die Regelung, wie sie Kollege Jurk erstmals \n\nvorgeschlagen hat, durchaus f\u00fcr sachgerecht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist klar \u2013 da nehme ich ein Zitat von \n\nIhnen, Herr Kollege Stange, aus der Debatte auf \u2013: Es ist \n\nnat\u00fcrlich schwierig, wenn ein entsprechender Betrag \n\nfeststeht, eine Ver\u00e4nderung innerhalb der Neuverteilung \n\nvorzunehmen, die ohne Belastungen anderer erfolgt. Sie \n\nhatten vorhin den Spruch gebraucht: \u201eAlle waschen, aber \n\nniemanden nass machen.\u201c Genau das ist das Problem. \n\nWenn Sie einen festen Betrag haben und eine neue, \n\ngerechtere Verteilung herbeif\u00fchren wollen, dann m\u00fcssen \n\nSie zwangsl\u00e4ufig irgendjemandem etwas wegnehmen. \n\nDas hat auch die Diskussion mit einem Teil der Zweck-\n\nverb\u00e4nde und der Kommunen hervorgebracht. Aber das \n\nist nun einmal so, wenn man versucht, Dinge auf einen \n\ngerechteren, sinnvollen Schl\u00fcssel umzustellen. \n\n(Thomas Jurk, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich m\u00f6chte gern noch zu Ende f\u00fchren. \u2013 Es \n\nist sicher offensichtlich, dass, wenn wir zwei gleich gro\u00dfe \n\nSt\u00e4dte wie Dresden und Leipzig haben und nach der alten \n\nRegelung die Stadt Dresden 10,6 Millionen Euro und die \n\nStadt Leipzig 7,6 Millionen Euro erh\u00e4lt, man berechtigt \n\nnachfragen kann, ob diese Mittelzuweisung den tats\u00e4chli-\n\nchen Gegebenheiten entspricht. \n\nDeshalb haben wir als Staatsregierung, den Auftrag des \n\nLandtages wahrnehmend, uns Gedanken gemacht und \n\neinen Vorschlag f\u00fcr einen dynamischen Schl\u00fcssel vorge-\n\nlegt, der objektive Kriterien in die Berechnung dieser \n\nAusgleichszahlungen einf\u00fchrt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Sie \n\nsind im Text schon etwas weiter vorangekommen, Herr \n\nStaatsminister. Dennoch will ich auf die \u201cBefrachtung\u201c \n\nder Regionalisierungsmittel zur\u00fcckkommen. K\u00f6nnen Sie \n\nsich vorstellen, dass bereits vor meiner Amtszeit die \n\nRegionalisierungsmittel f\u00fcr den Sch\u00fcler- und Auszubil-\n\ndendenverkehr \u201ebefrachtet\u201c wurden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das kann ich mir vorstellen, Herr Kollege \n\nJurk. Das liegt aber vermutlich daran, dass ich dem \n\nParlament erst seit dem Jahr 2004 angeh\u00f6re und ich die \n\nDebatten, die im Vorfeld in diesem Hohen Hause gef\u00fchrt \n\nwurden, im Einzelnen nicht kenne. Ich will durchaus nicht \n\nausschlie\u00dfen, dass Sie eine bew\u00e4hrte Praxis Ihrer Vorg\u00e4n-\n\nger \u00fcbernommen haben. \n\nLassen Sie mich auf die Neuverteilung zur\u00fcckkommen. \n\nWenn es darum geht, an objektiven Kriterien zu arbeiten \n\nund eine Neuverteilung vorzunehmen, f\u00fchrt das nat\u00fcrlich \n\nzu Verwerfungen. Wir haben uns die Zahlen in unserem \n\nHause angesehen. Wenn wir allein nach diesen neuen \n\nKriterien, die wir vorgeschlagen haben \u2013 n\u00e4mlich den \n\nSch\u00fclern, den Berufssch\u00fclern, den Studenten und dem \n\nFl\u00e4chenfaktor \u2013, eine Neuberechnung vornehmen w\u00fcrden, \n\ndann w\u00e4ren diejenigen, die verlieren w\u00fcrden, \u00fcber alle \n\nMa\u00dfen im ersten Schritt benachteiligt worden. Letztend-\n\nlich muss ein solcher Kompromiss, eine solche Neurege-\n\nlung politisch auch vertretbar sein. Deswegen haben wir \n\nvorgeschlagen, in einer ersten Stufe einen Sockel von \n\n50 % einzuf\u00fchren, um die Ver\u00e4nderung nicht so stark \n\nausfallen zu lassen. \n\nAngesichts der Unterschiede der beiden St\u00e4dte Dresden \n\nund Leipzig ist es sicherlich angebracht, auch in Zukunft \n\nerneut \u00fcber dieses Thema Verteilung zu reden. Ich will \n\nnicht ausschlie\u00dfen, dass man dann zu dem Ergebnis \n\nkommt, dass dieser Sockel, der momentan 50 % betr\u00e4gt, \n\ndurchaus zu einem geringeren Ma\u00dfe angesetzt und der \n\nSockel abgebaut werden kann. \n\nDer Gesetzentwurf, wie ihn die Staatsregierung vorge-\n\nschlagen hat, hat diese drei Kriterien: Anzahl der Sch\u00fcler \n\nund Berufssch\u00fcler, Anzahl der Studenten und den Fl\u00e4-\n\nchenfaktor. Genau diese drei Kriterien, die wir als Staats-\n\nregierung Ihnen als Landtag vorgeschlagen haben, finden \n\nsich auch in den \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen von CDU und \n\nFDP wieder. Also kann die \u00c4nderung im parlamentari-\n\nschen Verfahren so gro\u00df nicht gewesen sein. \n\nDer einzige Unterschied, der im parlamentarischen \n\nVerfahren gemacht wurde, ist die Frage, in welcher Stufe \n\nman die jeweiligen Faktoren einsetzt. Wir hatten vorge-\n\nschlagen, zuerst die Aufteilung zwischen den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten und den Landkreisen vorzunehmen. Die Fraktio-\n\nnen von CDU und FDP waren der Auffassung, bereits in \n\nder ersten Stufe die Frage der Fl\u00e4che und die Frage der \n\nStudenten zu ber\u00fccksichtigen. Das ist die \u00c4nderung, die \n\nvorgenommen wurde. Sie hat im Ergebnis dazu gef\u00fchrt, \n\ndass die Landkreise im Verh\u00e4ltnis etwas mehr Geld \n\nbekommen, als wir es als Staatsregierung vorgeschlagen \n\nhaben. Es ist ein gr\u00f6\u00dferer Schritt in der Entwicklung von \n\nden St\u00e4dten hin zu Landkreisen gemacht worden. \n\nWir als Regierung waren etwas zur\u00fcckhaltender in unse-\n\nrem Vorschlag, weil wir versuchten, dies auch f\u00fcr die \n\ngro\u00dfen St\u00e4dte ertr\u00e4glich zu machen. Die Fraktionen von \n\nCDU und FDP gingen da einen Schritt weiter. Ich kann \n\nals Minister mit dieser Regelung sehr gut leben. Eines ist \n\nklar: Wir haben eine begrenzte Anzahl von Mitteln, und \n\negal, wie wir sie verteilen, so wird es doch immer Kritik \n\nan der einen oder anderen Regelung geben. \n\nEs ist mir ganz besonders wichtig, dass wir erstmals das \n\nvon den Kommunen und den Landkreisen geforderte \n\nAusgleichen des Nachteils der gro\u00dfen Fl\u00e4che in ein \n\nBerechnungswerk des Freistaates Sachsen aufgenommen \n\nhaben, denn unabh\u00e4ngig von der Frage von Schulschlie-\n\n\u00dfungen ist es doch objektiv richtig, dass der Sch\u00fclertrans-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4844 \n\nport, der Transport von Auszubildenden in einer Stadt mit \n\ndichter Besiedelung, wo pro Strecke eine hohe Anzahl \n\nvon Fahrg\u00e4sten anf\u00e4llt, nat\u00fcrlich g\u00fcnstiger ist als im d\u00fcnn \n\nbesiedelten Gebiet. Deswegen ist es auch logisch und \n\nrichtig und ausdr\u00fccklicher Wunsch der Staatsregierung, \n\nhier den Landkreisen, den Kommunen in der Fl\u00e4che des \n\nFreistaates entgegenzukommen. Das ist aber erstmals \n\ndurch die Regierung von CDU und FDP in einer Vertei-\n\nlungssystematik so abgesichert worden. \n\nIch denke mir, dass wir bei der Betrachtung all der Rest-\n\nriktionen, die wir in diesem Zusammenhang haben, mit \n\ndem Entwurf, wie er Ihnen heute in der Empfehlung des \n\nAusschusses zur Entscheidung vorliegt, eine sachgerechte \n\nVerteilung der Mittel in einem ersten Schritt gefunden \n\nhaben. Ich bin mir sicher, dass die Staatsregierung oder \n\nauch der Landtag in n\u00e4chster Zeit diese Frage nach einer \n\nBewertung erneut aufrufen wird, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob \n\ndie Kriterien, die wir heute beschlie\u00dfen, noch der Zeit \n\nentsprechen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die intensive Diskussion mit dem \n\nParlament dar\u00fcber und bitte Sie um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Finanzierung des \n\nAusbildungsverkehrs im \u00f6ffentlichen Personennahver-\n\nkehr. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr Drucksache 5/7929. Es liegen keine \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge vor. \n\nIch beginne in der Abstimmung mit der \u00dcberschrift. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Es gibt Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen. Dennoch wurde die \u00dcberschrift mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit angenommen. \n\nIch rufe auf Artikel 1. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \n\ngleiches Abstimmungsverhalten. Bei Stimmen dagegen \n\nund Stimmenthaltungen wurde Artikel 1 mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 2. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen wurde Artikel 2 \n\ndennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nWir stimmen jetzt noch \u00fcber das gesamte Gesetz ab. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen dagegen. Das Gesetz wurde mit Mehrheit \n\nbeschlossen. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung von Gesetzen des kommunalen Finanzausgleichs \n\n(Gesetz Kommunalpaket 2012 \u2013 GKP 2012) \n\nDrucksache 5/7820, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/7904, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion, danach FDP, \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion, \n\nHerrn Abg. Michel, das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir reden nicht nur \n\ndavon, dass uns die Kommunen wichtig sind, sondern wir \n\nunterst\u00fctzen sie auch zielgenau und z\u00fcgig. \n\nDas heute zu beschlie\u00dfende Kommunalpaket 2012 besteht \n\naus mehreren Teilen. Ein Teil regelt die zus\u00e4tzliche \n\nGew\u00e4hrung einer Investitionspauschale in H\u00f6he von \n\n21 Millionen Euro an die kreisfreien St\u00e4dte und Landkrei-\n\nse. Diese Mittel kommen zu den bisher den Kommunen \n\nzur Verf\u00fcgung gestellten investiven Mitteln noch hinzu. \n\nMein Kollege Patt wird dazu sp\u00e4ter detaillierter ausf\u00fch-\n\nren. \n\nDie 21 Millionen Euro dienen also investiven Zwecken \n\nund stehen f\u00fcr den Bereich des allgemeinen Schulhaus-\n\nbaus, des kommunalen Stra\u00dfenbaus, f\u00fcr Kindertagesst\u00e4t-\n\nten und f\u00fcr Sportst\u00e4tten sowie f\u00fcr Krankenh\u00e4user zur \n\nVerf\u00fcgung. Sie k\u00f6nnen aber auch als Kofinanzierung, \n\nneudeutsch als Hebel, f\u00fcr weitere Fachf\u00f6rderung, ver-\n\nwendet werden. \n\nMeine Damen und Herren! In Europa hebelt man Schul-\n\nden, in Sachsen hebeln wir Investitionen. Die Kosten \n\nwerden aus Steuermehreinnahmen gedeckt. Wir \u00fcberse-\n\nhen bei dem ganzen Kommunalpaket aber nicht, dass sich \n\neinige kommunale Einheiten finanztechnisch nicht alle \n\nW\u00fcnsche erf\u00fcllen k\u00f6nnen. So stellt Teil 2 des Kommunal-\n\npaketes ein vorgezogenes Auszahlen von Geldern der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4845 \n\nLandkreisebene dar. Dies wird erm\u00f6glicht durch ein \n\nVorziehen der sogenannten Spitzabrechnung des Finanz-\n\nausgleichsgesetzes. \n\nDer kommunalen Familie stehen nach dem Ergebnis der \n\nj\u00fcngsten Steuersch\u00e4tzung mit rund 4,77  Milliarden Euro \n\nim Jahr 2011 bzw. mit rund 4,73 Milliarden Euro im \n\nJahr 2012 die h\u00f6chsten allgemeinen Deckungsmittel seit \n\nBestehen des Freistaates zur Verf\u00fcgung. Nur eben nicht \n\nsofort, sondern am Ende des Abrechnungszeitraumes und \n\neben disparit\u00e4tisch. \n\nAuch an dieser Stelle kommen wir den Landkreisen \n\nentgegen, denn dieses Geld steht zusammen mit den \n\nweiteren im Gesetz angesprochenen Ma\u00dfnahmen den \n\nLandkreisen zur Verf\u00fcgung. Einige Landkreise werden es \n\nsofort konsumtiv verwenden. Andere Landkreise, und \n\nzwar die mit den h\u00f6heren Kreisumlagen, werden es am \n\nEnde sogar teilweise in die R\u00fccklage legen. \n\nMeine Damen und Herren, die kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nde haben das Gesetz einhellig begr\u00fc\u00dft. Der Verweis \n\nauf die anstehenden Gespr\u00e4che zum neuen kommunalen \n\nFinanzausgleich ist in einem Haushaltsaufstellungsjahr \n\nobligatorisch. \n\nNicht unerw\u00e4hnt m\u00f6chte ich an dieser Stelle lassen, dass \n\ndie Koalitionsfraktionen das Gesetz schnell und effektiv \n\nauf den Weg gebracht haben; da war nichts von Weih-\n\nnachtsferien. Innerhalb von vier Wochen nach dem \n\nVorliegen der regionalisierten Steuersch\u00e4tzung lagen \n\nsowohl ein Gesetzentwurf sowie die Abstimmung mit der \n\nkommunalen Familie vor. Da wir von der Opposition \n\nau\u00dfer Mehrforderungen kein Lob erwarten, m\u00f6chte ich \n\nmich an dieser Stelle bei meinen Kollegen von der Koali-\n\ntionsfraktion f\u00fcr die z\u00fcgige und vertrauensvolle Unter-\n\nst\u00fctzung zum Wohle der s\u00e4chsischen Kommunen bedan-\n\nken. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nWenn das Gesetz jetzt eilausgefertigt wird, steht das Geld \n\nden Kommunen Anfang Februar zur Verf\u00fcgung. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal zusammenfassen: \n\nIn Fortsetzung der Gepflogenheiten der vergangenen \n\nJahre werden den Kommunen weitere zus\u00e4tzliche Mittel \n\nauf investivem Gebiet zuflie\u00dfen. Sie erhalten dadurch die \n\nM\u00f6glichkeit, Fachf\u00f6rderprogramme noch mehr in An-\n\nspruch zu nehmen. Diese Fachf\u00f6rderprogramme werden \n\nim Zuge der Steuersch\u00e4tzung ebenso aufgef\u00fcllt; denn wir \n\nin Sachsen hebeln keine Schulden, sondern Investitionen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion der Herr Kollege Michel. \u2013 F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Kollege Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Finanzausstat-\n\ntung der s\u00e4chsischen Kommunen war bereits in der \n\nNovembersitzung des vergangenen Jahres Thema einer \n\nAktuellen Debatte hier im S\u00e4chsischen Landtag. In der \n\nvorgenannten Debatte wurde der Staatsregierung vorge-\n\nhalten, dringend handeln zu m\u00fcssen. Bereits damals hatte \n\nich Ihnen gesagt, dass die Koalition immer handelt. Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf ist daf\u00fcr ein deutlicher Be-\n\nweis. \n\nZum damaligen Zeitpunkt kannten wir die Ergebnisse der \n\nNovember-Steuersch\u00e4tzung noch nicht. Jetzt wissen wir, \n\ndass sich die positive wirtschaftliche Entwicklung in \n\nSteuermehreinnahmen widerspiegelt. Bei der Verwendung \n\ndieser Steuermehreinnahmen folgt die Staatsregierung \n\nhaushaltspolitischen Leitlinien von Verantwortungsbe-\n\nwusstsein und Sparsamkeit. \n\nNeben einer Risikovorsorge werden wir dar\u00fcber hinaus \n\nzukunftsorientiert investieren. Damit bleiben wir als \n\nCDU/FDP-Koalition in der Tradition der vergangenen \n\nJahre. Bereits mit der November-Steuersch\u00e4tzung 2010 \n\nhaben wir f\u00fcr die Kommunen ein Investitionspaket in \n\nH\u00f6he von 142 Millionen Euro geschn\u00fcrt. Weitere \n\n38 Millionen Euro haben im Ergebnis der Mai-\n\nSteuersch\u00e4tzung f\u00fcr ein Investitionsprogramm zur Verf\u00fc-\n\ngung gestanden. \n\nAber auch die jetzt erwarteten Steuermehreinnahmen f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen werden den Kommunen zugute-\n\nkommen. Einerseits stehen den Kommunen als Abrech-\n\nnungsbeitr\u00e4ge \u00fcber das Finanzausgleichsgesetz f\u00fcr die \n\nJahre 2011 und 2012 Mittel zu. Deshalb werden wir \n\ninsgesamt 442 Millionen Euro der FAG-R\u00fccklage zuf\u00fch-\n\nren. Im Rahmen dieses Abrechnungsbetrages werden wir \n\nden Landkreisen bereits mit diesem Gesetzentwurf \n\n10 Millionen Euro f\u00fcr das Jahr 2012 zur Verf\u00fcgung \n\nstellen, die diese normalerweise erst 2013 erhalten h\u00e4tten. \n\nAu\u00dferdem werden wir ein Investitionspaket f\u00fcr das \n\nJahr 2012 in H\u00f6he von 106 Millionen Euro auflegen. \n\n85 Millionen Euro werden wir zus\u00e4tzlich \u00fcber verschie-\n\ndene Fachf\u00f6rderprogramme im investiven Bereich f\u00fcr \n\nKrankenh\u00e4user, Schulhausbau, Sportst\u00e4ttenbau und \n\nKindertagesst\u00e4tten ausreichen. \n\nZur Kofinanzierung dieser F\u00f6rderprogramme kommen \n\nwir jetzt zum vorliegenden Gesetzentwurf und stellen den \n\nKreisen und kreisfreien St\u00e4dten weitere 21 Millio-\n\nnen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nTrotz der sehr guten Ergebnisse der November-\n\nSteuersch\u00e4tzung warne ich jedoch vor zu gro\u00dfer Eupho-\n\nrie. Die konjunkturelle Hochphase, die f\u00fcr diese hervorra-\n\ngenden Steuermehreinnahmen verantwortlich ist, wird \n\nnach aktuellen Prognosen in den kommenden Quartalen \n\nabflachen. Aus diesem Grund ist die geplante Verwen-\n\ndung der Steuermehreinnahmen genau richtig. Wir betrei-\n\nben Vorsorge und werden zus\u00e4tzlich investieren. \n\nImmer wieder wird die Forderung aufgemacht, die Steu-\n\nermehreinnahmen zu verwenden, um die Ausgabenanpas-\n\nsungen im Rahmen der Aufstellung des aktuellen Doppel-\n\nhaushaltes 2011/2012 zur\u00fcckzunehmen. Die Koalition \n\nlehnt dieses Vorgehen konsequent ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4846 \n\n(Beifall der Abg. Tino G\u00fcnther, FDP,  \n\nsowie Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider  \n\nund Robert Clemen, CDU) \n\nNat\u00fcrlich standen wir im Jahr 2010 unter dem Einfluss \n\nvon d\u00fcsteren Prognosen. Aber unter diesem Eindruck \n\nhaben wir die richtigen Entscheidungen getroffen, auch \n\nwenn uns diese teilweise schwergefallen sind. Trotz \n\nerheblicher Einsparungen, die wir vornehmen mussten, \n\nhaben wir keine neuen Schulden gemacht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, dies zeichnet die solide Haus-\n\nhalts- und Finanzpolitik von CDU und FDP aus. Ich \n\nm\u00f6chte den Fraktionsvorsitzenden der CDU-Fraktion \n\nsinngem\u00e4\u00df in seiner heutigen Rede in der Aktuellen \n\nDebatte zitieren: Wir sparen nicht, sondern wir geben das \n\naus, was wir haben. Wir leben nicht auf Kosten kommen-\n\nder Generationen \u2013 und das ist gut und richtig so, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir wollen das genau deswegen tun, damit der Freistaat \n\nSachsen und die b\u00fcrgerliche Koalition aus CDU und FDP \n\nauch noch in zehn Jahren handeln kann und handlungsf\u00e4-\n\nhig ist; und ich bin \u00fcberzeugt davon, dass das auch so \n\nkommen wird. \n\nMeine Damen und Herren, dazu geh\u00f6rt, dass wir Vorsorge \n\ntreffen. Genau darauf liegt der Fokus bei der Verwendung \n\nder Steuermehreinnahmen. Hier setzen wir die richtigen \n\nPriorit\u00e4ten: Investitionen in Schulen, Kindereinrichtun-\n\ngen, Krankenh\u00e4user oder Sportst\u00e4tten sind notwendig, um \n\nden Freistaat Sachsen attraktiv f\u00fcr junge Familien zu \n\nhalten. Die Zuf\u00fchrungen an die Haushaltsausgleichsr\u00fcck-\n\nlagen, an den Garantiefonds und die FAG-R\u00fccklage \n\ndienen der Vorsorge f\u00fcr schlechte Zeiten. Nur so ist es \n\nm\u00f6glich, die kommenden Generationen nicht durch \n\nimmer neues Schuldenmachen \u00fcber Geb\u00fchr zu belasten. \n\nDas verstehen wir unter solider Haushaltspolitik. \n\nMit diesem Gesetzentwurf, meine Damen und Herren, \n\nst\u00e4rken wir nicht nur die Leistungsf\u00e4higkeit unserer \n\ns\u00e4chsischen Kommunen, sondern halten wir auch an \n\nunserem finanzpolitischen Kurs fest, Steuermehreinnah-\n\nmen nicht zu verfr\u00fchst\u00fccken, sondern vorzusorgen und \n\nklug zu investieren. Es ist f\u00fcr mich eine Frage der Ge-\n\nrechtigkeit, dass diejenigen, die diese Mehreinnahmen \n\nerwirtschaftet haben \u2013 die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des \n\nFreistaates Sachsen \u2013, direkt von unseren Investitionen \n\nprofitieren. \n\nAus diesem Grund, meine Damen und Herren, bitte ich \n\num breite Zustimmung zum Gesetzentwurf der Koalition \n\naus CDU und FDP. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Prof. Schmalfu\u00df. \u2013 F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Frau Kollegin Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sachsen \n\nwill finanzschwache Landkreise unterst\u00fctzen \u2013 so die \n\nPressemitteilung im November 2011; Anlass war die \n\nbereits vom Kollegen Prof. Schmalfu\u00df erw\u00e4hnte Debatte \n\nmeiner Fraktion zum Thema \u201eErste Landkreise vor dem \n\nfinanziellen Aus \u2013 Handeln der Staatsregierung dringend \n\ngeboten\u201c. \n\nIch freue mich, dass die Staatsregierung jetzt Handlungs-\n\nbedarf auf der kommunalen Ebene sieht. Das sah zumin-\n\ndest bei der Debattendiskussion im November noch nicht \n\nso aus. Ich freue mich auch, dass Sie ein Kommunalpaket \n\nmit dem Vorhaben vorgelegt haben, einen Beitrag zur \n\nStabilisierung der Finanzlage der Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte zu leisten. Das begr\u00fc\u00dfen wir. Ziel der \n\nGesetzesinitiative ist \u201edie Anpassung des geltenden \n\nS\u00e4chsischen Finanzausgleichsgesetzes zur Sicherstellung \n\neiner kontinuierlichen Entwicklung der Finanzausstat-\n\ntung\u201c. Ich betone, einer kontinuierlichen Entwicklung der \n\nFinanzausstattung, insbesondere der Landkreise im Jahr \n\n2012, sowie die St\u00e4rkung der Investitionskraft der Land-\n\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte. Das ist jetzt das Ziel dieses \n\nKommunalpakets. \n\nZur Stabilisierung der Finanzlage der Landkreise sollen \n\n10 Millionen Euro vorfristig zugunsten der Schl\u00fcsselmas-\n\nse der Landkreise ausgezahlt werden. Das hei\u00dft bei zehn \n\nLandkreisen 1 Million Euro pro Landkreis mehr Schl\u00fcs-\n\nselzuweisung. Damit sollen die klammen Landkreise aus \n\naktuellen Notlagen befreit werden. Das klingt gut, ist \n\nsicherlich auch gut gemeint, nur es hilft nicht, die Millio-\n\nnendefizite der Kreishaushalte mittel- und langfristig zu \n\nbeseitigen. \n\nDer Finanzminister hat im November 2011 die Ergebnisse \n\nder Steuersch\u00e4tzung verk\u00fcndet. Mein Kollege Herr \n\nMichel ging auch darauf ein. Ich wiederhole noch einmal \n\ndie Zahlen: 653 Millionen Euro Mehreinnahmen f\u00fcr 2011 \n\nund 877 Millionen Euro Mehreinnahmen f\u00fcr 2012. Das \n\nbedeutet f\u00fcr den Doppelhaushalt Steuermehreinnahmen \n\nvon \u00fcber 1,5 Milliarden Euro. 442 Millionen Euro will \n\nProf. Unland in die FAG-R\u00fccklage stecken, also Geld, das \n\nden Kommunen zusteht. Meine Vorredner sind auch \n\nschon auf diese Zahl eingegangen. \n\nJetzt frage ich Sie: Stabilisieren Sie wirklich mit diesem \n\nGesetz die Finanzlage der Landkreise? \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Ja!) \n\n\u2013 Das sagen Sie. Ich sage Nein. Um die Finanzlage der \n\nLandkreise zu stabilisieren, m\u00fcssten die Landkreise \n\nwenigstens das gleiche Geld wie im vergangenen Jahr \n\nerhalten. Bei einer Stabilisierung gehe ich eigentlich \n\ndavon aus, dass den Landkreisen mehr Geld zur Verf\u00fc-\n\ngung steht. Das ist bei Weitem nicht der Fall. Sie verges-\n\nsen n\u00e4mlich, dass im Jahr 2012 eine weitere Absenkung \n\nder Schl\u00fcsselzuweisungen um 140 Millionen Euro erfolgt. \n\nSomit ist es keine Stabilisierung, noch nicht einmal ein \n\nAusgleich. 10 Millionen Euro Erh\u00f6hung auf der einen \n\nSeite \u2013 das ist Ihr Vorschlag \u2013 und 140 Millionen Euro \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4847 \n\nplanm\u00e4\u00dfige Absenkung auf der anderen Seite f\u00fchren nicht \n\nzur Stabilisierung der Landkreise. \n\nDeshalb schl\u00e4gt meine Fraktion Ihnen vor \u2013 auch wir \n\nhaben schon vor Weihnachten Hausaufgaben gemacht und \n\nunser Kommunalpaket in zwei Schritten eingebracht \u2013, \n\num wirklich eine Stabilisierung zu erreichen, einen \n\nAbschlag von 100 Millionen Euro von den 442 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr 2013/2014 dieses Jahr vorfristig auszuzah-\n\nlen. Das w\u00e4re ein angemessener Ausgleich, um f\u00fcr die \n\nLandkreise das Niveau von 2011 zu halten. Die 21 Milli-\n\nonen Euro Finanzspritze f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der infrastruktu-\n\nrellen Grundversorgung in den Landkreisen ist eine gute \n\nSache. Die Landkreise sollen die Mittel nutzen, um \n\nF\u00f6rderprogramme abrufen zu k\u00f6nnen. Wir begr\u00fc\u00dfen die \n\nErh\u00f6hung der Investitionspauschale. \n\nWir sind aber trotzdem der Auffassung, dass keine ange-\n\nmessene Beteiligung der Kommunen erfolgt. Warum? Ich \n\nerinnere daran, dass der Freistaat Sachsen 1,5 Milliar-\n\nden Euro mehr einnimmt. Das ist Geld, das in diesem \n\nDoppelhaushalt zum Gro\u00dfteil runtergek\u00fcrzt wurde. Das \n\nhei\u00dft also, die Kommunen werden mit 21 Millionen Euro \n\nvon den 1,5 Milliarden Euro im wahrsten Sinne des \n\nWortes abgespeist. Sie bekommen 2013/2014 eine ent-\n\nsprechende, angemessene Abschlagszahlung, aber sie \n\nbrauchen jetzt das Geld. Sie brauchen jetzt die Finanzie-\n\nrung, weil es Millionendefizite in den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten gibt. Zur Diskussion vom November, \n\nals Sie sagten, die Zahlen seien aus der Luft gegriffen, \n\nnenne ich ein aktuelles Beispiel aus der letzten Woche: \n\nG\u00f6rlitz 15 Millionen Euro Defizit. Und Sie meinen, \n\n21 Millionen Euro Investitionspauschale reichen aus. Das \n\nist bei Weitem nicht der Fall. Wir sehen darin keine \n\nangemessene Beteiligung der Kommunen. \n\nWir wollen uns trotzdem diesem Mini-Kommunalpaket \n\nnicht verschlie\u00dfen und werden Ihnen morgen unsere \n\nweitergehenden Antr\u00e4ge bzw. unseren Gesetzentwurf \n\npr\u00e4sentieren. Wir werden uns heute als Fraktion der \n\nStimme enthalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Junge f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht \n\njetzt Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sch\u00f6n, dass wir \u00fcber Steuer-\n\nmehreinnahmen reden k\u00f6nnen. Ich bin auch ganz stolz. \n\nWir hatten bei der Diskussion des Doppelhaushaltes \n\ngesagt, dass wir in diesem Haushalt rund 500 Millio-\n\nnen Euro Luft sehen, dabei haben wir die Mehreinnahmen \n\ngar nicht so hoch angesetzt. Jetzt haben wir die R\u00fccklagen \n\ngef\u00fcllt und 350 Millionen Euro \u00dcberschuss. \n\nHerr Herbst ist nicht da. Ich w\u00fcrde sagen, so schlecht \n\nhaben wir damals nicht gerechnet. Das einmal zur Ehren-\n\nrettung. Und, Herr Michel, Sie kriegen Ihr Lob, denn es \n\nist wesentlich besser, in zwei Monaten einen Gesetzent-\n\nwurf zu bringen, anstatt wie die FDP-Fraktion die zehnfa-\n\nche Zeit zu brauchen, n\u00e4mlich fast zwei Jahre f\u00fcr das \n\n\u00d6PNV-Gesetz. Von daher ist es eine Spitzenleistung, was \n\nSie hier gemacht haben. Einwandfrei. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD,  \n\nund vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch vertraue diesen Zahlen mehr \u2013 insbesondere, weil sie \n\nvon der kommunalen Ebene gecheckt wurden \u2013 als Herrn \n\nHerbst, der sie von seinem Minister abliest und den \n\nLandkreis Zwickau von der Stadt Zwickau als Tr\u00e4ger des \n\n\u00d6PNV nicht unterscheiden kann. Das nur einmal am \n\nRande als kleine Replik. \n\nRichtig ist, diese Investitionspauschale mit der Hebelwir-\n\nkung einzusetzen. Das Investitionsprogramm Aufsto-\n\nckung der Programme f\u00fcr Schulhausbau mit 85 Millio-\n\nnen Euro aus den Steuermehreinnahmen, was in Summe, \n\nwenn man es n\u00fcchtern betrachtet, 100 Millionen Euro \n\nInvest bedeutet, ist eine vern\u00fcnftige Sache. Damit auch \n\ngleich die gute Nachricht: Wir werden dem Gesetzentwurf \n\nzustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Ja, was gut ist, kann man nicht wegdiskutieren und \n\nsollte man auch nicht. Wir sehen das Geld an den richti-\n\ngen Stellen eingesetzt: bei Kitas, im Sport und beim \n\nSchulhausbau. Das ist eine ganz vern\u00fcnftige Sache. \n\nDer Zwischenruf von Herrn Patt provoziert ein bisschen, \n\nindem er mit Selbstbewusstsein sagt: Jawohl, die Kreise \n\nwerden stabilisiert. Also, Herr Patt, mit 10 Millionen Euro \n\nund 1 Million Euro pro Kreis ist das schlichtweg Non-\n\nsens. Meine Kreistagskollegen werden mir recht geben. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nWir bauen als Kreistagsabgeordnete darauf, die Zeit bis \n\n2013 zu \u00fcberleben, bis die Abrechnungsbetr\u00e4ge aus dem \n\nFAG kommen und wir damit die Haushalte im Kreis \n\netwas stabilisieren k\u00f6nnen. Es geht um das Kunstst\u00fcck, \n\njetzt anderthalb Jahre \u00fcber Wasser zu bleiben. \n\nViel Engagement ist noch lange nicht richtig, aber es ehrt \n\nSie, dass Sie da zumindest die Fahne hoch halten f\u00fcr die \n\nKreise. \n\nIn diesem Sinne werden wir dem Gesetzentwurf zustim-\n\nmen. \n\nEinen Wermutstropfen muss ich Ihnen trotzdem noch \n\nmitgeben. Investitionsprogramm von 35 Millionen Euro \n\nbei der einen Steuersch\u00e4tzung, jetzt 85 Millionen Euro im \n\nLand in der zweiten Steuersch\u00e4tzung \u2013 Sie wissen nat\u00fcr-\n\nlich, dass Sie durch das k\u00fcnstliche Herunterrechnen im \n\nHaushaltsansatz Hunderte Millionen Euro dem Budget-\n\nrecht des Parlaments und seiner Planungshoheit entzie-\n\nhen, weil auf die Verteilung dieser Mittel keinerlei Ein-\n\nfluss besteht, wenn Sie unter der HFA-Schwelle bleiben, \n\nund selbst wenn Sie dar\u00fcber bleiben, wird das nur im \n\nHFA beraten. \n\nIch finde dieses Vorgehen zumindest diskussionsw\u00fcrdig, \n\nwas das Thema Transparenz- und Budgetrecht des Parla-\n\nments f\u00fcr die Zukunft betrifft. Wir werden in diesem Jahr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4848 \n\nwieder einen Doppelhaushalt beraten. Sie werden wieder \n\nmit heruntergerechneten Zahlen kommen. Dann werde ich \n\nIhnen das genau vorlegen. Mal sehen, wie Sie sich dann \n\nverhalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Kollege Pecher. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht jetzt Frau Kollegin Gie-\n\ngengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es war ein eigenar-\n\ntiger Schlagabtausch, den man Anfang Januar in der \n\n\u201eFreien Presse\u201c verfolgen konnte. Hierbei gingen zwei \n\nCDU-M\u00e4nner \u00f6ffentlich aufeinander los: zum einen der \n\nK\u00e4mmerer der Stadt Chemnitz, Berthold Brehm, und zum \n\nanderen der Chemnitzer Abg. Peter Patt. Streitpunkt \n\nwaren die Steuermehreinnahmen des Freistaates. \n\nDer K\u00e4mmerer hatte \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt, das Land beteilige \n\ndie Kommunen zu wenig am Steuerplus des Freistaates. \n\nGeld sei genug da, der Freistaat w\u00fcrde dieses Geld jedoch \n\nbunkern, obwohl die Kommunen in Schwierigkeiten \n\nsteckten. Gerade einmal 1,2 Millionen Euro w\u00fcrde die \n\nStadt Chemnitz von den 1,5 Milliarden Euro Steuermehr-\n\neinnahmen sehen. \n\nIch konnte den \u00c4rger meines Kollegen Patt aufgrund \n\ndieser \u00c4u\u00dferung in gewissem Ma\u00dfe schon nachvollzie-\n\nhen, denn diese Darstellung ist in der Tat arg verk\u00fcrzt und \n\ntr\u00e4gt nicht unbedingt zu einer sachlichen Debatte bei. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSo wurde mit keinem Wort darauf eingegangen, dass die \n\nKommunen \u2013 und so auch Chemnitz \u2013 \u00fcber den Gleich-\n\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz des KFA zeitverz\u00f6gert an den \n\nSteuermehreinnahmen beteiligt werden und deshalb im \n\nJahr 2013 mit h\u00f6heren Zuweisungen vom Land rechnen \n\nk\u00f6nnen. Gerade angesichts der schwierigen Haushaltslage \n\nvon Chemnitz w\u00e4re das schon eine Erw\u00e4hnung wert \n\ngewesen, auch wenn es sich hierbei um einen Automatis-\n\nmus handelt. \n\nWarum gerade ein CDU-B\u00fcrgermeister so eine Stimmung \n\nmacht, m\u00fcssen Sie in der CDU intern kl\u00e4ren, doch unab-\n\nh\u00e4ngig davon ist es der Bev\u00f6lkerung in der Tat schwer zu \n\nvermitteln, warum die Kommunen nicht in gr\u00f6\u00dferem \n\nUmfang an den Steuermehreinnahmen des Landes von \n\n1,5 Milliarden Euro beteiligt werden. \n\nHerr Unland, Sie begr\u00fcnden die Verteilung der Steuer-\n\nmehreinnahmen damit, dass im Doppelhaushalt 2011/ \n\n2012 vor allem die Investitionsausgaben und die R\u00fcckla-\n\ngen gek\u00fcrzt wurden. Dementsprechend sei festgelegt \n\nworden, dass eventuelle Steuermehreinnahmen vorrangig \n\nf\u00fcr Investitionen und R\u00fccklagen zu verwenden seien. Ich \n\nhabe extra noch einmal im Wortprotokoll nachgelesen. \n\nDort steht \u201evorrangig f\u00fcr Investitionen und R\u00fccklagen\u201c. \n\nDagegen ist prinzipiell nichts einzuwenden. Das von \n\nIhnen vorgeschlagene Verwendungskonzept veranschlagt \n\naber gerade einmal 9 % f\u00fcr Investitionen, und 91 % der \n\nzus\u00e4tzlichen Steuermittel gehen in die R\u00fccklagen. Das \n\nhalten wir bei aller gebotenen Vorsicht f\u00fcr \u00fcberzogen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBei der Diskussion \u00fcber unseren Antrag zum Nachtrags-\n\nhaushalt haben wir deutlich gemacht, dass auch wir \n\naufgrund der kaum seri\u00f6s vorhersehbaren wirtschaftlichen \n\nEntwicklung f\u00fcr angemessene Vorsorge sind. Aber 9 von \n\n10 Euro in die R\u00fccklage zu tun, hat nach unserer Auffas-\n\nsung eben nicht mehr so viel mit Vorsorge, sondern eher \n\netwas mit Bunkern zu tun. Es entspricht auch nicht den im \n\nHaushalt 2011/2012 tats\u00e4chlich vollzogenen K\u00fcrzungen. \n\nSo wurden im Haushalt 2011 die Planans\u00e4tze f\u00fcr Investi-\n\ntionsausgaben im Vergleich zur Vorperiode um rund \n\n600 Millionen Euro zur\u00fcckgefahren. \n\nEs steht au\u00dfer Zweifel: Die Finanzsituation der s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen hat sich, zwar zeitverz\u00f6gert durch den \n\nKFA und die Abwicklung des Konjunkturpaketes, infolge \n\nder Finanz- und Wirtschaftskrise im Saldo deutlich \n\nverschlechtert. Der kommunale Finanzausgleich ist stark \n\nzur\u00fcckgegangen, doch die Aufgaben sind die gleichen \n\ngeblieben. \n\nMachen wir es mal ganz konkret. Herr Schmalfu\u00df, Sie \n\nhaben ja vorhin Ihre Ausf\u00fchrungen gemacht. Nach Aus-\n\nkunft der Stadt Chemnitz auf eine Stadtratsanfrage von \n\nIhnen im November 2011 betr\u00e4gt die Summe des Instand-\n\nhaltungs- und Investitionsr\u00fcckstaus bei den Chemnitzer \n\nSchulen 271 Millionen Euro \u2013 trotz vorbildlicher Umset-\n\nzung des Konjunkturpakets und eines kommunalen \n\nSonderinvestitionsprogramms f\u00fcr Schulen. Aus den \n\nSteuermehreinnahmen kommen in meiner Stadt im Jahr \n\n2012 Investitionsmittel in H\u00f6he von 1,2 Millionen Euro \n\nan. Die Schulausbauf\u00f6rderung betr\u00e4gt bei Mittelschulen \n\nund Gymnasien bis zu 60 %, f\u00fcr Grundschulen und \n\nSchulsporthallen bis zu 50 % und f\u00fcr Schulsportau\u00dfenan-\n\nlagen bis zu 30 %. Chemnitz kann also aus den zus\u00e4tzli-\n\nchen Steuermehreinnahmen eine zus\u00e4tzliche Investition \n\nan einer Grundschule in H\u00f6he von 2,4 Millionen Euro \n\nvornehmen. \n\nVor diesem Hintergrund kann man nicht erwarten, dass \n\nder heute abzustimmende Vorschlag vor Ort auf gro\u00dfe \n\nBegeisterung st\u00f6\u00dft. Die von unserem K\u00e4mmerer vorge-\n\nschlagenen 180 Millionen Euro Investitionsmittel f\u00fcr die \n\nKommunen \u2013 das w\u00e4ren 12 % der prognostizierten \n\nSteuermehreinnahmen 2011/2012 \u2013 h\u00e4tten f\u00fcr meine Stadt \n\n10 Millionen Euro bedeutet und Investitionen in Chem-\n\nnitzer Grundschulen von 20 Millionen Euro erm\u00f6glicht. \n\nDas h\u00e4tten sie auch dringend n\u00f6tig. \n\nWir werden dem Gesetzentwurf wie bereits im Ausschuss \n\nz\u00e4hneknirschend zustimmen, denn etwas ist besser als \n\nnichts, und wir wollen uns den Kommunen da auch nicht \n\nin den Weg stellen. Ich habe aber deutlich gemacht, dass \n\nwir die H\u00f6he des Investitionsprogramms f\u00fcr viel zu \n\ngering halten. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4849 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe am Mikrofon 4 \n\nden Wunsch nach einer Kurzintervention. Bitte, Herr Prof. \n\nSchmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Ich w\u00fcrde mich gern auf die Ausf\u00fchrungen \n\nvon Frau Giegengack zum Investitionsstau an Chemnitzer \n\nSchulen beziehen. Ich empfehle Ihnen, Frau Giegengack, \n\neinen Blick in den Genehmigungsbescheid der Landesdi-\n\nrektion zum Haushalt der Stadt Chemnitz f\u00fcr das \n\nJahr 2010 vom 28. M\u00e4rz 2011. Das wird auch der Grund \n\nsein, weshalb wir in Chemnitz einen so hohen Investiti-\n\nonsstau haben. Er betr\u00e4gt f\u00fcr die kommunale Infrastruktur \n\nmehr als eine halbe Milliarde Euro. \n\nIch zitiere: \u201eLetztlich wird damit die Finanzierung frei-\n\nwilliger Aufgaben im Kulturbereich in bisheriger Form \n\nund Umfang durch die Hinnahme eines Investitionsstaus \n\nan st\u00e4dtischen Schulen erkauft.\u201c \n\nWir sehen, dass in den St\u00e4dten Leipzig und Chemnitz, \n\nalso auch in meiner sch\u00f6nen Heimatstadt Chemnitz, \n\nsozialdemokratische Politik dazu gef\u00fchrt hat, dass freiwil-\n\nlige Aufgaben \u00fcbernommen werden, \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\ndass die Pflichtaufgaben, zu denen die Sanierung der \n\nSchulen geh\u00f6rt, aber vernachl\u00e4ssigt werden. Aber das \n\nwird sich im n\u00e4chsten Jahr bei der Oberb\u00fcrgermeister-\n\nwahl in der Stadt Chemnitz \u00e4ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie reagieren, \n\nFrau Giegengack? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich kann nur \n\nandeuten, dass in der Zeit, wo Herr Schmalfu\u00df noch nicht \n\nMitglied des Chemnitzer Stadtrates war, die FDP die \n\nKulturausgaben, insbesondere den Abschluss des Hausta-\n\nrifvertrages mit der St\u00e4dtischen Philharmonie, durchaus \n\nmitgetragen hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zum \n\nn\u00e4chsten Redner. F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht der Abg. \n\nStorr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Meine Fraktion sieht den vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf als ein Einsehen der Staatsregierung in die \n\nfinanzielle Notlage der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nund in die Notwendigkeit von Sofortma\u00dfnahmen. Deswe-\n\ngen und weil die Ma\u00dfnahmen in der derzeitigen finanziel-\n\nlen Situation der Kommunen insgesamt ein Schritt in die \n\nrichtige Richtung sind, wird die NPD-Fraktion diesen \n\nAntrag nicht ablehnen, sondern sich der Stimme enthal-\n\nten. \n\nDie durch die bereits eingetretenen, also sicheren Steuer-\n\nmehreinnahmen 2011 entstehende zus\u00e4tzliche Finanzaus-\n\ngleichsmasse von netto 64,574 Millionen Euro steht den \n\ns\u00e4chsischen Kommunen nach dem Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\n\ngrundsatz 1 als Korrekturbetrag zu, allerdings normaler-\n\nweise erst im Haushaltsjahr 2013. Nach dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf gibt die Staatsregierung den Landkreisen \n\nnun bereits im Jahr 2012 10 Millionen Euro als Vor-\n\nschuss, und zwar durch entsprechende Erh\u00f6hung ihres \n\nSchl\u00fcsselmasseanteils. Das d\u00fcrfte f\u00fcr die Kreise eine in \n\ndiesem Jahr willkommene Hilfe sein. Ihre Schl\u00fcsselzu-\n\nweisungen f\u00fcr 2012 werden ja im Durchschnitt um \n\n1 Million Euro aufgestockt. \n\nAllerdings bedeutet das angesichts der krassen strukturel-\n\nlen finanziellen Unterversorgung keine grundlegende \n\nVerbesserung f\u00fcr die Landkreise, zumal sie daf\u00fcr im \n\nJahr 2013 das Nachsehen haben werden, wenn der ver-\n\nbleibende Abrechnungsbetrag der dann zu errechnenden \n\nSchl\u00fcsselmasse zugeschlagen werden soll; denn wie der \n\nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag in seiner Stellung-\n\nnahme zum Gesetzentwurf richtig feststellt, muss der \n\nvorab erhaltene Betrag nat\u00fcrlich auf die nach dem \n\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz II zu berechnende Schl\u00fcssel-\n\nmasse der Landkreise im Jahr 2013 angerechnet werden. \n\nNach einer \u00dcberschlagsrechnung verbleiben den Kreisen \n\ndann nur etwa 5,5 Millionen Euro von dem ihnen insge-\n\nsamt zustehenden Anteil am Nettoabrechnungsbetrag. \n\nDer den Landkreisen ohnehin zustehende Anteil an den \n\nSteuermehreinnahmen wird also zu etwa zwei Dritteln \n\nbereits in diesem und zu einem Drittel im n\u00e4chsten Jahr in \n\nSchl\u00fcsselzuweisungen umgewandelt. Angesichts der \n\nakuten Finanznotlage der Kreise, verursacht unter ande-\n\nrem durch die Absenkung der sogenannten Hartz-IV-\n\nSonderbedarfszuweisungen ohne volle Kompensation \n\ndurch die \u00dcbernahme der Altersgrundsicherung durch den \n\nBund, erscheint dies zwar als Notma\u00dfnahme gerechtfer-\n\ntigt, allerdings sollte ber\u00fccksichtigt werden, dass auch im \n\nJahr 2013 die Bilanz aus den Hartz-IV-Sonderbedarfs-\n\nzuweisungen und der \u00dcbernahme der Altersgrundsiche-\n\nrung negativ ausfallen d\u00fcrfte. Hinzu kommt, dass wir es \n\ndann m\u00f6glicherweise mit einer Rezession mit enormen \n\nSteuerausf\u00e4llen zu tun haben werden. \n\nAuch die 21 Millionen Euro, die die kreisfreien St\u00e4dte \n\nund die Landkreise im Jahr 2012 aus den Steuermehrein-\n\nnahmen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der infrastrukturellen Grundver-\n\nsorgung erhalten sollen, sind selbstverst\u00e4ndlich zu begr\u00fc-\n\n\u00dfen. Das \u00e4ndert aber nichts daran, dass im Rahmen der \n\nkommenden Haushaltsverhandlungen auf der Grundlage \n\nentsprechender fachlicher Vorarbeiten eine intensive \n\nexekutive wie legislative Er\u00f6rterung der strukturellen \n\nFragen im vertikalen und horizontalen Finanzgef\u00fcge \n\nstattfinden muss, wie es das gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Pr\u00e4sidial-\n\nmitglied des S\u00e4chsischen Landkreistages Jacob in seiner \n\nStellungnahme zum vorliegenden Gesetzentwurf fast \n\nw\u00f6rtlich feststellt. \n\nDie NPD hat dies seit ihrem Einzug in diesen Landtag im \n\nJahr 2004 konsequent gefordert und hat auch konkrete \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4850 \n\ngesetzestechnische Reformen vorgeschlagen, um eine \n\nparlamentarische Er\u00f6rterung der Finanzmassenaufteilung \n\nzwischen Freistaat und Kommune \u00fcberhaupt erst zu \n\nerm\u00f6glichen. Unsere Vorschl\u00e4ge wurden stets im \n\nwahrsten Sinne des Wortes ignoriert. Die anderen Frakti-\n\nonen sind mit keinem Wort darauf eingegangen. So wird \n\nin diesem Landtag durch Ausgrenzungsstrategien das \n\nparlamentarische Prinzip ad absurdum gef\u00fchrt. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich aber auch kurz \n\nerw\u00e4hnen, dass eine strukturelle Verbesserung der finan-\n\nziellen Lage der Kommunen aus unserer nationaldemo-\n\nkratischen Sicht unbedingt mit einer Gesamtstrategie f\u00fcr \n\ndie Wiederbelebung der s\u00e4chsischen Regionen und des \n\nl\u00e4ndlichen Raums in Sachsen verbunden sein sollte. Denn \n\ndie Finanzlage der Regionen spiegelt im Prinzip ihre \n\nsozio\u00f6konomische und demografische Lage wieder. Eine \n\nrein verteilungsm\u00e4\u00dfige Finanzreform n\u00fctzt auf die Dauer \n\nnichts, wenn nicht gleichzeitig wirtschafts-, sozial- und \n\nkulturpolitische Reformen eingeleitet werden, um dem \n\nLand im Freistaat neues Leben einzuhauchen. \n\nAbschlie\u00dfend sei noch erw\u00e4hnt, dass das vorliegende \n\nKommunalpaket der Regierungsparteien nicht einmal die \n\nH\u00e4lfte der Verluste wettmacht, die dadurch entstanden \n\nsind, dass die Staatsregierung in der L\u00e4nderfinanzminis-\n\nterkonferenz am 22. Juni vergangenen Jahres zulasten der \n\nmitteldeutschen Kommunen einer drastischen K\u00fcrzung \n\nder sogenannten Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungs-\n\nzuweisungen \u2013 ich habe es bislang immer der Klarheit \n\nhalber als \u201eHartz-IV-Sonderzuweisungen\u201c bezeichnet \u2013 \n\nzugestimmt hat. \n\nMeine Fraktion hat sich damals mit einem Antrag dage-\n\ngen gewandt und bereits in den Verhandlungen \u00fcber das \n\nHaushaltsbegleitgesetz 2011/2012 zu verhindern versucht, \n\ndass die Erstattung der Hartz-IV-Sonderzuweisungen an \n\ndie Kommunen von den Zuweisungen des Bundes abh\u00e4n-\n\ngig gemacht wird. \n\nAngesichts der jetzt vorliegenden, nicht v\u00f6llig befriedi-\n\ngenden L\u00f6sung der Probleme werden wir uns, wie wir es \n\nschon ge\u00e4u\u00dfert haben, bei der Abstimmung \u00fcber die \n\nGesetzesvorlage nur enthalten. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion der Abg. Storr. \u2013 Meine verehrten Kolleginnen \n\nund Kollegen! Wir treten jetzt in eine zweite Runde ein \n\nund es hat die CDU-Fraktion mit Herrn Kollegen Patt \n\nerneut das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Unser erster Dank soll den Steuer-\n\nzahlern gelten, die uns diese Mehreinnahmen \u00fcberhaupt \n\nerm\u00f6glicht haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDaran merke ich schon, wer \u00fcberhaupt an diejenigen \n\ndenkt, die das Ganze erwirtschaften. Das waren sehr \n\neinseitig nur die CDU- und die FDP-Fraktion. Schade \n\ndrum! Aber wir sollten uns alle darum bem\u00fchen, dass die \n\nBedingungen so gut werden, dass wir weiterhin solche \n\nSteuereinnahmen erzielen und damit Sinnvolles tun \n\nk\u00f6nnen. \n\nWenn wir \u00fcber die finanziellen Sorgen der Kommunen an \n\ndieser Stelle, im Finanzausgleichsgesetz, sprechen, dann \n\nm\u00f6chte ich auch darauf hinweisen, dass die Kommunen \n\ngegen\u00fcber dem FAG-Ansatz in den beiden Jahren 2011 \n\nund 2012 \u00fcber 154 Millionen Euro mehr verf\u00fcgen, selbst-\n\nverst\u00e4ndlich gesch\u00e4tzt. Das kann schon einmal zum ersten \n\nAuff\u00fcllen der Sorgenl\u00f6cher beitragen. \n\nZu all diesen Reden, was die Landkreise und St\u00e4dte \n\nbrauchen: Ich sehe das wohl grundhaft auch, jedenfalls, \n\nwas f\u00fcr ein Investitionsbedarf besteht \u2013 nicht so sehr, was \n\nf\u00fcr ein Konsumbedarf besteht, da bin ich etwas taub. Aber \n\nall diese W\u00fcnsche nach Zuweisungen durch den Freistaat \n\nhabe ich in den verschiedenen Runden und Verhandlungs-\n\nrunden im Landtag nicht geh\u00f6rt. Sowohl der SSG als auch \n\nder SLK sind ausdr\u00fccklich mit dieser Regelung, wie der \n\nKollege Michel sie vorgetragen hat, einverstanden. H\u00e4tten \n\nsie einen h\u00f6heren Bedarf, ich bin sicher, sie h\u00e4tten ihn \n\nangemeldet. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nLachen bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Bitte melde dich!) \n\n\u2013 Herr Kollege Brangs, wir h\u00f6ren auch genau zu. Dazu \n\nhaben Sie vielleicht nicht so viele M\u00f6glichkeiten wie wir. \n\nAber wir sind in allen Wahlkreisen ausdr\u00fccklich vertreten, \n\nhaben 58 direkt und wissen sehr genau, was die Kommu-\n\nnen ben\u00f6tigen und zu welcher Zeit sie das ben\u00f6tigen. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Masse statt Klasse!) \n\nIch stelle noch einmal klar, dass es ausreichend Bedarf \n\nauf der kommunalen Ebene gibt. Aber wir haben auch \n\nbeim Konjunkturpaket gemerkt, dass wir es verl\u00e4ngern \n\nmussten, damit die Ausgaben f\u00fcr die Investitionen Schritt \n\nf\u00fcr Schritt \u00fcberhaupt auf den Boden gebracht werden \n\nkonnten. Die preislichen \u00dcberhitzungen bei den Anbietern \n\nim Handwerk und in der Industrie sind erheblich gewesen \n\nund haben seitdem nicht abgenommen. Also gilt es auch \n\nhier, eine f\u00fcrsorgende und vorsorgende Investitionspolitik \n\nzu betreiben. Das hei\u00dft auch, Ausgaben zu gl\u00e4tten und \n\nAusgabenprogramme so zu steuern, dass sie nicht zu \n\n\u00dcberhitzungen vor Ort f\u00fchren. \n\nDie FAG-R\u00fccklage, die gebildet wird, ist keine R\u00fccklage, \n\nmit der wir den Kommunen Geld wegnehmen wollen. \n\nWas w\u00e4re die Alternative f\u00fcr die 442 Millionen Euro \n\ngewesen? \u2013 Wir h\u00e4tten sie jetzt f\u00fcr irgendetwas ausgeben \n\nk\u00f6nnen \u2013 wir haben heute im Laufe des Tages \u00fcber \n\nverschiedene M\u00f6glichkeiten diskutiert \u2013, aber dann h\u00e4tten \n\nwir sie in zwei Jahren beibringen m\u00fcssen. Denn in zwei \n\nJahren bei der Spitzabrechnung steht das Geld den Kom-\n\nmunen zu. Dann m\u00fcssten wir uns fragen, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen, woher wir das Geld nehmen wollen. \n\nWir m\u00fcssten es aus dem Laufenden ausschwitzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4851 \n\nAlso machen wir es wie ein ordentlicher Kaufmann. Er \n\nbilanziert und grenzt die Einnahmen bzw. Erl\u00f6se gegen-\n\n\u00fcber den Folgejahren ab, wenn es Folgejahre betrifft. So \n\nhaben wir das ordentlich getan, f\u00fchren dieses Geld ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00df entsprechend gesetzlichem Beschluss in die \n\nR\u00fccklage \u00fcber und die Kommunen bekommen das Geld \n\ndann, wenn wir es \u00fcberhaupt abrechnen k\u00f6nnen. Die \n\nSpitzabrechnung braucht von beiden Seiten ihre Zeit. \n\nEs ist also nicht nur eine Vorsichtsma\u00dfnahme f\u00fcr die \n\nKommunen \u2013 auch die Vertreter der Kommunen haben \n\ndeutlich gemacht, dass ihnen an einer Gl\u00e4ttung der Ein-\n\nnahmenstr\u00f6me mehr gelegen ist als daran, jetzt dieses \n\nGeld in den Kreislauf zu werfen und sp\u00e4ter auf der kom-\n\nmunalen und der Kreisebene wieder L\u00fccken feststellen zu \n\nm\u00fcssen \u2013, sondern es ist auch eine Vorsichtsma\u00dfnahme \n\nf\u00fcr unseren Haushalt, damit wir unsere Verpflichtungen \n\nzu entsprechender Zeit finanzieren k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal den in manchen Zeitungen \n\nvon manchen Personen vorgehaltenen angeblichen Geiz \n\naufkl\u00e4ren. Es wurde eben schon davon gesprochen, dass \n\nvon 1,5 Milliarden Euro die Kommunen nur 21 Millio-\n\nnen Euro erreichen. Diese Zahlen geh\u00f6ren aufgekl\u00e4rt, wir \n\nsind hier im \u00f6ffentlichen Raum. Bereits mit der Steuer-\n\nsch\u00e4tzung November 2010, als das FAG f\u00fcr 2011 und \n\n2012 festgezurrt war, hat es einen ersten Investitionsplan \n\nf\u00fcr die Kommunen in H\u00f6he von 142 Millionen Euro \n\ngegeben. Wir haben des Weiteren 115 Millionen Euro f\u00fcr \n\ndie Beseitigung von Hochwassersch\u00e4den auf kommunaler \n\nEbene zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nMit der Steuersch\u00e4tzung im Mai 2011 haben wir weitere \n\n19 Millionen Euro in ein Investitionsprogramm gegeben. \n\nJetzt kommen noch einmal 85 Millionen Euro f\u00fcr Investi-\n\ntionen im kommunalen Bereich dazu, und damit es nicht \n\nnur F\u00f6rdermittel sind, sondern die Kommunen \u2013 manche \n\nsind ja klammer als andere \u2013 auch Eigenmittel haben, um \n\n\u00fcberhaupt die F\u00f6rdermittel abzurufen, gibt es noch einmal \n\n21 Millionen Euro zur freien, aber investiven Verwen-\n\ndung. Das macht zusammen 382 Millionen Euro, die aus \n\nden 1,5 Milliarden Euro kommunal investiert werden. Das \n\nsind, wenn wir das alles zusammenrechnen, auch mehr als \n\ndie 10 %, Frau Kollegin Giegengack, die Sie gefordert \n\nhaben. 442 Millionen Euro gehen in die R\u00fccklage und \n\nstehen den Kommunen zu. Da gibt es eine gesetzliche \n\nGrundlage, liebe Kolleginnen und Kollegen von den \n\nLINKEN, das ist genau vorrechenbar, und da gibt es ein \n\nGesetz, ebenfalls einen Mechanismus, der ist allen be-\n\nkannt. \n\nDiese Zahlen zusammengenommen, grob 50 %, also grob \n\ndie H\u00e4lfte dessen, was an Steuermehreinnahmen im \n\nFreistaat erwirtschaftet wurde, gehen an die kommunale \n\nEbene f\u00fcr kommunale Projekte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJetzt k\u00f6nnen wir uns \u00fcberlegen, was wir mit dem Rest \n\nmachen. Aber dazu gibt es, Gott sei Dank, schon eine \n\ngesetzliche Regelung, das hei\u00dft, der geht ebenfalls in die \n\nInvestitionen des Freistaates und zur Ausfinanzierung von \n\nL\u00fccken, die wir uns auch aufgebaut haben durch die \n\nAbschmelzung unseres Haushaltes aufgrund der schlech-\n\nten Steuerergebnisse der Vorjahre. Die Mittel gehen auch \n\nin die Schuldentilgung. Daf\u00fcr bin ich dankbar und freue \n\nmich, wenn Sie gleich alle zustimmen werden. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Patt. Gibt es Redebedarf bei der \n\nFDP-Fraktion? \u2013 Das sehe ich nicht. Die Fraktion DIE \n\nLINKE? \u2013 Kein Redebedarf. SPD? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 NPD? \u2013 \n\nSehe ich nicht. Damit h\u00e4tte die Staatsregierung das Wort. \n\n\u2013 Das Wort ergreift Herr Staatsminister Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nZuletzt habe ich im November 2011 ausf\u00fchrlich \u00fcber die \n\nFinanzlage der Kommunen, insbesondere aber auch der \n\ns\u00e4chsischen Landkreise gesprochen. Ich habe damals \n\ndarauf hingewiesen, dass die allgemeinen Deckungsmittel \n\nder Kommunen im Ergebnis der Steuersch\u00e4tzung vom \n\nMai 2011 schon wieder \u00fcber dem Vorkrisenniveau liegen. \n\nDies hat sich best\u00e4tigt. In der Novembersteuersch\u00e4tzung \n\n\u00fcbertreffen sie mit mehr als 4,7 Milliarden Euro in den \n\nJahren 2011 und 2012 den Rekordwert des Boomjahres \n\n2008. Dieser Befund gilt selbst dann, wenn wir den \n\nrechnerischen Saldo aus der Absenkung der Hartz-IV-\n\nSoBEZ und der \u00dcbernahme der Grundsicherung durch \n\nden Bund ber\u00fccksichtigen. \n\n\u00dcber dieses Ergebnis hinaus haben sich die Regierungs-\n\nfraktionen mit dem vorliegenden Gesetzentwurf dazu \n\nentschlossen, die Finanzlage der Landkreise weiter zu \n\nverbessern. Au\u00dferdem soll die Investitionst\u00e4tigkeit der \n\nkreisfreien St\u00e4dte weiter erh\u00f6ht werden. \n\nAuch wenn wir keine problematische Situation haben, \n\nsind die Landkreise im Jahr 2012 in keiner einfachen \n\nLage. Zum einen partizipieren sie noch nicht an den guten \n\nSteuereinnahmen der Gemeinden. Zum anderen wirken \n\ndie beiden zentralen \u00c4nderungen auf der bundespoliti-\n\nschen Ebene asymmetrisch. W\u00e4hrend die Belastungen \n\ninfolge der Absenkung der Hartz-IV-SoBEZ \u00fcberzeichnet \n\nsind, werden die Entlastungswirkungen aus der \u00dcbernah-\n\nme der Grundsicherung im Alter durch den Bund erst \n\nsp\u00e4ter sp\u00fcrbar. Deshalb wirken die von Ihnen mit dem \n\nGesetzentwurf vorgelegten Ma\u00dfnahmen insbesondere in \n\nden Haushalten der Landkreise entlastend. \n\nDie Finanzierung der Haushalte der Landkreise erfolgt \n\nnun einmal in gro\u00dfen Anteilen \u00fcber die Kreisumlage. Die \n\nhierf\u00fcr erforderlichen Berechnungsgrundlagen beruhen \n\nauf Daten der Vergangenheit. Dieser Zeitverzug bei der \n\nBemessung der Kreisumlage ist jedoch systemimmanent \n\nund auch weithin bekannt. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr das FAG. \n\nIch habe bereits im November 2011 ausgef\u00fchrt, dass wir \n\nden Anspruch der Kommunen aus der Abrechnung des \n\nFAG im Jahr 2013 bedienen werden. Dem kommen nun \n\ndie Regierungsfraktionen mit dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf bereits im Jahr 2012 zum Teil nach. Der vorgezo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4852 \n\ngene Abrechnungsbetrag erh\u00f6ht die Schl\u00fcsselmasse der \n\nLandkreise um 10 Millionen Euro. Zus\u00e4tzlich erhalten die \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte 21 Millionen Euro \n\ninvestive Zweckzuweisungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der infra-\n\nstrukturellen Grundversorgung. Diese werden aus den \n\nSteuermehreinnahmen des Landes finanziert. \n\nZur St\u00e4rkung der kommunalen Investitionskraft werden \n\nneben diesen 21 Millionen Euro im Jahr 2012 zus\u00e4tzlich \n\nMittel f\u00fcr investive Fachf\u00f6rderprogramme wie beispiels-\n\nweise Kindertagesst\u00e4tten, Schulhausbau, Sportst\u00e4tten, \n\nDenkmalschutz aus dem Investprogramm von insgesamt \n\n85 Millionen Euro bereitgestellt. Die Mittel dieses Inves-\n\ntitionsprogramms werden haupts\u00e4chlich auf der kommu-\n\nnalen Ebene umgesetzt. \n\nInsgesamt konnten seit der Novembersteuersch\u00e4t-\n\nzung 2010 \u2013 das wurde eben schon deutlich \u2013 gegen\u00fcber \n\nder Haushaltsplanung 2011/2012 \u00fcber 250 Millionen Euro \n\nzus\u00e4tzliche Gelder f\u00fcr kommunale Investitionen bereitge-\n\nstellt werden. Z\u00e4hlen Sie die zus\u00e4tzlichen Hilfsgelder zur \n\nSchadensbeseitigung aus dem Hochwasser 2010 noch \n\nhinzu, so sind es sogar etwa 400 Millionen Euro, die die \n\nkommunale Ebene zus\u00e4tzlich erh\u00e4lt bzw. bereits anteilig \n\nerhalten hat. Ich meine, dies kann sich durchaus sehen \n\nlassen. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss kurz auf den Aspekt der \n\nKreisumlage eingehen. \n\nDen s\u00e4chsischen Kommunen geht es zurzeit insgesamt \n\nsehr gut. Die allgemeinen Deckungsmittel sind hoch, aber \n\ndie Landkreise k\u00e4mpfen um jeden Cent. Hier werden wir \n\nbeim Gesetzentwurf f\u00fcr die Haushaltsjahre 2013/2014 \n\nbez\u00fcglich der Genehmigungsgrenze der Kreisumlage \n\nreagieren m\u00fcssen. \n\nDie B\u00fcrgermeister aber m\u00fcssen sich mit ihrem Landkreis \n\nals Einheit sehen. Die Landkreise finanzieren eine Viel-\n\nzahl von Aufgaben f\u00fcr die in den kreisangeh\u00f6rigen Ge-\n\nmeinden lebenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die B\u00fcrger-\n\nmeisterinnen und B\u00fcrgermeister k\u00f6nnen hierzu ihre \u2013 ich \n\nsage das jetzt einmal in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 \u201eAugen\u201c, \n\nalso ihre \u201eHaushalte\u201c, nicht verschlie\u00dfen. \n\nAuch der stetige Blick zum Freistaat geht fehl. Kommu-\n\nnale Selbstverwaltung hei\u00dft, gemeinsame L\u00f6sungen zu \n\nfinden. Entsprechende Beschl\u00fcsse im Kreistag d\u00fcrfen \n\nnicht zulasten eines Partners mit Blick auf den eigenen \n\nHaushalt blockiert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Auch der S\u00e4chsische Land-\n\nkreistag hat sich in seiner Stellungnahme zum Gesetzent-\n\nwurf f\u00fcr das hier vorliegende Investitionspaket ausge-\n\nsprochen. Insofern verbleibt mir abschlie\u00dfend nur die \n\nEmpfehlung, dem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Prof. Unland. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich sehe jetzt keinen \n\nRedebedarf mehr in unserer Aussprache. Uns liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich schlage Ihnen entsprechend \n\n\u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber den \n\nGesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch \n\nden Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und \n\nabzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt \u2013 und \n\nden sehe ich nicht \u2013, verfahren wir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung von Gesetzen des \n\nkommunalen Finanzausgleichs, Gesetz Kommunalpaket \n\n2012 \u2013 GKP 2012, Drucksache 5/7820, Gesetzentwurf der \n\nCDU- und der FDP-Fraktion. Wir stimmen \u2013 wie gesagt \u2013 \n\nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses, Drucksache 5/7904, ab. \n\nWir beginnen mit der \u00dcberschrift. Wer der \u00dcberschrift \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist die \n\n\u00dcberschrift angenommen. \n\nWir fahren fort mit Artikel 1 \u00c4nderung des Finanzaus-\n\ngleichsmassengesetzes 2011/2012. Wer Artikel 1 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Da sehe ich \n\nkeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist Artikel 1 \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit bei Stimmenthaltungen angenom-\n\nmen. \n\nArtikel 2 \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes. Wer \n\nArtikel 2 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist \n\nauch Artikel 2 mit gro\u00dfer Mehrheit bei Stimmenthaltun-\n\ngen angenommen. \n\nWir kommen zu Artikel 3 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die \n\nGew\u00e4hrung einer Investitionspauschale an die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte und Landkreise in den Jahren 2011 und 2012 sowie \n\ndie Gew\u00e4hrung einer Stra\u00dfenbaupauschale. Wer Artikel 3 \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist Artikel 3 mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit bei Stimmenthaltungen angenommen. \n\nWir kommen zu Artikel 4 Inkrafttreten. Wer Artikel 4 \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist auch Artikel 4 mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle den Entwurf Gesetz \n\nzur \u00c4nderung von Gesetzen des kommunalen Finanzaus-\n\ngleichs, Gesetz Kommunalpaket 2012, Drucksa-\n\nche 5/7820, Gesetzentwurf der CDU-Fraktion und der \n\nFDP-Fraktion in der in der 2. Lesung beschlossenen \n\nFassung gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 5 Gesch\u00e4ftsordnung als Ganzes \n\nzur Abstimmung. \n\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenpro-\n\nbe! \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4853 \n\n\u2013 Vielen Dank. Eine Reihe Stimmenthaltungen. Damit ist \n\nder Entwurf als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir so verfah-\n\nren. Ich sehe keinen Widerspruch, also verfahren wir so \n\nund der Tagesordnungspunkt ist damit abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKonsequenzen aus dem Verbraucherbericht 2011 \n\nDrucksache 5/7889, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Wir beginnen mit der einbringenden Fraktion \n\nDIE LINKE. Es spricht Frau Abg. Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Zu fortgeschrittener Stunde m\u00f6chte ich Sie \n\neinladen, mit mir in aller Fachlichkeit und mit Interesse \n\nund Abwechslung in ein weiteres interessantes Thema \n\neinzusteigen. Mit dem Verbraucherbericht 2011, den wir \n\nhier behandeln wollen, legt das S\u00e4chsische Staatsministe-\n\nrium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz Teilinformatio-\n\nnen zum Thema der \u00d6ffentlichkeit vor. \n\nDabei sehen wir in bunter Farbe allerlei Sch\u00f6nes. So wird \n\nneben der Darstellung der Ergebnisse der amtlichen \n\nLebensmittel\u00fcberwachung das Amt f\u00fcr Mess- und Eich-\n\nwesen wiederum vorgestellt, der Jahresbericht der Lan-\n\ndesuntersuchungsanstalt f\u00fcr Gesundheits- und Veterin\u00e4r-\n\nwesen findet seinen Platz und auch zwei kurze Abschnitte \n\nzum Verbraucherinformationsgesetz und zur Verbrau-\n\ncherinsolvenzberatung sind bei genauer Betrachtung zu \n\nfinden. Dabei h\u00e4tten es gerade diese Punkte in sich und \n\nauch verdient, ausf\u00fchrlicher ausgewertet zu werden, denn \n\ngerade in diesen Bereichen sind im Berichtszeitraum \n\nstrukturelle \u00c4nderungen vollzogen worden bzw. stand die \n\nLebensmittel\u00fcberwachung und die Verbraucherinformati-\n\non aufgrund zahlreicher Lebensmittelskandale im \u00f6ffent-\n\nlichen Interesse. \n\nMit unserem Antrag wollen wir diese Schwerpunktset-\n\nzung korrigieren und die Folgen Ihrer Politik beleuchten. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIch werde im Folgenden immer wieder auch darauf \n\neingehen, inwiefern die Lage von Verbraucherrechten \n\nimmer auch ein Beitrag zur Gesellschaftsver\u00e4nderung zu \n\nleisten in der Lage ist. Es steht auch zur Disposition, ob \n\ndas Ministerium als solches geeignet aufgestellt ist, um \n\nden Belangen des Verbraucherschutzes zu entsprechen; \n\ndenn da meint meine Fraktion jetzt in Auswertung: Eine \n\nUmbenennung allein macht noch kein Fachministerium, \n\nauch wenn sich so mancher Sommer w\u00fcnschen mag. \n\nAuch das ist bei einer auswertenden Debatte \u00fcber den \n\nVerbraucherschutzbericht zu betrachten und so erwarte \n\nich mit den in I formulierten Punkten unseres Antrages \n\n\u00fcbergreifend, dass die Staatsregierung ihre im Bericht \n\nvers\u00e4umte ausf\u00fchrliche Berichterstattung zu diesen \n\nProblemfeldern nachholt und benennt, welche Ma\u00dfnah-\n\nmen sie nun infolge des Berichts zu ergreifen gedenkt. \n\nDenn Hochglanzpapier neigt ja, wie wir wissen, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, noch mehr zu einem geduldi-\n\ngen Charakter, als das die Arbeitsvariante des chlorfrei \n\ngebleichten, uns bekannten Holzbasispapiers tut. Das \n\nwollen wir aber nicht zulassen. \n\nAlso zur Sache: Erstens der Schwerpunkt Schuld-\n\nner(innen)-Beratung. Wie es in der Begr\u00fcndung unseres \n\nAntrages hei\u00dft, interessiert meine Fraktion neben der \n\nzuk\u00fcnftigen Finanzausstattung der Institution des Ver-\n\nbraucherschutzes und der Verbraucherinformation vor \n\nallem die Insolvenzberatung, da sich \u00fcberschuldete \n\nPersonen so durch ein gerichtliches Verbraucherinsol-\n\nvenzverfahren entschulden k\u00f6nnen. Dabei handelt es sich \n\num ein Problem, das verst\u00e4rkt auf den Freistaat oder \n\nbesser die Menschen zukommt und f\u00fcr dessen Bew\u00e4lti-\n\ngung sie die Hilfe der Strukturen brauchen und auch einen \n\nRechtsanspruch darauf haben. \n\nSehen wir uns die Zahlen an. So hei\u00dft es im Bericht: Im \n\nFreistaat Sachsen erfolgte die F\u00f6rderung seit Inkrafttreten \n\ndes Ausf\u00fchrungsgesetzes, seit 1999, im Wege einer \n\nnachtr\u00e4glich gew\u00e4hrten Fallpauschalenfinanzierung auf \n\ngesetzlicher Grundlage. Seit diesem Zeitpunkt ist die Zahl \n\nder Insolvenzberatungen kontinuierlich gestiegen. \n\nNeben dem Bericht sprechen andere Quellen eine noch \n\nviel deutlichere und drastischere Sprache, n\u00e4mlich nach \n\nAngaben des s\u00e4chsischen Statistischen Landesamtes \n\nwurden rund 4 500 Insolvenzverfahren f\u00fcr private Ver-\n\nbraucher im Jahr 2009 in Sachsen gemeldet und schon im \n\nn\u00e4chsten Jahr etwa 900 mehr, n\u00e4mlich circa 5 400 f\u00fcr das \n\nJahr 2010. Die Zahl der Verbraucherinsolvenzberatungen \n\nhat sich seit 1999 kontinuierlich erh\u00f6ht, sprunghaft in den \n\nletzten Jahren. Dies trifft auch auf die Zahl der er\u00f6ffneten \n\nVerfahren zu. \n\nDie \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Betroffenen ist auch 2010 mit \n\n5 000 F\u00e4llen der normale Verbraucher, die normale \n\nVerbraucherin, also nicht ehemals Selbstst\u00e4ndige, wobei \n\nsich die 2010 angemeldeten Forderungen schwerpunkt-\n\nm\u00e4\u00dfig auf den Bereich bis 50 000 Euro konzentrieren. Ich \n\ntrage das nach, weil diese Schwerpunktsetzung leider im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4854 \n\nVerbraucherbericht gefehlt hat, meine Damen und Herren. \n\nDas ist die Quelle Statistisches Landesamt. \n\nAuf die drei gr\u00f6\u00dften s\u00e4chsischen St\u00e4dte Chemnitz, Dres-\n\nden und Leipzig entfielen 2009 reichlich 45 % aller \n\nInsolvenzverfahren f\u00fcr private Personen und Nachl\u00e4sse. \n\nEs ist also nach wie vor ein wachsender Bedarf zu konsta-\n\ntieren. Hilfe erh\u00e4lt der Schuldner au\u00dfergerichtlich vor \n\nallem durch die staatlich anerkannten Beratungsstellen \n\nfreier Tr\u00e4ger. \n\nUnd wie hat der Freistaat reagiert? Ab Januar 2011 hat er \n\nbei der Finanzierung der Insolvenzberatung die bis dahin \n\n\u00fcbliche Fallpauschalenfinanzierung aufgehoben und auf \n\ndie F\u00f6rderung von Personalstellen umgestellt. Ein laufen-\n\ndes qualifiziertes und sich weiter qualifizierendes System \n\nwurde ausgehebelt. Die bis dahin g\u00fcltige gesetzliche \n\nGrundlage der Verbraucherinsolvenzberatung und die \n\nPflicht zur F\u00f6rderung geeigneter Stellen wurde mit dem \n\nHaushaltsbegleitgesetz gestrichen, und wir sehen jetzt \n\nschon, welche Folgen das zeitigt. \n\nDie Staatsregierung ging n\u00e4mlich richtigerweise davon \n\naus, dass der Bedarf steigen wird. Aber statt sach- und \n\nfachgerecht mit der Frage umzugehen, haben Sie, um den \n\nerwarteten Ausgabensteigerungen durch steigende Fall-\n\nzahlen zu entgehen, die Fallpauschale abgeschafft und \n\neine weitgehend bedarfsunabh\u00e4ngige Finanzierungs-\n\ngrundlage \u00fcber die Umstellung auf eine Personal- und \n\nSachkostenf\u00f6rderung festgeschrieben. Das war auch das \n\nerkl\u00e4rte Ziel der Begr\u00fcndung im Haushaltsbegleitgesetz, \n\nin dem es hie\u00df, dass auf diese Art das Finanzierungsni-\n\nveau abgesenkt werden k\u00f6nne, das durch die erh\u00f6hten \n\nFallzahlen zu erwarten sei. Ein Lausbubenstreich, aber \n\neigentlich \u00fcberhaupt nicht witzig; denn das System der \n\nBeratung von Schuldnern \u2013 und im zugespitzten Fall der \n\nVerbraucherinsolvenz \u2013 profitierte n\u00e4mlich von der \n\nVerzahnung der Beratungsangebote, also von Schuldner-\n\nberatung und Verbraucherinsolvenzberatung, die nun \n\nnicht mehr gew\u00e4hrleistet ist. \n\nBis 2010 wurden Angebote der Insolvenzberatung bei 53 \n\nanerkannten Stellen in Sachsen finanziert. Ab 01.01.2011 \n\nerhalten lediglich noch 29 Beratungseinheiten eine jeweils \n\neinj\u00e4hrige Projektf\u00f6rderung. Damit ist f\u00fcr eine zuneh-\n\nmende Zahl von Betroffenen eine hinreichende Beratung \n\nnicht mehr m\u00f6glich oder nur unter der w\u00f6rtlichen Inkauf-\n\nnahme weiter Wege. Auf diese Weise trifft die Sparma\u00df-\n\nnahme erneut die Bed\u00fcrftigsten und \u00c4rmsten in unserer \n\nGesellschaft. \n\nF\u00fcr die Beratungsstellen ist es, wie \u00fcberall, eine Zumu-\n\ntung, in j\u00e4hrlichen Intervallen um die Fortsetzung ihrer \n\nArbeit bangen zu m\u00fcssen. So verhindert man nat\u00fcrlich \n\nauch, dass kritisches Potenzial entsteht, wenn die Men-\n\nschen immer wieder auf Verl\u00e4ngerungen hoffen m\u00fcssen. \n\nAber die Kritik, meine Damen und Herren, ist trotzdem \n\nvorhanden. Tats\u00e4chlich ben\u00f6tigt w\u00fcrden bei einem emp-\n\nfohlenen Schl\u00fcssel von 1 :  25 000 circa 80 Vollzeitstel-\n\nlen. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn diese Anzahl der \n\nStellen, die die fl\u00e4chendeckende Beratung erst erm\u00f6gli-\n\nchen w\u00fcrde, zumindest mittelfristig wieder erreicht \n\nwerden k\u00f6nnte und wir uns auf eine fachliche Zielsetzung \n\nstatt einer rein haushalterischen in der Auswertung des \n\nBerichtes verst\u00e4ndigen k\u00f6nnten. \n\nEs w\u00e4re au\u00dferdem w\u00fcnschenswert, wenn ein Umsetzen \n\neinsetzen k\u00f6nnte; denn der letzte bedauerlich widersinni-\n\nge und ironische Punkt ist: Das Staatsministerium spart \n\ndabei in vielen F\u00e4llen nicht; denn wenn die von Insolvenz \n\nBetroffenen ihren Rechtsanspruch wahrnehmen und \n\naufgrund weiterer Entfernungen und fehlender Beratungs-\n\nstellen zu einer Anw\u00e4ltin gehen, berechnet diese das \n\nDoppelte. F\u00fcr Anw\u00e4lte ist damit wieder einmal was getan \n\nworden, aber nicht f\u00fcr jene, die wirklich Hilfe brauchen, \n\nund f\u00fcr die Allgemeinheit. Das ist fast schon zum Sch\u00e4-\n\nmen, verehrte Frau Clau\u00df; und besser helfen k\u00f6nnen \n\nAnw\u00e4lte den Betroffenen nicht, da ihnen die fachliche \n\nVorkenntnis der F\u00e4lle und ihrer sozialen Begleitung fehlt. \n\nFragen Sie einmal in den Beratungsstellen! \n\nIch fasse zusammen: Angesichts der steigenden Fallzah-\n\nlen ist die bisherige gesetzliche Verpflichtung zur F\u00f6rde-\n\nrung geeigneter Beratungsma\u00dfnahmen und -stellen wieder \n\neinzuf\u00fchren. Die derzeitige Finanzierung der F\u00f6rderricht-\n\nlinie infolge des Haushaltsbegleitgesetzes verursacht eine \n\nsehr enge Bindung an die aktuelle Haushaltslage. Die \n\nLimitierung des Budgets bedeutet letztlich einen R\u00fcck-\n\ngang der Beratungseinheiten. Wir k\u00f6nnen die Folgen jetzt \n\nim Land beobachten. Wir lehnen das ab und haben auch \n\nin unserem Antrag eine Forderung dazu formuliert. \n\nF\u00fcr unsere Forderungen spricht die widersinnige Praxis \n\ndes Staatsministeriums. Die Verteilung der F\u00f6rdermittel \n\nerfolgt n\u00e4mlich nach Bedarf, der auf den in der Vergan-\n\ngenheit \u2013 \u2013 \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\n\u2013 Mir ist klar, dass es schon sp\u00e4t ist, aber k\u00f6nnen Sie Ihre \n\nGespr\u00e4che vielleicht trotzdem drau\u00dfen f\u00fchren? \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDenn wir hatten heute viele, auch aufreibende Debatten, \n\nund diese geht aber ganz nah an die Realit\u00e4t der Men-\n\nschen im Freistaat. Deshalb m\u00f6chte ich von Ihnen auch \n\ndie entsprechende Aufmerksamkeit und Teilnahme oder \n\nzumindest den Respekt, hinauszugehen. Das sage ich jetzt \n\neinfach mal selbst. \n\nDiese Praxis verweist darauf, dass am Ende nur dort \n\nBedarf festgestellt wird, wo auch beraten wird. Das hei\u00dft, \n\ndie Strukturen provozieren jeweils wieder selbst ihren \n\nF\u00f6rderanspruch. Die momentane Regelung f\u00fchrt zu der \n\nabsurden Situation, dass die Anerkennung als Beratungs-\n\ninstitution keinen F\u00f6rderanspruch impliziert und das \n\nAnerkennungsverfahren selbst f\u00fcr einen gleichbleibenden \n\nBeratungsgegenstand unn\u00f6tig b\u00fcrokratisch gestaltet ist. \n\nDeswegen ist es aus unserer Sicht sinnvoll, zur vorherigen \n\nRegelung zur\u00fcckzukehren. \n\nZweiter Schwerpunkt: Lebensmittel\u00fcberwachung. Dass \n\nSachsen alles in allem in der Kontrolldichte einen guten \n\nPlatz im Bundesvergleich einnimmt, ist verbucht und soll \n\neingangs erw\u00e4hnt werden. Sehen wir uns nun aber die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4855 \n\nSache genau an. Von circa 63 000 erfassten Betrieben \n\nwurden 2010 circa 40 000 Betriebe, also 60 %, kontrol-\n\nliert und dabei 90 000 Inspektionsbesuche durchgef\u00fchrt. \n\nIch sage das nur, damit die Kolleginnen und Kollegen \n\neinmal h\u00f6ren, mit einem System welchen Umfanges wir \n\nes hier zu tun haben. Da wird schon geh\u00f6rig etwas bewegt \n\nbei 90 000 Inspektionsbesuchen. \n\nF\u00fcr uns soll wichtig sein: Es ist eine Umstellung der \n\nStatistik zu vermerken. In 2 000 Betrieben, das sind etwa \n\n5 % der kontrollierten Betriebe, wurden Verst\u00f6\u00dfe festge-\n\nstellt, die amtliche Ma\u00dfnahmen zur Folge hatten. Hin-\n\nsichtlich der registrierten Verst\u00f6\u00dfe gilt seit 2009, dass an \n\ndieser Stelle nur noch Verst\u00f6\u00dfe von besonderer Schwere, \n\ndenen Ma\u00dfnahmen besonderer Durchsetzungswirkung \n\nfolgen, ausgewiesen werden. Diese Umstellung erschwert \n\nnat\u00fcrlich die Vergleichbarkeit. Eine Trennung von \n\nschwerwiegenden und minder schwerwiegenden Verst\u00f6-\n\n\u00dfen ist sicher sinnvoll, jedoch sollten Letztere an dieser \n\nStelle mit genannt werden, sonst dr\u00e4ngt sich der Eindruck \n\nauf, dass hier mit Statistiktricks gearbeitet wird, und das \n\nsoll doch sicherlich vermieden werden. \n\nAuff\u00e4llig, aber nicht \u00fcberraschend ist die Tatsache, dass \n\netwa 65 % aller festgestellten Verst\u00f6\u00dfe mit hygienischen \n\nM\u00e4ngeln in den Betrieben zu tun haben. Die M\u00e4ngel sind \n\nim Vergleich mit den Vorjahren unver\u00e4ndert vorhanden. \n\nHier g\u00e4be es sicher ein weites Bet\u00e4tigungsfeld f\u00fcr das \n\nSMSV, eine aufkl\u00e4rende und vorsorgend informierende \n\nInitiative zu unternehmen; denn allein die M\u00e4ngel in der \n\nallgemeinen Hygiene, das hei\u00dft die mangelhafte techni-\n\nsche Ausstattung von Produktionsr\u00e4umen bzw. eine \n\nunzureichende Prozess- und Personalhygiene, machen \n\n45 % der erfassten Verst\u00f6\u00dfe aus. \n\nDie Anzahl der Auflagen, Verst\u00f6\u00dfe und sogar eingeleiteter \n\nVerfahren steigt, und das muss aufhorchen lassen. Hin-\n\nsichtlich der Ahndung von Verst\u00f6\u00dfen bzw. der erteilten \n\nAuflagen wird festgestellt: Bei 24,4 % aller Verst\u00f6\u00dfe \n\nwurden Auflagen zur M\u00e4ngelbeseitigung erteilt. Im Jahr \n\n2009 waren es nur 21 %, also 3 % weniger. Die Einlei-\n\ntung von Strafverfahren erfolgte in 29 F\u00e4llen. \n\nBei der Lebensmittelbehandlung und der Herstellung von \n\nLebensmitteln herrschen in Sachsen also keineswegs \n\nideale Verh\u00e4ltnisse eines hygienischen Musterlandes. \n\nJeder einzelne Versto\u00df in dieser Richtung ist einer zu viel, \n\nda er unter Umst\u00e4nden schwerwiegende Folgen f\u00fcr die \n\nGesundheit vieler haben kann. Es ist daher keine Bagatel-\n\nle, wenn mit Bezug auf untersuchte Proben im Bericht \n\nsteht, dass bei 12 % der untersuchten Proben aufgrund \n\nfestgestellter M\u00e4ngel Bescheide zur M\u00e4ngelbeseitigung \n\nerlassen wurden. \n\nUmso verwunderlicher ist es, dass die Beanstandungen im \n\nBericht zwar nach Warengruppen aufgef\u00fchrt werden, aber \n\nnicht nach Herstellern bzw. Verursachern. Die Verbrau-\n\ncherinnen und Verbraucher haben ein Anrecht darauf zu \n\nerfahren, welche Hersteller aus Gewinnbestrebungen \n\nheraus mit ihrer Gesundheit spielen. Nun sprechen auch \n\nSie, Frau Clau\u00df, sich f\u00fcr das Portal Lebensmittelwarnung \n\naus, das mit der Gesetzes\u00e4nderung auf Bundesebene \n\nm\u00f6glich geworden ist, und werben daf\u00fcr. Auch meine \n\nFraktion hat zeitlich-urs\u00e4chlich sogar rechtliche Regelun-\n\ngen vorgeschlagen, um endlich auch die Verursacherbe-\n\ntriebe von Verunreinigungen beim Namen nennen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nAber warum findet sich dann in dieser Konkretheit nichts \n\nin der Berichterstattung? Weil Sie f\u00fcr den Berichtszeit-\n\nraum 2011 als Jahr der Verabschiedung des Gesetzes nicht \n\ndas Risiko einer Ver\u00f6ffentlichung auf sich nehmen wol-\n\nlen? So ist das inkonsequent und muss zuk\u00fcnftig bei der \n\nBerichterstattung anders gehalten werden; denn die \n\nVer\u00f6ffentlichung der Herstellernamen und Marken ist die \n\nVoraussetzung f\u00fcr ein erm\u00e4chtigtes Handeln von Verbrau-\n\ncherinnen und Verbrauchern. Sich selbst zu sch\u00fctzen und \n\nauf ein ver\u00e4ndertes Gesch\u00e4ftsgebaren bei den Unterneh-\n\nmen hinzuwirken ver\u00e4ndert auch das Marktverhalten. \n\nGleichzeitig wird verhindert, dass ein kriminelles schwar-\n\nzes Schaf ganze Sparten in Verruf bringt und zu Umsatz-\n\neinbr\u00fcchen f\u00fchrt, weil zum Beispiel nur von Sojasprossen \n\nim Allgemeinen die Rede ist. Transparenz f\u00f6rdert den \n\nWettbewerb der guten, verbraucherfreundlichen Prinzi-\n\npien und sollte deswegen auch zum Prinzip der Verwal-\n\ntung und der Verbraucherberichterstattung werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer zweite Schwerpunkt schlie\u00dft direkt daran an: zum \n\nThema Verbraucherinformation. In dem Bericht ist \n\nzumindest vermerkt, \u201edass der Wunsch der Verbrauche-\n\nrinnen und Verbraucher nach vorbehaltloser Aufkl\u00e4rung \n\n\u00fcber Lebens- und Futtermittel und die hiermit im Zusam-\n\nmenhang stehenden Unternehmen durch das geltende \n\nInformationsrecht nicht umfassend gew\u00e4hrleistet werden \n\nkann.\u201c \u2013 So die Evaluationslage. Es herrscht gro\u00dfe Unzu-\n\nfriedenheit mit den rechtlichen Rahmenbedingungen und \n\nvor allem auch mit der Beh\u00f6rdenpraxis. \n\nNehmen wir uns einen Punkt vor, den Sie zum Thema \n\nVerbraucherinformation auff\u00fchren. Insgesamt sind nur \n\n31 Auskunftsersuchen auf der Grundlage des VIG einge-\n\ngangen. 31 Auskunftsersuchen \u2013 das ist nicht die Welt und \n\nnoch nicht einmal ein ziemlich kleiner Teil von ihr. Die \n\nAntragstellerinnen und Antragssteller wissen, dass diese \n\nAusk\u00fcnfte mit Geld bewehrt werden k\u00f6nnen. Nun kommt \n\nder Bericht zu der folgenden Aussage: \u201eDie aktuelle VIG-\n\nStatistik zeigt, dass der Geb\u00fchrenfrage \u00f6ffentlich eine zu \n\nhohe Bedeutung beigemessen wird. In 25 F\u00e4llen erfolgte \n\ndie Auskunftsgew\u00e4hrung kostenfrei. Nur in drei F\u00e4llen \n\nwurde eine umfassende Bearbeitungsgeb\u00fchr von bis zu \n\n250 Euro erhoben.\u201c \n\nNur nebenbei: Auch nur drei F\u00e4lle von Geb\u00fchren in dieser \n\nH\u00f6he sind noch drei F\u00e4lle zu viel f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeit. \n\nDie Feststellung in dem Bericht, dass der Geb\u00fchrenfrage \n\noffensichtlich eine zu hohe Bedeutung beigemessen wird, \n\nist nicht nachvollziehbar: so wenig Anfragen, 31, aber die \n\nGeb\u00fchren sollen keine abschreckende Wirkung haben, \n\nFrau Clau\u00df. Diese Auffassung in dem Bericht ist aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4856 \n\nmeiner Sicht entweder spitzb\u00fcbisch oder der Bericht geht, \n\nohne es zu merken, an der Wirklichkeit v\u00f6llig vorbei. \n\nAn anderer Stelle kommt das SMSV, bezogen auf den \n\nGesetzentwurf zur \u00c4nderung des Rechts auf Verbraucher-\n\ninformation auf der Bundesebene, selbst zu der Schluss-\n\nfolgerung, dass es positiv sei, dass die auskunftserteilende \n\nBeh\u00f6rde k\u00fcnftig wenigstens einen Kostenvoranschlag zu \n\nerstellen habe. Was denn nun? \u2013 Entweder wei\u00df die eine \n\nHand nicht, was die andere tut, oder es ist doch T\u00e4u-\n\nschung, was im Verbraucherbericht so harmlos dargestellt \n\nwird. Entweder ist das Kostenproblem kein Problem, \n\ndann bedarf es auch keiner Kostenvoranschl\u00e4ge, oder es \n\nist doch ein Problem. Dann ist es mit Verlaub eine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit, dass er oder sie wenigstens vorher \n\nmitgeteilt bekommt, welche Kosten anfallen k\u00f6nnen. Das \n\nist dann zwar immer noch keine Regelung im Sinne eines \n\numfassenden, schrankenlosen Auskunftsrechts, erkennt \n\naber wenigstens an, dass ein Problem besteht. Dahinter \n\nsollten Sie nicht zur\u00fcckfallen, meine Damen und Herren! \n\nJetzt noch etwas dazu, wie wir es uns vorstellen. Die \n\nInformationsbarriere zwischen den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern und der Verwaltung ist abzubauen. Das kompli-\n\nzierte Verfahren des Auskunftsersuchens ist im Prinzip ein \n\nAuskunftsverhinderungsverfahren. Wir wollen die Syste-\n\nmatik umstellen. Was die Verwaltung wei\u00df, soll auch den \n\nVerbraucherinnen und Verbrauchern zug\u00e4nglich sein, und \n\ndas barrierefrei. Es wird ja auch aus unser aller Mitteln \n\nfinanziert. Die Information darf dann nicht obrigkeits-\n\nstaatlich verwaltet werden. So sehen wir das mit den \n\nErgebnissen von Lebensmittelkontrollen und ebenso mit \n\nden Ergebnissen von Gastst\u00e4ttenkontrollen. Sie sollen \n\nver\u00f6ffentlicht werden. Andere Bundesl\u00e4nder machen es \n\nvor. Diese Transparenz und gute Qualit\u00e4t werden goutiert. \n\nDie Unternehmen und Betreiber sollen faire Chancen f\u00fcr \n\nihre Bewertung und Verbesserung erhalten. Ihre Betriebs-\n\ngeheimnisse k\u00f6nnen nicht schwerer wiegen als das \n\nInformationsbed\u00fcrfnis von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nDass Sie bei der Erstellung des Berichts nicht selbst \n\nkritisch, also selbstkritisch vorgegangen sind, ist bedauer-\n\nlich, liegt aber vielleicht in der Natur der Sache begr\u00fcn-\n\ndet. Der Bericht h\u00e4tte aber ehrlich gegen\u00fcber den realen \n\nProblemlagen sein k\u00f6nnen und sein m\u00fcssen, eben eine \n\nPraxis der Auskunftsgew\u00e4hrung nicht verteidigen sollen, \n\ndie eigentlich eine Auskunft verhindert, und eine Ausd\u00fcn-\n\nnung des Beratungsnetzes der Verbraucherinsolvenz und \n\nSchuldnerberatung nicht verschleiern sollen, bei steigen-\n\ndem Beratungsbedarf. Damit missachten Sie die Interes-\n\nsen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und von Vertretungsor-\n\nganisationen, die ihre Auskunftsbed\u00fcrfnisse wahrnehmen \n\nwollen, ebenso wie die der von gro\u00dfer finanzieller Unsi-\n\ncherheit und Not Betroffenen, die nach dem SGB An-\n\nspruch auf eine strukturelle Hilfe in Krisensituationen \n\nhaben. \n\nSie stellen sich hin und erwecken den Eindruck, es w\u00e4re \n\nalles Paletti, indem Sie auf diese Punkte einfach gar nicht \n\neingehen. \n\nDer Verbraucherbericht enth\u00e4lt au\u00dfer einem Satz im \n\nVorwort zur europ\u00e4ischen Button-L\u00f6sung keine Aussagen \n\n\u00fcber die Verschr\u00e4nkung des Daten- mit dem Verbraucher-\n\nschutz und \u00fcber die Rechte der Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher im Internet. \n\nEbenso finden sich keine konkreten Aussagen \u00fcber die \n\nVerbesserung der Verbraucherinformation und \u00fcber die \n\nFinanzierung der weiteren Sicherung des vorgeblich \n\nhohen Niveaus des Schutzes der Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher im Freistaat Sachsen. \n\nEtwas als Thema zu benennen, dass es wichtig w\u00e4re, den \n\nDaten- mit dem Verbraucherschutz zu verbinden, Frau \n\nClau\u00df, ist noch kein Bericht. Sollte das bedeuten, dass in \n\ndiesem Bereich nichts gelaufen ist, dann w\u00e4re das bedau-\n\nerlich. Darum meine ich: Ministerin Clau\u00df, nutzen Sie die \n\nGelegenheit der Richtigstellung! Die ersten Punkte \n\nunseres Antrages eignen sich daf\u00fcr, dies nachzutragen. \n\nUnter dem zweiten Punkt leiten wir selbst notwendige \n\nMa\u00dfnahmen ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nBonk. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \n\nFischer. Sie haben das Wort, Herr Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich kann zu \n\ndem Redebeitrag vor mir nur sagen: Lesen Sie den Be-\n\nricht erst einmal zu Ende! Befassen Sie sich mit der \n\nArbeit der s\u00e4chsischen Verbraucherzentralen! Dann \n\nw\u00fcrden Sie zu ganz anderen Regelungen und vor allem zu \n\neiner ganz anderen Conclusio kommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir befinden uns in der \n\nfortgeschrittenen Debatte. Erlauben Sie mir bitte, Sie auf \n\neine Reise in den Feierabend mitzunehmen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nStellen Sie sich vor, wir haben Feierabend. Der oder die \n\nAbgeordnete X m\u00f6chte nach Hause fahren, aber vorher \n\nnat\u00fcrlich noch einkaufen. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Nein, ich bin pflichtbewusst!) \n\nWir betreten also ein Einzelhandelsgesch\u00e4ft unserer Wahl. \n\nWussten Sie, dass Sie bis zu 10 Gramm Verpackung mit \n\nkaufen, wenn die Waage, die dort steht, nicht richtig \n\nskaliert ist, oder wenn das Gewicht des Verpackungsmate-\n\nrials nicht abgezogen wird? Wir k\u00f6nnen allerdings beru-\n\nhigt zu Obst und Gem\u00fcse greifen. Insbesondere das Obst \n\nund Gem\u00fcse aus heimischen Quellen ist r\u00fcckstandsfrei. \n\nDas wurde in dem Bericht auf Seite 18 festgestellt. \n\nManchmal sind allerdings noch die Inhalts- und Mengen-\n\nangaben irref\u00fchrend. Es ist beispielsweise nicht zul\u00e4ssig, \n\nErdbeeren f\u00fcr 2 Euro pro Schale zu verkaufen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4857 \n\nIch kann Ihnen aber eine Sorge nehmen: Das s\u00e4chsische \n\nFleisch ist sicher. Die Beanstandungsquote bei der Fut-\n\ntermittelkontrolle ging von 0,7 % auf 0,4 % zur\u00fcck. \n\nNach dem Einkaufen wollen wir schnell nach Hause; \n\ndenn wir haben es eilig. Aber Vorsicht: Fahren wir nicht \n\nzu schnell; denn auch die Geschwindigkeitsmessger\u00e4te \n\nder s\u00e4chsischen Polizei sind geeicht. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Es sind nicht mehr viele da!) \n\nSie helfen uns, maximal 3 Kilometer pro Stunde zu viel \n\noder zu wenig fahren zu d\u00fcrfen, bevor es schwierig wird. \n\nDas betrifft denjenigen, der im eigenen Wagen f\u00e4hrt. \n\nAuch derjenige, der im Taxi f\u00e4hrt, kann vom Verbraucher-\n\nschutz ganz gro\u00df profitieren; denn es wird eine Testung \n\nder Anlage vorgenommen. Die Taxameter erstellen eine \n\nklare Zahl, die als Hilfe zur Programmierung dient. \n\nMeine Damen und Herren, willkommen zu Hause. Wir \n\nm\u00f6chten uns unser Abendessen zubereiten. Auch hier ist \n\nVorsicht geboten. Wussten Sie beispielsweise, dass bei \n\nBedarfsgegenst\u00e4nden wie Pfannenwendern eine etwa \n\n20fach h\u00f6here Beanstandungsquote als bei Lebensmitteln \n\nwie Eiern und Fisch festgestellt wurde? Das liegt am \n\nzus\u00e4tzlichen Einsatz billiger Farbstoffe, auf die die \n\nHersteller insbesondere aus Fernost zur\u00fcckgreifen. \n\nNach dem Essen ist es guter Brauch, dass wir unseren \n\nGute-Nacht-Trunk einnehmen. Auch hierbei gibt es \n\nProbleme mit der Kennzeichnung. Wein\u00e4hnliche Getr\u00e4nke \n\nwurden da zu 28,8 % beanstandet. Der Verbrauchersch\u00fct-\n\nzer empfiehlt den Genuss des guten s\u00e4chsischen Bieres \n\noder der Erzeugnisse unserer heimischen Winzer. \n\nAber, meine Damen und Herren, unser Tag ist noch nicht \n\nzu Ende. Auch die K\u00f6rperhygiene kommt zu ihrem Recht. \n\nEs wurden Duschgels beanstandet, die wie Trinkjogurt \n\nverpackt sind. Die gibt es in den Geschmacksrichtungen \n\nSchokolade, Cremekaramell oder Waldbeere. Sie k\u00f6nnen \n\nleicht mit Waldbeeren- oder Schokoladenjoghurt ver-\n\nwechselt werden. Da sie nur leicht seifig schmecken und \n\nsehr fl\u00fcssig sind, k\u00f6nnen sie durchaus eingenommen \n\nwerden. Insbesondere bei Produkten f\u00fcr Kinder muss \n\nentgegengesteuert werden. \n\nZum Antrag. Meine Damen und Herren! Es gibt eine \n\nRahmenvereinbarung zwischen den s\u00e4chsischen Verbrau-\n\ncherzentralen und dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz. Die finden Sie ganz \n\neinfach, indem Sie auf die Homepage der Verbraucher-\n\nzentrale klicken. Dort k\u00f6nnen Sie sich alles herunterzie-\n\nhen. Als Vorstandsmitglied der Verbraucherzentralen \n\nSachsen kann ich Sie nur herzlich dazu einladen, und ich \n\nm\u00f6chte von hier die Gelegenheit nutzen, Herrn Betz und \n\nseinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern recht herzlich \n\nf\u00fcr ihre Arbeit zu danken. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Jurk. \n\nSie erhalten auf der Homepage auch weitere Informatio-\n\nnen, beispielsweise zu den Aktivit\u00e4ten und Projekten \n\n\u201eHuhn und Pute\u201c, zum \u201eReisenavigator\u201c und, ganz \n\nbesonders wichtig, zu der \u201eVernetzungsstelle Schul- und \n\nKita-Verpflegung\u201c. \n\nWeiter im Text: Sie zeichnen das Bild der abschreckenden \n\nWirkung der Kostens\u00e4tze nach dem Verbraucherinforma-\n\ntionsgesetz. Sie haben es eben ausgef\u00fchrt. Auch wir \n\nk\u00f6nnen in dem Bericht auf Seite 71 nachweisen, dass \n\n25 % der Ausk\u00fcnfte kostenfrei erteilt werden. \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE: 25 St\u00fcck!) \n\nEinfache Fragen sind kostenfrei. Mir ist ganz wichtig und \n\ndas ist mit diesem Gesetz erreicht worden: Das Informa-\n\ntionsinteresse des Verbrauchers ist gest\u00e4rkt und dem ist \n\nauch nachgegeben worden. Dem Interessenkonflikt \n\nzwischen Produzent und Verbraucher wird auch Rech-\n\nnung getragen. \n\nWie wir sowohl bei Ihnen als auch bei mir geh\u00f6rt haben, \n\ngibt es durchaus Verbesserungsbedarf. Das betrifft neben \n\nder Mengenangabe zum Verkauf loser G\u00fcter und Produkte \n\nganz besonders auch die Deklaration der Inhaltsangaben \n\nbei Speisen und Getr\u00e4nken. Wenn ich den Bericht lese, \n\nmuss ich meine eigene Branche in die Pflicht nehmen. Es \n\nkann nicht sein, dass bei 84 % der kontrollierten Betriebe \n\ndie Verwendung von Produktimitaten nicht ausreichend \n\ngekennzeichnet worden ist. Hier hat der Verbraucher ein \n\nRecht auf Information. \n\nDoch einen Aspekt zur Kennzeichnung m\u00f6chte ich \n\nansprechen, der eine Kehrseite darstellt. Welcher Verbrau-\n\ncher wei\u00df denn, dass auch P\u00f6kelsalz gekennzeichnet \n\nwerden muss? Welcher Verbraucher wundert sich nicht zu \n\nRecht, dass beim B\u00e4cker oder beim Fleischer seines \n\nVertrauens diese Fu\u00dfnote da ist? Auch das f\u00fchrt beim \n\nuninformierten Verbraucher zu einer Falschauslegung der \n\nKennzeichnungspflicht. Deshalb kann ich nur sagen: \n\nTreiben wir es nicht bis zum Exzess! Beachten wir die \n\nverschiedenen Gemengelagen, die damit einhergehen, und \n\nschauen wir, dass die Wirtschaft die Regeln umsetzen \n\nkann. \n\nZum Beratungsnetz, das \u00fcbrigens regelm\u00e4\u00dfig Thema in \n\nden Vorstandsitzungen der Verbraucherzentralen ist: \n\nImmer mehr Anfragen erreichen uns per Mail und per \n\nTelefon. Sicherlich kann die moderne Kommunikation die \n\nPr\u00e4senz vor Ort nicht ersetzen, aber Sie k\u00f6nnen sich auf \n\nSeite 19 im Rechenschaftsbericht der s\u00e4chsischen Ver-\n\nbraucherzentralen \u00fcberzeugen: Die Umsetzung ist ge-\n\nw\u00e4hrleistet, die Pr\u00e4senz vor Ort ist da und die Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter leisten hier Gro\u00dfes, insbesondere \n\nin den peripheren R\u00e4umen. \n\nDie Verbraucherinsolvenzberatung \u2013 ich bin mir sicher, \n\ndass die Frau Staatsministerin darauf noch eingehen wird \n\n\u2013 ist uns und auch der Verbraucherzentrale ein wichtiges \n\nAnliegen. Es gibt einen steigenden Bedarf; das haben Sie \n\nangesprochen. Sie sprachen von den 29 Beratungsstellen, \n\ndie \u00fcbrigens auf Seite 70 nachlesbar sind. \n\nIch m\u00f6chte in diese Diskussion einen anderen Aspekt \n\neinbringen; denn es ist durchaus eine interessante Frage, \n\nob wir das Thema Insolvenz und Umgang mit Finanzen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4858 \n\nauch einmal in den Lehrplan einf\u00fchren und ob wir \u00fcberle-\n\ngen \u2013 analog zu Schleswig-Holstein \u2013, gerade die jungen \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher st\u00e4rker an das Thema \n\nheranzuf\u00fchren. Allerdings \u2013 und auch diesen Punkt halte \n\nich f\u00fcr sehr wichtig \u2013 geht der Umgang mit Geld und \n\nSchulden uns alle an und er sollte den Kindern zuv\u00f6rderst \n\nvon den Eltern vermittelt werden und nicht unbedingt \n\nvom Staat. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nSie fragen nach der Konsequenz aus dem Bericht. Ich \n\nkann nur sagen, was die Gastronomie-Hygiene-Ampel \n\nangeht: Vorsicht an der Bahnsteigkante! Die CDU-\n\nFraktion hat die Gelegenheit genutzt, mehrfach mit den \n\nbetroffenen Verb\u00e4nden zu sprechen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Fischer, ich wollte \n\nerst Ihren Satz zu Ende h\u00f6ren. Aber wenn Sie jetzt darauf \n\nwarten, frage ich Sie ganz h\u00f6flich: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Fischer, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Herr Fischer, stimmen Sie mit mir darin \u00fcberein, \n\ndass es durchaus Erwachsene, auch Eltern, gibt, die nicht \n\nin der Lage sind, mit Geld umzugehen und die Beratungs-\n\nbedarf haben, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ja, die  \n\nOpposition im S\u00e4chsischen Landtag!) \n\nweil sie selbst verschuldet sind, und dass es deshalb n\u00f6tig \n\nist, trotzdem eine Verbraucherzentrale zu haben, die in \n\ndieser Richtung unterst\u00fctzend wirken kann? Stimmen Sie \n\nmit mir darin \u00fcberein, dass nicht alle Eltern selbst in der \n\nLage sind, diese Erziehungsarbeit zu leisten? \n\nSebastian Fischer, CDU: Frau Klepsch, darin stimme ich \n\nmit Ihnen v\u00f6llig \u00fcberein. Ich kann Ihnen ein kleines \n\nBeispiel aus meinem Wahlkreis erz\u00e4hlen. Es gibt dort eine \n\nsehr aktive Dame in Gro\u00dfenhain, die Verbraucher- und \n\nInsolvenzberatung betreibt und die auf eigene Kosten \n\nVortr\u00e4ge an Schulen h\u00e4lt, die Lehrerinnen und Lehrer \n\nschult und die immer wieder Kindergarten- und Schul-\n\ngruppen zu sich ins B\u00fcro einl\u00e4dt, um auf spielerische \n\nWeise zu vermitteln, wie man mit dem Thema Geld und \n\nFinanzen umgeht. Diese Beispiele gilt es zu st\u00e4rken, aber \n\ndas alleinige Vertrauen in den Staat als L\u00f6ser des Prob-\n\nlems sehe ich hier nicht. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Das ist richtig!) \n\nZur\u00fcck zur Hygiene-Ampel. Meine Damen und Herren, \n\nwir als CDU-Fraktion haben die Debatte klar und deutlich \n\ngef\u00fchrt. Wir sind, denke ich, \u00fcbereingekommen, dass die \n\nDiskussion umfassend und ehrlich miteinander gef\u00fchrt \n\nwerden muss und dass die M\u00f6glichkeiten, die diese \n\nhundertprozentige Transparenz zur Marktverschiebung \n\nbietet, ausgeschlossen werden sollen, wenn wir das \n\numfassend einsetzen k\u00f6nnen. \n\nEinen anderen Aspekt m\u00f6chte ich noch ansprechen: \n\nkeinerlei s\u00e4chsische Alleing\u00e4nge. Ich denke, das ist im \n\nSinne von uns allen. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Oh, oh!) \n\nWir wissen ja, dass die Diskussion auf Bundesebene \n\nmomentan in eine recht deutliche Richtung l\u00e4uft. \n\nLassen Sie mich mit einem Zitat schlie\u00dfen. In der aktuel-\n\nlen Ausgabe der Zeitschrift \u201eDer Lebensmittelkontrol-\n\nleur\u201c fordert Prof. Dr. Ulrich N\u00f6hle, der als Lebensmittel-\n\nchemiker an der TU Braunschweig arbeitet, einen Zw\u00f6lf-\n\nPunkte-Plan. Er fordert bundesweit abgestimmte Probe-\n\nentnahmepl\u00e4ne, ein bundesweites Mindestniveau der \n\nQualifikation der Pr\u00fcfer, die Einrichtung von Schwer-\n\npunktstaatsanwaltschaften f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe im Lebensmittel-\n\nrecht und ganz besonders die St\u00e4rkung der Eigenverant-\n\nwortung der Verbraucherinnen und Verbraucher durch \n\ntransparente und umfassende Informationen. \n\nIch stimme sicherlich nicht mit allen dieser zw\u00f6lf Punkte \n\n\u00fcberein. Ganz besonders die Vereinheitlichung der Kon-\n\ntrollen auf Bundesebene w\u00e4re ein gro\u00dfer Fehler, denn \n\ndamit begeben wir uns im Niveau weit herab. \n\nIch bin froh, dass wir fachlich und sachlich dieses Thema \n\ndiskutieren und im Ergebnis sagen k\u00f6nnen, wir sprechen \n\nmiteinander und nicht \u00fcbereinander, den Verbraucher-\n\nschutz im Freistaat Sachsen betreffend. Ihr Antrag ist \n\ndaher nicht notwendig. Wir lehnen ihn guten Gewissens \n\nab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nJulia Bonk, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte von der M\u00f6glichkeit der Kurzintervention Ge-\n\nbrauch machen. Herr Fischer, ich m\u00f6chte Ihnen in aller \n\nFachlichkeit und Sachlichkeit auf Ihrem Weg in den \n\nFeierabend hinterherrufen, dass es leider bedauerlich ist: \n\nIch habe es satt, die Auseinandersetzung immer anhand \n\neines Ausfluges der Familie Mustermann durch die \n\nInstitution des Verbraucherschutzes zu f\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen direkt ankn\u00fcpfen, Herr Kollege. \u2013 Das \n\nerinnert mich stark an die Regierungserkl\u00e4rung der \n\nMinisterin, die uns genau in dieser Weise die Institution \n\nvorgestellt hat. Das w\u00e4re jetzt nicht n\u00f6tig gewesen, \n\nKollege Fischer. Es w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn Sie \n\neinfach etwas zu den Punkten im Antrag und zum Bera-\n\ntungsnetz gesagt h\u00e4tten und wie Sie die Verbraucherin-\n\nformationsrechte st\u00e4rken wollen. Sie haben gesagt, nicht \n\nmit allen Punkten stimmen Sie \u00fcberein. Es ist also schade \n\nneben der Reise, die wir jetzt vielleicht fortsetzen oder \n\nauch nicht, weil sie uns keine Erkenntnisse bringt. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4859 \n\nhaben leider zum Antrag \u2013 au\u00dfer Fachlichkeit und Sach-\n\nlichkeit \u2013 nichts geh\u00f6rt. Aber viel Spa\u00df auf dem Weg in \n\nden Feierabend! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention der Abg. Bonk. \u2013 Herr Fischer, m\u00f6chten Sie \n\nerwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Jurk, Sie k\u00f6nnen \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion jetzt das Wort ergreifen. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Zu vorger\u00fcckter \n\nStunde stelle ich fest: Das hat man davon, wenn man \n\nanst\u00e4ndigerweise Damen den Vortritt l\u00e4sst, sehr geehrte \n\nFrau Bonk. Auch ich dachte bei der \u201eReise in den Feier-\n\nabend\u201c des gesch\u00e4tzten Kollegen Fischer daran zur\u00fcck, \n\nwie die Staatsministerin \u2013 offensichtlich hat sie denselben \n\nRedenschreiber wie Sie, zumindest einen, der Ihren kennt \n\n\u2013, davon sprach, dass \u201edie Landesuntersuchungsanstalt \n\ndie Familie Mustermann schlie\u00dflich vom Grashalm bis \n\nzum Schnitzel sch\u00fctzt\u201c. Sie haben damit zumindest \n\nerreicht, dass alle sich daran erinnern konnten, was auch \n\nein gewisser Erfolg sein d\u00fcrfte. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nZum Antrag der Fraktion DIE LINKE. Er widmet sich \n\ndem Verbraucherbericht 2011, der zugegebenerma\u00dfen der \n\ndritte Bericht seiner Art gewesen ist \u2013 zumindest den Titel \n\nbetreffend. Ich kann mich noch gut daran erinnern, wie \n\nwir als damalige Regierungskoalition von CDU und SPD \n\nim Jahr 2007 Neuland beschritten haben. Wir haben \n\nressort\u00fcbergreifend einen Verbraucherbericht erstellt. \n\nDamals durfte ich f\u00fcr das Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\n\nschaft und Arbeit, gemeinsam mit meinen Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeitern, zuarbeiten. Von daher \u00fcberlege ich \n\nmir auch, was ich heute in solch einen Verbraucherbericht \n\nhineingeschrieben h\u00e4tte. \n\nEs war damals auch so, dass wir uns insbesondere den \n\ndrei S\u00e4ulen des Verbraucherschutzes gewidmet haben \u2013 \n\ndem technischen, dem wirtschaftlichen und dem gesund-\n\nheitlichen Verbraucherschutz. Ich komme noch darauf \n\nzur\u00fcck, warum mir das so wichtig ist. \n\nFrau Staatsministerin, Sie haben mit dem Verbraucherbe-\n\nricht 2011 nur acht Monate nach dem Verbraucherschutz-\n\nbericht des Jahres 2010 einen neuerlichen Bericht vorge-\n\nlegt, der im Wesentlichen den Vollzug der amtlichen \n\nLebensmittel\u00fcberwachung in Sachsen beinhaltet \u2013 ein \n\nThema, \u00fcber das im Sozialministerium bereits viele Jahre \n\nberichtet wurde. Sie haben gleichzeitig damit den Jahres-\n\nbericht des Staatsbetriebes f\u00fcr Mess- und Eichwesen \n\nvorgelegt, und Sie haben die Arbeit der Landesuntersu-\n\nchungsanstalt f\u00fcr das Gesundheits- und Veterin\u00e4rwesen in \n\nSachsen dargestellt. Erg\u00e4nzt wurde das \u00fcber die beiden \n\nThemen, die meine Vorrednerin bereits angesprochen \n\nhatte, also um Schuldnerberatung bzw. Verbraucherinfor-\n\nmationsgesetz, allerdings sehr kurz abgehandelt. \n\nWas will ich damit sagen? \u2013 Zun\u00e4chst einmal kann man \n\nfeststellen, dass die Beh\u00f6rden in Sachsen durchaus gute \n\nArbeit abgeliefert haben. Nicht umsonst hat man es \n\ngeschafft, dass man im Verbraucherindex aller Bundes-\n\nl\u00e4nder auf Platz 1 bei den Kontrollbeh\u00f6rden gelangt ist. \n\nDas veranlasst mich dazu, Danke zu sagen an die Arbeit \n\nder Mitarbeiter in diesen Beh\u00f6rden. Es best\u00e4tigt mir auch, \n\ndass es richtig war, insbesondere um das Jahr 2006, auch \n\nim Kreise der Wirtschaftsminister der L\u00e4nder gek\u00e4mpft zu \n\nhaben, dass Mess- und Eichwesen nicht privatisiert \n\nwerden. Interessanterweise hatten wir damals die Bayern \n\nan unserer Seite, und es ist, glaube ich, gut gewesen, dass \n\nwir uns dem damaligen Trend widersetzt haben, der auf \n\neine Privatisierung dieser Einrichtung hinausgegangen ist. \n\nNun stellt man sich die Frage, wenn man sich den Bericht \n\nanschaut, was fehlt. Frau Bonk hat eine Reihe von The-\n\nmen genannt. Ich will das noch detaillierter aufbereiten. \n\nWir haben im Verbraucherschutz viele Aufgabenfelder zu \n\nbedienen. Deshalb bemerke ich schon, dass weite Felder \n\ndes technischen und wirtschaftlichen Verbraucherschutzes \n\nin diesem Bericht gar nicht vorkommen. Ich m\u00f6chte \n\neinige Details nennen. \n\nDabei komme ich zun\u00e4chst mit Blick auf die digitale Welt \n\nzu den Fragen von Telekommunikation, Internet, sozialen \n\nNetzwerken, Datenschutz und Datensicherheit. Ich setze \n\nfort beim Thema Energie. Hier stehen mir besonders die \n\nFragen der Beratung im Vordergrund. Dabei denke ich \n\nbeispielsweise an den Anbieterwechsel und aktuell nat\u00fcr-\n\nlich an das Thema Finanzen. Da denke ich an Altersvor-\n\nsorge, an Geldanlagen und Versicherung oder auch an das \n\nThema Mobilit\u00e4t, was zum Beispiel die Rechte von \n\nReisenden betrifft. Bei allgemeinem Recht denke ich \n\nbesonders an Vertragsrecht, Urheberrecht und Auskunfts- \n\nund Informationsrechte. All dies sollte eigentlich in einem \n\nsolchen Bericht auftauchen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Keinen Raum \n\nhaben mir die Berichte aus Ihrem Hause f\u00fcr die Verbrau-\n\ncherzentrale Sachsen gegeben. Wir hatten damals in der \n\nalten Regierungskoalition dem noch ein eigenes Kapitel \n\ngewidmet. Hier kann ich mich dem Dank \u2013 deshalb habe \n\nich auch sofort applaudiert, als dann Herr Betz von der \n\nVerbraucherzentrale Sachsen kam, Herr Fischer \u2013 nur \n\nanschlie\u00dfen. Was die Damen und Herren dort leisten, ist \n\nbeispielgebend und es hat auch Anerkennung in Deutsch-\n\nland gefunden, was die Verbraucherzentrale Sachsen \n\nleistet. \n\nInsbesondere der T\u00e4tigkeitsbericht der Verbraucherzentra-\n\nle in Sachsen f\u00fcr das Jahr 2010 hat wesentliche Informa-\n\ntionen geliefert, die im Verbraucherbericht der Regierung \n\nnicht vorgekommen sind. Vielleicht war das ja so beab-\n\nsichtigt, Frau Staatsministerin, dass man sagt: Wir unter-\n\nst\u00fctzen ja die Verbraucherzentrale, und dann kann man \n\nvielleicht auf deren Bericht verweisen. Ich f\u00e4nde es nur \n\nrunder, wenn die Aufgabenstellungen, die die Verbrau-\n\ncherzentrale in sehr guter Weise erf\u00fcllt, auch in Ihren \n\nBericht einflie\u00dfen. \n\nWenn ich \u00fcber die Verbraucherzentrale Sachsen spreche, \n\ndann ist uns allen klar, dass sie nicht nur eine wichtige \n\nArbeit leistet, sondern wir wollen nat\u00fcrlich auch, dass sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4860 \n\nin Zukunft ihren wichtigen Funktionen gerecht werden \n\nkann. Das bedeutet f\u00fcr mich auch dringend das Thema \n\nPlanungssicherheit. Planungssicherheit hat man zumin-\n\ndest geschaffen durch die Vereinbarung zur Zusammenar-\n\nbeit zwischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Ver-\n\nbraucherschutz und der Verbraucherzentrale Sachsen vom \n\nJahre 2010. Zumindest war damit klar, dass auch in \n\nZeiten, in denen diese schwarz-gelbe Regierungskoalition \n\nin weiten gesellschaftlichen Bereichen \u2013 dar\u00fcber lacht die \n\nFDP, das ist mir klar \u2013 K\u00fcrzungen vornimmt, dass ein \n\nSockelbetrag f\u00fcr die Arbeit der Verbraucherzentrale \n\nSachsen gew\u00e4hrleistet werden muss. Wir hatten ja noch \n\n2010 2,6 Millionen Euro Grundfinanzierung, 2011 waren \n\ndas 2,4 Millionen Euro und 2012 2,2 Millionen Euro. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Jene 2,2 Milli-\n\nonen Euro sind f\u00fcr mich die untere Schmerzgrenze bei der \n\nFinanzierung der Verbraucherzentrale Sachsen; denn die \n\nVerbraucherzentrale Sachsen hat ihren Aufgaben nur \n\ndadurch gerecht werden k\u00f6nnen, dass sie alle Effizienzre-\n\nserven ausgesch\u00f6pft hat, dass Arbeitszeit ohne Einkom-\n\nmensausgleich erh\u00f6ht wurde, dass man Einsparungen \n\nvorgenommen hat \u2013 beispielsweise hat sie auf die 20-\n\nJahr-Feier des Bestehens der Einrichtung verzichtet \u2013 \n\noder auch, was f\u00fcr die Verbraucher besonders schmerzlich \n\nist, durch die Erh\u00f6hung der Eigeneinnahmen. Das hei\u00dft, \n\nman musste mehr Beitr\u00e4ge abliefern, um sich beraten zu \n\nlassen. \n\nDeshalb frage ich schon, weil der Bericht dar\u00fcber keine \n\nAuskunft geben kann \u2013 das verstehe ich ja auch \u2013, wie es \n\nmit der Finanzierung der Verbraucherzentralen weiterge-\n\nhen wird. K\u00f6nnen sie sich in Zukunft auch auf eine \n\nFinanzierung von mindestens 2,2 Millionen Euro einstel-\n\nlen oder gibt es demn\u00e4chst gro\u00dfe Probleme, die dazu \n\nf\u00fchren werden, dass die bew\u00e4hrten Angebote zur\u00fcckge-\n\nfahren werden m\u00fcssen? \n\nNat\u00fcrlich stehen wir lange noch vor der Beratung hier im \n\nLandtag, was den Doppelhaushalt 2013/2014 anbetrifft. \n\nIch wei\u00df, dass Sie mit der Verbraucherzentrale Sachsen \n\n\u00fcber eine Finanzierungsvereinbarung f\u00fcr 2013 bis 2015 \n\nsprechen. Da kann nat\u00fcrlich der Haushaltsgesetzgeber \n\naufstehen und sagen, das ist eigentlich unser origin\u00e4res \n\nRecht. Ich w\u00fcnsche mir aber, dass die Verbrauchersch\u00fct-\n\nzer in Leipzig und im ganzen Land in den Au\u00dfenstellen \n\nwissen, was in den n\u00e4chsten Jahren auf sie zukommt. \n\nWichtig sind nat\u00fcrlich auch Projektfinanzierungen f\u00fcr \n\naktuelle Aufgabenstellungen. Aber ich will ganz deutlich \n\nsagen, dass sie nicht den Grundsockel abl\u00f6sen und auch \n\nnicht das Grundproblem. Deshalb m\u00fcssen wir aktuell mit \n\nProjektunterst\u00fctzungen helfen, wichtige Problemlagen zu \n\nerkennen. \n\nBesondere Problemlagen werden mir insbesondere von \n\nVerbrauchersch\u00fctzern geschildert, wenn ich an Themen \n\ndenke wie Internet-Abzocke, an Telefonterror und daran, \n\ndass Leute am Telefon nicht nur von Anrufern get\u00e4uscht, \n\nsondern auch eingesch\u00fcchtert werden. Wir haben eine \n\nlange Diskussion gef\u00fchrt \u2013 Frau Clau\u00df, setzt sie jetzt \n\nerfreulicherweise fort \u2013, dass es darum gehen muss, dass \n\nbei telefonisch geschlossenen Vereinbarungen tats\u00e4chlich \n\neine Best\u00e4tigungsl\u00f6sung in schriftlicher Form nachfolgen \n\nmuss. Ich hoffe sehr, dass Sie auf Bundesebene dann noch \n\nerfolgreicher sind, Frau Staatsministerin. Hier besteht \n\nrechtlicher Handlungsbedarf im Interesse der Verbraucher. \n\nWas ich neuerdings h\u00f6re, ist, dass sich durchaus auch \n\nAnrufer als Mitarbeiter von Staatsanwaltschaften ausge-\n\nben. Das ist nat\u00fcrlich ein klarer Fall von Amtsmissbrauch. \n\nDa sollte die echte Staatsanwaltschaft t\u00e4tig werden, wenn \n\nLeute gen\u00f6tigt werden, Zahlungen auf dubiose Konten \n\nvon Leuten zu leisten, die sich f\u00fcr staatliche Institutionen \n\nausgeben. \n\nDie Vielfalt der Problemlagen erfordert auch in dieser \n\nStaatsregierung ein gutes und perfektes Zusammenspiel. \n\nWarum sage ich das? Mit der Zusammenf\u00fchrung der \n\nAufgaben des Verbraucherschutzes in einem Ministerium \n\nhat man ja auch beim Verbraucherindex einen Bonus \n\nerzielt. Man ist als Sachsen gestiegen, was die bundeswei-\n\nte Rangordnung anbetraf. Aber Fakt ist, dass dies nicht in \n\njedem Fall funktioniert. \n\nNegativer H\u00f6hepunkt war f\u00fcr mich die Diskussion \u00fcber \n\ndie Hygieneampel, von der ich allerdings auch im Ver-\n\nbraucherbericht nichts lese. Die CDU-Sozialministerin \n\nwill die Verbraucherampel und als Alternative m\u00f6glich-\n\nerweise auch die Smiley-Kennzeichnung. Der FDP-\n\nWirtschaftsminister hat mit Unterst\u00fctzung seiner Fraktion \n\nsehr klar Nein zur Hygieneampel gesagt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Frau \n\nStaatsministerin hatte in ihrer Regierungserkl\u00e4rung \n\nseinerzeit angek\u00fcndigt, da es im Bund keine klare Rege-\n\nlung gibt, w\u00fcrde sie notfalls auch in einem s\u00e4chsischen \n\nAlleingang t\u00e4tig werden. Herr Fischer, Sie haben das \n\ngerade widerlegt, als Sie sagten, das sollte man nicht tun. \n\nLesen Sie bitte noch einmal in der Regierungserkl\u00e4rung \n\nvon Frau Staatsministerin nach. Sie hat diesen Alleingang \n\nauch angemahnt, was ich durchaus im Interesse der \n\ns\u00e4chsischen Verbraucherinnen und Verbraucher unterst\u00fct-\n\nzen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn diesem Zusammenhang will ich auch darauf hinweisen, \n\ndass es zu \u00fcberdenken w\u00e4re, was in einer Landtagsanh\u00f6-\n\nrung zur Lebensmittel\u00fcberwachung auf einen Ihrer Antr\u00e4-\n\nge hin, Frau Bonk, hier diskutiert wurde. Das ist n\u00e4mlich \n\ndie Frage, ob bereits beh\u00f6rdenintern verf\u00fcgbare Datennet-\n\nze nach gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung nicht genutzt werden k\u00f6nn-\n\nten, um sogar noch aktueller, noch viel zeitnaher den \n\nVerbrauchern Informationen zur Verf\u00fcgung zu stellen, \n\nwas bei den Kontrollen in Gastst\u00e4tten, in B\u00e4ckereien und \n\nFleischereien herausgekommen ist. Ich wei\u00df, dass das \n\nimmer eine Gratwanderung ist. Doch das sollte man auf \n\njeden Fall im Auge behalten und die M\u00f6glichkeiten, die \n\nman bereits heute im Zeitalter des Internets hat, nutzen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Beinahe h\u00e4tte \n\nich ja gesagt, Zusammenarbeit beginnt nicht dadurch, \n\ndass man ein neues Schild am Ministerium anschraubt. \n\nFrau Staatsministerin, Sie wissen, was ich meine. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4861 \n\nSchild ist immer noch das alte geblieben. Ich stelle auch \n\nfest, dass au\u00dfer im Briefkopf \u201eStaatsministerium f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz\u201c in der Abk\u00fcrzung des \n\nMinisteriums \u2013 ganz im Gegensatz zum Staatsministerium \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, was sich ja neuerdings \n\nSMWAV abk\u00fcrzt \u2013 bei Ihnen das \u201eV\u201c beim SMS gar nicht \n\nvorkommt. Ich verstehe nat\u00fcrlich, dass Sie vielleicht \n\nf\u00fcrchten, dass man SMSV als Sozialversicherung miss-\n\nverstehen k\u00f6nnte. Aber ich meine, es ist immer die gro\u00dfe \n\nGefahr dabei, Frau Ministerin, dass der Verbraucherschutz \n\ndoch wieder das f\u00fcnfte Rad am Wagen wird. \n\nIch wei\u00df, dass Sie ein sehr engagiertes Referat in Ihrem \n\nHause haben, das sich bem\u00fcht, den st\u00e4ndig steigenden \n\nHerausforderungen im Verbraucherschutz gerecht zu \n\nwerden. Aber das ist nur die eine Seite der Medaille. Ich \n\nglaube, man muss deutlich nach au\u00dfen tragen, dass man \n\nVerbraucherrechte unterst\u00fctzt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sind der \n\nAuffassung, dass die T\u00e4tigkeit der Verbraucherzentrale \n\nSachsen auch in Zukunft bedarfsgerecht unterst\u00fctzt \n\nwerden sollte. \n\nDie Berichte, die uns von 2010 und 2011 vorgelegt \n\nwurden, klingen, was einzelne Aspekte betrifft, durchaus \n\ngut. Papier ist aber bekannterma\u00dfen geduldig. Unabh\u00e4n-\n\ngig davon, wie wir diese Berichte bewerten, ist die Politik \n\nim Verbraucherschutz daran zu orientieren, was die \n\naktuellen Herausforderungen f\u00fcr unsere Verbraucher sind \n\nund was die Verbraucher selbst an Informationen wollen. \n\nWenn man diese Herangehensweise w\u00e4hlt \u2013 dass man \n\nnoch einmal schaut, wo die Interessenlagen der Verbrau-\n\ncher sind und wie man die Berichte danach abstellt \u2013, \n\ndann kommen wir noch einen ganzen Schritt weiter. Ich \n\nw\u00fcnsche mir dazu, dass uns m\u00f6glicherweise auch der \n\nAntrag der LINKEN, was die Berichtst\u00e4tigkeit Ihres \n\nHauses betrifft, weiterhilft. \n\nBei der Frage Schuldnerberatung bin ich mit dem, was sie \n\nformuliert haben, Frau Bonk, nicht ganz klargekommen. \n\nSie haben in Ihrem Antrag formuliert: \u201e\u2026 um eine gesetz-\n\nliche Grundlage zur Finanzierung der Verbraucherinsol-\n\nvenzberatung wiederherzustellen, die nicht auf Fallpau-\n\nschalierung beruht.\u201c Das ist in sich widerspr\u00fcchlich, weil \n\nich nicht genau wei\u00df, was Sie meinen. Meinen Sie, dass \n\nwir eine neue gesetzliche Grundlage brauchen, die der \n\nFinanzierung, die jetzt neu eingef\u00fchrt wurde, voll gerecht \n\nwird? Oder wollen Sie wirklich die R\u00fcckkehr zu den alten \n\nFallpauschalen auf gesetzlicher Grundlage? \n\nDas gibt der Punkt so nicht her; deshalb k\u00f6nnen wir uns \n\nan der Stelle nur enthalten. Bei dem anderen Thema, dass \n\nwir die M\u00f6glichkeiten der Berichterstattung zur Lebens-\n\nmittel- und Gastst\u00e4ttenhygiene nutzen, die ich bereits \n\nangesprochen habe, sind wir uns dann wieder einig. Bis \n\nauf diesen einen Punkt werden wir dem Antrag der \n\nLINKEN folgen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion, \n\nFrau Abg. Sch\u00fctz; bitte, Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich werde Sie also \n\nweder von Ihrem wohlverdienten Feierabend abhalten \n\nwollen, noch werde ich Ihnen die Familie Mustermann \n\nvorstellen; sondern ich werde mich direkt auf den Antrag \n\nbeziehen. \n\nMit dem Verbraucherbericht 2011 auf der Grundlage der \n\nAuswertung der von Lebensmittel\u00fcberwachungs- und \n\nVeterin\u00e4r\u00e4mtern erfassten Daten f\u00fcr das Jahr 2010 werden \n\ndie s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger umfassend \u00fcber \n\ndie Ergebnisse der amtlichen Lebensmittel\u00fcberwachung, \n\n\u00fcber Fragen des wirtschaftlichen Verbraucherschutzes, \n\naber auch der Tiergesundheit und des Tierschutzes infor-\n\nmiert. \u00dcber 40 000 Lebensmittelbetriebe wurden 2010 \n\nkontrolliert. In \u00fcber 9 000 Betrieben wurden im Rahmen \n\nder Betriebskontrollen Proben entnommen. \u00dcber \n\n8 000 Kraftstoffzapfs\u00e4ulen an Tankstellen sind \u00fcberpr\u00fcft \n\nworden. Knapp 3 100 Taxameter in Taxis wurden geeicht, \n\n745 Milchproben untersucht und \u00fcber 750 Proben von \n\nkosmetischen Mitteln genommen \u2013 alles zu unserem \n\nSchutz. Der Bericht ist voller Daten, Zahlen und Beispie-\n\nle, an denen Sie die akribische Arbeit der s\u00e4chsischen \n\nEinrichtungen nachvollziehen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Haushaltsge-\n\nsetz des aktuellen Doppelhaushaltes 2011/2012 haben wir \n\ndie Finanzierung der Beratungsstellen f\u00fcr Verbraucherin-\n\nsolvenzen erst neu geregelt. Wie der Name schon sagt, \n\ngeh\u00f6rt auch dieses Kapitel zum Verbraucherschutz. Ziel \n\nist es gewesen, dass das Land, das die Arbeit der Bera-\n\ntungsstellen finanziert, die Ausgabenentwicklung f\u00fcr sich \n\nkalkulierbar machen kann, indem es auf die Anzahl und \n\nVerteilung der Beratungsangebote Einfluss nimmt. \n\nWir wollen \u2013 und dem steht die Umstellung der Finanzie-\n\nrung nicht entgegen \u2013, dass es f\u00fcr jeden \u00fcberschuldeten \n\nB\u00fcrger und f\u00fcr jede \u00fcberschuldete Familie ein bedarfsge-\n\nrechtes Angebot an Verbraucherinsolvenzberatung in \n\nSachsen gibt. Ich kann jedoch keinen Grund erkennen \u2013 \n\nund Ihrem Antrag auch keinen Grund entnehmen \u2013, \n\nwarum dieses Finanzierungssystem erneut \u00fcberarbeitet \n\nwerden muss. In jedem Landkreis und in jeder kreisfreien \n\nStadt wird ein Angebot zur Beratung vorgehalten, und das \n\nist auch richtig so. Denn es ist eine Situation, die jeden \n\ntreffen kann, die durch kritische Lebensereignisse unge-\n\nwollt, ungeplant und unerwartet eintreten kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der aktuelle \n\nVerbraucherbericht hat gezeigt, dass die bisherigen \n\nGesetze v\u00f6llig ausreichend sind. Es gibt regelm\u00e4\u00dfig \n\nHygienechecks, die Lebensmittelkontrolleure \u00fcberwachen \n\ndie Sauberkeit in Betrieben und Gastst\u00e4tten nach strengen \n\nVorgaben. Werden Verst\u00f6\u00dfe festgestellt, hat das amtliche \n\nMa\u00dfnahmen zur Folge. Alle Sanktionen bis hin zur \n\nSchlie\u00dfung sind dabei m\u00f6glich. \n\nWas den Verbraucherschutz aber sicher nicht st\u00e4rkt, ist ein \n\nst\u00e4ndiger Ruf nach mehr Reglementierung und Regulie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4862 \n\nrung. Das f\u00fchrt nicht automatisch zu mehr Transparenz \n\nund besseren Verbraucherinformationen. Nein, entziehen \n\nwir den Verbrauchern doch nicht weiter die Verantwor-\n\ntung, so wie Sie es hier vorschlagen. Ein gr\u00fcner Punkt an \n\nder Gastst\u00e4tte heute hei\u00dft doch nicht automatisch, dass \n\ndiese Gastst\u00e4tte ihn morgen auch noch verdient hat. Und \n\nandersherum: Ein gelber Punkt heute hei\u00dft doch nicht, \n\ndass die M\u00e4ngel nicht morgen bereits behoben sein \n\nk\u00f6nnen. Ich halte gar nichts davon, Betriebe, die ihren \n\ngesetzlichen Pflichten nachkommen, mit gr\u00fcnen Abzei-\n\nchen zu belohnen, oder Betriebe mit einem roten Punkt \n\nvermeintlich zu bestrafen, obwohl sie dann grunds\u00e4tzlich \n\ngeschlossen geh\u00f6ren. Genau das ist es, was die Verbrau-\n\ncher nicht brauchen: n\u00e4mlich suggerierte Objektivit\u00e4t, die \n\nletztlich nicht besteht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Aufgabe der Politik ist es nicht, rotes oder gr\u00fcnes \n\nLicht f\u00fcr Gastst\u00e4ttenbesucher zu geben. Unsere Aufgabe \n\nist es, f\u00fcr eine engmaschige Kontrolle der Lebensmittel-\n\nbetriebe zu sorgen. Hier nimmt Sachsen, wo 2010 fast \n\nzwei Drittel der Betriebe kontrolliert wurden, eine Spit-\n\nzenposition in Deutschland ein. Deshalb macht eine \n\nkonsequente Umsetzung der bestehenden Gesetze bei \n\nWeitem mehr Sinn, als neue Bewertungs- oder Ver\u00f6ffent-\n\nlichungssysteme einzuf\u00fchren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen \n\neinen starken Verbraucherschutz, und das macht auch der \n\nVerbraucherbericht an sich sehr deutlich. Wir wollen die \n\nVerbraucher in erster Linie am Markt st\u00e4rken und sie \n\nnicht vor ihm sch\u00fctzen. Daher lehnen wir die von Ihnen \n\nvorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen und somit letztlich auch \n\nIhren Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. Weichert, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Um es gleich vorwegzu-\n\nnehmen: Wir werden dem Antrag der Linksfraktion \n\nzustimmen, denn es werden hier Fragen bzw. Forderun-\n\ngen laut, die im Interesse eines wirksamen Verbraucher-\n\nschutzes im Freistaat Sachsen unbedingt gekl\u00e4rt werden \n\nm\u00fcssen. \n\nWegen d\u2019Hondt m\u00f6chte ich mich auf einen Schwerpunkt \n\nkonzentrieren: die Verbraucherinsolvenzberatung. Meine \n\nDamen und Herren, bereits 2010 warnte der Parit\u00e4tische \n\nWohlfahrtsverband Sachsen vor der K\u00fcrzung bei der \n\nFinanzierung von Schuldnerberatungsstellen. Hintergrund \n\nwaren die von der Staatsregierung geplanten \u00c4nderungen \n\nim Insolvenzausf\u00fchrungsgesetz. Diese wurden im Haus-\n\nhaltsbegleitgesetz zum Doppelhaushalt 2011/2012 be-\n\nschlossen. Das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zu \u00a7 305 \n\nInsolvenzverordnung wurde ge\u00e4ndert. Seitdem erfolgt die \n\nFinanzierung der Insolvenzberatung auf der Grundlage \n\neiner F\u00f6rderrichtlinie. Daf\u00fcr ist im Haushalt des Sozial-\n\nministeriums ein Beitrag von 2,2 Millionen Euro vorgese-\n\nhen. \n\nIn einem Interessenbekundungsverfahren konnten sich die \n\nTr\u00e4ger um F\u00f6rdermittel bewerben. 29 statt vorher \n\n53 Beratungseinheiten werden seitdem gef\u00f6rdert. Laut \n\nMinisterium w\u00fcrden f\u00fcr diese F\u00f6rderung als Vergabekrite-\n\nrien Leistungsangebot, Pr\u00e4ventionskonzept, Qualit\u00e4t und \n\nQuantit\u00e4t des Angebotes, Qualifikation des Fachpersonals \n\nusw. angesetzt. Wie kann es denn sein, dass Beratungs-\n\nstellen, die aufgrund langj\u00e4hriger Erfahrungen \u00fcber ein \n\nvollumf\u00e4ngliches Angebot und gut geschulte Fachkr\u00e4fte \n\nverf\u00fcgen, nicht gef\u00f6rdert werden? Stattdessen wurden \n\nZuschl\u00e4ge an Tr\u00e4ger erteilt, die eben keine Erfahrung und \n\nkein qualifiziertes Personal vorweisen konnten. Dies hat \n\nzur Folge, dass die Klienten der Beratung oft \u00fcber fehlen-\n\nde Kompetenz klagen. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt auf der Hand, dass die \n\nFast-Halbierung der Beratungsstellen au\u00dferdem dazu \n\nf\u00fchrte, dass die Fallzahlen rapide zur\u00fcckgegangen sind. \n\nLaut der Antwort der Staatsregierung auf eine Kleine \n\nAnfrage meiner Kollegin Elke Herrmann wurden im \n\nersten Halbjahr 2010 noch 2 435 F\u00e4lle bearbeitet; im \n\nersten Halbjahr 2011 waren es nur noch 1 468. Das zeigt \n\nganz klar: Die eingeschr\u00e4nkten M\u00f6glichkeiten der Bera-\n\ntungsstellen k\u00f6nnen den Bedarf nicht mehr decken. \n\nMeine Damen und Herren, die Erfahrungen mit den neuen \n\nBestimmungen haben die Bef\u00fcrchtungen der Fachleute, \n\nvon denen die Fraktionen im Vorfeld sehr wohl in Kennt-\n\nnis gesetzt wurden, mehr als best\u00e4tigt. Eine Neustruktu-\n\nrierung ist \u00fcberf\u00e4llig. \n\nIch fordere die Staatsregierung auf, sich ein Beispiel an \n\nMecklenburg-Vorpommern zu nehmen, wo eine prakti-\n\nkable L\u00f6sung gefunden wurde. Verstehen Sie bitte die \n\nInsolvenzberatung endlich als eine langfristige Aufgabe, \n\ndie gesetzlich geregelt sein muss und die Planungssicher-\n\nheit statt unsichere Projektfinanzierung braucht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen gut beratene und \n\ninformierte Verbraucherinnen und Verbraucher. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen die Weichen in Politik und Verwaltung richtig \n\ngestellt werden. In Sachsen haben wir da noch eine ganze \n\nMenge zu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die NPD-\n\nFraktion, Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die NPD-Fraktion unterst\u00fctzt das \n\nAnliegen der LINKEN, es nicht beim Verbraucherbericht \n\nbewenden zu lassen, sondern auch \u00fcber die notwendigen \n\nKonsequenzen zu beraten. Dazu geh\u00f6rt auch ein entspre-\n\nchender Bericht der Staatsregierung. Auch wir m\u00f6chten \n\ngern wissen, welche Schlussfolgerungen aus den im \n\nVerbraucherbericht getroffenen Feststellungen gezogen \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4863 \n\nDer vorliegende Bericht gibt uns bereits sehr viele detail-\n\nlierte Informationen an die Hand, gerade auch was die \n\nLebensmittel\u00fcberwachung angeht. Was aus meiner Sicht \n\nim Dunkeln bleibt, ist beispielsweise die Frage nach den \n\nweiteren, auch strafrechtlichen Konsequenzen gegen jene, \n\ndie in nicht unerheblicher Weise die Gesundheit ihrer \n\nMitmenschen durch Falschkennzeichnung oder Verwen-\n\ndung nicht ausgewiesener Lebensmittelimitate aufs Spiel \n\nsetzen. Immerhin waren im Jahr 2010 65 % aller bei \n\nBetriebskontrollen festgestellten Verst\u00f6\u00dfe hygienischen \n\nM\u00e4ngeln zuzuordnen, und die Zahl der Verst\u00f6\u00dfe gegen \n\ndie Kennzeichnungspflicht nahm um mehr als 18 % im \n\nVergleich zu 2009 zu. Nun stellt sich die Frage, was \n\ngeschieht, wenn so etwas festgestellt wurde. \n\nVon Ampelkennzeichnungen war bereits die Rede \u2013 gut \n\nund sch\u00f6n \u2013, aber wir k\u00f6nnten uns die zum Teil sehr \n\naufwendige und kostenintensive Ausweitung der Informa-\n\ntionspflichten m\u00f6glicherweise sparen, wenn einfach jene \n\nBetriebe, bei denen erhebliche M\u00e4ngel festgestellt wur-\n\nden, konsequenter aus dem Verkehr gezogen werden. Nur \n\nnoch einmal die Zahlen: 12 500 Anordnungen der Beh\u00f6r-\n\nden zur Abstellung von M\u00e4ngeln \u2013 das sind 1 400 mehr \n\nals im Vorjahr \u2013 mussten 2010 erlassen werden. Bei \n\n2 700 Proben, also mehr als 10,9 % aller untersuchten \n\nProben, wurden ein oder mehrere M\u00e4ngel festgestellt. \n\nTrotzdem wurden nur in 63 F\u00e4llen Strafverfahren einge-\n\nleitet. Es stellt sich mir auch die Frage, was mit den \n\nkontrollierten Gastst\u00e4tten und Imbisseinrichtungen \n\ngeschieht, in denen zu 40 % bzw. \u00fcber 50 % Lebensmit-\n\ntelimitate eingesetzt wurden, wenn hier die Kennzeich-\n\nnungspflicht verletzt wurde. Vielleicht sollte man ab und \n\nan etwas h\u00e4rter durchgreifen. \n\nZum Thema Verbraucherinsolvenz erscheint das Anliegen \n\nder LINKEN, eine dauerhaft tragf\u00e4hige Finanzierung zu \n\nfinden, nachvollziehbar. Wir halten weder eine Fallpau-\n\nschale noch eine Pauschalfinanzierung ohne Projektbezug \n\nf\u00fcr falsch. Man sollte genau hinschauen, dass die Insol-\n\nvenzberatungsstellen genau das Ma\u00df an institutioneller \n\nF\u00f6rderung erhalten, das sie brauchen, um ihr Angebot \n\naufrechtzuerhalten und dar\u00fcber hinaus die Mittel, die dem \n\nkonkreten Beratungsbedarf entsprechen. Gerade ange-\n\nsichts der voraussehbaren krisenhaften Zuspitzung der \n\nWirtschaftslage infolge des Euro-Debakels scheint eine \n\ngut aufgestellte Verbraucherinsolvenzberatung sinnvoll. \n\nBesser w\u00e4re es freilich gewesen, nicht die Insolventen zu \n\nberaten, sondern die Insolvenzen zu vermeiden. \n\nWir werden dem Antrag jedenfalls zustimmen und ich \n\nbedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde der Aussprache. Mir \n\nliegen von den Fraktionen keine weiteren Wortmeldungen \n\nvor. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein Abge-\n\nordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \n\nfrage nun die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin \n\nClau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Dem \n\nVerbraucherbericht liegen immer die Zahlen der Vorjahre \n\nzugrunde. Das liegt in der Natur der Sache des Berichts-\n\nwesens. So liegen mir bereits weitere aktuelle Zahlen vor, \n\ndie ich Ihnen zum Antrag selbstverst\u00e4ndlich geliefert \n\nh\u00e4tte. \n\nAm Beispiel der Verbraucherinsolvenzen 2010 m\u00f6chte ich \n\ndas noch einmal kurz aufzeigen. Zwar war die Zahl der \n\nVerbraucherinsolvenzen 2010 ansteigend, aber 2011 sind \n\nsie gesunken. Sie lagen 2010 bei 4 840 und 2011 bei \n\n3 572 F\u00e4llen. Da k\u00f6nnen Sie mit dem Kopf sch\u00fctteln, \n\nFrau Abg. Bonk, ich nenne Ihnen hier keine falschen \n\nZahlen. Erstmals seit Jahren haben wir eine bedarfsge-\n\nrechte positive Entwicklung. Das gilt sowohl f\u00fcr au\u00dferge-\n\nrichtliche Einigungsversuche als auch f\u00fcr die Wartezeiten \n\nf\u00fcr eine Beratung. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass das neue \n\nSystem der Verbraucherinsolvenzberatung ein Erfolg ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nErstens haben wir in die Qualit\u00e4t der Beratung investiert, \n\ndenn die Beratungsf\u00e4lle werden rechtlich immer kompli-\n\nzierter, und zweitens hat sich die Umstellung der Finan-\n\nzierung von einer Fallpauschale hin zur Projektf\u00f6rderung \n\nals erfolgreich erwiesen. Die genannten Klagen sollte man \n\nnicht so im Raum stehen lassen, sondern richtig unterset-\n\nzen. Die von Ihnen geforderten Ma\u00dfnahmen sind also \n\nbereits \u00fcberholt. \n\nEbenso verh\u00e4lt es sich mit der Finanzierung der Verbrau-\n\ncherarbeit. Bereits vor zwei Jahren \u2013 das wurde hier sehr \n\nsachgerecht vorgetragen \u2013 haben wir mit der Verbraucher-\n\nzentrale eine Vereinbarung getroffen, um hier Planungssi-\n\ncherheit zu gew\u00e4hrleisten. Gemeinsam mit der Verbrau-\n\ncherzentrale haben wir den Finanzierungsrahmen festge-\n\nlegt sowie Leistungs- und Qualit\u00e4tsanforderungen veran-\n\nkert. Mit etwas mehr als 50 Cent pro Einwohner liegen \n\nwir \u2013 und auch das muss einmal deutlich gesagt werden \u2013 \n\nbundesweit auf Rang zwei der F\u00f6rderung. Besonders \n\nwichtig ist mir dabei, dass die s\u00e4chsische Verbraucher-\n\nzentrale mit den F\u00f6rdermitteln des Freistaates eine her-\n\nvorragende Arbeit macht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas soll so bleiben. Deshalb arbeiten wir daran, diese \n\nVereinbarung \u00fcber 2012 hinaus fortzuf\u00fchren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch beim \n\nVerbraucherinformationsgesetz haben wir viel erreicht. \n\nFrau Bundesministerin Aigner hat in enger Zusammenar-\n\nbeit mit den Bundesl\u00e4ndern dieses Gesetz verbessert. So \n\nwerden Antworten auf Verbraucherfragen schneller \n\ngegeben werden k\u00f6nnen. Au\u00dferdem hat sich das Verbrau-\n\ncherinformationsgesetz in finanzieller Hinsicht ge\u00e4ndert \n\nund inhaltlich erweitert. Das hei\u00dft, die meisten Ausk\u00fcnfte \n\nwerden jetzt kostenfrei. Bisher waren die Ausk\u00fcnfte \u00fcber \n\nVerst\u00f6\u00dfe kostenfrei und sonstige Informationen kosten-\n\npflichtig. Jetzt sind die sonstigen Informationen bis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4864 \n\n250 Euro, berechnet nach Arbeitsaufwand, kostenfrei. \n\nStatistisch gesehen sind das die meisten Anfragen. Die \n\ninhaltliche Erweiterung bezieht sich auf die technischen \n\nGer\u00e4te, die jetzt auch unter den Informationsanspruch \n\nfallen, denn bisher bezog sich das Verbraucherinformati-\n\nonsgesetz nur auf Lebensmittel und Futtermittel. Das neue \n\nVIG wurde im Anwendungsbereich um Gebrauchsgegen-\n\nst\u00e4nde nach dem Ger\u00e4te- und Produktsicherheitsgesetz \n\nerweitert. So k\u00f6nnen jetzt auch Informationen \u00fcber \n\ntechnische Ger\u00e4te abgefragt werden. \n\nSie sehen, es wird mehr Transparenz hergestellt und die \n\nInteressen der Unternehmen bleiben ebenfalls gewahrt. \n\nHier ist ein fairer Interessenausgleich gelungen, so wie \n\nich ihn bereits in meiner Fachregierungserkl\u00e4rung gefor-\n\ndert hatte. Auch in die Verbrauchersicherheit im Internet \n\nhaben wir viel Kraft gesteckt. Es hat sich bew\u00e4hrt, dass \n\nwir f\u00fcr eine europaweite L\u00f6sung gek\u00e4mpft haben, denn \n\ndie Button-L\u00f6sung gegen die Abo-Fallen ist die einzig \n\nsinnvolle L\u00f6sung. Sie kommt nun sogar europaweit, denn \n\nschlie\u00dflich macht das Internet an Landesgrenzen nicht \n\nhalt. Das ist ein sehr beachtlicher Erfolg; das muss man \n\nauch noch einmal deutlich sagen. Genauso wie wir die \n\neuropaweite L\u00f6sung der Abo-Fallen im Internet brauchen, \n\nist eine bundesweite L\u00f6sung f\u00fcr die Transparenz der \n\nKontrollergebnisse von Lebensmittelunternehmen wich-\n\ntig. Wir waren uns als Ministerkollegen einig, dass wir \n\ndas schaffen, wenn wir zusammenbleiben und uns nicht \n\nauseinanderdividieren lassen, denn Vergleichbarkeit muss \n\n\u00fcberall gesichert sein. \n\nDie Angaben an der Eingangst\u00fcr des B\u00e4ckers, des Flei-\n\nschers oder des Wirtes werden f\u00fcr jeden verst\u00e4ndlich sein. \n\nNoch sind die letzten Fragen zwischen dem Verbraucher-\n\nschutzministerium des Bundes und dem Wirtschaftsminis-\n\nterium des Bundes zu kl\u00e4ren. Deshalb haben wir es uns \n\nzum Prinzip gemacht, die beteiligten Verb\u00e4nde \u00fcber \n\naktuelle \u00c4nderungen in der Sachlage zu informieren, sei \n\nes durch Beratungen in unserem Haus oder durch die \n\nTeilnahme an Info-Veranstaltungen. Sachsen hilft zudem \n\nweiterhin bei der interministeriellen Abstimmung auf \n\nBundesebene. Der n\u00e4chste Termin ist der 28. Februar auf \n\nArbeitsleiterebene der L\u00e4nder in Berlin. \n\nJa, meine Damen und Herren, schon die wenigen Beispie-\n\nle zeigen: Der Verbraucherschutz ist bei der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung gut aufgehoben. Ich danke nochmals \n\nallen, die uns bei dieser wichtigen Aufgabe unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die Aussprache ist beendet. \u2013 Das Schlusswort hat \n\ndie Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. Bonk. Sie haben das \n\nWort, Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich danke allen, die sich in inhaltlicher Weise \n\nan der Debatte beteiligt haben. Ich danke auch Frau Clau\u00df \n\nf\u00fcr die Ausf\u00fchrungen, ich muss aber anf\u00fcgen, dass es \n\ntrotz der umf\u00e4nglich angek\u00fcndigten neuen Zahlen, mit \n\nVerlaub, einfach nicht stimmt, dass die Anzahl der Insol-\n\nvenzen im vergangenen Jahr gesunken ist. Mit Zahlen des \n\nStatistischen Landesamtes bin ich darauf eingegangen, \n\ndass wir einen weiterhin steigenden Bedarf und steigende \n\nFallzahlen haben. Wir k\u00f6nnen das gern noch einmal in \n\naller Ruhe angschauen oder im Ausschuss besprechen. \n\nAber das sollte man hier nicht verzerren, denn dieser \n\ngestiegene Bedarf erfordert die Ma\u00dfnahmen, die wir in \n\nunserem Antrag in Teil II fordern. \n\nMeine Damen und Herren, dieses Jubelwesen auch bei \n\nder Koalition, sich selbst immer daf\u00fcr zu beklatschen, \n\ndass alles auf einem guten Wege sei, auch mit dem Weg \n\nder Familie Mustermann, tr\u00e4gt vielleicht zum Wohlgef\u00fchl \n\nbei, aber an keiner Stelle zu einer positiven Entwicklung \n\nanhand der Probleme. Deswegen ist es bedauerlich, dass \n\nvon Ihnen auf die Punkte nicht weiter inhaltlich einge-\n\ngangen worden ist. \n\nFrau Ministerin, Sie haben auch jetzt wieder zum Internet \n\nund zur Verkn\u00fcpfung von Daten und Verbraucherschutz \n\nausschlie\u00dflich \u00fcber die Buttonl\u00f6sung gesprochen und \n\nansonsten das Thema als \u00dcberschrift benannt. Dazu muss \n\nich sagen, das kann nat\u00fcrlich nicht befriedigen und reicht \n\nnicht f\u00fcr die n\u00e4chste Verbraucherberichterstattung. Wir \n\nheben damit hervor, dass es auch eine Anforderung f\u00fcr die \n\nweitere Entwicklung und Arbeit des Ministeriums ist, \n\ndar\u00fcber mehr zu erfahren. \n\nIch kann Ihnen ank\u00fcndigen, dass alle diese Punkte auch in \n\nTeil I weiterhin Themen sein werden, die wir im Aus-\n\nschuss und im Plenum des Landtags auf die Tagesordnung \n\nsetzen, um zu begleiten, wie sich die Sachlage wirklich \n\nentwickelt. \n\nVon vielen Rednerinnen ist darauf hingewiesen worden, \n\ndass die Verbraucherinsolvenzberatung in dieser Struktur \n\nmassive Einschnitte hinnehmen musste und einer Ver\u00e4n-\n\nderung bedarf. Um die Frage nach unserer Formulierung \n\nzu beantworten: Wir haben das extra so formuliert, um \n\ndarauf hinzuweisen, dass die Lage so, wie sie jetzt ist, \n\nnicht bleiben kann, also die Abl\u00f6sung von der Fallpau-\n\nschale und der alten Regelung, aber in gewisser Weise \n\nergebnisoffen zu formulieren und mit den Verb\u00e4nden, die \n\nim fachlichen Prozess gewesen sind, \u00fcber ihre Finanzie-\n\nrung zu sprechen. \n\nKollege Jurk, ich denke, dass diese Diskussion auch von \n\nuns weiterzuf\u00fchren ist und mit den Verb\u00e4nden gef\u00fchrt \n\nwerden sollte, weil diese in ihrem Prozess unterbrochen \n\ngewesen sind. Vielleicht ist das f\u00fcr Sie auch eine ausrei-\n\nchende Erl\u00e4uterung, um trotzdem zustimmen zu k\u00f6nnen. \n\nFrau Sch\u00fctz, wenn Sie bei steigenden Bedarfen in gr\u00f6\u00dfe-\n\nren Kreisen immer noch sagen, bei der H\u00e4lfte der Bera-\n\ntungsstellen sei alles in Ordnung, kann ich Ihnen sagen, \n\ndass wir auf andere Schwerpunkte setzen. Wir setzen das \n\nVerbraucherinformationsinteresse vor das Interesse am \n\nBetriebsgeheimnis der Unternehmen. Wir k\u00f6nnen Ihnen \n\nsagen, dass wir niemandem verbieten wollen, in eine \n\nGastst\u00e4tte zu gehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4865 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Aber wir wollen, dass die \n\nLeute wissen, wie der Zustand in diesen Einrichtungen ist. \n\nDarum bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag, um \n\nden Punkten, die unter II. stehen, auch zur Umsetzung \n\nverhelfen zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nBonk. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/7889 zur Abstimmung. Bevor ich das aber tue, \n\nerinnere ich mich, dass Sie, Herr Jurk, eine punktweise \n\nAbstimmung wollten. Ich habe mir gro\u00dfe M\u00fche gegeben, \n\nIhren Vortrag zu h\u00f6ren. Es ist mir nicht gelungen festzu-\n\nstellen, zu welchen Punkten Sie eine gesonderte Abstim-\n\nmung wollten. W\u00fcrden Sie mir noch einmal helfen? Sie \n\nhaben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich will das \n\nkonkretisieren. Ich m\u00f6chte, dass \u00fcber Punkt I. in G\u00e4nze \n\nabgestimmt wird, und bei Punkt II. bitte ich, dass \u00fcber die \n\nbeiden Unterpunkte getrennt abgestimmt wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das werden wir so tun. \n\nVielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren, Sie haben es geh\u00f6rt. Zur \n\nDrucksache 5/7889 zun\u00e4chst die Abstimmung \u00fcber I. Wer \n\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer m\u00f6chte \n\nsich enthalten? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat \n\nPunkt I dennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefun-\n\nden. \n\nWir kommen nun zur punktweisen Abstimmung zu \n\nPunkt II. Zun\u00e4chst zum ersten Unterpunkt. Ich bitte um \n\ndie Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist dem Punkt II.1 nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zu Punkt II.2. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\n\nStimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt II.2 \n\nebenfalls nicht zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, eine Schlussabstimmung \n\ner\u00fcbrigt sich, da keiner der Punkte die Mehrheit gefunden \n\nhat. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben es jetzt \n\n21:00:35 Uhr. Ich darf Sie auf \u00a7 79 Abs. 1 Satz 2 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung hinweisen. Jetzt ist es 21 Uhr und \n\n48 Sekunden. \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Das war doch klar, oder? Ich weise Sie dennoch auf \n\n\u00a7 79 Abs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung hin: Die Sitzun-\n\ngen sollen nicht \u00fcber 21:00 Uhr ausgedehnt werden. Ich \n\nstelle fest, dass wir die Tagesordnung, wie sie f\u00fcr heute \n\nverabredet ist, nicht rechtzeitig abarbeiten k\u00f6nnen. Ich \n\ndenke aber, Sie stimmen mit mir \u00fcberein, dass es doch \n\nwesentliche Gr\u00fcnde daf\u00fcr gibt, dass wir das nicht ganz \n\ngeschafft haben. Im Pr\u00e4sidium hatte sich das schon \n\nangedeutet. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen vorschlagen, dass wir die Tagesordnung \n\nf\u00fcr heute abarbeiten. M\u00f6chte jemand irgendeinen Antrag \n\nstellen? \u2013 Herr Schowtka m\u00f6chte einen Antrag stellen. \n\nPeter Schowtka, CDU: Ich bin dagegen, dass die Sitzung \n\nfortgesetzt wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben eine Mei-\n\nnung kundgetan, aber ich habe keinen Antrag zur Kennt-\n\nnis genommen. Weitere Meldungen sehe ich nicht. Meine \n\nDamen und Herren, dann k\u00f6nnen wir so verfahren. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nGemeinsame Europ\u00e4ische Agrarpolitik (GAP) nach 2013 nachhaltig gestalten \n\nDrucksache 5/7826, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: GR\u00dcNE, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht der Abg. Weichert. Sie haben das Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein \u2013 diese \n\nalte Weisheit begr\u00fcndet, warum wir heute noch einmal \n\n\u00fcber die europ\u00e4ische Agrarpolitik sprechen werden. \n\nDie Regierungserkl\u00e4rung vom Dezember hat offenbart, \n\ndass es in Sachsen noch sehr lange tropfen muss. F\u00fcr die \n\nVorschl\u00e4ge der Kommission zur europ\u00e4ischen Agrarpoli-\n\ntik nach 2013 gilt ein Satz, den ich in der Regierungser-\n\nkl\u00e4rung von Minister Kupfer gelesen habe: \u201eDie Kom-\n\npassnadel zeigt meist in die richtige Richtung, obgleich \n\nwir noch an mehreren Punkten Nachbesserungsbedarf \n\nsehen.\u201c Dieser Satz passt so gut, dass ich ihn recycelt \n\nhabe. Den Rest dieser Regierungserkl\u00e4rung kann man \n\njedoch nicht wiederverwenden, er geh\u00f6rt fachgerecht \n\nentsorgt, am besten in die Tiefen eines Archivs. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4866 \n\nSelten wurden in einer Rede die Tatsachen derartig \n\nverdreht, meine Damen und Herren. Ich nenne ein Bei-\n\nspiel. Der Minister meinte: \u201eDie Direktzahlungen dienen \n\nder Aufrechterhaltung sehr hoher rechtlicher Anforderun-\n\ngen, unter anderem im Tierschutz.\u201c Das ist allerdings eine \n\nFrage der Perspektive. Diese hohen rechtlichen Anforde-\n\nrungen stehen beispielsweise im Tierschutzgesetz. \u00a7 5 \n\nerlaubt das Schw\u00e4nzekupieren von Ferkeln unter vier \n\nTagen ohne Bet\u00e4ubung. \u00a7 6 erlaubt das Kupieren des \n\nSchnabels bei Gefl\u00fcgel unter zehn Tagen. Beides sind \n\nMa\u00dfnahmen, die notwendig werden, wenn Tiere nicht \n\nartgerecht gehalten werden. \u201eQualzucht\u201c ist der passende \n\nAusdruck daf\u00fcr \u2013 alles v\u00f6llig legal und auf der Grundlage \n\nder hohen rechtlichen Anforderungen unserer Gesetze. \n\nGutes Leben f\u00fcr Tiere und Bewahrung der Sch\u00f6pfung \n\nsehen anders aus, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nInteressant war auch Ihre Aussage, alle Betriebe, egal wie \n\ngro\u00df oder klein, seien Ihnen wichtig. Nach dem Motto \n\n\u201eAlle Betriebe sind gleich, aber manche sind gleicher als \n\ngleich\u201c zielte Ihre Politik bisher auf die Wahrung der \n\nInteressen weniger Gro\u00dfbetriebe. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \n\nDas ist ganz gro\u00dfer Bl\u00f6dsinn!) \n\n\u2013 Warten Sie ab! \u2013 Ihre Kritik an den Vorschl\u00e4gen der \n\nKommission ist ein beredtes Beispiel daf\u00fcr, dass Sie im \n\nPrinzip nichts dazugelernt haben. Mit der Ablehnung von \n\nKappungsgrenzen f\u00fcr Direktzahlungen will die Staatsre-\n\ngierung die ungerechte F\u00f6rdermittelvergabe zementieren. \n\nDie degressive Vergabe von Direktzahlungen verbunden \n\nmit einer Kappungsgrenze st\u00e4rkt die Position kleiner und \n\nmittelst\u00e4ndischer Betriebe. Es ist dem Steuerzahler nicht \n\nl\u00e4nger zuzumuten, dass er mit seinem Geld extensiv \n\nwirtschaftende Gro\u00dfbetriebe am Leben erh\u00e4lt, deren \n\nBetriebsergebnis negativ ist und die sich \u00fcberwiegend mit \n\neurop\u00e4ischen Subventionen finanzieren, meine Damen \n\nund Herren. Die Kappung der Direktzahlungen bei \n\n100 000 Euro pro Betrieb und die degressive Abnahme \n\nder Direktbeihilfen mit zunehmender Fl\u00e4che eines Betrie-\n\nbes schafft Anreize, nach neuen Produktionswegen zu \n\nsuchen und damit wirtschaftlicher und unabh\u00e4ngiger von \n\nFl\u00e4chenbeihilfen zu werden. \n\nMeine Damen und Herren! 7 % der Acker- und Dauerkul-\n\nturfl\u00e4che eines Betriebes sollen k\u00fcnftig laut EU als \n\n\u00f6kologische Vorrangfl\u00e4chen ausgewiesen werden. Wir \n\nfordern in unserem Antrag 10 %. Laut Minister Kupfer \n\nw\u00fcrden dadurch Weltern\u00e4hrung, Nahrungsmittel- und \n\nPachtpreise gef\u00e4hrdet. Das ist absurd. So sch\u00fcrt man \n\n\u00c4ngste und verschaukelt die Bev\u00f6lkerung. Bisher hat \n\njedenfalls die EU-Agrarpolitik nicht viel zur Sicherung \n\nder Weltern\u00e4hrung beigetragen. Ganz im Gegenteil: Mit \n\nunseren Steuern subventionierte Billigexporte zerst\u00f6ren \n\ndie Lebensmittelm\u00e4rkte in Entwicklungsl\u00e4ndern. \n\nIhre Sorge um die landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen in \n\nSachsen ist ebenso eine Farce. Wo waren denn die Mah-\n\nner von CDU und Bauernverband, als es um den \u00fcberdi-\n\nmensionierten und oft unsinnigen Neu- und Ausbau von \n\nStra\u00dfen oder um die Zersiedelung unserer Kommunen \n\nging? Dadurch schwindet doch erst die Ackerfl\u00e4che in \n\nSachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN will die Neuausrichtung der Ge-\n\nmeinsamen Agrarpolitik konstruktiv begleiten. Zuk\u00fcnftige \n\nHerausforderungen, wie weltweites Bev\u00f6lkerungswachs-\n\ntum, zunehmende Konkurrenz von Nahrungsmittel- und \n\nEnergiepflanzenproduktion, h\u00e4ufige Witterungsextreme, \n\nund eine Verknappung wichtiger Ressourcen, wie saubere \n\nLuft, fossile Rohstoffe und fruchtbarer Boden, zwingen \n\nzum Umdenken. Ein \u201eWeiter so!\u201c ist keine Option. Die \n\nbisherige Agrarpolitik ist gescheitert, sie findet keine \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr die anstehenden Probleme. 23 000 De-\n\nmonstranten haben am vergangenen Samstag in Berlin \n\neindrucksvoll gezeigt, dass diese Agrarpolitik keine \n\nAkzeptanz mehr genie\u00dft. \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nWir brauchen stattdessen eine sozial, \u00f6kologisch und \n\nwirtschaftlich nachhaltige Landwirtschaft. Unter dem \n\nLeitsatz \u201e\u00d6ffentliches Geld f\u00fcr \u00f6ffentliche Leistungen\u201c \n\nsoll eine Landwirtschaft unterst\u00fctzt werden, die sich \n\ndurch Umweltschutz, Biodiversit\u00e4t, Kohlenstoffbildung \n\ndurch Humusmehrung, Produktion hochwertiger Lebens-\n\nmittel, die Bereitstellung von erneuerbaren Energien und \n\ndie Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen auf dem Land auszeich-\n\nnet. \n\nMit unserem Antrag fordern wir die Staatsregierung auf, \n\nsich im Bundesrat f\u00fcr diese Art Landwirtschaft einzuset-\n\nzen und die alten Z\u00f6pfe endlich abzuschneiden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Forderungen tragen zu \n\neinem deutlichen Greening der Gemeinsamen Agrarpoli-\n\ntik nach 2013 bei. Ich zeige Ihnen, wof\u00fcr unsere Steuern \n\nsinnvoll angelegt w\u00e4ren. \n\nErstens. Direktzahlungen sollen in vollem Umfang an die \n\nErf\u00fcllung der Greening-Ma\u00dfnahmen gebunden werden. \n\nDie EU will nur 30 % der F\u00f6rderung von Greening-\n\nMa\u00dfnahmen abh\u00e4ngig machen. Das ist viel zu wenig. \n\nZweitens. Bei der Fruchtfolge lehnen wir den Anteil von \n\nbis zu 70 % der betrieblichen Ackerfl\u00e4che f\u00fcr eine Haupt-\n\nkultur als viel zu hoch ab, denn dies bedeutet, dass der \n\nj\u00e4hrliche Wiederanbau der gleichen Kultur auf ein und \n\nderselben Fl\u00e4che toleriert wird. \n\nMit diesen Vorgaben k\u00f6nnen Fehlentwicklungen wie die \n\nVermaisung ganzer Landstriche nicht verhindert werden. \n\nHier fordern wir einen maximalen Anteil von 50 % pro \n\nHauptkultur. \n\nDrittens. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass der Anbau von \n\nLeguminosen verpflichtend in die Fruchtfolge verankert \n\nwird, um die heimische Produktion von Eiwei\u00dffuttermit-\n\nteln zu st\u00e4rken und die Sojaimporte zu reduzieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4867 \n\nDerzeit importiert die EU j\u00e4hrlich 40 Millionen Tonnen \n\nSoja allein aus S\u00fcdamerika. Eine m\u00f6glichst weit gestellte \n\nFruchtfolge ist au\u00dferdem f\u00fcr die Pflanzengesundheit und \n\ndie Bodenfruchtbarkeit ausschlaggebend. Die Integration \n\nvon Leguminosen in die Fruchtfolge tr\u00e4gt dazu bei, \n\nLuftstickstoff im Boden zu binden und ihn den Pflanzen \n\nverf\u00fcgbar zu machen. Landwirtschaftliche Betriebe \n\nk\u00f6nnen somit auf einen betr\u00e4chtlichen Teil der eingesetz-\n\nten Pflanzenschutz- und D\u00fcngemittel verzichten. \n\nViertens. Als F\u00f6rdervoraussetzung hat jeder Betrieb eine \n\nausgeglichene Humusbilanz vorzuweisen. Diese ist nur zu \n\nerreichen, wenn der Silomaisanbau begrenzt wird, mit \n\nStroh und Mist ged\u00fcngt wird und Leguminosen angebaut \n\nwerden. \n\nF\u00fcnftens. Biodiversit\u00e4t auf und im Boden ist durch den \n\nEinsatz von Agrogentechnik gef\u00e4hrdet. Darum verbietet \n\nsich diese Technologie, deren weitgehend unerforschte \n\nRisiken in keinem Verh\u00e4ltnis zum Nutzen stehen. Gef\u00f6r-\n\ndert werden muss stattdessen die gentechnikfreie Erzeu-\n\ngung von Nahrungs- und Futtermitteln. Dass die gr\u00fcne \n\nGentechnik in Deutschland keinerlei R\u00fcckhalt mehr in der \n\nBev\u00f6lkerung genie\u00dft, \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nWeichert, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: zeigt der R\u00fcckzug der \n\nGentechniksparte von BASF aus Deutschland. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, die am 12. Oktober \n\nvorgestellten Reformvorschl\u00e4ge der EU-Kommission \n\nbleiben hinter unseren Erwartungen zur\u00fcck. Dennoch ist \n\nAgrarkommissar Ciolos auf dem richtigen Weg. Das \n\nm\u00f6chte ich hier ganz klar sagen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nWeichert, Ihre Redezeit ist aufgebraucht. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Wir wollen mit unserem \n\nAntrag die Vorschl\u00e4ge der Kommission nicht verw\u00e4ssern, \n\nsondern verbessern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Weichert \n\n\u2013 h\u00f6ren Sie mal bitte zu! \u2013, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nwir lehnen Ihren Antrag ab. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nAm 14.12.2011 gab es eine Regierungserkl\u00e4rung und eine \n\nintensive Debatte inklusive Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nCDU und der FDP zum gleichen Thema. Am 13.01. \n\ndieses Jahres gab es eine Anh\u00f6rung zum Tierschutz. Herr \n\nWeichert war kaum da, h\u00f6chstens, um einmal eine Frage \n\nzu stellen. Sonst war er kaum da \u2013 \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! von der CDU) \n\ntrotz hoher Fachkompetenz der Sachverst\u00e4ndigen, f\u00fcr die \n\nwir sehr dankbar sind. Heute kommt ein angestaubter \n\nAntrag zur europ\u00e4ischen Agrarpolitik, der zeigt, dass Sie \n\nkeine Ahnung von der Praxis haben und was Sie den \n\nBauern zumuten. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nAnstatt dass Sie Fragen stellen \u2013 Wie steht es um die \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit der Landwirtschaft, wie kann man \n\ndas in Zukunft Ressourcen schonend unter Beachtung der \n\nbiologischen Vielfalt machen und was passiert in den \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen, wenn Sie das alles umsetzen, was Sie \n\nwollen? \u2013, bedienen Sie einfach Ihre uralten Klischees. \n\n(Zuruf: Bl\u00fchende Landschaften!) \n\n\u2013 Bl\u00fchende Landschaften allein auf dem Biohof. \u2013 Die \n\nModernit\u00e4t lassen Sie f\u00fcr eine ganze Branche und f\u00fcr \n\nganze Gegenden nicht zu. Ich will das so deutlich sagen: \n\nSie arbeiten mit Unterstellungen gegen\u00fcber den Bauern \n\nund der l\u00e4ndlichen Bev\u00f6lkerung. Sie tragen Konflikte in \n\nD\u00f6rfer und Sie geben keine Antwort zur Frage Extensivie-\n\nrung und gleichzeitig zus\u00e4tzlicher Anforderungen gerade \n\naus dem Bereich erneuerbarer Energien. Wie soll eigent-\n\nlich die Landwirtschaft damit klar kommen? \n\nWir als CDU \u2013 ich schlie\u00dfe die FDP da ein \u2013 machen \n\nAgrarpolitik f\u00fcr alle und das wird auch so bleiben. Wir \n\nwollen eine moderne Landwirtschaft, die am technologi-\n\nschen Fortschritt arbeitet und interessiert ist. Wir wollen \n\ngute und preiswerte Lebensmittel in Sachsen und \n\nDeutschland haben, und das wird auch so bleiben. Ich \n\nverweise dabei auch wieder auf die Dezemberdebatte. \n\nJetzt m\u00f6chte ich noch einmal ganz pers\u00f6nlich etwas \n\nloswerden, Kollege Weichert. Ich beobachte seit L\u00e4nge-\n\nrem, wie Sie Agrarpolitik in Sachsen f\u00fcr Ihre Fraktion \n\nmachen. Am Anfang sieht man sich das als junger Abge-\n\nordneter mit einer gewissen Distanz an und denkt: Na ja, \n\nirgendwann kommt man vielleicht auf eine sachliche \n\nEbene. Ich stelle fest, das ist zurzeit mit Ihnen \u00fcberhaupt \n\nnicht m\u00f6glich. Sie sagen: Steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein. \n\nAber Sie sollten einmal schauen, wohin der Tropfen \n\nst\u00e4ndig f\u00e4llt. Ich glaube, das geht st\u00e4ndig daneben, werter \n\nKollege. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Staatsministers Frank Kupfer) \n\nSie f\u00fchren einen st\u00e4dtischen Feldzug f\u00fcr st\u00e4dtische \n\nW\u00e4hler. Das k\u00f6nnen Sie machen, Sie machen da reine \n\nRosinenpickerei, aber auf Kosten der Menschen. Diese \n\nUnterstellung schwingt st\u00e4ndig bei Ihnen mit und betrifft \n\nletztendlich Menschen, die mit Tieren arbeiten, die mit \n\ndiesen gro\u00df geworden sind, die vielleicht sogar Begabung \n\nin diesem Bereich haben und das teilweise in den Fami-\n\nlien auch schon \u00fcber Jahrzehnte und Jahrhunderte. Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4868 \n\nkennen vielleicht nicht solche Leute. Ich kenne sie. Sie \n\nwerden hier mit F\u00fc\u00dfen getreten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDass die kein Interesse am Tierschutz h\u00e4tten und keine \n\nVerantwortung f\u00fcr die Tiere, die ihnen auch zum gr\u00f6\u00dften \n\nTeil geh\u00f6ren, diese Unterstellung finde ich uns\u00e4glich und \n\nauch nicht angemessen in der Art der politischen Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie GR\u00dcNEN zeigen mit dieser Art ihrer Agrarpolitik ihr \n\nMisstrauen gegen\u00fcber allen Bauern, ganz klar. Wir wollen \n\nmit Vertrauen arbeiten und auch Reformen machen. \n\nDeswegen lehnen wir Ihren Antrag sehr gern ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzintervention \n\nGebrauch machen. Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWir sind ja die Beitr\u00e4ge des Herrn von Breitenbuch im \n\nenergiepolitischen Bereich gew\u00f6hnt, jedenfalls musste ich \n\nmich des \u00d6fteren damit auseinandersetzen \u2013 wenn es \n\netwas zum Auseinandersetzen gegeben h\u00e4tte. \n\nIch stelle einfach fest, dass Kollege von Breitenbuch aus \n\ndem sachlich vorgetragenen Beitrag meines Fraktionskol-\n\nlegen Weichert auf keinen einzigen inhaltlichen Punkt \n\neingegangen ist, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nsondern dass er es f\u00fcr richtig gehalten hat, hier mit \n\nd\u00fcmmster Polemik gegen einen Kollegen vorzugehen, der \n\nsicher nicht so streitbar ist wie ich. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch halte das wirklich f\u00fcr einen unfairen Umgang. Sie von \n\nden Fraktionen der CDU und der FDP werden sich daran \n\ngew\u00f6hnen m\u00fcssen, dass wir als B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN in Sachsen tats\u00e4chlich ein anderes Leitbild von \n\nden l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \n\n(Volker Bandmann, CDU: Mit \u201ed\u201c geschrieben!) \n\nund von der Landwirtschaft haben. Wir vertreten nicht \n\nwie Sie die Meinung, dass wir m\u00f6glichst gro\u00dffl\u00e4chige \n\nBetriebe f\u00fcr den Weltmarkt haben sollten. Wir treten ein \n\nf\u00fcr eine b\u00e4uerliche Landwirtschaft, die gesunde Lebens-\n\nmittel erzeugt, die die Natur nicht ausbeutet, die die Tiere \n\nnicht qu\u00e4lt. \n\n(Beifall der  \n\nAbg. Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nDas m\u00f6gen Sie l\u00e4cherlich finden. Aber Sie werden uns \n\nnicht davon abhalten, f\u00fcr diese Ziele zu k\u00e4mpfen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nvon Breitenbuch, Sie haben die Gelegenheit, auf die \n\nKurzintervention zu antworten. \u2013 Das wollen Sie tun. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Lichdi, ich \n\nfand das \u00fcberhaupt nicht l\u00e4cherlich. Das will ich aus-\n\ndr\u00fccklich sagen. Mir ist es sehr ernst mit dem, was ich \n\ngesagt habe. \n\nIch sehe Herrn Weichert nicht in der Lage, eine tiefe, \n\nfachkundige Diskussion mit mir als Praktiker zu f\u00fchren. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frechheit!) \n\nIch sage das so. Ich stehe vielleicht auch im Stoff. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDeshalb wollte ich Ihnen und uns das nicht zumuten. \n\nDurch die Art und Weise, wie er seit Monaten hier und in \n\nLeipzig Agrarpolitik nach au\u00dfen f\u00fcr die GR\u00dcNEN ver-\n\ntritt, ist es jetzt einmal n\u00f6tig, das hier so klar zu sagen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind wir mit Ihnen dar\u00fcber in Dissens, \n\nwie wir Agrarpolitik sehen. Diese Feststellung kann ich \n\nnur best\u00e4tigen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der allgemeinen Aussprache. Frau Kagel-\n\nmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Frau Kagelmann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Werte Damen und Herren, ich werde jetzt \n\neinmal versuchen, von der sehr pers\u00f6nlichen Ebene \n\nwieder auf eine Sachebene zur\u00fcckzukehren. Gleich zu \n\nBeginn werde ich mich aus Respekt vor dem Antragsteller \n\nund vor dem wichtigen und bereits vieldiskutierten \n\nThema in meiner Rede auf die Dissenspunkte konzentrie-\n\nren, die DIE LINKE zu diesem Antrag hat. \n\nMeine Damen und Herren! Es f\u00e4llt auch mir etwas \n\nschwer, andere, neue Aspekte in die Diskussion einzuf\u00fch-\n\nren, die ich nicht schon mit dem Antrag der LINKEN zur \n\nGestaltung der Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Agrarpolitik \n\nvon Ende 2010 ausf\u00fchrlich vorgetragen und wie ich sie \n\nsp\u00e4ter zu Debatten zu einem Koalitionsantrag oder zur \n\nschon erw\u00e4hnten Fachregierungserkl\u00e4rung von Staatsmi-\n\nnister Kupfer wiederholt hatte. \n\nWir stimmen in vielen Punkten mit dem Antragsteller \n\n\u00fcberein. Ich verweise nochmals auf unser lange bekanntes \n\nKonzept. Ja, wir stehen ausdr\u00fccklich zum Greening, und \n\nzwar aus der gesamtgesellschaftlichen Verantwortung f\u00fcr \n\nKlima, Umwelt und Biodiversit\u00e4t. Aber ebenso lange \n\nbekannt d\u00fcrfte sein: DIE LINKE lehnt die Kappung und \n\nDegression von Direktzahlungen entschieden ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4869 \n\nSie finden in unserem GAP-Papier aus dem Jahr 2010 \u2013 \n\nich darf noch einmal darauf verweisen \u2013 beide Begriffe \n\n\u00fcberhaupt nicht, weil unser Papier von einer anderen \n\ninneren Logik ausgeht, und zwar \u2013 und das ist jetzt ein \n\nbisschen putzig \u2013 von dem zu Beginn auch von Ihnen, \n\ngesch\u00e4tzter Herr Weichert, postulierten Anspruch, wonach \n\nes \u00f6ffentliches Geld nur f\u00fcr \u00f6ffentliche Leistungen geben \n\ndarf. Offensichtlich verstehen wir allerdings darunter \n\netwas anderes. \n\nDiese Leistungen definieren Sie als Antragsteller unter \n\nPunkt 1. Da geht es um gesunde Lebensmittel, regenerati-\n\nve Energien, Umwelt-, Natur- und Tierschutz und die \n\nEntwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume. Die Qualit\u00e4t dieser f\u00fcr die \n\nGesellschaft erbrachten Leistungen muss also Ma\u00dfstab f\u00fcr \n\neine betriebliche F\u00f6rderung nach S\u00e4ule 1 sein. Diese \n\nQualit\u00e4t wird im Wesentlichen von der Art und Weise der \n\nBewirtschaftung und der Struktur der Fl\u00e4che bestimmt, \n\naber nicht von der Gr\u00f6\u00dfe des Betriebes. \n\nAn dieser Stelle wird den LINKEN immer vorgeworfen, \n\ndass sie sich aufgrund ihrer ideologischen R\u00fcckw\u00e4rtsge-\n\nwandtheit nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen von alten LPG-Strukturen \n\nund verkrampft Klientelpflege im Osten betreiben wollen. \n\nKlientelpflege ist ja per se nicht verkehrt und wird von \n\nallen Parteien unterschiedlich betrieben. Es gibt aber \n\ninzwischen neben Genossenschaften viele andere Rechts- \n\nund Unternehmensformen auf dem Land. \n\nMan kann aber auch nicht negieren, dass die Strukturen \n\nder landwirtschaftlichen Betriebe in Deutschland selbst \n\nund erst recht in der EU unterschiedlich waren und sind. \n\nMan kann auch nicht ignorieren, dass die Struktur der \n\nlandwirtschaftlichen Betriebe in Ostdeutschland bereits \n\nvor dem Zweiten Weltkrieg anders aussah als in West-\n\ndeutschland, und das unter anderem aufgrund regional \n\nschwieriger Standortbedingungen. \n\nFl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe oder Organisationsformen k\u00f6nnen deshalb \n\nf\u00fcr uns kein F\u00f6rderkriterium sein. Daf\u00fcr wollen wir \n\nzus\u00e4tzlich soziale Standards bei den Direktzahlungen \n\nverbindlich einbeziehen, und zwar in H\u00f6he eines konkret \n\nfestgelegten prozentualen Anteils und nicht als fakultative \n\nKompensationsregelung. Das wollen wir, weil die Schaf-\n\nfung von gut bezahlten sozialversicherungspflichtigen \n\nArbeitspl\u00e4tzen auf dem Land f\u00fcr uns eine wichtige Ge-\n\nmeinwohlleistung darstellt. \n\nZumindest in diesem letzten Punkt signalisieren Sie ja \n\nKompromissbereitschaft mit der Gegenrechnung von \n\nLohnkosten bei der Degression und Kappung. Aber das \n\ngibt erstens nur den aktuellen Stand der Ciolos-\n\nVorschl\u00e4ge wieder und \u00e4ndert zweitens \u2013 und das wissen \n\nSie selbst sehr genau \u2013 nichts an der jetzigen F\u00f6rdersitua-\n\ntion. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKagelmann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Jawohl. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ihre \n\nRedezeit ist jetzt vorbei. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Nun gut. Ich meine, \n\ndie Grundposition der LINKEN kennen Sie. Wir werden \n\nuns beim Antrag enthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nn\u00e4chste Rednerin in der ersten Runde der allgemeinen \n\nAussprache ist Frau Dr. Deicke f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 \n\nFrau Dr. Deicke, Sie haben das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \n\nfordert eine nachhaltige Gestaltung der gemeinsamen \n\nAgrarpolitik in der neuen F\u00f6rderperiode ab 2014. In \n\ndiesem Grundsatz sind wir uns sicherlich einig. Ja, wir \n\nbrauchen eine Neuausrichtung der gemeinsamen Agrarpo-\n\nlitik, und das nicht nur wegen der immer wieder auftre-\n\ntenden Lebensmittelskandale. Die Landwirtschaft muss \n\ngesunde Lebensmittel f\u00fcr alle Geldbeutel produzieren und \n\nsich auch an den neuen gesellschaftlichen Herausforde-\n\nrungen der Zukunft messen lassen. \n\nDazu geh\u00f6rt, dass die Landwirtschaft ihren Beitrag vor \n\nallem in den Bereichen Umwelt-, Klima-, Verbraucher- \n\nund Tierschutz leistet. Dabei m\u00fcssen auch die negativen \n\nAuswirkungen der europ\u00e4ischen Landwirtschaft auf die \n\nErn\u00e4hrungssicherheit anderer Weltregionen verringert \n\nwerden. Nicht zuletzt steigen im Zusammenhang mit der \n\ndemografischen Entwicklung auch die Herausforderungen \n\nan eine integrierte Politik f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. \n\nF\u00fcr uns als SPD macht sich eine nachhaltige Landwirt-\n\nschaft an der Art und Weise der Bewirtschaftung der \n\nBetriebe und des verantwortungsbewussten Handelns der \n\nLandwirte und eben nicht an einer absoluten Betriebsgr\u00f6-\n\n\u00dfe fest. Der b\u00e4uerliche Familienbetrieb darf zuk\u00fcnftig \n\nnicht das alleinige Ma\u00df der Agrarpolitik sein. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nAuch Agrargenossenschaften, wie wir sie insbesondere in \n\nden ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern haben, k\u00f6nnen nachhal-\n\ntig arbeiten \u2013 \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 und Besch\u00e4ftigung sichern. Unter dem Aspekt der \n\nVerteilungsgerechtigkeit von Direktzahlungen macht es \n\nauch keinen Unterschied, ob zum Beispiel zehn Familien-\n\nbetriebe je 50 000 Euro oder eine Agrargenossenschaft \n\nmit zehn Mitgliedern, die gleichzeitig Landverp\u00e4chter und \n\nMitarbeiter sind, 500 000 Euro erhalten. Hinter den \n\nMitgliedern der Agrargenossenschaften stehen genauso \n\nFamilien wie hinter den Familienbetrieben. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDie EU-Kommission verfolgt mit ihren Reformvorschl\u00e4-\n\ngen den Grundgedanken einer Bindung von Zahlungen an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4870 \n\ndie Landwirte an gesellschaftlich erw\u00fcnschte zus\u00e4tzliche \n\nLeistungen. Diese grunds\u00e4tzliche Ausrichtung begr\u00fc\u00dfen \n\nwir. Das vom EU-Kommissar \u00c7iolos vorgeschlagene \n\nGreening, also das Kn\u00fcpfen der Direktzahlungen an \n\nbestimmte Umweltleistungen, ist daher ein wichtiger \n\nSchritt in die richtige Richtung. Grunds\u00e4tzlich gibt es da \n\nauch Einvernehmen mit den Landwirten. Allerdings muss \n\nGreening praktikabel und anspruchsvoll sein und es darf \n\nnicht in noch mehr B\u00fcrokratie ausarten. \n\nFakt ist: Es gibt bei einigen \u00f6kologischen Problemen \n\nwenig Fortschritte in den letzten Jahren. Wenn man zum \n\nBeispiel die Nachhaltigkeitsindikatoren der Bundesrepub-\n\nlik mit Bezug zur Landwirtschaft studiert, ist festzustel-\n\nlen, dass sich einige dieser Indikatoren kaum verbessert \n\nhaben, zum Beispiel der Stickstoff\u00fcberschuss je Hektar \n\noder der Biodiversit\u00e4tsindex. Von den Greeningauflagen \n\nsollten au\u00dferdem nicht nur \u00f6kologisch wirtschaftende \n\nBetriebe befreit werden. Der Freistellungsansatz sollte \n\nvielmehr auch auf weitere Agrar-Umweltma\u00dfnahmen \n\nausgedehnt werden, vorausgesetzt, sie entsprechen den \n\nZielen der Biodiversit\u00e4tsstrategie oder auch den von \n\nNatura-2000-Gebieten. Damit w\u00fcrde auch ein B\u00fcrokratie-\n\nabbau m\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren! Das Grundanliegen des \n\nAntrages der GR\u00dcNEN findet unsere volle Unterst\u00fct-\n\nzung. Das ist auch die Richtung, in die wir als SPD gehen \n\nwollen. Ebenso k\u00f6nnen wir auch einige der aufgezeigten \n\nHandlungsfelder voll unterst\u00fctzen, wie zum Beispiel die \n\nAblehnung von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen in der \n\nLandwirtschaft, ihre Forderung zu benachteiligten Gebie-\n\nten oder die Abschaffung der Exporterstattung. \n\nAllerdings gibt es einige Punkte, die wir im Detail anders \n\nbeurteilen. So stimmen wir zum Beispiel Ihren Ausf\u00fch-\n\nrungen zu \u00f6kologischen Vorrangfl\u00e4chen im Grundsatz zu. \n\nIhren Vorschlag, dass nunmehr 10 % als \u00f6kologische \n\nVorrangfl\u00e4chen vorgehalten werden sollen, sehen wir \n\nallerdings kritisch. Ihr Vorschlag f\u00fcr eine noch h\u00e4rtere \n\nRegelung f\u00fcr Degression und Kappung trifft die ostdeut-\n\nschen Agrargenossenschaften ungerechtfertigt hart, zumal \n\nnach Ihrer Vorstellung auch noch die M\u00f6glichkeit des \n\nGegenrechnens der Lohnkosten eingeschr\u00e4nkt werden \n\nsoll. Wir sehen sehr wohl, dass Sie damit die Zielstellung \n\nverfolgen, prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in der \n\nLandwirtschaft einzud\u00e4mmen. Wir finden allerdings, dass \n\ndas nicht das richtige Instrument an dieser Stelle ist. Wir \n\npl\u00e4dieren eher f\u00fcr das Instrument eines fl\u00e4chendeckenden \n\nMindestlohns. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir lehnen auch die Deckelung der Direktzahlungen ab. \n\nDenn wie ich bereits gesagt habe: Nachhaltige Landwirt-\n\nschaft l\u00e4sst sich nicht ausschlie\u00dflich an der Betriebsgr\u00f6\u00dfe \n\nfestmachen. Es ist auch nicht erkennbar, wie das Instru-\n\nment der Kappung die Legitimation der Direktzahlung \n\nverbessern soll. \n\nEin letzter Punkt, der mir in Ihrem Antrag etwas zu kurz \n\ngekommen ist. Das ist die Frage einer nachhaltigen \n\nintegrierten Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Zusammen-\n\ngefasst: Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt den Tenor Ihres \n\nAntrages. Wir haben aber in einigen Detailaspekten eine \n\nandere Auffassung. Daher werden wir uns enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nG\u00fcnther f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich kurz ein \n\npaar einf\u00fchrende Worte dazu sagen. Die FDP-Fraktion \n\nlehnt diesen Quatsch ab. Dieser Antrag ist vollkommen \n\nkontraproduktiv und wird uns im Kampf von Sachsen und \n\nDeutschland in Br\u00fcssel nicht weiterhelfen. Er wird uns \n\nvoll in die Beine fahren und deswegen muss er ganz \n\neinfach abgelehnt werden. \n\nPositive Nachricht aus Berlin: Die Koalitionspolitiker, \n\nAgrarpolitiker, Holzenkamp und Happach-Kasan haben \n\nsich heute auf ein Positionspapier geeinigt, das unserem \n\ns\u00e4chsischen Positionspapier entspricht. Daf\u00fcr bin ich \n\ndankbar und zu den n\u00e4heren Kritiken zu diesem vorgeleg-\n\nten Antrag w\u00fcrde ich empfehlen, im Protokoll nachzule-\n\nsen, weil ich das zu Protokoll gebe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der allgemeinen Aussprache fort. Als abschlie-\n\n\u00dfender Redner Herr Delle f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Zum wiederholten Male findet \n\nheute ein Meinungsaustausch zum Thema gemeinsame \n\nAgrarpolitik nach 2013, wenn auch unter wechselnden \n\nGesichtspunkten, statt. Gemeinsam ist an diesen Debat-\n\nten, dass sie vor dem Hintergrund einer Agrarpolitik \n\ngef\u00fchrt werden, die immer mehr zum europ\u00e4ischen \n\nZankapfel mutiert. Eine intensive Landwirtschaft f\u00f6rdert \n\ndie erhoffte biologische Vielfalt keineswegs. Landwirte \n\nbef\u00fcrchten massive Einkommensverluste. Die Indikatoren \n\nf\u00fcr Erfolg und Nachhaltigkeit sind r\u00fcckl\u00e4ufig bzw. stag-\n\nnieren. \n\nAls aktuelles Beispiel f\u00fcr die unbefriedigende Situation \n\nm\u00f6chte ich die Klagen anf\u00fchren, die letzte Woche \u2013 \n\nver\u00f6ffentlicht am 19.01. in den \u201eL\u00fcbecker Nachrichten\u201c \u2013 \n\nbeim Kreisbauerntag in Nordwest-Mecklenburg zu \n\nvernehmen waren. Thema war wie so oft der sogenannte \n\nLandfra\u00df. Laut Bundesverband der Landwirte gehen in \n\njeder Sekunde 11 Quadratmeter landwirtschaftliche \n\nFl\u00e4che in Deutschland verloren. Deswegen wurde ein \n\nGesetz gefordert, dessen Ziel es sein soll, die landwirt-\n\nschaftlichen Fl\u00e4chen zu sch\u00fctzen. \n\nIm Antrag der GR\u00dcNEN lese ich nichts davon, obwohl \n\nErhalt oder gar R\u00fcckgewinnung landwirtschaftlicher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4871 \n\nFl\u00e4chen erst die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, einige \n\nder W\u00fcnsche zu erf\u00fcllen, die in der Begr\u00fcndung des \n\nAntrages zu h\u00f6ren bzw. zu lesen sind. Geklagt wird \n\nseitens der Bauern immer wieder \u00fcber die finanziellen \n\nHebel der EU-B\u00fcrokratie. Zahlungen sind an Forderungen \n\nund Auflagen gekn\u00fcpft, die regionale und innerbetriebli-\n\nche Strukturen nur bedingt bzw. so gut wie gar nicht \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nUm den Befolgungsgrad zu erh\u00f6hen, ist seitens Br\u00fcssels \n\nangedacht, umfangreiche Kontroll- und Sanktionsmecha-\n\nnismen zu implementieren. Dar\u00fcber m\u00f6chte der vorlie-\n\ngende gr\u00fcne Antrag aber noch hinausgehen. \n\nWenn ich mir den Punkt 3 mit seinen Unterpunkten a bis \n\ng ansehe, stelle ich mir schon ernsthaft die Frage: Wer, \n\nmeine Damen und Herren, soll dies alles eigentlich \n\nkontrollieren? So w\u00fcnschenswert die einzelnen Ziele auch \n\nsein m\u00f6gen, unter den Bedingungen eines gemeinsamen \n\neurop\u00e4ischen Binnenmarktes und der weltweiten Globali-\n\nsierung w\u00fcrden sie den Ruin vieler deutscher Bauern nach \n\nsich ziehen. \u00dcbrig blieben die viel gescholtenen Agrarfab-\n\nriken. Aber selbst die k\u00f6nnten im Zuge der Umsetzung \n\nder Forderung nach nicht mehr als zwei Gro\u00dfvieheinhei-\n\nten pro Hektar in eine wirtschaftliche Schieflage geraten. \n\nZum Vergleich: Diskutiert wurde auf der eben genannten \n\nTagung eine Steigerung von derzeit vier Gro\u00dfvieheinhei-\n\nten auf mittelfristig sieben GVE, und dies mit Sicherheit \n\nnicht nur zum Spa\u00df, sondern als Folge wirtschaftlicher \n\nZw\u00e4nge. \n\nDer Punkt 6 des vorliegenden Antrages, nach dem eine \n\nweitere Deregulierung der M\u00e4rkte f\u00fcr Agrarprodukte \n\nverhindert und die Position regionaler Erzeuger am Markt \n\ngest\u00e4rkt werden soll, k\u00f6nnte dem Parteiprogramm der \n\nNPD entsprungen sein und ist inhaltlich vollkommen \n\nrichtig. Ihm fehlt jedoch die Konsequenz, das gesamte \n\nSystem der europ\u00e4ischen Agrarpolitik infrage zu stellen. \n\nNur mit der \u00dcberwindung dieses Systems \u2013 das Stichwort \n\nGlobalisierung habe ich bereits genannt \u2013 k\u00f6nnen aber die \n\ngew\u00fcnschten Ver\u00e4nderungen erreicht werden. \n\nNoch eine letzte Bemerkung: Die GAP-Ziele der \u00d6kolo-\n\ngisierung, insbesondere die pauschale Abstellung von 7 % \n\n\u00f6kologischer Vorrangfl\u00e4chen, stehen unter Kritik, seitdem \n\nsie bekannt wurden. Jetzt fordert der Antrag noch eine \n\nSteigerung auf 10 %. Ernst kann das nicht wirklich \n\ngemeint sein, und nicht zuletzt aus diesem Grund werden \n\nwir uns zum vorliegenden Antrag enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem die Abgeordne-\n\nten: W\u00fcnscht ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Kupfer, Sie m\u00f6chten sprechen? Dazu \n\nhaben Sie nun die Gelegenheit. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Meine Damen und Herren \n\nder GR\u00dcNEN: Guten Morgen! \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN: Guten Morgen!) \n\nIch wei\u00df nicht, was der Antrag soll. Die Mitteilung der \n\nKommission stammt vom 18. November 2010. Am \n\n23. M\u00e4rz 2011 habe ich die s\u00e4chsische Position hier im \n\nLandtag vorgetragen. Der Bundesrat hat seine Stellung-\n\nnahme am 16. Dezember 2011 beschlossen. Zwei Tage \n\nvorher hatten wir hier eine Regierungserkl\u00e4rung mit einer \n\nausf\u00fchrlichen Debatte, und nun kommen Sie am \n\n4. Januar 2012 mit diesem Antrag. Das Einzige, was f\u00fcr \n\nmich darin neu ist, ist, dass Sie nicht mehr 7 %, sondern \n\n10 % \u00f6kologische Vorrangfl\u00e4chen haben wollen. Dazu \n\nkann ich auch nur sagen: Guten Morgen! Ihre GR\u00dcNEN-\n\nKollegen in Deutschland diskutieren das bereits seit \n\nmindestens einem halben Jahr. \n\nIch habe die wesentlichsten Argumente in meiner Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung vorgetragen und m\u00f6chte nur noch einmal \n\nkurz auf die gr\u00f6bsten Schnitzer eingehen. Sie deklarieren, \n\ndass \u00f6ffentliche Gelder f\u00fcr Leistungen gezahlt werden, \n\ndie im \u00f6ffentlichen Interesse liegen. Ja, meine Damen und \n\nHerren, was glauben Sie denn, wof\u00fcr die Gelder bisher \n\nausgegeben wurden? Die H\u00e4lfte der s\u00e4chsischen Acker-\n\nfl\u00e4chen wird pfluglos bestellt. Das ist mehr als im Bun-\n\ndesdurchschnitt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Mit Roundup!) \n\n\u2013 Das ist interessant f\u00fcr mich, weil ich wei\u00df, dass auch \n\n\u00f6kologisch wirtschaftende Betriebe pfluglos arbeiten. \n\nWenn diese auch mit Roundup arbeiten, dann ist das f\u00fcr \n\nmich eine neue Erkenntnis, Herr Lichdi. \n\nDurch freiwillige Agrar-Umweltma\u00dfnahmen ist die \n\nStickstoffbelastung in den B\u00f6den in den letzten 20 Jahren \n\num die H\u00e4lfte reduziert worden. Durch den Einsatz \n\nmoderner Technik in der Tierproduktion sind die Treib-\n\nhausgase in den letzten 20 Jahren um 30 % reduziert \n\nworden. Dauergr\u00fcnland wird so gut wie nicht mehr \n\numgebrochen. 34 000 Hektar werden in Sachsen \u00f6kolo-\n\ngisch bewirtschaftet. Die Tierst\u00e4lle, die neu gebaut wer-\n\nden, werden nach modernsten Tierschutzaspekten gebaut, \n\nund dann sagen Sie, dass \u00f6ffentliche Gelder zuk\u00fcnftig im \n\n\u00f6ffentlichen Interesse eingesetzt werden m\u00fcssen. Da frage \n\nich mich wirklich, ob Sie die Landwirtschaft verstanden \n\nhaben. \n\nWir haben seit 2007 den h\u00f6chsten Anstieg an \u00d6kofl\u00e4chen. \n\nIch habe das in meiner Regierungserkl\u00e4rung bereits mit \n\nStolz gesagt, und dieser Stolz ist jetzt auch best\u00e4tigt \n\nworden. Wir haben in der letzten Woche beim \u00d6ko-\n\nRanking des Bundes \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft \n\nden dritten Platz in Deutschland erreicht \u2013 nach Bayern \n\nund Baden-W\u00fcrttemberg. Auch darauf bin ich stolz. Zu \n\nder Forderung, nicht 7 %, sondern 10 % der Fl\u00e4che aus \n\nder Bewirtschaftung zu nehmen, m\u00fcssen Sie mir wirklich \n\neinmal erkl\u00e4ren, wie Sie zuk\u00fcnftig den Spagat zwischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4872 \n\n\u00f6kologischen Vorrangfl\u00e4chen, Welthunger und insbeson-\n\ndere der Energiewende hinbekommen wollen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Also wirklich, nein!) \n\nWir haben jetzt schon \u2013 ich habe das in meiner Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung gesagt und wiederhole es gern \u2013 t\u00e4glich \n\neinen Fl\u00e4chenverbrauch von 5 Hektar. 5 Hektar werden \n\naus der landwirtschaftlichen Produktion genommen; und \n\nwir haben in Deutschland eine Energiewende. Sie wollten \n\n\u2013 breiter gesellschaftlicher Konsens, wie es \u00fcberall in den \n\nZeitungen stand \u2013 weg von der Atomenergie, schneller als \n\nurspr\u00fcnglich geplant. Aber wie und wo die Energie \n\nzuk\u00fcnftig produziert werden soll, darauf sind Sie die \n\nAntworten schuldig geblieben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWindkraftanlagen, Solaranlagen, Biogasanlagen \u2013 all das \n\nbraucht Fl\u00e4che, und zus\u00e4tzlich wollen Sie nicht, wie von \n\nHerrn Ciolo\u015f vorgeschlagen, 7 %, sondern 10 % aus der \n\nBewirtschaftung nehmen. Sie m\u00fcssen mir einmal erkl\u00e4-\n\nren, wie das zuk\u00fcnftig gehen soll. \n\nGenauso weltfremd ist Ihre Forderung des Verzichtes auf \n\ngentechnisch ver\u00e4nderte Futtermittel. Wenn wir danach \n\nverfahren, wie Sie es in Ihrem Antrag geschrieben haben, \n\ndann m\u00fcssen wir alle Vegetarier werden, und ich habe \n\nnicht die Absicht, das zu werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nHeiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie Landwirte verf\u00fcttern Soja, und die EU deckt nahezu \n\nihren gesamten Bedarf an Soja durch Importe aus dem \n\nAusland, in jedem Jahr 35 Millionen Tonnen Sojabohnen \n\nund Sojaschrot. Davon ist ein Gro\u00dfteil, n\u00e4mlich 93 % des \n\nRinder- und Schweinemischfutters sowie 89 % des \n\nGefl\u00fcgelmischfutters, gentechnisch ver\u00e4ndert oder enth\u00e4lt \n\ngentechnisch ver\u00e4nderte Bestandteile. Ohne diese Einfuh-\n\nren w\u00e4re die Eiwei\u00dfl\u00fccke in Deutschland so gro\u00df, dass \n\nwir uns Tierproduktion, wie wir sie jetzt kennen, nicht \n\nmehr leisten k\u00f6nnen. Die Konsequenz w\u00e4re: Wir m\u00fcssten \n\nVegetarier werden. \n\nWir sprechen dabei nicht nur \u00fcber Futtermittel, sondern \n\n\u00fcber Futtermittel, die vor der europ\u00e4ischen Zulassung \n\numfangreichen Pr\u00fcfungen und Bewertungen unterzogen \n\nund deren Unbedenklichkeit f\u00fcr Mensch, Tier und Um-\n\nwelt erwiesen ist. Die zust\u00e4ndigen Genehmigungsbeh\u00f6r-\n\nden stellen regelm\u00e4\u00dfig fest, dass zugelassene gentech-\n\nnisch ver\u00e4nderte Futtermittel genauso sicher sind wie \n\nkonventionelle Futtermittel. \n\nSie behaupten immer wieder, die Risiken w\u00e4ren unzu-\n\nreichend erforscht. Allein in der Europ\u00e4ischen Union sind \n\nin den letzten 25 Jahren 300 Millionen Euro f\u00fcr Sicher-\n\nheitsforschungen ausgegeben worden. Die Europ\u00e4ische \n\nUnion hat damit 130 Forschungsprojekte finanziert, an \n\ndenen 500 unabh\u00e4ngige Forschungsgruppen beteiligt \n\nwaren. \n\nAber selbst das ist bald nicht mehr m\u00f6glich. F\u00fcr mich, \n\nHerr Weichert, ist es traurig und h\u00f6chst bedenklich, wenn \n\ndeutsche Firmen wie die BASF den Forschungsstandort \n\nDeutschland verlassen und ins Ausland gehen, weil sie \n\nhier nicht einmal mehr Forschung sicher betreiben k\u00f6n-\n\nnen, geschweige denn eine Perspektive sehen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAndere L\u00e4nder dagegen nehmen diese Firmen mit offenen \n\nArmen auf. Brasilien beispielsweise investiert in jedem \n\nJahr eine Milliarde Dollar an \u00f6ffentlichen Geldern in die \n\nmoderne Pflanzenzucht. W\u00e4hrend wir hier in Deutschland \n\n\u2013 auch dank der GR\u00dcNEN \u2013 immer mehr aufs Abstell-\n\ngleis geraten, rollt anderswo der Transrapid. \n\nMeine Damen und Herren, so kann es nicht gehen \u2013 mit \n\nmir nicht \u2013, und ich sage es noch einmal: Ich stehe f\u00fcr \n\neine wettbewerbsf\u00e4hige, nachhaltige, tiergerechte und \n\numweltschonende Landwirtschaft, die im Gegensatz zu \n\nden GR\u00dcNEN keine Unternehmensform benachteiligt. \n\nDenn wie sollte man es anders nennen, wenn Sie unsere \n\ngr\u00f6\u00dferen Betriebe mit Ihrer Kappung ab 100 000 Euro \n\nbestrafen wollen? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sachsen darf kein \n\ngr\u00fcnes Versuchskaninchen werden. Deshalb bitte ich Sie, \n\nden Antrag der GR\u00dcNEN abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \n\nSchlusswort zum vorliegenden Antrag hat f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Weichert. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nJetzt kommt der \"St\u00e4dter\" wieder!) \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst, Herr von Breitenbuch: \n\nDass Sie Ihre Rede mir pers\u00f6nlich und nicht dem Antrag \n\ngewidmet haben, zeigt den hohen Grad der Herausforde-\n\nrung, und dass meine Veranstaltungen gut besucht sind, \n\n\u00e4rgert mich \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch komme auch gern nach Kohren-Sahlis, gar keine \n\nFrage. \n\nHerr Staatsminister, ich kann nicht mehr auf alles einge-\n\nhen, weil die Zeit viel zu kurz ist, aber das \u00f6kologische \n\nFl\u00e4chen die Ern\u00e4hrungssicherheit bedrohen, ist wirklich \n\nUnsinn; egal wie viele oder wie wenige \u00f6kologische \n\nFl\u00e4chen \u2013 Deutschland wird nie die Welt ern\u00e4hren. Wir \n\nbesitzen 1 % der weltweiten Agrarfl\u00e4che. \n\nDie Welt wird ern\u00e4hrt, indem die landwirtschaftlichen \n\nStrukturen vor Ort gest\u00e4rkt werden und nicht indem sie \n\ndurch subventionierte Produkte aus Europa zerst\u00f6rt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas hat der Weltagrarbericht deutlich herausgearbeitet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4873 \n\nZum Thema Vegetarier: Unsere Gro\u00dfeltern m\u00fcssten alle \n\nVegetarier gewesen sein. Daran kann ich mich nicht \n\nerinnern. \n\nIch kann Ihnen ein sch\u00f6nes Beispiel aus einer Veranstal-\n\ntung vor eineinhalb Wochen in der N\u00e4he von Kohren-\n\nSahlis, in Schoppach, nennen. In der Veranstaltung stand \n\neiner aus dem Publikum auf, ein ganz gro\u00dfer, kr\u00e4ftiger \n\nMann, und sagte: Ich esse gern Fleisch, und man sieht es \n\nmir auch an. Ich bin Tierarzt und ich wei\u00df, was da ge-\n\nmacht wird. Deshalb mache ich mein Fleisch selbst, \n\nn\u00e4mlich \u00f6kologisch auf einem Nebenerwerbsbauernhof. \u2013 \n\nSo sieht es aus. Deshalb ist es wichtig, dass wir einen \n\nParadigmenwechsel in der Landwirtschaft hinbekommen. \n\nZu Frau Dr. Deicke, dass die Betriebsgr\u00f6\u00dfe nicht aus-\n\nschlaggebend sei: Ich habe mir die Zahlen f\u00fcr einen \n\nVergleich zwischen Sachsen und der Schweiz herausge-\n\nsucht. \n\nIn der Schweiz betr\u00e4gt die durchschnittliche Betriebsgr\u00f6-\n\n\u00dfe 20 Hektar, in Sachsen 110,5 Hektar. In der Schweiz \n\narbeiten im Durchschnitt pro 100 Hektar landwirtschaftli-\n\ncher Nutzfl\u00e4che 16,28 Besch\u00e4ftigte, in Sachsen 3,93. \u2013 So \n\nviel zu dem Verh\u00e4ltnis zwischen Gr\u00f6\u00dfe und Arbeitsfl\u00e4che. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Aber du wei\u00dft, \n\nwas das Pfund Butter in der Schweiz kostet!) \n\nZum Schluss noch zum Thema Kappung und Degression. \n\nIch glaube, wir haben in den neuen Bundesl\u00e4ndern nach \n\nder friedlichen Revolution ein System durchgesetzt, das \n\neiner kleinen Gruppe Subventionen in Millionenh\u00f6he \n\nsichert, \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nWeichert, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Arbeitsplatzabbau in der \n\nLandwirtschaft forciert und wesentlich zur Landflucht im \n\nOsten beitr\u00e4gt. Die Etablierung einer neuen b\u00e4uerlichen \n\nLandwirtschaft in Ostdeutschland wurde dadurch verhin-\n\ndert. Sie ist aber die Grundlage f\u00fcr l\u00e4ndliches Leben und \n\nIdentifikation und Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun den Antrag in Drucksa-\n\nche 5/7826 zur Abstimmung und bitte um Ihr Handzei-\n\nchen, wenn Sie dem Antrag zustimmen m\u00f6chten. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheit-\n\nlich nicht beschlossen worden. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nTino G\u00fcnther, FDP: In diesem Antrag fordert die Frakti-\n\non der GR\u00dcNEN, an der Neugestaltung der GAP aktiv \n\nmitzuwirken, die F\u00f6rdermittelvergabe derart zu strukturie-\n\nren, dass \u00f6ffentliche Interessen gewahrt werden, und die \n\nDirektzahlungen an konkrete Umweltleistungen zu \n\nkn\u00fcpfen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, Ihre \n\nForderungen hinken der Entwicklung hinterher. Ich \n\nm\u00f6chte ein paar Beispiele Ihres Antrages aufgreifen und \n\nkritisch w\u00fcrdigen. \n\nBeginnen wir mit dem Beispiel Gentechnik. Am 17. Janu-\n\nar konnten wir lesen: \u201eBASF verl\u00e4sst frustriert Europa \n\nund lagert alle Bereiche der Pflanzenbiotechnologie in die \n\nUSA aus.\u201c Seit 2008 herrscht in Deutschland ein Verbot \n\nf\u00fcr gentechnisch ver\u00e4nderte Maispflanzen. Seit 2010 ist \n\ngentechnischer Mais in Deutschland praktisch nicht mehr \n\nrelevant. Das Gleiche gilt seit 2011 f\u00fcr gentechnisch \n\nver\u00e4nderte Kartoffeln. Mit dem R\u00fcckzug der BASF und \n\nihrer Kartoffel Amflora sind die deutschen Felder prak-\n\ntisch frei von Gentechnik. \n\nSchauen wir in die EU: Gentechnisch ver\u00e4nderter Mais \u2013 \n\nBt-Mais MON810 \u2013 wird in der EU in sechs L\u00e4ndern \n\nangebaut. Die gesamte Anbaufl\u00e4che ging im Jahr 2010 \n\nauf circa 90 000 Hektar zur\u00fcck. Das ist 1 % der Gesamt-\n\nanbaufl\u00e4che f\u00fcr Mais. Weltweit werden 97 % der land-\n\nwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen gentechnikfrei genutzt. \n\nSie sehen, die wirklichen Zahlen entsprechen nicht Ihren \n\nForderungen. Anbieter, die vollst\u00e4ndig auf den Einsatz \n\nund die F\u00fctterung gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen \n\nverzichten, deklarieren das. In diesem Segment bilden \n\nsich dann Marken aus, die von Konsumenten gekauft \n\nwerden \u2013 wenn sie das m\u00f6chten. Lassen wir die Verbrau-\n\ncher entscheiden, welche Produkte sie bevorzugen! Der \n\ngeringe Anteil an Gentechnik in der EU geht auf Ent-\n\nscheidungen der Verbraucher zur\u00fcck, nicht auf staatliche \n\nBevormundung. \n\nBetrachten wir die Ausf\u00fchrungen zur Humusbilanz. F\u00fcr \n\neine ausgeglichene und nachhaltige Humusbilanz ist ein \n\nBesatz von 1,4 bis 1,5 GV pro Hektar notwendig. Sie \n\nhaben mit der Forderung nach einer Dichte von weniger \n\nals 2 GV durchaus recht. Solche Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\nsch\u00e4digen die B\u00f6den und das Grundwasser. Schauen wir \n\nnun auf die Kennziffern. In Sachsen betr\u00e4gt der Viehbe-\n\nsatz 0,54 GV. Das ist zu wenig, um eine nachhaltige \n\nKreislaufwirtschaft zu gew\u00e4hrleisten. In Deutschland \n\nbetr\u00e4gt er durchschnittlich 1,1 GV, in der EU durch-\n\nschnittlich 0,9 GV. \n\nDie Cross-Compliance-Verordnung der EU schreibt vor, \n\ndass Direktzahlungen nur dann gew\u00e4hrt werden, wenn \n\nLandwirte tierschutz- und umweltrechtliche Regeln \n\neinhalten. Daf\u00fcr erlie\u00df die EU die Verordnung 1782/2003. \n\nArtikel 131 bestimmt, dass f\u00fcr Sonderpr\u00e4mien und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4874 \n\nMutterkuhpr\u00e4mie eine Besatzdichte von 1,8 nicht \u00fcber-\n\nschritten werden darf. Eine Regelung der Besatzdichte ist \n\nl\u00e4ngst vorhanden. \n\nWie steht es mit der von Ihnen geforderten Neuregelung \n\nder Gr\u00fcnfl\u00e4chen? In Punkt 3 Ihres Antrages fordern Sie, \n\neine Umwandlung von Dauergr\u00fcnland auszuschlie\u00dfen. In \n\nder bereits genannten Verordnung 1782/2003 findet sich \n\nin Nr. 4 genau diese Forderung: \u201eAufgrund der positiven \n\nWirkung von Dauergr\u00fcnfl\u00e4chen ist der Umwandlung in \n\nAckerland entgegenzuwirken.\u201c Artikel 5 konkretisiert \n\ndiese Forderung. Alle von den Mitgliedsstatten im Jahr \n\n2003 als Gr\u00fcnfl\u00e4chen deklarierten Fl\u00e4chen m\u00fcssen als \n\nDauergr\u00fcnfl\u00e4chen erhalten bleiben. Auch hier sind Ihre \n\nForderungen bereits ins Regelwerk integriert. \n\nDasselbe gilt f\u00fcr Ihre Forderung \u00fcber die Fruchtfolgen. \n\nWie zuvor ist dieser Passus bereits geregelt. Anhang 4 der \n\nVerordnung 1782/2003 schreibt vor, dass Regelungen zu \n\nFruchtfolgen erlassen werden k\u00f6nnen. \n\nKommen wir auf Ihr Beispiel der Deregulierung zu \n\nsprechen. In Nr. 6 fordern Sie, die weitere Deregulierung \n\nder M\u00e4rkte f\u00fcr Agrarprodukte zu verhindern. Genau das \n\nGegenteil ist notwendig! Seit Jahrzehnten gibt es weltwei-\n\nte Kritik an den abgeschotteten Strukturen der europ\u00e4i-\n\nschen GAP. Der \u00fcberm\u00e4\u00dfige Finanzierungsbedarf und \n\nImportrestriktionen lassen ebenso genau das Gegenteil als \n\nsinnvoll erscheinen. Im \u00dcbrigen widersprechen Sie sich \n\nmit den Nrn. 6 und 7 selbst. Sie k\u00f6nnen nicht Regulierung \n\nfordern und gleichzeitig die Exporterstattungen abschaf-\n\nfen. \n\nAlle genannten Regelungen werden weiterhin Anwen-\n\ndung finden. 2009 erging die Verordnung 73/2009. Darin \n\nbekr\u00e4ftigte die EU ihre Absicht, all diese Umwelt- und \n\nNaturschutzvorschriften auch in Zukunft beizubehalten. \n\nEinzelne Regelungen erhalten zwar fakultativen Charak-\n\nter. Aber sofern Mitgliedsstaaten bereits Standards \u00fcber \n\ndie natur-, umwelt- und tierschutzrechtlichen Belange \n\nerlassen haben, d\u00fcrfen sie nicht hinter diese zur\u00fcckfallen. \n\nSchauen wir nach Deutschland: Die oben ausgef\u00fchrten \n\nVerpflichtungen finden Sie im Betriebspr\u00e4miendurchf\u00fch-\n\nrungsgesetz, in der Betriebspr\u00e4miendurchf\u00fchrungsverord-\n\nnung, in der InVeKoS-Verordnung, im Direktzahlungs-\n\nverpflichtungsgesetz und der Direktzahlungen-\n\nVerpflichtungenverordnung. \n\nDas bedeutet: In Deutschland und in anderen L\u00e4ndern, die \n\nbereits Regelungen erlassen haben, \u00e4ndert sich nichts an \n\nden Fortschritten im Umweltschutz der Landwirtschaft. \n\nDeutschland und Sachsen befinden sich auf dem richtigen \n\nWeg \u2013 und sie werden ihn weiter beschreiten. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf die Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung von Staatsminister Kupfer vom vergange-\n\nnen Dezember verweisen \u2013 dort finden Sie wesentliche \n\nPunkte der zuk\u00fcnftigen Agrarpolitik. Diese umfassen in \n\nGrundz\u00fcgen alles, was Sie hier fordern. \n\nSie verlagern die Diskussion also auf einen Nebenschau-\n\nplatz. Wichtiger sind andere Punkte: Ich verweise auf den \n\nAntrag der Fraktionen von CDU und FDP \u201eWeiterent-\n\nwicklung der Gemeinsamen Agrarpolitik nach 2013\u201c. Wir \n\nfordern eine marktorientierte Agrarpolitik, eine zuverl\u00e4s-\n\nsige Finanzierung der zuk\u00fcnftigen Agrarpolitik und die \n\nBeibehaltung der entkoppelten Fl\u00e4chenpr\u00e4mien sowie die \n\nweitere F\u00f6rderung der benachteiligten Gebiete. Das sind \n\ndie wesentlichen Elemente und nicht Regelungen, die \n\nschon seit Jahren Anwendung finden und \u00fcber die gesell-\n\nschaftlicher Konsens herrscht. \n\nDer Antrag ist daher abzulehnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nPl\u00e4ne zur Erhebung von Eintrittsgeldern  \n\nf\u00fcr den Schlosspark Pillnitz stoppen \n\nDrucksache 5/7947, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LIN-\n\nKE, FDP und GR\u00dcNE. Wenn gew\u00fcnscht, dann kann die \n\nStaatsregierung sprechen. \n\nIch erteile der Einreicherin das Wort. Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Weil LINKE und SPD offenbar meinten, der \n\nNPD-Fraktion das Thema aus den H\u00e4nden nehmen zu \n\nm\u00fcssen, haben wir heute Morgen schon eine Aktuelle \n\nDebatte \u00fcber die geplanten Eintrittsgeb\u00fchren speziell f\u00fcr \n\nden Pillnitzer Schlosspark und \u00fcber eine m\u00f6gliche Priva-\n\ntisierung des Staatsbetriebs Staatliche Burgen, Schl\u00f6sser \n\nund Garten gef\u00fchrt. Nun haben Sie im Anschluss an diese \n\nDebatte die Gelegenheit, nicht nur zu reden, sondern auch \n\nIhr Votum abzugeben. \n\nDie NPD-Fraktion hat sich in dem Antrag zwar auf den \n\naktuellen Fall in Pillnitz konzentriert, aber es ist nat\u00fcrlich \n\nklar, dass die Geb\u00fchreneinf\u00fchrung in einem gr\u00f6\u00dferen \n\nZusammenhang der geplanten Privatisierung des Staats-\n\nbetriebes gesehen werden muss. Das haben wir in der \n\nschriftlichen Begr\u00fcndung des Antrages mit ausgef\u00fchrt. \n\nDie Nationaldemokraten sind aus prinzipiellen Gr\u00fcnden \n\ndagegen, aber vor allem auch wegen der vergleichsweise \n\ngeringen Summe, die in Pillnitz nachweislich fehlt. \n\n500 000 Euro sind keine Kleinigkeit, aber im Verh\u00e4ltnis \n\nzum Gesamthaushalt durchaus \u00fcberschaubar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4875 \n\nHinzu kommt, dass nach wie vor unklar ist, warum die \n\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung eigentlich in diesem Jahr kommen \n\nmuss. Wir haben schlie\u00dflich noch bis Jahresende einen \n\nverabschiedeten Haushalt. Es will einfach nicht einleuch-\n\nten, dass man nicht zumindest bis Ende des Jahres mit \n\ndem vorhandenen Geld auskommen kann. \n\nWir m\u00fcssen uns mangels detaillierter Zahlen leider auf \n\ndie eigenen Angaben des Staatsbetriebs verlassen. Das ist \n\ngerade eine Folge des \u00fcberfallartigen Vorgehens des SMF \n\nund des Staatsbetriebs, das schon heute Morgen von \n\nverschiedenen Rednern zu Recht kritisiert worden ist. \n\nDass in Pillnitz langfristig Handlungsbedarf besteht, \n\nbezweifelt nat\u00fcrlich auch die NPD nicht. \n\nDie NPD-Fraktion ist der \u00dcberzeugung, dass die \n\n500 000 Euro, sollten sie ganz dringend notwendig sein, \n\nauch im aktuellen Haushalt noch aufgetrieben werden \n\nk\u00f6nnten. Dazu w\u00e4re nur etwas guter Wille im Finanzmi-\n\nnisterium notwendig. Den vermissen wir leider. Letztlich \n\nlaufen dort wegen der Privatisierung des Staatsbetriebes \n\nschon ganz andere Planungen. Ich bin gespannt, wann \n\nStaatsminister Prof. Unland dar\u00fcber endlich einmal den \n\nHaushalts- und Finanzausschuss offen und ehrlich unter-\n\nrichten wird. Oder ist vielleicht schon der n\u00e4chste \u00dcber-\n\nfall auf \u00d6ffentlichkeit und Parlament geplant? \n\nWovon die NPD-Fraktion gar nichts h\u00e4lt \u2013 das will ich an \n\ndieser Stelle erw\u00e4hnen \u2013, sind \u00dcberlegungen zur Um-\n\nwandlung des Staatsbetriebes in eine Stiftung. Wie ich \n\nvon einem Fraktionsmitarbeiter geh\u00f6rt habe, sind in der \n\nB\u00fcrgerversammlung, an der ich aus terminlichen Gr\u00fcnden \n\nleider nicht teilnehmen konnte, entsprechende Fragen \n\ngestellt worden. \n\nMan sollte sich vor Illusionen h\u00fcten. Weder geht es den \n\nPreu\u00dfischen Schl\u00f6ssern und G\u00e4rten in Berlin und Bran-\n\ndenburg besser, die als Stiftungen organisiert sind, noch \n\nsind Stiftungen ein K\u00f6nigsweg bei der Erf\u00fcllung staatli-\n\ncher Aufgaben. Ich erw\u00e4hne nur die mehrfache Kritik des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes am undurchsichtigen \n\nGebaren der Stiftung \u201eDeutsches Hygienemuseum\u201c, \n\nnachzulesen im Jahresbericht 2011 des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes ab Seite 192. \n\nMeine Damen und Herren! Selbst wenn man der Meinung \n\nist, die Einf\u00fchrung der Eintrittsgeb\u00fchren sei unausweich-\n\nlich, muss trotzdem der Umgang mit der \u00d6ffentlichkeit \n\nkritisiert werden. Den Unmut bei der B\u00fcrgerversammlung \n\nh\u00e4tten Sie sich zumindest teilweise sparen k\u00f6nnen, wenn \n\nSie vorher mit den B\u00fcrgern gesprochen h\u00e4tten. Selbst die \n\nMitglieder der fr\u00fcher einmal bestehenden Arbeitsgruppe \n\naus Anwohnern haben Sie au\u00dfen vor gelassen. \n\nWie mein Fraktionskollege Dr. M\u00fcller bereits angek\u00fcn-\n\ndigt hat, hat sich auch die NPD-Fraktion Gedanken \u00fcber \n\ndie k\u00fcnftige Finanzierung des Fehlbetrags gemacht. \n\nK\u00fcnftig sollten die 500 000 Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr Pillnitz aus \n\nden Einnahmen der Lotterie zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden. Bereits jetzt wird mehr als 1 Million Euro aus \n\ndiesem Topf zur Verf\u00fcgung gestellt. Gewonnen werden \n\nkann der Betrag durch eine entsprechende K\u00fcrzung oder \n\nStreichung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung \n\nder Demokratie und zur Vorbeugung gegen antidemokra-\n\ntisches Verhalten sowie zur St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes. Das ist der Haushaltstitel 684 75 bei Einzel-\n\nplan 08 des Sozialministeriums. \n\nMeine Damen und Herren! Sie geben jetzt schon im \n\nHaushalt des Innenministeriums Unsummen f\u00fcr das \n\ndubiose Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c aus, \n\nerfreulicherweise aber ohne gro\u00dfen Erfolg, wie der \n\nWiedereinzug der NPD in den Landtag im Jahr 2009 \n\ngezeigt hat. Dann m\u00fcssen nun nicht wirklich auch noch \n\ndie Einnahmen, die Sie von den Lottospielern erhalten, \n\nf\u00fcr den Kampf gegen rechts, also f\u00fcr eine H\u00e4lfte des \n\npolitischen Spektrums missbraucht werden, noch dazu f\u00fcr \n\nMa\u00dfnahmen, die sich an Jugendliche richten, die dann \n\ndurch staatlich finanzierte Anti-Rechts-Programme \n\naufgehetzt und zu kriminellen Treiben wie beispielsweise \n\nam 19. Februar 2011 in Dresden animiert werden. \n\nNein, diese Umverteilung hin zu den Pillnitzer G\u00e4rten \n\nw\u00e4re absolut sachgerecht und zudem w\u00fcrde das Geld der \n\nLottospieler endlich einmal sinnvoll und wahrscheinlich \n\nauch im Sinne der Lottospieler verwendet werden. \n\nBevor diese notwendigen Ma\u00dfnahmen zur besseren \n\nfinanziellen Ausstattung des Staatsbetriebes eingeleitet \n\nwerden, m\u00fcssen die Planungen zur Einf\u00fchrung der Ge-\n\nb\u00fchren in Pillnitz selbstverst\u00e4ndlich gestoppt werden. Es \n\nist sowieso undurchsichtig, wie weit diese gediehen sind. \n\nW\u00e4hrend der Staatsbetrieb apodiktisch die Einf\u00fchrung der \n\nGeb\u00fchren ank\u00fcndigte, konnte Direktor Dr. Christian \n\nStriefler auf der B\u00fcrgerversammlung am 19. Januar in \n\nPillnitz keine Angaben zur Umsetzung hinsichtlich der \n\nKassenanlagen machen, die auch schon relativ viel Geld, \n\nn\u00e4mlich 300 000 Euro, kosten sollen. Selbst auf mehrere \n\nNachfragen hin lavierte er, was darauf schlie\u00dfen l\u00e4sst, \n\ndass vielleicht doch noch nicht alles zu sp\u00e4t ist. Dagegen \n\nspricht allerdings die Aussage von Dr. Striefler, dass \n\n\u00c4nderungsm\u00f6glichkeiten angeblich \u201eAugenwischerei\u201c \n\nseien und es keine Alternative gebe. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ein Aspekt, der bisher zu \n\nwenig Aufmerksamkeit erhielt, ist der der weiteren \n\nExistenz der Gewerbetreibenden in Pillnitz, der zum \n\nGl\u00fcck wenigstens ein gewisses Presseecho gefunden hat. \n\nSchon die Frage, ob die Geb\u00fchren wirklich in der geplan-\n\nten H\u00f6he eingenommen werden k\u00f6nnen, ist unklar. \n\nAber viel schlimmer w\u00e4re ein deutlicher Besucherr\u00fcck-\n\ngang f\u00fcr die Gewerbetreibenden; denn diese kleinen \n\nGewerbetreibenden und Einzelh\u00e4ndler m\u00fcssen weiter \n\nSteuern zahlen, haben ihre sonstigen Ausgaben, besch\u00e4f-\n\ntigen Mitarbeiter und wissen nicht, ob sie das in Zukunft \n\nweiterhin k\u00f6nnen. Selbst wenn der Besucherstrom von \n\ncirca 600 000 Besuchern im Jahr nicht abrei\u00dft, stellt sich \n\ndie Frage, ob die Besucher bereit sind, neben den Park- \n\nund Museumseintrittsgeb\u00fchren auch noch zus\u00e4tzlich Geld \n\nvor Ort auszugeben. \n\nMeine Damen und Herren! Uns als NPD geht es in \n\nallererster Linie nicht um die vorerst in der Tat noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4876 \n\nmoderaten Eintrittspreise, die man hier gro\u00dfspurig als \n\n\u201eDresdner Weg\u201c bezeichnet. Diese werden sich zumindest \n\ndie meisten Landsleute, aber leider auch nicht mehr alle, \n\nnoch leisten k\u00f6nnen. Aber wir wissen doch alle, dass das \n\nnicht das Ende des Weges ist, sondern nur der Beginn. \n\nMan muss kein Prophet sein, um vorauszusagen, dass der \n\nEintritt in den Schlosspark in zehn Jahren vermutlich \n\n5 Euro kosten wird oder welche W\u00e4hrung wir dann auch \n\nimmer haben werden. \n\nDiese Entwicklung \u2013 darin sind wir uns in der NPD einig \n\n\u2013 muss von vornherein gestoppt werden. Das Signal dazu \n\nkann nur der Gesetzgeber, der Landtag, geben. Meine \n\nDamen und Herren, Sie haben gleich die Chance dazu. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nKoalition Herr Tippelt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, Ihre Gespr\u00e4che \n\nzu reduzieren und den letzten Redebeitr\u00e4gen Ihre volle \n\nAufmerksamkeit zu widmen. \u2013 Herr Tippelt, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nNico Tippelt, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Es wurde in \n\ndiesem Haus schon oft angemahnt: Insbesondere in Zeiten \n\nsinkender Einnahmen muss der Freistaat seine Ausgaben \n\nanpassen. \n\nVor dem Hintergrund dieser notwendigen Anpassungspro-\n\nzesse hat Sachsen dennoch die h\u00f6chsten Pro-Kopf-\n\nAusgaben f\u00fcr Kultur in der gesamten Bundesrepublik. \n\nDennoch ist es CDU und FDP gelungen, die Zusch\u00fcsse \n\nf\u00fcr laufende Zwecke gerade beim Staatsbetrieb Schl\u00f6sser, \n\nBurgen und G\u00e4rten im aktuellen Doppelhaushalt stabil zu \n\nhalten. \n\nDer Unterhalt des Schlossparks Pillnitz kostet Geld, \n\ninsbesondere der Erhalt auf internationalem Spitzenni-\n\nveau. Die bisherigen Zusch\u00fcsse reichen daf\u00fcr nicht mehr \n\naus. Auch vor diesem Hintergrund stellt sich die Frage, \n\nwer f\u00fcr den Schlosspark Pillnitz zahlen soll. Der Freistaat \n\nund somit seine Steuerzahler als Ganzes oder doch besser \n\nder Besucher vor Ort? Hier stellt sich ganz konkret die \n\nFrage: Warum soll der Familienvater aus Torgau den \n\nUrlaub f\u00fcr den Touristen aus Stuttgart oder M\u00fcnchen \n\nsubventionieren? \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Genau!) \n\nAuch Anlieger des Parks d\u00fcrften als Bewohner einer sehr \n\ngut situierten Wohngegend mit 67 Cent pro Monat im \n\nRahmen einer Jahreskarte f\u00fcr den Erhalt und die Verbes-\n\nserung ihres Parks leben k\u00f6nnen. \u00dcbrigens gibt es dar\u00fcber \n\nhinaus neben den zur Verf\u00fcgung stehenden Wegen au\u00dfen \n\num den Park herum Zeiten, in denen der Park auch \n\nweiterhin kostenfrei zug\u00e4nglich sein wird. So wird insbe-\n\nsondere auf die B\u00fcrger R\u00fccksicht genommen, die mor-\n\ngens ihren Weg zur Arbeit abk\u00fcrzen oder auf die Jogger, \n\ndie ihrem K\u00f6rper am Abend noch etwas Gutes tun wollen. \n\nAuch das Argument der sozial Schwachen zieht nicht, da \n\ndie erm\u00e4\u00dfigte Jahresgeb\u00fchr nur 4 Euro kosten wird. \n\nWor\u00fcber reden wir hier \u00fcberhaupt? In den Herrenh\u00e4user \n\nG\u00e4rten in Hannover oder im Schlossgarten Schwetzingen \n\nbekommen Sie f\u00fcr diese 4 Euro gerade einmal ein regul\u00e4-\n\nres Tagesticket. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die SPD-Fraktion, ob noch Redebedarf besteht. Das \n\nist die einzige Fraktion, die noch Redezeit hat. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Damit ist die erste Runde beendet. Eine \n\nzweite Runde ist nicht gew\u00fcnscht. Ich frage die Staatsre-\n\ngierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist \n\nebenfalls nicht der Fall. Dann kommen wir zum Schluss-\n\nwort. Herr Schimmer, dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde \n\ngern auf die Ausf\u00fchrungen des Kollegen Tippelt kurz \n\neingehen, weil er \u2013 und das fand ich etwas putzig \u2013 von \n\neinem notwendigen Anpassungsprozess sprach. \n\nMan muss nat\u00fcrlich dazu wissen, dass die Pillnitzer \n\nG\u00e4rten seit dem Jahr 1694 \u2013 also bis tief hinein in die \n\ns\u00e4chsische Geschichte \u2013den B\u00fcrgern von den Wettinern \n\nwirklich ohne Eintrittsgelder zug\u00e4nglich gemacht wurden. \n\nWir haben seit damals viele Kriege, Katastrophen, Hun-\n\ngersn\u00f6te und Finanzkrisen erlebt. Dennoch war es f\u00fcr \n\njeden s\u00e4chsischen B\u00fcrger immer m\u00f6glich, die Pillnitzer \n\nG\u00e4rten ohne Eintrittsgelder zu besuchen \u2013 vielleicht als \n\nkleine Entsch\u00e4digung daf\u00fcr, dass w\u00e4hrend der Entste-\n\nhungsgeschichte der Pillnitzer G\u00e4rten viele Bauern \n\nenteignet wurden. Selbst die F\u00fcrsten, die Wettiner, haben \n\nes geschafft, diese G\u00e4rten immer kostenfrei zu halten. Das \n\nging so bis in die Weimarer Republik, bis ins Dritte \n\nReich, und auch die DDR, die nun wirklich eine Mangel-\n\nwirtschaft war, hat es geschafft, ihre Kulturg\u00fcter nicht nur \n\nzu erhalten, sondern auch die Pillnitzer G\u00e4rten kostenfrei \n\nzug\u00e4nglich zu halten. \n\nDeshalb finde ich die Frage, die Kollege Tippelt in den \n\nRaum gestellt hat \u2013 wer das alles bezahlen soll \u2013, schon \n\netwas wehleidig, wenn es in den letzten 400 Jahren immer \n\nwieder m\u00f6glich war, den B\u00fcrgern in Dresden und in \n\nSachsen dieses g\u00e4rtnerische Kleinod ohne die Erhebung \n\nvon Eintrittsgeldern zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wir sollten \n\ndieses gute Gewohnheitsrecht, diese gute s\u00e4chsische \n\nTradition weiterf\u00fchren. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/7947 \n\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4877 \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen \n\nund einigen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache 5/7947 \n\nmehrheitlich nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n48. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 49. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 26. Januar 2012, 10:00 Uhr, \n\nfestgelegt. Die Einladungen und die Tagesordnung dazu \n\nliegen Ihnen vor. Die 48. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen \n\nLandtages ist geschlossen. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 22:02 Uhr) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4878 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 48. Sitzung am 25. Januar 2012 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/7926 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, beginnend mit dem Buchstaben T \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nApfel, Holger  x   Kupfer, Frank x    \n\nBandmann, Volker x    Lauterbach, Kerstin  x   \n\nBartl, Klaus  x   Lehmann, Heinz x    \n\nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard    x Lichdi, Johannes  x   \n\nBienst, Lothar x    Liebhauser, Sven x    \n\nBiesok, Carsten x    L\u00f6ffler, Jan x    \n\nBl\u00e4sner, Norbert x    L\u00f6ffler, Mario  x   \n\nBonk, Julia  x   Mackenroth, Geert x    \n\nBrangs, Stefan  x   Mann, Holger  x   \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig x    Martens Dr., J\u00fcrgen x    \n\nClau\u00df, Christine x    Meiwald, Uta-Verena  x   \n\nClemen, Robert x    Meyer, Stephan x    \n\nColditz, Thomas x    Michel, Jens x    \n\nDeicke Dr., Liane  x   Mikwauschk, Aloysius x    \n\nDelle, Alexander  x   Modschiedler, Martin x    \n\nDietzschold, Hannelore x    Morlok, Sven x    \n\nDombois, Andrea x    M\u00fcller Dr., Johannes  x   \n\nDulig, Martin    x Neubert, Falk  x   \n\nFalken, Cornelia    x Neukirch, Dagmar  x   \n\nFiedler, Aline x    Nicolaus, Kerstin x    \n\nFirmenich, Iris x    Nolle, Karl  x   \n\nFischer, Sebastian x    Otto, Gerald x    \n\nFlath, Steffen x    Panter, Dirk  x   \n\nFranke Dr., Edith  x   Patt, Peter Wilhelm x    \n\nFriedel, Sabine  x   Pecher, Mario  x   \n\nFritzsche, Oliver x    Pellmann Dr., Dietmar  x   \n\nGansel, J\u00fcrgen  x   Petzold, J\u00fcrgen x    \n\nGebhardt, Rico  x   Pinka Dr., Jana  x   \n\nGemkow, Sebastian x    Piwarz, Christian x    \n\nGerstenberg Dr., Karl-Heinz  x   Pohle, Ronald   x  \n\nGiegengack, Annekathrin  x   Rohwer, Lars x    \n\nGillo Prof. Dr., Martin x    R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias x    \n\nGl\u00e4\u00df, Heiderose  x   Rost, Wolf-Dietrich    x \n\nG\u00fcnther, Tino x    Roth, Andrea  x   \n\nHahn Dr., Andr\u00e9  x   Runge Dr., Monika  x   \n\nH\u00e4hnel, Andreas x    Saborowski-Richter, Ines x    \n\nHartmann, Christian x    Scheel, Sebastian  x   \n\nHauschild, Mike x    Schiemann, Marko  x   \n\nHeidan, Frank x    Schimmer, Arne  x   \n\nHeinz, Andreas x    Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas x    \n\nHerbst, Torsten x    Schmidt, Thomas x    \n\nHermenau, Antje  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther x    \n\nHerrmann, Elke  x   Schowtka, Peter x    \n\nHippold, Jan x    Schreiber, Patrick x    \n\nHirche, Frank x    Sch\u00fc\u00dfler, Gitta  x   \n\nHomann, Henning  x   Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen x    \n\nJ\u00e4hnigen, Eva  x   Sch\u00fctz, Kristin x    \n\nJennerjahn, Miro  x   Seidel, Rolf   x  \n\nJonas, Anja x    Springer, Ines x    \n\nJunge, Marion  x   Stange, Enrico  x   \n\nJurk, Thomas  x   Stange, Dr. Eva-Maria  x   \n\nKagelmann, Kathrin  x   Storr, Andreas  x   \n\nKallenbach, Gisela  x   Strempel, Karin x    \n\nKarabinski, Benjamin x    Tiefensee, Volker x    \n\nKienzle, Alfons x    Tillich, Stanislaw x    \n\nKind, Thomas  x   Tippelt, Nico x    \n\nKirmes, Svend-Gunnar x    Tischendorf, Klaus  x   \n\nKlepsch, Annekatrin    x Wehner, Horst  x   \n\nKliese, Hanka  x   Wehner, Oliver x    \n\nKlinger, Freya-Maria  x   Weichert, Michael  x   \n\nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Werner, Heike  x   \n\nK\u00f6pping, Petra  x   Windisch, Uta x    \n\nKosel, Heiko  x   Wissel, Patricia x    \n\nKrasselt, Gernot x    W\u00f6ller Prof. Dr., Roland x    \n\nKrau\u00df, Alexander x    Zais, Karl-Friedrich    x \n\nK\u00fclow Dr., Volker  x   Zastrow, Holger x    \n\n \n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 68 \n Neinstimmen: 56 \n\n Stimmenthaltungen: 2 \n\n Gesamtstimmen: 126 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4879 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 25. Januar 2012 \n\n 4880 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}