{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-02-06T09:10:03Z",
        "Last-Modified": "2012-02-06T09:10:03Z",
        "Last-Save-Date": "2012-02-06T09:10:03Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1078",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-02-06T09:10:03Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-02-06T09:10:03Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-02-06T09:10:03Z",
        "dcterms:modified": "2012-02-06T09:10:03Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-02-06T09:10:03Z",
        "meta:save-date": "2012-02-06T09:10:03Z",
        "modified": "2012-02-06T09:10:03Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2344",
            "2947",
            "2805",
            "3098",
            "745",
            "2985",
            "5479",
            "5551",
            "5058",
            "4970",
            "4899",
            "5296",
            "5469",
            "5330",
            "5197",
            "5532",
            "4427",
            "4684",
            "5170",
            "5537",
            "5222",
            "5559",
            "4862",
            "5308",
            "5158",
            "5522",
            "4901",
            "5575",
            "5378",
            "5175",
            "5467",
            "5360",
            "4469",
            "5055",
            "5237",
            "5473",
            "5947",
            "5784",
            "5619",
            "5448",
            "5709",
            "5340",
            "5072",
            "5641",
            "5449",
            "5313",
            "5108",
            "4635",
            "5279",
            "5798",
            "5760",
            "5735",
            "5404",
            "5539",
            "5520",
            "5436",
            "5243",
            "4963",
            "4921",
            "5625",
            "5607",
            "5735",
            "5320",
            "5884",
            "5339",
            "5620",
            "5536",
            "5597",
            "5534",
            "5181",
            "5723",
            "5592",
            "5517",
            "4930",
            "4546",
            "5042",
            "5267",
            "4960",
            "5492",
            "5555",
            "5344",
            "5232",
            "4989",
            "5444",
            "5227",
            "5274",
            "5506",
            "5427",
            "5118",
            "4873",
            "4650",
            "4340",
            "4900",
            "5014",
            "4772",
            "4700",
            "5475",
            "5014",
            "5354",
            "5359",
            "5722",
            "4843",
            "5963",
            "5295",
            "5023",
            "5586",
            "4600",
            "3318",
            "4091",
            "5067",
            "5643",
            "3919",
            "4265",
            "5238",
            "5371",
            "5077",
            "5463",
            "5587",
            "5045",
            "4499",
            "3352",
            "87",
            "475"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-02-06T09:10:03Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-02-06T09:10:03Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_49_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "123"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/49 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n49. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 26. Januar 2012, Plenarsaal Schluss: 20:47 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4881 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4881 \n\n1 Aktuelle Stunde 4881 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Schwarzgelbe Scharlatanerie: Wie \n\ndurch Stellenabbau Lehrermangel \n\nbek\u00e4mpft werden soll  \n\n Antrag der Fraktionen der SPD  \n\nund DIE LINKE 4881 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4881 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 4882 \n\n Thomas Colditz, CDU 4883 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 4884 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 4885 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4886 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 4886 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4886 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 4887 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4887 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4888 \n\n Holger Mann, SPD 4889 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE \n\nLINKE 4889 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4890 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4891 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4891 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4892 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4892 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 4893 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4893 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4894 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4894 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 4895 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4896 \n\n \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 4896 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4896 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 4896 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4897 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 4897 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4897 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Gefahr f\u00fcr Mensch und Tier \u2013 \n\nSachsen braucht Regeln f\u00fcr  \n\nAntibiotikaeinsatz  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4898 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4898 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4899 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4899 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4899 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 4900 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 4901 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4902 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 4902 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4902 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4903 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4904 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4905 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 4905 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4906 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 4906 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4906 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 4907 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4907 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4908 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4908 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verdoppelung der Investi-\n\ntionspauschale f\u00fcr die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte und Landkreise im Jahr 2012  \n\n Drucksache 5/7777, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 4908 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 4908 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 4909 \n\n3 Stand und Perspektiven der  \n\nambulanten und station\u00e4ren  \n\n\u00e4rztlichen Versorgung in Sachsen  \n\n Drucksache 5/5858, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 4910 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 4910 \n\n Karin Strempel, CDU 4911 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 4913 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4914 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 4914 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4915 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4916 \n\n Karin Strempel, CDU 4917 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4917 \n\n Karin Strempel, CDU 4917 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4918 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4919 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4920 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/8020 4921 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4921 \n\n Karin Strempel, CDU 4922 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4922 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4922 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 4923 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4923 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nder SPD und B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/8031 4923 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4923 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4923 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4923 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 Gesundheitliche Versorgung  \n\nvon Menschen mit Behinderungen  \n\nin Sachsen sicherstellen  \n\n Drucksache 5/7490, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP, \n\nmit Stellungnahme der  \n\nStaatsregierung 4924 \n\n Gernot Krasselt, CDU 4924 \n\n Anja Jonas, FDP 4925 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 4926 \n\n Anja Jonas, FDP 4928 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 4928 \n\n Hanka Kliese, SPD 4928 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4929 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4930 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4930 \n\n Gernot Krasselt, CDU 4931 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/8032 4931 \n\n Hanka Kliese, SPD 4931 \n\n Anja Jonas, FDP 4932 \n\n Gernot Krasselt, CDU 4932 \n\n Abstimmungen und Zustimmung 4932 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/7490 4933 \n\n5 Energie- und Klimaprogramm \n\nSachsen 2020  \n\n Drucksache 5/7778, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 4933 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 4933 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4937 \n\n Thomas Jurk, SPD 4938 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4940 \n\n Mike Hauschild, FDP 4940 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4941 \n\n Alexander Delle, NPD 4942 \n\n Stephan Meyer, CDU 4943 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4944 \n\n Stephan Meyer, CDU 4944 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4945 \n\n Stephan Meyer, CDU 4945 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4946 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4946 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4946 \n\n Thomas Jurk, SPD 4948 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4948 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4949 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 4949 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4949 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n6 \u2013 Demonstration gegen Rechts-\n\nextremismus und f\u00fcr Demokratie \n\nin Dresden im Umfeld des \n\n13. Februar 2012  \n\n Drucksache 5/7942, Antrag der \n\nFraktion der SPD  \n\n \u2013 Zivilgesellschaftlichen Protest \n\ngegen Naziaufm\u00e4rsche in Dresden \n\num den 13. Februar 2012 unter-\n\nst\u00fctzen  \n\n Drucksache 5/7946,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4950 \n\n Martin Dulig, SPD 4950 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4951 \n\n Arne Schimmer, NPD 4952 \n\n Christian Hartmann, CDU 4953 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 4955 \n\n Frank Heidan, CDU 4956 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 4956 \n\n Arne Schimmer, NPD 4957 \n\n Carsten Biesok, FDP 4958 \n\n Holger Apfel, NPD 4959 \n\n Sabine Friedel, SPD 4960 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4961 \n\n Christian Hartmann, CDU 4962 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4963 \n\n Christian Piwarz, CDU 4964 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4964 \n\n Carsten Biesok, FDP 4965 \n\n Martin Dulig, SPD 4966 \n\n Christian Piwarz, CDU 4967 \n\n Martin Dulig, SPD 4967 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4967 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4968 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4968 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4968 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\n\nsache 5/7946 4969 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4969 \n\n Thomas Jurk, SPD 4970 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4970 \n\n Hanka Kliese, SPD 4970 \n\n7 Carsharing f\u00fcr Landesbeh\u00f6rden  \n\nund nachgeordnete Einrichtungen  \n\n Drucksache 5/6895,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4971 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4971 \n\n Ines Springer, CDU 4972 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4973 \n\n Ines Springer, CDU 4973 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4973 \n\n \n\n \n\n \n\n Sabine Friedel, SPD 4974 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 4974 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4975 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4976 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4977 \n\n8 S\u00e4chsische Initiative zur Verhinde-\n\nrung der Zerschlagung des Druck-\n\nmaschinenherstellers Manroland, \n\nder Liquidation des Manroland-\n\nStandortes in Plauen (Plamag) und \n\ndes Aufrollens der deutschen \n\nDruckmaschinenindustrie durch \n\nostasiatische Staatsunternehmen  \n\n Drucksache 5/7810, Antrag der \n\nFraktion der NPD, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 4977 \n\n Arne Schimmer, NPD 4977 \n\n Frank Heidan, CDU 4979 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 4980 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 4980 \n\n Arne Schimmer, NPD 4981 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4982 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \n\nNPD, Drucksache 5/8021 4982 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4982 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4982 \n\n Namentliche Abstimmung - Ergebnis \n\nsiehe Anlage 4982 \n\n Lothar Bienst, CDU 4982 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4982 \n\n Lothar Bienst, CDU 4983 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4983 \n\n Lothar Bienst, CDU 4983 \n\n Holger Zastrow, FDP 4983 \n\n Lothar Bienst, CDU 4983 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4983 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4983 \n\n Ablehnung Drucksache 5/7810 4983 \n\n9 Klare Haltung Sachsens \u2013 Nein zum \n\nKernenergieprogramm in Polen  \n\n Drucksache 5/7896, Antrag der \n\nFraktion der SPD 4983 \n\n Stefan Brangs, SPD 4983 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 4983 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n10 Vergabebericht 2010 des  \n\nFreistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/6037, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/7665, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4984 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 4984 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4984 \n\n Mike Hauschild, FDP 4984 \n\n Alexander Delle, NPD 4984 \n\n Frank Heidan, CDU 4984 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4985 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4985 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 4985 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4985 \n\n Mike Hauschild, FDP 4986 \n\n Alexander Delle, NPD 4986 \n\n11 Beschlussempfehlungen und \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/7965 4987 \n\n Zustimmung 4987 \n\n12 Beschlussempfehlung und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/7966 4987 \n\n Zustimmung 4987 \n\n13 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/7967 4988 \n\n \u2013 Widerspr\u00fcche gegen Wegfall der \n\nSonderzahlung (Frage Nr. 1)  \n\n Stefan Brangs, SPD 4988 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 4988 \n\n \u2013 Vorstellungen der Staatsregierung f\u00fcr \n\neine verbesserte Polizeiausstattung \n\nnach Bekanntwerden der Verbrechen \n\nder in Zwickau untergetauchten rechts-\n\nextremen Terrorzelle sowie der Gefah-\n\nrenlage durch rechtsextreme Aktivit\u00e4-\n\nten (Frage Nr. 4)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4988 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4988 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4988 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4988 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4989 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4989 \n\n \u2013 Zukunft der Nahverkehrsfinanzierung \n\nin Sachsen (Frage Nr. 5)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4989 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4989 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4989 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4989 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4990 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4990 \n\n \u2013 Verweigerung der IMK zur Mitarbeit \n\nan der Aufkl\u00e4rung der Vorg\u00e4nge um \n\nden NSU im Bundestag (Frage Nr. 9)  \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4990 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4990 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4990 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4990 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4991 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4991 \n\n Sabine Friedel, SPD 4991 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4991 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4991 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4991 \n\n \u2013 Freigabe des Grenzzubringers S127 \n\nf\u00fcr Lkws ohne Ber\u00fccksichtigung der \n\nmangelnden Verkehrssicherheit (Frage \n\nNr. 8)  \n\n Thomas Jurk, SPD 4991 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4992 \n\n Thomas Jurk, SPD 4992 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4992 \n\n Thomas Jurk, SPD 4992 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4992 \n\n \u2013 Zukunft des Druckmaschinenherstel-\n\nlers Manroland am Standort Plauen \n\n(Frage Nr. 10)  \n\n Stefan Brangs, SPD 4992 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4993 \n\n Stefan Brangs, SPD 4993 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4993 \n\n Stefan Brangs, SPD 4993 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4993 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n \n Arne Schimmer, NPD 4993 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4993 \n\n Schriftliche Beantwortung weiterer \n\nFragen 4994 \n\n \u2013 Abschiebung von Betroffenen rassis-\n\ntischer Gewalt \u2013 Strafverfolgung \n\ngew\u00e4hrleistet? (Frage Nr. 2)  \n\n Sabine Friedel, SPD 4994 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 4994 \n\n \u2013 Wolfsschutz durch Abholzungen \n\n(Frage Nr. 7)  \n\n Thomas Jurk, SPD 4995 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4995 \n\n \u2013 Nicht individualisierte Funkzellen-\n\nabfragen in Sachsen (Frage Nr. 11)  \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4995 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 4995 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4995 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4881 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 49. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages und ich hoffe, dass sich die da \n\nund dort noch etwas lichten Reihen schnell f\u00fcllen. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Schiemann, Frau Dr. Franke und Frau \n\nFalken. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 9 \n\nfestgelegt: CDU bis zu 112 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n79 Minuten, SPD bis zu 48 Minuten, FDP bis zu \n\n48 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 43 Minuten, NPD bis zu \n\n43 Minuten und die Staatsregierung 77 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf diese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \n\nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 14, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 49. Sitzung ist damit best\u00e4tigt und wir treten ein in \n\nden \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Schwarzgelbe Scharlatanerie:  \n\nWie durch Stellenabbau Lehrermangel bek\u00e4mpft werden soll \n\nAntrag der Fraktionen der SPD und DIE LINKE \n\n2. Aktuelle Debatte: Gefahr f\u00fcr Mensch und Tier \u2013  \n\nSachsen braucht Regeln f\u00fcr Antibiotikaeinsatz \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, \n\nDIE LINKE 23 Minuten, SPD 14 Minuten, FDP \n\n12 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD 10 Minuten und \n\ndie Staatsregierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSchwarzgelbe Scharlatanerie:  \n\nWie durch Stellenabbau Lehrermangel bek\u00e4mpft werden soll \n\nAntrag der Fraktionen der SPD und DIE LINKE \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen SPD und \n\nDIE LINKE das Wort. Die weitere Reihenfolge in der \n\nersten Runde lautet: CDU, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort hat jetzt die \n\neinbringende Fraktion der SPD. Es spricht Frau Kollegin \n\nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vor \n\nwenigen Tagen schrieb ein Vater an den Kultusminister: \n\n\u201eSachsen macht Schule \u2013 dies ist nicht nur Motto, sondern \n\nsogar Namensgeber f\u00fcr eine Internetseite Ihres Ministeri-\n\nums. Hoffentlich nicht, kann ich da nur sagen, wenn ich \n\nmein Anliegen betrachte.\u201c \n\nEr beschreibt anschlie\u00dfend die Situation am Gymnasium \n\nEinsiedel, die davon gepr\u00e4gt ist, dass vor allem Gymnasi-\n\nallehrer an F\u00f6rderschulen abgeordnet werden und dadurch \n\neine doppelte Belastung auch zu Ausfallzeiten am Gym-\n\nnasium f\u00fchrt. Er schreibt weiter: \u201eIch habe den Eindruck, \n\ndass Sie und Ihr Ministerium keinen belastbaren Zu-\n\nkunftsplan haben.\u201c Recht hat der Mann, kann man nur \n\nsagen. Er wird auch unterst\u00fctzt \u2013 das sehen wir an den \n\nProtesten und Schreiben in den letzten Monaten \u2013 durch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4882 \n\nden Landeselternrat, den Landessch\u00fclerrat, durch die \n\nLehrerverb\u00e4nde und die GEW. \n\nGenau zwei Jahre nach der Ver\u00f6ffentlichung der besorg-\n\nniserregenden Zahlen zum Einstellungsbedarf im Lehrer-\n\nbereich bis 2019/2020 hat die Landesregierung kurz vor \n\nWeihnachten \u2013 man k\u00f6nnte sagen ein Weihnachtspaket \u2013 \n\ndas sogenannte Bildungspaket Sachsen 2020 vorgelegt. \n\nDie Landesregierung hatte nicht nur viel Zeit \u2013 mehr als \n\nzwei Jahre \u2013, das dr\u00e4ngende Problem des zuk\u00fcnftigen \n\nLehrerbedarfs gr\u00fcndlich zu beraten, sondern es gab \n\nmittlerweile auch ausreichend Vorschl\u00e4ge, unter anderem \n\nvonseiten der SPD. \n\nDoch stattdessen wird der \u00d6ffentlichkeit vor Weihnachten \n\nein Paket pr\u00e4sentiert, das mehr Fragen als Antworten \n\naufwirft und das sich bei n\u00e4herem Hinsehen als plumpes \n\nmediales T\u00e4uschungsman\u00f6ver entlarvt. Schon die \u00dcber-\n\nschrift lautet schwarz-gelbe Scharlatanerie. Da steht: \n\nKoalitionsausschuss beschlie\u00dft mehr Investitionen in \n\nBildung. Das liest jeder erfreut, der wei\u00df, dass das dr\u00e4n-\n\ngende Problem des Lehrernachwuchses nur mit zus\u00e4tzli-\n\nchem Geld in den n\u00e4chsten Jahren in den Griff zu be-\n\nkommen ist. Doch das dicke Ende kommt am Schluss \n\ndieser Pressemitteilung. Dort steht: Eine Konkretisierung \n\nund genaue Umsetzung erfolgt auf der Haushaltseckwer-\n\nte-Klausur Anfang 2012. \n\nAlso nichts ist beschlossen. Der Haushaltsvorbehalt gilt \n\nnach wie vor und es ist noch nicht einmal klar, ob dieses \n\nGeld zus\u00e4tzlich kommt oder aus dem Kultusministerium \n\ndurch Streichung zum Beispiel der Ganztagsangebote \n\noder durch K\u00fcrzungen bei der Landespauschale f\u00fcr die \n\nKindertagesst\u00e4tten entnommen werden muss. Kein Wort \n\nvon den Lehrerstellen, die in den Jahren 2019/2020 noch \n\nexistieren sollen, obwohl hier seit Monaten der gr\u00f6\u00dfte \n\nStreit der Landesregierung zwischen Kultusministerium \n\nund Finanzministerium tobt. Werden nach dem Willen des \n\nFinanzministers in den kommenden Jahren tats\u00e4chlich \n\n6 000 Stellen abgebaut, dann droht den Schulen der \n\nKollaps. Kein Wort zum Thema Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention, denn ohne zus\u00e4tzliche \n\nLehrerstellen ist das nicht zu realisieren. Das angestrebte \n\nZiel, schulische Qualit\u00e4t durch ausreichend gut ausgebil-\n\ndete Lehrer zu sichern, wird nicht nur verfehlt, sondern es \n\nwird mit diesem Paket noch nicht einmal angestrebt. \n\nEs ist ein Betrug, und diesen h\u00e4tte sich nicht einmal der \n\nWunderheiler Eisenbart erlaubt. So kann man lesen: \n\n\u201eTrotz der ohnehin in Sachsen im L\u00e4ndervergleich guten \n\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation stellen wir weiter neue Lehrer \n\nein.\u201c H\u00f6rt, h\u00f6rt! Was hat diese Aussage damit zu tun, dass \n\nnach Berechnung des Kultusministeriums von 2009 in \n\nden kommenden vier Jahren ein Einstellungsbedarf allein \n\naufgrund des Altersabgangs von 4 000 Lehrkr\u00e4ften \n\nexistiert und bis 2020 sogar von 8 000? Bereits in diesem \n\nJahr war der Ersatzbedarf deutlich h\u00f6her, als er berechnet \n\nwar. 630 Lehrkr\u00e4fte wurden eingestellt, 400 waren nur \n\nberechnet. Nun kommt aber der Zaubertrick: Bis 2015/ \n\n2016 sollen laut diesem Paket insgesamt 2 200 Neuein-\n\nstellungen erfolgen. \n\nEs bedarf wahrlich keiner h\u00f6heren Mathematik, um zu \n\nerkennen, dass sich das Finanzministerium bei dieser \n\nRechnung durchgesetzt hat. Es werden offenbar bis \n\n2015/2016 mindestens 2 000 Stellen abgebaut. \u00dcber die \n\npraktischen Folgen in den Schulen muss ich, glaube ich, \n\nnichts sagen, weil sich jeder Abgeordnete in seinem \n\nWahlkreis davon \u00fcberzeugen kann. \n\nAber es gibt ja einen Trost. Nach dem Willen der FDP \n\nsollen die Schulleiter zuk\u00fcnftig mehr Handlungsspielraum \n\nbekommen. Sie erhalten Honorarbudgets, um vielleicht \n\nzuk\u00fcnftig den Chemielaboranten f\u00fcr 11,50 Euro den \n\nChemielehrer ersetzen zu lassen. \n\nUnd zu Recht schlagen die Wogen hoch bei der Ank\u00fcndi-\n\ngung des Kultusministers, jetzt Grundschul-Lehramts-\n\nkollegen aus Bayern zu holen. Wie kann man so blau\u00e4u-\n\ngig sein, allen Ernstes zu meinen, damit das Problem des \n\nLehrerbedarfs zu l\u00f6sen? Doch noch viel schlimmer: Wie \n\nignorant muss ein Arbeitgeber gegen\u00fcber seinen Besch\u00e4f-\n\ntigten sein, der von Zeit zu Zeit nicht vergisst, \u00f6ffentlich \n\nzu loben \u2013 er wird es sicher auch heute tun \u2013, um ihnen \n\njetzt bei bundesweit schlechtester Bezahlung mit 30 bis \n\n40 Arbeitsjahren junge, deutlich besser bezahlte, verbe-\n\namtete Kolleginnen und Kollegen an ihre Seite zu stellen? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas schwarz-gelbe Bildungspaket \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen Frau Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: \u2013 ist ein gut getarnter \n\nZauberkasten, den es zu entschl\u00fcsseln gilt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \n\nFraktion sprach die Abg. Frau Dr. Stange. \u2013 Nun spricht \n\nf\u00fcr die miteinbringende Fraktion DIE LINKE Frau \n\nKollegin Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Im Novemberplenum haben \n\nSie, Herr Minister Prof. W\u00f6ller, in der Aktuellen Debatte \n\nzum Lehrermangel behauptet, es w\u00fcrden nur Lehrer \n\neingestellt, die eine entsprechende p\u00e4dagogische Ausbil-\n\ndung haben, und Sie haben die Aussagen meiner Kollegin \n\nFalken als schlichtweg falsch dargestellt. \n\nMeine Damen und Herren, wie das Kultusministerium \n\nselbst zugeben musste, entsprach das nicht der Wahrheit. \n\nB\u00f6swillig k\u00f6nnte man nun meinen, Herr W\u00f6ller, Sie \n\nhaben das Parlament get\u00e4uscht. Vielleicht wussten Sie es \n\naber auch nicht besser. Was schlimmer ist, will ich an \n\ndieser Stelle nicht bewerten. Dass Sie sich inzwischen \n\npers\u00f6nlich bei Frau Falken entschuldigt haben, ist ein \n\nerster richtiger Schritt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4883 \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber das soll heute nicht Gegenstand der Debatte sein. Zu \n\nunserer Aktuellen Debatte hat uns unter anderem die \n\nTatsache veranlasst, dass die neuen Botschaften aus dem \n\nHause W\u00f6ller in den Lehrerzimmern und H\u00f6rs\u00e4len f\u00fcr \n\nEmp\u00f6rung und Protest sorgen. Die GEW sagt dazu: Die \n\nGrenze des Zumutbaren ist erreicht. Dem k\u00f6nnen wir nur \n\nzustimmen, und eigentlich k\u00f6nnte ich jetzt hier die kom-\n\nplette Pressemitteilung der GEW vortragen, denn ihr ist \n\nnichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nMeine Damen und Herren, seit Jahren verweisen wir auf \n\nden drohenden Lehrermangel. Ich erinnere hier nur an \n\nunsere vielen \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu den Haushaltsbera-\n\ntungen, zum Stellenplan, zu Einstellungskorridoren und \n\nzur Eingruppierung. In sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit wurde \n\nuns in diesem Haus und aus dem Hause W\u00f6ller \u00dcbertrei-\n\nbung der Opposition vorgeworfen. Nein, meine Damen \n\nund Herren, wir haben nicht \u00fcbertrieben, die Situation an \n\nden s\u00e4chsischen Schulen ist bereits heute dramatisch, und \n\ndas nur deshalb, weil Sie in den vergangenen Jahren die \n\nAugen fest vor den Problemen verschlossen hatten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLaut Ihrer eigenen Bedarfsprognose \u2013 Frau Stange ging \n\ndarauf ein \u2013 gehen bis zu 75 % der jetzigen Lehrerschaft \n\nin Rente. Bis 2020 scheiden 7 793 Lehrkr\u00e4fte aus dem \n\nSchuldienst aus, bis 2025 weitere 6 600 und bis zum Jahre \n\n2030 weitere 7 000. Um sicherzugehen, dass Unterricht \n\nim Freistaat Sachsen \u00fcberhaupt noch stattfinden kann, \n\nbrauchen wir demzufolge j\u00e4hrlich 1 000 bis 1 500 Neu-\n\neinstellungen. Im Stellenabbaukonzept der Staatsregie-\n\nrung bis 2020 stehen aber immer noch \u00fcber 5 000 Lehrer-\n\nstellen zur Disposition. Herr Unland geht demnach immer \n\nnoch von 23 000 Lehrerstellen im Jahr 2020 aus. Im \n\nGegensatz dazu haben Sie, Herr W\u00f6ller, noch im Mai \n\nverk\u00fcndet, den derzeitigen Bestand von 29 000 Lehrer-\n\nstellen nicht deutlich zu unterschreiten. \n\nWer sich durchgesetzt hat \u2013 das hat Frau Stange schon \n\nerw\u00e4hnt \u2013, ist in dem mit hei\u00dfer Nadel gestrickten Bil-\n\ndungspaket vom Dezember zu sehen. Die 2 200 Neuein-\n\nstellungen in vier Stufen widersprechen selbst dem von \n\nIhnen, Herr Prof. W\u00f6ller, ermittelten Bedarf. Die jetzige \n\nAnk\u00fcndigung, verbeamtete Lehrer aus westdeutschen \n\nBundesl\u00e4ndern zu holen, zeigt das ganze Ausma\u00df Ihrer \n\nHilflosigkeit. \n\nBereits im Ausschuss habe ich von zwei s\u00e4chsischen \n\nLehramtsstudenten erz\u00e4hlt, die im Master f\u00fcr das h\u00f6here \n\nLehramt an Gymnasien studieren, und das in den h\u00e4nde-\n\nringend gesuchten MINT-F\u00e4chern. Bereits vor Ihrer \n\nAnk\u00fcndigung hatten diese beiden beschlossen, sich f\u00fcr \n\neinen Weggang aus Sachsen zu entscheiden. Die Bedin-\n\ngungen, die sie hier vorfinden, sind wohl jetzt schon \n\nabschreckend genug. \n\nDas Signal aber, das Sie mit dem Wunsch, verbeamtete \n\nLehrer nach Sachsen holen zu wollen und ihnen sowohl \n\nBeamtenstatus als auch Gehalt zu belassen, gegeben \n\nhaben, hat das Fass zum \u00dcberlaufen gebracht. Eine dieser \n\nStudentinnen, die dem Freistaat Sachsen den R\u00fccken \n\nkehren, ist meine Tochter. Aber ich kann sie gut verste-\n\nhen. \n\nIch frage Sie, Herr Staatsminister: Wenn es Ihnen noch \n\nnicht einmal gelingt, Lehramtsstudenten, die wir im \n\neigenen Land ausbilden, eine solide auch finanzielle \n\nPerspektive zu bieten, damit sie gern hier im Freistaat \n\nSachsen unterrichten wollen, wie soll es Ihnen da gelin-\n\ngen, den zu erwartenden Lehrerbedarf in den kommenden \n\nJahren \u00fcberhaupt abzudecken? \n\nZur Situation der Lehramtsausbildung als dem zweiten \n\nTeil des verschleppten Problems wird im Nachgang der \n\nKollege Besier sprechen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \n\nFraktion DIE LINKE sprach Frau Kollegin Meiwald. \u2013 \n\nNun spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Egal ob Finanz- oder Schulpolitiker, egal ob \n\nRegierungsmitglied oder Parlamentsmitglied, egal ob \n\nOpposition oder Koalition \u2013 \u00fcber einen Punkt sind wir \n\nuns meines Erachtens einig: Schule ist eine Veranstaltung \n\nf\u00fcr Sch\u00fcler, aber diese Veranstaltung kann nur gelingen, \n\nwenn wir gut ausgebildete und hochmotivierte Lehrer in \n\nausreichender Zahl zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, das ist auch die Erwartungs-\n\nhaltung der Bev\u00f6lkerung dieses Landes an uns Politiker: \n\ndass wir Rahmenbedingungen daf\u00fcr schaffen, die diese \n\nVeranstaltung wirklich so erlebbar machen, dass sie auch \n\nden Erwartungen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und der \n\nEltern entspricht. \n\nDa kann ich f\u00fcr meine Fraktion sagen, dass wir angesichts \n\nder jetzt eingetretenen Situation, angesichts der mittler-\n\nweile vorliegenden Prognosen, die sehr eindeutig und \n\nauch nicht interpretierbar sind, weiteren Handlungsbedarf, \n\nweiteren Diskussionsbedarf haben und weiter um L\u00f6sun-\n\ngen ringen werden. Wir sind nicht am Ende einer Diskus-\n\nsion, meine Damen und Herren. Da gibt es auch keine \n\nDogmen. Es gibt nicht das Dogma des bereits beschlosse-\n\nnen Haushalts, der nicht vor dem Hintergrund dieser \n\nAnalyse beschlossen wurde. Wir h\u00e4tten damals die Analy-\n\nse vorliegen haben m\u00fcssen. Wir hatten sie nicht so detail-\n\nliert vorliegen, wie sie jetzt vorliegt. Und es gibt auch \n\nnicht das Dogma der Vorgaben des Koalitionsausschusses. \n\nMeine Damen und Herren, das Bildungspaket ist eine \n\nGrundlage zum Weiterdenken, zum Miteinanderdiskutie-\n\nren, zum Ausdiskutieren dessen, was dort beschrieben ist, \n\naber m\u00f6glicherweise zum Gespr\u00e4ch dar\u00fcber, was an \n\nzus\u00e4tzlichen Dingen erforderlich ist. Wir werden \u00fcber \n\nAnnahmen des Pakets reden m\u00fcssen, die untersetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4884 \n\nwerden m\u00fcssen. Wir werden \u00fcber Zahlen auch in Bezug \n\nauf ihre Tragbarkeit reden m\u00fcssen. Wir werden auch \n\ndar\u00fcber reden m\u00fcssen, ob gewisse Vorgaben wirklich das \n\nwiderspiegeln, was Realit\u00e4t ist. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir uns die \n\nZeit nehmen, und daf\u00fcr wollen wir uns auch innerhalb \n\nunserer Fraktion die Zeit nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich das an einem \n\nganz konkreten Beispiel festmachen. Es ist eine ambitio-\n\nnierte und begr\u00fc\u00dfenswerte Vorgabe des Bildungspaketes, \n\ndie Anzahl der Referendare auf 1 700 hochzufahren. Aber \n\ndahinter muss ein Komma gesetzt werden. Wir m\u00fcssen \n\nPerspektiven aufzeigen. Wir m\u00fcssen deutlich machen, \n\ndass hinter der Referendarausbildung auch die M\u00f6glich-\n\nkeit besteht, dass die Leute zeitnah in den Schuldienst \n\neingestellt werden, \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nund das nicht mit einer Teilzeitperspektive, sondern mit \n\neiner Vollzeitperspektive, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir k\u00f6nnen gern weiter mit Teilzeitstellen planen. Das \n\nk\u00f6nnen wir wunderbar machen. Wir k\u00f6nnen weiter von \n\n400 Stellen ausgehen, die wir auf Teilzeit verteilen. Aber \n\ndiese Stellen werden nicht angenommen werden, meine \n\nDamen und Herren. Wir wissen um die Attraktivit\u00e4t des \n\nLehrerberufs bei uns im Land. Das hat objektive Gr\u00fcnde. \n\nDas will ich nicht vertiefen. Aber wenn wir den jungen \n\nLeuten etwas Attraktives anbieten wollen, dann ist das die \n\nVollzeitperspektive. \n\n(Beifall bei der CDU, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDa muss die Vollzeitperspektive ihren Niederschlag auch \n\nin der Stellenplanung finden. Da muss ich ganz einfach, \n\nohne das jetzt weiter diskutieren zu wollen, die Frage \n\nstellen, ob die Stellen, die bis 2015 ausgebracht worden \n\nsind, wirklich die Stellen sind, um die Leute ins System \n\nzu bekommen. Da kann ich diesen Leuten auch nicht \n\nHoffnung machen und sagen, dass sie 2015 oder 2016 \n\neingestellt werden. Bis dahin sind die Leute weg. \n\nMeine Damen und Herren, auch im Hinblick auf die \n\nanstehenden Haushaltsberatungen m\u00f6chte ich eines \n\nanmahnen. Wir d\u00fcrfen nicht nur die Frage stellen: Was \n\nk\u00f6nnen wir uns leisten? Wir m\u00fcssen gleichberechtigt \u2013 ich \n\nwill nicht sagen \u00fcbergeordnet \u2013 auch die Frage stellen: \n\nWas m\u00fcssen wir uns leisten? \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nUnd, meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen uns auch die \n\nFrage stellen: Was k\u00f6nnen wir uns nicht leisten? Ich \n\ndenke, es gibt eine Reihe von Punkten, die wir uns nicht \n\nleisten k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, dass auch \n\nnur ein junger Lehrer noch dieses Land verl\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nWir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, Entscheidungen weiter zu \n\nverz\u00f6gern oder zu vertagen und danach 2015 erneut \n\ndar\u00fcber zu diskutieren. Wie ich schon gesagt habe, k\u00f6n-\n\nnen wir es uns nicht leisten, die Anzahl der Referendar-\n\nstellen hochzufahren, ohne ad\u00e4quate Neueinstellungen mit \n\nzu planen. Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, Vollbesch\u00e4fti-\n\ngung als Attraktivit\u00e4t der Lehrerbesch\u00e4ftigung in Sachsen \n\nzu deklarieren, und gleichzeitig intern weiter mit Teil-\n\nzeitma\u00dfnahmen planen. \n\nWir k\u00f6nnen es uns auch nicht leisten \u2013 auch dar\u00fcber \n\nm\u00fcssen wir reden \u2013, Abordnungen und Abminderungs-\n\nstunden undifferenziert nur anhand von Statistiken zu \n\nhinterfragen und zur Disposition zu stellen. Die Aussage \n\n\u201eLehrer vor die Klasse\u201c kann ich problemlos unterschrei-\n\nben, aber wir haben auch Abordnungen, die dann durch \n\nStellen in der Verwaltung bzw. in der Lehrerausbildung \n\nersetzt werden m\u00fcssen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden. Es \n\nmuss diskutiert werden, ob das alles so ohne Weiteres \n\ngeht. \n\nMeine Damen und Herren, all das sind Bemerkungen zu \n\nder Frage, was wir uns nicht leisten k\u00f6nnen. Es sind aber \n\nauch Fragen, die wir in der Auseinandersetzung mit dem, \n\nwas auf dem Tisch liegt, er\u00f6rtern m\u00fcssen. Ich bin der \n\nfesten \u00dcberzeugung, dass wir das als Fraktion auch tun \n\nwerden \u2013 gemeinsam mit der Staatsregierung, kritisch und \n\nselbstkritisch, ehrlich \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab, \n\nHerr Kollege Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: und vielleicht auch ein St\u00fcck \n\nweit mit Leidenschaft. \u2013 Herr Pr\u00e4sident ich schlie\u00dfe, weil \n\nich diesen Satz noch hier stehen habe, mit einem Zitat von \n\nBenjamin Franklin. Mir wurde gesagt, dass ich ein wenig \n\nzu markigen Aussagen neige. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren schon drei \n\nS\u00e4tze. \n\nThomas Colditz, CDU: Deshalb der letzte Satz von \n\nBenjamin Franklin, den ich ganz einfach in den Raum \n\nstellen will: \u201eEine Investition in Wissen bringt immer \n\nnoch die besten Zinsen.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Herr Kollege Colditz. Es spricht als N\u00e4chstes \u2013 \u2013 \n\nEin Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, Herr Tischendorf? \u2013 Bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Fraktion findet es nicht nur unangemessen, \n\nsondern h\u00e4lt es schlichtweg f\u00fcr Ignoranz, dass bei dieser \n\nDebatte der Finanzminister nicht im Raum ist, obwohl er \n\nim Hause ist. Wir stellen den Antrag, ihn jetzt herbeizuru-\n\nfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4885 \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs kann wohl nicht sein, dass wir \u00fcber genau diese Stelle \n\ndiskutieren, die Kultus und Finanzen im engsten Sinne \n\nbetrifft, und er durch Nichterscheinen im Plenum nicht \n\ndabei sein kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben einen Antrag \n\ngestellt, Herr Kollege Tischendorf. \u00dcber den Antrag \n\nstimmen wir jetzt ab. Wer dem Antrag, den Herr Kollege \n\nTischendorf eben formuliert hat, den Finanzminister \n\nherbeizurufen, unterst\u00fctzen will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\n(Zurufe: Ausz\u00e4hlen!) \n\n\u2013 Ich entscheide, ob ausgez\u00e4hlt wird oder nicht. \u2013 Es ist \n\neine eindeutige Mehrheit, die diesen Antrag abgelehnt hat. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nLachen bei der NPD \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nDIE LINKE: Wenn das Ergebnis \n\nangezweifelt wird, ist auszuz\u00e4hlen!) \n\nAber ich frage jetzt noch einmal nach Stimmenthaltungen. \n\n\u2013 Eine. Damit ist dieser Antrag abgelehnt. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN und der SPD) \n\nWir fahren jetzt in der Rednerreihung fort. Als N\u00e4chstes \n\nspricht f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Kollege Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich fand den \n\ngerade gestellten Antrag etwas merkw\u00fcrdig, denn der \n\nMinisterpr\u00e4sident war im Raum. Ich glaube, es ist Wert-\n\nsch\u00e4tzung genug, wenn der Ministerpr\u00e4sident zu dieser \n\nDebatte im Raum ist. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja, f\u00fcr Sie!) \n\nDeshalb war dieser Antrag v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nIch habe vor drei Tagen in eine Wiederholung der \u201eTages-\n\nschau\u201c geschaltet. Da ging es um die Bildungsproteste in \n\nDresden. 20 000 Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer haben protes-\n\ntiert, die GEW hat den Bildungsnotstand bef\u00fcrchtet. Die \n\n\u201eTagesschau\u201c wurde wiederholt, allerdings war es eine \n\n\u201eTagesschau\u201c von vor 20 Jahren. Im Jahr 1992 gab es in \n\nSachsen viele Proteste. Auch damals wurde gegen Spar-\n\nma\u00dfnahmen der Staatsregierung protestiert. Was zeigt uns \n\ndas? \u2013 Erstens, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \n\nSachsen, wenn das Thema Bildung auf der Tagesordnung \n\nsteht, motiviert sind und darum streiten und k\u00e4mpfen. Es \n\nzeigt aber auch, dass die Herausforderungen, die damals \n\ngel\u00f6st wurden, auch jetzt gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, und daf\u00fcr \n\nist das Bildungspaket eine gute Grundlage. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU ) \n\nMindestens 200 Millionen Euro mehr f\u00fcr eine bedarfsge-\n\nrechte Lehrerausbildung, mindestens 1 700 Studienanf\u00e4n-\n\nger an drei Standorten, eine Verdoppelung der Referen-\n\ndarstellen auf 2 050, ein Einstellungskorridor und die \n\nVerbesserung der Eigenverantwortung der Schulen sind \n\ndie wichtigsten Punkte dieses Bildungspaketes. \n\nIch habe heute viel Kritik geh\u00f6rt. Vom Kollegen \n\nThomas Colditz konstruktive Kritik, ansonsten aber sehr \n\npauschalisierte Kritik. Ich glaube, das hat damit zu tun \u2013 \n\ndeshalb werden wir uns den einzelnen Punkten einmal \n\nwidmen, Frau Dr. Stange \u2013, dass Sie zugeben m\u00fcssen, \n\ndass viele gute und sinnvolle Dinge dabei sind. Einen \n\nKritikpunkt teile ich ausdr\u00fccklich, und zwar den, dass \n\nbeim Thema Lehrerausbildung zu sp\u00e4t reagiert worden ist, \n\nund zwar mindestens sechs Jahre zu sp\u00e4t. Zu lange haben \n\nHochschulen, aber auch Politik in dieser Frage ganz klar \n\nversagt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDeswegen stehen wir jetzt vor dem Problem, dass wir \n\nnicht gen\u00fcgend Grundschullehrer ausbilden. Wir werden \n\njetzt das gesamte System vom Kopf wieder auf die F\u00fc\u00dfe \n\nstellen, damit auch in Sachsen Lehrer entsprechend dem \n\nBedarf ausgebildet werden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen besser \n\nsteuern, wir m\u00fcssen besser vernetzen, und daf\u00fcr ist der \n\nBildungscampus Sachsen eine wichtige Grundlage. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Was ist denn das?) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es kann nicht \n\nnur nach den W\u00fcnschen der Hochschulen gehen, sondern \n\nes muss auch nach dem vom Freistaat definierten Bedarf \n\ngehen. Deswegen ist es richtig, den Standort Chemnitz zu \n\nw\u00e4hlen. Deswegen ist es richtig, mit Sonderzielvereinba-\n\nrungen besser als bisher zu steuern. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Eva-Maria Stange: \n\nWie denn? Erkl\u00e4ren Sie das mal!) \n\nIch erwarte von allen, dass sie konstruktiv mitarbeiten. \n\nDenn die Umsetzung wird in der Tat schwierig, sie wird \n\nuns vor gro\u00dfe Herausforderungen stellen. \n\n(Annekathrin Giegengack, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDeswegen m\u00fcssen wir ohne parteipolitisches Gepl\u00e4nkel \n\nund ohne sachfremde Erw\u00e4gungen zu einem Ergebnis \n\nkommen. Denn diese Frage ist elementar f\u00fcr das Bil-\n\ndungssystem im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen entschuldi-\n\ngen. Wir sitzen hier vorn unter sehr starker Sonnenein-\n\nstrahlung. Entschuldigung, Frau Kollegin Giegengack. \u2013 \n\nErlauben Sie eine Zwischenfrage, Herr Kollege Bl\u00e4sner? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja, sehr gern. Ich hoffe, das hilft \n\nmir ein wenig bei meiner Redezeit, denn diese ist gerade \n\n20 Sekunden vorangeschritten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4886 \n\n(Heiterkeit) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, anhalten bitte. \u2013 \n\nBitte Ihre Zwischenfrage. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Mich w\u00fcrde, um es \n\nein etwas konkreter zu machen, interessieren: Was meinen \n\nSie denn mit konstruktiver Mitarbeit vonseiten der Oppo-\n\nsition? Was stellen Sie sich denn darunter vor? Sollen wir \n\nalles gut finden, was Sie vorschlagen? Oder was hei\u00dft das \n\nkonkret? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Frau Giegengack, es geht nicht \n\ndarum, dass ich von der Opposition Jubelst\u00fcrme erwarte. \n\nIch glaube, das braucht man auch nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nAber ich h\u00e4tte mir schon gew\u00fcnscht, dass auf die einzel-\n\nnen Punkte des Bildungspaketes eingegangen worden \n\nw\u00e4re. Auf das Thema Referendarstellen ist niemand \n\neingegangen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nBeantworten Sie doch mal die Frage!) \n\nSie h\u00e4tten ja sagen k\u00f6nnen, Frau Dr. Stange, dass die \n\nAnzahl der Referendarstellen vielleicht zu niedrig ist, \n\nh\u00e4tten aber zumindest anerkennen k\u00f6nnen, dass das ein \n\nrichtiger Schritt ist. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns streiten und \n\ndar\u00fcber, wie wir das umsetzen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber das Thema einfach nicht zu erw\u00e4hnen, ist unehrlich, \n\nsehr geehrte Frau Dr. Stange. \n\n(Martin Dulig, SPD: Wir sollen Sie f\u00fcr \n\nStellenstreichungen noch loben? Ein K\u00e4se!) \n\nKommen wir noch einmal zu der Frage der Einstellungen. \n\nDa erwarte ich ein St\u00fcck weit mehr Ehrlichkeit. Wir \n\nk\u00f6nnen dar\u00fcber streiten, ob die 2 200 Stellen ausreichend \n\nsind oder nicht. Aber wenn wir Personen und Stellen \n\ndurcheinanderhauen, dann ist das unehrlich und nicht \n\nsachgerecht, Frau Dr. Stange, \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nEs sind immer Personen!) \n\nund das haben Sie wieder gemacht, und das ist falsch. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nFrau Dr. Stange, Sie hatten das Thema Honorarkr\u00e4fte \n\nangesprochen. Sie hatten es ein wenig abgetan nach dem \n\nMotto, wir w\u00fcrden irgendwelches unqualifiziertes Perso-\n\nnal f\u00fcr 7,80 Euro in der Schule arbeiten lassen wollen. \n\nDas ist v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn. Aber richtig ist: Wir m\u00fcssen \n\ndoch die jetzige Stellenplanwirtschaft hinterfragen. Wir \n\nm\u00fcssen hinterfragen, ob jede Aufgabe, die an den Schulen \n\nderzeit durchgef\u00fchrt wird, wirklich wie bisher mit einer \n\nStelle untersetzt sein muss oder ob es andere flexible und \n\neffektive Ma\u00dfnahmen gibt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Welche?) \n\nDazu gibt es beispielsweise das Thema Honorarmittel \n\noder das Schulbudget. Wir haben bei dem Thema Ganz-\n\ntagsangebote gute Erfahrungen damit gemacht. Das wird \n\nnicht \u00fcberall m\u00f6glich sein, Frau Dr. Stange. Reden wir \n\ndoch einmal dar\u00fcber, was m\u00f6glich und was nicht m\u00f6glich \n\nist. Aber Sie lehnen das von Anfang an ab und wollen \n\nimmer nur Stellen, Stellen, Stellen. Reden wir doch \n\neinmal dar\u00fcber, was es f\u00fcr Alternativen gibt, mit denen \n\ndie Qualit\u00e4t gesichert werden kann. Aber das geschieht \n\nhier leider nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir sollten konstruktiv \n\ndiskutieren. Daf\u00fcr ist der Beschluss des Koalitionsaus-\n\nschusses die richtige Grundlage. Das hei\u00dft aber nicht \u2013 da \n\ngebe ich dem Kollegen Thomas Colditz v\u00f6llig recht \u2013, \n\ndass das der Stein der Weisen ist, dass das in Stein gemei-\n\n\u00dfelt ist. Vielmehr werden wir uns \u00fcber die Ausgestaltung \n\nund die eine oder andere Kennzahl unterhalten. Das \n\nwerden wir partnerschaftlich mit unserem Koalitions-\n\npartner, der CDU, in den n\u00e4chsten Monaten machen. \n\nDaf\u00fcr ist ausreichend Zeit. \n\nIch glaube, dass wir zu einer guten Einigung kommen \n\nwerden, damit auch dieses Bildungspaket letztlich erfolg-\n\nreich wird, und zwar dahin gehend, dass vor jeder Klasse \n\nein Lehrer steht und dass wir die Bildungsqualit\u00e4t in \n\nSachsen sichern k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nBl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion der GR\u00dcNEN Frau Kollegin Giegengack. \u2013 \n\nIch sehe eine Wortmeldung, um von dem Instrument der \n\nKurzintervention Gebrauch zu machen. Bitte, Frau Kolle-\n\ngin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank! Ich m\u00f6chte \n\nauf den Einwand von Herrn Bl\u00e4sner zum Thema Einstel-\n\nlungsbedarf eingehen und beziehe mich auf die Antwort \n\nder Staatsregierung in der Drucksache 5/145 Ende 2009. \n\nDort wird von einem Einstellungsbedarf an Stellen \n\ngesprochen, der sich bis zum Jahr 2015/2016 auf etwas \n\nmehr als 4 000 Stellen bel\u00e4uft. Im Zusammenhang mit der \n\nEinstellung in der Pressemitteilung und allen Erkl\u00e4rungen \n\nzum Bildungspaket wird von 2 000 Personen (Lehrkr\u00e4f-\n\nten) gesprochen. Insofern hat Herr Bl\u00e4sner recht, dass es \n\nsich tats\u00e4chlich \u2013 und so habe ich es auch in meinem \n\nRedebeitrag gesagt \u2013 um zwei verschiedene Paar Schuhe \n\nhandelt. Umso schlimmer, weil dann n\u00e4mlich das Defizit \n\nan Stellen noch gr\u00f6\u00dfer ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Genauso ist es!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ist eine Reaktion \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Bl\u00e4sner. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4887 \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Frau Dr. Stange, Sie glauben \n\ndoch nicht ernsthaft, dass wir die 2 200 Personen, die wir \n\neinstellen wollen, in Halbzeit einstellen wollen. Nat\u00fcrlich \n\ngeht es um 2 200 Stellen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Eva-Maria Stange, \n\nSPD: Das steht aber nicht drin!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter in \n\nder Rednerreihung. Es spricht Frau Kollegin Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Seit ich im Landtag \n\nbin und Bildungspolitik \u00fcbernommen habe, verfolgen \n\nmich eigentlich ununterbrochen die Themen Unterrichts-\n\nausfall, Abordnung, Zusammenlegung von Klassen und \n\nVerlosung von Fremdsprachenunterricht. W\u00e4hrend ich am \n\nAnfang noch angenommen habe, dass darin irgendein \n\nSystem steckt und ich nur noch nicht dahintergestiegen \n\nbin, die Materie noch nicht wirklich begriffen habe, ist es \n\ninzwischen so, dass ich zu der Auffassung gekommen bin, \n\ndass es einfach wirklich keinen Plan gab und auch keinen \n\nrichtigen Plan gibt. \n\nBis heute ist es mir unerkl\u00e4rlich, wie es in den letzten \n\nJahren zu einer derartigen Zuspitzung der Situation \n\nkommen konnte. Denn die Fakten sind ja bekannt. Wir \n\nhaben Sch\u00fclerzahlprognosen. Wir haben die Altersstruktur \n\nder Lehrer. Wir haben die Studienplatzkapazit\u00e4ten. Wir \n\nwissen, was die Mangelf\u00e4cher sind. Wir kennen die \n\nF\u00f6rderschulproblematik. \n\nWarum hat man der gro\u00dfen Verrentungswelle, der wir \n\nentgegengehen, nicht durch eine rechtzeitige Aufstockung \n\nbei den Studienplatzkapazit\u00e4ten entgegengesteuert? \n\nLaut Kultusministerium verlassen 8 000 Lehrer bis 2020 \n\naus Altersgr\u00fcnden den Schuldienst. Zugleich gehen die \n\nSch\u00fclerzahlen um 5,5 % hoch. Es war abzusehen, dass es \n\nzuallererst die Grundschulen treffen wird. Da frage ich \n\nmich: Warum hat man bis 2011 gewartet, um im west-\n\ns\u00e4chsischen Raum wieder eine Referendariatsausbildung \n\nf\u00fcr Grundschullehrer zu etablieren? Warum hat man bis \n\nEnde 2011 gewartet, um die Grundschullehramtsausbil-\n\ndung wieder in den wests\u00e4chsischen Raum zu bringen? \n\nMan hat nun die TU Chemnitz per Beschluss verdonnert, \n\neine Grundschullehramtsausbildung aus dem Boden zu \n\nstampfen. \n\nDie Lage hat sich inzwischen so zugespitzt, dass wir \n\nmittlerweile jeden nehmen, der sich nur irgendwie f\u00fcr \n\nGrundschule interessiert. Darunter sind dann auch Dip-\n\nlomsportler oder ehemalige DDR-Lehrer, die einmal aus \n\ndem Schuldienst ausscheiden mussten. Wir m\u00fcssen hier \n\nunbedingt nachsteuern. Ich glaube, das Konzept, das bis \n\njetzt vorgelegt worden ist, wird dem nicht gerecht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEin wesentlicher Punkt, der mir am Herzen liegt, ist die \n\nProblematik der F\u00f6rderschulen. In jedem Schuljahr wurde \n\nuns mitgeteilt, dass der Grundbereich in den F\u00f6rderschu-\n\nlen nicht abgesichert werden kann, und zwar seit Jahren. \n\nInzwischen ist es so, dass wir eine absurde Situation \n\nhaben. Die F\u00f6rderschullehrer gehen an die allgemeinbil-\n\ndenden Schulen, um dort die integrativ beschulten Kinder \n\nzu betreuen. Gleichzeitig schicken wir die Gymnasialleh-\n\nrer an die F\u00f6rderschulen. Ich kenne eine Situation, in der \n\neine p\u00e4dagogische Unterrichtshilfe mit einer Eingruppie-\n\nrung E 9 einen Gymnasiallehrer mit einer Eingruppierung \n\nE 13 anlernt, damit er mit schwer geistig behinderten \n\nKindern umgehen kann. Das kann doch kein wirkliches \n\nKonzept sein! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nNoch eine Bemerkung zum Bildungspaket 2020. Herr \n\nBl\u00e4sner sagt, dass wir konstruktiv zusammenarbeiten und \n\ndie Sache w\u00fcrdigen sollen. Die Erh\u00f6hung der Studien-\n\npl\u00e4tze und Referendariatsstellen, der Neueinstellungskor-\n\nridor \u2013 was soll ich daran w\u00fcrdigen? Das ist alternativlos. \n\nDas wurde von uns immer wieder gefordert. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nJetzt ist das endlich gekommen. Ich w\u00fcrdige das hiermit, \n\nfinde aber, dass es eigentlich zu sp\u00e4t kommt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nGlauben Sie, wir k\u00f6nnen nicht rechnen? 2012 verlassen \n\n1 124 Lehrkr\u00e4fte den Schuldienst. Geplant ist eine Neu-\n\neinstellung von 400 Vollzeitstellen. Selbst wenn wir \n\nannehmen, dass alle diejenigen, die 2012 den Schuldienst \n\nverlassen, nur halbtags arbeiten, also teilzeitbesch\u00e4ftigt \n\nsind \u2013 die Auskunft habe ich n\u00e4mlich nicht bekommen \u2013, \n\nw\u00fcrden die 400 Vollzeitstellen die ausscheidenden Lehr-\n\nkr\u00e4fte nicht ersetzen. Das hei\u00dft, wir bauen immer noch \n\nLehrer ab. Tut mir leid, aber ich habe damit ein riesengro-\n\n\u00dfes Problem. \n\nAu\u00dferdem verstehe ich nicht, wie man hier \u00fcber Mehr-\n\nausgaben reden kann. Jeder neu eingestellte Gymnasial-\n\nlehrer bekommt 17 600 Euro brutto weniger als einer, der \n\naus dem Schuldienst ausscheidet. Ich habe den Eindruck, \n\nwir sparen hier auch noch enorm Geld, und das bei dieser \n\nSituation, dieser gro\u00dfen Debatte im Land, dem gro\u00dfen \n\nUnmut, der in den Schulen, bei den Eltern, bei den Sch\u00fc-\n\nlern vorherrscht. Das ist f\u00fcr mich einfach unbegreiflich. \n\nBei der Lehrer-Exzellenzinitiative m\u00fcssen wir sehen, was \n\ndas eigentlich ist und ob das etwas bringt. \n\nEines kann ich Ihnen sagen: Die Einstellung von beamte-\n\nten Lehrern aus anderen Bundesl\u00e4ndern lehnen wir ab. \n\nWir halten das f\u00fcr eine Katastrophe. Wir f\u00fchren damit ein \n\nZweiklassensystem an unseren Schulen ein. Das ist \n\nniemandem mehr zu vermitteln, und das k\u00f6nnen Sie mit \n\nuns nicht machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4888 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN sprach Frau Kollegin Giegengack. \u2013 F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion ergreift nun der Abg. Gansel das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wie wir mitbekommen haben, \n\ngeht die Dauerdebatte \u00fcber den Lehrermangel in Sachsen \n\nin die n\u00e4chste Runde. Wir erleben heute die Wiederholung \n\nder Aktuellen Debatte zum Lehrermangel, die wir bereits \n\nam 24. November letzten Jahres am gleichen Ort gef\u00fchrt \n\nhaben. \n\nEine neue Entwicklung ist allerdings zu vermelden, ein \n\nneuer schulpolitischer Skandal, ausgel\u00f6st durch den \n\nKultusminister h\u00f6chstselbst. Kultusminister Prof. W\u00f6ller \n\nkann mittlerweile als multipler Scharlatan bezeichnet \n\nwerden, als Scharlatan einmal, weil er von seinem Dok-\n\ntorvater der unsauberen wissenschaftlichen Arbeitsmetho-\n\nden bei seiner Doktorarbeit geziehen wird. Als Scharlatan \n\nwird er mittlerweile auch von den s\u00e4chsischen Lehrern \n\nbezeichnet, da er ganz offen einer Zweiklassenbezahlung \n\nder Lehrerschaft das Wort redet. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHintergrund ist Staatsminister W\u00f6llers Ank\u00fcndigung, dass \n\ner beim Wechsel verbeamteter Lehrer von Bayern nach \n\nSachsen deren Beamtenstatus anerkennen will. Eine \n\nVerbeamtung s\u00e4chsischer Lehrer lehnt er allerdings weiter \n\nab. Das w\u00e4re, wenn es Wirklichkeit w\u00fcrde, eine au\u00dferor-\n\ndentlich dreiste Benachteiligung der s\u00e4chsischen Lehrer. \n\nBekannterma\u00dfen betr\u00e4gt der Gehaltsunterschied zwischen \n\nangestellten und verbeamteten Lehrern zwischen 500 und \n\n1 000 Euro im Monat \u2013 von dem ganz unterschiedlichen \n\nMa\u00df an Lebenssicherheit durch den Beamtenstatus ganz \n\nzu schweigen. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist eine Verh\u00f6hnung aller \n\ns\u00e4chsischen Lehramtsstudenten und Lehrer, die ihrer \n\nHeimat treu bleiben und daf\u00fcr schlechtere Arbeitsbedin-\n\ngungen, eine schlechtere Entlohnung und auch einen \n\nschlechteren arbeitsrechtlichen Status in Kauf nehmen. \n\nEin Verbleib in der Heimat wird finanziell bestraft. Das ist \n\nlohnpolitisch offizielle Regierungslinie in Sachsen. \n\nWeil die Staatsregierung bei den Lehramtsstudenten, den \n\nReferendaren und den Lehrern seit Jahren spart und sie \n\nihre Geringsch\u00e4tzung auch sp\u00fcren l\u00e4sst, f\u00f6rdert sie grob \n\nfahrl\u00e4ssig die Abwanderung in andere Bundesl\u00e4nder und \n\ndamit den Lehrermangel. \n\nAls buchhalterischen Ersatz f\u00fcr die abgewanderten Lehrer \n\nwill die Staatsregierung nun augenscheinlich diese bes-\n\nserverdienende und verbeamtete Lehreraristokratie wieder \n\nnach Sachsen zur\u00fcckholen, ohne allerdings irgendetwas \n\nan den Abwanderungsgr\u00fcnden zu \u00e4ndern. \n\nDiese asoziale Logik hat die NPD auch in Bezug auf den \n\nGesamtarbeitsmarkt immer wieder scharf kritisiert. Zuerst \n\nsorgt die Staatsregierung durch die F\u00f6rderung von Nied-\n\nrigl\u00f6hnen daf\u00fcr, dass Hunderttausende Sachsen in den \n\nWesten pendeln oder ganz abwandern. Dann ruft sie im \n\ngleichen Atemzug als buchhalterischen Ersatz nach \n\nausl\u00e4ndischen \u201eFachkr\u00e4ften\u201c. Das Muster dieses kapitalis-\n\ntischen Wanderzirkus aus Abwanderung, R\u00fcckwanderung \n\nund Zuwanderung ist hinl\u00e4nglich bekannt. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nIm Falle der Lehrer, meine Damen und Herren, trifft es \n\neine besonders qualifizierte Berufsgruppe, die unbedingt \n\nim Freistaat Sachsen gehalten werden muss, wenn die \n\nhohen s\u00e4chsischen Bildungsstandards gehalten werden \n\nsollen. \n\nWas macht die Staatsregierung eigentlich, wenn trotz des \n\ngesicherten Beamtenstatus keine bayerischen Beamten \n\nnach Sachsen kommen wollen? Die NPD h\u00e4lt die Staats-\n\nregierung auf jeden Fall f\u00fcr verkommen genug, die \n\npolitikgemachte Lehrerl\u00fccke dann mit Billiglehrern aus \n\nPolen oder Tschechien zu f\u00fcllen. \n\n(Proteste bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Diese w\u00e4ren dann n\u00e4mlich mit \n\nder bestehenden Gehaltsstruktur in Sachsen voll und ganz \n\neinverstanden, w\u00fcrden sie doch in Sachsen mehr verdie-\n\nnen als in ihrer polnischen oder tschechischen Heimat. \n\nHerr Piwarz, wenn Sie hier noch lachen \u2013, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Herr Gansel, \n\nIhnen ist wirklich nicht mehr zu helfen!) \n\nich kann zwar nicht nachweisen, dass es schon entspre-\n\nchende Pl\u00e4ne gibt, aber dass Sie die Chuzpe haben wer-\n\nden, dann nach polnischen Ersatzlehrern zu rufen, das \n\nhalten wir f\u00fcr ausgemacht. Viele ausl\u00e4nderpolitische \n\nVerlautbarungen von Ihnen lassen darauf hindeuten. \n\nDie Sachsen werden es unserer Einsch\u00e4tzung nach 2010 \u2013 \n\ngehen Sie doch gleich ans Rednerpult, Herr Piwarz, und \n\nbl\u00f6ken Sie nicht immer rein \u2013, wenn weitere 10 000 \n\nLehrer in den Ruhestand gegangen sind, sicherlich noch \n\nerleben, dass auch Polen und Tschechen in die Lehrer-\n\nzimmer dr\u00e4ngen. Der Lehrermangel in Sachsen hat \n\ndar\u00fcber hinaus aber auch hochschulpolitische Gr\u00fcnde und \n\nverweist auf Strukturm\u00e4ngel in der universit\u00e4ren Lehrer-\n\nausbildung. \n\nHier komme ich auf einen weiteren Kritikpunkt der NPD \n\nzu sprechen: auf das von Br\u00fcssel diktierte Hochschuldik-\n\ntat von Bologna mit der Abschaffung der bew\u00e4hrten \n\ndeutschen Studieninhalte und Studienabschl\u00fcsse. Dieses \n\nvon der Staatsregierung, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\naber auch den linken Parteien im Landtag immer wieder \n\nbegr\u00fc\u00dfte Hochschuldiktat der EU mit seinen Bachelor- \n\nund Masterabschl\u00fcssen hat die deutsche Hochschulland-\n\nschaft in eine Tr\u00fcmmerlandschaft verwandelt. Das schil-\n\nderte bei der Anh\u00f6rung im November letzten Jahres auch \n\nder sicherlich nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig EU-kritische Sachverst\u00e4n-\n\ndige David Jugel vom Fachschaftsrat Allgemeinbildende \n\nSchulen und Grundschulen der TU Dresden. F\u00fcr den \n\nabsehbaren Lehrermangel machte er auch die sinkenden \n\nZahlen von Lehramtsstudenten seit Einf\u00fchrung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4889 \n\nBachelorstudienganges verantwortlich und er nannte die \n\nentsprechenden Zahlen. Er verwies darauf, dass nicht nur \n\ndie Einf\u00fchrung \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ja. Er verwies darauf, dass nicht \n\nnur durch die Bacheloreinf\u00fchrung die Lehramtsstudenten-\n\nzahlen sinken, sondern auch durch die fehlende Anzahl \n\nvon Masterstudieng\u00e4ngen; auch das ein hausgemachtes \n\nProblem der etablierten Politik. Wir als NPD haben uns \n\nimmer gegen die Hochschulreform von Bologna ausge-\n\nsprochen. Die politisch Verantwortlichen daf\u00fcr sitzen \n\nauch in diesem Landtag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. Gansel. \u2013 Wir sind am Ende der ersten \n\nRednerrunde angekommen und er\u00f6ffnen eine zweite \n\nRunde. Als Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen \n\nSPD und DIE LINKE das Wort. Das Wort ergreift der \n\nAbg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Es ist bekannt: Am Mitt-\n\nwoch, dem 21.12., \u00fcberraschten zwei Staatsminister und \n\ndie Koalitionsspitzen die Landespressekonferenz mit dem \n\nsogenannten Bildungspaket. Auff\u00e4llig war unter anderem: \n\nDas f\u00fcr die Lehrerbildung verantwortliche Ministerium \n\nwar auf dem massiv maskulin besetzten Podium nicht \n\npr\u00e4sent. In der Folge waren die eigenen Bildungspolitiker \n\nin der Koalition schockiert und die Universit\u00e4ten Leipzig \n\nund Dresden, die einzigen, die bisher Lehrer ausbilden, \n\nwaren zumindest verwundert \u00fcber einen dritten Standort. \n\nAber nicht nur das. Selbst die angeblich beschenkte \n\nHochschule in Chemnitz hat sich in Form des Hochschul-\n\nrates verwundert ge\u00e4u\u00dfert, warum jetzt Grundschullehrer \n\nan diesem Standort ausgebildet werden sollen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAll das legt nahe, dass das, was Sie hier im Bildungspaket \n\nvorstellen, kein Plan ist, sondern eher einer Profilierungs-\n\nneurose folgte. Zumindest muss man den Eindruck \n\nbekommen, dass es nicht zwischen den H\u00e4usern abge-\n\nstimmt war. Die FDP in Person von Herrn Zastrow feiert \n\ntrotzdem die angeblich konstruktive Zusammenarbeit im \n\nKoalitionsausschuss. Herr Bl\u00e4sner bl\u00e4st sich in Pressemit-\n\nteilungen auf und heute wieder: \u201edie Opposition solle \n\nkonstruktiv mitarbeiten\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Wissend, dass wir als SPD-\n\nFraktion in einem Elf-Punkte-Plan schon seit Mai letzten \n\nJahres die Ma\u00dfnahmen vorgelegt haben, die zur Bek\u00e4mp-\n\nfung des Lehrermangels notwendig w\u00e4ren. Das wissend \n\nund dass seit \u00fcber eineinhalb Jahren Antr\u00e4ge der versam-\n\nmelten Opposition in allen Aussch\u00fcssen abgelehnt wer-\n\nden, nenne ich das verlogen. \n\nBis heute aber bleibt unklar, wie die \n\n1 700 Immatrikulationen, die wir auch anstreben, unter-\n\nsetzt werden sollen. In den gestern ergangenen Kleinen \n\nAnfragen der Staatsregierung lasen sich die Antworten \n\ndazu sehr fadenscheinig. Mit der TU Chemnitz beg\u00e4nnen \n\njetzt erste Gespr\u00e4che. Mit den Universit\u00e4ten Leipzig und \n\nDresden seien \u201ePlanungen relativ weit vorangeschritten\u201c. \n\nIch kann nur sagen \u2013 auch wenn man die Diskussion an \n\nder TU Dresden am 16. Januar vor 250 Studierenden, die \n\nnoch verunsichert von der R\u00fcckkehr zum Staatsexamen \n\nsind, verfolgt hat \u2013, dass dem hier offensichtlich kein \n\nsolide untersetztes Konzept zugrunde liegt. \n\nWarum Sie in Chemnitz ausgerechnet die Schulart ausbil-\n\nden wollen, f\u00fcr die dort keinerlei fachliche Grundlagen \n\nzur Grundschullehrerausbildung mehr vorhanden sind, \n\nbleibt Ihr Geheimnis. Warum ausgerechnet dort dann \n\nLehrer abgehen sollen, die aber fr\u00fchestens in sieben \n\nJahren in den Schuldienst eintreten werden, wie gesagt, ist \n\nf\u00fcr uns nicht einsichtig. Wir haben in unserem Konzept \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nzun\u00e4chst die St\u00e4rkung der beiden Standorte in Leipzig \n\nund Dresden als sinnvolle Ma\u00dfnahme vorgesehen. Vor \n\nallen Dingen fordern wir Sie aber auf, diese 1 700 Immat-\n\nrikulationen in der Lehrerausbildung endlich mit Perso-\n\nnal, Zielgr\u00f6\u00dfen, den Fachrichtungen an den Standorten \n\nund vor allen Dingen den Mitteln zu untersetzen. Das \n\nw\u00e4re ein Plan und dem Wort Bildungspaket w\u00fcrdig. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion sprach Herr Mann. \u2013 F\u00fcr die miteinbringende \n\nFraktion spricht nun Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Seit Langem haben die \n\nOppositionsfraktionen, aber auch die Koalitionsfraktionen \n\nauf das Problem des fehlenden Lehrernachwuchses \n\nhingewiesen. Ich will Ihnen die entsprechenden Drucksa-\n\nchen nicht im Einzelnen in Erinnerung rufen. Das ist ein \n\nganzer Packen. Ich habe es mir einmal zusammenstellen \n\nlassen. \n\nVor Weihnachten war die Not dann offenbar so gro\u00df, dass \n\nein sogenanntes Bildungspaket beschlossen werden \n\nmusste, das 200 Millionen Euro kosten soll. Woher das \n\nGeld kommen soll, was stattdessen dann eingespart wird, \n\nwissen wir noch nicht. \n\nDie Personalbedarfsermittlungen haben seit geraumer Zeit \n\nergeben, dass im Grundschulbereich ein dramatischer \n\nLehrermangel droht, ja, l\u00e4ngst eingetreten ist. Das liegt \n\nzum einen an der Altersstruktur der Grundschullehrer, \n\nzum anderen an dem an sich erfreulichen Umstand, dass \n\nes mehr Kinder gibt. Es werden mehr Kinder geboren, als \n\nurspr\u00fcnglich prognostiziert. Zwischen Geburt und Ein-\n\nschulung liegen bekanntlich sechs Jahre. Von daher \n\nmusste das Kultusministerium seit geraumer Zeit wissen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4890 \n\nwas auf die Grundschulen zukommt. H\u00e4tte man umge-\n\nhend gehandelt, st\u00fcnden wir jetzt nicht vor dieser Kata-\n\nstrophe. Denn die Ausbildung von Lehrern braucht \n\nebenfalls eine halbe Dekade \u2013 mindestens f\u00fcnf bis sechs \n\nJahre Zeit, die wir jetzt nicht mehr haben. Wie verzweifelt \n\ndie Situation gegenw\u00e4rtig ist, verr\u00e4t die Idee des Kultus-\n\nministers \u2013 darauf haben Frau Giegengack, Frau Stange, \n\nFrau Meiwald schon hingewiesen \u2013, Lehrer aus den \n\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern nach Sachsen zu holen. Dieser \n\nEinfall hat nicht zuletzt wegen des unterschiedlichen \n\nBesoldungssystems mit Recht f\u00fcr Emp\u00f6rung gesorgt. \n\nStellen Sie sich vor, was Sie seit 1992 mit den Lehrern \n\nangestellt haben: Zwangsteilzeit, dann das Umgekehrte, \n\nsie mussten bei gleichem Gehalt sehr viel mehr Stunden \n\narbeiten und \u00c4hnliches mehr. Ich will darauf im Einzel-\n\nnen nicht eingehen. Das hat nat\u00fcrlich Auswirkungen auf \n\ndie Motivation von Lehrern. Das wissen Sie. Alles, was \n\njetzt getan wird, um an den s\u00e4chsischen Hochschulen die \n\nAusbildungskapazit\u00e4ten hochzufahren, kann also erst in \n\nf\u00fcnf bis sechs Jahren wirklich greifen. \n\nMehr als ungl\u00fccklich ist auch die Idee, an der TU Chem-\n\nnitz wieder Grundschullehrer auszubilden, nachdem \n\nbekanntlich zwischen 1997 und 1999 alles abgebaut \n\nworden ist. Welcher volkswirtschaftliche Schaden \n\ndadurch entsteht \u2013 Hochfahren, Runterfahren, Hochfahren \n\n\u2013, das ist eine weitere Frage. Aber das Ganze ist dann \n\nauch so geheimniskr\u00e4merisch angestellt worden, dass \n\ndiese Universit\u00e4t von dem Vorschlag v\u00f6llig \u00fcberrascht \n\nwar und zun\u00e4chst ablehnend reagierte. Im Hintergrund \n\nsteht auch die Ver\u00e4rgerung, weil der Chemnitzer Vor-\n\nschlag, wie er vor Jahren entwickelt wurde, Lehrer f\u00fcr die \n\nMINT-F\u00e4cher auszubilden, an sich kein schlechter Vor-\n\nschlag war. Diese Anregung wurde nicht einmal beant-\n\nwortet. \n\nEine vertrauensvolle Zusammenarbeit zwischen SMWK \n\nund Universit\u00e4t sieht wohl anders aus. Ob aus der Sonder-\n\nzielvereinbarung mit der TU Chemnitz dennoch etwas \n\nwird, bleibt abzuwarten. \n\nDie Universit\u00e4t Leipzig hat ihre Bereitschaft erkl\u00e4rt, \n\nkurzfristig ihre Ausbildungskapazit\u00e4ten zu erh\u00f6hen, um \n\ndem Lehrermangel zu begegnen. Das hat der Prorektor \n\nProf. Lenk bei der Anh\u00f6rung im Wissenschaftsausschuss \n\nam 9. Januar noch einmal bekr\u00e4ftigt. Aber nat\u00fcrlich \n\nerwartet man in Leipzig, dass die Stellenstreichungen \n\nzur\u00fcckgenommen werden und dass die das Lehramt \n\nbetreffenden Kapazit\u00e4ten wieder ausgebaut werden. In \n\nLeipzig geht es um ein gewisses Alleinstellungsmerkmal. \n\nDas ist Ihnen deutlich, Frau Staatsministerin. \u201eWir sind \n\ndas Zentrum f\u00fcr Lehrerbildung in Sachsen\u201c, sagte die \n\nRektorin Frau Sch\u00fccking. Man tut das nicht umsonst. \n\nMan will nat\u00fcrlich etwas daf\u00fcr haben. \n\nAus Grundsch\u00fclern werden bekanntlich Obersch\u00fcler und \n\nGymnasiasten. Um nicht das Dilemma in \u00e4hnlicher \n\nSch\u00e4rfe in die weiterf\u00fchrenden Schulen zu tragen \u2013 \u2013 \n\nAuch dort gibt es bereits jetzt einen erheblichen Unter-\n\nrichtsausfall. Jeder, der Kinder auf dem Gymnasium hat, \n\nwei\u00df das. Es w\u00e4re also jetzt notwendig, entsprechende \n\nWeichenstellungen vorzunehmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Dabei ist zu \n\nbeachten, dass die Studienabbrecherquoten beim Lehr-\n\namtsstudium in Sachsen h\u00f6her sind als im Bundesdurch-\n\nschnitt. Das wird man ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, wenn man \n\ndie Zahlen der n\u00f6tigen Studienanf\u00e4nger berechnet. \n\nSchlie\u00dflich und endlich, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren: Wer \u00fcbernimmt denn die Verantwortung f\u00fcr \n\ndieses Desaster? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz! \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Was soll der \n\nSteuerzahler denken, wenn es keine Konsequenzen aus \n\ndiesen Verh\u00e4ltnissen gibt? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE war das Herr Prof. Besier. \u2013 Nun ist \n\ndie CDU-Fraktion an der Reihe, und es spricht Herr \n\nKollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Giegengack hat \n\nHerrn Bl\u00e4sner danach gefragt, wie konstruktive Mitarbeit \n\nbzw. Kritik aussehen soll. Dazu sage ich Ihnen: In meinen \n\nAugen ist es definitiv keine konstruktive Kritik, wie Sie \n\ndiese Aktuelle Debatte hier bezeichnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\"Schwarzgelbe Scharlatanerie\" \u2013 mit diesem Titel in eine \n\nso wichtige Debatte zu gehen ist schlichtweg unversch\u00e4mt \n\nund falsch, und ich muss Ihnen ganz deutlich sagen: Wir \n\nalle wissen, was eigentlich dahintersteht. Es ist, ehrlich \n\ngesagt, auch eine Frechheit gegen\u00fcber unserem Kultus-\n\nminister. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nDIE LINKE: Er hat doch selbst Schuld!) \n\n\u2013 Es steht Ihnen, Herr Dr. Hahn, nicht zu, dar\u00fcber zu \n\nurteilen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Doch, genau \n\ndarum! \u2013 Weitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ich gehe auf Ihren Doktortitel jetzt nicht ein. \n\nHerr Prof. Besier, Sie sagten gerade, vor Weihnachten sei \n\nwohl die Not gro\u00df gewesen, und woher denn das Geld \n\nkommen solle. Ich finde es spannend, dass DIE LINKE \n\ndanach fragt, woher Geld kommen soll. Das erlebe ich \n\nzumindest jetzt seit 2009 hier in diesem Sinne das erste \n\nMal. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu dieser Einsicht! Viel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4891 \n\nleicht ist das aber auch nur Ihre pers\u00f6nliche Auffassung. \n\nFakt ist eines: \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: L\u00fcgen macht es nicht \n\nbesser! Nur L\u00fcgen sind das, was Sie verbreiten!) \n\n\u2013 Es ist wahrscheinlich auch eine L\u00fcge, Herr Kind, wenn \n\nich Ihnen sage, dass Frau Falken mich in der Dezember-\n\nPlenarsitzung in der gleichen Debatte um den Lehrerman-\n\ngel danach gefragt hat, wann denn einmal etwas losginge. \n\nSie k\u00f6nnen es im Protokoll nachlesen. Ich habe ihr damals \n\ngeantwortet: Was erwarten Sie denn heute und jetzt von \n\nuns? Sich nun hinzustellen und zu kritisieren, dass die \n\nStaatsregierung noch im Dezember ein Bildungspaket \n\nvorgelegt hat, das sicherlich verbesserungsw\u00fcrdig und \n\nnicht abschlie\u00dfend ist \u2013 dazu muss ich ganz ehrlich sagen: \n\nIch habe so langsam das Gef\u00fchl, Sie wollen \u00fcberhaupt \n\nnicht, dass wir das Problem angehen, damit Sie uns in \n\njedem Monat und jeder Plenardebatte vor sich hertreiben \n\nk\u00f6nnen. Ich sage Ihnen ganz deutlich: Den Gefallen \n\nwerden wir Ihnen nicht tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Probleme, die wir in diesem Land haben und die \n\ndefinitiv im Bildungsbereich vorhanden sind, werden wir \n\nl\u00f6sen. Dazu sind wir nach wie vor imstande, und das \n\nBildungspaket ist ein erster Anfang. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Prof. Besier, Sie haben gerade das demografische \n\nProblem angesprochen. Haben Sie sich einmal ange-\n\nschaut, wie die Sch\u00fclerzahlentwicklung in Sachsen ist und \n\nvor allem, wo sie stattfindet? Au\u00dfer in Dresden und \n\nLeipzig gibt es n\u00e4mlich nicht mehr Sch\u00fcler in diesem \n\nBundesland, und dann passt Ihre ganze Theorie \u2013 von \n\nwegen, man h\u00e4tte doch vor sechs Jahren usw. usf. das \n\nThema angehen m\u00fcssen \u2013 nur bedingt, weil die massiven \n\nAufw\u00fcchse in Dresden und Leipzig vor allem durch einen \n\nmassiven Zuzug in unser Bundesland und die gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte geschehen. Dazu muss ich Sie ganz deutlich \n\nfragen: Wenn das alles so furchtbar w\u00e4re, wie Sie es hier \n\ndarstellen \u2013 nicht nur Sie, Sie tun das noch am geringsten \n\n\u2013, dann frage ich mich trotzdem, warum in den letzten \n\nzehn Jahren \u00fcber 30 000 Menschen mehr nach Dresden \n\ngekommen sind, wenn alles so schlimm w\u00e4re, wie Sie es \n\nhier darstellen. Also, gehen Sie bitte mit den Zahlen, die \n\nSie hier anbringen, was die Demografie betrifft, etwas \n\nsorgsamer um, dann stimmt es am Ende auch. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nAber Lehrer brauchen wir trotzdem!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Schreiber? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Schreiber, ist Ihnen \n\nbekannt, dass bis zum Jahr 2020 die Sch\u00fclerzahl in \n\nSachsen insgesamt \u2013 nicht nur in den drei Gro\u00dfst\u00e4dten \u2013 \n\num 5 % steigen wird? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, mir ist sehr \n\nwohl bekannt, dass die Sch\u00fclerzahl in Sachsen bis zum \n\nJahr 2020 steigen wird. Allerdings sind es trotzdem die \n\nAufw\u00fcchse, die es vor allem in den drei gro\u00dfen Ballungs-\n\nr\u00e4umen und eben nicht auf dem flachen Land gibt. Aber \n\nich frage einfach einmal zur\u00fcck: Ist Ihnen bekannt, dass \n\ndie Sch\u00fclerzahl im Jahr 2030 wieder auf dem Niveau von \n\n2011 sein wird, zumindest laut den Prognosen der Statis-\n\ntiker? Bleiben wir doch einfach ehrlich und schauen ein \n\nSt\u00fcck weiter, nicht nur bis \u00fcbermorgen, sondern vielleicht \n\nauch einmal bis \u00fcber\u00fcbermorgen. \n\nDamit bin ich bei den Zahlen, die Sie, Frau Dr. Stange, \n\nvorhin gebracht haben. Sie wissen ganz genau, dass die \n\nZahl von 4 000 bis zum Jahr 2015, die Sie vorhin nann-\n\nten, nicht stimmt. Bis 2015 verlassen ungef\u00e4hr 2 200 \n\nLehrer das Schulwesen und gehen in den Ruhestand. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWenn Sie einmal aufrechnen, wie viele Neueinstellungen \n\nbis zum Jahr 2015 vorgenommen werden sollen, dann \n\nkommen Sie auf die Zahl von 2 200. Herr Colditz und \n\nauch wir haben es mehrfach gesagt und immer wieder \n\nbetont: Das ist nichts Abschlie\u00dfendes, sondern wir gehen \n\nganz klar davon aus, dass wir diese Zahl immer wieder \n\nneu \u00fcberpr\u00fcfen werden, um dann reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nDer eigentliche gro\u00dfe Knick zu den 8 000 kommt erst \n\nnach 2015. Das wissen Sie so gut wie ich, und das ist das \n\neigentliche Problem, das ich hier anspreche: dass wir ab \n\n2015 vor einem gewaltigen Berg stehen, den wir dann \n\nmeistern m\u00fcssen, und es gilt, heute die entsprechenden \n\nVoraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen. \n\nDazu geh\u00f6rt beispielsweise die Erh\u00f6hung der Zahl der \n\nReferendariatsstellen, die Sie, Frau Dr. Stange, hier \n\neinfach mal v\u00f6llig unter den Tisch kehren, weil es nicht \n\nmehr in Ihr Konzept passt, weil Sie sich nicht hinstellen \n\nk\u00f6nnen und sagen: Ich als Wissenschaftsministerin habe \n\ndamals 900 Referendariatsstellen organisiert. Nun sind \n\nwir bei 2 050. Es passt nicht mehr in Ihr Konzept, immer \n\nnur zu schimpfen, alles in den Dreck zu ziehen und zu \n\nnegativieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist unredlich. Wir haben wenigstens die Gr\u00f6\u00dfe zu \n\nsagen: Ja, wir haben in den vergangenen Jahren Fehler \n\ngemacht. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise \u2013 darauf reite ich \n\nwieder herum; Herr Dulig kann mir das dann gern wieder \n\nvorhalten \u2013 das Thema Beratung an Universit\u00e4ten. Ich \n\nhabe mich sehr ausf\u00fchrlich mit der Wissenschaftsministe-\n\nrin dar\u00fcber unterhalten und muss Ihnen ehrlich sagen: Ich \n\nsehe dort noch gro\u00dfen Nachholbedarf; denn bisher wird \n\nan den Universit\u00e4ten im Gro\u00dfen und Ganzen nur beraten, \n\nwas die Studienwahl Lehramt betrifft und vor allem die \n\nFrage, welches Lehramt \u2013 wenn der Student es w\u00fcnscht. \n\nDazu sage ich Ihnen: Es gibt einen Punkt, an den wir jetzt \n\nherangehen m\u00fcssen und bei dem wir Ver\u00e4nderungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4892 \n\nvornehmen m\u00fcssen, damit es eben nicht mehr nur darum \n\ngeht, wenn der Student es w\u00fcnscht, sondern der Freistaat \n\nmuss artikulieren, was er w\u00fcnscht, was, bitte sch\u00f6n, \n\nstudiert werden soll. \u2013 Sch\u00f6n, dass wir uns darin einig \n\nsind! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun sind wir in der \n\nRedezeit weiter. Das war immer noch die Zwischenfrage. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich muss noch einmal auf \n\nmeinen Zettel schauen. So viel steht dort gar nicht mehr. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Schon alles erledigt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 Nein, nein. Kollege \n\nSchreiber verf\u00fcgt nur \u00fcber einen sehr mageren hand-\n\nschriftlichen Stichwortzettel. Es ist nicht etwa so, dass er \n\nhier Texte abliest, das muss ich feststellen. Er hat nur \n\ngesagt, was er auf seinem Zettel hat. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich bin ja auch kein Scharlatan. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nDIE LINKE: Es w\u00e4re besser, er h\u00e4tte sich was \n\naufgeschrieben! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 Herr Hahn, wenn Sie etwas zu kr\u00e4hen haben, kommen \n\nSie doch einfach hier vor. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nBeim Thema Bezahlung und Verbeamtung verstehe ich \n\ndie Aufregung \u00fcberhaupt nicht. Nat\u00fcrlich kann man sich \n\nnun dar\u00fcber aufregen und sagen: Um Gottes willen, wenn \n\ndann die b\u00f6sen Wessi-Lehrer kommen \u2013 vielleicht auch \n\nnoch diejenigen, die vorher mal von hier weggegangen \n\nsind und dem Freistaat den R\u00fccken gekehrt haben \u2013, dann \n\nentsteht eine Zweiklassengesellschaft im Klassenraum. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch finde, an dieser Stelle sollten wir alle so offen sein \n\nund \u00fcber ein solches bisheriges Tabuthema wie die \n\nVerbeamtung bzw. die Wahrung des Beamtenstatus von \n\nLehrern wenigstens einmal nachdenken d\u00fcrfen; denn wir \n\nwissen doch alle: Wenn in 14 von 16 Bundesl\u00e4ndern die \n\nLehrer verbeamtet sind, wird es kaum m\u00f6glich bzw. sehr \n\nschwierig sein, Lehrer dazu zu bewegen, nach Sachsen \n\nzur\u00fcckzukommen. Also, warum nehmen wir uns nicht \n\neinfach die Zeit, tauschen uns aus und \u00fcberlegen gemein-\n\nsam mit den Gewerkschaften und Lehrerverb\u00e4nden, wie \n\nund auf welche Art und Weise wir an dieser Stelle erfolg-\n\nreich sein k\u00f6nnen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das wird die Redezeit \n\nnat\u00fcrlich entsprechend verl\u00e4ngern. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich habe noch etwas auf dem \n\nZettel stehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Das gibt Herrn Schreiber vielleicht noch ein \n\nStichwort. \n\nHerr Schreiber, stimmen Sie mir zu, dass im Schulaus-\n\nschuss seitens der CDU und der FDP gesagt worden ist, \n\ndass man nicht plane, die Lehrer in Sachsen zu verbeam-\n\nten? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, wenn das in \n\nder Sitzung des Schulausschusses im Januar gewesen ist, \n\ndann muss ich dazu sagen, dass ich nicht anwesend war. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nDas ist aber \u00fcberhaupt nicht schlimm. Ich w\u00fcrde den \n\nGedanken in Ihrer Frage aufgreifen und sage Ihnen ganz \n\ndeutlich: Mir geht es nicht darum, reihenweise alle Lehrer \n\nin Sachsen zu verbeamten. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Mir auch nicht!) \n\nEs geht um etwas ganz anderes: Es geht darum, dass wir \n\ndie Lehrer, die aus Sachsen stammen, die hiergeblieben \n\nsind, hier arbeiten und teilweise seit Jahrzehnten eine gute \n\nQualit\u00e4t in ihrer Arbeit abliefern, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nEndlich ordentlich bezahlen!) \n\nordentlich bezahlen. Darum geht es. Das hat noch nie-\n\nmand aus der CDU negiert. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nDeswegen m\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich gr\u00fcndlich dar\u00fcber \n\nunterhalten, wie es mit der Eingruppierung ist, ob es noch \n\nrealistisch ist, einen Grundschul- oder Mittelschullehrer, \n\nwenn er anf\u00e4ngt, in die Verg\u00fctungsgruppe E 11 einzu-\n\ngruppieren, oder ob wir noch Nachholbedarf haben. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Dann \n\nfragen Sie doch den Finanzminister!) \n\nDas bestreitet niemand. Wir m\u00fcssen uns aber die Zeit \n\nnehmen, dar\u00fcber nachzudenken. Das ist der entscheidende \n\nPunkt. \n\nIch sage Ihnen meine pers\u00f6nliche Meinung: Es kann nicht \n\nsein, dass ein Mittelschullehrer mit 25 Jahren Berufser-\n\nfahrung, der eine Familie mit zwei Kindern ern\u00e4hren soll, \n\nmit einem Nettogehalt in H\u00f6he von 2 200 Euro nach \n\nHause geht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nJa, stimmt! Richtig!) \n\nDas kann nicht sein! Deswegen m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber \n\nunterhalten! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4893 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDann \u00e4ndern Sie es!) \n\nLehrern, die einen Beamtenstatus besitzen, diesen nicht \n\nmehr zu g\u00f6nnen oder wegzunehmen, ist \u00fcberhaupt nicht \n\ndie Diskussionsgrundlage. Das ist f\u00fcr mich der entschei-\n\ndende Punkt: Der Status ist das eine, die wirkliche Bezah-\n\nlung ist das andere. Das werden wir gemeinsam angehen. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Es geht mir an dieser Stelle \n\nnicht darum, dass ich jeden einzelnen Lehrer befriedige \n\nund das Wollen und W\u00fcnschen jedes einzelnen Lehrers \n\nbefriedige. Mir und uns muss es vielmehr darum gehen, \n\ndie Probleme, die vor Ort an den Schulen schon bestehen \n\n\u2013 das wissen wir alle \u2013, zu l\u00f6sen. Wir haben mit dem \n\nL\u00f6sen dieser Probleme begonnen. Daf\u00fcr muss es m\u00f6glich \n\nsein, auch Tabuthemen zu \u00fcberdenken. Wenn man am \n\nEnde zu einem bestimmten Schluss kommt \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Dann \n\nmuss der Finanzminister mitdenken!) \n\n\u2013 Der denkt mit. Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zwischenfrage ist \n\nnun beantwortet worden. Jetzt geht es weiter im Redetext. \n\nOder wollen Sie noch eine Zwischenfrage beantworten? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Herr Kollege \n\nTischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke. Wenn es der \n\nAufkl\u00e4rung dient, dann kann der Kollege Schreiber noch \n\nlange reden. \n\nKollege Schreiber, Sie haben gesagt, dass es endlich Zeit \n\nist, dass die Lehrer ordentlich bezahlt werden, und dass \n\nSie sich daf\u00fcr einsetzen werden. Die Frage ist: Was haben \n\nSie bisher getan und was denken Sie, wer im Raum daf\u00fcr \n\nverantwortlich ist? Sie reden immer auf uns ein, und wir \n\nstimmen dem auch zu; aber wer tr\u00e4gt denn die Verantwor-\n\ntung daf\u00fcr, dass die Situation so entstanden ist? K\u00f6nnen \n\nSie diese Verantwortung benennen? \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Lieber Herr Kollege, wer in \n\ndiesem Haus und in diesem Land seit dem Jahr 1990 die \n\nVerantwortung tr\u00e4gt, das wissen wir alle. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDas Ergebnis kennen wir alle!) \n\nDer Punkt ist, Herr Hahn: Wir sind im Gegensatz zu \n\nIhnen wenigstens in der Lage, diese Verantwortung zu \n\n\u00fcbernehmen. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 Doch! \u2013 Ich sage Ihnen auch warum; das geh\u00f6rt zur \n\nEhrlichkeit dazu. Sie wissen ganz genau, wie die Situation \n\nin den 1990er- und Anfang der 2000er-Jahre gewesen ist. \n\nSie wissen ganz genau, dass wir die H\u00e4lfte der Sch\u00fcler-\n\nzahlen haben, aber ungef\u00e4hr 75 % der Lehrer aufgrund \n\nvon tarifvertraglichen Vereinbarungen im Schuldienst \n\nbelassen haben, dass es sozialpolitisch gewollt keine \n\nbetriebsbedingten K\u00fcndigungen gegeben hat. Das war \n\nsozialpolitisch richtig. Das war richtig. Dazu stehen wir \n\nauch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie m\u00fcssen anerkennen, dass die Konsequenzen aus \n\ndiesen Vertr\u00e4gen mit den Gewerkschaften, mit den Ver-\n\nb\u00e4nden \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDie schlechte Bezahlung ist!) \n\n\u2013 ich kann mich jetzt hier hinstellen und sagen, ich sei \n\ndamals noch zu klein gewesen und habe dies nicht vor-\n\nhersehen k\u00f6nnen \u2013 die sind, die wir jetzt haben: eine \n\n\u00fcberalterte Lehrerschaft \u2013 ich bitte, dies nicht falsch zu \n\nverstehen, aber vom Lebensbaum her ist die Lehrerschaft \n\n\u00fcberaltert \u2013 und der Fakt, dass bis zum Jahr 2030 73 % \n\naller Lehrer in Rente gehen werden. Das ist die Konse-\n\nquenz. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Was hat das mit der \n\nschlechten Bezahlung zu tun? \u2013 Klaus Tischendorf, \n\nDIE LINKE: Das verstehe ich immer noch nicht!) \n\n\u2013 Herr Hahn, es geht darum, dass diese Bezahlung \u00fcber \n\nTarifvertr\u00e4ge mit den Gewerkschaften vereinbart worden \n\nist, auf der Grundlage der Gegebenheiten, die zu diesem \n\nZeitpunkt vorlagen. Die Alternative w\u00e4re gewesen, dass \n\nwir 50 % aller Lehrer nach Hause schicken und sagen, wir \n\nhaben nur Geld, um 50 % der Lehrer zu besch\u00e4ftigen. An \n\ndieser Stelle m\u00fcssen Sie doch ehrlich sein! \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDie Gewerkschaften sind schuld!) \n\n\u2013 Nein, aber die haben den Vertrag genauso mit unter-\n\nschrieben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das hat doch nichts \n\nmit der Eingruppierung zu tun! Was hat \n\ndas mit der Eingruppierung zu tun?) \n\n\u2013 Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zwischenfrage ist \n\njetzt beantwortet worden. \u2013 Wollen Sie fortfahren, Herr \n\nSchreiber? \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich fahre jetzt fort, weil ich \n\nhier keinen Monolog halten will. Frau Klepsch, Sie \n\nk\u00f6nnen Ihren Gedanken in einer Kurzintervention loswer-\n\nden. \n\nWie gesagt, nehmen Sie aus der Debatte mit, dass es f\u00fcr \n\nuns keine Denkverbote gibt, dass wir offen sind f\u00fcr Kritik \n\nund konstruktive Beitr\u00e4ge. Erkennen Sie aber bitte auch \n\nan, wie es Thomas Colditz und Herr Bl\u00e4sner schon gesagt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4894 \n\nhaben, dass hier eine Bewegung stattfindet. Beteiligen Sie \n\nsich an dieser Kritik, anstatt hier nur mit Begriffen wie \n\n\u201eScharlatan\u201c zu arbeiten, \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \u201eScharlatanerie\u201c!) \n\nin der Hoffnung, damit jemanden pers\u00f6nlich zu treffen. \n\nDas ist ein ganz schlechter Stil, der sich nicht geh\u00f6rt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach der Abg. Schreiber. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, \n\ntritt erneut an ein Saalmikrofon.) \n\nWir sehen eine Kurzintervention an Mikrofon 1. Bitte, \n\nFrau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Den Vorschlag des Kollegen Schreiber, eine \n\nKurzintervention zu machen, greife ich gern auf. Ich hatte \n\ndas sowieso vor, weil Sie mehrfach auf unsere gemeinsa-\n\nme Landeshauptstadt Dresden abgezielt haben. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion erstens feststellen, dass wir \n\nnichts in den Dreck ziehen, sondern Tatsachen benennen: \n\nn\u00e4mlich das Versagen des Kultusministers im Schulbe-\n\nreich. Zweitens m\u00f6chte ich sagen, dass es nicht reicht, \n\ndarauf hinzuweisen, dass man Verantwortung \u00fcbernehme, \n\nwenn man den Handlungsbedarf f\u00fcr die Einstellung von \n\nNachwuchslehrerinnen und -lehrern zu sp\u00e4t erkannt hat. \n\nZu Dresden: Herr Schreiber, Sie haben die Frage gestellt, \n\nwarum so viele Menschen nach Dresden ziehen. Sie \n\nziehen nach Dresden, weil sie hier eine Arbeit gefunden \n\nhaben und in der Hoffnung, hier eine gute Bildung f\u00fcr \n\nihre Kinder zu finden. Sie wissen aber genau, dass wir in \n\nDresden die Situation haben, dass wir vielen Sch\u00fclern \n\nkeinen Platz an einem Gymnasium geben k\u00f6nnen, weil \n\ndie Schulen voll sind. Das geh\u00f6rt zum Versagen bei der \n\nbildungspolitischen Steuerung dazu. \n\nGleichzeitig sage ich Ihnen auch noch einmal: Uns fehlen \n\nin der Landeshauptstadt 1 500 Kita-Pl\u00e4tze. Auch das ist \n\ndie Bildungspolitik der CDU in den letzten Jahren. \n\nZum Bildungspaket, das Sie vorhin angepriesen haben: In \n\nder letzten Plenarsitzung im Dezember konnten Sie dazu \n\nnoch nichts sagen. Fakt ist aber, dass eine Woche sp\u00e4ter, \n\nam 23. Dezember, quasi als Weihnachtsgeschenk f\u00fcr die \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler oder vielleicht auch als Notge-\n\nburt der Staatsregierung ein Bildungspaket ver\u00f6ffentlicht \n\nwurde, bei dem aber klar ist, dass noch niemand wei\u00df, \n\nwoher die 200 Millionen Euro, die noch nicht untersetzt \n\nsind, kommen sollen. Wir sind auf Antworten gespannt, \n\nwerden nachfragen und weiterhin den Finger in die \n\nWunde legen. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\n\ntion reagiert jetzt Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013\n\n Liebe Frau Klepsch, vielleicht erkennen Sie an, dass die \n\nArbeiten und Vorarbeiten an einem Bildungspaket nicht \n\nzwischen Nikolaus und Weihnachten passieren. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\n\u2013 Entschuldigung. Sie wissen aus den vergangenen \n\nDebatten ganz genau, dass sich die CDU-Fraktion mit \n\ndem Arbeitskreis Schule und Sport schon seit mehr als \n\neineinhalb Jahren mit diesem Thema sehr intensiv ausei-\n\nnandersetzt. \n\nSie wissen ganz genau, dass die CDU-Fraktion im Som-\n\nmer des letzten Jahres, im Juli des letzten Jahres, in \n\nCottbus ein 11-Punkte-Programm beschlossen hat, das \n\nFrau Dr. Stange inzwischen sicherlich gelesen hat, in dem \n\ndie Dinge ganz klar benannt und in dem ganz klare \n\nHandlungsanweisungen gegeben werden. Viele Dinge \n\ndavon finden sich in dem Bildungspaket wieder. \n\nSie haben \u00fcber die Presse auch erfahren, dass sich der \n\nKoalitionsausschuss seit Mai oder Juni des letzten Jahres \n\nin vielen Sitzungen und Nachtsitzungen mit dem Thema \n\nimmer wieder besch\u00e4ftigt hat. Halten Sie uns doch bitte \n\nnicht vor \u2013 das ist doch K\u00e4se \u2013, dass die Koalition und die \n\nStaatsregierung im Dezember \u2013 noch eine Woche zuvor \n\nhaben Sie hier in Form von Frau Falken bem\u00e4ngelt, dass \n\nnichts passiere \u2013 der \u00d6ffentlichkeit ein erstes Bildungspa-\n\nket mit den Eckpfeilern pr\u00e4sentierten. \n\nWenn Sie auf die Situation in Dresden zu sprechen \n\nkommen: Ich kenne keinen einzigen Sch\u00fcler in Dresden, \n\nder keinen Platz an einem Gymnasium bekommen hat, \n\nweil kein Platz mehr frei war, und jetzt an einer Mittel-\n\nschule oder an einer F\u00f6rderschule ist. Ich kenne keinen \n\nEinzigen, es gibt keinen. Den m\u00f6chten Sie mir bitte \n\nvorf\u00fchren. Deshalb kommen Sie nicht mit solchen Argu-\n\nmenten. Fakt ist beim Thema Kita auch eines: Sie wissen \n\nganz genau, obwohl wir jetzt wieder anfangen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit f\u00fcr die Kurzin-\n\ntervention ist abgelaufen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Dann lasse ich den Gedanken \n\nweg; vielen Dank. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren jetzt fort in \n\nder zweiten Rednerrunde. Als N\u00e4chste h\u00e4tte die FDP-\n\nFraktion das Wort. \u2013 Es besteht kein Redebedarf. GR\u00dc-\n\nNE? \u2013 Kein Redebedarf. NPD? \u2013 Auch kein Redebedarf. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt in eine dritte Runde eintreten, wenn es \n\nnoch Redebedarf g\u00e4be. Hat die einbringende Fraktion der \n\nSPD noch Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. DIE LIN-\n\nKE? \n\n(Martin Dulig, SPD: Keine Zeit!) \n\nKeine Zeit \u2013 das muss man so sagen, denn die Redezeit ist \n\nteilweise verbraucht f\u00fcr diesen Bereich. CDU noch \n\neinmal? \u2013 Nein. Damit bekommt das Wort die Staatsregie-\n\nrung; Staatsminister Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4895 \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Frau Giegengack, Sie haben die \n\nStaatsregierung gew\u00fcrdigt. Es passiert nicht alle Tage, \n\ndass ein bildungspolitischer Sprecher aus diesem Hohen \n\nHaus die Staatsregierung w\u00fcrdigt. Vielen Dank. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nSie haben gesagt, das Bildungspaket k\u00e4me zu sp\u00e4t. \n\n(Zuruf der Abg. Annekathrin \n\nGiegengack, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sie f\u00fchlen sich \u00fcberrascht davon, dass es sich die \n\nStaatsregierung erlaubt hat, noch vor Weihnachten ein \n\nBildungspaket zu schn\u00fcren. Ich habe ja Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, \n\ndass manche vielleicht auf dem linken Fu\u00df davon \u00fcber-\n\nrascht worden sind. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nZu sp\u00e4t ist die Debatte, aber f\u00fcr Bildungspolitik ist es nie \n\nzu sp\u00e4t. Deshalb bedanke ich mich daf\u00fcr, dass wir hier im \n\nHohen Haus Gelegenheit haben, das Paket noch einmal zu \n\nerl\u00e4utern. \n\nDas Ziel ist die Unterrichtsversorgung. Ich denke, darin \n\nsind wir uns einig: Wir wollen, dass auch in Zukunft vor \n\njeder Klasse eine Lehrerin oder ein Lehrer steht. Die \n\nSchule ist f\u00fcr die Sch\u00fcler da und nicht umgekehrt: die \n\nSch\u00fcler f\u00fcr die Schule. Das wird oftmals vergessen, weil \n\ndie Schule Projektionsfl\u00e4che f\u00fcr mancherlei Interessen-\n\ngruppe ist. Sie dient jedoch dem Zweck, den Sch\u00fclern die \n\nbeste Bildung mitzugeben. \n\nWenn es um die Sch\u00fcler geht, kann die Sch\u00fclerzahl nicht \n\ng\u00e4nzlich au\u00dfen vor bleiben. Die Debatte hat gezeigt, dass \n\nauch die demografische Entwicklung herausgearbeitet \n\nwurde. Das ist keine Frage der Zukunft und auch keine \n\nFrage der Gegenwart, sondern war Vergangenheit, und \n\nzwar eine 20-j\u00e4hrige Vergangenheit. Die Sch\u00fclerzahlen \n\nhaben sich halbiert; das ist bekannt. Das muss offenbar \n\nimmer mal wieder in Erinnerung gerufen werden. \n\nWir haben eben nicht die Zahl der Lehrer in gleichem \n\nUmfang abgebaut, sondern weniger, und zwar so, dass die \n\nBesch\u00e4ftigung gesichert worden ist durch den gesamten \n\nInstrumentenkasten von Altersteilzeit, von Teilzeit, von \n\nAbfindungen. Das hei\u00dft, das gro\u00dfe Thema war Besch\u00e4fti-\n\ngungssicherung der Lehrerinnen und Lehrer. Das ist \n\ngelungen und das ist auch deshalb gelungen, weil es mit \n\nder Solidarit\u00e4t der Betroffenen einherging, die daf\u00fcr einen \n\ngro\u00dfen Beitrag geleistet haben, f\u00fcr den ich sehr dankbar \n\nbin. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber das Ganze hat seinen Preis, und dieser Preis wird \n\njetzt f\u00e4llig. Das hei\u00dft, wir konnten in den letzten Jahren \n\nweniger junge Lehrer einstellen, als wir eigentlich ge-\n\nbraucht h\u00e4tten. Es geht nicht, mit Geld, das man nicht hat, \n\nLehrer zu bezahlen, die man momentan nicht braucht. Das \n\npasst irgendwie nicht zusammen. \n\nDeshalb hei\u00dft die Aufgabe Umsteuern von einer Situation \n\nder Besch\u00e4ftigungssicherung in eine Situation der lang-\n\nfristigen Sicherung des Lehrerbedarfes. Das Ganze ist ein \n\nProzess. Dieser Prozess braucht Zeit und dieser Prozess \n\nhat nicht erst vor Weihnachten begonnen. Er beginnt nicht \n\nerst jetzt, sondern diese Diskussion ist bereits vor zwei, \n\ndrei Jahren gef\u00fchrt worden. Wir haben bereits Ma\u00dfnah-\n\nmen ergriffen. Ich darf eine herausgreifen: die \u00dcbernah-\n\nmegarantien von mindestens 50 % eines Jahrganges in \n\nden Schularten, die wir tats\u00e4chlich brauchen, n\u00e4mlich \n\nGrundschule, F\u00f6rderschule und Mittelschule. \n\nDas ist in Kraft, meine Damen und Herren. Das ist nicht \n\nerst seit heute in Kraft, sondern bereits seit zwei Jahren, \n\nund das ist ein klares Signal daf\u00fcr, dass wir junge Lehre-\n\nrinnen und Lehrer in diesem Land brauchen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir bewegen uns nicht allein \n\nauf der Welt, auch nicht allein in Deutschland, sondern im \n\nKonzert der anderen Bundesl\u00e4nder \u2013 nicht nur beim \n\nLehrermarkt, sondern insgesamt als Freistaat, in dem wir \n\nja gut aufgestellt sind. Wir haben uns vorgenommen, auch \n\nin Bezug auf die finanzielle Situation, uns an den Schnitt \n\nder Fl\u00e4chenl\u00e4nder West anzupassen. Das gilt aber nicht \n\nf\u00fcr jeden Politikbereich, sondern es gibt Ausnahmen. \n\nDiese Ausnahmen sind auch begr\u00fcndet. \n\nDie eine Ausnahme ist der Bildungsbereich; denn wir \n\nhaben uns schon im letzten Haushalt darauf verst\u00e4ndigt, \n\ndass wir den Schnitt der Fl\u00e4chenl\u00e4nder West erreichen \n\nwollen, auch im Bildungsbereich, aber zuz\u00fcglich eines \n\nZuschlages von 5 %, der im Jahr 2020 gilt. Damit stellen \n\nwir nachhaltig sicher, dass die Qualit\u00e4t in Sachsen dauer-\n\nhaft hoch bleibt. \n\nJetzt komme ich zum Bildungspaket, das viel zu kurz \n\nkommt, und deshalb freue ich mich \u00fcber die Gelegenheit, \n\nhier noch einmal n\u00e4her darauf eingehen zu k\u00f6nnen. \n\nZun\u00e4chst zu den Lehrern und den Einstellungsm\u00f6glich-\n\nkeiten: Wir m\u00fcssen noch einmal klarstellen, weil das \n\nimmer wieder in der \u00d6ffentlichkeit durcheinandergebracht \n\nwird: K\u00f6pfe, Personen sind nicht gleich Stellen. Wir \n\nm\u00fcssen uns schon auf eine einzige W\u00e4hrung verst\u00e4ndigen, \n\nund das k\u00f6nnen nur Stellen sein. \n\nEs ist richtig, dass bis zum Jahr 2020 8 000 K\u00f6pfe das \n\nSystem verlassen und in der n\u00e4chsten Dekade, von 2020 \n\nbis 2030, 14 000. Wenn wir uns den Sachverhalt jetzt nur \n\nbis 2015 anschauen, wird es schon klarer. Wir k\u00f6nnen von \n\nden gesicherten Altersabg\u00e4ngen sprechen, die Stellen \n\nfreiziehen, und zwar gesichert in der H\u00f6he von mindes-\n\ntens 1 736. Bis 2015 verlassen Lehrerinnen und Lehrer \n\ndas System und machen dadurch 1 736 Stellen frei. \n\nDann gibt es noch au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Abg\u00e4nge, und es gibt \n\nselbstverst\u00e4ndlich noch die Teilzeitbereitschaft, die in den \n\nSchularten Mittelschule und Gymnasium hoffentlich noch \n\nw\u00e4chst. Daf\u00fcr machen wir Werbung. Wenn man das \n\naddiert \u2013 pro Jahr circa 100 \u2013, dann kommt man bis 2015 \n\nauf 2 136. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4896 \n\n(Annekathrin Giegengack, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Prof. W\u00f6ller, \n\nweil Sie es jetzt gerade vorgerechnet haben, m\u00f6chte ich \n\nSie fragen: Wie viele Stellen machen die 2012 ausschei-\n\ndenden 1 124 Lehrer tats\u00e4chlich aus? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Wir haben die Zahlen vorgelegt. F\u00fcr den Zeitraum \n\nvon 2012 bis 2015 haben wir einen gesicherten Abgang \n\nvon insgesamt 1 736. Wenn man sich die Einzeljahre \n\nvornimmt, dann bewegt sich der Abgang zwischen knapp \n\n400 bis gut 600. Wenn man die vier Jahre addiert, sind das \n\n1 736. Wenn Sie die au\u00dferplanm\u00e4\u00dfig Ausscheidenden und \n\ndie Teilzeitbereitschaft aufrechnen, dann sind Sie bei \n\n2 136. \n\nIch will damit sagen: Bis 2015 haben wir einen Stellen-\n\nfreizug von 2 136. Mit dem Bildungspaket, das hier in \n\nRede steht, stellen wir 2 200 ein. Deshalb, meine Damen \n\nund Herren, kann ich \u00fcberhaupt nicht verstehen, dass wir \n\nzumindest bis 2015 von einem Stellenabbau reden. Das ist \n\nnicht der Fall, und dieses Signal senden wir von hier \n\ndeutlich aus. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE, und \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD, stehen am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Frau Giegengack? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Es handelt sich nur \n\num eine Nachfrage. Herr Prof. W\u00f6ller, die 400 Neuein-\n\nstellungen 2012 sind Vollzeitstellen. Ersetzen diese \n\nwirklich die im Jahr 2012 ausscheidenden 1 124 Lehrkr\u00e4f-\n\nte? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Frau Giegengack, ich hatte eingangs bemerkt, dass \n\nwir das System auch durch die Altersteilzeit belastet \n\nhaben. Wir haben auch F\u00e4lle \u2013 und das sind nicht wenige \n\n\u2013, die von der Arbeitsphase in die Ruhephase \u00fcbertreten \n\noder in der Ruhephase sind. Das hei\u00dft, sie belegen eine \n\nStelle. Sie sind zu Hause, also schon nicht mehr im \n\nUnterricht, und trotzdem belegen sie eine Stelle. Deshalb \n\nist das kein Arbeitsverm\u00f6gensverlust. Die Stelle, die sie \n\nbelegen, kann jedoch nicht besetzt werden. Das \u00fcberlagert \n\ndie gesamte Diskussion. \n\nSchule ist immer kompliziert, aber die Altersteilzeit wird \n\nbis zum Jahr 2017 herauswachsen. Ich r\u00e4ume ein, dass es \n\nsicherlich nicht gut war, aus der Sicht des Systems Schule \n\nein Altersteilzeitmodell mit Arbeitsphase und Ruhephase \n\nzu w\u00e4hlen; denn es geht uns um die jungen Leute. Wenn \n\nich Lehrer im System habe, die Stellen belegen, aber gar \n\nnicht mehr im Unterricht sind, dann behindert das unsere \n\nNeueinstellungsm\u00f6glichkeiten. Deshalb machen wir auch \n\nkeine Altersteilzeitmodelle mehr in dieser Art und Weise. \n\nAber wir m\u00fcssen noch eine gute Zeit damit leben, dass \n\nStellen von Leuten, die nicht mehr im Unterricht stehen, \n\nbelegt werden. Deshalb ist das gesamte System kompli-\n\nziert. Es kommt darauf an, dass wir die Stellen, die in \n\ndiesem Zeitraum freigezogen werden, tats\u00e4chlich mit \n\njungen Lehrern besetzen. Das tun wir, und dieses Signal \n\ngeht vom Bildungspaket aus. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte den Gedanken weiterf\u00fchren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Wir stellen 2 200 bis zum Jahr 2015 ein. Das ist \n\nein klares Signal in der Treppe: 400, 500, 600, 700, und \n\nzwar aufsteigend. Auch das ist ein Signal nicht nur an die \n\nJungen, die einen Arbeitsplatz suchen, sondern \u2013 dazu \n\nkomme ich noch \u2013 an diejenigen, die sich mit dem Ge-\n\ndanken tragen, auch ein Studium aufzunehmen. \n\nZum Zweiten. Das ist viel zu kurz gekommen: Nat\u00fcrlich \n\nm\u00fcssen wir Vorsorge betreiben, und das haben wir auch \n\ngetan, gerade bei den Referendaren. Das ist der Engpass, \n\ndurch den alle durchkommen m\u00fcssen, bevor sie fertig \n\nausgebildete Lehrer sind und im System \u00fcbernommen \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nAuch dort haben wir eine Erfolgsbilanz. Wir hatten vor \n\nzwei Jahren noch 375 Referendare, die wir neu eingestellt \n\nhaben, jetzt sind es \u00fcber 1 000. Das ist, meine Damen und \n\nHerren, innerhalb von zwei Jahren eine Verdreifachung \n\nder Kapazit\u00e4t. Das haben wir festgeschrieben. Wir haben \n\neine Gesamtstellenzahl bei den Referendaren von 2 050. \n\nWenn sich die Referendarzeit noch verk\u00fcrzt, k\u00f6nnen mehr \n\njunge Leute einen Referendariatsplatz beanspruchen, und \n\nwenn Sie an den Schulen sind, dann sagen es Ihnen viele, \n\ndass sie sich freuen, jetzt viele Referendare im Kollegium \n\nzu haben. Das ist ein klares Signal, das wir auch mit \n\ndiesem Bildungspaket aussenden. \n\nHinzu kommt, dass wir die Referendariatsausbildung \n\nnicht nur in Leipzig und in Dresden vornehmen, sondern \n\nChemnitz ans Netz genommen haben. Ich sage Ihnen \n\nheute auch, dass das wahrscheinlich nicht reichen wird. \n\nWir versuchen alles daran zu setzen, um in der Fl\u00e4che die \n\nReferendariatsausbildung weiter auszubauen, ortsnah, \n\nauch im l\u00e4ndlichen Raum, weil es eine Voraussetzung ist, \n\njunge Lehrer zu werben. \n\nZum Dritten und Letzten, meine Damen und Herren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage oder wollen Sie fortfahren? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4897 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Herr Minister, es sind einfach zu viele offene Fra-\n\ngen, deswegen danke f\u00fcr die Zwischenfrage. Sie haben \n\ngerade erl\u00e4utert, dass die Referendariatszahlen von 380 \n\noder 350 verdoppelt worden sind. Stimmen Sie mir zu, \n\ndass im Jahr 2009 im Einstellungsjahrgang 2009/2010 \n\nbereits einmal 1 000 Referendarstellen vorhanden gewe-\n\nsen sind? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Es waren verschiedene Referendare zu ber\u00fccksich-\n\ntigen, nicht nur diejenigen, die im Staatsexamen sind, \n\nsondern auch diejenigen, die im Master sind bzw. diejeni-\n\ngen, die jetzt wieder ins Staatsexamen kommen. Wir \n\nhaben ja die Lehrerausbildung umgestellt, das hei\u00dft, wir \n\nhaben auch zwei Einstellungstermine zu ber\u00fccksichtigen. \n\nRichtig ist, dass wir die Zahl deutlich erh\u00f6ht haben. Das \n\nhei\u00dft, schon \u00fcber 1 000 sind Neueinstellungen, und diese \n\nwerden sich leicht erh\u00f6hen. Die Gesamtkapazit\u00e4t habe ich \n\nIhnen genannt: Sie liegt bei 2 050. Die Neueinstellungen \n\nwerden sich weiter erh\u00f6hen, weil wir eine Verk\u00fcrzung der \n\nReferendariatszeiten von zwei Jahren auf ein Jahr haben. \n\nEs sind welche dabei, die noch bei zwei Jahren sind. Das \n\nwird sich sukzessive verk\u00fcrzen. Deswegen k\u00f6nnen wir bei \n\nfestgelegter Stellenzahl auch mehr Referendare durch das \n\nSystem schleusen. \n\nZum Dritten, zur Ausbildung. Da bin ich gern bereit, \n\nKritik zu akzeptieren. Was passiert nach 2015? Das \n\nwissen wir nicht. Aber wir m\u00fcssen Vorsorge betreiben, \n\nweil wir dann nat\u00fcrlich einen Abgang haben, der etwa \n\nj\u00e4hrlich bei 1 300 bis 1 600 liegt. Deswegen m\u00fcssen wir \n\njetzt handeln, das hei\u00dft, die Ausbildungskapazit\u00e4ten an \n\nden Universit\u00e4ten deutlich erh\u00f6hen. Das haben wir getan, \n\nund zwar von 1 000 auf mindestens 1 700. Das ist ein \n\nehrgeiziges Ziel. \n\nAber was ist die Alternative, meine Damen und Herren? \n\nEs gibt keine. Wir m\u00fcssen anfangen und werben, wir \n\nm\u00fcssen die Kapazit\u00e4ten aufbauen. Wor\u00fcber ich auch froh \n\nbin \u2013 das war vielleicht auch ein Lernprozess bei Ihnen \u2013, \n\ndass wir hier nicht mehr \u00fcber ideologische Schulmodelle \n\nvon gestern diskutieren, sondern \u00fcber das Wichtigste, was \n\nwir haben, woran auch die Bildungsqualit\u00e4t h\u00e4ngt: Das \n\nsind unsere Lehrerinnen und Lehrer. Deshalb freue ich \n\nmich, dass es letztes Jahr gelungen ist, die Bundesbil-\n\ndungsministerin und den Bund dazu zu bewegen, eine \n\nLehrerexzellenzinitiative zu machen, indem wir das \n\nBildungspaket mit einer Landesexzellenzinitiative unter-\n\nf\u00fcttern. Ich glaube, dass es das richtige Signal ist. Wir \n\nbrauchen nicht nur gen\u00fcgend Lehrer, wir brauchen die \n\nrichtigen, und die m\u00fcssen qualitativ hochwertig ausgebil-\n\ndet werden. Das Signal geht auch vom Bildungspaket aus, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch komme zur Zusammenfassung. Es sind mit Sicherheit \n\nnoch nicht alle Fragen beantwortet. Dieses Bildungspaket \n\nist ein Handlungsrahmen. Die Arbeit ist nicht zu Ende, \n\nsondern sie geht weiter. Deswegen haben wir uns darauf \n\nverst\u00e4ndigt, dies fortlaufend zu \u00fcberpr\u00fcfen. Dort, wo es \n\nn\u00f6tig ist, m\u00fcssen wir nachsteuern. Aber klar ist auch das \n\nSignal, meine Damen und Herren: Wir haben mit diesem \n\nBildungspaket einen deutlichen Schritt in Richtung einer \n\nlangfristigen Sicherung des Lehrerbedarfs getan, denn im \n\nErgebnis hei\u00dft das: mehr Studenten, mehr Referendare, \n\nmehr Lehrer. Dieses Signal geht klar von dem Bildungs-\n\npaket aus. Wir werden die Herausforderung gemeinsam \n\nmeistern. Um diese konstruktive Unterst\u00fctzung in diesem \n\nHause bitte ich sehr herzlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nwar das Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus der CDU-Fraktion? \u2013 Das hat sich erle-\n\ndigt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sehe noch \n\neine Kurzintervention am Mikrofon 1 von Frau Kollegin \n\nProf. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: \u2013 Noch nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Oh, schade! Das kam \n\ndurch die Vielzahl der Titel in diesem Hohen Hause \u2013 \n\nEntschuldigung. Bitte, Frau Dr. Stange, zur Kurzinterven-\n\ntion. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Da der Minister ja keine Zwischenfragen mehr \n\nzugelassen hat, m\u00f6chte ich zumindest einiges richtigstel-\n\nlen. Wir diskutieren \u00fcber die Aufstockung der Referenda-\n\nre nicht erst seit dem Jahr 2010 oder 2009, seitdem die \n\nneue Landesregierung die Verantwortung daf\u00fcr hat, \n\nsondern es ist bereits im Jahr 2006 bei den Haushaltsver-\n\nhandlungen f\u00fcr die Jahre 2007/2008 und auch f\u00fcr das \n\nHaushaltsjahr 2009/2010 \u00fcber die Zahl der Referendare \n\ngesprochen worden. Diese sind aufgestockt worden. \n\nMeine Frage: Die Referendare sind in den Einstellungs-\n\njahren 2008/2009 auf \u00fcber 1 000 Stellen aufgestockt \n\nworden. Wenn Sie sich an die Grafik erinnern, die Sie uns \n\nselbst vorgelegt haben: Es gab einen rapiden Absturz im \n\nJahr 2009/2010 auf die besagten 380 Stellen, die Sie dann \n\nletztlich in Ihrer Regierungsverantwortung hatten. \n\nWenn wir also heute wieder aufsteigen, dann ist es nur ein \n\nZur\u00fcckholen dessen, was wir schon einmal an Erkenntnis-\n\nsen hatten. Zu diesem Zeitpunkt lagen der Landesregie-\n\nrung keine Zahlen zum Einstellungsbedarf bei Lehrerin-\n\nnen und Lehrern aus dem Kultusministerium vor. Diese \n\nZahlen lagen erst Mitte 2008 vor. \n\nIch weise darauf hin, dass seit 1990 fast 14 000 Stellen im \n\nLehrerbereich abgebaut worden sind. Dazu haben unter \n\nanderem die Lehrerinnen und Lehrer, die in Teilzeit \n\ngegangen sind, durch erheblichen Einkommensverzicht \n\nbeigetragen. Das ist nicht nur ein Solidarpakt gewesen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4898 \n\nsondern das war auch eine erhebliche Entlastung des \n\nHaushalts des Freistaates zu diesem Zeitpunkt. Ich bitte, \n\ndass das endlich einmal ber\u00fccksichtigt wird. \n\nEin dritter Punkt. Es liegen uns nach wie vor weder im \n\nPlenum noch im Ausschuss neue Zahlen vor, was den \n\nEinstellungsbedarf und das Ausscheiden der Lehrerinnen \n\nund Lehrer in den n\u00e4chsten Jahren anbelangt. Insofern gilt \n\nf\u00fcr mich nach wie vor die Aussage, die aus Ihrem Hause \n\ngekommen ist, Herr W\u00f6ller, vom Dezember 2009, dass \n\nder Einstellungsbedarf in den n\u00e4chsten Jahren bei 4 000 \n\nStellen liegt. Das sind die Zahlen, die uns vorgelegt \n\nworden sind. Wenn Sie neuere Zahlen haben, bitte ich, \n\ndass sie dem Plenum und dem Ausschuss vorgelegt \n\nwerden, damit wir uns auch an diesen Zahlen orientieren \n\nk\u00f6nnen. Sonst stimmt Ihre Rechnung nicht, und es wird \n\nzu einem Stellenabbau von 2 000 Stellen kommen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister, \n\nm\u00f6chten Sie reagieren? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Nein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich sehe keinen weiteren Redebedarf. Die \n\n1. Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nGefahr f\u00fcr Mensch und Tier \u2013 Sachsen braucht Regeln f\u00fcr Antibiotikaeinsatz \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZuerst hat die einbringende Fraktion das Wort. Es folgen: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile das Wort f\u00fcr die einbringende \n\nFraktion GR\u00dcNE der Kollegin Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sie haben Millio-\n\nnen Menschen dahingerafft \u2013 die klassischen Epidemien \n\nPest, Cholera, Fleckfieber, Tuberkulose und Diphterie \u2013 \n\nund nur durch die Bek\u00e4mpfung der Armut, durch Hygie-\n\nnema\u00dfnahmen und den Einsatz von Antibiotika konnten \n\ndiese t\u00f6dlichen Seuchenz\u00fcge beendet werden. \n\nAuch heute gibt es noch gen\u00fcgend bakterielle Infektions-\n\nkrankheiten; doch sie haben ihren Schrecken verloren \u2013 \n\neben durch den Einsatz von Antibiotika. Sie geh\u00f6ren zu \n\nden wichtigsten Waffen, die die Medizin heute besitzt. \n\nDoch es stellt sich immer mehr die Frage: Wie lange \n\nnoch? Es ist kein Geheimnis: Die Antibiotikaresistenzen \n\nnehmen st\u00e4ndig zu und zu den bereits seit vielen Jahren \n\nbekannten resistenten grampositiven Bakterien \u2013 den \n\nMRSA \u2013 kommen zunehmend auch Resistenzen bei \n\ngramnegativen und gramvariablen Erregern hinzu. Um es \n\nkonkret zu machen: Hier geht es zum Beispiel um die \n\nErreger der Tuberkulose. Auch dort sind zunehmend \n\nResistenzen zu verzeichnen. Das halte ich f\u00fcr ein alarmie-\n\nrendes Signal. \n\nDie Antibiotikaresistenzen in der Medizin haben drei \n\nwesentliche Ursachen: zum Ersten die Unwissenheit, vor \n\nallem in Anwendungsfehlern. So kommt es viel zu h\u00e4ufig \n\nzu einem unn\u00f6tigen Einsatz von Antibiotika. Sie werden \n\nverschrieben bei viralen Infekten, wo sie gar nicht helfen. \n\nEs gibt keinen indikationsgerechten Einsatz; es wird mit \n\nBreitbandantibiotika geschossen, wenn einfache Antibio-\n\ntika auch noch helfen w\u00fcrden. Au\u00dferdem werden die \n\nMedikamente sehr unzuverl\u00e4ssig eingenommen und \n\nh\u00e4ufig aufgrund einer fehlenden Aufkl\u00e4rung durch die \n\n\u00c4rzte zu zeitig abgebrochen. \n\nMit dem neuen schwarz-gelben Bundesinfektionsschutz-\n\ngesetz wird nun ein Monitoring des Antibiotikaverbrauchs \n\neingef\u00fchrt \u2013 allerdings nur f\u00fcr den station\u00e4ren Bereich. \n\nDie meisten unn\u00f6tigen Antibiotikaverordnungen passieren \n\naber im ambulanten Bereich. Das ist den schwarz-gelben \n\nPolitikern in Berlin durchaus bewusst \u2013 davon gehe ich \n\naus \u2013, und dann stellt sich schon die Frage, ob hier Ge-\n\nmeinwohlinteressen Lobbyinteressen untergeordnet \n\nworden sind und man nicht wirklich will, dass der Antibi-\n\notikaverbrauch sinkt. \n\nDer zweite Punkt: Nachl\u00e4ssigkeit, Resistenzen durch \n\nmangelnde Hygiene. Nach dem OP-Barometer von 2011 \n\n\u2013 ver\u00f6ffentlicht vor 14 Tagen \u2013 haben 90 % der \n\n2 000 befragten OP- und An\u00e4sthesiepflegekr\u00e4fte deutsch-\n\nlandweit beurteilt, dass die Versorgung mit Sterilg\u00fctern \n\nim OP mittelm\u00e4\u00dfig bis schlecht ist. Untersuchungen \n\nzeigen, dass 30 % dieser Krankenhausinfektionen und \n\nTodesf\u00e4lle dadurch vermieden werden k\u00f6nnten, dass man \n\ndie Infektionshygiene verbessert. \n\nMit dem neuen Infektionsschutzgesetz werden die Hygie-\n\nnerichtlinien des Robert-Koch-Instituts endlich verbind-\n\nlich \u2013 das ist ein gro\u00dfer Fortschritt \u2013, doch man muss \n\nfragen, inwiefern diese KRINKO-Empfehlungen umge-\n\nsetzt werden k\u00f6nnen; denn die Kliniken haben nat\u00fcrlich \n\nzur Kostenkonsolidierung die Reinigungsdienste in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen ausgegliedert und sind zum Teil gar \n\nnicht in der Lage, die Anordnungen des Hygienefachper-\n\nsonals tats\u00e4chlich umzusetzen. \n\nHinzu kommt, dass wir einem gro\u00dfen Mangel an Hygie-\n\nnefachkr\u00e4ften entgegengehen. Von den 36 medizinischen \n\nFakult\u00e4ten in Deutschland haben nur noch elf einen \n\nLehrstuhl f\u00fcr Hygiene. Auch in Dresden und Leipzig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4899 \n\nwurden beide Lehrst\u00fchle aufgel\u00f6st. S\u00e4chsische Medizin-\n\nstudenten k\u00f6nnen also keine Hygienevorlesungen mehr \n\nh\u00f6ren. Dies hat insbesondere Auswirkungen auf den \n\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst, der die Hygienema\u00dfnah-\n\nmen in Krankenh\u00e4usern \u00fcberwachen muss. Wer soll diese \n\nAufgabe in den Gesundheits\u00e4mtern noch \u00fcbernehmen? \n\nSachsen hat noch 19 t\u00e4tige Hygieniker, davon sind acht in \n\nden 13 Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten unterwegs; das \n\nhei\u00dft, noch nicht einmal jeder Kreis hat einen im \u00f6ffentli-\n\nchen Gesundheitsdienst. Das ist f\u00fcr mich eine Katastrophe \n\nund dem m\u00fcssen wir unbedingt entgegensteuern. \n\nDer dritte Punkt: Fahrl\u00e4ssigkeit. Hier geht es um die \n\nErzeugung von Resistenzen bei Antibiotika in der Tier-\n\nmast; darauf wird mein Kollege Michael Weichert noch \n\neinmal intensiv eingehen, darin m\u00f6chte ich mich jetzt \n\nnicht vertiefen. \n\nMeine Damen und Herren, wir betreiben eine hochspezia-\n\nlisierte Medizin. Wir verpflanzen Organe, wir k\u00f6nnen \n\nFr\u00fchchen ab der 29. Woche retten und sind dabei, eine der \n\nwirksamsten Waffen, die die Medizin im Moment hat, \n\ndurch unsere Gedankenlosigkeit zu verlieren. Wir m\u00fcssen \n\nuns diesem Thema stellen und vor allem das Problem \n\nbeim Namen nennen. Da reicht es nicht aus, dass die \n\n\u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c heute einen ganzseitigen Artikel \n\n\u00fcber die Fr\u00fchchenstation in Bremen macht, wo mehrere \n\nFr\u00fchchen gestorben sind, und auf der Seite kein einziges \n\nMal das eigentliche Problem angesprochen wird, n\u00e4mlich \n\nAntibiotikaresistenz. Deswegen sind die Fr\u00fchchen gestor-\n\nben. \n\nDie Zahl der j\u00e4hrlich neu auf den Markt kommenden \n\nAntibiotika geht rapide zur\u00fcck. Das hat etwas damit zu \n\ntun, dass es f\u00fcr die Firmen nicht lukrativ ist, in diesem \n\nBereich zu forschen, da die Anwendungszeit aufgrund der \n\nEntwicklung von Resistenzen einfach sehr gering ist. Wir \n\ngehen einer riesengro\u00dfen Gefahr entgegen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht \n\nallerdings auch zu Ende, Frau Kollegin. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Im Moment haben \n\nwir 15 000 Tote aufgrund von Antibiotikaresistenzen. Wir \n\nm\u00fcssen das Problem mehr auf die Agenda holen. Diese \n\n15 000 entsprechen der Anzahl von Todesf\u00e4llen durch \n\nb\u00f6sartige Mammakarzinome. Wir machen gro\u00dfe Brust-\n\nkrebsprogramme, auch in diesem Land, und wir sollten in \n\nBezug auf Antibiotikaresistenzen genau solche Program-\n\nme auflegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion GR\u00dcNE Frau Kollegin Giegengack. \u2013 F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion spricht jetzt Herr Kollege Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Giegen-\n\ngack, ich freue mich ganz besonders, dass Sie es uns \n\nerm\u00f6glichen: Nach Ihrem Vortrag zur menschlichen \n\nGesundheit kann ich zur tierischen Gesundheit Stellung \n\nnehmen; denn so habe ich eigentlich Ihren Debattentitel \n\nverstanden \u2013 ganz besonders im Hinblick auf die aktuelle \n\nDebatte, die sich mit dem Antibiotikaeinsatz in der \n\nTierzucht befasst. \n\nEines vorweg: Ein Totalverbot von Antibiotika halte ich \n\nnicht f\u00fcr sinnvoll, aber auch die Forderung des nordrhein-\n\nwestf\u00e4lischen Landwirtschaftsministers Remmel \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja! Guter Mann!) \n\neiner Reduzierung um 50 % ist v\u00f6llig \u00fcbereilt; denn \n\nTiergesundheit sollte an oberster Stelle stehen. \n\nWir reden \u00fcber \u00a7 13 \u201eVerordnung \u00fcber tier\u00e4rztliche \n\nHausapotheke\u201c. Darin ist ganz klar geregelt, wie Antibio-\n\ntika in Sachsen verwendet werden d\u00fcrfen: Es muss eine \n\nNachweisf\u00fchrung praktiziert werden, die eine \u00e4rztliche \n\nDiagnose, Dosierung, Dauer der Anwendung beinhaltet. \n\nDiese Nachweise m\u00fcssen f\u00fcnf Jahre lang aufbewahrt \n\nwerden. Die Antibiotika kann auch der Arzt vor Ort nur \n\nverschreiben, das hei\u00dft, ich kann als Landwirt nicht nach \n\nGutd\u00fcnken verfahren. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00fcssen bei Tiertransporten Warenbegleit-\n\nscheine, die das alles beinhalten, mitgef\u00fchrt werden, denn \n\nansonsten bekommen Sie als Gefl\u00fcgelz\u00fcchter Ihr Gefl\u00fcgel \n\nam Schlachthof \u00fcberhaupt nicht mehr los. Nur r\u00fcckstands-\n\nfreie Lebensmittel d\u00fcrfen in den Verkehr gebracht werden \n\n\u2013 was dem Schutz des Verbrauchers dient \u2013 und seit 2006 \n\nist der Einsatz von Antibiotika zur Leistungssteigerung \n\noffiziell verboten, in Deutschland schon seit 2004 freiwil-\n\nlig praktiziert. \n\nDas Ziel im Tierhaltungsmanagement ist die Reduzierung \n\nvon Antibiotika in f\u00fcnf Jahren um 30 %. Das halte ich \n\nauch im Hinblick auf die Praktikabilit\u00e4t der wirtschaftli-\n\nchen Betriebe f\u00fcr unbedingt sinnvoll und richtig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Fischer? \n\nSebastian Fischer, CDU: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Fischer, was \n\nmeinen Sie damit: Nur r\u00fcckstandsfreie Produkte d\u00fcrfen in \n\nden Verkehr gebracht werden? Wir haben ja ganz klar \n\nStudien, die offengelegt haben, dass bis zu 95 % der \n\nH\u00fchnchen ebensolche resistenten Bakterien getragen \n\nhaben. Das widerspricht komplett dem, was Sie gerade \n\nausgef\u00fchrt haben. \n\nSebastian Fischer, CDU: Ihnen ist bekannt, dass das \n\nBundesamt f\u00fcr Risikobewertung in dem nationalen \n\nR\u00fcckstandskontrollplan keine Beanstandungen festgestellt \n\nund daher Unbedenklichkeit ausgesprochen hat. Dieser \n\nBericht ist im Netz verf\u00fcgbar und steht Ihnen allen \n\njederzeit zur Verf\u00fcgung. Genau das meine ich und nichts \n\nanderes; alles andere ist Verunsicherung des Verbrau-\n\nchers! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4900 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Welche Auswirkungen haben \n\nAntibiotikaresistenzen bei Menschen? Ich habe eben das \n\nBundesamt f\u00fcr Risikobewertung angesprochen, das klare \n\nAussagen gemacht hat. Das \u00dcbertragungsrisiko von \n\nMRSA auf den Menschen spielt nach deren Aussage eine \n\nsehr untergeordnete Rolle. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr alle Mediziner in diesem Raum noch kurz \n\nerkl\u00e4ren, was MRSA ist: der Staphylococcus aureus. Das \n\nsind St\u00e4mme, die gegen alle bisher marktverf\u00fcgbaren \n\nBetalaktam-Antibiotika, also beispielsweise Penicillin, \n\nresistent sind. \n\nMeine Damen und Herren, die jetzige Diskussion wird \n\nunsachlich gef\u00fchrt \u2013 leider auch in den Medien \u2013, denn \n\nsie verkennt bisweilen auch die wahren Gegebenheiten. \n\nDer Einsatz von Antibiotika ist unbedingt notwendig, um \n\ndie weitere Ausbreitung von Zoosen zu verhindern. \n\nZoosen sind Krankheiten, die auf Tierbest\u00e4nde \u00fcbergrei-\n\nfen k\u00f6nnen. \n\nEs liegt in der Natur der Sache, dass es eben nicht m\u00f6g-\n\nlich ist \u2013 wie von Ihnen gerade angesprochen \u2013, eine \n\neinzelne Behandlung einzelner Tiere vorzunehmen, wenn \n\nwir gro\u00dfe Herden halten k\u00f6nnen. \n\nIch darf sagen: Antibiotikaresistente Keime werden durch \n\nErhitzen und ordentliche K\u00fcchenhygiene abget\u00f6tet. Das \n\nkann jeder von uns praktizieren, die Regeln sind allen \n\nbekannt. Bei erwiesener R\u00fcckstandsh\u00f6chstmengen\u00fcber-\n\nschreitung wird ohnehin ein Verkaufsverbot ausgespro-\n\nchen \u2013 was an sich schon eine Sicherheit des Verbrau-\n\nchers beinhaltet. \n\nWenn es mehr Regeln geben sollte \u2013 das fordern Sie in \n\nIhrem Antragstext ausf\u00fchrlich \u2013, dann europaweit und \n\nkeine s\u00e4chsischen Alleing\u00e4nge. \n\nMeine Damen und Herren, eine Sache m\u00f6chte ich klar-\n\nstellen: Verst\u00f6\u00dfe sollen verfolgt und hart bestraft werden, \n\ndenn sie betreffen uns alle und sie betreffen das Verbrau-\n\nchervertrauen. Aber wir sollten den Verbraucher nicht \n\ndurch Scheindebatten gezielt verunsichern, wie es \u00fcbri-\n\ngens gestern Abend wieder passiert ist. Ich kann Sie von \n\ndiesem Pult aus nur alle bitten: Werden Sie sich dar\u00fcber \n\nklar: Die Landwirtschaft von heute ist nicht mehr der \n\nMisthaufen in der Hofmitte mit der Forke und den ga-\n\nckernden H\u00fchnern obendrauf, sondern die Landwirtschaft \n\nvon heute ist die rurale Wirtschaftsmacht von nebenan! \n\nSie erzeugt sichere, gesunde Lebensmittel, die durchaus \n\nmehr Achtung durch uns alle verdient h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Landwirtschaft, so Gerd Sonnleitner, ist etwas f\u00fcr \n\nganz Mutige, f\u00fcr die, die die Herausforderung lieben, \n\neigentlich f\u00fcr die Starken in unserer Gesellschaft. Deshalb \n\nbitte ich Sie: St\u00e4rken wir gemeinsam diesen Wirtschafts-\n\nzweig, st\u00e4rken wir die l\u00e4ndliche Heimat, anstatt die \n\nLandwirtschaft zu verunglimpfen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das der Abg. Fischer. \u2013 Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE die Abg. Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! \n\nMeine Damen und Herren! Herr Fischer, gestern noch auf \n\ndem Weg in den Feierabend, heute schon zur ruralen \n\nWirtschaftsmacht von nebenan. Sie sind immer gut \n\nunterwegs, kann man sagen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAber zum Thema. \u201eResistenzen gegen Antibiotika er-\n\nschweren die Behandlung von bakteriellen Infektions-\n\nkrankheiten und sind tats\u00e4chlich ein schwerwiegendes \n\nProblem. Sie verursachen Leid und Kosten.\u201c So betont \n\nJ\u00f6rg Hacker, der Pr\u00e4sident des Robert-Koch-Institutes, \n\ndass sie ein infektionsmedizinisches Problem ersten \n\nRanges darstellen. Angesichts der Opferzahlen ist der \n\nVerweis aufs h\u00e4usliche Abkochen geradezu zynisch, Herr \n\nFischer, und kann keine Grundlage f\u00fcr unsere Debatte \n\ndarstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Gesamtverbrauch von Antibiotika in der Tierhaltung \n\nist innerhalb der letzten Jahre zwar regional unterschied-\n\nlich, aber dennoch bundesweit erheblich gestiegen. Frau \n\nGiegengack ist schon auf den Prozentsatz von 95 % \n\neingegangen. Es war angesichts des aktuellen Falls auch \n\nklar, dass der Fund von derartigen resistenten Keimen bei \n\nFleisch keine neue Erkenntnis oder Ausnahme dargestellt \n\nhat. Die heute neu festgestellte Krankheit, der Schmallen-\n\nberg-Virus, ist zwar ein Virus, verweist aber auf die \n\nWechselwirkung zwischen dem Medikamenteneinsatz \n\nund den Krankheiten. Er ist zwar in Sachsen noch nicht \n\naufgetreten. Wir k\u00f6nnen aber froh sein, dass dieses gro\u00dfe \n\nSystem, von dem wir gestern gesprochen haben, angelau-\n\nfen ist. Das kann man an dieser Stelle auch einmal positiv \n\nerw\u00e4hnen. \n\nDie Ursachen f\u00fcr den Anstieg der Antibiotikaverbr\u00e4uche \n\nsind ganz klar im Marktverhalten zu sehen. Seit dem \n\nVerbot des Einsatzes von antibiotischen Futterzusatzstof-\n\nfen als Wachstumsf\u00f6rderer steigt der Verbrauch \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Bonk, ich \n\nweise Sie noch einmal darauf hin, dass unsere Aktuellen \n\nDebatten \u2013 \u2013 \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Ich zeige Ihnen das dann gern. \n\nDass es sich hier um einen reinen Stichpunktzettel han-\n\ndelt, versichere ich Ihnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Trotzdem ermahne ich \n\nSie noch einmal, nach M\u00f6glichkeit frei zu reden. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Und ich versichere Ihnen, dass \n\nich frei spreche, und komme zu den Ursachen zur\u00fcck, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4901 \n\nn\u00e4mlich dass das Verbot des Einsatzes von antibiotischen \n\nFutterzusatzstoffen eine Ursache f\u00fcr den Anstieg von \n\nAntibiotikaverbr\u00e4uchen ist und der Preisdruck in der \n\nTierproduktion die Landwirte auf diese Schiene bringt. \n\nNun m\u00f6chte ich mich nicht zu den Vorschl\u00e4gen von Frau \n\nAigner auf Bundesebene \u00e4u\u00dfern, die es zwar auch ver-\n\ndient h\u00e4tten, das verschiebt aber die Ebene. Ich m\u00f6chte \n\ndeswegen zu den Ma\u00dfnahmen in Sachsen kommen, die \n\nauch der Titel der Aktuellen Debatte anmahnt. Zur Hand-\n\nlungsf\u00e4higkeit der Staatsregierung m\u00fcsste man fragen, \n\nwie ihr Kenntnisstand ist. Es verwundert doch, dass in der \n\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage die Staatsregierung zu \n\nGeh\u00f6r bringt, dass ihr keine Informationen vorliegen, \n\nwelche Antibiotika in welchen Mengen zum Beispiel in \n\nder Rinder- und Milchproduktion eingesetzt werden. \n\nWer nichts wei\u00df, kann nat\u00fcrlich auch nicht handeln. \n\nEntsprechend oberfl\u00e4chlich und allgemein fallen auch die \n\nBewertungen der verantwortlichen Ministerien aus. Das \n\nSMUL verweist zum Beispiel allgemein darauf, dass es \n\nnicht auf die Betriebsgr\u00f6\u00dfe ankommt, ob es den Tieren \n\ngut gehe oder nicht. Das mag stimmen, aber damit wird \n\ndie gesamte Steuerungswirkung hin zu einer tiergerechte-\n\nren und damit nicht zuletzt gesundheitsf\u00f6rdernden Tier-\n\nhaltung verneint und abgelehnt. \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df hat in einem Interview \n\ngesagt, wer nur billig kaufen will, f\u00f6rdere damit die \n\nMassentierhaltung beim Fleisch. Dies f\u00fchre zu verst\u00e4rk-\n\ntem Antibiotikaeinsatz. Deshalb fordere sie erh\u00f6hten \n\nKontrolldruck und die Entnahme von Proben durch \n\nAmtstier\u00e4rzte. Da kann ich nur sagen: Bitte nicht nur \n\nfordern, sondern einfach machen! Dass es keine \u00dcbersicht \n\n\u00fcber den Stand des Antibiotikaeinsatzes gibt, ist dabei \n\nirritierend. Dass Sie als Sozialministerin nicht zu wissen \n\nscheinen, dass gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung gar nicht \n\nanders k\u00f6nnen, als billiges Fleisch zu kaufen, ist ebenfalls \n\nirritierend. \n\n(Widerspruch der Staatsministerin \n\nChristine Clau\u00df) \n\nDie Probleme liegen auf der Hand. Zunehmend latent \n\nkranke oder krankheitsanf\u00e4llige, einseitig auf Leistung \n\ngetrimmte Tierbest\u00e4nde sind die Ursache f\u00fcr verst\u00e4rkten \n\nAntibiotikaeinsatz. \n\nSchauen wir noch einmal auf das von der Ministerin \n\nfavorisierte und verantwortete Portal Lebensmittelwar-\n\nnung.de. Wir stellen fest, dass die aktuellen F\u00e4lle dort gar \n\nnicht eingestellt sind. Fragen, die dort gestellt werden, \n\nschauen wir uns bei Gelegenheit noch genauer an. Das \n\nbewirkt am Ende, dass die Lebensmittel dort als in der \n\nTendenz nicht gesundheitssch\u00e4digend eingesch\u00e4tzt wer-\n\nden. Es besteht eine systemimmanente Gefahr f\u00fcr den \n\nVerbraucherschutz, weil das Instrumentarium nicht greift. \n\nEs verweist darauf, dass dort keine von Landesbeh\u00f6rden \n\nermittelten Kontrollergebnisse verzeichnet sind, sondern \n\nnur von Herstellern selbst \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: \u2013 eingestellte Kontrollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Deswegen komme ich zum \n\nSchluss. \u2013 Die Diskrepanz zwischen den \u00f6ffentlichen \n\nKontrollergebnissen und denen der Verbraucherschutzor-\n\nganisationen muss aufgehoben werden. Das ist es, was die \n\nVerbraucher verunsichert, und vor allem Ihre Leugnung \n\nund nicht die Information und Debatte dar\u00fcber. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. Bonk \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Frau Kollegin Dr. Deicke. \n\n(Dr. Liane Deicke, SPD, zeigt \n\ndem Pr\u00e4sidenten ihren Stichwortzettel.) \n\nAus aktuellem Anlass noch der Hinweis: Wir hatten uns \n\nentschieden, unsere Aktuellen Debatten in freier Rede zu \n\nhalten. Ich muss sagen, unser anf\u00e4nglicher Eifer l\u00e4sst \n\nleider wieder nach. Nicht bei Frau Dr. Deicke, aber bei \n\ndiesem oder jenem Redner heute. Das m\u00fcssen wir noch \n\neinmal ganz grunds\u00e4tzlich im Pr\u00e4sidium besprechen. \n\nBitte, Frau Dr. Deicke, Sie haben das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Meine \n\nDamen und Herren! Als ich das Thema der Aktuellen \n\nDebatte las, habe ich es auch etwas anders verstanden, \n\nFrau Giegengack. Ich beziehe mich auf die Nutztierhal-\n\ntung im Zusammenhang mit dem Antibiotikaeinsatz, die \n\naktuell im Fokus steht. \n\nDer Antibiotikaeinsatz zieht Antibiotikaresistenzen nach \n\nsich, aber dieses Problem ist an und f\u00fcr sich nicht neu. \n\nAktuell sind eigentlich nur die Skandale, die es in der \n\nletzten Zeit dazu gegeben hat. Ich erw\u00e4hne noch einmal \n\nzwei der aktuellen Vorkommnisse. Einmal hat der BUND \n\nStichproben von H\u00e4hnchenfleisch in Superm\u00e4rkten \n\ngenommen. Von 20 Betrieben waren elf \u2013 eine erhebliche \n\nAnzahl \u2013 mit antibiotikaresistenten Keimen verseucht. \n\nDas hat nat\u00fcrlich zu einer Diskussion \u00fcber dieses Thema \n\ngef\u00fchrt. Kurz darauf ist in Bayern ein Vorkommnis bei \n\nder Schweinemast gewesen. Dort wurde festgestellt, dass \n\nFuttermitteln Antibiotika beigemischt wurden. Die Kr\u00f6-\n\nnung bei der Geschichte war, dass diese Antibiotika f\u00fcr \n\ndas Schlachtvieh gar nicht zugelassen waren. \n\nWie kann so etwas passieren? Wir haben eine ganze Reihe \n\ngesetzlicher Vorschriften f\u00fcr die Anwendung von Antibio-\n\ntika. Herr Fischer ist etwas n\u00e4her darauf eingegangen. \n\nDeswegen erspare ich mir das im Einzelnen. Was ich bei \n\nHerrn Fischer sehr bedenklich fand, ist seine Aussage, \n\ndass ein gesetzlich vorgeschriebenes Gebot, nur einzelne \n\nerkrankte Tiere mit Antibiotika zu behandeln, in der \n\nPraxis gar nicht anwendbar sei. Da frage ich mich, wieso \n\nwir Gesetze haben, die wir nicht einhalten k\u00f6nnen. Da \n\nm\u00fcsste man doch schon vonseiten der Staatsregierung \n\naktiv handeln. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4902 \n\nEs gibt auf Bundesebene eine Antibiotikaresistenzstrate-\n\ngie von April 2011. Dort wird eindeutig herausgearbeitet, \n\nwelche Hauptursachen f\u00fcr Antibiotikaresistenzen infrage \n\nkommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Hochverehrte Frau Deicke, \n\nvielen Dank f\u00fcr die Bezugnahme auf meine Rede. Ich \n\nhabe an Sie als studierte Agrartechnikerin eine Frage. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ich bin Chemikerin! \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den LINKEN) \n\nSebastian Fischer, CDU: Chemikerin, Entschuldigung! \u2013 \n\nWie stellen Sie sich denn die praktische Umsetzung einer \n\nmedikament\u00f6sen Behandlung einzelner Tiere vor? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ich habe Sie nicht ganz verstan-\n\nden. \n\nSebastian Fischer, CDU: Wie stellen Sie sich die medi-\n\nkament\u00f6se Behandlung einzelner Tiere vor, wenn es sich \n\num eine Herde von sagen wir 700 H\u00fchnern handelt? Wie \n\nwollen Sie das machen, wie wollen Sie die kranken von \n\nden gesunden trennen? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Es geht nicht darum, was ich mir \n\nvorstelle, sondern es geht darum, was im Gesetz steht! \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNoch einmal zur\u00fcck zur Antibiotikaresistenzstrategie. \n\nDort sind die Hauptursachen f\u00fcr Resistenzen benannt. Das \n\nsind die unsachgem\u00e4\u00dfe Verordnung und auch die unsach-\n\ngem\u00e4\u00dfe Anwendung von Antibiotika. An zweiter Stelle \n\nstehen die Hygienem\u00e4ngel. \n\nFakt ist \u2013 das hat Frau Giegengack schon gesagt \u2013, dass \n\nAntibiotika ihre Wirkung verlieren und dass nicht gen\u00fc-\n\ngend neue Wirkstoffe als Ersatz produziert werden. Es \n\ngibt mehr Antibiotika, die nicht mehr wirksam werden, als \n\nneue Antibiotika. \n\nNat\u00fcrlich ist auch die Tatsache bekannt, dass \u00fcber den \n\nVerzehr von belasteten Lebensmitteln auch Menschen \n\ngegen Antibiotika resistent werden k\u00f6nnen. Das Medika-\n\nment wirkt dann beim Menschen nicht mehr. \n\nWie sieht die Praxis aus? Ich habe gelesen, dass in Nord-\n\nrhein-Westfalen und in Niedersachsen von den Ministe-\n\nrien entsprechende Untersuchungen durchgef\u00fchrt wurden, \n\nwie das in der H\u00e4hnchenmast aussieht. Die Ergebnisse \n\nsind ziemlich erschreckend. Sie besagen n\u00e4mlich, dass die \n\nAnwendung von Antibiotika in der Praxis gang und g\u00e4be \n\nist. Das Ergebnis in Nordrhein-Westfalen ist, dass Mast-\n\nh\u00e4hnchen zu 96 % mit Antibiotika behandelt werden. In \n\nNiedersachsen ist das nicht ganz so viel, aber immer noch \n\nsehr erheblich. Dort sind es 85 %. \n\nMan muss fragen, warum in Sachsen hierzu keine Daten \n\nvorliegen, wenn das Problem eigentlich schon lange \n\nerkannt ist. In anderen Bundesl\u00e4ndern hat man reagiert. In \n\nSachsen sind wir diesbez\u00fcglich sehr unwissend. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nWir agieren nicht und wir reagieren nicht. Frau Ministerin \n\nClau\u00df, ich w\u00e4re froh, wenn Sie mich da eines Besseren \n\nbelehren w\u00fcrden. In Nordrhein-Westfalen \u2013 das w\u00e4re auch \n\nein Beispiel, dem wir in Sachsen folgen k\u00f6nnten \u2013 ist \n\nk\u00fcrzlich eine Datenbank gestartet worden, um Aufschluss \n\nzu geben, inwieweit Betriebe hier auff\u00e4llig geworden \n\nsind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Zum Schluss m\u00f6chte ich noch \n\nein Zitat von Frau Clau\u00df auf dem \u00c4rztekongress erw\u00e4h-\n\nnen: \u201eWir d\u00fcrfen nicht in Aktionismus verfallen.\u201c Nat\u00fcr-\n\nlich d\u00fcrfen wir das nicht, aber wir hatten ja gen\u00fcgend \n\nZeit, sodass wir das nicht tun m\u00fcssten. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Frau Kollegin Dr. Deicke. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion Frau Kollegin Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Giegengack, das \n\nwar wieder einmal eine Einf\u00fchrung typisch Gr\u00fcn: Angst \n\nvor H\u00fchnerfleisch, Angst vor Antibiotika. Vielleicht sagen \n\nSie uns auch irgendwann einmal, wovor die GR\u00dcNEN \n\nnicht Angst haben. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nZuruf der Abg. Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nAllein schon der Debattentitel ist sehr irref\u00fchrend. Er \n\nklingt so, als ob wir keine Regeln f\u00fcr den Einsatz von \n\nAntibiotika h\u00e4tten. Wir haben eine Reihe davon, und jeder \n\nMediziner, ob im Human- oder im Veterin\u00e4rbereich, hat \n\nseinen Eid geleistet, dass er in allererster Linie hilft und \n\nKrankheiten verhindert. Wir alle, ich wie Sie, m\u00f6chten bei \n\nKrankheiten geholfen bekommen. Daf\u00fcr haben sich \n\nAntibiotika einen guten Namen gemacht. Das ist beim \n\nMenschen wie beim Tier so, denn auch Tierschutz wird \n\nsehr gro\u00df geschrieben. Nat\u00fcrlich gilt auch f\u00fcr uns als \n\nFDP: Antibiotikaeinsatz muss gesenkt werden, die Trans-\n\nparenz dazu muss erh\u00f6ht werden. \n\n (Beifall bei der FDP) \n\nDer Einsatz von Antibiotika ist auf ein Minimum zu \n\nreduzieren. Er ist auf das therapeutisch Notwendige zu \n\nbeschr\u00e4nken. Das gilt, wie gesagt, f\u00fcr die Humanmedizin \n\ngenauso wie f\u00fcr die Tiermedizin. Antibiotika sind als \n\nWachstumsf\u00f6rderer verboten. Der prophylaktische Einsatz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4903 \n\noder gar der Einsatz zur \u00dcberdeckung von Krankheiten \n\ndurch Haltungsm\u00e4ngel ist verboten, und zwar unabh\u00e4ngig \n\nvon der Gr\u00f6\u00dfe der Betriebe, sondern allein die Haltung ist \n\nausschlaggebend. \n\nTier\u00e4rzte sind bei Vergabe von Antibiotika auf eine \n\nUntersuchung der Tiere angewiesen. Sie m\u00fcssen die \n\nGaben dokumentieren und diese auf Nachfrage auch \n\nnachweisen. Jeder Betrieb, jeder Bauer muss jede Ampul-\n\nle, jede Spritze dokumentieren. Das ist geltendes Recht. \n\nWer dagegen verst\u00f6\u00dft, macht sich strafbar. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAuf Bundesebene l\u00e4uft derzeit die Anh\u00f6rung zu einem \n\nGesetz, das Ma\u00dfnahmen gegen Antibiotikaresistenzen \n\nvorschl\u00e4gt. Dabei gilt allerdings nur schnelles Handeln \n\nund konsequente Kontrolle, um die nicht sachgerechte \n\nAntibiotikavergabe einzud\u00e4mmen. Das darf aber nicht \n\ndazu f\u00fchren, dass Landwirtschaft und Tier\u00e4rzte unter \n\nGeneralverdacht gestellt werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir m\u00fcssen Transparenz schaffen, wir brauchen Sicher-\n\nheit f\u00fcr den Verbraucher, und wir m\u00fcssen gleichzeitig die \n\nFragen des Tierschutzes ber\u00fccksichtigen. \n\nDie Schlussfolgerung der GR\u00dcNEN, dass eine Verringe-\n\nrung der Bestandsgr\u00f6\u00dfen bei der H\u00fchnchenmast dazu \n\nf\u00fchren k\u00f6nnte, die Zahl der antibiotikaresistenten Keime \n\nautomatisch zu verringern, ist v\u00f6llig falsch. Die Studie \n\naus Nordrhein-Westfalen belegt sogar \u2013 meine Vorredner \n\nsind darauf eingegangen \u2013, dass in gr\u00f6\u00dferen Betrieben der \n\nEinsatz von Antibiotika eher geringer ist als in kleineren \n\nBetrieben. Man sollte also erst einmal die Studien lesen, \n\nbevor man nach Verbieten und Beschr\u00e4nken ruft. \n\nEs ist nat\u00fcrlich auch f\u00fcr uns klar: Egal, ob gro\u00dfe oder \n\nkleine Tierhaltung, der Antibiotikaeinsatz muss minimiert \n\nwerden. Aber f\u00fcr jeden Verbraucher sage ich auch ganz \n\nklar: Jeder Betrieb, der heute in der Tierhaltung t\u00e4tig ist, \n\nunterliegt strengen Vorgaben. Das wird von Tier\u00e4rzten \n\nkontrolliert, die ebenfalls die Gesetze einhalten m\u00fcssen. \n\nIch darf mit dem Blick auf gestern auch noch einmal auf \n\nden Verbraucherbericht 2011 hinweisen: Wir haben die \n\nam besten kontrollierten und am besten \u00fcberwachten \n\nLebensmittel weltweit. Darauf k\u00f6nnen sich die Verbrau-\n\ncher hier bei uns verlassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nwar das die Abg. Sch\u00fctz. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht \n\njetzt der Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Als NPD-Fraktion stehen wir f\u00fcr \n\neinen pragmatischen Politikansatz. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nzun\u00e4chst die vorbeugenden Ma\u00dfnahmen gegen die Ent-\n\nwicklung von Resistenzen beim Einsatz von Antibiotika \n\nin der Tierproduktion in der Landwirtschaft, wie sie vom \n\nBundeslandwirtschaftsministerium unter F\u00fchrung von \n\nFrau Aigner in dem Entwurf zur \u00c4nderung des Arzneimit-\n\ntelgesetzes gefordert werden, begr\u00fc\u00dfen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen auch die heutige Aktuelle Debatte. Be-\n\nkanntlich hat die NPD-Fraktion bereits am 12. Januar \n\ndieses Jahres einen Antrag mit dem Titel \u201eMa\u00dfnahmenpa-\n\nket gegen Antibiotikaresistenzen\u201c eingebracht. Wir \n\nwerden in den Fachaussch\u00fcssen beobachten, wie sich die \n\nanderen Fraktionen dazu positionieren. \n\nMein Kollege Andreas Storr hat im Dezember vergange-\n\nnen Jahres eine Kleine Anfrage \u201eAntibiotika in der Tier-\n\nmast\u201c eingebracht. Die Antworten darauf waren erschre-\n\nckend. Zun\u00e4chst bekamen wir zu h\u00f6ren, dass keine Daten \n\ndazu vorliegen, in welchem Umfang in Betrieben der \n\nSchweine-, Rinder- oder Gefl\u00fcgelhaltung Antibiotika \n\nverabreicht werden. Weiterhin erhielten wir die Antwort, \n\ndass es keine Anhaltspunkte daf\u00fcr gegeben habe, dass im \n\nFreistaat Sachsen Antibiotika zur Leistungsf\u00f6rderung in \n\nder Tierproduktion eingesetzt werden. Das ist an sich \n\nzun\u00e4chst positiv, aber es stellt sich die Frage, ob es nur \n\nUnkenntnis ist oder ob es tats\u00e4chlich so ist. Es liegen \n\nkeine Daten dar\u00fcber vor, wie viele Verst\u00f6\u00dfe gegen gesetz-\n\nliche Bestimmungen beim Einsatz von Antibiotika im \n\nFreistaat Sachsen seit 2006 festgestellt und wie diese \n\ngeahndet wurden. Es ist f\u00fcr uns nicht nachzuvollziehen, \n\ndass man solche Fragen so beantwortet. \n\nWeiterhin w\u00fcrden keine Daten dar\u00fcber vorliegen, welche \n\nErkrankungen von Tier\u00e4rzten bei Kontrollen in s\u00e4chsi-\n\nschen Tiermastbetrieben festgestellt wurden. \n\nSoweit die Dinge aus der Tierhaltung. \n\nMein verstorbener Fraktionskollege Petzold fragte zu \n\nAntibiotikaresistenzen im Freistaat Sachsen im Dezember \n\n2009 und bekam als Antwort: Weder f\u00fcr Deutschland \n\nnoch f\u00fcr den Freistaat Sachsen l\u00e4gen genaue Daten zur \n\nMortalit\u00e4t durch Infektionen mit Erregern aufgrund von \n\nAntibiotika mit Resistenzen vor. Frau Giegengack sprach \n\ndavon, dass jetzt etwa 15 000 gesch\u00e4tzt w\u00fcrden. Aber \n\nsolch eine Antwort auf eine Kleine Anfrage ist doch \n\nbezeichnend daf\u00fcr, wie wenig ernst dieses Thema zumin-\n\ndest in der Vergangenheit genommen worden ist. Des \n\nWeiteren gebe es keine genauen Aussagen, welche Kosten \n\naufgrund der Antibiotikaresistenz im Gesundheitswesen \n\nin Sachsen verursacht w\u00fcrden. \n\nDass es eine Kostensteigerung gibt, sieht man an der \n\nSch\u00e4tzung, dass pro Tag bei einer ITS-Behandlung etwa \n\n1 600 Euro Mehrkosten entst\u00fcnden, bei einer Normalsta-\n\ntion 400 Euro, wenn mit Reserveantibiotika therapiert \n\nwerden m\u00fcsse. Man sieht, der Handlungsbedarf ist drin-\n\ngend. \n\nWas die Tiermast betrifft, so gibt es eigentlich klare \n\nVorschriften. Das wurde von meiner Vorrednerin bereits \n\nangesprochen, ich m\u00f6chte es trotzdem wiederholen. Der \n\nAntibiotikaeinsatz ist nur f\u00fcr erkrankte Tiere zul\u00e4ssig, \n\nkein Einsatz zur Wachstumsf\u00f6rderung, kein Einsatz zur \n\n\u00dcberdeckung von Krankheiten durch Haltungsm\u00e4ngel. \n\nVerst\u00f6\u00dfe dahin gehend w\u00e4ren strafbar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4904 \n\nAber wir haben ein Problem und da sind wir relativ nah \n\nbei den GR\u00dcNEN: Die intensivierte Landwirtschaft mit \n\nMassentierhaltung bringt auch bei Einhaltung dieser \n\nVorschriften einfach einen hohen Antibiotikaeinsatz. \n\nDurch einen solchen Einsatz sind wegen der Miterkran-\n\nkungen, wenn die Erkrankung in solch einen Stall mit \n\nMassentierhaltung eingedrungen ist, die Verordnungs-\n\nmengen ebenfalls relativ hoch. Die Tiere sind auf engem \n\nRaum nah beieinander und damit stecken sie sich gegen-\n\nseitig an. Damit ist auch bei Einhaltung dieser Vorschrif-\n\nten eine hohe Verordnungsmenge am Ende das Resultat. \n\nSomit kommen wir zu einem Punkt, an dem wir schon \n\nsagen m\u00fcssen: Auch der Konsument entscheidet selbst-\n\nverst\u00e4ndlich mit. Uns als NPD-Fraktion ist klar, dass das \n\nGeld f\u00fcr viele Menschen wirklich ein Argument ist, \n\nbillige Lebensmittel zu kaufen. Aber im Endeffekt f\u00f6rdert \n\nman im Umkehrschluss, dass Nahrungsmittel aus Massen-\n\ntierhaltung verkauft werden. Vielleicht sollte man \u00fcberle-\n\ngen, ob man bei anderen Dingen sparen k\u00f6nnte. \n\n\u2013 Ich bin schon fast am Ende meiner Redezeit. \u2013 Die jetzt \n\nvon Frau Bundesministerin Aigner geforderten Ma\u00dfnah-\n\nmen finden unsere Unterst\u00fctzung, zum Beispiel, dass die \n\n\u00dcberwachungsbeh\u00f6rden der Bundesl\u00e4nder einen erweiter-\n\nten Zugriff auf die erfassten Abgabemengen zu Zwecken \n\ndes Monitorings erhalten sollen. \n\nMehr kann ich jetzt nicht anbringen, meine Redezeit ist \n\nabgelaufen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion der Abg. M\u00fcller. Wir haben damit die erste \n\nRederunde beendet und treten in eine zweite ein. Es ist \n\nschon angek\u00fcndigt worden, dass es da von einigen Seiten \n\nRedebedarf gibt. \n\nZun\u00e4chst hat als Antragstellerin die Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN das Wort. Das Wort wird von Herrn Kollegen \n\nWeichert ergriffen. \u2013 Es sieht sehr positiv aus mit diesem \n\nStichwortzettel. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! An Aktualit\u00e4t ist diese Debatte kaum \n\nzu \u00fcberbieten. Gestern \u201eSpiegel online\u201c, gestern Abend \n\num 23:00 Uhr im ZDF eine gro\u00dfe Sendung, heute eine \n\nganze Seite in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c. Von Februar bis \n\nJuni 2011 \u2013 das wurde vorhin schon erw\u00e4hnt \u2013 f\u00fchrte das \n\nUmweltministerium des Landes Nordrhein-Westfalen eine \n\nStudie in H\u00e4hnchenmastbetrieben durch \u2013 ich erw\u00e4hne \n\ndas noch einmal, weil mir ein paar Zahlen dazu vorliegen \n\n\u2013 , und zwar in 182 Anlagen bei 962 Mastdurchg\u00e4ngen. \n\nDort wurde festgestellt: 96,4 % der Tiere sind antibiotisch \n\nbehandelt worden. Teilweise waren die Tiere nur \u00fcber ein \n\nbis zwei Tage behandelt worden. Das konnte man dort \n\nauch erkennen. Das bedeutet, dass die Antibiotika \u00fcber-\n\nhaupt nicht in ihrem eigentlichen Sinne angewendet \n\nworden sind, n\u00e4mlich um Bakterien zu vernichten. Viel-\n\nmehr wurden sie \u2013 man kann nur vermuten \u2013 zur Wachs-\n\ntumsf\u00f6rderung und zu anderen Zwecken benutzt. Jeden-\n\nfalls steht auf jeder Packungsbeilage, dass man eine \n\nAntibiotikagabe mindestens eine Woche oder entspre-\n\nchend lange geben muss,  damit das Medikament Bakte-\n\nrien abt\u00f6tet. \n\nStichpunkt BUND. Dazu haben Sie schon gesprochen, \n\nFrau Dr. Deicke. \n\nIm Jahr 2010 gab es dann in Niedersachsen Stichproben \n\nzum Antibiotikaeinsatz. Dabei wurde festgestellt, dass bei \n\nden Mastdurchg\u00e4ngen durchschnittlich 2,3 Behandlungen \n\ndurchgef\u00fchrt worden sind. Zehn Jahre davor waren es nur \n\n1,7 Behandlungen. Das hei\u00dft, es war ein massiver Anstieg \n\nzu verzeichnen, obwohl in der Zwischenzeit, n\u00e4mlich in \n\nden Jahren 2004 und 2006, verboten worden ist, Antibio-\n\ntika als Wachstumsf\u00f6rderer und zur Prophylaxe einzuset-\n\nzen. Das bedeutet, dass dringender Handlungsbedarf \n\nbesteht. \n\nDas sehen auch Frau Ministerin Aigner und Frau Ministe-\n\nrin Clau\u00df so. Es wird eine Versch\u00e4rfung des Arzneimittel-\n\ngesetzes und der Arzneimittelverordnung gefordert, auch \n\nzur Dokumentation und Information. Man fordert einen \n\nbundesweiten Zugriff der L\u00e4nderbeh\u00f6rden auf die Daten, \n\nman will die Kontrollen verst\u00e4rken und den Einsatz von \n\nAntibiotika beschr\u00e4nken. Das ist gut so, aber es reicht \n\nnicht aus, meine Damen und Herren. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU, steht am Mikrofon.) \n\nMeine Fraktion wird \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Weichert? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Nein, heute nicht. \u2013 Meine \n\nFraktion wird einen Antrag zu diesem Thema einbringen. \n\nWir wollen falsche Anreize abschaffen, beispielsweise das \n\nRabattsystem f\u00fcr Antibiotika. Wenn n\u00e4mlich ein Tierarzt \n\nheute eine Flasche Antibiotika kauft, zahlt er daf\u00fcr \n\n10 Euro und er verkauft sie f\u00fcr 15 Euro weiter. Wenn er \n\naber 1 000 Flaschen kauft, kostet ihn eine Flasche nur \n\nnoch 3,50 Euro. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Tolles System!) \n\nEs gibt Tierarztpraxen, die ihr Einkommen zu 80 % aus \n\ndem Handel mit Medikamenten bestreiten. In D\u00e4nemark \n\nzum Beispiel ist Tier\u00e4rzten das verboten, wie es bei uns in \n\nDeutschland in der Humanmedizin auch ist. \n\nDie Dokumentation der Medikamentengabe bei Tierhalter \n\nund Tierarzt erfolgt momentan nur schriftlich und nur vor \n\nOrt. Wir brauchen dringend eine Vernetzung, eine Antibi-\n\notikameldedatei, und zwar bundesweit. Das entspricht \n\n\u00fcbrigens auch dem Tier\u00e4rztekongress, der das auf seiner \n\nTagung, die in der letzten Woche in Leipzig stattfand, \n\ngefordert hat. \n\nAlles zusammen hei\u00dft das: Die bisherigen Regeln reichen \n\nnicht aus. Frau Clau\u00df, wir m\u00fcssen handeln. Wir wollen \n\nSie dabei gern unterst\u00fctzen. Das ist allerdings nur m\u00f6g-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4905 \n\nlich, wenn wir das in Kooperation machen. Bei der \n\nVorarbeit f\u00fcr diese Debatte war es sehr schwierig, aus \n\nIhrem Ministerium Informationen zu bekommen. Letzt-\n\nlich mussten wir uns in anderen Bundesl\u00e4ndern bei den \n\nVerbraucherschutz- und Gesundheitsministerien die \n\nInformationen holen, die wir selbstverst\u00e4ndlich gern auch \n\nvon unserem s\u00e4chsischen Ministerium bekommen h\u00e4tten. \n\nVielleicht k\u00f6nnen wir das in Zukunft verbessern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Kollege Weichert \n\nsprach f\u00fcr die einbringende Fraktion der GR\u00dcNEN. \u2013 Als \n\nN\u00e4chstes spricht ein Vertreter der CDU-Fraktion. Das \n\nWort ergreift erneut Herr Kollege Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nur ganz kurz \n\neinige Fragen. Herr hochgesch\u00e4tzter Kollege Weichert, \n\nhaben Sie denn selbst schon einmal Antibiotika genom-\n\nmen? Ist es Ihnen vielleicht schon einmal selbst so ergan-\n\ngen, dass Sie vorsorglich Antibiotika genommen haben? \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe \n\nvon der NPD: Das macht man doch \n\nnicht! Wer macht denn so etwas?) \n\nStellen Sie sich dann auch die Fragen, die Sie gerade \n\ngestellt haben? \n\nIm \u00dcbrigen darf ich jetzt einmal ganz kurz auf die Rege-\n\nlungen bei der Tiermast hinweisen, die schon existieren. \n\nWissen Sie denn \u00fcberhaupt, welche Abstandsregeln es \n\ngibt, wenn ich Tiere medikament\u00f6s behandle, wie lange \n\nich warten muss, bevor ich sie in Verkehr bringen darf, \n\nwie lange ich warten muss, bevor ich sie schlachten darf, \n\nund wie ich das alles deklarieren und vor allem auch \n\ndokumentieren muss? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWissen Sie denn \u00fcberhaupt, welcher unwahrscheinlich \n\nhohe b\u00fcrokratische Aufwand f\u00fcr unsere heimische Land-\n\nwirtschaft damit zusammenh\u00e4ngt? \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nGanz kurz noch zu den Haltungsbedingungen, weil \n\nGro\u00dftiermast und Massentierhaltung immer mit im Raum \n\nstehen. Das ist gezielte Verunsicherung des Verbrauchers! \n\nHerr Nolle, Sie brauchen sich dar\u00fcber auch nicht aufzure-\n\ngen, Sie wohnen in Leipzig-Ost. Ich wohne im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Ich sehe es regelm\u00e4\u00dfig, jeden Tag. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDeswegen muss ich klar und deutlich sagen: Ich habe bei \n\nmir in Gro\u00dfenhain einen sehr guten Gefl\u00fcgelmaster. Er \n\nmacht viele Dinge \u2013 das h\u00e4tten Sie alle erfahren k\u00f6nnen, \n\ndie GR\u00dcNEN waren ja bei der Anh\u00f6rung nur sporadisch \n\nanwesend \u2013 von sich aus, die nicht vorgeschrieben sind: \n\nerh\u00f6hte Schlafpl\u00e4tze, Kleintiergruppenhaltung usw. Sie \n\nk\u00f6nnen das alles in dem Protokoll \u00fcber die Anh\u00f6rung \n\nnachlesen. \n\nDie Novelle des Arzneimittelgesetzes, die auch Frau \n\nBundesministerin Aigner angesprochen hat, beinhaltet ein \n\nMehr an L\u00e4nderkompetenzen. Das begr\u00fc\u00dfe ich selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, denn ich verspreche mir davon eine praxisn\u00e4he-\n\nre Diskussion. \n\nFrau Aigner hat viele andere gute Vorschl\u00e4ge gemacht, die \n\nich unterst\u00fctzen kann. Eine Sache hat sie auch gesagt, die \n\nich unterstreichen muss: Wir m\u00fcssen ganz genau \u00fcberle-\n\ngen, wie weit wir den Verbraucher verunsichern k\u00f6nnen \n\nund wann wir uns und unser eigenes Vertrauen und unsere \n\neigenen Lebensmittel auch gezielt kaputt machen. Das ist \n\ndie Diskussion, die gef\u00fchrt werden muss. Dazu rufe ich \n\nSie alle auf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \n\nBevor die Lebensmittel uns kaputt machen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Herr Kollege Fischer. \u2013 Als N\u00e4chstes ist die \n\nFraktion DIE LINKE an der Reihe. Das Wort ergreift die \n\nAbg. Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! In der zweiten Rederunde \n\nm\u00f6chte ich auf einen Punkt noch einmal ausf\u00fchrlicher \n\neingehen bzw. darauf reagieren. Herr Fischer, Frau \n\nSch\u00fctz, Sie haben erkl\u00e4rt, dass die Pflicht best\u00fcnde, den \n\nAntibiotikaeinsatz anzuzeigen. Die Pflicht dazu n\u00fctzt am \n\nEnde nat\u00fcrlich nichts, wenn das nicht auch abgefragt \n\nwird, wenn das nicht auch Teil der Kontrolle und Bericht-\n\nerstattung ist. Anders, als dass da ein Mangel besteht, l\u00e4sst \n\nes sich nicht erkl\u00e4ren, wenn die Staatsregierung keine \n\nErkenntnisse hat, wenn sie danach gefragt wird. Der \n\nStandpunkt, auf den sich die Staatsregierung stellt, sich \n\nn\u00e4mlich allein auf die Betriebsgr\u00f6\u00dfe und das Verbrau-\n\ncherverhalten zu verlassen, negiert ihre eigene Steue-\n\nrungsf\u00e4higkeit und macht deutlich, dass sie bisher selbst \n\nnicht ausreichend aktiv geworden ist, um steuernd einzu-\n\ngreifen. Das ist es, was \u2013 so denke ich \u2013 als Ergebnis \n\ndieser Debatte stehen bleiben sollte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDiese Ergebnisse zu ver\u00f6ffentlichen ist der zweite Punkt, \n\ndamit die Verbraucherinnen und Verbraucher die Kon-\n\ntrollergebnisse zum Antibiotikaeinsatz auch kennen. Da \n\nist es auff\u00e4llig, dass auf dem von mir vorhin schon kurz \n\nangesprochenen Portal Lebensmittelwarnung.de die F\u00e4lle, \n\ndie den Skandal ausgel\u00f6st haben, nicht verzeichnet sind. \n\nDas ist so, weil die riesige Diskrepanz zwischen den \n\nErgebnissen der Untersuchungen von Verbraucherorgani-\n\nsationen und dem \u00f6ffentlichen Kontrollsystem besteht. \n\nDaher kommt ein Vertrauensverlust. \n\nHerr Fischer, Verbraucherinnen und Verbraucher m\u00f6gen \n\nTransparenz. Das ist nachweisbar am Verhalten der \n\nOrganisationen und am Bed\u00fcrfnis der Verbraucherinnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4906 \n\nund Verbraucher, sich zu informieren. Ihre Unterstellung, \n\ndass die Debatten zur Verunsicherung beitragen, ist \n\ndiesem Informationsbed\u00fcrfnis gegen\u00fcber eine Frechheit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Leugnung dieser Diskrepanz ist es, was eigentlich die \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher verunsichert. Mehr \n\nTransparenz, mehr Ver\u00f6ffentlichungen der Ergebnisse \n\nw\u00e4ren erforderlich, um das Vertrauen bei Verbraucherin-\n\nnen und Verbrauchern zu st\u00e4rken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach die Abg. Bonk. Jetzt gehe ich weiter in der \n\nzweiten Rednerrunde. Die SPD hat keine Redezeit mehr. \n\nGibt es bei der FDP noch Redebedarf? Redezeit w\u00e4re \n\nnoch vorhanden. \u2013 Das sehe ich nicht. Die NPD hat auch \n\nkeine Redezeit mehr. Wir k\u00f6nnten in eine dritte Redner-\n\nrunde eintreten, so es denn Redebedarf und Redezeit \n\ng\u00e4be. \u2013 Ich sehe eine Kurzintervention. Bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Frau Bonk, wir haben uns \n\nwahrscheinlich nicht richtig verstanden. Schauen Sie sich \n\ndoch einmal die Realit\u00e4ten in den letzten Debatten bez\u00fcg-\n\nlich dieses Themenkomplexes an: Dioxin in Eiern, BSE. \n\nWas war denn dran? Was kam denn heraus, au\u00dfer Verun-\n\nsicherung des Verbrauchers? Das war doch alles nur hei\u00dfe \n\nLuft. Das ist doch das Problem. Das meine ich mit den \n\ngezielten Debatten, die Sie hier f\u00fchren. \n\nEinen weiteren Aspekt m\u00f6chte ich unbedingt hinzuf\u00fcgen. \n\nWenn es bei diesen aufgeregten Scheindebatten wirklich \n\neinmal vorkommt, dass es einen tats\u00e4chlichen Versto\u00df und \n\nein tats\u00e4chliches Problem gibt, dann ist die Sensibilisie-\n\nrung sehr schwer zu erzeugen. Das ist das Grundproblem, \n\ndas ich mit Ihrem Ansinnen und der Art und Weise, wie \n\nSie die Debatte f\u00fchren, habe. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\n\ntion von Herrn Fischer reagiert jetzt Frau Bonk. Bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Fischer, wenn es Ihnen \n\nlieber w\u00e4re, dass wir keine Debatten zu diesen Themen \n\nf\u00fchren, dann ist das doch der berechtigten Verunsicherung \n\nund auch den Bef\u00fcrchtungen der Verbraucher gegen\u00fcber \n\nDioxin oder realen Erkrankungen wie BSE oder den \n\nDarmbakterien, die wir im letzten Jahr hatten, eine Frech-\n\nheit. Sie wollen also, dass wir nicht dar\u00fcber sprechen. Die \n\nreale Verunsicherung kommt daher, dass Sie nicht Ross \n\nund Reiter benennen. Wenn es nach Ihnen geht, ist das \n\nBetriebsgeheimnis wichtiger, damit blo\u00df nicht in Erfah-\n\nrung kommt, wer die eigentlichen Verursacherbetriebe \n\nsind. Daf\u00fcr haben Sie sich in der Anh\u00f6rung ausgespro-\n\nchen. Das ist Ihre G\u00fcterabw\u00e4gung. \n\nWir aber sagen: Transparenz setzt den Wettbewerb der \n\nguten Prinzipien in Gang. Wenn der Verursacher genannt \n\nwird, dann bringt das auch nicht mehr die gesamte Sparte \n\nin Verruf. Es sind die guten Erzeuger, die wollen, dass \n\nver\u00f6ffentlicht wird, damit ihre Bem\u00fchungen belohnt \n\nwerden. Insofern ist mehr Diskussion und eine h\u00e4ufigere \n\nBenennung der Verursacher und Transparenz \u00fcber das, \n\nwas in den Bereichen vorgeht, das, was wir brauchen. \n\nDazu tragen weder Ihre Kurzintervention noch generell \n\nIhre Beitr\u00e4ge irgendetwas bei, weil sie nur auf Verhinde-\n\nrung gerichtet sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt weiteren \n\nRedebedarf in einer dritten Runde? \u2013 Den kann ich nicht \n\nerkennen. Das Wort hat daher die Staatsregierung. Das \n\nWort ergreift Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nTatsache des Antibiotikaeinsatzes bei Nutztieren ist nicht \n\naktuell. Im Gegenteil, sie ist ein Dauerbrenner. Was die \n\nStudien anbelangt, die hier nochmals aufgef\u00fchrt wurden, \n\nso ging es dabei vor allem um die H\u00e4ufigkeit des Einsat-\n\nzes von Antibiotika. Es waren keine nennenswerten \n\nR\u00fcckst\u00e4nde zu verzeichnen. Das muss noch einmal richtig \n\ngestellt werden. \n\nDie Tatsache des Nachweises methicillinresistenter Keime \n\nauf H\u00fchnerfleisch ist ebenfalls nicht aktuell. Der Nach-\n\nweis wurde bereits 2005 erbracht. \n\nSehr wohl aktuell ist aber die Tatsache, dass p\u00fcnktlich zur \n\nGr\u00fcnen Woche die Problematik auf die politische Agenda \n\nflattert, um im Bild des Huhnes zu bleiben. Das ist gut so. \n\nGleichfalls au\u00dferordentlich aktuell ist die Tatsache, dass \n\nsich Veterin\u00e4rmediziner st\u00e4ndig austauschen, wie das zum \n\nBeispiel in der letzten Woche auf dem 6. Leipziger Tier-\n\n\u00e4rztekongress der Fall war. Dieser Austausch geschieht \n\nbundes- und europaweit. Diese geballte Ladung von \n\nKompetenz \u2013 circa 4 100 Tier\u00e4rzte \u2013 habe ich selbstver-\n\nst\u00e4ndlich genutzt, um mich \u00fcber dieses Thema zu infor-\n\nmieren und nachzufragen. \n\nFestzustellen bleibt: Antibiotika sind wichtig zur Behand-\n\nlung von Infektionskrankheiten bei Mensch und Tier. \n\nDeshalb ist es auch wichtig, dass Antibiotika nur einge-\n\nsetzt werden, wenn es unbedingt erforderlich ist, und zwar \n\nbei Mensch und Tier. \n\nIn der Tiermedizin gibt es sehr klare Vorschriften, die den \n\nEinsatz von Antibiotika regeln. So d\u00fcrfen sie nur zur \n\nBehandlung von Krankheiten und keinesfalls zur Wachs-\n\ntumsf\u00f6rderung eingesetzt werden. Antibiotikafutterstoffe \n\nsind bereits seit 2006 verboten. Wenn man diese doch \n\neinsetzt, dann ist das ein Versto\u00df bzw. ein Straftatbestand. \n\nDer Einsatz von Antibiotika in der Nutztierhaltung hat \n\nvielerlei Gr\u00fcnde. Krankheiten k\u00f6nnen durch Strukturen, \n\nHaltungs- oder Hygienem\u00e4ngel entstehen. Nicht nur Hund \n\nund Katze zu Hause d\u00fcrfen behandelt werden, sondern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4907 \n\nauch kranken Nutztieren muss geholfen werden, auch mit \n\nAntibiotika \u2013 das gebietet der Tierschutz. \n\nGleichwohl: Alle Ma\u00dfnahmen, die unsere Datenbasis \n\nverbessern und die Beteiligten f\u00fcr dieses Thema sensibili-\n\nsieren, begr\u00fc\u00dfe ich sehr. Nur so werden wir den Antibio-\n\ntikaverbrauch senken. \n\nWir m\u00fcssen bei unseren Ma\u00dfnahmen und Forderungen \n\nviele Details bedenken, auch, was wir als Verbraucher \n\ndazu beitragen k\u00f6nnen. Solange wir ein H\u00fchnchen im \n\nSupermarkt f\u00fcr zwei Euro kaufen k\u00f6nnen, werden sich die \n\nBedingungen in der Nutztierhaltung nicht verbessern. \n\nJeder kann etwas beitragen. Lebensmittel sind wertvoll. \n\nAuch auf die Hygiene in Bad und K\u00fcche muss jeder \n\nachten. Der eine oder andere Keim wird durch ungen\u00fc-\n\ngende Hygiene eingefangen. Gerade bei Salmonellen ist \n\ndas wichtig, die man sowieso nicht mit Antibiotika \n\nbehandelt. \n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft \n\nund Verbraucherschutz hat ganz aktuell ein Ma\u00dfnahmen-\n\npaket gegen Antibiotikaresistenzen vorgeschlagen. Dies \n\nbeinhaltet vor allem die Versch\u00e4rfung der rechtlichen \n\nBestimmungen und die Erweiterung der Befugnisse der \n\nKontroll- und \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle, Frau Staatsministerin, fragen, ob Sie damit \n\nIhre Aussage wiederholen wollen, dass es im Konsumen-\n\nten-, im Verbraucherverhalten liegt, kein billiges Fleisch \n\nund zum Beispiel kein g\u00fcnstiges H\u00fchnchen zu kaufen. \n\nDas frage ich angesichts der Ihnen bekannten Berechnun-\n\ngen von Bedarfss\u00e4tzen und gleichzeitig dem N\u00e4hrwertbe-\n\ndarf. Ist es tats\u00e4chlich vertretbar, allein auf das Verbrau-\n\ncherverhalten beim Fleischkauf zu rekurrieren? Vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie dazu noch erweiternde Ausf\u00fchrungen machen. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Wir hatten jetzt gerade zur \u201eGesun-\n\nden Woche der Schulspeisung\u201c eine ganz tolle Veranstal-\n\ntung dazu, dass man sich sehr wohl auch ohne Fleisch \n\ngesund ern\u00e4hren kann, und das sehr wohl dosiert. Auch \n\nwenn man Nahrungsmittel letzten Endes gemeinsam mit \n\nden Kindern herstellt und zubereitet, muss man nicht nur \n\nauf den Euro achten. Da lasse ich mich von Ihnen jetzt \n\nauch nicht auf die sozialpolitische Schiene dr\u00e4ngen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNochmals zu diesem entsprechenden Entwurf: Au\u00dferdem \n\nsind alle Beteiligten aufgerufen, gemeinsam ein Minimie-\n\nrungskonzept \u2013 \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Unversch\u00e4mt!) \n\n\u2013 zum Antibiotikaeinsatz in der Nutztierhaltung zu erar-\n\nbeiten und umzusetzen. Wir pr\u00fcfen zurzeit alle diese \n\nVorschl\u00e4ge. Denn, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, um den Einsatz von Antibiotika und um die \n\nmultiresistenten Erreger in der Humanmedizin k\u00fcmmern \n\nwir uns schon lange. Das war auch ein Thema bei \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nSo sind die Netzwerke gegen multiresistente Erreger ein \n\nArbeitsschwerpunkt meines Hauses. Das dazugeh\u00f6rige \n\nKonzept besteht aus drei Ebenen: die regionale Ebene, auf \n\nder alle Beteiligten zusammenarbeiten und die durch die \n\nLandesarbeitsgemeinschaft \u201eMultiresistente Erreger\u201c \n\nunterst\u00fctzt wird, eine Arbeitsgruppe zwei und drei; das \n\nsind Facharbeitsgruppen zum Beispiel zur Antibiotika-\n\nStrategie, die auf einen rationalen Einsatz von Antibiotika \n\nhinwirken, um Resistenzentwicklungen letzten Endes bei \n\nbakteriellen Krankheitserregern zu vermeiden. \n\nEin weiteres Projekt dieser Facharbeitsgruppe ist es, den \n\nAntibiotikaverbrauch auch in der ambulanten und statio-\n\nn\u00e4ren Pflege erst einmal zu ermitteln. Denn der verant-\n\nwortungsbewusste Umgang mit Antibiotika und die \n\nVermeidung von multiresistenten Erregern ist im Freistaat \n\nSachsen allen ein wichtiges Anliegen. Es ist unsere \n\nethische Verantwortung f\u00fcr Mensch und Tier. \n\nIch m\u00f6chte nur noch einmal auf die EHEC-Erscheinungen \n\nim letzten Jahr und vor allen Dingen auch 2009 und 2010 \n\nauf H1N1 reflektieren. Die be\u00e4ngstigende Anpassungsf\u00e4-\n\nhigkeit der Erreger \u2013 auch hier wieder unabh\u00e4ngig von \n\nMensch und Tier \u2013 nehmen wir sehr ernst. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich gibt es unbeantwortete Fragen, auch was die Spur der \n\nMikroben anbelangt. Denn es ist ein globales Problem. \n\nAber essenziell wird sein und muss auch sein, dass wir \n\ndas weiterhin beobachten und evaluieren auf allen Ebe-\n\nnen, gleichfalls mikrobiologische Labordiagnostik auf \n\ndem neuesten wissenschaftlichen Stand und die Zusam-\n\nmenarbeit, wie zum Beispiel mit dem Robert Koch \n\nInstitut, um weitere Synergien zu nutzen und das Thema \n\nauch entsprechend in Bund und Land zu platzieren, \n\nebenfalls pharmakologische Weiterentwicklung. \n\nNochmals zu dieser Anfrage an unser Ministerium: Ich \n\nhabe hier eine E-Mail von einem Mitarbeiter, Herrn Horn, \n\nder sich bedankt: \u201eVielen Dank f\u00fcr die detaillierte  \n\nAntwort im Ministerium.\u201c Herr Kollege, lieber Micha \n\nWeichert, nur so viel dazu, dass keine Reaktion gekom-\n\nmen sei. Der Dank ist am 16.01. ins Ministerium gekom-\n\nmen und ich bedanke mich bei den Mitarbeitern f\u00fcr die \n\nBeantwortung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Annekathrin Giegengack, \n\nGR\u00dcNE, und Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE, stehen am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nwar das Frau Staatsministerin Clau\u00df. \u2013 Ich sehe nun  \n\nzwei Kurzinterventionen. Zuerst kommt Frau Kollegin \n\nGiegengack; bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4908 \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Recht vielen Dank. \n\n\u2013 Der Beitrag von Frau Clau\u00df hat mich jetzt doch wieder \n\netwas beruhigt. Ich war doch sehr aufgebracht durch diese \n\nDebatte, vor allen Dingen der beiden Vertreter der Koali-\n\ntionsfraktionen. Es hat mich schon ersch\u00fcttert, in welcher \n\nArt und Weise hier mit dem Thema umgegangen worden \n\nist. Ich habe auch den Eindruck, dass gerade diese beiden \n\nwahrscheinlich \u00fcberhaupt nicht begriffen haben, worum \n\nes hier geht. Es geht nicht um R\u00fcckst\u00e4nde von Antibiotika \n\nim Fleisch oder so. Wer davon ausgeht, hat die Sache \n\n\u00fcberhaupt nicht begriffen. \n\nWir haben einfach durch unseren hohen Einsatz von \n\nAntibiotika in der Human- und Tiermedizin dazu beige-\n\ntragen, dass wir viele verschiedene resistente Keime \n\nhaben. Die gibt es \u00fcberall. Die tragen Menschen zum Teil \n\nin sich, vielleicht auch Sie, Herr Fischer, weil Sie im \n\nl\u00e4ndlichen Raum unterwegs sind. Gerade diese Menschen \n\nhaben die h\u00e4ufig. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWenn diese Menschen krank werden bzw. mit Menschen \n\nin Kontakt kommen, deren Immunsystem geschw\u00e4cht ist, \n\ndann kann man ihnen nicht mehr helfen. Ich wei\u00df nicht, \n\nob Sie sich \u00fcber diese Radikalit\u00e4t und zum Teil existenzi-\n\nelle Bedrohung einiger Menschen durch diese Sachen \n\nbewusst sind. Da kann man nicht einfach so rummachen \n\noder so etwas. Wir machen mal \u2026 Da m\u00fcssen wir besser \n\nkontrollieren. Es geht auch nicht so richtig \u2026 Hier geht es \n\num existenzielle Probleme. Ich finde, Sie nehmen sie \n\nnicht genug ernst. Gott sei Dank sieht das im Ministerium \n\netwas anders aus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Als N\u00e4chstes die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Staatsministerin! Ich bin deshalb ans Mikrofon \n\ngegangen, weil mich eine Aussage von Ihnen in Reaktion \n\nauf meine Kollegin Bonk doch einigerma\u00dfen ersch\u00fcttert \n\nhat. Sie hoben ab zu meinen, dass Sie sich nicht auf die \n\nsozialpolitische Schiene von Frau Bonk \u2013 \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nBei diesem Thema!) \n\n\u2013 dr\u00e4ngen lassen wollen. Ich bin bei diesem Thema, Frau \n\nStaatsministerin. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nOffensichtlich nicht!) \n\nIch muss sagen: Ihr vorhergehender Satz hat mich noch \n\nmehr ersch\u00fcttert. Denn er lie\u00dfe sich interpretieren, dass \n\nFleisch essen nur denen, die es sich finanziell leisten \n\nk\u00f6nnen, vorbehalten w\u00e4re. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zuruf der Staatsministerin \n\nChristine Clau\u00df \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nIch erinnere Sie \u2013 ich meine, es war eine freie Rede, da \n\nkann auch einmal etwas missverst\u00e4ndlich sein \u2013 an die \n\nVeranstaltung, die Sie erw\u00e4hnten. Sie meinten n\u00e4mlich in \n\ndiesem Zusammenhang \u2013 dann brachten Sie das Gleichnis \n\nmit der sozialpolitischen Schiene \u2013, dass man auch sehr \n\ngut ohne Fleisch leben kann. Genau das macht f\u00fcr mich \n\ndie Sache problematisch. Ich will hier noch einmal \n\ndeutlich sagen: Lebensmittel \u2013 und das ist unsere Grund-\n\nposition \u2013 m\u00fcssen f\u00fcr alle bezahlbar sein, sie m\u00fcssen auch \n\ngesundheitstauglich sein. Das ist unser Grundprinzip. Und \n\nwenn ich sage, f\u00fcr alle bezahlbar, dann m\u00fcssen wir auch \n\ndeutlich machen, wie wir allen, auch denen, die von \n\nHartz IV betroffen sind, eine gesunde Ern\u00e4hrung erm\u00f6gli-\n\nchen. Dazu geh\u00f6rt auch Fleisch. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie reagieren, \n\nFrau Staatsministerin? \u2013 Nein. Meine Damen und Herren! \n\nIch sehe keinen Redebedarf mehr. Die Aktuelle Debatte \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verdoppelung der Investitionspauschale f\u00fcr  \n\ndie kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise im Jahr 2012 \n\nDrucksache 5/7777, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Aber es spricht die \n\nEinreicherin und die hat jetzt das Wort. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Frau Kollegin Junge, bitte. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Am \n\ngestrigen Abend hat die Mehrheit des Hohen Hauses dem \n\nGesetz zur \u00c4nderung von Gesetzen des kommunalen \n\nFinanzausgleiches zugestimmt, wohl wissend, dass diese \n\nFinanzspritze f\u00fcr Sachsens Kommunen nur ein Tropfen \n\nauf den hei\u00dfen Stein ist. \n\nMeine Fraktion DIE LINKE schl\u00e4gt Ihnen daher mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf vor, die jetzige Investitions-\n\npauschale f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4909 \n\ndiesem Jahr zu verdoppeln. Wir halten diese Erh\u00f6hung \n\num 51 Millionen Euro f\u00fcr dringend notwendig. \n\nDer Investitionsbedarf auf der kommunalen Ebene ist \n\ngewaltig. Laut einer Studie, die das Bremer Energieinsti-\n\ntut im Auftrag der KfW erstellt hat, besteht in den Geb\u00e4u-\n\nden der kommunalen und sozialen Infrastruktur bundes-\n\nweit ein Investitionsbedarf von mindestens 75 Milliar-\n\nden Euro, um alle modernisierungsbed\u00fcrftigen Geb\u00e4ude \n\nnach der Energieeinsparverordnung bis 2020 zu sanieren. \n\nZus\u00e4tzlich werden 50 Milliarden Euro f\u00fcr Neubauten, \n\ninsbesondere im Pflegebereich sowie beim Bau von \n\nSporthallen und Kindereinrichtungen, ben\u00f6tigt. Bund, \n\nL\u00e4nder und Kommunen m\u00fcssen sich gemeinsam dieser \n\ngewaltigen Aufgabe bis 2020 stellen. \n\nIn Sachsen sieht der Befund \u00e4hnlich aus. Stagnierenden \n\nEinnahmen stehen Mehrausgaben gegen\u00fcber. Die Konse-\n\nquenz sind r\u00fcckl\u00e4ufige Investitionsbudgets. Detailliert \n\nnachzulesen ist das im Gemeindefinanzbericht Sachsen \n\n2010/2011. \n\nGerade der unter dem \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Spardiktat des  \n\nFinanzministers entstandene Doppelhaushalt 2011/2012 \n\nf\u00fchrte zu erheblichen K\u00fcrzungen der investiven Zuwei-\n\nsungen. Den St\u00e4dten, Gemeinden und Landkreisen stehen \n\nnur noch knapp 30 % der Investitionskraft des Jahres \n\n2010 zur Verf\u00fcgung. Beispielsweise sieht das S\u00e4chsische \n\nFinanzausgleichsgesetz f\u00fcr die zehn Landkreise in diesem \n\nJahr nur noch insgesamt 393 000 Euro investive Schl\u00fcs-\n\nselzuweisungen vor. \n\nSp\u00e4testens die November-Steuersch\u00e4tzung und der vor-\n\nl\u00e4ufige Kassenabschluss 2011 haben die fehlerhaften \n\nGrundlagen des aktuellen Doppelhaushalts entlarvt. Der \n\nFreistaat wurde systematisch armgerechnet. Stattdessen \n\nsind jetzt massive Steuermehreinnahmen von \n\n1,5 Milliarden Euro zu verzeichnen. Die Finanzsituation \n\nder s\u00e4chsischen Kommunen bleibt dagegen weiter ange-\n\nspannt. Die leicht steigenden Steuereinnahmen k\u00f6nnen \n\nbei Weitem die r\u00fcckl\u00e4ufigen Einnahmen, insbesondere \n\naus dem Finanzausgleichsgesetz, nicht kompensieren. Die \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte erhalten laut gestrigem \n\nBeschluss aus den Steuermehreinnahmen des Landes im \n\nJahr 2012 eine investive Zweckzuweisung in H\u00f6he von \n\n21 Millionen Euro f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der infrastrukturellen \n\nGrundversorgung. Das hei\u00dft, wir haben gestern beschlos-\n\nsen: Von den Steuermehreinnahmen sollen die Kommu-\n\nnen derzeit 21 Millionen Euro mehr erhalten. Sachsen \n\nbeteiligt damit die Kommunen mit weniger als 1,5 % an \n\ndiesen Mehreinnahmen. Das ist keine angemessene \n\nBeteiligung der Kommunen an den Steuermehreinnah-\n\nmen. \n\nUm die Haushaltssituation der Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte zu entspannen und den Investitionsstau ein wenig \n\nabzubauen, schl\u00e4gt die Fraktion DIE LINKE vor, die \n\nkommunale Investitionskraft durch die Zahlung einer \n\nErg\u00e4nzungsinvestitionspauschale von derzeit 51 Millio-\n\nnen Euro im Jahr 2012 auf 102 Millionen Euro zu erh\u00f6-\n\nhen. Die Kommunen k\u00f6nnen einerseits mit dieser gest\u00e4rk-\n\nten Investitionskraft als \u00f6rtlicher Auftraggeber Impulse \n\nf\u00fcr die Belebung der Wirtschaft setzen und andererseits \n\nden Investitionsstau an Schulen, Kindereinrichtungen, \n\nStra\u00dfen und Sportst\u00e4tten abbauen. \n\nEine wesentliche Erh\u00f6hung der Investitionspauschale ist \n\nnicht zuletzt deshalb sinnvoll, um den Kommunen die \n\nM\u00f6glichkeit zu geben, die Eigenanteile bei F\u00f6rdermittel-\n\nprogrammen darstellen zu k\u00f6nnen. Das gilt besonders f\u00fcr \n\ndie finanzschwachen Kommunen, welche sonst nicht in \n\nder Lage w\u00e4ren, Landesinvestitionsprogramme zu nutzen. \n\nMit der Erh\u00f6hung der Investitionspauschale ist das \n\nProblem der Haushaltsdefizite, insbesondere der Land-\n\nkreise, aber nicht gel\u00f6st. Deshalb wollen wir in den \n\nFachaussch\u00fcssen miteinander diskutieren, welche Ma\u00df-\n\nnahmen und \u00c4nderungsbedarfe innerhalb des Systems des \n\nS\u00e4chsischen Finanzausgleichsgesetzes notwendig sind. \n\nDas gemeinsame Ziel muss sein, allen Gemeinden, \n\nSt\u00e4dten und Landkreisen das notwendige Ma\u00df der Fi-\n\nnanzmittel zu einer angemessenen und dauerhaften \n\nErf\u00fcllung ihrer Selbstverwaltungsaufgaben zur Verf\u00fcgung \n\nzu stellen. \n\nErste Vorschl\u00e4ge unsererseits liegen auf dem Tisch. Ich \n\nverweise zum Beispiel auf unseren Antrag zur St\u00e4rkung \n\nder Finanzkraft der Kommunen, Drucksache 5/7779. \n\nInsbesondere m\u00fcssen kurz- und mittelfristige L\u00f6sungen \n\nf\u00fcr die defizit\u00e4re Situation der Landkreise sowie im \n\nInvestitionsbereich gefunden werden. Zus\u00e4tzliche \n\n51 Millionen Euro f\u00fcr Investitionen in den Kommunen \n\nsind kurzfristig ein notwendiger Schritt, um den gro\u00dfen \n\nInvestitionsstau ein wenig abzubauen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir freuen uns auf eine \n\ngemeinsame Debatte in den Aussch\u00fcssen. Ich bitte um \n\nZustimmung zur \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs an den \n\nHaushalts- und Finanzausschuss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, \n\nden soeben eingebrachten Entwurf an den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss zu \u00fcberweisen. Bei Zustimmung bitte \n\nich um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist \n\ndie \u00dcberweisung beschlossen. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4910 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nStand und Perspektiven der ambulanten und  \n\nstation\u00e4ren \u00e4rztlichen Versorgung in Sachsen \n\nDrucksache 5/5858, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nEs spricht zuerst die Einbringerin, danach folgen CDU, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Damen und Herren! Seit Jahren steuern wir \n\nin Sachsen auf einen \u00c4rztemangel zu. Erst bel\u00e4chelt, dann \n\nhalbherzig gegengesteuert und Berechnungsgrundlagen \n\nimmer wieder korrigiert, sind wir heute an einem Punkt \n\nangekommen, an dem nur noch das tagt\u00e4gliche \u00fcber-\n\ndurchschnittliche Wirken von \u00c4rzten und allen an der \n\ngesundheitlichen Versorgung Beteiligten eine gute Quali-\n\nt\u00e4t sichern kann. Daf\u00fcr vielen Dank von meiner Fraktion \n\nund von mir. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeshalb war die Gro\u00dfe Anfrage \u201eStand und Perspektiven \n\nder ambulanten und station\u00e4ren \u00e4rztlichen Versorgung in \n\nSachsen\u201c dringend notwendig, was die Antwort nur \n\nbest\u00e4tigt. Diese liegt nun schon einige Zeit zur\u00fcck, was \n\nnicht sch\u00e4dlich ist; denn das Thema ist immer aktuell und \n\nbesch\u00e4ftigt die Menschen in Sachsen. Und: Es gibt \n\ninzwischen ein Versorgungsstrukturgesetz, das neue \n\nVerantwortlichkeiten f\u00fcr die L\u00e4nder vorsieht. So erhoffe \n\nich heute schon von Frau Staatsministerin aktuelle Aussa-\n\ngen. \n\n\u201eDie \u00e4rztliche Versorgung gestaltet sich trotz steigender \n\nArztzahlen aufgrund der demografischen Entwicklung, \n\ndes hohen Durchschnittsalters der \u00c4rzte und des fehlen-\n\nden Nachwuchses zunehmend schwieriger.\u201c Das ist eine \n\nAntwort zur Gro\u00dfen Anfrage. \n\nSehen wir uns die Bedarfsplanung etwas genauer an. Die \n\nAntwort zeigt in der Anlage 5 noch m\u00f6gliche Zulassungen \n\nbis zu einem Versorgungsgrad von 110 % einschlie\u00dflich \n\ndemografischen Faktors zum 01.01.2011, also vor circa \n\neinem Jahr. Bei Augen\u00e4rzten gab es noch 56 m\u00f6gliche \n\nZulassungen, bei Haus\u00e4rzten sogar 394. Es gibt zahlreiche \n\noffene Stellen, auch bei Nerven\u00e4rzten, Orthop\u00e4den oder \n\nUrologen, um nur einige Beispiele aus der Anfrage zu \n\nnennen; also Arzte, die eben der alternden Gesellschaft \n\nentsprechend notwendig sind. Wir wissen es eigentlich \n\nalle, die Zahlen standen mehrfach in der Presse. \n\nEs ist ein Jahr vergangen. Wie geht die Staatsregierung \n\nmit diesen Zahlen heute um? Das w\u00e4re wichtig zu wissen; \n\ndenn sie tr\u00e4gt doch jetzt eine gewisse Mitverantwortung. \n\nManchen Patienten, vielleicht auch Ihnen, ist es durchaus \n\nschon einmal passiert, dass sie in ein leeres Wartezimmer \n\nkommen. Das wird im l\u00e4ndlichen Raum eher selten der \n\nFall sein, in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten vielleicht noch. Wie gehen \n\nSie mit \u00dcberstrukturen, mit \u00dcberversorgung und mit \n\nNachbesetzungsverfahren um? Wie ist Sachsen auf \n\neventuelle Entsch\u00e4digungszahlungen f\u00fcr nicht mehr zu \n\nbesetzende Arztsitze bei der Kassen\u00e4rztlichen Vereini-\n\ngung vorbereitet? \n\nWerte Abgeordnete! Diese Entwicklung ist nicht losgel\u00f6st \n\nvon der Anzahl der Studierenden an den Medizinischen \n\nFakult\u00e4ten zu betrachten. 2003 waren es an der TU \n\nDresden 269 Studienanf\u00e4nger und 2010 nur noch 238; an \n\nder Uni Leipzig ist die Zahl der Studienanf\u00e4nger im \n\ngleichen Zeitraum von 436 auf 330 gesunken. Das sind \n\n\u00fcber sieben Jahre sinkende Zahlen bei den Absolventen, \n\ndie in Sachsen nicht ankommen oder keine \u00e4rztliche \n\nT\u00e4tigkeit aufnehmen. Ursachen sehe ich zum einen vor \n\nallem in der K\u00fcrzung der finanziellen Mittel im Hoch-\n\nschulbereich. Damit sinken die Kapazit\u00e4ten der Hoch-\n\nschulen. Somit ergeben sich sinkende Studienanf\u00e4nger-\n\nzahlen, trotz steigenden Bedarfs an \u00c4rzten und trotz \n\nWartelisten von jungen Menschen, die gern Arzt oder \n\n\u00c4rztin werden wollen. Das ist der falsche Weg. Das ist \n\neine Sackgasse. \n\nDer Gesundheitssektor ist einer der gr\u00f6\u00dften Besch\u00e4fti-\n\ngungssektoren. Das gilt nicht nur f\u00fcr den \u00e4rztlichen, \n\nsondern vor allem f\u00fcr den pflegerischen Bereich. Er ist \n\nleider auch ein gro\u00dfer Wirtschaftszweig. Jedoch brauchen \n\nwir hierbei mehr als Wirtschaftsf\u00f6rderung. An der Nut-\n\nzung der Programme sehen wir, dass diese Programme \n\neinfach nicht passen. Sie werden viel zu wenig in An-\n\nspruch genommen. Von den neun aufgef\u00fchrten F\u00f6rder-\n\nprogrammen konnten in den letzten zehn Jahren nur drei \n\nwirklich genutzt werden. Alle anderen Programme gingen \n\nan dem Bedarf der \u00c4rzte und am Leben vorbei. \n\nKommen wir zur station\u00e4ren Versorgung. Sie beantworten \n\nviele Fragen gar nicht. Insiderwissen: Es war ein Kran-\n\nkenhausplan 2012/2013 in Arbeit. Interessierte Menschen \n\nin Sachsen k\u00f6nnen das nicht verstehen, weil ihnen dieses \n\nHintergrundwissen fehlt. Seit 1990 gab es in der s\u00e4chsi-\n\nschen Krankenhauslandschaft einen tief greifenden \n\nModernisierungsprozess. Die Tr\u00e4gerlandschaft hat sich \n\nwesentlich ver\u00e4ndert. Sachsen hat heute mit den h\u00f6chsten \n\nAnteil an privaten Klinikbetreibern, was nicht immer zur \n\nVerbesserung der Versorgung aller Patienten f\u00fchrt. Die \n\nKrankenh\u00e4user geben bereits heute an, dass 2013 voraus-\n\nsichtlich 1 026 freie Stellen zu besetzen sind. \n\nWir als LINKE sind gegen jede weitere Privatisierung der \n\ngesundheitlichen Daseinsvorsorge. Das hie\u00dfe nichts \n\nanderes als Gewinnoptimierung. Doch Gesundheit ist \n\nkeine Ware. Krankenh\u00e4user geh\u00f6ren in die \u00f6ffentliche \n\nHand, um eine gute Versorgung f\u00fcr alle Patienten in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4911 \n\nSachsen zu sichern und einer Zweiklassenmedizin vorzu-\n\nbeugen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWerte Abgeordnete! Ich denke, Ihnen ist sehr wohl \n\nbekannt, dass jeder weitere Bettenabbau in Sachsen die \n\nExistenz mancher Krankenh\u00e4user gef\u00e4hrden kann. Auch \n\nwenn Sie, Frau Ministerin, keine Schlie\u00dfungen planen, \n\nwird die Finanzierung von Krankenh\u00e4usern im l\u00e4ndlichen \n\nRaum immer komplizierter. Ein Krankenhaus ist heute \n\nnicht mehr nur die Berechnung nach Einwohnerzahlen \n\nmal H\u00e4ufigkeit mal Verweildauer durch die Bettenbenut-\n\nzung an 365 Tagen im Jahr. Das geht etwas am Leben \n\nvorbei. Krankenhaus ist heute nicht die Anzahl der Betten. \n\nKrankenhaus im l\u00e4ndlichen Raum ist eben auch die \n\nambulante Versorgung der Menschen, die im Umland \n\nleben und die das Krankenhaus nutzen m\u00fcssen, wenn der \n\nambulante Arzt fehlt. \n\nWir sehen weiteren Schlie\u00dfungen von Klinikstandorten \n\nim l\u00e4ndlichen Raum sehr kritisch entgegen. Eine immer \n\nweitere Konzentration auf zentrale Standorte hat gro\u00dfe \n\nAuswirkungen auf die Ansiedlung von Haus- und Fach-\n\n\u00e4rzten. Der Kreis schlie\u00dft sich, wenn Krankenh\u00e4user f\u00fcr \n\nihre MVZs Arztsitze kaufen und somit im l\u00e4ndlichen \n\nRaum L\u00fccken in der ambulanten \u00e4rztlichen Versorgung \n\nsehr bewusst in Kauf genommen haben. Aber dazu \n\nk\u00f6nnen Sie ja leider keine Aussage geben. \n\nJede Haushaltsplanung der letzten Jahre brachte f\u00fcr die \n\nKrankenh\u00e4user eine K\u00fcrzung der investiven Mittel. \n\nKrankenh\u00e4user m\u00fcssen auf Eigenmittel und Kredite \n\nzur\u00fcckgreifen. Eigenmittel und Zinslasten gehen jedoch \n\nimmer zulasten der Patienten sowie zulasten der Mitarbei-\n\nter(innen), die Lohneinbu\u00dfen zustimmen sollen bzw. die \n\nAusgliederungen in Tochtergesellschaften hinnehmen \n\nm\u00fcssen. Diese Entwicklung ist nicht gesund. Ein Signal \n\nan die Krankenhaustr\u00e4ger w\u00e4re eine deutliche Erh\u00f6hung \n\nder Investitionen im Rahmen der Haushaltsplanung. \n\nSehr geehrte Frau Clau\u00df! Ich wei\u00df, Sie haben sich auf \n\nBundesebene sehr stark in die Erarbeitung des jetzt \n\nvorliegenden Gesetzes eingebracht. F\u00fcr diese Initiative \n\nvielen Dank! F\u00fcr Sachsen, f\u00fcr die Menschen in Sachsen \n\nist es umso wichtiger, dass auch zuk\u00fcnftig ihre gesund-\n\nheitliche Versorgung gesichert, erreichbar und finanzier-\n\nbar bleibt. Sie schreiben selbst, dass die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung eine St\u00e4rkung der L\u00e4nderkompetenzen f\u00fcr \n\nerforderlich h\u00e4lt, beantworten aber die Frage nach deren \n\nUmsetzung damit, dass der Staatsregierung keine Aufga-\n\nben bei der Umsetzung der neuen Aufgaben zukommen. \n\nDie Sicherstellung der \u00e4rztlichen Versorgung obliegt der \n\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung. Das wundert mich schon. \n\nAber die Anfrage ist ein halbes Jahr her. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nDas wollte ich auch sagen!) \n\nIch hoffe, diese Einstellung hat sich in den letzten Mona-\n\nten ge\u00e4ndert und Sie sind auf das Versorgungsstrukturge-\n\nsetz vorbereitet; denn Sie wussten ja, was auf Sie zu-\n\nkommt. Ich hoffe, Sie haben \u00fcber der zielstrebigen Arbeit \n\nan diesem Gesetz auf Bundesebene uns Sachsen nicht \n\nvergessen. Wir brauchen f\u00fcr Sachsen eine sektoren\u00fcber-\n\ngreifende Bestandsaufnahme, um die aktuelle und zuk\u00fcnf-\n\ntige Versorgungsrealit\u00e4t zu erfassen. Und wir brauchen \n\neine Konzeption zur ambulanten und station\u00e4ren gesund-\n\nheitlichen Versorgung auf der Grundlage des Versor-\n\ngungsstrukturgesetzes. Genau das liegt in Ihrer Verant-\n\nwortung. \n\nDeshalb fordern wir Sie auf, im Rahmen Ihrer gesundheit-\n\nlichen Daseinsvorsorge Ihre Verantwortung wahrzuneh-\n\nmen und die Entwicklung nicht dem Selbstlauf zu \u00fcber-\n\nlassen. Wir brauchen eine Bedarfsplanung, die \u2013 mit dem \n\nn\u00e4chsten Haushaltsplan abgestimmt \u2013 weitere F\u00f6rdermit-\n\ntel f\u00fcr \u00c4rzte und Kliniken vorsieht. Wir brauchen ein \n\nGesamtkonzept, wie zuk\u00fcnftig dem zunehmenden \u00c4rzte-\n\nmangel begegnet wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Abg. Strempel, bitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Zuerst einmal m\u00f6chte ich f\u00fcr die \n\nsehr ausf\u00fchrliche Beantwortung dieser Gro\u00dfen Anfrage \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz unter aktiver Beteiligung sowohl der \n\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsens, der S\u00e4chsischen \n\nLandes\u00e4rztekammer als auch der S\u00e4chsischen Kranken-\n\nhausgesellschaft meinen herzlichen Dank, auch im Na-\n\nmen der CDU-Fraktion, aussprechen. \n\nDiese Beantwortung hat nicht nur Zeit und Personal \n\ngebunden, sondern eigentlich auch einmal Klarheit \n\ndar\u00fcber geschaffen, dass der Freistaat Sachsen sich in ein \n\nGesamtorchester Deutschland einf\u00fcgt, ohne aus den \n\nReihen auszuscheren. Lassen Sie mich an dieser Stelle \n\nauch im Namen meiner Fraktion allen \u00c4rztinnen und \n\n\u00c4rzten, allen pflegerisch t\u00e4tigen M\u00e4nnern und Frauen, \n\ndem technischen Personal und allen ungenannten Hein-\n\nzelm\u00e4nnchen und -frauen, die diese Maschinerie Gesund-\n\nheitswesen zum Wohle unserer Menschen aufrechterhal-\n\nten, Dank sagen. \n\n(Beifall bei der CDU, den \n\nLINKEN und vereinzelt bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Nach wie vor verf\u00fcgt unser \n\nFreistaat Sachsen \u00fcber eine gute \u00e4rztliche Versorgung, \n\nsowohl im ambulanten wie auch im station\u00e4ren Bereich. \n\nEs zeigen sich aber Entwicklungen, die die bestehenden \n\nVersorgungsstrukturen mittel- bis langfristig, insbesonde-\n\nre im l\u00e4ndlichen Raum, deutlich ver\u00e4ndern. Das leugnet \n\nkeiner. \n\nZwar ist die Anzahl der berufst\u00e4tigen Haus- und Fach\u00e4rzte \n\nvon 2001 bis 2010 in Sachsen auf 15 157 \u2013 nach Beant-\n\nwortung dieser Frage \u2013 gestiegen, aber vor dem Hinter-\n\ngrund der regional unterschiedlichen Verteilung, der \n\nAltersstruktur der niedergelassenen \u00c4rzte und der unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4912 \n\nschiedlichen T\u00e4tigkeitsfelder zeichnen sich Strukturprob-\n\nleme ab. Aber \u2013 und das h\u00f6ren Sie, verehrte Abgeordnete \n\nder LINKEN mit Sicherheit nicht sehr gern \u2013: Wir haben \n\nkeine Ausnahmesituation im Freistaat Sachsen. Das ist \n\nnicht sch\u00f6n, aber es ist halt so. Die Sorgen in der Absiche-\n\nrung vor allem der ambulanten \u00e4rztlichen Versorgung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum treffen L\u00e4nder wie Schleswig-Holstein, \n\nBrandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Niedersachsen \n\noder Rheinland-Pfalz. Ich f\u00fchre sie nur stellvertretend an. \n\nSchauen Sie ins Internet, googlen Sie: Die Reden sind \n\nteilweise deckungsgleich, zumindest, was die Problematik \n\nanbelangt. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIn allen Bundesl\u00e4ndern wird nach regionalen L\u00f6sungen \n\ngesucht, um die k\u00fcnftige Gesundheitsversorgung sicher-\n\nstellen zu k\u00f6nnen. Sachsen beschreitet im Gleichklang mit \n\nden f\u00fcr die Versorgung zust\u00e4ndigen Vertretern, sowohl der \n\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsen, der S\u00e4chsischen \n\nLandes\u00e4rztekammer, der S\u00e4chsischen Krankenhausgesell-\n\nschaft und nat\u00fcrlich auch den Krankenkassen, seit vielen \n\nJahren diesen Weg. Die Ma\u00dfnahmen wurden in der \n\nBeantwortung der Anfrage aufgef\u00fchrt; sie sind aber auch \n\nschon hier im Plenum diskutiert worden. Wahrscheinlich \n\nwaren die geistigen Urheber des Entschlie\u00dfungsantrages \n\nder LINKEN immer abwesend \u2013 wie, das bleibt Ihrer \n\nFantasie \u00fcberlassen \u2013; denn Ihr Entschlie\u00dfungsantrag \n\nstrotzt nur so von Ignoranz bis totaler Unwissenheit \u00fcber \n\ndie Ma\u00dfnahmen gegen den drohenden \u00c4rztemangel in \n\nSachsen. \n\nAus diesem Grund m\u00f6chte ich in meinem Beitrag noch \n\neinmal auf einige Schwerpunkte eingehen, um diese \n\nBedeutung, die Sachsen schon seit Langem erkannt hat, \n\nnoch einmal zu vertiefen. \n\nZur freundlichen Erinnerung nenne ich unter anderem die \n\nRegelung f\u00fcr die weggefallenen Sicherstellungszuschl\u00e4ge \n\nnach \u00a7 105 SGB V, die Sachsen im Planungsbereich \n\nTorgau/Oschatz vormals erstmalig gew\u00e4hrt hatte. Diese \n\ntrat erst auf Betreiben von Sachsen mit dem GKV-\n\nFinanzierungsgesetz zum 1. Januar 2011 wieder in Kraft. \n\nAls zweites Beispiel sei kurz das F\u00f6rderprogramm der \n\nInvestitionskosten f\u00fcr Arztpraxen aufgef\u00fchrt. Leider ist es \n\nbereits ausgelaufen, aber immerhin gew\u00e4hrte dieses \n\nProgramm bis zu 200 000 Euro Zuschlag. \n\nAls drittes Beispiel nenne ich das zinsverbilligte Exis-\n\ntenzgr\u00fcndungsdarlehen f\u00fcr Niederlassungen. \n\nSie k\u00f6nnen weitere Dinge in der Beantwortung nachlesen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch die s\u00e4chsischen K\u00f6rper-\n\nschaften des \u00f6ffentlichen Rechts waren aktiv. Auf Initiati-\n\nve der KV, also der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sach-\n\nsen, wurde der Demografiebezug in die Bedarfsplanungs-\n\nrichtlinie auf Bundesebene eingef\u00fchrt. Folglich werden \n\nnun in den Berechnungen zur Bedarfsplanung demografi-\n\nsche Aspekte ber\u00fccksichtigt. Dass dies nicht unbedingt \n\nbei allen Beteiligten auf Wohlwollen stie\u00df, ist leicht \n\nnachvollziehbar, da dadurch die Versorgungssituation \n\nnoch etwas versch\u00e4rfter wird. Das zeigen die Tabellen. \n\nDoch die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung wusste, was sie tat. \n\nImmerhin ist sie \u2013 wie alle anderen Kassen\u00e4rztlichen Ver-\n\neinigungen \u2013 f\u00fcr die Sicherstellung der \u00e4rztlichen Versor-\n\ngung verantwortlich. Daf\u00fcr haben sie den gesetzlichen \n\nAuftrag \u00fcbertragen bekommen. Sie erhalten auf L\u00e4nder-\n\nebene die finanziellen Mittel f\u00fcr die leistungsbezogene \n\nHonorarverteilung an die \u00c4rzte von den Krankenkassen. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Seit dem 1. Januar 2012 gilt \n\ndas Versorgungsstrukturgesetz. Auf Initiative der L\u00e4nder \n\nhat der Bundesgesetzgeber den L\u00e4ndern weitgehende \n\nRechte zur regionalen Bedarfsplanung einger\u00e4umt, sodass \n\nk\u00fcnftig von vielen Rahmenvorgaben des gemeinsamen \n\nBundesausschusses abgewichen werden kann. Die L\u00e4nder \n\nerhielten mehr Mitsprache- und Beteiligungsrechte in den \n\nSelbstverwaltungsgremien von \u00c4rzten und Krankenkas-\n\nsen. K\u00fcnftig k\u00f6nnen so die Ma\u00dfnahmen im Zusammen-\n\nhang mit dem demografischen Wandel wirkungsvoller \n\nabgestimmt und geb\u00fcndelt eingesetzt werden. \n\nLassen Sie mich noch zu zwei weiteren Schwerpunkten \n\nkommen, zun\u00e4chst zum Krankenhausbereich: Es ist kein \n\nGeheimnis, dass die Bundesl\u00e4nder ihre Planungshoheit in \n\ndiesem Bereich souver\u00e4n verteidigt haben. Das ist auch \n\ngut so. Denn nur vor Ort kann eine bedarfsgerechte und \n\nk\u00fcnftig intensivere Abstimmung in der Zusammenarbeit \n\n\u00fcber die Sektorengrenzen und \u00fcber die Einzugsbereiche \n\nhinaus erfolgen. Der Bundesgesetzgeber ist auf die \n\nForderung nicht nur der L\u00e4nder, sondern auch der Gremi-\n\nen eingegangen und erm\u00f6glicht neue Formen der Zusam-\n\nmenarbeit sowie der Versorgung. Mit dem Versorgungs-\n\nstrukturgesetz wird die ambulante spezial\u00e4rztliche Versor-\n\ngung f\u00fcr Menschen mit Erkrankungen mit schwerer \n\nVerlaufsform, wie HIV, Krebs, Multiple Sklerose und \n\nanderen schweren sowie seltenen Erkrankungen, erm\u00f6g-\n\nlicht. Die Furcht der niedergelassenen \u00c4rzte vor Konkur-\n\nrenzsituationen wurde bei diesem ebenso Beschluss \n\nbeachtet wie die Angebote der Krankenh\u00e4user zur Bereit-\n\nstellung von neuen Versorgungsangeboten in ihren H\u00e4u-\n\nsern. \n\nDass dies nicht im Alleingang geschieht, ist schon durch \n\ndie Voraussetzung einer vertraglichen Gestaltung zwi-\n\nschen den Leistungserbringern und den Krankenkassen \n\nabgesichert. K\u00fcnftig wird durch die Etablierung und die \n\nWirkung eines Landesausschusses die Entwicklung der \n\nVersorgung in gemeinsamer Verantwortung aller Gremi-\n\nenmitglieder wahrgenommen. Dass dieser Landesaus-\n\nschuss etabliert wird, daf\u00fcr hat sich der Freistaat Sachsen \n\nauf Bundesebene starkgemacht, und wer richtig zugeh\u00f6rt \n\nhat: Im letzten Ausschuss hat Frau Ministerin zugesichert, \n\ndass in den n\u00e4chsten Tagen eine Einladung f\u00fcr die Etab-\n\nlierung dieses Landesausschusses an alle, die mitwirken \n\nwollen und mitwirken sollen, herausgeht. Ich denke, wir \n\nwerden dar\u00fcber auch informiert. \n\nGut ist die Etablierung dieses Landesgremiums, weil dann \n\nendlich \u2013 endlich und hoffentlich \u2013 die gegenseitigen \n\nSchuldzuweisungen f\u00fcr Engp\u00e4sse, Unterfinanzierung, \n\n\u00dcberbelastung oder Flecken in der Versorgungslandschaft \n\nund andere Klagen minimiert werden und \u2013 ich bin eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4913 \n\ngesunde Optimistin \u2013 hoffentlich endlich einmal aufh\u00f6-\n\nren. \n\nKlagen, wie sie heute in einer bekannten Zeitung in \n\ngro\u00dfen Lettern entgegensprangen, helfen keinem \u2013 schon \n\ngar nicht den Versicherten oder Patienten. Geld ist un-\n\nglaublich viel im System. Der weitaus gr\u00f6\u00dfte Anteil \n\nkommt von den Versicherten. Das sollte immer wieder in \n\nallen Diskussionen hervorgehoben werden. Versicherte \n\nhaben nicht nur ein Recht auf gute Versorgung, sie sollten \n\nauch diejenigen sein, um die sich das gesamte System \n\naufbaut. \n\nGott sei Dank gibt es gute Gemeinschaftsinitiativen, die \n\nsich ohne viel Jammern engagieren und f\u00fcr eine gute \n\nmedizinische Versorgung aktiv und kreativ arbeiten. Ich \n\ndenke dabei an verschiedene Modellprojekte zwischen \n\nUniversit\u00e4tskliniken, Krankenh\u00e4usern, niedergelassenen \n\n\u00c4rzten. Beispielhaft m\u00f6chte ich das Carus Consilium \n\nSachsen nennen. Ziel ist es, durch eine partnerschaftliche \n\nund innovative Zusammenarbeit die Gesundheitsversor-\n\ngung in der Region zu sichern. Seit der Gr\u00fcndung des \n\nCarus Consiliums Sachsen haben sich Kostentr\u00e4ger, \n\nmedizinische Leistungserbringer, Einrichtungen der \n\nForschung und der Unternehmen zusammengefunden, um \n\neine gute medizinische Versorgung nach hohen Qualit\u00e4ts-\n\nanspr\u00fcchen auch in der Fl\u00e4che unseres Freistaates anzu-\n\nbieten. Als Modellregion erhielt das Carus Consilium \n\nnicht nur finanzielle F\u00f6rderungen, sondern \u00fcber Sachsen \n\nund \u00fcber Deutschland hinaus auch eine hohe Akzeptanz, \n\nAnerkennung und neue Partnerschaften. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch auf die Nachwuchsgewin-\n\nnung eingehen. Ich sagte es bereits eingangs: Sachsen \n\nspielt im Gesamtorchester. Alle Bundesl\u00e4nder haben eine \n\nvergleichbare Situation. Es ist kein Geheimnis, dass \n\nSachsen zu den ersten Bundesl\u00e4ndern geh\u00f6rte, die ein \n\nProgramm \u201eStudienbeihilfe\u201c einf\u00fchrten. Finanziert durch \n\ndie Krankenkassen und durch das Ministerium f\u00fcr Sozia-\n\nles und Verbraucherschutz, k\u00f6nnen bis zu 50 Studierende \n\n\u00fcber maximal vier Jahre eine Staffelung von 300, 400, \n\n600 Euro monatlich erhalten, wenn sie sich verpflichten, \n\nnach Ende der Studienzeit und Weiterbildung als Hausarzt \n\nin einem unterdurchschnittlich versorgten Gebiet t\u00e4tig zu \n\nwerden. Auch Medizinstudenten, die sich verpflichten, \n\neine Weiterbildung zum Facharzt f\u00fcr Psychotherapie und \n\nPsychiatrie in einem landeseigenen Krankenhaus zu \n\nabsolvieren, erhalten ab dem f\u00fcnften Semester 400 Euro \n\nmonatlich. \n\nMeine Damen und Herren! Zahlreiche weitere Ma\u00dfnah-\n\nmen gegen den \u00c4rztemangel m\u00f6chte ich aus Zeitgr\u00fcnden \n\nnicht benennen. Wer interessiert ist, dem kann ich ab-\n\nschlie\u00dfend wirklich nur das Studium dieser Anfrage und \n\ndie ausf\u00fchrliche Beantwortung ans Herz legen. Und, \n\nmeine Damen und Herren, wer sachlich anst\u00e4ndig arbeitet \n\nund mit einer gesunden Intelligenz versehen ist, der \n\nm\u00fcsste nach dem Studium dieser Anfrage, nach dem \n\nStudium der Beantwortung zu dem Ergebnis kommen, \n\ndass die Arbeit an der Sicherstellung einer guten medizi-\n\nnischen Versorgung in Sachsen auf Hochtouren in einer \n\ngemeinschaftlichen Aktion nicht nur von SMSV, sondern \n\nauch allen anderen Gremien l\u00e4uft. F\u00fcr diese Arbeit m\u00f6ch-\n\nte ich im Namen der CDU Dank sagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch sichere allen Akteuren nicht nur unseren Dank, \n\nsondern auch unsere volle Unterst\u00fctzung zu. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Frau Abg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben von meinen \n\nVorrednerinnen zu dieser Debatte zur \u00e4rztlichen Versor-\n\ngung im ambulanten und station\u00e4ren Bereich schon viele \n\nDetails geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte an das ankn\u00fcpfen, was Frau \n\nStrempel zum Schluss erw\u00e4hnt hat. Es geht nicht nur um \n\ndie \u00e4rztliche Versorgung, sondern auch um die medizini-\n\nsche Versorgung, wie wir diese f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in Sachsen sicherstellen wollen. Daf\u00fcr tragen wir \n\nalle im Landtag und nat\u00fcrlich im Besonderen die Staats-\n\nregierung die gr\u00f6\u00dfte Verantwortung. Wir haben in den \n\neinzelnen Bereichen viele Mitstreiter, wenn ich an die \n\nKVs f\u00fcr die \u00e4rztliche Versorgung oder an die Krankenkas-\n\nsen und die \u00c4rztekammern denke. \n\nBei dieser Aufgabe ist es wichtig, dass man immer eine \n\naktuelle Analyse und Situationsbeschreibung hat, dass \n\nman die Bev\u00f6lkerungsentwicklung, die medizinischen \n\nBedarfe, aber auch die zur Verf\u00fcgung stehenden Ressour-\n\ncen und dabei auch die \u00e4rztlichen Ressourcen im Blick \n\nhat. Zu einer solchen Analyse leistet die Gro\u00dfe Anfrage \n\nder LINKEN durchaus einen Beitrag, jedoch gibt sie eben \n\nkeine hinreichende Antwort darauf, wie es um die medi-\n\nzinische Versorgung in Sachsen insgesamt bestellt ist. Das \n\nliegt zum einen daran, dass die Antworten relativ eng \n\ngefasst worden sind, zum anderen, dass bestimmte Fragen \n\nnicht gestellt wurden. Das kann am Zeitpunkt der Anfrage \n\nliegen, weil das Versorgungsgesetz damals noch nicht \n\nvorlag. \n\nZum anderen ist es so, dass die Daten nicht besonders neu \n\nsind und wir wieder vor dem Hintergrund dieser doch \n\nletzten Endes schon \u00e4lteren Datenlage diskutieren. Die \n\neigentlich interessanten Fragen, die wir uns doch bei der \n\nmedizinischen Versorgung stellen m\u00fcssen, sind die nach \n\ndieser sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung. Inwieweit hat \n\neine Versorgung im niedergelassenen Bereich auch Aus-\n\nwirkungen auf das, was in den Planungen im station\u00e4ren \n\nBereich passiert? Wie steht es denn mit den Kapazit\u00e4ten \n\nder Krankenh\u00e4user in den Regionen, in denen im nieder-\n\ngelassenen Bereich ein \u00c4rztemangel zu verzeichnen ist? \n\nHat eine solche Unterversorgung im ambulanten Bereich \n\nAuswirkungen auf die Kapazit\u00e4ten der Krankenh\u00e4user in \n\ndiesen Regionen, oder nicht? Sind das dann auch noch \n\ngenau die Krankenh\u00e4user, bei denen wir ebenfalls eine \n\nVielzahl der freien Arztstellen im station\u00e4ren Bereich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4914 \n\nfinden, was letzten Endes eine Versch\u00e4rfung der Mangel-\n\nsituation vor Ort bedeuten w\u00fcrde? \n\nAuf diese sektoren\u00fcbergreifenden Fragen, die eigentlich \n\nf\u00fcr eine Einsch\u00e4tzung der Situation gestellt werden \n\nm\u00fcssen, bekommt man keine Antwort. \n\nEin anderes Beispiel: Welche Auswirkungen hat es \u2013 wie \n\nman aus der Anfrage lesen kann \u2013, dass allein in Dresden-\n\nStadt nach neuer Bedarfsrichtlinie 59 freie Hausarztstellen \n\nzur Verf\u00fcgung stehen? \u2013 In Dresden-Stadt also. Auf den \n\nersten Blick ist es schon erstaunlich, weil wir immer vom \n\n\u00c4rztemangel im l\u00e4ndlichen Raum sprechen. Wir sehen, \n\ndass auch in den St\u00e4dten in bestimmten Bereichen ein \n\nArztmangel zu verzeichnen ist, wenn er in der Stadt \n\nvielleicht auch nicht so besonders auff\u00e4llt, weil dort die \n\nAlternativen gr\u00f6\u00dfer sind. Trotzdem stellt sich die Frage \n\nnach den Auswirkungen dieser Zahl, weil es andere \n\nKonsequenzen hat, wenn ich als Arzt eine Niederlassung \n\nin Dresden f\u00fchren will: Wie kann ich es schaffen, dass \n\ndennoch die \u00c4rzte in den l\u00e4ndlichen Raum gehen, wenn \n\ndie Konkurrenz durch die attraktiven St\u00e4dte schon in \n\nSachsen so gro\u00df ist? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs stellt sich die Frage, die f\u00fcr die Planung interessant ist: \n\nWie k\u00f6nnen neue M\u00f6glichkeiten \u2013 Zweigpraxen, Arztver-\n\nb\u00fcnde, angestellte \u00c4rzte \u2013 vor dem Hintergrund einer \n\nbesseren Verzahnung, auch von Stadt und Land, angesto-\n\n\u00dfen werden? Wer kann sie koordinieren? \n\nEine solche sektoren\u00fcbergreifende Darstellung ist mit \n\ndieser Gro\u00dfen Anfrage leider nicht passiert; sie ist ver-\n\ns\u00e4umt worden. Wie gesagt, es kann auch an der kurzen \n\nFrist liegen, aber das ist schade gerade vor dem Hinter-\n\ngrund, dass wir mit diesem Landesausschuss durchaus \n\nneue Kompetenzen erhalten. Ich hoffe auch, dass wir \n\nnachher von der Ministerin noch h\u00f6ren werden, wie die \n\nStaatsregierung der neuen Verantwortung in diesem \n\nBereich nachkommen wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Danke, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! \u2013 Frau Neukirch, Sie haben mehrfach bedau-\n\nert, dass diese oder jene Dinge nicht gefragt oder beant-\n\nwortet sind. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen oder mir recht \n\ngeben, dass ich das ebenfalls bedaure, dass wir aber \n\nbewusst ein Thema gew\u00e4hlt haben, das eben das, was Sie \n\ngern wollen \u2013 und was ich ebenso gern will \u2013, bei dieser \n\nGro\u00dfen Anfrage bewusst au\u00dfen vor gelassen hat, dass wir \n\nuns vornehmlich auf die \u00e4rztliche Versorgung konzentriert \n\nhatten? K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass man k\u00fcnftig in \n\neiner weiteren Gro\u00dfen Anfrage zum Gesamtthema viel-\n\nleicht noch einmal etwas initiiert? \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ja, das kann ich mir schon \n\nvorstellen. Ich habe ja auch auf die Gr\u00fcnde hingewiesen, \n\ndie ich mir \u00fcberlegt habe. Aber es ist nat\u00fcrlich so, dass \n\nmein Interesse in dieser Debatte darin besteht, wirklich zu \n\nschauen, wie die medizinische Versorgung geregelt ist, \n\nund das geht \u00fcber den ambulanten und station\u00e4ren Be-\n\nreich hinaus. Was v\u00f6llig fehlt, ist der \u00f6ffentliche Gesund-\n\nheitsdienst. Dort arbeiten auch \u00c4rzte. Also der Gesamt-\n\nblick auf die Situation ist eben leider durch die Gro\u00dfe \n\nAnfrage nicht gew\u00e4hrleistet. Das kann man nachholen \n\noder noch erg\u00e4nzen, das k\u00f6nnen Sie machen, wie Sie \n\nwollen, Herr Pellmann \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Richtig!) \n\nIch habe darauf hingewiesen, dass bei meinem Blick auf \n\ndas Thema die Anfrage durchaus hilfreich gewesen ist. \n\nAuf der anderen Seite m\u00f6chte ich auf die neue Verantwor-\n\ntung der Staatsregierung im Landesausschuss zur\u00fcck-\n\nkommen. Frau Strempel ist vorhin auf diese neuen M\u00f6g-\n\nlichkeiten eingegangen. Man konnte auch diese Woche in \n\nder \u201e\u00c4rztezeitung\u201c lesen, dass eine ganz gro\u00dfe Skepsis \n\ngegen\u00fcber der Umsetzung auf Landesebene und auch \n\ndurch die eigenen Verb\u00e4nde besteht. Nur ein Drittel aller \n\n\u00c4rzte halten ihre eigenen Verb\u00e4nde \u00fcberhaupt in der \n\nLage, dieses neue Versorgungsgesetz so umzusetzen, dass \n\nsich die Versorgung tats\u00e4chlich verbessert. Deshalb sehe \n\nich an dieser Stelle wirklich die Landesebene, die Staats-\n\nregierung, absolut in der Pflicht, hierbei der Motor zu \n\nsein, damit diese guten Ans\u00e4tze im Versorgungsgesetz \n\ndazu f\u00fchren, dass wir in Sachsen eine bessere medizini-\n\nsche Versorgung haben werden. \n\nMit diesen Erwartungen stimme ich Frau Strempel zu. \n\nAllein so viele Chancen darin bestehen, so viel Risiko \n\nliegt eben auch darin, auf das tats\u00e4chliche Verantwor-\n\ntungsbewusstsein der Staatsregierung allein zu setzen. \n\nWarum sage ich das in dieser Deutlichkeit? Die Staatsre-\n\ngierung hat in den vergangenen Jahren \u2013 Frau Strempel \n\nhat es aufgez\u00e4hlt \u2013 viele Ma\u00dfnahmen unternommen, um \n\nin diesem Bereich \u00c4rztemangel irgendetwas zu tun. Allein \n\nuns fehlt ein Ergebnis. Ich konnte aus den Antworten auf \n\ndie Anfrage nicht herauslesen, wie erfolgreich diese \n\nMa\u00dfnahmen waren. Wie viele \u00c4rzte hat es denn tats\u00e4ch-\n\nlich in Sachsen gehalten, nach Sachsen gebracht? Wie \n\nwurden in unterversorgten Regionen tats\u00e4chlich \u00c4rzte \n\ngewonnen? Allein diese Ergebnisbetrachtung ist unerl\u00e4ss-\n\nlich, bevor man jetzt anf\u00e4ngt, neue Ma\u00dfnahmen zu pla-\n\nnen. Das fehlt mir. An dieser Stelle sind noch Zweifel an \n\nder Umsetzungstatkraft der Staatsregierung angebracht. \n\nAber ich lasse mich gern \u00fcberzeugen und mache auch \n\ngern mit, wenn es anders kommen sollte. \n\nEin weiteres Beispiel f\u00fcr diese berechtigten Zweifel ist \n\ndie Krankenhausfinanzierung. Tats\u00e4chlich hat der Frei-\n\nstaat, von einem hohen Niveau kommend, im Vergleich \n\nzu allen Bundesl\u00e4ndern den st\u00e4rksten R\u00fcckgang zu \n\nverzeichnen. Die Staatsregierung hat vor Kurzem eine \n\nPressemitteilung herausgegeben und dort 88 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr Investitionen in Krankenh\u00e4user hineinge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4915 \n\nschrieben. Ich habe versucht herauszubekommen, woher \n\ndie Zahlen kommen. In unserem g\u00fcltigen Haushaltsplan \n\nstehen 72 Millionen Euro, wenn man Einzelf\u00f6rderung und \n\nPauschalf\u00f6rderung addiert. Wenn man noch genauer \n\nnachliest, sind davon 45 Millionen Euro allein durch die \n\nKrankenkassen finanziert und gar keine Haushaltsmittel \n\ndes Freistaates. Es bleiben 27 Millionen Euro \u00fcbrig. An \n\ndieser Stelle muss ich sagen, dass das die Zahlen sind, \n\nvon denen ich hier ausgehe, weil mir keine anderen \n\nInformationen \u2013 auch auf Nachfrage, woher die restlichen \n\nMillionen denn kommen sollten \u2013 zugegangen sind. Wenn \n\nman noch ein kommunales Investitionsprogramm mit \n\n5 Millionen Euro dazunimmt, bleibt eine L\u00fccke. Es ist \n\nv\u00f6llig intransparent, wie man auf diese 88 Millionen Euro \n\ngekommen ist. \n\nIch habe keine Lust mehr, dieses Katz-und-Maus-Spiel \n\nder best\u00e4ndigen Nichtinformation oder Teilinformation \n\ndurch die Staatsregierung mitzuspielen, das mittlerweile \n\nauch im Umgang mit den Fachaussch\u00fcssen im Landtag \n\nbetrieben wird. Das muss ich einmal klar und deutlich \n\nsagen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch erwarte, dass transparent dar\u00fcber berichtet wird, was \n\ngemacht wird, mit welchem Geld, woher das kommt und \n\nwer es bekommt. Ich hoffe, dass diese derzeitige Politik \n\nIhnen irgendwann auf die F\u00fc\u00dfe fallen wird \u2013 vielleicht, \n\nwenn einige Koalitionsabgeordnete einmal nachfragen. \n\nSp\u00e4testens 2015, wenn die Krankenkassen nicht mehr \n\nmitfinanzieren, wird deutlich, wie hoch der Nachholbe-\n\ndarf bei Krankenh\u00e4usern in Sachsen sein wird. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nSteuermehreinnahmen!) \n\nMomentan ist es so, dass diese Intransparenz hier gezielt \n\neingesetzt wird, um sich auf Lorbeeren aus der Vergan-\n\ngenheit auszuruhen und zu verschleiern, wie gro\u00df die \n\nFinanzierungsl\u00fccke bereits ist. \n\nIch komme noch einmal auf die 27 Millionen Euro zu-\n\nr\u00fcck: Es klingt vielleicht am Anfang sehr viel angesichts \n\ndessen, dass wir in diesem Bereich von 79 Krankenh\u00e4u-\n\nsern sprechen, in die wir seit 1991 2,7 Milliarden Euro \n\ninvestiert haben. Wir sprechen von Wirtschaftsunterneh-\n\nmen, die pro Jahr 3,5 Milliarden Euro Umsatz erwirt-\n\nschaften, und wir sprechen von einer Reinvestitionsquote \n\nvon 27 Millionen Euro. Das ist nicht nur betriebswirt-\n\nschaftlich, sondern auch volkswirtschaftlich nur als \n\nmisswirtschaftlich zu bezeichnen. Von Sparen kann dabei \n\njedenfalls keine Rede sein. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nEine solide Haushaltspolitik kann ich darin jedenfalls \n\nnicht erkennen, sondern bestenfalls eine irgendwie die \n\ngute Substanz vorschiebende Verschleierung von Herun-\n\nterwirtschaften derselben. Das ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, \n\nwie die Staatsregierung immer versucht, der gro\u00dfe Player \n\nzu sein, aber eben kein Payer. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas ist beim Thema Krankenh\u00e4user wirklich zum Nach-\n\nteil; denn das Ganze hat auch Auswirkungen f\u00fcr die \n\nPatientinnen und Patienten. Wenn ein Krankenhaus \n\nReinvestitionsbedarf hat \u2013 zum Beispiel wenn das R\u00f6nt-\n\ngenger\u00e4t ausgefallen ist, es aber nicht genug Pauschalin-\n\nvestitionsmittel zur Verf\u00fcgung hat \u2013, muss es sich ent-\n\nscheiden, ob es die Behandlung ohne das Ger\u00e4t vornimmt, \n\noder beim Personal spart. Beides hat die Konsequenz, \n\ndass die medizinische Versorgung f\u00fcr den Patienten \n\nschlechter wird. Das kann auf Dauer nicht die L\u00f6sung f\u00fcr \n\ndie guten Krankenh\u00e4user in Sachsen sein. \n\nDie Sicherstellung dieser Investitionen ist aber origin\u00e4re \n\nLandesaufgabe, die der Freistaat mit der Krankenhauspla-\n\nnung sozusagen als Verantwortung hat. Die Planungs-\n\nkompetenz geht hier eindeutig mit der Finanzierungsver-\n\nantwortung einher. Der Freistaat muss eben auch die \n\nnotwendigen Finanzen hinterherschieben. Nehmen Sie \n\ndeshalb bei diesen neuen Chancen durch das Versor-\n\ngungsgesetz von Anfang an die beteiligten Verb\u00e4nde, die \n\nKassen in die Pflicht. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass die zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Instrumente wirklich zielgenau \n\neingesetzt werden k\u00f6nnen. Nehmen Sie die verantwortli-\n\nchen Politiker vor Ort und im Land mit. Handeln Sie \n\ntransparent, und berichten Sie dann \u00fcber konkrete Ergeb-\n\nnisse. Das erwarten wir von Ihnen. \n\n\u00dcber notwendige Ma\u00dfnahmen und Vorschl\u00e4ge dazu \n\nk\u00f6nnen Sie in unserem Entschlie\u00dfungsantrag nachlesen, \n\nauf den Kollegin Giegengack noch n\u00e4her eingehen wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \n\nFrau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist eine alte \n\nWeisheit, dass Stillstand R\u00fcckschritt bedeutet. In kaum \n\neinem Politikbereich zeigt sich das so deutlich wie in der \n\nGesundheitspolitik. Viele Schritte sind notwendig, um den \n\nsich ver\u00e4ndernden Rahmenbedingungen, gepr\u00e4gt vor \n\nallem durch die demografische Entwicklung, die \u00e4lter \n\nwerdende Bev\u00f6lkerung und den medizinisch-technischen \n\nFortschritt, fr\u00fchzeitig Rechnung zu tragen. Aber bei aller \n\nKritik im Detail und bei allem, was man noch besser \n\nmachen kann, wissen wir, dass es kein anderes Land auf \n\ndieser Welt gibt, das es schafft, freie Arztwahl, freie \n\nKrankenhauswahl, Therapiefreiheit und freie Wahl der \n\nKrankenkassen so miteinander zu verbinden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Fr\u00fcher, zu \n\nBeginn der Neunzigerjahre, wurde \u00fcber die \u00c4rzte-\n\nschwemme diskutiert. Heute stellen wir fest, dass es \n\nzunehmend schwieriger wird, Nachwuchs in diesem \n\nBereich zu gewinnen. In Sachsen k\u00f6nnen wir heute \u2013 das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4916 \n\nhat die Gro\u00dfe Anfrage gezeigt \u2013 steigende Arztzahlen \n\nverzeichnen. 6 670 ambulant t\u00e4tige \u00c4rzte arbeiten heute \n\nbei uns im Freistaat. Aber gerade f\u00fcr Allgemeinmediziner \n\nund bestimmte Fach\u00e4rzte, wie Augen\u00e4rzte oder Urologen, \n\nsind noch Zulassungen m\u00f6glich; meine Vorredner sind \n\nbereits darauf eingegangen. \n\nKlar ist: Der ambulante Versorgungsauftrag liegt bei der \n\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung. Aber das hei\u00dft nicht, dass \n\nsich nicht auch das Land des Themas sehr intensiv ange-\n\nnommen hat und auch weiterhin annehmen wird. Hier \n\nsind wir bereits aktiv auf dem Weg, gemeinsam mit den \n\nbeteiligten Partnern \u2013 der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung, \n\nden Kassen insgesamt \u2013 die \u00e4rztliche Versorgung zu-\n\nkunftssicher zu machen. Zinsg\u00fcnstige Darlehen, Werbung \n\nf\u00fcr eine T\u00e4tigkeit in Sachsen, Weiterbildungsverb\u00fcnde \n\noder die F\u00f6rderung einzelner Krankenh\u00e4user. \n\nIm \u00dcbrigen sind auch viele s\u00e4chsische Kommunen bereit, \n\nniederlassungswillige \u00c4rzte bei der Wohnungssuche und \n\nder Suche nach einem Kita-Platz f\u00fcr das Kind zu unter-\n\nst\u00fctzen; denn letztlich stehen auch sie miteinander im \n\nWettbewerb um \u00c4rzte. Wenn Frau Neukirch und Frau \n\nLauterbach sagen, es sei nicht nachvollziehbar, es h\u00e4tte \n\nalles nichts gen\u00fctzt, dann verweise ich Sie auf die Zah-\n\nlung der Investitionsf\u00f6rderung der Kassen\u00e4rztlichen \n\nVereinigung und der Krankenkassen im Zeitraum von \n\n2007 bis 2009; denn dort wurden f\u00fcr 30 \u00c4rzte Zahlungen \n\nf\u00fcr Praxis\u00fcbernahmen und -neugr\u00fcndungen get\u00e4tigt. Ich \n\ndenke, auf diese 30 \u00c4rzte h\u00e4tte sicherlich niemand von \n\nuns verzichten wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDass nat\u00fcrlich das Problem insgesamt beharrlich ange-\n\ngangen werden muss, zeigt auch das Beispiel unseres \n\ns\u00e4chsischen Stipendienprogramms. Bis zum Wintersemes-\n\nter 2011/2012 haben 34 Studierende diese finanzielle \n\nHilfe in Anspruch genommen. Im Gegenzug haben sie \n\nsich verpflichtet, nach abgeschlossener Facharztausbil-\n\ndung an der haus\u00e4rztlichen Versorgung in unterdurch-\n\nschnittlich versorgten Gebieten teilzunehmen sowie eine \n\nPatenschaft mit einem s\u00e4chsischen Hausarzt einzugehen. \n\nDaran haben wir im Haushalt festgehalten, weil wir \n\n\u00fcberzeugt sind, dass auch solche kleinen Schritte zur \n\nStabilisierung der \u00e4rztlichen Versorgung beitragen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Sicherstel-\n\nlung der ambulanten und station\u00e4ren Versorgung in \n\nSachsen ist im Wesentlichen auch von bundespolitischen \n\ngesetzgeberischen Ma\u00dfnahmen gepr\u00e4gt. Das aktuelle \n\nVersorgungsstrukturgesetz, das seit dem 01.01.2012 gilt, \n\ngeht vor allem die strukturellen Probleme in der \u00e4rztlichen \n\nVersorgung an. Wir wollen n\u00e4mlich, dass der Arzt im \n\nDorf bleibt. Dar\u00fcber reden wir nicht nur, sondern wir tun \n\nauch etwas daf\u00fcr. Wenn ein Arzt durch die Regelung der \n\nsogenannten Mengenstaffelung f\u00fcr immer mehr Patienten \n\nimmer weniger Geld bekommt \u2013 wo ist dann der Anreiz? \n\nEs ist richtig, dass diese Regelung aufgehoben wurde. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs ist l\u00e4ngst an der Zeit, dass die Koalition auf Bundes-\n\nebene diesen mutigen Schritt gemacht hat. Mit diesem \n\nGesetz werden unter anderem starre Planungsvorgaben \n\ngelockert, allen flexible M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet, regiona-\n\nlen Bedarfen gerecht zu werden, und die L\u00e4nder erhalten \n\nmehr Mitsprachem\u00f6glichkeiten. Mit einem B\u00fcndel an \n\nMa\u00dfnahmen werden konkrete L\u00f6sungen vorgeschlagen, \n\num die Attraktivit\u00e4t des \u00e4rztlichen Berufes zu erh\u00f6hen. \n\nFrau Lauterbach, an Sie gerichtet: Jeder niedergelassene \n\nArzt ist privat. H\u00f6ren Sie also auf, Angst vor irgendeiner \n\nArt von Privatisierung zu sch\u00fcren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben in Sachsen eine Krankenhauslandschaft, wir \n\nhaben individuelle s\u00e4chsische L\u00f6sungen gefunden, um \n\n\u00c4rzte nach Sachsen zu holen, aber sie vor allem auch hier \n\nzu halten \u2013 und dies vor allem im ambulanten Sektor. \n\nAu\u00dferdem haben wir ein Bundesgesetz, das k\u00fcnftig mehr \n\nregionale Spielr\u00e4ume er\u00f6ffnet und den L\u00e4ndern Mit-\n\nsprachem\u00f6glichkeiten bietet. Die Hoffnung, dass sich die \n\nVersorgung im l\u00e4ndlichen Raum von selbst regelt, ist \n\nabwegig. Darin sind wir uns alle, denke ich, zumindest in \n\ndiesem Punkt hier im Hause einig. Deshalb sind wir sehr \n\naktiv und immer auf der Suche nach neuen L\u00f6sungen. \n\nDeshalb h\u00f6ren wir immer genau zu, und im konstruktiven \n\nDialog mit allen Verantwortlichen im Gesundheitswesen \n\nwerden wir weiterhin alles unternehmen, damit diese \n\nschwierigen Aufgaben erfolgreich gemeinsam gemeistert \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, bitte; Frau Abg. Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr verehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nbin erst einmal sehr froh, dass Frau Prof. von Schorlemer \n\ndoch noch eingetroffen ist; denn ich denke, wenn wir hier \n\n\u00fcber \u00e4rztliche Versorgung sprechen, dann hat das auch \n\nunmittelbar etwas mit der Hochschulausbildung von \n\nStudenten zu tun. Sch\u00f6n, dass Sie gekommen sind! \n\nZur Gro\u00dfen Anfrage muss ich Ihnen sagen: Viele Fakten, \n\ndie darin aufgef\u00fchrt wurden, waren f\u00fcr mich nicht unbe-\n\ndingt besonders \u00fcberraschend und sind auch \u2013 gerade \u00fcber \n\ndas Internet \u2013 umfangreich einsehbar. Manche Fragen \u2013 \n\nentschuldigen Sie bitte \u2013 fand ich ein klein wenig un-\n\ngl\u00fccklich. Wenn Sie fragen, wie viele Absolventen der \n\nbeiden medizinischen Fakult\u00e4ten im letzten Jahr ihr \n\nStudium mit der Erteilung der Approbation beendet \n\nhaben, dann bedeutet das, dass Sie nicht wissen, dass die \n\nUniversit\u00e4ten die Approbation \u00fcberhaupt nicht erteilen. \n\nAber okay. \n\nIch finde auch, in bestimmten Punkten wurde nicht \n\nkonsequent genug gefragt. Sie haben nach der Altersstruk-\n\ntur der niedergelassenen \u00c4rzte gefragt, haben es aber \n\nvers\u00e4umt, nach der Altersstruktur der im station\u00e4ren \n\nBereich t\u00e4tigen \u00c4rzte zu fragen. Wenn wir grunds\u00e4tzliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4917 \n\nAussagen dar\u00fcber treffen wollen, wie es mit der \u00e4rztli-\n\nchen Versorgung aussieht, dann ist dies eine ganz wesent-\n\nliche Gr\u00f6\u00dfe, die wir wissen m\u00fcssen. \n\nInsgesamt kann festgestellt werden, dass wir schwierigen \n\nZeiten entgegengehen. Im Juni 2010 hatten wir nach \n\nAuskunft der KV Sachsen 277 offene Stellen im klini-\n\nschen und 107 im ambulanten Bereich. Im Januar 2011 \n\nhatten wir bereits 444 offene Stellen im klinischen und \n\n509 im ambulanten Bereich, wobei hier die neuen Ma\u00df-\n\nst\u00e4be der Bedarfsplanungen zugrunde gelegt wurden, also \n\nder demografische Faktor bereits eingeflossen ist. F\u00fcr \n\nDezember 2012 rechnen die s\u00e4chsischen Kliniken mit \n\n1 026 offenen Stellen. Frau Strempel, ich wei\u00df nicht, ob \n\nman dabei noch von einer guten \u00e4rztlichen Versorgung \n\nsprechen kann. Ich sehe diese Zahl mit gro\u00dfer Sorge. \n\nEs sind auch deshalb verheerende Aussichten, weil \n\ninsbesondere 250 Stellen f\u00fcr Weiterzubildende offen sind. \n\nDiese gibt es de facto nicht, und sie k\u00f6nnen auch nicht in \n\nden ambulanten Bereich vorsto\u00dfen, wenn sie ihre Weiter-\n\nbildung nicht im klinischen Bereich durchf\u00fchren, da sie \n\neinfach nicht existent sind. \n\nWas ich auf jeden Fall noch einmal betonen m\u00f6chte \u2013 \n\ndarin schlie\u00dfe ich mich einigen meiner Vorredner an \u2013: \n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz hat in den letzten Jahren intensiv Ma\u00dfnahmen \n\ngegen den \u00c4rztemangel ergriffen, das ist keine Frage. \n\nVerschiedenste Wege wurden dabei eingeschlagen. Was in \n\nseinem Bereich gelegen hat, wurde vom Sozialministeri-\n\num, denke ich, getan: Initiativen wurden ergriffen und \n\nFragen aufgeworfen. \n\nEs ist aber auch deutlich geworden \u2013 darauf haben wir \n\nbereits mehrmals in Debatten hingewiesen \u2013, dass diese \n\nMa\u00dfnahmen an ihre Grenzen kommen, wenn nicht genug \n\n\u00e4rztlicher Nachwuchs vorhanden ist. Von daher war auch \n\n\u2013 ich weise Sie auf die Antwort der Staatsregierung auf \n\neine Anfrage, die wir gestellt hatten, hin \u2013 das SMS der \n\nAuffassung, wir m\u00fcssen mehr in Bezug auf den \u00e4rztlichen \n\nNachwuchs tun. Was n\u00fctzen die ganzen F\u00f6rderma\u00dfnah-\n\nmen, wenn die jungen \u00c4rzte \u00fcberhaupt nicht vorhanden \n\nsind, die diese F\u00f6rderma\u00dfnahmen in Anspruch nehmen \n\nk\u00f6nnten? \n\nDie Verantwortung daf\u00fcr liegt nat\u00fcrlich bei den medizini-\n\nschen Fakult\u00e4ten der Universit\u00e4ten in Dresden und \n\nLeipzig und letztlich beim Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst. \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen, dass es f\u00fcr mich \n\nabsolut nicht nachvollziehbar ist, dass das SMWK nichts \n\nunternimmt, damit an den medizinischen Fakult\u00e4ten in \n\nDresden und Leipzig die Studienanf\u00e4ngerkapazit\u00e4ten in \n\nMedizin und Zahnmedizin des Jahres 2005 gehalten \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nDie Studienanf\u00e4ngerzahlen in Leipzig sind seit dem Jahr \n\n2005 kontinuierlich zur\u00fcckgegangen. Das widerspricht \n\nzum einen dem Hochschulpakt und zum anderen sind wir \n\nin Sachsen auf jeden fertigen Medizinstudenten angewie-\n\nsen, was die Zahlen belegen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, \n\ndass Frau Prof. von Schorlemer vielleicht einmal eine \n\nAussage macht, wie das passieren konnte und wie wir den \n\nVerpflichtungen aus dem Hochschulpakt in Zukunft \n\nnachkommen wollen. \n\nIch halte den Verweis auf den Kostenfaktor f\u00fcr nicht \n\nangebracht. Es geht immer darum, dass die Studienpl\u00e4tze \n\nin Medizin die teuersten Studienpl\u00e4tze \u00fcberhaupt seien. \n\nWir reden von Kosten f\u00fcr ein Medizinstudium in H\u00f6he \n\nvon 160 000 Euro. Ich glaube, wer diese Rechnung \n\naufmacht und sagt, diese Studienpl\u00e4tze seien zu teuer und \n\nwir k\u00f6nnten uns diese nicht mehr leisten, der soll die \n\nMa\u00dfnahmen gegenrechnen, die wir auf anderem Wege \n\nversuchen anzugehen, die finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\neine Niederlassung und anderes mehr. Wir haben eine \n\nMenge Ma\u00dfnahmen getroffen, die Geld kosten. Diese \n\nKosten sollte man einmal mit den Kosten vergleichen, die \n\nbei der Ausbildung eines Mediziners anfallen. \n\nDamit w\u00e4ren wir eigentlich bei einer wesentlichen Forde-\n\nrung, die wir in den gemeinsamen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nmit der SPD-Fraktion haben einflie\u00dfen lassen: eine \n\nEvaluation dessen, was in diesem Land an Ma\u00dfnahmen \n\nzur Sicherung der \u00e4rztlichen Versorgung ergriffen worden \n\nist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Strempel? \u2013 Bitte sehr. \n\nKarin Strempel, CDU: Frau Giegengack, ist Ihnen \n\nbekannt, dass die Anzahl der Studenten an den Fakult\u00e4ten \n\nder Hochschulmedizin in den letzten Jahren bundesweit \n\nund demzufolge auch in Sachsen \u2013 ich sage \u2013 relativ \n\nkonstant geblieben ist? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nWas soll denn das jetzt?) \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Wenn Sie mir \n\nvielleicht einen kleinen Hinweis geben w\u00fcrden, worauf \n\nSie hinauswollen. \n\nKarin Strempel, CDU: Die Anzahl der Studenten in der \n\nHochschulmedizin an den Fakult\u00e4ten ist bundesweit und \n\nfolglich auch in Sachsen in den letzten Jahren relativ \n\nkonstant geblieben. Ist Ihnen dies bekannt? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Mir ist bekannt, \n\ndass wir einen Hochschulpakt haben, der f\u00fcr die ostdeut-\n\nschen L\u00e4nder vorsieht \u2013 Sachsen geh\u00f6rt dazu \u2013, die \n\nStudienanf\u00e4ngerkapazit\u00e4ten in den F\u00e4chern Medizin auf \n\ndem Niveau des Jahres 2005 zu halten, und zwar bis zum \n\nJahr 2020, um insbesondere die doppelten Abiturjahrg\u00e4n-\n\nge der westlichen Bundesl\u00e4nder mit versorgen zu k\u00f6nnen. \n\nMir ist bekannt, dass Leipzig diese Vorgaben seit mehre-\n\nren Jahren nicht erf\u00fcllt. \n\nKarin Strempel, CDU: Das war nicht die Antwort auf \n\ndie Frage, die ich Ihnen gestellt habe. Darf ich noch eine \n\nNachfrage stellen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4918 \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Wenn Sie vielleicht \n\neinmal etwas gezielter fragen w\u00fcrden, dann w\u00e4re das \n\nnicht schlecht. \n\nKarin Strempel, CDU: Das war gezielt, aber die zweite \n\nFrage zielt noch genauer. \n\nIst Ihnen bekannt \u2013 mir reicht ein Ja oder Nein \u2013, dass im \n\nVergleich zu dem Jahr 1990, in dem 14 Arztgruppen \n\nausgebildet wurden, heute 34 Arztgruppen ausgebildet \n\nwerden einschlie\u00dflich psychologischer Psychotherapeuten \n\nund Kinder- und Jugendpsychotherapeuten, sodass sich \n\ndie Zahl der niedergelassenen oder in den Kliniken \n\narbeitenden \u00c4rzte anders als im Jahr 1990 darstellt? \u2013 Das \n\nhat mit meiner ersten Frage zu tun. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Das Erste muss ich \n\nbejahen. Die zweite Geschichte, die Sie angef\u00fchrt haben, \n\nkann ich nicht nachvollziehen, weil es in der Summe \n\nkeinen Unterschied macht, welche Vertiefungsf\u00e4cher wir \n\nhaben. \n\nKarin Strempel, CDU: Das macht schon etwas aus. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte keine Zwie-\n\ngespr\u00e4che, sondern es k\u00f6nnen nur Anfragen gestellt \n\nwerden. \u2013 Jetzt hat sich noch Herr Pellmann gemeldet. \u2013\n\n M\u00f6chten Sie diese Anfrage noch beantworten, Frau \n\nGiegengack? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Pellmann, \n\nvielleicht kann ich zuerst noch ein paar Worte zu unserem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag verlieren. Sie haben dann noch \n\neinmal die M\u00f6glichkeit, etwas zu sagen. Ich habe den \n\nEindruck, dass die Zwischenfragen nicht besonders \n\nersprie\u00dflich sind. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nDessen bin ich mir nicht sicher!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie gestatten jetzt \n\nkeine Zwischenfrage. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern \n\nweiter fortf\u00fchren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie, \n\nweiter fortzusetzen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Der erste Punkt des \n\nEntschlie\u00dfungsantrages bezieht sich auf die Evaluation \n\nder Ma\u00dfnahmen \u2013 Frau Neukirch hat es angesprochen. Es \n\nsind viele Ma\u00dfnahmen ergriffen worden, es steht aber bis \n\njetzt aus, einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen, was diese Ma\u00dfnahmen \n\ntats\u00e4chlich gebracht haben. \n\nDiese Forderung ist nicht neu. Wir haben diese bereits in \n\nunserem Antrag aus dem Jahr 2010 aufgeworfen. Ich \n\nm\u00f6chte die CDU-Fraktion daran erinnern, dass Sie diese \n\nForderung in Ihrem Antrag \u201eMedizinstudium weiterent-\n\nwickeln, Vorsorge f\u00fcr den k\u00fcnftigen Bedarf von \u00c4rzten \n\ntreffen\u201c in Drucksache 5/2702 vom 16. Juni 2010 selbst \n\naufgemacht hat. \n\nSie haben in dem Antrag gefordert, die bisherige Pro-\n\njektphase des Stipendienprogramms f\u00fcr Medizinstudenten \n\nzu evaluieren. Ich wei\u00df nicht, ob es in Ihr Ressort f\u00e4llt, \n\nHerr Piwarz, die Berichte der Staatsregierung \u00fcber die \n\nErf\u00fcllung Ihrer Antr\u00e4ge zur Kenntnis zu nehmen, und ob \n\nSie zwischenzeitlich Zeit dazu hatten. \n\nAm 13. Juli 2010 hat Frau Prof. von Schorlemer einen \n\nBericht zu Ihrem Antrag abgegeben. Haben Sie einmal in \n\nden Bericht hineingeschaut? Wenn ja, dann w\u00e4re Ihnen \n\nvielleicht aufgefallen, dass das, was Sie gefordert haben, \n\n\u00fcberhaupt nicht erf\u00fcllt worden ist. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Haben \n\nSie das nachgelesen, oder was!) \n\nVon einer Evaluation des Stipendienprogramms steht \n\ndarin absolut kein Wort. Von daher w\u00e4re es gut, wenn wir \n\ndiese Forderung erneuern und der Frage nachgehen, was \n\ndie verschiedenen Ma\u00dfnahmen gegen den \u00c4rztemangel \n\ngebracht haben, insbesondere die Unterst\u00fctzung der \n\nMedizinstudenten. \n\nDer zweite Punkt betrifft die sektoren\u00fcbergreifende \n\nPlanung. Wie Sie wissen, ist das Land f\u00fcr die station\u00e4re \n\nPlanung zust\u00e4ndig. Das Versorgungsstrukturgesetz erm\u00f6g-\n\nlicht es jetzt, dass das Land auch auf die ambulante \n\nPlanung gr\u00f6\u00dferen Einfluss nehmen kann. Die Vertreter \n\ndes SMSV im Landesausschuss \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nhaben nicht mehr nur ein Mitsprache- und ein Vorschlags-\n\nrecht, sondern k\u00f6nnen \u00fcber ihre Rechtsaufsicht hinaus ein \n\nBeanstandungsrecht in Anspruch nehmen. Wir glauben, \n\ndass damit der Weg frei ist f\u00fcr eine wirkliche sektoren-\n\n\u00fcbergreifende Planung. Wir m\u00f6chten, dass das Land diese \n\nM\u00f6glichkeit umfassend aussch\u00f6pft, um eine Versorgung \n\nin Sachsen sicherzustellen \n\nDer dritte Punkt betrifft die Familienfreundlichkeit. In der \n\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage ist deutlich geworden, \n\ndass insbesondere die Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf f\u00fcr junge \u00c4rzte ein Problem darstellt. Im Versor-\n\ngungsstrukturgesetz wurden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr junge \u00c4rzte \n\nim ambulanten Bereich ergriffen, dass sie sich durch \n\nVertretungsassistenten vertreten lassen k\u00f6nnen. \n\nWir glauben, dass wir auch Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den station\u00e4-\n\nren Bereich brauchen, f\u00fcr Mediziner, die im station\u00e4ren \n\nBereich t\u00e4tig sind. Wir m\u00fcssen das Rad nicht neu erfin-\n\nden. Wir haben in Sachsen verschiedene Programme wie \n\ndas Programm \u201eFamilienfreundliches Sachsen\u201c oder die \n\nAuditierung \u201eFamilienfreundlicher Betrieb\u201c. Das ist bei \n\nIhnen im Ministerium angesiedelt, Frau Clau\u00df. Wir \n\nm\u00f6chten, dass das Ministerium st\u00e4rker auf die Kliniken \n\nzugeht und versucht, \u00fcber diese Angebote eine Zusam-\n\nmenarbeit herzustellen und eine gr\u00f6\u00dfere Familienfreund-\n\nlichkeit in den Kliniken zu erm\u00f6glichen. \n\nAuf die Studierendenzahlen bin ich schon eingegangen. \n\nWir wollen, dass die Vereinbarungen des Hochschulpakts \n\nauf jeden Fall erf\u00fcllt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4919 \n\nZu den Krankenhausinvestitionen hat Frau Neukirch \n\nschon vieles ausgef\u00fchrt. Wir bitten um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht Herr Dr. M\u00fcller. Bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Diese neuerliche Debatte \u00fcber den \n\n\u00c4rztemangel in Sachsen f\u00e4llt in eine Zeit, da ein neues \n\nVersorgungsstrukturgesetz auf Bundesebene Abhilfe \n\nschaffen soll. Hierbei sollten vor allem weitere Anreize \n\nf\u00fcr die Niederlassung von \u00c4rzten im l\u00e4ndlichen Raum \n\ngeschaffen werden, in dem sich die Versorgungsl\u00fccken \n\nund Engp\u00e4sse besonders drastisch bemerkbar machen. \n\nDoch schon d\u00e4mpft der Vorsitzende der Kassen\u00e4rztlichen \n\nBundesvereinigung, Dr. K\u00f6hler, allzu gro\u00dfe Erwartungen. \n\nZitat: \u201eBis die Patienten Effekte sp\u00fcren, wird es bis zum \n\nJahr 2015 dauern\u201c \u2013 als ob die Menschen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum nicht schon lange genug auf eine durchgreifende \n\nL\u00f6sung warten. Ich zitiere weiter: \u201eIn der wohnortnahen \n\nGrundversorgung werden die L\u00fccken immer gr\u00f6\u00dfer \n\nwerden.\u201c \n\nAuch im Freistaat Sachsen hat man sich mit entsprechen-\n\nden F\u00f6rderprogrammen und Ma\u00dfnahmen Zeit gelassen \n\noder diese schon wieder abgeschafft wie die F\u00f6rderung \n\nder Investitionskosten f\u00fcr Arztpraxen im Sinne kleiner \n\nund mittlerer Unternehmen, von der Haus-, Kinder- und \n\nNerven\u00e4rzte durch einen Gr\u00fcndungszuschuss in H\u00f6he von \n\nbis zu 200 000 Euro profitierten. \n\nDennoch: Es gibt F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Praxen, zum \n\nBeispiel durch die SAB, und Geld ist auch nicht alles. \n\nW\u00e4hrend die Staatsregierung mittlerweile die teilweise \n\ndramatische Unterversorgung in den l\u00e4ndlichen Gebieten \n\neinr\u00e4umt, lehnten Sie von den Koalitionsfraktionen \u2013\n\n damals SPD und CDU; heute CDU und FDP \u2013 noch im \n\nJahr 2008 einen Antrag der NPD-Fraktion auf Vorlage \n\neines Ma\u00dfnahmenplanes ab. Mit diesem sollen bis 2015 \n\nin Zusammenarbeit und Koordination mit der Kassen\u00e4rzt-\n\nlichen Vereinigung und der Landes\u00e4rztekammer Ma\u00df-\n\nnahmen und Sonderf\u00f6rderprogramme zur Bek\u00e4mpfung \n\ndes \u00c4rztemangels ergriffen werden. \n\nAuch in Ihren aktuellen Antworten auf entsprechende \n\nFragen in dieser Gro\u00dfen Anfrage kann man es nachlesen, \n\ndass das \u00fcberkommene Zust\u00e4ndigkeitsdenken noch nicht \n\nweg ist, zum Beispiel wenn Sie schreiben \u201eDie S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung sieht die KVS in der Pflicht\u201c oder \n\n\u201eDie Staatsregierung kann und darf keinen Einfluss \n\ndarauf nehmen, wo sich \u00c4rzte niederlassen.\u201c \n\nAuch auf kommunaler Ebene handeln die CDU-Vertreter \n\nnach diesem Prinzip, wurde doch ein entsprechender \n\nAntrag der NPD im Kreistag Mei\u00dfen im Jahr 2008 eben-\n\nfalls mit Hinweis auf die Zust\u00e4ndigkeit der KVS und auf \n\nEU-Wettbewerbsbestimmungen abgelehnt. \n\nViele K\u00f6che verderben den Brei. Wenn alle gleichzeitig \u2013 \n\nEU, Bundesgesetzgeber, Landesregierung und KVS \u2013 an \n\nder Gesundheitsversorgung herumdoktern und sich die \n\nVerantwortlichkeiten jeweils gegenseitig zuschieben, \n\ndann sieht man, was dabei herauskommt oder eben auch \n\nnicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn es tats\u00e4chlich so sein \n\nsollte, dass dem Staat die H\u00e4nde gebunden sind, wenn es \n\num die bedarfsgerechte Planung und langfristige Wei-\n\nchenstellung f\u00fcr die Sicherung der \u00e4rztlichen Versorgung \n\ngeht, dann ist doch im System selbst etwas faul. Dann \n\nm\u00fcssten Sie doch aufstehen und sagen: Lasst uns das von \n\nGrund auf erneuern. \n\nIch sage das auch und gerade als praktizierender Arzt, der \n\nseiner Heimat nicht den R\u00fccken gekehrt hat: Es muss sich \n\ngesamtgesellschaftlich einiges \u00e4ndern, damit sich wieder \n\nmehr Mediziner als \u00c4rzte f\u00fchlen, die sich ihrer Herkunfts-\n\nregion und den dort lebenden Menschen verpflichtet \n\nf\u00fchlen. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die entsprechende \n\nkulturelle, soziale und schulische Infrastruktur im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, die Sie st\u00e4ndig weiter aush\u00f6hlen und abbau-\n\nen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber selbst dort, wo die Staatsregierung unzweifelhaft in \n\nder Verantwortung steht und diese nicht auf die KVS \n\nabschieben kann, sind fragw\u00fcrdige Ans\u00e4tze das beherr-\n\nschende Element \u2013 Stichwort: station\u00e4re Versorgung. So \n\nsieht der s\u00e4chsische Krankenhausplan zwar f\u00fcr die kom-\n\nmenden zwei Jahre eine Erh\u00f6hung der Planzahlen, gleich-\n\nzeitig aber auch eine Senkung der Bettenzahlen vor \u2013 so \n\ndie \u201e\u00c4rzte Zeitung\u201c vom 17.01.2012 \u2013, von dem unge-\n\nbremsten Drang der Verantwortlichen in Sachsen zur \n\nAbgabe dieser staatlichen Pflichtaufgabe aus der \u00f6ffentli-\n\nchen Hand hin zu Privatisierung ganz zu schweigen. \n\nFrau Sch\u00fctz, Sie sagten es vorhin gegen\u00fcber Frau  \n\nLauterbach. Ich meine ganz speziell den station\u00e4ren \n\nBereich. Es gab dazu einmal eine Aussage, dass wir in \n\nSachsen eine Drittell\u00f6sung anstreben: ein Drittel staatlich, \n\nein Drittel gemeinn\u00fctzig und ein Drittel privat. Wenn ich \n\nmeinen Landkreis anschaue, so stelle ich fest, dass wir \n\nnur noch private Tr\u00e4ger haben. \n\nHinterfragt werden muss auch die Berechnungsmethode, \n\ndie der Bedarfsanalyse Krankenhausplanung zugrunde \n\nliegt. Die sogenannte Hill-Burton-Methode sieht vor, dass \n\nder Bedarf aus dem Quotienten von Einwohnerzahl, \n\nKrankenhaush\u00e4ufigkeit und Verweildauer einerseits und \n\ndem Bettennutzungsgrad andererseits errechnet wird. Der \n\nKnackpunkt ist die Verweildauer, die ja in den letzten \n\nJahren \u00fcberwiegend aus betriebswirtschaftlichen und \n\nnicht aus medizinischen Gr\u00fcnden nach unten getrieben \n\nwurde. So l\u00e4sst sich der Bedarf nat\u00fcrlich auch nach unten \n\nkorrigieren, von demografiebedingten Verschiebungen \n\nganz zu schweigen. Die Leute werden \u00e4lter, sie werden \n\ndadurch h\u00e4ufiger einen Bedarf an Krankenhaus haben. \n\nDas spiegelt sich hier so nicht wider. \n\nAlles in allem sehe ich bei allen ma\u00dfgeblichen Akteuren \n\nPlanlosigkeit, Perspektivlosigkeit und vor allem eine \n\ngewisse Schicksalsergebenheit gegen\u00fcber den Folgen der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4920 \n\ndemografischen Katastrophe, die sich durch \u00dcberalterung, \n\nAbwanderung und Geburtenschwund auszeichnet. \n\nDie Staatsregierung sagt es ja selbst: \u201eAntwort zur Frage \n\nII 14: Die demografische Entwicklung entzieht sich \n\nnaturgem\u00e4\u00df einer staatlichen Steuerung.\u201c \n\n(Alexander Delle, NPD: Bl\u00f6dsinn!) \n\nMeine Damen und Herren! Soweit Sie sich dabei auf die \n\nunmittelbaren Folgen der demografischen Entwicklung \n\nf\u00fcr die Fallzahlen beziehen, m\u00f6gen Sie sogar recht haben. \n\nDie Bev\u00f6lkerungsentwicklung im Allgemeinen wie auch \n\ndie Entwicklung der Lebensqualit\u00e4t in unserem Land \n\nentzieht sich durchaus nicht dem Einfluss des Staates. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDieser Staat muss nur willens sein, Einfluss zu nehmen. \n\nEine aktive Bev\u00f6lkerungspolitik zugunsten des eigenen \n\nVolkes, meine Damen und Herren, wird nicht ohne \n\npositive Auswirkungen auf die Gesundheitsversorgung im \n\nLande sein und umgekehrt. Wenn Sie aber nicht einmal \n\nwissen oder wissen wollen, was die Gr\u00fcnde f\u00fcr die \n\nAbwanderung von Medizinabsolventen aus Sachsen sind, \n\nwo wollen Sie da ansetzen? \n\nIch zitiere aus Ihrer Antwort zu den Fragen III 15 und 16 \n\nnach den Ursachen f\u00fcr die Abwanderung in Sachsen \n\nausgebildeter \u00c4rzte: \u201eDer S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nliegen hierzu keine Angaben vor.\u201c So viel zu den Gr\u00fcnden \n\nund der Suche nach ihnen. \n\nAn diesem und an vielen weiteren Beispielen wird deut-\n\nlich: Ein politischer wie ein gesellschaftlich-moralischer \n\nNeustart ist dringend erforderlich. Dazu fordere ich Sie \n\nauf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \n\ndie zweite Runde. Ich frage noch einmal die Linksfrakti-\n\non: M\u00f6chten Sie reden? \u2013 Das sieht nicht so aus. Die \n\nCDU-Fraktion? \u2013 Auch nicht. Dann bitte ich Frau Friedel; \n\nsie ist hier bei mir als Rednerin verzeichnet. \u2013 Dann frage \n\nich: Wer m\u00f6chte jetzt noch sprechen? \u2013 Keine Fraktion. \n\nFrau Ministerin, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die \u00e4rztliche \n\nVersorgung in Sachsen ist ein Thema, das uns alle bewegt. \n\nDen detaillierten Stand und die Perspektiven der ambu-\n\nlanten und station\u00e4ren Versorgung k\u00f6nnen Sie in den \n\nAntworten der Gro\u00dfen Anfrage nachlesen. \n\nIch habe noch einmal wesentliche Punkte herausgegriffen. \n\nSie h\u00f6ren es nicht zum ersten Mal: Wir sind in Sachsen \n\nder deutsche Alterspionier. Das hei\u00dft, die Auswirkungen \n\ndes demografischen Wandels treten bei uns eher ein. \n\nDas hat aber auch einen positiven Effekt. Viele Ma\u00dfnah-\n\nmen haben wir schon getestet und umgesetzt, die von \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern jetzt gern \u00fcbernommen werden. \n\nAuch hier kann Sachsen wieder einmal als Vorbild dienen. \n\nGleichwohl ist die Herausforderung, die Zukunft der \n\nmedizinischen Versorgung zu sichern, nicht zu unter-\n\nsch\u00e4tzen; denn unser demografischer Wandel trifft zum \n\neinen die Patienten \u2013 durch das Plus an Lebensjahren \n\nsteigt auch der Bedarf an medizinischer Versorgung \u2013; \n\nzum anderen trifft er \u00c4rztinnen und \u00c4rzte. Viele von \n\nihnen gehen in den n\u00e4chsten Jahren in Rente und haben \n\nSchwierigkeiten, eine Nachfolgerin oder einen Nachfolger \n\nzu finden. Wir brauchen in Sachsen also mehr medizini-\n\nschen Nachwuchs, der den Beruf des Allgemeinmedizi-\n\nners aus\u00fcbt, und mehr Allgemeinmediziner, die sich im \n\nl\u00e4ndlichen Raum niederlassen. Wir sind gefordert und tun \n\ndies auch, Rahmenbedingungen zu schaffen, damit sich \n\ndie jungen Mediziner leichter f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit als All-\n\ngemeinmediziner entscheiden. \n\nSeit sechs Jahren kommen wir dieser Forderung nach. \n\nAlle Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen Sie in der Gro\u00dfen Anfrage \n\nnachlesen. Gleichwohl \u2013 und das betone ich \u2013 sind wir \n\nnoch lange nicht am Ziel. Die bisherigen Ma\u00dfnahmen \n\nreichen noch nicht, um langfristig die heute schon abseh-\n\nbaren Versorgungsl\u00fccken zu schlie\u00dfen. \n\nDiese Ma\u00dfnahmen nehmen ihren Anfang in der universi-\n\nt\u00e4ren Ausbildung. Deshalb haben wir die Studienbeihilfen \n\neingef\u00fchrt, die Sie alle kennen und die jetzt auch Thema \n\nwaren. Wir werden diese Studienbeihilfen auch f\u00fcr die \n\nweiteren zwei Jahre verl\u00e4ngern. \n\nZum anderen sind diese Studienbeihilfen Teil unserer \n\nKabinettsvorlage, die alle Ressorts mitgezeichnet haben \n\nund zu der weitere Vorschl\u00e4ge geh\u00f6ren, zum Beispiel \n\nspezielle Stipendienprogramme, die St\u00e4rkung des Fachs \n\nAllgemeinmedizin, weitere Innovationen bei Sicherstel-\n\nlungsma\u00dfnahmen bis hin zu einer ressort\u00fcbergreifenden \n\nStrategie, wie die Infrastruktur im l\u00e4ndlichen Raum \n\nverbessert werden kann. \n\nNeue Chancen bietet aber auch das neue Versorgungs-\n\nstrukturgesetz. Als die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\ngeschrieben wurden, befand sich dieses Gesetz noch im \n\nGesetzgebungsverfahren. Nun ist es mittlerweile in Kraft. \n\nIch werde Ihnen jetzt nicht alle Punkte dieses umfassen-\n\nden Werkes nennen, wohl aber auf die wichtigsten Eck-\n\npunkte nochmals eingehen. Denn mit diesem Gesetz wird \n\nder Rahmen f\u00fcr eine bedarfsgerechte Versorgung geschaf-\n\nfen und die fl\u00e4chendeckende \u00e4rztliche Versorgung ge-\n\nst\u00e4rkt. \n\nDieses Gesetz tr\u00e4gt auch unsere s\u00e4chsische Handschrift; \n\ndenn gemeinsam mit Bremen haben wir die Arbeitsgruppe \n\nL\u00e4nderkompetenzen geleitet. Alle \u2013 und das betone ich \n\nnochmals: alle \u2013 Eckpunkte zum Schwerpunkt L\u00e4nder-\n\nkompetenzen sind in diesem Gesetz ohne Einschr\u00e4nkun-\n\ngen umgesetzt. So sind den L\u00e4ndern mehr Mitwirkungs-\n\nm\u00f6glichkeiten bei der Versorgungsgestaltung einger\u00e4umt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nUnsere regionalen Gremien haben nun den erforderlichen \n\nGestaltungspielraum, um die regionale Bedarfsplanung an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4921 \n\nden konkreten Versorgungsbedarf anzupassen und dabei \n\nDemografie und Mobilit\u00e4t zu ber\u00fccksichtigen. Au\u00dferdem \n\nf\u00fchren nun die L\u00e4nder die Aufsicht \u00fcber den Landesaus-\n\nschuss und k\u00f6nnen beratend an den Sitzungen mitwirken. \n\nUnsere Kompetenzen werden wir nutzen, denn daf\u00fcr \n\nhaben wir uns letztendlich eingesetzt und nicht zuletzt die \n\nsektoren\u00fcbergreifenden Aspekte ber\u00fccksichtigt, so wie \n\nwir es seit Langem gefordert haben. \n\nZwar hat unsere Bundesratsinitiative zur Bildung geriatri-\n\nscher Institutsambulanzen eine L\u00e4ndermehrheit gefunden \n\n\u2013 das ist aber im Gesetz nicht ber\u00fccksichtigt worden \u2013; \n\njedoch k\u00f6nnen Sie sicher sein, dass ich dranbleibe, denn \n\ndie sektoren\u00fcbergreifenden Strukturen sind die Strukturen \n\nder Zukunft. Das zeigen schon heute unsere Pflegenetze \n\nund unsere geriatrischen Netze, die sich bereits unterei-\n\nnander vernetzen. \n\nSo k\u00f6nnen Synergien ganz im Sinne unserer Patienten \n\nerkannt und genutzt werden, zum Beispiel auch im Carus \n\nConsilium Sachsen, wo Versorgungsstrukturen und \n\nVersorgungsforschung ausgebaut werden, und dies auch \n\nganz aktuell im Kontext unseres Krankenhausplanes. \n\nIch sage es noch einmal: Bundesweit m\u00fcssen unsere \n\nKrankenh\u00e4user keinen Vergleich scheuen. Ganz im \n\nGegenteil. Hier nur die Pauschalf\u00f6rderung zu nennen \n\nfinde ich sehr einseitig, denn wir haben ja auch die \n\nEinzelf\u00f6rderung. Ich habe jetzt die Zahlen nicht parat. \n\nAber ich kann Ihnen sagen, dass gerade aktuell aus den \n\nSteuermehreinnahmen jetzt noch einmal 10 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr den Krankenhausbereich ausgegeben wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich bin \u00fcberzeugt, dass \n\nwir mit dem Versorgungsstrukturgesetz auf dem richtigen \n\nWeg sind. Ich hatte ja auch dem Ausschuss angeboten, \n\ndar\u00fcber zu berichten. Aber es ist dringend n\u00f6tig, weitere \n\nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten zu pr\u00fcfen, denn \u2013 das formuliere \n\nich auch noch einmal \u2013 das Ziel ist eine ad\u00e4quate wohn-\n\nortnahe und fl\u00e4chendeckende medizinische und pflegeri-\n\nsche Versorgung unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch unserer G\u00e4ste. Im Mittelpunkt \n\nsteht dabei immer der Patient mit all seinen Rechten als \n\nVerbraucher. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\nDebatte zur Gro\u00dfen Anfrage beendet. \n\nWir kommen jetzt zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen und \n\nbeginnen mit dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE in der Drucksache 5/8020. Ich bitte Herrn Pell-\n\nmann um Einbringung. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nachdem wir \n\nhier doch eine interessante Debatte hatten, in der vor-\n\nnehmlich, wenn auch kontrovers, \u00fcber die Analyse des \n\nZustandes gesprochen wurde, deckt sich vieles mit dem, \n\nwas wir im ersten Punkt unseres Entschlie\u00dfungsantrags \n\nangesprochen haben. Ich m\u00f6chte zu den Punkten etwas \n\nsagen, bei denen wir, im zweiten Punkt, die Staatsregie-\n\nrung auffordern. \n\nErstens. Wir meinen in der Tat, dass die Staatsregierung \n\nihre Verantwortung f\u00fcr die gesundheitliche Daseinsf\u00fcr-\n\nsorge umfassender wahrnehmen muss und sich nicht nur, \n\nwie sie es oft tut, auf die Moderatorenfunktion und \n\nBereiche in der gesundheitlichen Versorgung, die auch \n\nwichtig sind, wie etwa die KVS, die den Sicherstellungs-\n\nauftrag hat, konzentrieren sollte. Aber wenn die KVS \n\nnicht in der Lage ist, diesen Auftrag ausreichend zu \n\nerf\u00fcllen, dann muss die Staatsregierung auch eingreifen. \n\nZweitens. Ja, wir brauchen ein Gesamtkonzept, wie wir \n\ndie gesundheitliche Versorgung k\u00fcnftig gestalten wollen. \n\nAuch heute kam seitens der Staatsregierung zwar manche \n\nEinzelma\u00dfnahme, aber es fehlt an der Geschlossenheit im \n\nGesamtkonzept. Frau Clau\u00df, Sie haben vor einiger Zeit \n\neine interministerielle Arbeitsgruppe berufen, die im \n\nFr\u00fchjahr vergangenen Jahres ein Konzept vorlegen sollte. \n\nEin Jahr ist vergangen, und ich warte immer noch auf \n\ndieses Konzept. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Das \n\nhabe ich doch aber gesagt, Herr Pellmann, \n\ndass es jetzt eine Kabinettsvorlage gibt, \n\ndie alle Ressorts mitgezeichnet haben!) \n\n\u2013 Ja, das ist ein Teil, aber nicht das, was Sie vom An-\n\nspruch her wollten. \n\nDrittens. Ja, wir wollen mehr F\u00f6rdermittel aus dem \n\nStaatshaushalt f\u00fcr die Beseitigung und die Bek\u00e4mpfung \n\ndes \u00c4rztemangels. Sie reden zwar \u00fcber verschiedene \n\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen, aber dabei handelt es sich meistens \n\num nichts anderes als eine Umverteilung der Mitglieds-\n\nbeitr\u00e4ge der gesetzlichen Krankenversicherungen. Es ist \n\ngar kein Staatsgeld. Wir werden das nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen, \n\nwenn wir nicht endlich auch in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe einen \n\nBeitrag aus dem Staatshaushalt leisten. \n\nViertens. Wir brauchen \u2013 nat\u00fcrlich ist das gesagt worden \u2013 \n\nmehr Mittel im k\u00fcnftigen Doppelhaushalt f\u00fcr die Kran-\n\nkenhausinvestitionen. Da stimme ich dem, was andere \n\ngesagt haben, zu. \n\nF\u00fcnftens. Ja, die Kapazit\u00e4ten an den beiden Universit\u00e4ts-\n\nkliniken in Dresden und Leipzig m\u00fcssen erweitert wer-\n\nden. Das ist das Problem. Es wurde nach den Ursachen \n\ngefragt, warum die Studienanf\u00e4ngerzahlen zur\u00fcckgegan-\n\ngen sind. Wenn Sie den Universit\u00e4tskliniken, wie auch in \n\nLeipzig, im vergangenen Jahr 10 Millionen Euro Mittel \n\nk\u00fcrzen, dann m\u00fcssen Sie sich nicht wundern, woran das \n\nliegt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pellmann, \n\nIhre Redezeit ist abgelaufen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja, ich komme \n\nzum Schluss. Deswegen, denke ich, brauchen wir in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4922 \n\nunserem letzten Punkt mehr Regelungen zur Ausbildung \n\nund Entwicklung im gesamten Bereich. Ich bitte Sie, \n\nunserem Antrag die Zustimmung zu geben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Strempel, \n\nbitte, zum Antrag. \n\nKarin Strempel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Was zu Papier gebracht \n\nwurde, steht. Ich muss ganz deutlich f\u00fcr meine Fraktion \n\nsagen, dass das, was Sie im Entschlie\u00dfungsantrag nieder-\n\ngeschrieben haben, teilweise so \u00fcberzogen und fast \n\nungezogen in den Formulierungen ist, dass man dem mit \n\nSicherheit nicht zustimmen kann. Zu sagen, die Staatsre-\n\ngierung w\u00fcrde nie ernsthaft entgegensteuern, ist dreist, \n\nund Sie fixieren das noch schriftlich. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE: Die Ergebnisse z\u00e4hlen!) \n\nIch finde es absolut unfair, vor allem gegen\u00fcber den \n\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten, dem pflegerischen Personal und \n\nallen, die sich bem\u00fchen, in privaten Einrichtungen f\u00fcr ihre \n\nPatienten da zu sein, dass Sie hier unter anderem formu-\n\nlieren, dass der Anteil der privaten Betreiber nicht zu \n\neiner besseren Versorgung beitr\u00e4gt. Aber wenn ich nur an \n\nzwei Beispiele denke \u2013 das Klinikum in Pirna oder das \n\nHerzzentrum in Leipzig \u2013, was diese f\u00fcr ihre Patienten \n\ntun! Da fragt kein Arzt, ob der Patient privat oder nicht \n\nprivat ist, er bekommt Hilfe. Es ist \u00e4rztliche Pflicht, \n\nMenschen, die dorthin kommen, zu helfen. Das machen \n\nauch private Betreiber. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun komme ich zu Ihren Forderungen. Die Staatsregie-\n\nrung hat heute noch einmal dargelegt, dass es zu einer \n\nBedarfsplanung kommen wird. Der Landesausschuss wird \n\nsich dar\u00fcber verst\u00e4ndigen. Es ist auch gut so, dass dort \n\nalle Gremien zusammensitzen und sich keiner aus der \n\nAff\u00e4re ziehen kann, weil dann alle eine gemeinsame \n\nVerantwortung haben. Warten wir es doch ab! Die Minis-\n\nterin wird berichten, wenn wir sie auffordern. \n\nHier vorweg im Haushalt explizit f\u00fcr Haus\u00e4rzte etwas zu \n\nfordern, halte ich wiederum gegen\u00fcber anderen Fach\u00e4rz-\n\nten f\u00fcr nicht fair. Andererseits ist das ein Haushaltsvor-\n\ngriff und heute auf diese Weise mit so einem Schnellan-\n\ntrag mit uns nicht zu machen. \n\nIch will noch auf einen letzten Punkt eingehen. Ja, es ist \n\nrichtig, dass wir Medizinstudenten und Medizinabsolven-\n\nten den Beruf schmackhaft machen m\u00fcssen. Man ist sich \n\nbewusst, wenn man dieses Studium ergreift, dass man \n\neine Pflicht gegen\u00fcber den Menschen hat. Das ist keine \n\nFrage. Die einen gehen aber in die Forschung und die \n\nanderen in die kurative Medizin. Wo sie hingehen, ist \u2013 \n\nGott sei Dank \u2013 heute eine freie Wahl. Aber immerhin \n\nbleiben 55 % hier in Sachsen. Da sieht es bei ingenieur-\n\ntechnischen Berufen ganz, ganz anders aus. \n\nEs ist richtig, dass Ma\u00dfnahmen ergriffen werden m\u00fcssen. \n\nAber ich bleibe dabei: Jemanden zwanghaft hier gegen \n\nseinen Willen zu halten ist falsch und erst recht falsch, \n\neinen Arbeitgeber zu einer Ausbildungsabgabe zu ver-\n\npflichten, wenn er einen Medizinstudenten berufsfremd \n\neinsetzt. Das ist mit der CDU nicht zu machen. \n\nWir werden diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nGiegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Auch wir wollen \n\nuns ganz kurz zu dem Entschlie\u00dfungsantrag  \u00e4u\u00dfern. \n\nBei den Punkten, die festgestellt werden sollen, ist mir \n\nganz besonders der Punkt aufgesto\u00dfen, dass durch den \n\nhohen Anteil der privaten Betreiber keineswegs zur \n\nVerbesserung der medizinischen Versorgung beigetragen \n\nwird. Ich finde, dass das ein harter Tobak ist. Ich wei\u00df \n\nauch nicht, ob Sie noch nicht zur Kenntnis genommen \n\nhaben, dass der Gesetzgeber dezidiert vorsieht, dass die \n\nstation\u00e4re Versorgung ein Mix sein soll aus kommunalen, \n\nfreien-gemeinn\u00fctzigen und privaten Tr\u00e4gern. Ich denke, \n\ndass man den privaten Krankenh\u00e4usern nicht unterstellen \n\nkann, dass sie per se schlechte Arbeit leisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nDie Punkte, die Sie sonst noch fordern, teilen wir zum \n\nTeil nicht \u2013 ganz besonders den Punkt 6 \u2013; Frau Strempel \n\nist darauf eingegangen. Eine Ausbildungsabgabe von \n\ndenen zu verlangen, die \u00c4rzte einstellen, kann man \n\neinfach nicht machen. Stellen Sie sich einmal vor: Die \n\nSchwangerschaftskonfliktberatungsstellen, die mit Frau-\n\nen\u00e4rzten zusammenarbeiten, m\u00fcssen jetzt daf\u00fcr bezahlen. \n\nDas ist absurd. Wir haben deswegen einen eigenen Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag formuliert und uns darin auf wesentli-\n\nche Punkte festgelegt. \n\nIch denke, es ist auch deutlich geworden, dass Ma\u00dfnah-\n\nmen ergriffen worden sind. Man kann der Staatsregierung \n\nnicht vorhalten, dass sie v\u00f6llig unt\u00e4tig geblieben sei und \n\nalles dem Selbstlauf \u00fcberlassen habe, wie es in dem \n\nAntrag drinsteht. Das ist wirklich \u00fcberzogen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Pellmann, \n\nbitte, noch einmal. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nNat\u00fcrlich ist es durchaus angezeigt, wenn man in kurzen \n\nThesen etwas formuliert, dass man dort auch zuspitzt. \n\nMan sollte nicht \u00fcbertreiben, da gebe ich \u2013 \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nBleiben wir bei der Wahrheit!) \n\n\u2013 Ach, Ruhe. Ihre Wahrheitsdebatten kennen wir doch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4923 \n\nMan sollte nicht \u00fcbertreiben, aber man sollte es so deut-\n\nlich formulieren, dass es verstanden wird. Man bittet dann \n\nauch darum, dass man nicht fehlinterpretiert wird. \n\nDazu zwei Bemerkungen. Wir haben nicht formuliert, \n\ndass private Betreiber zu einer Verschlechterung der \n\nVersorgung gef\u00fchrt haben. Wir haben aber aus vielen \n\nGr\u00fcnden gesagt, es hat nicht zu einer Verbesserung \n\ngef\u00fchrt, weil wir davon ausgehen, dass kommunale oder \n\nfreie gemeinn\u00fctzige Betreiber \u2013 um die geht es n\u00e4mlich \n\nauch \u2013 genauso gut eine sehr solide Versorgung betreiben. \n\nEs geht um diese Sache und die Bemerkung im letzten \n\nPunkt, das war mir schon klar. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir steuern bei \n\nder \u00c4rzteversorgung in unserem Lande auf eine Notsitua-\n\ntion zu. Deshalb muss es erlaubt sein, einen Vorschlag zu \n\nmachen, der vielleicht nicht sofort eing\u00e4ngig ist; ist ja \n\nm\u00f6glich. Sie k\u00f6nnen das ja ablehnen, aber ich erwarte \n\ndann Vorschl\u00e4ge von Ihnen, die die Situation wirklich \n\nernsthaft verbessern. Nat\u00fcrlich hat es F\u00f6rderma\u00dfnahmen \n\ngegeben, aber ich muss es doch an den Ergebnissen \n\nmessen. Trotz dieser Ma\u00dfnahmen hat der \u00c4rztemangel \n\nzugenommen. Also muss man doch die Frage stellen, ob \n\nes nicht auch andere L\u00f6sungen gibt, selbst wenn sie \n\nscheinbar f\u00fcr die FDP oder die CDU ideologisch nicht zu \n\nmachen sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Neukirch, \n\nbitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ich m\u00f6chte f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion noch einmal zum Entschlie\u00dfungsantrag Stellung \n\nnehmen. Obwohl einige Punkte enthalten sind, die in die \n\nrichtige Richtung gehen, gibt es auch Punkte, wie zum \n\nBeispiel den Punkt 6, den wir als SPD komplett ablehnen. \n\nDeshalb werden wir auch den gesamten Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag ablehnen. \n\nWir sehen immer eher die Chancen, die sich bieten, und \n\ndie Verantwortung der Akteure, um eine Verbesserung zu \n\nerwirken, als eine Notsituation heraufzubeschw\u00f6ren und \n\nmit dieser Begr\u00fcndung Ma\u00dfnahmen, wie in Punkt 6 \n\ngenannt, einzuf\u00fchren. Deshalb verweisen wir auf unseren \n\nEntschlie\u00dfungsantrag und lehnen den der LINKEN ab. \n\n(Beifall der Abg. Martin Dulig und \n\nHenning Homann, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich denke, wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung \n\nkommen. Ich lasse jetzt \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag \n\nder Linksfraktion abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es \n\ngab Stimmen daf\u00fcr, aber eine gro\u00dfe Mehrheit von Stim-\n\nmen dagegen und Enthaltungen. Damit ist der Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE abgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nSPD und GR\u00dcNE auf. Wird dazu noch einmal das Wort \n\nzur Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wer \n\nm\u00f6chte sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIch freue mich, dass die Fraktionen SPD und B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ihr demokratisches Recht wahr-\n\nnehmen, zu einer Anfrage, die sie nicht gestellt haben, \n\neinen Entschlie\u00dfungsantrag vorzulegen. Das ist guter \n\nBrauch in diesem Hause. \n\nDa wir aber soeben einen eigenen Antrag zur Abstim-\n\nmung gestellt haben, werden wir uns bei Ihrem Antrag \u2013 \n\nobwohl wir viele Ihrer Forderungen unterst\u00fctzen; man-\n\nches sehen wir etwas radikaler, das ist auch gut so \u2013 \n\nenthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Sch\u00fctz, \n\nbitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Wir \n\nwerden als Koalition diesen Entschlie\u00dfungsantrag ableh-\n\nnen, weil wir die Forderungen unter Punkt II, die sich auf \n\neinen Haushaltsvorgriff beziehen, nicht mittragen k\u00f6nnen \n\nund auch nicht wollen. \n\nZu den unter Punkt I dargestellten Ma\u00dfnahmen: Frau \n\nGiegengack, Sie haben selbst gesagt, dass die Staatsregie-\n\nrung verschiedene Ma\u00dfnahmen ergriffen hat, und auch die \n\nGro\u00dfe Anfrage hat unter dem Punkt IV in der ganzen \n\nFrage der erforderlichen Ma\u00dfnahmen gen\u00fcgend Auskunft \n\ninsgesamt gegeben. Die Staatsregierung noch einmal \n\nseparat aufzufordern, dass der Landesausschuss jetzt \n\nschnellstm\u00f6glich zusammentritt und diese Regionalisie-\n\nrungsm\u00f6glichkeit ergriffen wird, ist nicht notwendig. Das \n\nwird die Staatsregierung so machen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Anja Jonas, FDP, \n\nund Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann lasse \n\nich jetzt \u00fcber den Antrag von SPD und GR\u00dcNEN ab-\n\nstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\n\nhaltungen und einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \n\nder Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist auch der Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4924 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nGesundheitliche Versorgung von Menschen mit  \n\nBehinderungen in Sachsen sicherstellen \n\nDrucksache 5/7490, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnen die Einreicher zu sprechen, danach folgen \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-\n\nFraktion das Wort; Herr Abg. Krasselt, bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie gesundheitliche Versorgung von Menschen mit \n\nBehinderungen ist, bezogen auf die UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention, nur ein Teilaspekt der Behindertenpoli-\n\ntik. Aber er ist f\u00fcr die CDU/FDP-Koalition doch von \n\nsolcher Bedeutung und Wichtigkeit, dass wir diese The-\n\nmatik heute ins Plenum gebracht und einen umfassenden \n\nAntrag gestellt haben, f\u00fcr den ich Sie im Anschluss noch \n\num Zustimmung bitten werde. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst feststellen, dass die immer \n\nbessere gesundheitliche Vorsorge zu besseren Lebensbe-\n\ndingungen und zu l\u00e4ngerem Leben f\u00fchrt. Das ist politi-\n\nsche Zielsetzung sowohl der Bundesrepublik als auch des \n\nFreistaates Sachsen. Nicht zuletzt, meine Damen und \n\nHerren, profitieren wir alle, wie wir hier in diesem Hohen \n\nHause sitzen, davon. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich spielen noch weitere Faktoren, auf die \n\nich jetzt nicht eingehen will, eine Rolle, dass die Bev\u00f6lke-\n\nrung in Deutschland und in Sachsen immer \u00e4lter wird. \n\nDas ist sehr erfreulich, stellt uns aber auch vor erhebliche \n\nHerausforderungen, die in diesem Umfang das Land so \n\nnoch nicht gesehen hat. Die demografische Entwicklung, \n\ndie es insbesondere in den ostdeutschen L\u00e4ndern gibt, \n\nversch\u00e4rft diese Thematik noch einmal. \n\nIch gehe davon aus, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren: Das waren allgemeine Feststellungen, die Ihnen \n\nallen sehr wohl bekannt sind. Ich habe sie deswegen noch \n\neinmal gebracht, um Ihnen deutlich zu machen, dass das \n\nauch f\u00fcr Menschen mit Behinderungen in ganz besonde-\n\nrem Ma\u00dfe gilt. Denn erstens profitieren selbstredend auch \n\ndiese Menschen von der besseren medizinischen Versor-\n\ngung und zweitens \u2013 ich bin mir an dieser Stelle gar nicht \n\nsicher, ob diese Thematik schon jedem bekannt ist \u2013 \n\nwerden auch diese Menschen \u00e4lter, und die \u00c4lteren sind \n\nviel st\u00e4rker von Behinderung betroffen als die J\u00fcngeren. \n\nDas hei\u00dft, die Zahl der Behinderungen nimmt im Alter \n\nsehr deutlich zu. Das, meine Damen und Herren, ist schon \n\neine gr\u00f6\u00dfere Herausforderung. \n\nWir haben es also mit einer qualitativen und quantitativen \n\nHerausforderung zu tun. Ich denke, damit ist die Dring-\n\nlichkeit und Notwendigkeit unseres Antrages nochmals \n\nkurz umrissen. Wir m\u00fcssen also schnellstm\u00f6glich wissen, \n\nwelche Schritte zu gehen sind, damit wir diesen Heraus-\n\nforderungen gewachsen sind, auf sie reagieren k\u00f6nnen \n\nund die entsprechenden Entscheidungen treffen. \n\nDie gesundheitliche Versorgung von Menschen mit \n\nBehinderung in Sachsen zu sichern, ist ein Ziel, dem Sie \n\nsicher alle zustimmen werden. Es zu erreichen verlangt \n\nsofortiges gemeinsames Handeln auf der Basis ausrei-\n\nchenden Wissens und ausreichender Kenntnisse. Eben \n\ndiese erbitten wir von der Staatsregierung. Viele von uns \n\nund die behindertenpolitischen Sprecher sicherlich vorn-\n\nweg kennen viele Belange aus Gespr\u00e4chen, Foren und \n\nanderen Zusammenk\u00fcnften, die Menschen mit Behinde-\n\nrung betreffen, aber alle Sachverhalte kennen sie selbst-\n\nverst\u00e4ndlich auch nicht. Erst ein umfassendes Bild ver-\n\nsetzt uns in die Lage, die richtigen Schl\u00fcsse zu ziehen. \n\nDiese sind notwendig, um eine Strategieentwicklung f\u00fcr \n\ndas Land zu initiieren. \n\nDeshalb wollen wir die Staatsregierung ersuchen, uns \n\ndarzulegen, wie der Zugang f\u00fcr Menschen mit Behinde-\n\nrung zu Gesundheitsleistungen ist. Welche Hemmnisse \n\ngibt es zurzeit? Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsre-\n\ngierung, diese in welchen Fristen mit welchem Aufwand \n\nabzubauen? Werden die angehenden Mediziner und \n\nandere im Gesundheitswesen T\u00e4tigen heute bereits ent-\n\nsprechend ausgebildet? Was ist zu tun, um dieses Ziel zu \n\nerreichen, wenn es hier noch M\u00e4ngel gibt? \n\nMindestens ebenso bedeutsam ist das Wissen um einen \n\nqualifizierten Umgang mit den Betroffenen zum jetzigen \n\nZeitpunkt. Fragen an die Staatsregierung: Wie wird in der \n\nWeiterbildung heute auf diese Thematik reagiert? Was \n\nwird schon getan? Welche Hemmnisse gibt es? Was kann \n\nvonseiten der Staatsregierung getan werden, um diese \n\nHemmnisse abzubauen? Ganz wichtig ist hier zu beden-\n\nken, dass die Betroffenheit der Behinderten v\u00f6llig unter-\n\nschiedlich ist. Ich will das an einem Beispiel verdeutli-\n\nchen. Die Betroffenheit eines Sehbehinderten beim \n\nArztbesuch ist v\u00f6llig anders als die eines Gehbehinderten, \n\nund ein geistig Behinderter hat selbstverst\u00e4ndlich v\u00f6llig \n\nandere Anforderungen. Darauf m\u00fcssen wir qualifizierte \n\nAntworten geben k\u00f6nnen. Nur wer \u00fcber ausreichende \n\nKenntnisse zu den unterschiedlichen Betroffenheiten \n\nverf\u00fcgt, kann sachgerechte medizinische Leistungen \n\nerbringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir verl\u00e4ssliche Prognosezahlen haben, \n\nneben den qualitativen eben auch quantitative Zahlen. Ich \n\nvermute, die quantitative Herausforderung wird f\u00fcr \n\nSachsen die gr\u00f6\u00dfere werden. Die gesundheitliche Versor-\n\ngung f\u00fcr Menschen mit Behinderung ist nicht nur deren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4925 \n\nRecht, sondern unsere Pflicht, es zu tun. Es gilt dar\u00fcber \n\nhinaus zu erreichen, dass der generelle Umgang mit \n\nMenschen mit Behinderung eine ganz andere Qualit\u00e4t \n\nbekommt. Wir m\u00fcssen nicht fragen, was diese Menschen \n\nnicht k\u00f6nnen, sondern das genaue Gegenteil. Wir m\u00fcssen \n\nfeststellen, was sie k\u00f6nnen. Sie bringen gegebenenfalls \n\nLeistungen, die \u00fcber das, was wir uns vorstellen k\u00f6nnen, \n\nhinausgehen. Das st\u00e4rkt diese Menschen in ihrem Selbst-\n\nbewusstsein und hilft uns, Aufgaben in unserem Land zu \n\nbewerkstelligen. \n\nDie Herausforderung, die gesundheitliche Versorgung von \n\nMenschen mit Behinderung sicherzustellen, hat zum Ziel, \n\nihnen ein selbstbestimmtes Leben zu erm\u00f6glichen, selbst-\n\nbestimmt Leistungen zu erbringen, die unser Land und \n\nunsere Gesellschaft st\u00e4rken k\u00f6nnen. Ein wichtiger Aspekt \n\nunseres Antrages ist \u2013 ich will noch einmal besonders \n\ndarauf eingehen \u2013, feststellen zu lassen, welche Barrieren \n\neiner umfassenden gesundheitlichen Versorgung nach wie \n\nvor im Wege stehen. Dabei gilt es, wie von mir schon \n\neingangs erw\u00e4hnt, unterschiedliche Betroffenheiten zu \n\nber\u00fccksichtigen. Es reicht nicht aus, dass wir behinder-\n\ntengerechte Zug\u00e4nge schaffen. Um die gesundheitliche \n\nVersorgung von Menschen mit Behinderung in dem von \n\nmir angesprochenen Sinne bewerkstelligen zu k\u00f6nnen, ist \n\nes ganz entscheidend, komplexe Netzwerke sektor\u00fcber-\n\ngreifend zu bilden. Dort, wo sie schon vorhanden sind \n\noder in Ans\u00e4tzen bestehen, m\u00fcssen sie gest\u00e4rkt und \n\nunterst\u00fctzt werden. Es ist zu hinterfragen, was notwendig \n\nist, damit wir sie m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend in Sachsen \n\nerreichen. Auch dazu wollen wir die Staatsregierung um \n\nAntwort bitten. \n\nDer Landespflegeausschuss hat unter Federf\u00fchrung des \n\nKommunalen Sozialverbandes einen sehr ambitionierten \n\nEntwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Gesamtkonzept zur Versor-\n\ngung von \u00e4lteren Menschen vorgelegt. In diesem Konzept \n\ngeht es um viel mehr als die gesundheitliche Versorgung, \n\nwenn auch unser Antrag sich nur darauf bezieht. Dieser \n\nEntwurf ist umfassend zu diskutieren. Der Landespflege-\n\nverband will das meines Wissens bereits im M\u00e4rz tun. \n\nDaraus werden sicher weitere Handlungsempfehlungen \n\nabgeleitet, die selbstverst\u00e4ndlich in die Antwort der \n\nStaatsregierung eingehen sollen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe in aller \n\nK\u00fcrze versucht, Sie von der Notwendigkeit und Dring-\n\nlichkeit unseres Antrages zu \u00fcberzeugen. Ich hoffe sehr, \n\nes ist mir gelungen, und bitte Sie herzlich, diesem Antrag \n\nIhre Zustimmung zu geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die FDP-\n\nFraktion auf. Frau Abg. Jonas, bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Jeder Mensch in \n\nDeutschland, egal, ob er von Behinderung betroffen ist \n\noder nicht, hat Anspruch auf eine bedarfsgerechte, umfas-\n\nsende gesundheitliche Versorgung. Speziell f\u00fcr Menschen \n\nmit Behinderung ist dies explizit in der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention festgehalten. Es geht also \n\ndarum zu gew\u00e4hrleisten, dass Menschen mit Behinderung \n\neinen diskriminierungsfreien Zugang zu Gesundheits-\n\ndiensten einschlie\u00dflich der oftmals notwendigen medizi-\n\nnischen Reha-Ma\u00dfnahmen haben. \n\nDas bedeutet konkret, dass beispielsweise Materialien zur \n\nPatientenaufkl\u00e4rung auch in leichter Sprache vorhanden \n\nsein m\u00fcssen, dass man sich Gedanken \u00fcber multimediale \n\nL\u00f6sungen machen muss. Es reicht nicht, T\u00fcrbreiten zu \n\nvermessen und eine Fahrstuhlm\u00f6glichkeit anzubieten. \n\nDiese Unterst\u00fctzung zur Gestaltung ihres Lebens sollte \n\nund muss selbstverst\u00e4ndlich sein. Mit Hilfe des Antrages \n\nsollen dementsprechend die Angebote vorgestellt, die \n\nvorhandene Situation aufgezeigt und damit auch Proble-\n\nme beleuchtet werden. Uns ist an dieser Stelle v\u00f6llig klar, \n\ndass das Ministerium dabei auf die Zusammenarbeit mit \n\nden Behindertenverb\u00e4nden und Selbsthilfegruppen ange-\n\nwiesen ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Elementare \n\nVoraussetzung f\u00fcr eine bedarfsgerechte Gesundheitsver-\n\nsorgung von Menschen mit Behinderung ist nat\u00fcrlich die \n\nrespektvolle \u00e4rztliche Behandlung und Betreuung sowie \n\ndie gesellschaftliche Anerkennung und Integrationsm\u00f6g-\n\nlichkeit. Es gilt, m\u00f6glichst zeitig im Studium damit zu \n\nbeginnen, Erfahrungen im Umgang mit Menschen, die \n\nvon Behinderung betroffen sind, zu sammeln. Genau das \n\nist der richtige Weg. Im fortlaufenden Arbeitsprozess \n\nunterst\u00fctzt beispielsweise die S\u00e4chsische Landes\u00e4rzte-\n\nkammer ihre Heilberufler mit Fort- und Weiterbildungs-\n\nveranstaltungen, die behindertenspezifische Belange als \n\nfesten Bestandteil vorweisen k\u00f6nnen. So gibt es bei-\n\nspielsweise an der Universit\u00e4t Leipzig ein Wahlpflichtan-\n\ngebot, das die Lebenssituation von Menschen mit Behin-\n\nderung aufgreift und einen Blick in den Lebensalltag \n\nerm\u00f6glicht, auch mal den direkten Austausch und Dis-\n\nkurs, um die Lebenslagen nicht nur aus B\u00fcchern zu \n\nerfassen. \n\nDie Sozialmedizin ist ein Pflichtanteil bei der Ausbildung \n\nder Mediziner. Auch dort haben mittlerweile Informatio-\n\nnen zum pers\u00f6nlichen Budget, zur Elternassistenz, zu \n\nRenten- und Reha-Ma\u00dfnahmen und Auseinandersetzung \n\nmit Hilfsmitteln Einzug gehalten. Besonders hervorhe-\n\nbenswert finde ich als Angebot im Wahlpflichtbereich f\u00fcr \n\nMediziner das Erlernen der Geb\u00e4rdensprache. Das sind \n\nerste Schritte auf dem richtigen Weg, den wir beschreiten \n\nm\u00fcssen. \n\nUnabh\u00e4ngig von s\u00e4mtlichen Berichten, die immer nur die \n\nSituation darstellen, egal, ob sie von Landes- oder Bun-\n\ndesseite erstellt werden, braucht es ein konkretes Tun, \n\nalso Handeln, und nicht nur das Aufzeigen von Statisti-\n\nken. Es gilt, \u00fcber die Rahmenbedingungen zu sprechen \n\nund den Austausch mit Betroffenen und Interessenvertre-\n\ntern zu suchen: Welchen Verbesserungsbedarf gibt es? \n\nWie kann er realisiert werden? Was f\u00fcr Barrieren sind es \n\nund wo bedarf es spezialisierter Angebote? Zur Kl\u00e4rung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4926 \n\ndieser Fragen soll dieser Antrag beitragen. Wir haben die \n\ngesundheitliche Versorgung von Menschen mit Behinde-\n\nrungen in den Mittelpunkt dieses Antrages gestellt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Zahlen zur \n\nBev\u00f6lkerungsentwicklung sind Ihnen allen bestens \n\nbekannt. Deswegen muss man sie an dieser Stelle nicht \n\nwieder nennen. Es wird darum gehen, Konzepte aufzu-\n\ngreifen, um Menschen mit Behinderungen zu unterst\u00fct-\n\nzen, ihr Leben selbst und eigenverantwortlich zu gestal-\n\nten. Es gilt, die Gesellschaft und die gesellschaftlichen \n\nKr\u00e4fte immer weiter f\u00fcr dieses Thema zu sensibilisieren. \n\nEs geht eben nicht um eine Politik der F\u00fcrsorge, der \n\nWohlfahrt, sondern um eine Politik der Autonomie und \n\nder entsprechenden Rechte. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGrundprinzip und Ziel aller Bem\u00fchungen muss es sein, \n\ndass die Menschen mit Behinderungen nicht Adressat \n\noder Objekt von Hilfen sind, sondern eigenverantwortli-\n\nche Akteure, die ihre M\u00f6glichkeiten auch selbst w\u00e4hlen. \n\nSie selbst sind die besten Experten in Bezug auf ihre \n\nBeeintr\u00e4chtigung oder Einschr\u00e4nkung. Deshalb gilt: Die \n\nUN-Konvention gibt den Rahmen vor, an dem wir uns \n\norientieren sollten. Leben kann es nur die Gesellschaft. \n\nDaher bitten wir um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Hurra, \n\nhurra! Ihre Redebeitr\u00e4ge sind wesentlich st\u00e4rker als Ihr \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nIch finde, es wird in Zukunft viel, viel st\u00e4rker auf die \n\nqualitativen als auf die quantitativen Herausforderungen \n\nankommen. Die Zahlen sind da. Die Demografie strapa-\n\nzieren wir schon seit geraumer Zeit. Wir wissen, was auf \n\nuns zukommt. Wenn wir aber die gesundheitliche Versor-\n\ngung des Personenkreises der Menschen mit k\u00f6rperlichen, \n\ngeistigen, seelischen und/oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen \n\nin den Blick nehmen wollen, kommt es genau \u2013 aber ganz \n\ngenau! \u2013 auf die qualitativen Herausforderungen an, wenn \n\nes Ihnen um die selbstbestimmte und gleichberechtigte \n\nTeilhabe geht. \n\nMeine Damen und Herren, es ist wohl unstrittig, dass sich \n\ndas deutsche Gesundheitssystem im Vergleich zu vielen \n\nanderen Staaten auf einem hohen Niveau befindet. Wenn \n\nes hier vielleicht Kritik gibt \u2013 lassen Sie mich das vorab \n\nsagen \u2013, dann \u201ekritisieren\u201c wir auf einem ganz hohen \n\nNiveau. Aber wir haben eine gute Entwicklung und \n\nm\u00fcssen zur weiteren Verbesserung nat\u00fcrlich diese Ent-\n\nwicklung zur Grundlage nehmen. \n\nEs ist ebenso unstrittig \u2013 Sie werden nicht m\u00fcde, das \n\nregelm\u00e4\u00dfig zu betonen \u2013, dass im Prinzip allen B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern die gleichen Gesundheitsleistungen zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Lassen Sie mich sagen, dass ich im \n\nZusammenhang mit Ihrem Antrag in meinem Redebeitrag \n\nnur auf diese Gesundheitsleistungen und insbesondere auf \n\ndie Anforderungen der UN-Konvention eingehen werde, \n\nweil Sie selbst das auch so gemacht haben. Sie haben den \n\nAntrag sehr komplex formuliert, was die pflegerischen \n\nDinge betrifft usw. \n\nAber ich denke, es ist f\u00fcr die Herangehensweise wichtig, \n\ndass wir auf den Grundsatz der Behindertenrechtskonven-\n\ntion zur\u00fcckkommen. Denn, meine Damen und Herren, \n\nauch Sie werden nicht bestreiten k\u00f6nnen, auch wenn dies \n\nin dem vorhergehenden Tagesordnungspunkt m\u00f6glicher-\n\nweise nicht so gesehen wurde, dass Unterschiede gemacht \n\nwerden, wenn es um die Inanspruchnahme von Gesund-\n\nheitsleistungen geht. Privat versicherte Patientinnen und \n\nPatienten werden anders behandelt als die gesetzlich \n\nversicherten. Das ist so, auch wenn es uns nicht gef\u00e4llt. \n\nSo wie es hier unterschiedliche Behandlungen gibt, so \n\ngibt es auch Ausgrenzungen und Benachteiligungen von \n\nMenschen mit k\u00f6rperlichen, geistigen, seelischen \n\nund/oder psychischen Beeintr\u00e4chtigungen, Sinnesbeein-\n\ntr\u00e4chtigungen. Ich werde k\u00fcnftig immer nur \u201eMenschen \n\nmit Behinderungen\u201c sagen, und wenn ich das sage, dann \n\nmeine ich diesen Personenkreis. \n\nLassen Sie mich da noch einmal auf Ihren Antrag zur\u00fcck-\n\nkommen. Sie stellen in Ihrer Begr\u00fcndung nur auf die \n\nschwerbehinderten Menschen ab. Das halte ich f\u00fcr einen \n\nfatalen Fehler; denn die Zahl derer, um die wir uns hier \n\nim Freistaat Sachsen zu k\u00fcmmern haben, ist wesentlich \n\nh\u00f6her als nur 325 000. Hier leben etwa 600 000 Men-\n\nschen mit Behinderung. Dabei sind noch all die nicht \n\nmitgez\u00e4hlt, die keinen Antrag auf Feststellung der Behin-\n\nderteneigenschaft gestellt haben. Nur so ist es dann auch \n\nwichtig, auf die Demografie zur\u00fcckzukommen. Deshalb \n\nist es auch eine zwingende Voraussetzung, die qualitati-\n\nven Voraussetzungen zu verbessern. \n\nMeine Damen und Herren, die gesundheitlichen Refor-\n\nmen der letzten Jahre haben dazu gef\u00fchrt, dass an einigen \n\nStellen Mangel- und Unterversorgung Realit\u00e4t sind. Zu \n\nbeachten ist, dass der Grundsatz der chancengleichen \n\nTeilhabe und selbstbestimmten Lebensf\u00fchrung aller \n\numfassend umzusetzen ist und seine Umsetzung auch \n\nkonsequent verlangt wird. Das h\u00e4tte ich mir auch von \n\nIhrem Antrag gew\u00fcnscht; in Ihren Reden haben Sie das \n\naber zum Ausdruck gebracht. Insofern darf ich jetzt schon \n\nsagen, dass wir dem Antrag selbstverst\u00e4ndlich zustimmen \n\nwerden, weil die Absicht schon erkennbar war. \n\nEs ist aber eben nicht gelebte Normalit\u00e4t, dass bauliche \n\nAnlagen barrierefrei sind. Ausgrenzungen und Benachtei-\n\nligungen erfolgen nach wie vor in allen Bereichen des \n\ngesellschaftlichen Lebens, egal ob in der Kultur, im Sport, \n\nin der Bildung. So ist das nat\u00fcrlich auch in der gesund-\n\nheitlichen Betreuung. Es ist schade, dass Sie sich in Ihrem \n\nAntrag die Informationen nur von der Staatsregierung \n\ngeben lassen wollen, ohne dass Sie selbst noch konkretere \n\nVorgaben machen. Denn ich m\u00f6chte Ihnen unterstellen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4927 \n\ndass Sie sehr wohl wissen, wie es im Freistaat Sachsen \n\naussieht. \n\nNun k\u00f6nnten Sie mir vielleicht vorhalten: Nicht schon \n\nwieder diese Leier! Es ist doch schon so vieles geregelt! \u2013 \n\nDas ist auch richtig. Da f\u00e4llt mir beispielsweise ein, dass \n\nes in Deutschland im Bereich der gesetzlichen Kranken-\n\nversicherung, also hier f\u00fcr den Bereich der gesundheitli-\n\nchen Versorgung, auch schon Bestimmungen gibt, etwa \n\nbereits seit 2004 im V. Sozialgesetzbuch der nachformu-\n\nlierte \u00a7 2a, der n\u00e4mlich verlangt, dass bei der gesundheit-\n\nlichen Versorgung von Menschen mit Behinderungen und \n\nchronischen Erkrankungen ihren spezifischen Belangen in \n\nbesonderer Weise Rechnung zu tragen ist. \n\nEs geht um diese spezifischen Belange, und wie sieht es \n\nda aus? Hier haben wir Versorgungsl\u00fccken oder M\u00e4ngel \n\nbei der Versorgung von Menschen mit Behinderungen. \n\nSind diese L\u00fccken und M\u00e4ngel beseitigt, die wir damals \n\nhatten? Nein, ich finde, sie sind es nicht. Es kommt noch \n\nviel zu h\u00e4ufig vor, dass Menschen mit Behinderungen \n\nnicht alle f\u00fcr sie notwendigen gesundheitlichen Leistun-\n\ngen im bestehenden Versorgungssystem in Anspruch \n\nnehmen k\u00f6nnen. Ich finde auch, dass das jetzt auf den \n\nWeg gebrachte Versorgungsstrukturgesetz diesen Anfor-\n\nderungen immer noch nicht Rechnung tr\u00e4gt, jedenfalls \n\nnicht ausreichend. Denn was bleibt? Im Gesundheitssys-\n\ntem spiegelt sich die gesellschaftliche Realit\u00e4t insofern \n\nwider, als auch hier Leistungsanbieter nicht f\u00fcr die Be-\n\nd\u00fcrfnisse der Menschen mit Behinderungen sensibilisiert \n\nsind oder aber spezielle diagnostische, pr\u00e4ventive oder \n\nkurative Angebote nicht fl\u00e4chendeckend zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. \n\nHier ist der Staat, hier sind wir als Landtag sowie die \n\nKommunen und alle Verantwortungstr\u00e4ger, die Leistungs-\n\nerbringer genauso wie \u2013 das hat Frau Jonas bereits vorge-\n\ntragen \u2013 Behindertenorganisationen, Sozialverb\u00e4nde, \n\nSelbsthilfegruppen selbstverst\u00e4ndlich auch gefragt. \n\nDeshalb meine ich, dass sich die zuk\u00fcnftige Ausgestal-\n\ntung der gesundheitlichen Versorgung von Menschen mit \n\nBehinderungen in den St\u00e4dten und Gemeinden zwingend \n\nan den Vorgaben der UN-Behindertenrechtskonvention \n\nausrichten muss. Das ergibt sich nicht zwingend aus \n\nIhrem Antrag. Hier m\u00fcssten Sie, meine ich, eine eigene \n\nVerantwortung festschreiben und nat\u00fcrlich klarmachen, \n\ndass wir hier im Landtag hauptverantwortlich sind, und \n\nzwar ebenso wie die Staatsregierung, die dazugeh\u00f6rigen \n\nVerwaltungen, die Kommunen, die Leistungserbringer \n\nund alle Beteiligten, auch die Patienten. \n\nDeutschland hat sich mit der Unterzeichnung der Behin-\n\ndertenrechtskonvention verpflichtet, die Inhalte der \n\nKonvention in deutsches Recht zu \u00fcbernehmen und \n\numzusetzen. Damit gilt f\u00fcr uns alle die Pflicht, die W\u00fcrde, \n\ndie Bed\u00fcrfnisse, den Beitrag von Menschen mit Behinde-\n\nrungen und deren Rechte nicht nur zu achten, sondern \n\ninsbesondere auch zu sch\u00fctzen und schlie\u00dflich ihre \n\nVerwirklichung zu gew\u00e4hrleisten. Anleitung dazu gibt die \n\nKonvention selbst. \n\nEs sind nicht nur die speziellen Vorschriften zur Gesund-\n\nheit zu beachten, wie sie sich aus Artikel 25 und 26 \n\nergeben, sondern auch die allgemeinen Vorgaben zur \n\nBarrierefreiheit gem\u00e4\u00df Artikel 9 oder die Ber\u00fccksichti-\n\ngung der besonderen Bed\u00fcrfnisse von Frauen, gerade \n\nwenn es um gyn\u00e4kologische Untersuchungen geht, und \n\nvon Kindern nach Artikel 6 und 7 der Behindertenrechts-\n\nkonvention. \n\nNach dieser Konvention werden die Vertragsstaaten \n\nverpflichtet, eine ad\u00e4quate und vor allem nicht diskrimi-\n\nnierende Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderungen sicherzustellen. Dazu sollten alle geeigne-\n\nten Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, die den Zugang zur \n\nGesundheitsversorgung gew\u00e4hrleisten. Welche das sein \n\nm\u00fcssen, dar\u00fcber sollten wir diskutieren. Denn nach der \n\nKonvention muss es qualitativ hochwertige barrierefreie \n\nund gemeindenahe Versorgungsangebote f\u00fcr alle Men-\n\nschen mit Behinderungen geben. Dies ist \u2013 dem werden \n\nSie nicht widersprechen \u2013 derzeit weder fl\u00e4chendeckend \n\nnoch wohnortnah ausreichend gegeben. Wir haben weder \n\nausreichend barrierefreie Arztpraxen und Praxen zur \n\nHeilmittelerbringung. Auch Kenntnisse und Sensibilit\u00e4t \n\nf\u00fcr die besonderen Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit Behin-\n\nderungen aufseiten der \u00c4rzte, der Therapeuten, der \n\nPflegekr\u00e4fte, also der Leistungserbringer, sind nicht \n\nausreichend vorhanden. \n\nVorrangig ist daher das Gesundheitssystem in jeder \n\nHinsicht barrierefrei und bedarfsgerechter auf die Belange \n\nabzustellen und es darf nicht dazu f\u00fchren, dass die Inan-\n\nspruchnahme von Gesundheitsangeboten erschwert wird. \n\nDabei wei\u00df ich, dass es verschiedene Aspekte gibt. Aber \n\ngerade bei Menschen mit geistigen Behinderungen, mit \n\npsychischen Erkrankungen ist es auch f\u00fcr den Arzt oft-\n\nmals nicht einfach. In der Medizin ist von Compliance die \n\nRede: Wie arbeite ich mit, wie wirke ich bei der Anamne-\n\nse und bei der Behandlung selbst mit? \u2013 Das sind beson-\n\ndere Herausforderungen f\u00fcr das medizinische Personal. \n\nOb die sozialmedizinische Ausbildung oder die Geb\u00e4r-\n\ndensprachenausbildung in der medizinischen Versorgung \n\nnur fakultativ sein kann, das sollten wir noch einmal \n\n\u00fcberdenken. Hier ist mehr an Ausbildungsinhalten erfor-\n\nderlich, damit Menschen, also \u00c4rzte und alle, die in der \n\nmedizinischen Wirtschaft, wie das so sch\u00f6n hei\u00dft, t\u00e4tig \n\nsind, sich sachgerechter auf die Bed\u00fcrfnisse der Men-\n\nschen einstellen k\u00f6nnen. Das erscheint mir zwingend \n\nerforderlich. \n\nWir werden diesem Antrag zustimmen und ich bitte Sie, \n\nmeine Damen und Herren von der Koalition, schon jetzt, \n\nauch dem \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion zuzustim-\n\nmen, weil er Ihren Antrag wesentlich verbessert. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nFrau Abg. Kliese, bitte. \u2013 Gibt es eine Kurzintervention? \u2013 \n\nBitte, Frau Jonas. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4928 \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nwollte nur darauf hinweisen, dass der sozialmedizinische \n\nAnteil Pflicht ist und keinesfalls ein fakultatives Angebot. \n\nGenau das ist der Schwerpunkt. Insofern gab es vielleicht \n\ndie Diskrepanz im Verst\u00e4ndnis meiner Aussagen. Es gilt, \n\neventuell diese Pflicht auszubauen. Das ist aber den \n\nUniversit\u00e4ten \u00fcberlassen. Ein Pflichtanteil der Sozialme-\n\ndizin ist er bereits jetzt. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: \n\nIn der Sozialmedizin!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wehner, \n\nm\u00f6chten Sie darauf noch antworten? \n\nAnja Jonas, FDP: Die Sozialmedizin ist ein Teil der \n\ngesamten Medizinausbildung und daher kein extra Ange-\n\nbot. Es ist Pflicht, dass jeder Mediziner auch die Sozial-\n\nmedizin sowie Chirurgie, An\u00e4sthesie und die Fachberei-\n\nche, diesen Teil einzeln absolviert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Darauf antwortet \n\nHerr Wehner. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Das ist ein bisschen kom-\n\npliziert. Ich werde k\u00fcnftig ein Handmikrofon beantragen, \n\ndamit ich immer gleich vom Platz aus reagieren kann. \u2013 \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nBeifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich stimmt das, was Sie gesagt haben. Aber wir \n\nhaben trotzdem das Problem, Frau Jonas, dass sich nicht \n\nalle \u00c4rzte auf die besonderen Belange einstellen. Das \n\nliegt daran, dass die Ausbildung nicht ausreicht. Deshalb \n\nhabe ich das als fakultativ abgewertet. Daf\u00fcr bitte ich um \n\nEntschuldigung, das nehme ich zur\u00fcck. Aber das, was da \n\ngemacht wird, ist einfach nicht ausreichend. Das sehen \n\n\u00fcbrigens die \u00c4rzte genauso. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun Frau Kliese, \n\nbitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Nach den Redebeitr\u00e4gen, \n\ndie ich von den Kollegen der Koalitionsfraktionen geh\u00f6rt \n\nhabe, bin ich sehr positiv \u00fcberrascht, muss aber doch eine \n\ndeutliche Diskrepanz zwischen dem gesprochenen Wort \n\nund den Fortschritten feststellen, die wir erzielen werden, \n\nwenn wir diesen Antrag verabschieden. Denn wenn Sie \n\ndas tats\u00e4chlich ernst gemeint haben und wenn Ihr Bild \n\nvon Menschen mit Behinderungen nicht so defizitorien-\n\ntiert ist, wie Sie es gesagt haben, wie es auch Herr Kras-\n\nselt sehr sch\u00f6n dargestellt hat, dass wir danach fragen \n\nm\u00fcssen, was diese Menschen k\u00f6nnen, dann frage ich \n\nmich, wie Sie zu solch einem mutlosen Antrag kommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nGrunds\u00e4tzlich ist jeder Antrag in diesem Hause zu begr\u00fc-\n\n\u00dfen, der die Verbesserung der Lebenslage von Menschen \n\nmit Behinderungen im Freistaat vorantreibt. Aber der uns \n\nvorliegende Antrag bringt nicht per se eine Verbesserung. \n\nEr l\u00e4sst auf die M\u00f6glichkeit einer Verbesserung hoffen. \n\nDort, wo der gro\u00dfe Wurf gebraucht wird, hat man wieder \n\nden kleinsten gemeinsamen Nenner vorgezogen. \n\nWer war eigentlich in den Prozess um den Antrag einbe-\n\nzogen? Diejenigen, die damit leben sollen? Menschen mit \n\nBehinderungen und ihre Interessenvertreter waren es \n\noffenbar nicht. Das ist nicht nur unklug, denn Sie haben \n\ndamit die Experten vor der T\u00fcr gelassen, das ist auch \n\nrechtswidrig. Wer nun den Kopf sch\u00fcttelt, sich wundert \n\noder l\u00e4chelt, gibt preis, dass er die Rechtslage zum Thema \n\nnicht kennt. Denn die UN-Behindertenkonvention gibt in \n\nihrer Pr\u00e4ambel vor, dass Menschen mit Behinderungen \n\nund ihre Interessenvertreter in den Prozess der Umsetzung \n\nder Konvention aktiv einbezogen werden m\u00fcssen. Das \n\nhei\u00dft also nicht: Wenn ich mal Lust habe, dann frage ich \n\neinen Behinderten. \u2013 Nein, das hei\u00dft: \u201eNichts \u00fcber uns \n\nohne uns\u201c ist Gesetz. \n\n(Beifall bei der SPD, der Abg. Julia Bonk, \n\nDIE LINKE, und den GR\u00dcNEN) \n\nKompromissbestimmte Antr\u00e4ge wie dieser, meine Damen \n\nund Herren, entstehen immer dann, wenn die Verhand-\n\nlungspartner auf einen Pragmatismus konditioniert sind, \n\nder sie die Lebensrealit\u00e4t der Betroffenen weitestgehend \n\nausblenden l\u00e4sst. Eine solche Konditionierung ist bei \n\nIhnen eingetreten, meine Damen und Herren, und das \u2013 \n\nwenn ich das hinzuf\u00fcgen darf \u2013 ist nicht nur im Bereich \n\nder Menschen mit Behinderungen der Fall. \n\nDieser Antrag zeigt deutlich, dass Sie nicht nur klein in \n\nIhren Forderungen bleiben; Sie bleiben vor allem \u2013 das \n\nfinde ich viel schlimmer \u2013 klein in Ihren W\u00fcnschen und \n\nTr\u00e4umen f\u00fcr eine solidarische Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas ist angesichts dieses wichtigen Themas und vor allem \n\nangesichts der Macht, die Ihnen zur Verf\u00fcgung steht, sehr \n\nbedauerlich. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Koalitionsfraktionen! \n\nIn Ihrer Antragsbegr\u00fcndung leisten Sie bez\u00fcglich Ihres \n\nBildes von Menschen mit Behinderungen gleichsam einen \n\nOffenbarungseid. Sie schreiben von der \u201estark einge-\n\nschr\u00e4nkten F\u00e4higkeit dieser Patienten, zu verstehen und \n\nsich verst\u00e4ndlich zu machen\u201c. \n\nDas ist eine sehr einseitige, defizitorientierte und teilweise \n\nsogar \u00fcberhebliche Sicht auf die Dinge. Zum Beispiel \n\nkann ein gehbehinderter Mensch im Rollstuhl seinen Arzt \n\nsehr gut verstehen. Was f\u00fcr ihn weniger verst\u00e4ndlich sein \n\nwird, ist die Tatsache, dass die S\u00e4chsische Bauordnung \n\nnach wie vor in puncto Barrierefreiheit nicht konsequent \n\numgesetzt wird. Wenn das der Fall w\u00e4re und die bauliche \n\nBarrierefreiheit nicht nur f\u00fcr \u00f6ffentliche Einrichtungen, \n\nsondern auch f\u00fcr Arztpraxen gefordert w\u00fcrde, dann \n\nk\u00f6nnten Sie sich einen Teil Ihres Antrages sparen. Auch \n\nversteht der gehbehinderte Patient nicht, weshalb er am \n\nWochenende im Umkreis von 100 Kilometern keine \n\nbarrierefreie Notfallpraxis findet, wenn er zum Beispiel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4929 \n\nZahnschmerzen hat, da Barrierefreiheit f\u00fcr Notfallpraxen \n\nnicht vorgeschrieben wird. So gesehen, haben Sie recht, \n\ndas ist f\u00fcr Menschen mit Behinderungen schwer zu \n\nverstehen. F\u00fcr mich \u00fcbrigens auch. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMenschen mit Behinderungen haben, folgen wir der \n\nAntragsbegr\u00fcndung, also kaum die F\u00e4higkeit, sich ver-\n\nst\u00e4ndlich zu machen. Sie denken also, ein Geh\u00f6rloser \n\nkann sich nicht verst\u00e4ndigen. Ich sage: Doch, er kann! Er \n\nhat eine Sprache, nur der Arzt beherrscht diese nicht. \n\nLassen Sie doch einmal Ihr Denken die Richtung wech-\n\nseln! Dann werden Sie feststellen: Auch der Arzt braucht \n\nden Geb\u00e4rdendolmetscher, damit er mit dem Geh\u00f6rlosen \n\nkommunizieren kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um es kurz zu \n\nmachen: Wir werden diesem Antrag, der \u00fcbrigens auch \n\nZeugnis \u00fcber die Unt\u00e4tigkeit der Staatsregierung in dieser \n\nHinsicht ablegt, trotz allem zustimmen. Nicht weil er so \n\ngut ist, sondern weil wir die M\u00f6glichkeit auf eine Verbes-\n\nserung der Lebenssituation von Menschen mit Behinde-\n\nrungen nicht verstreichen lassen wollen, auch wenn diese \n\nin unseren Augen nicht befriedigend ausf\u00e4llt. Unsere \n\nkonkreten Verbesserungsvorschl\u00e4ge, bei denen im \u00dcbri-\n\ngen Experten, also Menschen mit Behinderungen und ihre \n\nInteressenvertreter, einbezogen worden sind, haben wir in \n\neinen \u00c4nderungsantrag geschrieben, den ich sp\u00e4ter kurz \n\nvorstellen werde. \n\nZum Abschluss bitte ich Sie herzlich, auch wenn Sie das \n\nheute hier anders ge\u00e4u\u00dfert haben: \u00dcberdenken Sie einmal \n\nIhre Sichtweise auf Menschen mit Behinderungen. Es \n\nhandelt sich hier nicht um eine homogene Gruppe, die \n\nallein der F\u00fcrsorge bedarf. Menschen mit Behinderungen \n\nbrauchen niemanden, der wohlwollend auf sie schaut. Sie \n\nbrauchen Empowerment, Selbstbestimmung und Teilhabe. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das haben wir gesagt!) \n\n\u2013 Gesagt ja, aber nicht in den Antrag geschrieben. \n\nAll das ist in der UN-Behindertenrechtskonvention klar \n\nrechtsverbindlich beschrieben. Wir m\u00fcssen das nur noch \n\nverinnerlichen und umsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich kann meiner Kollegin \n\nzustimmen, eigentlich in allem, was sie eben gesagt hat. \n\nIch h\u00e4tte es vielleicht anders formuliert, aber genau \n\ndasselbe gemeint. \n\nIch habe grunds\u00e4tzlich mit Ihrem Antrag ein gro\u00dfes \n\nProblem. Ich bin Frau Jonas dankbar, dass sie mit ihrem \n\nRedebeitrag wenigstens dazu beigetragen hat, die UN-\n\nKonvention \u00fcberhaupt ins Spiel zu bringen. In Ihrem \n\nAntrag steht davon n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nichts. Das ist das \n\nerste gro\u00dfe Manko. \n\nWenn wir heute \u00fcber die Situation von Menschen mit \n\nBehinderungen sprechen, dann m\u00fcssen wir uns bewusst \n\nmachen, dass die UN-Behindertenrechtskonvention \n\ngeltendes Recht in Deutschland ist und dass sich alle \n\nunsere Ma\u00dfnahmen an dieser Konvention zu orientieren \n\nhaben. Im Antrag ist davon \u00fcberhaupt nicht die Rede. Im \n\nGegenteil, in der Begr\u00fcndung sagen Sie zum Anlass Ihres \n\nAntrages, dass dieser die Erkenntnis ist, dass aufgrund \n\nverbesserter medizinischer M\u00f6glichkeiten und der Steige-\n\nrung der Lebenserwartung generell in Zukunft mehr \n\nMenschen mit Behinderungen gesundheitlich zu versor-\n\ngen sind. \n\nAllein die Tatsache, dass es in Zukunft mehr Menschen \n\nmit Behinderungen geben wird und wir da unter Umst\u00e4n-\n\nden ein Problem mit der medizinischen Versorgung \n\nbekommen \u2013 jedenfalls entnehme ich das dem Antrag \u2013, \n\nist der Grund gewesen, diesen Antrag zu schreiben. Das \n\nwar also nicht das Recht von Menschen mit Behinderun-\n\ngen, wie es in der Konvention festgelegt ist, auf einen \n\nnicht diskriminierten Zugang zur gesundheitlichen Ver-\n\nsorgung, der sie dann nat\u00fcrlich in die Lage versetzt, \n\nTeilhabe an der Gesellschaft in allen ihren Facetten zu \n\nnehmen. Das Ziel der Teilhabe ist wiederum auch nicht, \n\ndass Menschen mit Behinderungen bestimmte Leistungen \n\nf\u00fcr die Gesellschaft erbringen. Das tun sie nat\u00fcrlich wie \n\nwir alle auch durch ihre eigene Entscheidung. Davon \n\nkann ich es nicht abh\u00e4ngig machen, ob ich Gesundheits-\n\nleistungen gew\u00e4hre oder nicht. \n\nDer Ansatz, das nicht als Recht zu verstehen, sondern hier \n\nein zuk\u00fcnftiges Versorgungsproblem zu sehen und das als \n\nGrundlage f\u00fcr den Antrag zu nehmen, ist meiner Meinung \n\nnach nicht in Ordnung. Das f\u00fchrt dann nat\u00fcrlich dazu, \n\ndass Sie und auch die Staatsregierung gewisserma\u00dfen im \n\nNebel stochern. Man h\u00e4tte f\u00fcnf andere Punkte auff\u00fchren \n\noder drei weglassen k\u00f6nnen. F\u00fcr mich ist das nicht \n\nstringent, wie es gemacht worden ist. \n\nDie Staatsregierung schreibt in ihrer Stellungnahme: \n\n\u201eBelastbare Angaben, insbesondere Statistiken \u00fcber die \n\nZugangsm\u00f6glichkeiten von Menschen mit Behinderungen \n\nzu Gesundheitsleistungen, liegen der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung nicht vor.\u201c Ich wei\u00df nicht, ob ihr diese Angaben \n\nin Zukunft vorliegen werden, ob also der Bericht essenzi-\n\neller sein kann als die Stellungnahme. Davon gehe ich \n\naus. Das grunds\u00e4tzliche Problem liegt darin, dass die \n\nStaatsregierung sagt: Wir brauchen keinen Landesakti-\n\nonsplan, das ist Aktionismus. Aber genau so ein Aktions-\n\nplan w\u00fcrde eben in Bezug auf die Gesundheit aussagen: \n\nDas sind die n\u00e4chsten Schritte, die wir gehen wollen. Das \n\nist das Ziel, das wir erreichen wollen. Das ist unser \n\nAusgangspunkt, von dem wir starten. Diese oder jene \n\nMa\u00dfnahmen wollen wir einsetzen, um das Ziel zu errei-\n\nchen. Dann gibt es nat\u00fcrlich auch Festlegungen, in wel-\n\ncher Zeit man das erreichen will. \n\nEin bisschen habe ich den Verdacht, dass der Antrag \n\ndeshalb geschrieben wurde, weil die S\u00e4chsische Staatsre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4930 \n\ngierung \u00fcber die Umsetzung der Konvention berichten \n\nmuss, nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber, wie sie die Konvention in \n\nden Artikeln 25 und 26, die sich mit den gesundheitlichen \n\nLeistungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen auseinan-\n\ndersetzen, umsetzt. \n\nEin Punkt kommt in Ihrem Antrag \u00fcberhaupt nicht vor. \n\nMan k\u00f6nnte ihn eventuell hineininterpretieren. Es ist \n\nimmer noch so, dass sich Menschen mit Behinderungen \n\nbestimmte Gesundheitsleistungen einklagen m\u00fcssen. Das \n\nliegt daran, dass die Krankenversicherung und das \n\nSGB IX, das Leistungen zur Teilhabe am gesellschaftli-\n\nchen Leben normiert, nebeneinander stehen. Bei einzel-\n\nnen Leistungen, zum Beispiel bei der Nutzung einer \n\nBraille-Zeile, ist nicht klar, ob das eine Gesundheitsleis-\n\ntung ist, die von der Krankenversicherung bezahlt wird, \n\noder ob das eine Leistung zur Teilhabe ist und von den \n\nSozialleistungstr\u00e4gern bezahlt werden muss. Mit diesen \n\nProblemen haben Menschen mit Behinderungen immer \n\nwieder zu k\u00e4mpfen. Sie werden dann von A nach B \n\ngeschickt. Die Verb\u00e4nde von Menschen mit Behinderun-\n\ngen haben einen Vorschlag gemacht, wie man dem abhel-\n\nfen k\u00f6nnte. Sie pl\u00e4dieren n\u00e4mlich daf\u00fcr, dass es, \u00e4hnlich \n\nwie die sozialp\u00e4diatrischen Zentren, auch Zentren f\u00fcr \n\nerwachsene Menschen mit Behinderungen gibt, in denen \n\nverschiedene Leistungen unter einem Dach angeboten \n\nwerden bzw. wo man mit den entsprechenden Angeboten \n\nin der Fl\u00e4che vernetzt ist und die Menschen weiterleiten \n\nkann. Das fehlt in dem Antrag vollkommen. \n\nIch bin der SPD-Fraktion dankbar, dass sie durch ihren \n\n\u00c4nderungsantrag versucht hat, den Antrag noch etwas zu \n\nqualifizieren und vor allen Dingen die UN-Konvention \n\nins Spiel zu bringen. Wir k\u00f6nnen dem \u00c4nderungsantrag \n\nzustimmen. \n\nZum Antrag der Koalition sage ich: Allein die Tatsache, \n\ndass Sie das Problem einmal auf die Tagesordnung gesetzt \n\nhaben, f\u00fchrt noch nicht dazu, dass wir einem schlechten \n\nAntrag zustimmen werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fc\u00dfler \n\nvom Mikrofon 7. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich \n\nhabe in meinem Redebeitrag so viele Dinge, die meine \n\nVorredner schon gesagt haben, dass ich das nicht noch \n\neinmal wiederholen m\u00f6chte. Ich m\u00f6chte also auf diesen \n\nRedebeitrag verzichten. \n\nIch wollte nur darauf hinweisen, dass zu dem Antrag \n\nbereits eine sehr umfangreiche Stellungnahme vorliegt. \n\nAus unserer Sicht ist dieser Antrag damit erledigt. Wir \n\nw\u00fcrden uns enthalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank. \u2013 Das war die erste Runde der allgemeinen Aus-\n\nsprache. Ich w\u00fcrde eine zweite Runde er\u00f6ffnen. Gibt es \n\nnoch Wortmeldungen von den Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Das Thema gesund-\n\nheitliche Versorgung von Menschen mit Behinderungen \n\nist Bestandteil der Inklusion. Ich habe es an dieser Stelle \n\nschon oft gesagt: Inklusion ist ein Prozess, den wir \n\ntatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen, um die Sensibilisierung unserer \n\nGesellschaft f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinde-\n\nrungen voranzutreiben. \n\nJeder Behinderte hat das Recht auf uneingeschr\u00e4nkte und \n\ngleichberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen Leben. \n\nDazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch unser Gesundheits-\n\nsystem. So stehen nicht nur alle Leistungen der Kranken-\n\nkasse uneingeschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung, nein, die Leistungs-\n\ntr\u00e4ger sind nach dem Sozialgesetzbuch auch dazu ver-\n\npflichtet, ihre Verwaltungs- und Dienstgeb\u00e4ude ohne \n\nZugangs- und Kommunikationsbarrieren zu gestalten. \n\nAuch die S\u00e4chsische Bauordnung schreibt vor, dass alle \n\n\u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Geb\u00e4ude barrierefrei errichtet \n\nwerden m\u00fcssen. Der Schwerpunkt liegt hier aber auf dem \n\nWort \u201eerrichtet\u201c. Viele niedergelassene \u00c4rzte haben ihre \n\nPraxis in alten Geb\u00e4uden. Das macht es nicht einfach, \n\nentbindet die \u00c4rzte aber nicht von der Pflicht, an ihre \n\nPatienten, die einen barrierefreien Zugang brauchen, zu \n\ndenken, wozu im \u00dcbrigen auch die Mutter oder der Vater \n\nmit dem Kinderwagen z\u00e4hlen. In einer \u00e4lter werdenden \n\nGesellschaft gilt dies sowieso. \n\nNicht allein die bauliche Barrierefreiheit ist hier aus-\n\nschlaggebend. Unsere Mediziner m\u00fcssen auch in die Lage \n\nversetzt werden, mit Menschen mit Behinderungen \n\nangemessen umzugehen. Dies ist bereits Bestandteil der \n\nCurricula unserer medizinischen Fakult\u00e4ten, auch wenn \n\ndies weder in der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte noch in \n\nden Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnungen f\u00fcr die nicht \n\n\u00e4rztlichen Gesundheitsberufe eigens erw\u00e4hnt ist. Auch die \n\nWeiterbildungsmodule der s\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekam-\n\nmer und anderer Bildungstr\u00e4ger greifen dieses Thema auf. \n\nEs stellt sich nicht die Frage nach Inhalten und Angebo-\n\nten. Es stellt sich die Frage, warum das Fach \u201eEinf\u00fchrung \n\nin die Geb\u00e4rdensprache\u201c f\u00fcr Medizinstudenten immer \n\nnoch ein Wahlpflichtfach ist, um nur ein Beispiel zu \n\nnennen. \n\nAuch hier zeigt sich wieder, dass Inklusion ein Prozess \n\nist. Die Umsetzung der Studieninhalte liegt in der Selbst-\n\nverantwortung der Universit\u00e4ten, der S\u00e4chsischen Lan-\n\ndes\u00e4rztekammer und der Fortbildungstr\u00e4ger. \n\nIch will stichpunktartig noch einige Beispiele daf\u00fcr \n\nnennen, was bereits getan wird. Der Beauftragte der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr Belange von Menschen \n\nmit Behinderungen hat das Informationsblatt meines \n\nHauses \u201eDamit Ihr Kind gesund aufw\u00e4chst\u201c neu heraus-\n\ngegeben, und das in leichter Sprache. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4931 \n\nDer Beauftragte der Bundesregierung veranstaltete 2010 \n\nund 2011 eine Tagungsreihe \u201eTeilhabe braucht Gesund-\n\nheit\u201c, eine Tagungsreihe zum Thema Gesundheit f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderungen zwischen Anspr\u00fcchen der \n\nUN-Konvention, Kostend\u00e4mpfung und Wirklichkeit. Die \n\nbereits detailliert ausgef\u00fchrten Fort- und Weiterbildungs-\n\nangebote sind vorhanden, anspruchsvoll und werden auch \n\nangerechnet. \n\nMein Haus f\u00f6rdert nach der Richtlinie zur F\u00f6rderung der \n\nselbstbestimmten Teilhabe von Menschen mit Behinde-\n\nrungen derzeit den Aufbau eines Autismusnetzwerkes \n\nOstsachsen, das selbstverst\u00e4ndlich auch Angebote des \n\nGesundheitswesens einbezieht \u2013 ein sehr vielverspre-\n\nchendes Projekt. \n\n2009 hat der Landespflegeausschuss den Unterausschuss \n\nPflege und Eingliederungshilfe beauftragt, ein s\u00e4chsisches \n\nGesamtkonzept zur ambulanten, teilstation\u00e4ren und \n\nstation\u00e4ren Versorgung \u00e4lterer Menschen mit Behinderun-\n\ngen zu erstellen. Dieses Konzept wurde im Unteraus-\n\nschuss vorgestellt und dem Landespflegeausschuss im \n\nSeptember zur Kenntnis gegeben. Im M\u00e4rz wird der \n\nLandespflegeausschuss \u00fcber das Konzept diskutieren und \n\ndie weitere Verfahrensweise zum Umgang mit den Hand-\n\nlungsempfehlungen festlegen. Dieses Konzept geht weit \n\n\u00fcber die gesundheitliche Versorgung hinaus und zeigt \n\ndamit, dass wir einmal mehr sektoren\u00fcbergreifend arbei-\n\nten m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung setzt sich f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behin-\n\nderungen ein, und zwar jedes Ressort in seinem Bereich \n\nund gleichzeitig alle gemeinsam hin zu einer inklusiven \n\nGesellschaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort. Herr Krasselt, bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Dass vonseiten der Opposi-\n\ntion viel kleinteiliger diskutiert wird, was wir vorhaben, \n\nwar zu erwarten. Daf\u00fcr sind sie auch Opposition und \n\nm\u00fcssen sich Geh\u00f6r verschaffen. Das nehme ich ihnen \n\n\u00fcberhaupt nicht \u00fcbel. \n\nIch freue mich im Gegenteil, dass weitestgehend von \n\nIhnen Zustimmung signalisiert worden ist und dass wir \n\ndiesen Antrag damit positiv verabschieden k\u00f6nnen. \n\nIch will auf das Thema UN-Behindertenrechtskonvention \n\neingehen. Sowohl Frau Jonas als auch ich hatten das in \n\nunserem Beitrag. Ich denke, das ist bei den behinderten-\n\npolitischen Sprechern fest eingerastet. Ich gebe Ihnen \n\ndurchaus recht. Den kleinen Vorwurf will ich akzeptieren. \n\nWir h\u00e4tten es in unserem Antrag auch schreiben k\u00f6nnen. \n\nInsofern werden wir in dem Punkt \u2013 Frau Kliese \u2013 der \n\nSPD folgen und das noch aufnehmen. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie sollen damit erkennen, dass wir uns vern\u00fcnftigen \n\n\u00dcberlegungen \u00fcberhaupt nicht versperren. Die andere \n\nKleinteiligkeit \u2013 auch das will ich dazu sagen \u2013 werden \n\nwir nicht \u00fcbernehmen, weil das der Sache nicht dient. Es \n\ngeht nicht um das letzte Wort in einem Antrag, sondern es \n\ngeht um den Geist eines Antrages. Ich denke, der Geist \n\ndes Antrages \u2013 und darin waren wir uns doch sehr einig \u2013, \n\nist, dass wir f\u00fcr die Behinderten in der gesundheitlichen \n\nVorsorge deutlich mehr tun m\u00fcssen als bisher. \n\nIch danke auch Herrn Wehner sehr, dass er das, was in \n\nden letzten 20 Jahren geschehen ist, sehr positiv hervor-\n\ngehoben hat. Aber nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns nie auf dem \n\nStand, den wir erreicht haben, ausruhen. Die Entwicklung \n\nwird immer weitergehen und wenn wir die Zielstellung, \n\ndie wir uns vornehmen, vielleicht in den n\u00e4chsten zehn \n\nJahren umgesetzt haben werden, stehen wir immer wieder \n\nam Anfang und m\u00fcssen neue Verbesserungen bringen. \n\nDas ist unser Auftrag. Sonst h\u00e4tten wir uns ja als Parla-\n\nment selbst abgeschafft. \n\nIch will als Letztes dazu sagen, dass es darauf ankommt, \n\ndas mit den Behindertenverb\u00e4nden, mit den Wohlfahrts-\n\nverb\u00e4nden zu besprechen. Das ist f\u00fcr uns eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit. Ich glaube, ich hatte es vorhin schon gesagt. \n\nWenn nicht, f\u00fcge ich es jetzt an: Sie sind von uns bereits \n\nangeschrieben und aufgefordert, an dieser Erarbeitung \n\nmitzuwirken. Nicht \u00fcber sie ohne sie \u2013 das haben wir oft \n\nin diesem Plenum schon erw\u00e4hnt \u2013 ist eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit, ohne dass man es vielleicht jedes Mal sagen \n\nmuss. \n\nIch danke Ihnen allen, dass Sie durch weitere Redebeitr\u00e4-\n\nge das eine oder andere vielleicht noch gef\u00f6rdert haben, \n\nund hoffe f\u00fcr uns alle, dass wir das, was in dem Antrag \n\nsteht, zu einem guten Ergebnis f\u00fchren werden und \u2013 das \n\nist das Entscheidende \u2013 f\u00fcr die Behinderten die Situation \n\ndeutlich verbessern. Das muss unser aller Ziel sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Danke, \n\nHerr Krasselt. \u2013 Bevor wir zur Abstimmung \u00fcber den \n\nAntrag kommen, liegt mir noch ein \u00c4nderungsantrag der \n\nSPD-Fraktion vor. M\u00f6chte der Antrag eingebracht wer-\n\nden? \u2013 Das ist der Fall. Frau Kliese, Sie haben jetzt dazu \n\nGelegenheit. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, die Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung hat noch einmal deutlich \n\ngezeigt, dass es wichtig ist, hier einen \u00c4nderungsantrag \n\neinzubringen. Frau Clau\u00df, Sie haben auch gesagt, Sie \n\nm\u00f6chten den Prozess der Inklusion unterst\u00fctzen. An \n\ndieser Stelle m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Sie sollen den \n\nProzess nicht unterst\u00fctzen, Sie sollen ihn gestalten! \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDas ist ein gro\u00dfer Unterschied. Es wird auch nicht so sein, \n\ndass Inklusion in Sachsen stattfindet, nur weil die Staats-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4932 \n\nregierung es nicht verhindert. Der \u00c4nderungsantrag ist \n\ndeshalb notwendig geworden, weil mancher Gesichts-\n\npunkt dieses sehr breiten Themas schlichtweg keinen \n\nEingang in den Antrag gefunden hat \u2013 Frau Herrmann hat \n\nes schon erw\u00e4hnt. Eine Ausweitung \u00fcber den Kontakt mit \n\n\u00c4rzten hinaus, die noch st\u00e4rker sensibilisiert werden \n\nm\u00fcssen, ist notwendig, weil sich \u00e4hnliche Probleme auch \n\nim Kontakt mit Zahn\u00e4rzten und Therapeuten und diesen \n\nGesundheitsberufen ergeben. Daher m\u00fcssen im Punkt 2 \n\nauch die anderen Heilberufekammern aufgenommen \n\nwerden. \n\nDie wichtigste \u00c4nderung ergibt sich aber im Punkt 1.8. \n\nManche Menschen mit Behinderungen fungieren ihren \n\nAssistenzen gegen\u00fcber als Arbeitgeber und haben damit \n\nim Falle eines Krankenhausaufenthaltes einen Anspruch \n\nauf Assistenzleistungen. Hier mehren sich aber bundes-\n\nweit die Berichte, dass es zu Abgrenzungsproblemen \n\nzwischen Leistungen des Pflegepersonals des Kranken-\n\nhauses und der Assistenzen kommen kann. Daher wollen \n\nwir an dieser Stelle einen Bericht. \n\nDer wichtigere Aspekt ist aber ohne Frage, dass nur ein \n\nsehr kleiner Teil der Menschen mit Behinderungen dieses \n\nArbeitgebermodell \u00fcberhaupt gew\u00e4hlt hat. Denn das sind \n\nwiederum nur diejenigen, die in der Lage sind, so ein \n\nModell zu managen. Nur die Arbeitgeber also haben ein \n\nAnrecht auf Assistenzleistungen w\u00e4hrend des Aufenthal-\n\ntes. Das ist ein gro\u00dfes Problem. Das klingt durchaus sehr \n\nwidersinnig. Die allermeisten Menschen mit Behinderun-\n\ngen sind zwar auf Assistenzleistungen im Alltag angewie-\n\nsen, bekommen diese aber nicht, weil sie k\u00f6rperlich oder \n\npsychisch angegriffen und deshalb in station\u00e4rer Behand-\n\nlung sind. Hier gilt es unbedingt, auch diesen Menschen \n\nmit Behinderungen Assistenzleistungen im Krankenhaus \n\nzukommen zu lassen. \n\n\u00dcber die Situation w\u00e4hrend eines Krankenhausaufenthal-\n\ntes zu berichten und die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zu \n\nergreifen, ersuchen wir also die Staatsregierung in unse-\n\nrem \u00c4nderungsantrag, und \u2013 das will ich vor m\u00f6glichen \n\nEinw\u00e4nden gleich erw\u00e4hnen \u2013 f\u00fcr Menschen mit Behinde-\n\nrungen und f\u00fcr uns ist es dabei v\u00f6llig gleich, ob sich die \n\nStaatsregierung auf Bundesebene f\u00fcr eine \u00c4nderung des \n\nSGB einsetzt oder dieses \u00c4rgernis \u00fcber das S\u00e4chsische \n\nAusf\u00fchrungsgesetz oder \u00fcber Verordnungswege behebt. \n\nHier einen sinnvollen Weg zu w\u00e4hlen ist Aufgabe der \n\nStaatsregierung. \n\nIch bitte um eine punktweise und auch nummernweise \n\nAbstimmung \u00fcber den Antrag, damit wir keine Gelegen-\n\nheit auslassen, zu der Sie zustimmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nWortmeldungen zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Frau Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon einiges \n\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag angedeutet worden. Ich m\u00f6ch-\n\nte daher auch noch einmal f\u00fcr unsere Fraktion zusammen-\n\nfassen. Wir sind der Meinung, dass die Punkte 1 und 2 in \n\ndem Antrag sehr wohl mit erfasst sind. Ich gehe davon \n\naus und bin fest davon \u00fcberzeugt, dass die Staatsregierung \n\nalle Akteure in die entsprechende Berichtfassung einbin-\n\nden wird und sehr wohl auch den gesamten Umfang der \n\n\u00e4rztlichen Betreuung erkennt. \n\nBez\u00fcglich Punkt 3: Die UN-Konvention ist eine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit. Sie hat auch die entsprechende Ber\u00fcck-\n\nsichtigung in unserem Antrag gefunden. Deswegen gehen \n\nwir mit, diese Erg\u00e4nzung um Punkt 7 aufzunehmen. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrasselt, Sie m\u00f6chten auch noch einmal f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprechen? \u2013 Mikrofon 7, bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe dem eigentlich nichts \n\nweiter hinzuzuf\u00fcgen. Frau Jonas hat es vorgetragen. Ich \n\nhabe es in meinem Redebeitrag im Schlusswort bereits \n\ngesagt: Wir werden diesem Punkt unter 3 (7), also 1.7. in \n\nunserem Antrag, zustimmen. Insofern freue ich mich, dass \n\nes eine punktweise Abstimmung gibt. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wenn es keine weiteren Wortmel-\n\ndungen zum \u00c4nderungsantrag gibt, rufe ich den \u00c4nde-\n\nrungsantrag der SPD-Fraktion zur Abstimmung auf, \n\nDrucksache 5/8032 zu Drucksache 5/7490. Es war \n\npunktweise Abstimmung beantragt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Punkt- und \n\nnummernweise Abstimmung!) \n\n\u2013 Punkt- und nummernweise Abstimmung. \u2013 Gut, dann \n\nwerden wir so verfahren. \n\nIch rufe Punkt 1 auf. Wer diesem Punkt seine Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Danke. Bei 6 Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 1 nicht angenommen worden. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer ihm seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Danke. Bei 6 Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 2 mehrheitlich nicht angenom-\n\nmen worden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Trommelwirbel!) \n\nNun kommen wir zum Punkt 3, ich rufe Unterpunkt 7 auf. \n\nWer diesem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um sein Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Ebenfalls keine. Damit \n\nist Punkt 3, Unterpunkt 7, einstimmig angenommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4933 \n\nIch rufe Punkt 3, Unterpunkt 8, auf. Wer ihm seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Man kann nur \n\neinmal abstimmen. Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei 6 Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 3, Unterpunkt 8, mehrheitlich \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer diesem Punkt seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \n\n\u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke. Bei 6 Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Daf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 4 mehrheitlich abgelehnt \n\nworden. \n\nIch rufe Punkt 5 auf. Wer ihm seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke. Bei 6 Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist Punkt 5 mehrheitlich nicht angenommen \n\nworden. \n\nWir kommen noch zu einer kleinen Schlussabstimmung \n\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag, Punkt 3, Unterpunkt 7. Wer \n\ndieser ge\u00e4nderten Fassung des \u00c4nderungsantrages seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen und \n\nohne Gegenstimmen ist dieser \u00c4nderungsantrag in der \n\njetzt beschlossenen Form mehrheitlich angenommen. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle Ihnen nun unseren \n\nAntrag, Drucksachennummer 5/7490, mit dem eben \n\nbeschlossenen \u00c4nderungsantrag \u2013 das war Ziffer 3.7 \u2013 zur \n\nAbstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei einigen Stimmenthaltungen und ohne Gegenstimmen \n\nist damit die Drucksache 5/7490 beschlossen und dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nEnergie- und Klimaprogramm Sachsen 2020 \n\nDrucksache 5/7778, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Ich erteile der Einreicherin das Wort. Frau \n\nDr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Dass \n\nes die S\u00e4chsische Staatsregierung \u00fcberhaupt geschafft hat, \n\nseit 2004 der \u00d6ffentlichkeit einen \u00fcberarbeiteten Entwurf \n\neines Klima- und Energieprogramms f\u00fcr Sachsen vorzu-\n\nlegen, ist die gute Nachricht. Um aber nun \u00fcber diesen \n\nEntwurf eines Energie- und Klimaprogramms innerhalb \n\ndes Landtages zu debattieren \u2013 zu diesem Zweck hat die \n\nLinksfraktion heute diesen Antrag zur Debatte einge-\n\nbracht. \n\nIch m\u00f6chte mich zun\u00e4chst zu den fixierten Zielstellungen \n\nim Programmentwurf \u00e4u\u00dfern. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass der \n\nAnteil der Nutzung erneuerbarer Energien mit der Ziel-\n\ngr\u00f6\u00dfe 33 % bis 2020 gesteigert werden soll, wohl wis-\n\nsend, dass diese Zielgr\u00f6\u00dfe hinter dem Ziel der Bundesre-\n\ngierung und auch weit hinter den Zielstellungen der \n\nL\u00e4nder Th\u00fcringen, Brandenburg und Mecklenburg-\n\nVorpommern zur\u00fcckbleibt. \n\nDas Fazit ist, dass Sachsen damit wie schon in den letzten \n\nJahren in der Entwicklung bez\u00fcglich der Nutzung erneu-\n\nerbarer Energien gegen\u00fcber den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nweiter zur\u00fcckfallen wird, und damit werden auch Zu-\n\nkunftschancen f\u00fcr Sachsen verspielt. Deshalb fordern wir \n\nin unserem Antrag, bis 2020 die Zielgr\u00f6\u00dfe von mindes-\n\ntens 40 % des Stromverbrauchs aus erneuerbaren Ener-\n\ngien zu erreichen sowie 15 % im Bereich W\u00e4rme und \n\nK\u00e4lte. Das sind durchaus realistische Zielstellungen, weil \n\nStudien \u2013 unter anderem auch die Windkraftstudie \u2013 \n\nnachgewiesen haben, dass allein durch Repowering eine \n\nMenge an Windkraftenergie in der Zukunft und durch \n\nZubau gewonnen werden kann, wenn die politischen \n\nRahmenbedingungen und vor allem die raumordnerische \n\nLandesentwicklungsplanung die Weichen richtig stellen. \n\nAuch die Potenziale der Erdw\u00e4rme in Sachsen zur W\u00e4r-\n\nmeerzeugung sind bei Weitem nicht ausgesch\u00f6pft, und \n\nwir wissen, dass die Initiative des Umweltministeriums, \n\nein Kataster zur Erdw\u00e4rme f\u00fcr Sachsen zu erstellen \u2013 \n\nwelches teilweise bereits vorliegt und \u00fcber eine Internet-\n\nplattform abrufbar ist \u2013, mit hoher Priorit\u00e4t f\u00fcr das Land \n\nSachsen insgesamt zu Ende gebracht werden soll. Das \n\nModellprojekt des Tiefengeothermie-Kraftwerkes bei \n\nSchneeberg ist ebenfalls zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nAuch wenn die Regierung vorhat, bis 2020 den Anteil der \n\nStromerzeugung aus Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen zu \n\nerh\u00f6hen, begr\u00fc\u00dfen wir das, obwohl wir denken, dass auch \n\ndiese Zielgr\u00f6\u00dfe zu gering veranschlagt wird, wenn man \n\nallein die Investitionsvorhaben vor allem der Stadtwerke \n\nin die Planung einbezieht, die Sie vorhaben, in den \n\nn\u00e4chsten Jahren zu bauen, wenn das Kraft-W\u00e4rme-\n\nKopplungsgesetz des Bundes und die F\u00f6rderung entspre-\n\nchend ausfallen werden. \n\nDIE LINKE setzt auf dezentrale, lokale und regionale \n\nErzeugungsstrukturen und sieht durchaus positive Ent-\n\nwicklungen in Sachsen, die es bereits hinsichtlich der \n\nErstellung regionaler Energiekonzepte insgesamt gibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4934 \n\nWas wir jedoch im Programmentwurf kritisieren, ist die \n\nTatsache, dass f\u00fcr die verschiedenen einzelnen erneuerba-\n\nren Energien keine einheitlichen Zielhorizonte in den \n\nBlick genommen werden, sondern sehr unterschiedliche, \n\nzum Beispiel bei der Windkraft das Jahr 2022, bei der \n\nBiomassenutzung das Jahr 2017, und bei der Wasserkraft, \n\nder Tiefengeothermie sowie der W\u00e4rmeerzeugung werden \n\nnicht einmal Zielhorizonte genannt. Weniger Verwirrung, \n\nHerr Morlok, und klare Zielvorgaben und Zeithorizonte \n\nsind im Programm n\u00f6tig. \n\nTrotz der geplanten Steigerung des Bruttostromver-\n\nbrauchs aus der Nutzung erneuerbarer Energien stellt das \n\nProgramm dennoch die Weichen f\u00fcr eine jahrzehntelange \n\nVerstromung der Braunkohle in Sachsen. Dies aber ist \n\nlangfristig \u00fcber das Jahr 2020 hinaus nicht plausibel, \n\nsondern kontraproduktiv. Damit konterkarieren Sie, \n\nverehrte Staatsregierung, den europ\u00e4ischen und bundes-\n\ndeutschen konzeptionellen Ansatz, dass die zuk\u00fcnftige \n\nEnergieversorgung umwelt- und klimafreundlich zu \n\ngestalten ist. Das historische Zeitfenster bis 2020 sollte \n\ndaher so genutzt werden, dass danach ein geregelter \n\nlangfristiger Ausstieg aus der Braunkohleverstromung \n\n\u00fcberhaupt stattfinden kann. \n\nZukunftsf\u00e4hige Energiepolitik muss Klimaschutzpolitik \n\nsein; \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\ndenn es ist zu erwarten, dass die CCS-Technologie zur \n\nAbscheidung und unterirdischen Lagerung des CO2 \n\ngro\u00dftechnisch nicht zum Einsatz kommen wird. Auch \n\ndeshalb hat Vattenfall sein milliardenschweres Demonst-\n\nrationsprojekt in J\u00e4nschwalde abgesagt. Nun kommt aber \n\nder Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich mit einer gro\u00dfartigen \n\nSchnapsidee, n\u00e4mlich, das abgeschiedene CO2 \u00fcber \n\nPipelines \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nach Katar!) \n\nin H\u00e4fen zu pumpen und zu verschiffen, in die Golf-\n\nregion, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nDas ist sein Gastgeschenk!) \n\n\u2013 genau \u2013, nach Katar und Abu Dhabi. \n\n(Zurufe von den LINKEN, der SPD und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Staatsminister Sven Morlok: \n\nSehr guter Vorschlag!) \n\nIch frage Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 der nicht anwe-\n\nsend ist \u2013, wie man \u00fcberhaupt auf eine solche Schnaps-\n\nidee kommen kann, wenn man wei\u00df, dass diese Golfregi-\n\non \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nDie haben genug CO2!) \n\nder erste Konfliktherd f\u00fcr eine kriegerische Auseinander-\n\nsetzung in der Welt ist, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nDie haben aber auch Gas!) \n\nabgesehen davon, dass die Transportkosten f\u00fcr eine solche \n\nL\u00f6sung \u00fcberhaupt nicht bezahlbar w\u00e4ren. \n\n(Zuruf des Staatsministers Sven Morlok) \n\nDas nenne ich wirklichkeitsfremd. So man\u00f6vrieren Sie \n\nsich in die Sackgasse. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDaher fordert DIE LINKE, mit den Betroffenen und \n\nBesch\u00e4ftigten in der Braunkohleindustrie einen Vertrag \n\nauszuhandeln, um einen geregelten und langfristigen \n\nAusstieg aus der Braunkohleverstromung so zu gestalten, \n\ndass sie bis zum Jahr 2040 auslaufen kann. Die betroffe-\n\nnen Unternehmen und die Besch\u00e4ftigten w\u00fcrden damit \n\nendlich Planungssicherheit bekommen. \n\nDie Braunkohleverstromung allein den Wirkungen des \n\nCO2-Emissionshandels zu \u00fcberlassen, wie das in dem \n\nvorgelegten Programm vorgesehen ist, ist f\u00fcr unsere \n\nBegriffe nicht hinreichend und stellt keine verantwor-\n\ntungsvolle Klimaschutzpolitik dar. \n\nDer Klimaschutz braucht neben dem marktwirtschaftli-\n\nchen Instrument des Emissionshandels zugleich einen \n\nklaren, berechenbaren ordnungspolitischen Rahmen, um \n\ndie Transformation des Energiesystems bis Mitte des \n\nJahrhunderts erfolgreich gestalten zu k\u00f6nnen. \n\nKlimaschutzpolitik muss integrativer Bestandteil der \n\nEnergiepolitik sein und darf nicht nur, wie im vorgelegten \n\nProgrammentwurf, ein plakatives Beiwerk darstellen. \n\nDie s\u00e4chsische Regierung ruht sich noch immer auf jener \n\nCO2-Reduktion in Sachsen durch Deindustrialisierung \n\nund Schlie\u00dfung alter Kraftwerke nach der deutschen \n\nWiedervereinigung aus, die im Jahr 1999 gegen\u00fcber dem \n\nBasisjahr 1990 65 % ausmachte. Seit dem Jahr 1999 sind \n\ndie CO2-Emissionen allerdings wieder um 12 % gestie-\n\ngen. Sie werden mit der Inbetriebnahme des neuen Blocks \n\nin Boxberg um weitere 4,5 Millionen Tonnen j\u00e4hrlich \n\nzunehmen. Es reicht eben nicht aus, wenn lediglich \n\nReduktionsziele im Bereich Verkehr \u2013 um 22 % im Jahr \n\n2020 gegen\u00fcber dem Jahr 2009 \u2013 und im fossilen Hei-\n\nzungsbereich \u2013 um 25 % \u2013 vorgegeben werden. \n\nF\u00fcr die Reduktionsstrategie wird pl\u00f6tzlich ohne Begr\u00fcn-\n\ndung das Basisjahr 2009 eingef\u00fchrt. Es ist doch zu vermu-\n\nten, dass auf dem H\u00f6hepunkt der wirtschaftlichen Rezes-\n\nsion ein relativ niedriger Ausgangswert als Berechnungs-\n\ngrundlage herangezogen werden soll, um die erbrachten \n\nprozentualen Reduktionsleistungen sp\u00e4ter besonders \n\nfeiern zu k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDas traue ich ihm zu!) \n\nSolche Tricksereien, Herr Morlok, sind nicht seri\u00f6s. Wir \n\nm\u00fcssen uns schon ehrlich machen. Beim j\u00e4hrlichen Pro-\n\nKopf-Aussto\u00df von CO2 liegen wir in Sachsen heute schon \n\ndeutlich \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4935 \n\nStattdessen will DIE LINKE f\u00fcr Sachsen, dass der schon \n\neinmal erreichte Reduktionsstand aus dem Jahr 1999 bis \n\nzum Jahr 2020 wieder erreicht wird. Das ist doch nicht zu \n\nviel verlangt! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Viel zu wenig!) \n\nDie vorrangige Fokussierung der Staatsregierung auf \n\nKlimaanpassungsma\u00dfnahmen hat ihre Berechtigung \n\nlediglich im Hinblick auf schon eingetretene Klimaver\u00e4n-\n\nderungen und wird der Forderung nach einer Dekarboni-\n\nsierung der Energieerzeugung in keiner Weise gerecht. \n\nDas Fazit: Der Programmentwurf ist dringend zu \u00fcberar-\n\nbeiten und der Klimaschutzteil ist in das Energiepro-\n\ngramm zu integrieren. Von einem ganzheitlichen Ansatz, \n\nHerr Morlok, kann \u00fcberhaupt nicht die Rede sein. \n\nF\u00fcr den Umbau des Energiesystems sind Netze und \n\nSpeicherkapazit\u00e4ten weiter auszubauen. Darin sind wir \n\nuns einig. F\u00fcr den Netzausbau sollen unserer Vorstellung \n\nnach vorrangig vorhandene linienhafte Infrastrukturen \n\ngenutzt werden. Auch das Stromnetz der Deutschen Bahn \n\nsoll einbezogen werden. Im weiten Au\u00dfenbereich sollen \n\nFreileitungen verwendet und in Wohngebieten bzw. in \n\nWohnortn\u00e4he Erdkabel verlegt werden. \n\nUm zus\u00e4tzliche Stromspeicherkapazit\u00e4ten in Sachsen zu \n\nerschlie\u00dfen, fordern wir die Staatsregierung auf, f\u00fcr das \n\nLand Sachsen ebenfalls ein Kataster f\u00fcr unterirdische \n\nStromspeicher zu erarbeiten. Wir haben hierzu einen \n\ngesonderten Antrag in die parlamentarische Beratung \n\neingebracht. \n\nIm zweiten Hauptteil des Antrages haben wir Ma\u00dfnahmen \n\nformuliert, wie unsere programmatischen Zielstellungen \n\nim Landesentwicklungsplan umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nDer Landesentwicklungsplan ist bei der Fortschreibung \n\num den Sachverhalt des Klimaschutzes zu erweitern bzw. \n\nin die jeweiligen Kapitel des Landesentwicklungsplans ist \n\nder Klimaschutz zu integrieren und durch messbare Ziele \n\nzu untersetzen, zum Beispiel hinsichtlich der Ausbauziele \n\nf\u00fcr erneuerbare Energien, hinsichtlich energieeffizienter \n\nSiedlungsstrukturen, hinsichtlich der CO2-Reduktion und \n\nhinsichtlich der Ver\u00e4nderung des Modal Split. \n\nDas programmatische Vorhaben der Regierung, insgesamt \n\n0,5 % der Landesfl\u00e4che als Konzentrationszonen f\u00fcr \n\nWindkraftanlagen raumordnerisch auszuweisen, begr\u00fc\u00dfen \n\nwir. Dennoch muss mit dem neuen Landesentwicklungs-\n\nplan eine qualifizierte Regionalisierung von Fl\u00e4chenantei-\n\nlen f\u00fcr die regionalen Planungsverb\u00e4nde vorgegeben \n\nwerden. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Genau!) \n\nDiese konkreten Zielvorgaben fehlen f\u00fcr die Planungs-\n\nverb\u00e4nde bisher v\u00f6llig. Der Mangel k\u00f6nnte behoben \n\nwerden, indem von der Feststellung der aktuellen Leis-\n\ntung erneuerbarer Energien im Gebiet des jeweiligen \n\nPlanungsverbandes ausgegangen wird und die Zielleis-\n\ntungen daraus regional fixiert werden. \n\nDie regionalen Planungsverb\u00e4nde sollen mit dem Landes-\n\nentwicklungsplan zugleich verpflichtet werden, ihre \n\nErfahrungen und Erkenntnisse bei der Gestaltung energie-\n\nautarker Modellregionen auch raumordnerisch umzuset-\n\nzen. \n\nF\u00fcr den Bau von Windkraft- und Fotovoltaikanlagen \n\nsollen grunds\u00e4tzlich Brach- und Konversionsfl\u00e4chen \n\nsowie Fl\u00e4chen entlang linienhafter Infrastrukturen ausge-\n\nwiesen werden. Der Verweis auf eine dynamische Zielset-\n\nzung f\u00fcr die Ausweisung von Windenergiestandorten im \n\nEntwurf des neuen Landesentwicklungsplans verkennt \n\neinerseits die aktuelle Planungspraxis und andererseits die \n\nr\u00e4umlichen Ausstattungsmerkmale. \n\n\u201eMit der Ausweisung der im Verfahren befindlichen \n\nBraunkohleabbaugebiete speziell in der Oberlausitz und \n\nin Niederschlesien w\u00e4re eine Versorgung der Braunkohle-\n\nkraftwerke Boxberg und Schwarze Pumpe bis zum Jahr \n\n2045 gesichert,\u201c hei\u00dft es in der Stellungnahme des zu-\n\nst\u00e4ndigen Planungsverbandes. \n\nW\u00e4hrend die betroffenen Planungsverb\u00e4nde munter \n\nimmer neue Pl\u00e4ne f\u00fcr den Braunkohleabbau aufstellen, \n\nohne daf\u00fcr Bedarfsprognosen heranziehen zu m\u00fcssen, tun \n\nsie sich bei der Sicherung von Fl\u00e4chen f\u00fcr erneuerbare \n\nEnergien offenkundig schwer und fordern daf\u00fcr verbind-\n\nliche Vorgaben. \n\nEs ist daher nicht davon auszugehen, dass ein gewisser \n\nzeitlicher und inhaltlicher Gleichklang der \u00fcber- und \n\nuntergeordneten Planwerke vorherrscht, geschweige denn \n\neine kurzfristige Anpassung an dynamische Ziele durch-\n\ngef\u00fchrt werden kann. Erschwerend kommt hinzu, dass \n\nkeinerlei Monitoring der Pl\u00e4ne mit kurzfristiger Anpas-\n\nsungssteuerung stattfindet, sondern ein zeitlich langan-\n\ndauerndes Prozedere mit Abstimmung, Vorlage zur \n\nGenehmigung bzw. Zur\u00fcckweisung des Planentwurfs und \n\n\u00dcberarbeitung. \n\nHier k\u00f6nnten Sie sich, verehrte FDP und Herr Morlok, \n\nzum B\u00fcrokratieabbau profilieren, wenn Sie einen Vor-\n\nschlag der LINKEN bereits bei der Verabschiedung des \n\nLandesplanungsgesetzes aufgreifen w\u00fcrden. DIE LINKE \n\nhatte damals ein Monitoring mit einer konkreten Rege-\n\nlung vorgeschlagen, und zwar einer Regelung, die von \n\nBovet und Hanusch 2006 im \u201eDeutschen Verwaltungs-\n\nblatt\u201c ver\u00f6ffentlicht und erl\u00e4utert worden ist. Mit diesem \n\nVerfahren \u00fcbernimmt jede Planungsebene die \u00dcberwa-\n\nchung der Auswirkungen, die in der ihr nachgelagerten \n\nPlanungsebene nicht beachtet werden k\u00f6nnen. \n\nUm eine effektive \u00dcberwachung sicherzustellen, bietet \n\nsich der Ansatz der Umweltzielkontrolle an, zumal ein \n\nsolches Monitoring auch von einer EG-Richtlinie aus dem \n\nJahr 2001 im Zusammenhang mit der strategischen \n\nUmweltpr\u00fcfung verpflichtend vorgeschrieben wird. Ohne \n\nein Monitoring k\u00f6nnen die Planungsverb\u00e4nde bei vorzei-\n\ntiger Zielerreichung in einem anderen Planungsverband \n\nnur mit erheblicher Zeitverz\u00f6gerung reagieren. Die \n\nvorgesehene Abweichungsm\u00f6glichkeit kann so meiner \n\nMeinung nach nur schwer erreicht werden. \n\nIm dritten Teil unseres Antrages konzentrieren wir uns auf \n\nForderungen, was getan werden muss, um den Umbau des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4936 \n\nEnergiesystems f\u00fcr alle Beteiligten bezahlbar zu gestal-\n\nten. Diesbez\u00fcglich fallen die vorgesehenen Ma\u00dfnahmen, \n\ndie die Staatsregierung im Energieprogramm fixiert hat, \n\nd\u00fcnn und mager aus. Eine einzige Initiative wird im \n\nProgramm vorgeschlagen. Sie sieht vor, die im Osten \n\nDeutschlands anfallenden Netzentgelte nicht mehr wie \n\nbisher regional auf die Energiepreise, sondern im Bun-\n\ndesdurchschnitt umzulegen. \n\nHierf\u00fcr haben Sie ganz gewiss die Unterst\u00fctzung der \n\nLINKEN. Aber nach unserer Auffassung darf man sich \n\nnicht allein darauf beschr\u00e4nken. \n\nDie Strompreise sind im Osten durchschnittlich um rund \n\n20 % h\u00f6her als im Westen Deutschlands. Deshalb fordern \n\nwir Sie auf, die erst im vergangenen Sommer ge\u00e4nderte \n\nBundestarifentgeltverordnung mit einer Sonderkunden-\n\numlage, nach der die energieintensive Industrie von \n\nNetzentgelten befreit wird, r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. \n\nAuch die teilweise Befreiung von der Umlage nach \n\nErneuerbare-Energien-Gesetz dieser energieintensiven \n\nIndustrie muss nach unserer Vorstellung r\u00fcckg\u00e4ngig \n\ngemacht werden. Es kann doch nicht sein, dass die Entlas-\n\ntung energieintensiver Industrie zur Mehrbelastung f\u00fcr \n\nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen sowie f\u00fcr die \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher insgesamt wird. \n\nDeshalb hat der Bundesverband der Energieverbraucher \n\nBeschwerde bei der EU-Kommission eingelegt mit der \n\nBegr\u00fcndung, dass damit eine verbotene indirekte staatli-\n\nche Subvention gew\u00e4hrt w\u00fcrde. \n\nWir wollen auf keinen Fall, dass Energie wegen zu hoher \n\nEnergiekosten pleitegeht oder etwa abwandert. Deshalb \n\nschlagen wir vor, \u00fcber Bundesratsinitiativen die M\u00f6glich-\n\nkeit zu pr\u00fcfen, ob es nicht einen besseren Weg gibt, die \n\nenergieintensive Industrie \u00fcber die Besteuerung von \n\nEnergiekosten zu entlasten. Jetzt machen auch die Indust-\n\nrie- und Handelskammern mobil, nachdem sie dies \n\nbemerkt haben. \n\nWir fordern ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen zur \n\nbezahlbaren Gestaltung der Energiewende, zum Beispiel \n\nimmer wieder eine Transparenzstelle an der Energieb\u00f6rse \n\nLeipzig, die Manipulationsstrategien im Energie- und \n\nInsiderhandel unterbindet. Wir wollen f\u00fcr einen \u00dcber-\n\ngangszeitraum, solange die Investitionskosten f\u00fcr die \n\nInfrastruktur und den Ausbau erneuerbarer Energien \n\ntats\u00e4chlich sehr hoch ausfallen, die Wiedereinf\u00fchrung der \n\nstaatlichen Preisgenehmigungspflicht f\u00fcr Verbraucherin-\n\nnen und Verbraucher; \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Oh, oh!) \n\ndenn schon heute k\u00f6nnen immer mehr Menschen ihre \n\nStromrechnung nicht mehr bezahlen. Daher fordern wir \n\nzugleich die Einf\u00fchrung eines Sozialtarifes mit Bonusre-\n\ngelung f\u00fcr einkommensschwache B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, der aus einem Fonds gespeist werden kann, in den \n\ndie an der B\u00f6rse anfallenden Windfall Profits als Zufalls-\n\ngewinne beim CO2-Emissionshandel flie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nDas grundgesetzlich verankerte Recht auf Zugang zur \n\nEnergieversorgung im Sinne der Daseinsf\u00fcrsorge muss f\u00fcr \n\nalle Beteiligten garantiert werden. \n\nNoch ein Wort zu der von uns geforderten Drittell\u00f6sung \n\nbei der Kostenbeteiligung im Fall der energetischen \n\nWohnraumsanierung. Das FDP-gef\u00fchrte Bundesministe-\n\nrium der Justiz hat einen Gesetzentwurf zur Mietrechts-\n\n\u00e4nderung vorgelegt, der nach Auffassung des Deutschen \n\nMieterbundes das Ziel verfolgt, Vermieterinteressen auf \n\nKosten der Mieter zu bedienen, was sozial unausgewogen \n\nist und zu extremen H\u00e4rten f\u00fcr Mieterinnen und Mieter \n\nf\u00fchren w\u00fcrde. So w\u00e4re im Gesetzentwurf der Klimaschutz \n\nein Vehikel, um Vermieterinteressen Vorschub zu leisten, \n\nohne dass mit diesem Instrument irgendein Anreiz f\u00fcr die \n\nenergetische Geb\u00e4udesanierung gesetzt werden w\u00fcrde. \n\nEinen Rettungsschirm f\u00fcr die FDP, Herr Morlok, brau-\n\nchen wir aber nicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Der n\u00fctzt auch \n\nnichts! \u2013 Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nSolche gro\u00dfen Schirme gibt es gar nicht!) \n\nF\u00fcr uns steht fest: Die Belastung f\u00fcr Mieterinnen und \n\nMieter im Zuge der Investitionen in die energetische \n\nGeb\u00e4udesanierung, die durch Energieeinsparung zuk\u00fcnf-\n\ntig eintretenden Entlastungen sowie eine soziale Abfede-\n\nrung der Kosten m\u00fcssen in einem angemessenen Verh\u00e4lt-\n\nnis ausgeglichen werden. \n\nDas bedeutet auch, dass Instrumente f\u00fcr eine gezielte \n\nSubjektf\u00f6rderung entwickelt werden m\u00fcssen. Zum Bei-\n\nspiel wird \u00fcber ein Klimawohngeld debattiert, das in \n\neinem zu \u00e4ndernden Wohngeldgesetz fixiert werden \n\nm\u00fcsste. Wohngeldempf\u00e4nger, aber auch Haushalte mit \n\nunterdurchschnittlichem Einkommen d\u00fcrfen nicht allein-\n\ngelassen werden. Bezieher von Kosten der Unterkunft \n\nnach den Sozialgesetzb\u00fcchern II und VII d\u00fcrfen nach \n\nMieterh\u00f6hungen wegen energetischer Sanierung nicht aus \n\nihren Wohnungen verdr\u00e4ngt werden. Statt einer m\u00f6gli-\n\nchen elfprozentigen Mieterh\u00f6hung nach Sanierungskosten \n\nsollen Mieterh\u00f6hungen nach einer energetischen Sanie-\n\nrung immer nur im System der orts\u00fcblichen Vergleichs-\n\nmiete m\u00f6glich sein. \n\nNur unter diesen Voraussetzungen pl\u00e4dieren wir als \n\nLINKE f\u00fcr eine Drittelung der Gesamtkosten, die bei der \n\nenergetischen Sanierung anfallen. Ein Drittel tragen die \n\nEigent\u00fcmer und Vermieter, weil deren Immobilie im Wert \n\nsteigt, ein Drittel tragen die Mieter, weil deren Energie-\n\nkosten sinken und der Wohnkomfort steigt, und ein Drittel \n\ntr\u00e4gt die Gemeinschaft der Steuerzahler, weil durch die \n\nenergetische Sanierung klimapolitische Ziele erreicht \n\nwerden k\u00f6nnen und zus\u00e4tzliche Steuereinnahmen eintre-\n\nten werden. \n\nF\u00fcr einkommensschwache Mieterinnen und Mieter \n\nm\u00fcssen diese Kosten sozial abgefedert werden. Weil diese \n\nF\u00f6rderungen insgesamt auf bundespolitischer Ebene nur \n\nerreichbar und zu entscheiden sind, fordern wir Sie auf, \n\nein ganzes B\u00fcndel von Bundesratsinitiativen zu unter-\n\nnehmen, um endlich N\u00e4gel mit K\u00f6pfen zu machen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4937 \n\nnicht nur von der Bezahlbarkeit der Energieversorgung zu \n\nschwadronieren, sondern tats\u00e4chlich zu handeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer von Wirtschaftsminister Morlok vorgelegte Entwurf \n\neines Energie- und Klimaprogramms muss dringend \n\n\u00fcberarbeitet werden, um tats\u00e4chlich einen ganzheitlichen \n\nkonzeptionellen Ansatz zur Energiestrategie f\u00fcr Sachsen \n\nzu entwickeln, in dem der aktive Klimaschutz integriert \n\nwird und der Umbau des Energiesystems klimafreundlich \n\nund sozial vertr\u00e4glich gesteuert werden kann. Der nun \n\nvorgelegte Entwurf zur Fortschreibung des Landesent-\n\nwicklungsplanes muss dann die programmatischen Ziele \n\nangemessen in der Raumordnung umsetzen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort mit der CDU-Fraktion. Herr von Breitenbuch, \n\nbitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben im letzten \n\nJahr hochemotionale Debatten um Energie gef\u00fchrt. Ich \n\nbin nicht ungl\u00fccklich, Frau Kollegin Dr. Runge, dass wir \n\nheute in der ersten Landtagssitzung in diesem neuen Jahr \n\nzum Thema Energie sprechen, denn es besch\u00e4ftigt selbst-\n\nverst\u00e4ndlich auch die Sachsen, wie es weitergeht und wie \n\nes umgesetzt werden soll, sodass wir dankbar sein k\u00f6n-\n\nnen, dass Sie dieses Thema heute in den Landtag gebracht \n\nhaben. \n\nGrundlage des Energie- und Klimaprogramms vom \n\nletzten Herbst ist der Koalitionsvertrag von 2009, in dem \n\nsteht: \u201eDen im Jahr 2008 verabschiedeten Aktionsplan \n\nKlima und Energie wollen wir zu einem s\u00e4chsischen \n\nEnergieprogramm weiterentwickeln.\u201c Es gibt dazu fol-\n\ngende Grunds\u00e4tze: Wir wollen weiterhin sichere, bezahl-\n\nbare und umweltvertr\u00e4gliche Energieversorgung f\u00fcr alle \n\nVerbraucher gew\u00e4hrleisten. Wir wollen hier trotzdem eine \n\nwettbewerbsf\u00e4hige Wirtschaft, aber auch einen wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higen Lebensstandort haben. Und wir achten \n\nselbstverst\u00e4ndlich darauf, dass die Strom- und Energie-\n\npreise auch ertr\u00e4glich sind. Wir haben aber Bedenken zu \n\nder Sozialpolitik, die Sie gerade hier, liebe Kollegin, bei \n\nsich so eingebaut haben. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich unter Ber\u00fccksichtigung von Nachhal-\n\ntigkeit und knapper Ressourcen soll diese Energiepolitik \n\nganzheitlich wirksam sein. Bereiche, in denen das Ener-\n\ngie- und Klimaprogramm arbeiten soll, sind die Energie-\n\neffizienz, die Energiesysteme, wie der Mix aussehen und \n\nwie es weitergehen soll. Es geht um die Versorgungsnetze, \n\num die Technologie insgesamt, Forschung und Entwick-\n\nlung, die Offenheit nach vorn, was sich in den n\u00e4chsten \n\nJahren entwickeln wird, was wir in dem Bereich f\u00f6rdern \n\nwollen, und auch die Industrie, die in Sachsen davon lebt, \n\ndass sie sehr dicht an diesen Entwicklungen dran ist und \n\nProdukte nicht nur f\u00fcr die s\u00e4chsischen M\u00e4rkte, sondern \n\nauch f\u00fcr deutsche, europ\u00e4ische und globale M\u00e4rkte \n\nherstellt. Die Energiewende des letzten Jahres empfinden \n\nwir als volkswirtschaftliche Mammutaufgabe der n\u00e4chs-\n\nten Jahre, der wir uns stellen m\u00fcssen. \n\nSie haben in Ihrem Antrag gewisse Ver\u00e4nderungen ins \n\nAuge gefasst. Das Klima- und Energieprogramm wird ja \n\ndurch einen Ma\u00dfnahmenplan erg\u00e4nzt, der noch der \n\nVer\u00f6ffentlichung harrt. Insofern haben Sie, liebe Kollegin, \n\nden Zeitpunkt gut gew\u00e4hlt, hier konkrete Punkte mit \n\nhineinzuwerfen, damit wir diese diskutieren k\u00f6nnen. \n\nIch gehe kurz auf einige Punkte ein, die Sie angesprochen \n\nhaben. \n\nKraft-W\u00e4rme-Kopplung: Es gibt Situationen, da brauche \n\nich beides, n\u00e4mlich W\u00e4rme und Licht, zum Beispiel also \n\nKraft und W\u00e4rme. Manchmal brauche ich aber nur eines. \n\nDas hei\u00dft, 30 %, die im Energieprogramm stehen, sehe \n\nich jetzt schon als ehrgeizig an, wenn wir sie erreichen. Es \n\nmuss nicht generell von Vorteil sein, dass man das st\u00e4ndig \n\nkoppelt, ob man st\u00e4ndig Strom zu ziehen hat oder W\u00e4rme. \n\nAuch da gibt es technologische Grenzen, die sich in den \n\nM\u00e4rkten finden m\u00fcssen. Ich sehe es daher kritisch, wenn \n\nSie hier einfach sagen, dass Sie mehr haben wollen. \n\n100 % Energieregion. Selbstverst\u00e4ndlich muss man in \n\nmanchen Regionen schauen, wie das \u00fcberhaupt funktio-\n\nnieren kann, wie sich verschiedene Energietr\u00e4ger inklusi-\n\nve Speicherung erg\u00e4nzen k\u00f6nnen. Uns geht es auch \n\ndarum, dass in jeder Einzeltechnologie der Beitrag insge-\n\nsamt in der Fl\u00e4che geleistet werden kann, um auf 50, 60 \n\nund 70 % erneuerbare Energien zu kommen, denn auch \n\ndas ist ehrgeizig. Das Fokussieren auf 100 % an einer \n\nStelle und eine Insell\u00f6sung sehe ich zumindest als diskus-\n\nsionsw\u00fcrdig an und w\u00fcrde es nicht so als Ziel formulie-\n\nren, wie Sie es getan haben. \n\nSie wollen generell den Anteil erneuerbarer Energien auf \n\n40 statt auf 33 % steigern und sehen als Schwerpunkt \n\ndabei den Wind. Ich halte auch dieses Hinausziehen auf \n\n\u00fcber 33 % f\u00fcr ehrgeizig, weil wir nat\u00fcrlich braunkohlelas-\n\ntig aus unserer Vergangenheit in diese neue Strukturver-\n\n\u00e4nderung kommen und selbstverst\u00e4ndlich damit der \n\nAbstand zum Bundesdurchschnitt gerechtfertigt bleibt. \n\nAu\u00dfer wir wollen \u00fcberholen ohne einzuholen, eigentlich \n\ndie deutsche Entwicklung noch toppen. Das sehe ich \n\nproblematisch. Insofern sehe ich die 33% ehrgeizig und \n\nw\u00fcrde es auch dabei lassen wollen. \n\nDazu der Hinweis: Im Energieprogramm steht jetzt schon, \n\ndass wir aus Windkraft dreimal so viel Energie wie bisher, \n\naus Sonne viermal so viel Energie wie bisher und aus \n\nBioenergie 50 % mehr als bisher erzeugen wollen. Wenn \n\nich das einmal auf die Windr\u00e4der im Land umlege, was \n\nwir dann in Zukunft hier im Land sehen werden und \n\nwollen, wird das eine interessante Diskussion, der wir uns \n\nstellen m\u00fcssen. Der Landesentwicklungsplan versucht, da \n\nschon erste Marken zu setzen, die wir dann regionalisie-\n\nren m\u00fcssen. \n\nAuch beim Repowering sehe ich es als problematisch an. \n\nWir haben ja nicht gerade Anlagen im Lande stehen, die \n\nschon 20 Jahre alt und abgeschrieben sind. Man verdient \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4938 \n\nauch nie mehr Geld als mit abgeschriebenen Anlagen. Das \n\nhei\u00dft, diese jetzt schon zu erneuern, ist volkswirtschaft-\n\nlich teuer und eine zus\u00e4tzliche Belastung. \n\nWir bekennen uns \u2013 das haben wir als CDU immer \n\ngemacht \u2013 zur Braunkohle. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. \n\nDas wird auch so bleiben. Wir sehen den Atomausstieg \n\nschon als ehrgeizig an. Deswegen sehen wir auch diesen \n\nAusstiegstermin, den Sie jetzt f\u00fcr die Braunkohle ins \n\nLand werfen, als nicht sinnvoll an. \n\nZu Gas und Biogas. Das sind teure Varianten, und Ihren \n\nHinweis, die Stadtwerke wollten investieren, sehe ich \n\nkritisch. Auch diese m\u00fcssen das erst einmal stemmen, was \n\nhier vage als Ver\u00e4nderung vor ihnen liegt. \n\nSie haben von der Planung gesprochen. Nat\u00fcrlich muss \n\ndas im Land und mit B\u00fcrgerbeteiligung sehr konkret \n\nablaufen \u2013 darin sind wir uns einig \u2013, um auf diesem \n\nGebiet voranzukommen. Das Ganze, was Energiesysteme, \n\n-netze und Stromspeicher angeht, wird eine Schl\u00fcsselfra-\n\nge, die gel\u00f6st werden muss. Hier sollten Schwerpunkte \n\ngesetzt werden. \n\nIch verweise auf den Ma\u00dfnahmenplan, der offen ist. Auch \n\ndar\u00fcber wird man hier im Plenum hoffentlich noch \n\nkonkret diskutieren k\u00f6nnen. Ich sehe Ihre Hinweise als \n\n\u00fcberzogen und unrealistisch an. Ich halte sie teilweise f\u00fcr \n\nnicht zielf\u00fchrend. Deswegen m\u00f6chten wir den Antrag \n\nablehnen. \u2013 Zum Thema Klima wird dann noch Herr \n\nMeyer Stellung nehmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Jurk. \n\nHerr Jurk, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich nehme den S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nernst, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDa sind Sie fast der Einzige!) \n\nwenn er in seiner Rede am 23. November 2011 anl\u00e4sslich \n\neiner Aktuellen Debatte zum Energie- und Klimapro-\n\ngramm der S\u00e4chsischen Staatsregierung ausgef\u00fchrt hat: \n\n\u201eDas Vorliegen eines Entwurfes dient ja gerade dazu, dass \n\nman \u00fcber den vorgelegten Entwurf mit allen Beteiligten in \n\neine Diskussion kommen m\u00f6chte, bevor man zum ab-\n\nschlie\u00dfenden Programm kommt.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Eigentlich ja!) \n\nInsofern hat die Fraktion der LINKEN diese Einladung \n\nzumindest heute im Plenum angenommen und uns ihre \n\nprogrammatischen Vorstellungen einer Energiewende \n\nvorgetragen. Zugegebenerma\u00dfen ist das, was Sie uns \n\nheute zu Geh\u00f6r gebracht haben, Frau Dr. Runge, auf der \n\nGrundlage eines Parteitagsbeschlusses entstanden, im \n\nEinzelnen sehr detailliert. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich ehrlich \n\nmiteinander umgehen. Es steht nicht zu erwarten, dass es \n\nheute eine Mehrheit im Landtag zu dieser programmati-\n\nschen Vorstellung geben wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ach?!) \n\n\u2013 Sehr geehrter Herr Hahn, das will ich gar nicht relativie-\n\nren, aber ich will deutlich sagen: Es ist eben auch ein \n\nBeitrag zur aktuell laufenden Debatte, und ich finde es \n\nrichtig, dass man sich mit entsprechenden Beitr\u00e4gen hier \n\nin die aktuelle Diskussion einbringt. \n\nDa gerade Kollege Lichdi hineingerufen hat: Wir haben \n\nuns gerade kurz ausgetauscht, unabh\u00e4ngig von teilweise \n\nauch kontr\u00e4ren Positionen, die wir, SPD und B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, haben: Es ist ja auch so, dass wir \n\nbei den Debattenbeitr\u00e4gen, die wir in der Vergangenheit \n\ngef\u00fchrt haben, bereits deutlich gemacht haben, welche \n\nPositionen wir vertreten. Insofern ist heute sicherlich die \n\nGelegenheit, sich auf der einen Seite mit den Vorstellun-\n\ngen der Linksfraktion auseinanderzusetzen, auf der \n\nanderen Seite aber auch noch einmal deutlich zu machen, \n\nwof\u00fcr man politisch steht, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. \n\nDie SPD hat im Jahre 2011 ein eigenes Positionspapier \n\nvorgestellt, wir haben es \u201eBausteine f\u00fcr eine moderne \n\nEnergiepolitik in Sachsen\u201c genannt. Ich darf daran erin-\n\nnern, dass es unter gemeinsamer Erarbeitung mit der \n\ndamaligen alten Staatsregierung ein Energieprogramm \n\ngab, das nicht die Weihe eines Kabinettsbeschlusses \n\nerfahren hat. Die SPD-Landtagsfraktion hat im Jahr 2009 \n\nein Energie- und Klimaprogramm vorgelegt. \n\nNichtsdestotrotz f\u00fchlt sich auch die SPD durch die aktuel-\n\nlen Entwicklungen nat\u00fcrlich herausgefordert. Das hei\u00dft \n\nf\u00fcr uns sehr konkret, dass wir unter Einbeziehung vieler, \n\nvieler Partner, B\u00fcndnispartner, externen Sachverstandes \n\njetzt auch als Partei daran sind, ein eigenes Energiepro-\n\ngramm auch unter Wahrnehmung der Realit\u00e4ten zu \n\nerarbeiten und zum Beschluss zu bringen. Die Regierung \n\nsteht nat\u00fcrlich vor der wichtigen Aufgabe, den neuen \n\nHerausforderungen mit einem eigenen Energie- und \n\nKlimaschutzprogramm zu begegnen. Dazu gibt es einen \n\nEntwurf, der sehr viel Kritik erfahren hat, und das sicher-\n\nlich auch zu Recht. \n\n(Heiterkeit und Beifall des \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch will aber deutlich sagen, dass ich die Einladung, die \n\nSie ausgesprochen haben, so verstehe, dass Sie wirklich \n\nden Dialog f\u00fchren wollen \u2013 unabh\u00e4ngig davon, wie es am \n\nEnde beschlossen wird. Sie haben ja auch die gro\u00dfe \n\nChance, bei der Kompetenz, die in diesem Freistaat \n\nSachsen verf\u00fcgbar ist \u2013 an Energieexperten, an Fachleu-\n\nten, an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, sogar bis hin zur Ver-\n\nbraucherzentrale Sachsen \u2013, alles einflie\u00dfen zu lassen, \n\nund ich w\u00fcnsche Ihrem neuen Referatsleiter Herrn \n\nDr. Jantsch, der dieses Amt gerade frisch \u00fcbernehmen \n\nmusste, daf\u00fcr viel Erfolg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4939 \n\nIch sage das auch deshalb, weil ich glaube, dass wir mit \n\ndem Potenzial, das wir in Sachsen haben, durchaus \n\nbessere Weichenstellungen vornehmen k\u00f6nnen, als dies \n\nbisher der Fall zu sein scheint. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Sehr verehrte Frau Dr. Runge, Sie \n\nhaben mehr Redezeit als ich; ich musste mir aber diesen \n\nVorspann g\u00f6nnen, weil Sie Ihr Programm sehr weitrei-\n\nchend dargestellt haben. Es gibt eine Reihe von Punkten, \n\n\u00fcber die wir uns einig sind. Man kann sich sicherlich \u00fcber \n\nJahreszahlen, \u00fcber konkrete Mengenangaben verst\u00e4ndigen \n\n\u2013 dazu hat nun einmal jeder seine eigene Position; wobei \n\nPolitik nicht den Anspruch erheben sollte, die Wahrheit zu \n\nverk\u00f6rpern. Da traue ich eher den Fachleuten, den Statis-\n\ntiken und klugen Berechnungen. \n\nFakt ist allerdings auch: Jawohl, wir unterst\u00fctzen gern, \n\nwenn wir uns bis zum Jahr 2050 das Ziel setzen, zu \n\n100 % Strom aus erneuerbaren Quellen zu erzeugen. Wir \n\nwissen, dass das auch bei der W\u00e4rme ein anspruchsvolles \n\nZiel ist. Wir wissen aber auch, dass dieses Ziel insbeson-\n\ndere bei Treibstoffen schwierig zu erreichen ist. Unab-\n\nh\u00e4ngig davon finde ich es richtig \u2013 im Gegensatz zu Herrn \n\nvon Breitenbuch \u2013, dass man sich ein solches konkretes \n\nZiel setzt. \n\nDer n\u00e4chste Punkt ist f\u00fcr mich spannend: die Braunkohle. \n\nIch habe den Eindruck, dass ich eine gewisse Weiterent-\n\nwicklung auch in den Reihen der LINKEN erkannt habe. \n\nVielleicht gibt es bei Ihnen genauso ein differenziertes \n\nMeinungsbild, weil es unterschiedliche Positionen zur \n\nBraunkohle, zu einem m\u00f6glichen Braunkohlenausstieg \n\ngibt. Wir hatten in der Vergangenheit eher gr\u00f6\u00dfere Diffe-\n\nrenzen. Sie sagen jetzt: Ausstieg bis 2040, und man \n\nvereinbart Restlaufzeiten. Das ist ein Modell, das Sie hier \n\nvorstellen. Ich denke schon, dass man sich dar\u00fcber unter-\n\nhalten sollte, dass man aus Braunkohle mehr machen \n\nkann, als sie in hochmodernen Kraftwerken zu verbren-\n\nnen. Die stoffliche Nutzung ist ein ad\u00e4quates Beispiel \n\ndaf\u00fcr, welcher Nutzen noch aus Braunkohle gezogen \n\nwerden kann. \n\nWir sind darin sicherlich nicht einer Meinung, aber ich \n\nsehe, dass Sie sich bei dem Thema Braunkohle bewegen, \n\nwie ich positiv bemerken will. Sie haben sich eingelassen \n\nzu Themen der Steigerung der Energieeffizienz. F\u00fcr uns \n\nist besonders wichtig herauszuheben \u2013 gerade zum Gelin-\n\ngen der Energiewende \u2013, dass wir auch zu dezentraler \n\nEnergieerzeugung kommen m\u00fcssen, bis einschlie\u00dflich \n\ndezentralem Energieverbrauch, dass wir an der Quelle, an \n\nder Energie entsteht \u2013 zum Beispiel in Eigenheimen \u2013, \n\ndiese Energie auch tats\u00e4chlich wieder nutzen. Das spart \n\nuns n\u00e4mlich den \u00fcberaus teuren Netzausbau, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDa meine Redezeit nicht so lang ist, will ich jetzt auf \n\neinzelne Punkte etwas k\u00fcrzer eingehen. Frau Dr. Runge, \n\nwir haben in der Fraktion heftig dar\u00fcber diskutiert, was \n\ndie Frage der Investitionskosten bei energetischer Sanie-\n\nrung f\u00fcr Mietwohnungen betrifft; Sie haben die Drittell\u00f6-\n\nsung mit Verweis auf den Deutschen Mieterbund vorge-\n\nschlagen. Einigen von uns ist erst einmal das Grausen \n\ngekommen, auch wenn es der Deutsche Mieterbund \n\nvorgeschlagen hat. Nun wissen wir, dass aus Berlin nichts \n\nGutes zu erwarten ist, mit 11 % Modernisierungsumlage, \n\ndie m\u00f6glicherweise j\u00e4hrlich fortgef\u00fchrt werden kann, \n\ndann addiert sich das sogar. Man kann zwar eine Kap-\n\npungsgrenze mit der Drittell\u00f6sung setzen. \n\nIch halte die von Ihnen vorgeschlagene L\u00f6sung auch nicht \n\nf\u00fcr sozial gerecht, weil dann die Mieter zu einem Drittel \n\nbelastet werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas mir in der Debatte generell fehlt \u2013 wir haben h\u00e4ufig \n\n\u00fcber Solarenergie bereits gestritten in diesem Hause \u2013: die \n\nschwierige Situation der PV-Industrie. Ich bin sehr daran \n\ninteressiert, dass wir viel mehr Energie aus Sonnenenergie \n\nerzeugen. Wir wissen aber auch, dass der bisherige \n\nMechanismus der Einspeiseverg\u00fctung f\u00fcr Sonnenenergie \n\ndazu gef\u00fchrt hat, dass wir zwar den relativ geringen \n\nAnteil an Fotovoltaik bei der Energieerzeugung langsam \n\nsteigern konnten \u2013 und da ist noch viel Potenzial vorhan-\n\nden \u2013, dass wir auf der anderen Seite aber auch zur \n\nKenntnis nehmen m\u00fcssen, dass andere mit teilweise in \n\nSachsen gebauten Maschinen mittlerweile Foto-\n\nvoltaikelemente produzieren, die wesentlich billiger sind. \n\nIch rede nicht \u00fcber Umweltkosten, \u00fcber Sozialstandards, \n\ndie in China herrschen, um diese Produkte herzustellen. \n\nAber Fakt ist: Wir m\u00fcssen eine L\u00f6sung finden. \n\nIch erwarte mit Blick darauf, dass wir in der Vergangen-\n\nheit einen Wettstreit in der Regierung hatten \u2013 CDU-\n\nMinisterpr\u00e4sident gegen SPD-Wirtschaftsminister, wer \n\ndenn jetzt die Fotovoltaikfabrik einweihen kann \u2013, dass \n\nwir auch zur Kenntnis nehmen, dass es klemmt. Herr \n\nBrangs hat mir gerade erz\u00e4hlt: Bei Arise wird jetzt die \n\nganze Technik verkauft. Wir haben uns alle dar\u00fcber \n\ngefreut, dass die Unternehmen gekommen sind. Was wird \n\naber in Zukunft mit den aus unserer Sicht w\u00fcnschenswer-\n\nten Produktionsst\u00e4tten f\u00fcr Fotovoltaik werden? Wir \n\nbrauchen hierauf Antworten, wie wir unsere heimische \n\nIndustrie sch\u00fctzen. Wir sollten an dieser Stelle nicht \u00fcber \n\nSubventionen reden, sondern \u00fcber andere Mechanismen, \n\nund da muss man, da bin ich ganz offen, auch einmal \u00fcber \n\nZ\u00f6lle reden. \n\n(Unruhe bei der NPD) \n\nDenn ich m\u00f6chte gern, dass wir bei Preisen von Produk-\n\nten, die wir importieren \u2013 und da muss von der NPD nicht \n\ngelacht werden \u2013, ber\u00fccksichtigen, dass da Komponenten, \n\nwie Umweltstandards, m\u00f6glicherweise auch Kinderarbeit, \n\nin Zukunft auf dieser Welt ber\u00fccksichtigt werden. Wenn \n\nwir hier billige Produkte aus anderen L\u00e4ndern einf\u00fchren, \n\nm\u00fcssen wir auch darauf achten, dass zu \u00e4hnlichen Stan-\n\ndards produziert wird. Wenn das nicht der Fall ist, m\u00fcssen \n\nwir uns \u00fcberlegen, ob wir das in die Preise aufnehmen, \n\nauch zum Beispiel \u00fcber Z\u00f6lle. Ich sage das sehr deutlich, \n\ndenn wir werden unsere Wirtschaft anders nicht sch\u00fctzen \n\nk\u00f6nnen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4940 \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nIch komme abschlie\u00dfend zu dem auch f\u00fcr mich wichtigen \n\nThema Netzausbau. Nicht umsonst habe ich gesagt: Je \n\nmehr wir dezentral produzieren und anschlie\u00dfend dezent-\n\nral verbrauchen, umso weniger brauchen wir den Ausbau \n\nder Netze. Wir brauchen ihn trotzdem. Die s\u00e4chsische \n\nRegierung steht vor der schwierigen Verantwortung zu \n\nsagen: Wie stelle ich mich zur Planungsbeschleunigung? \n\nIch sage das auch vor dem Hintergrund mancher Diskus-\n\nsion \u00fcber B\u00fcrgerbeteiligung, die nicht zu kurz kommen \n\ndarf. Aber k\u00f6nnen wir uns wirklich lange Genehmigungs-\n\nverfahren leisten? Ich behaupte: nein. Wir m\u00fcssen an \n\ndieser Stelle etwas tun, damit wir die Energiewende nicht \n\nverschlafen bzw. dadurch behindern, dass wir zu lange \n\nPlanungsr\u00e4ume haben, ohne die Beteiligung der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger, ohne die Beteiligung der Verb\u00e4nde \n\neinzuschr\u00e4nken. Das ist mir ganz wichtig. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Liane Deicke, SPD) \n\nDer n\u00e4chste Punkt ist von Frau Dr. Runge sehr richtig \n\nangesprochen worden. Wir wissen, dass wir ein Problem \n\nhaben mit energieintensiver Industrieproduktion in \n\nDeutschland. Wir sind in der Kostenstruktur schlechter \n\naufgestellt als andere. Das ist zun\u00e4chst auch nicht unbe-\n\ndingt immer als ganz negativ zu empfinden, denn es \n\nerh\u00f6ht ja auch den Druck auf Effizienzen. \n\nAuf der anderen Seite glaube ich, dass es wesentlich sein \n\nwird, jetzt darauf zu achten, dass die Entlastung der \n\nenergieintensiven Gro\u00dfindustrie nicht dadurch erfolgt, \n\ndass wir nicht nur unsere Privathaushalte, sondern auch \n\nunsere Mittelst\u00e4ndler mit h\u00f6heren Umlagen f\u00fcr Netznut-\n\nzungsentgelte belasten. Das kann es doch nicht sein, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren! Also brauchen \n\nwir hier intelligente L\u00f6sungen. Ich bin sehr vorsichtig, \n\nweil das Argument von Frau Dr. Runge mit den steuerli-\n\nchen Entlastungen kam. Ich h\u00f6re da schon manche Rufe \u2013 \n\nHerr Morlok wei\u00df es auch \u2013; im Ministerium gibt es ein \n\nBeihilfereferat, und wir wissen alle, wie schwierig es ist, \n\nwenn es bestimmte Einflussnahmen staatlicherseits auf \n\nbestimmte Preisgestaltungen gibt, dass sich nat\u00fcrlich auch \n\nBr\u00fcssel bemerkbar macht. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr eine L\u00f6sung \n\nfinden, die eben nicht dazu f\u00fchrt, dass ungerechterweise \n\nMittelst\u00e4ndler, Privathaushalte bezahlen, was wir an \n\nEntlastungen f\u00fcr die Gro\u00dfindustrie m\u00f6glich machen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In Anbetracht \n\nmeiner nur kurzen Redezeit wollte ich deutlich machen, \n\ndass ich es einerseits gut finde, dass wir diesen Beitrag \n\nheute diskutiert haben. Auf der anderen Seite habe ich die \n\ngro\u00dfe Hoffnung \u2013 und Herr Brangs zeigt mir, dass ich \n\neigentlich noch mehr Redezeit h\u00e4tte \u2013, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\ndass wir die Chance nutzen, in diesem Prozess der Erar-\n\nbeitung eines Energie- und Klimaprogramms f\u00fcr Sachsen \n\nm\u00f6glichst viele Beteiligte zu h\u00f6ren und ihre Ideen aufzu-\n\ngreifen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank, Herr Jurk. Sie h\u00e4tten im \u00dcbrigen noch 20 Minuten \n\nRedezeit gehabt. \n\nEs gibt eine Kurzintervention, wenn ich das richtig sehe. \n\nBitte, Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Eine Kurzintervention. Ich m\u00f6chte \n\nnur klarstellen: Herr Jurk, wir haben Sie keineswegs \n\nauslachen wollen. Wir haben uns nur gefreut, dass Sie \n\nOriginal-NPD-Positionen vertreten haben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Habe ich nicht \n\nvertreten, bin ich mir ganz sicher!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJurk, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \u2013 \n\nSie verzichten. Damit fahren wir fort. Der n\u00e4chste Redner \n\nist Herr Hauschild f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich erinnere mich noch \n\nganz gut. Ich schlug Mitte November 2010 die Zeitung \n\nauf und las, DIE LINKE will eine Energiestrategie f\u00fcr \n\nSachsen erdenken. Da staunte ich nicht schlecht, als ich \n\nweiterlas, dass Herr Lichdi von den GR\u00dcNEN als Gastre-\n\nferent gesprochen hatte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nSie h\u00e4tten wir nicht eingeladen!) \n\n\u00dcber den Grund der Einladung kann ich nur spekulieren. \n\nVermutlich wollten die LINKEN sich ein paar Anregun-\n\ngen vom \u00d6kodiktator Lichdi holen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja! Ja!) \n\nDer Dichter Novalis schrieb einst zum anregenden Aus-\n\ntausch von Ideen: \u201eAlle geistige Ber\u00fchrung gleicht der \n\nBer\u00fchrung eines Zauberstabes.\u201c Recht hat er, aber das \n\nErgebnis der geistigen Ber\u00fchrung von Staatsgl\u00e4ubigen \n\nund \u00d6koromantikern diskutieren wir heute. Ihr Antrag \n\nzum Energie- und Klimaprogramm Sachsen ist ein ziem-\n\nlicher Budenzauber, ist Hokuspokus. Ich denke, Sie \n\nwurden falsch beraten. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nSie fordern ehrgeizigere Ziele, und dann kommen Sie und \n\nsagen, statt 33 % erneuerbarer Energien satte 40 %, das \n\nsind sieben Prozentpunkte mehr, und verschweigen die \n\nKonsequenzen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Verbraucher und die \n\nUnternehmer. Keine realistischen Antworten auf steigende \n\nStrompreise. Sie fordern den Ausstieg aus der Braunkoh-\n\nlenverstromung bis 2040 und wollen einen noch st\u00e4rkeren \n\nAusbau der Stromversorgung aus nicht fossilen Energie-\n\nquellen. Ginge es nach Ihnen, sollte bis 2050 nur noch \n\nStrom aus sogenannten erneuerbaren Energiequellen \n\nverbraucht werden. Kein Wort \u00fcber Versorgungssicher-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4941 \n\nheit. Da k\u00f6nnen wir noch von Gl\u00fcck reden, dass Sie nicht \n\nden Albtraum von Rheinland-Pfalz kopieren. Sie wollen \n\nbis 2030 bilanziell \u2013 welch statistischer Trick! \u2013 100 % \n\nerneuerbare Energien haben und Nettoexporteur werden. \n\nDas hei\u00dft Verf\u00fcnffachung der Windenergie, Vervielfa-\n\nchung der Fotovoltaik. Wenn dann \u00fcberall in Deutschland \n\ndie Sonne noch scheint und der Wind weht und alle \n\nBundesl\u00e4nder Nettoexporteur sind, dann frage ich mich, \n\nwo der Strom abgenommen werden soll. Wer soll die \n\nAusgleichsbetr\u00e4ge f\u00fcr die abgeschalteten Anlagen bezah-\n\nlen? Wir halten das f\u00fcr verantwortungslos. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZur Erinnerung: Seit 2006 sind die Strompreise um etwa \n\nein Drittel gestiegen. Ihre Forderung w\u00fcrde die Stromver-\n\nsorgung noch weiter verteuern. Aber nat\u00fcrlich haben Sie \n\ngleich ein paar Vorschl\u00e4ge parat, wie die exorbitant \n\nsteigenden Kosten Ihrer \u00d6kofantasien wieder eingefangen \n\nwerden sollen: durch noch mehr staatliche Regulierungs-\n\nma\u00dfnahmen, zum Beispiel eine Preisgenehmigungs-\n\npflicht. Die DDR l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: \n\nDie wir lange hatten!) \n\n\u2013 Eben, hatten wir sehr lange. Es ist sch\u00f6n, dass es nicht \n\nmehr so ist. \n\nNach mehr staatlicher Regulierung zu rufen \u2013 das tun \n\nFrau Runge und auch Herr Jurk \u2013 finde ich grotesk. Wenn \n\nwir uns die Kostentreiber der letzten zehn Jahre ansehen, \n\nf\u00e4llt auf, dass die Strompreise vor allem durch h\u00f6here \n\nStaatslasten, also durch Steuern und staatlich verordnete \n\nUmlagen und Abgaben, geklettert sind. Seit 2000 haben \n\nsich die Staatslasten mehr als verdreifacht. Allein 2011 \n\nhaben sie die deutschen Verbraucher und Unternehmen \n\nrund 22 Milliarden Euro gekostet. Das Problem sind die \n\nhohen Staatslasten und nicht zu wenig Regulierung. Als \n\nGegenma\u00dfnahme noch mehr staatliche Regulierung zu \n\nfordern ist genau der Hokuspokus, der herauskommt, \n\nwenn Staats- und \u00d6koromantiker bei einer Tasse Bio-\n\nBrennnesseltee vom Gro\u00dfstadtbalkon zusammensitzen. \n\n\u00dcber Versorgungssicherheit f\u00e4llt nat\u00fcrlich kein Wort. \n\nDar\u00fcber sollen sich doch bitte sch\u00f6n die anderen Gedan-\n\nken machen. \n\nZum Gl\u00fcck haben wir eine Staatsregierung, die das \n\nmacht. Der vorliegende Entwurf zum Energie- und \n\nKlimaprogramm ist eine gute Basis f\u00fcr eine sichere, \n\nsaubere und bezahlbare Energieversorgung der kommen-\n\nden Jahre. Es ist ein klares Bekenntnis zu einem ausge-\n\nwogenen Mix verschiedener Energietr\u00e4ger. Dazu geh\u00f6rt \n\nauch die Braunkohle, die Strom bezahlbar h\u00e4lt und Ver-\n\nsorgungssicherheit garantiert. Was wir jetzt brauchen, sind \n\nSpeicher, Speicher und nat\u00fcrlich die passenden Netze. Die \n\nStaatsregierung hat erkannt, dass weitere staatliche \n\nBelastungen vermieden werden m\u00fcssen, und einen ent-\n\nsprechenden Entwurf vorgelegt. Den Antrag h\u00e4tten Sie \n\nsich auch sparen k\u00f6nnen. Mit Ihren Vorschl\u00e4gen steht die \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit des Standortes Sachsen auf dem \n\nSpiel, ganz zu schweigen von immer weiter steigenden \n\nKosten f\u00fcr die Verbraucher. \n\nWir sprechen uns klar gegen mehr Planwirtschaft und \n\nmehr Staat aus. Lassen Sie diejenigen zaubern, die etwas \n\ndavon verstehen, und kommen Sie nicht mit billigen \n\nJahrmarkttricks, die dem B\u00fcrger und der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft das Geld aus der Tasche ziehen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort mit der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Also, wenn Sie \u00fcber Ihre \n\ngelben Sparwitzchen noch lachen k\u00f6nnen, dann begl\u00fcck-\n\nw\u00fcnsche ich Sie, ich kann mich schon lange nicht mehr \n\ndar\u00fcber \u00e4rgern. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nAufgerufen ist von der Fraktion DIE LINKE der Entwurf \n\nder Staatsregierung f\u00fcr ein Klima- und Energieprogramm. \n\nDeswegen ist es angemessen, zum Schwerpunkt dessen zu \n\nsprechen, worum es geht, n\u00e4mlich den Klimaschutz. Sie \n\nwissen, dass ich mich hier seit Jahr und Tag hinstelle und \n\nsage, Energiepolitik ist angewandte Klimaschutzpolitik. \n\nDer Satz ist einfach, aber einfach richtig und in dieser \n\nDebatte leider wieder nicht geb\u00fchrend beachtet worden. \n\nDeswegen schauen wir doch einmal, was im Klimateil des \n\nsogenannten Energie- und Klimaprogramms steht: \u201eGr\u00f6\u00df-\n\nter Verursacher der CO2-Emission waren stets die Gro\u00df-\n\nfeuerungsanlagen, das hei\u00dft, vor allem die gro\u00dfen Braun-\n\nkohlekraftwerke\u201c, lese ich hier auf Seite 59. Dann folgt \n\ndie richtige Erkenntnis: \u201eSp\u00e4testens 2015\u201c \u2013 das ist in drei \n\nJahren \u2013 \u201emuss mit der Verringerung der Emission be-\n\ngonnen werden. Die Energieversorgung ist ein Kernbe-\n\nreich f\u00fcr die Reduzierung.\u201c Aber auf Seite 21 steht dann \n\ngenau, dass dieser Anteil noch steigen wird und \u201edie \n\nStromerzeugung aus dem zuk\u00fcnftigen Block R am Kraft-\n\nwerksstandort Boxberg vollst\u00e4ndig zu dieser Exportstei-\n\ngerung\u201c \u2013 n\u00e4mlich des Stromexports \u2013 \u201ebeitragen wird.\u201c \n\nAlso, Herr Kollege Hauschild, wenn Sie fragen, wo der \n\nStrom abgenommen wird, ist das genau Strategie Ihres \n\nProgramms, welches Sie hier verteidigen wollen. So ist es \n\nnun leider gekommen. Wir haben seit ungef\u00e4hr einer \n\nWoche Boxberg am Netz, leider, leider mit ungef\u00e4hr \n\n4,5 Millionen Tonnen mehr CO2-Emission. Es ist wichtig, \n\nFolgendes zur Kenntnis zu nehmen: Sie legen hier ein \n\nEnergie- und Klimaprogramm vor mit der angeblichen \n\nTendenz, die CO2-Emission reduzieren zu wollen \u2013 \n\nstattdessen steigt die CO2-Emission. Und Sie tun so, als \n\nob Sie hier etwas beitragen w\u00fcrden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWie geht es weiter? Dann hei\u00dft es schlicht und ergreifend: \n\n\u201eDas Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregierung, die Treib-\n\nhausgase zu mindern, betrifft nicht den Emissionshan-\n\ndelssektor, der die energieintensiven Industrien und die \n\nEnergiewirtschaft umfasst.\u201c Das hei\u00dft, Sie legen hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4942 \n\ntats\u00e4chlich kein Klima- und Energieprogramm vor, \n\nsondern ein CO2-Erh\u00f6hungsprogramm, und schaffen ein \n\nweiteres \u201eNaturschutzgebiet\u201c f\u00fcr die CO2-intensive \n\nBraunkohlenindustrie. Von daher muss ich Ihnen schlicht \n\nund ergreifend die Ernsthaftigkeit absprechen, hier \n\nKlimaschutzpolitik betreiben zu wollen. Ich wundere \n\nmich nicht wirklich dar\u00fcber. \n\nJetzt zu den Vorschl\u00e4gen der Linksfraktion. Zun\u00e4chst \n\nhabe ich gedacht: Mist, wir h\u00e4tten ja auch so etwas \n\nvorlegen k\u00f6nnen. Es war ja aufgerufen durch die Staats-\n\nregierung. Ich habe es nicht gemacht, und ich sage Ihnen \n\nauch, warum wir es nicht gemacht haben. Ich wei\u00df nicht, \n\nwie oft wir solche Programme zur Diskussion vorgelegt \n\nhaben. Es hat sehr wenig genutzt, um es positiv, euphe-\n\nmistisch auszudr\u00fccken. Ich verweise insbesondere auf \n\nunseren Entschlie\u00dfungsantrag, den wir zur Regierungser-\n\nkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten im Mai 2011 eingebracht \n\nhaben. Dort finden Sie zu allen Punkten Aussagen zu \n\nunserer Position. \n\nAber gut, ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen und unsere \n\nStellungnahme zu Ihren Punkten abgeben. \n\nIch glaube, wir haben uns dar\u00fcber auch schon \u00f6fter \n\nunterhalten, Frau Dr. Runge: Ihr Ziel von 40 % Strom im \n\nJahr 2020 ist v\u00f6llig unzureichend. Ich bedaure, dass Sie \n\ndieses Ziel jetzt wiederum vortragen. Sie wissen es doch \n\nauch, Frau Dr. Runge, dass dies ein Abbremsen des \n\ngegenw\u00e4rtigen EE-Ausbautrends bedeutet. Das kann nicht \n\nwirklich unser Ziel sein. Das Mindeste muss doch sein, \n\ndass wir den Trend wenigstens weiterlaufen lassen und \n\nihn zu einem Ergebnis f\u00fchren. \n\nWas mich auch wirklich irritiert, ist, dass Sie \u00fcber das \n\nJahr 2020 hinaus zwar sagen, dass die Stromproduktion \n\n2050 zu 100 % aus erneuerbaren Energien erfolgen soll, \n\ndass Sie aber bis 2040 die Braunkohle festschreiben \n\nwollen. Das bedeutet im Grunde, dass Sie in einer sehr \n\nkurzen Frist von zehn Jahren einen ganz massiven Um-\n\nbruch wollen. Wie das gehen kann, ist mir unerfindlich. \n\nDas hat nat\u00fcrlich auch Folgen bez\u00fcglich der CO2-Bilanz. \n\nSie sagen, dass Sie die CO2-Bilanz wieder auf den Stand \n\nvon 1999 bringen wollen, bevor die neue Welle der \n\nBraunkohlekraftwerke ans Netz gegangen ist. Dazu sage \n\nich Ihnen: Das ist nicht ambitioniert genug, das reicht \n\nnicht. Ich bedaure es auch sehr, dass Sie jetzt diese \n\nideologische Ansprache der Staatsregierung und der \n\nBraunkohlebef\u00fcrworter \u00fcbernommen haben, indem Sie \n\ndie Redeweise aufnehmen, dass wir seit 1990 schon \n\nunglaublich viel CO2 reduziert h\u00e4tten. Das sagen CDU \n\nund FDP die ganze Zeit. Das ist nat\u00fcrlich sachlich richtig, \n\naber was ist passiert? Man hat im Grunde die s\u00e4chsische \n\nBraunkohlewirtschaft an den Westeffizienzstandard \n\nangepasst. Ich frage Sie: Sollen wir das als besonders \n\ngro\u00dfe Leistung feiern, oder ist das nicht eine pure Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit? \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIch glaube, es war dringend notwendig, das zu tun. Aber \n\nzugleich hat das dazu gef\u00fchrt, dass man wieder in die \n\nBraunkohle eingestiegen ist und damit im Grunde auf 30 \n\nbis 40 Jahre Investitionsmittel und CO2-Emissionen auf \n\nhohem Niveau festgelegt hat. \n\nIch glaube, Sie bleiben hier bez\u00fcglich der CO2-\n\nEmissionen und des Braunkohleausstiegs auf halbem \n\nWege stehen. Deswegen ist Ihre Position inkonsistent und \n\nweder aus \u00f6kologischer noch aus wirtschaftlicher Sicht \n\n\u00fcberzeugend. \n\nIn dem Antrag gibt es auch einige Fehler. 0,5 % der \n\nLandesfl\u00e4che f\u00fcr Windenergie sind einfach zu wenig. Wir \n\nliegen im Moment bei 0,3 %. Wir selbst haben uns in \n\nunserer Repowering-Studie auf 0,75 % verst\u00e4ndigt und \n\nfordern 1,5 %. Sie wissen, der VEE fordert sogar 2 % der \n\nLandesfl\u00e4che. \n\nIch glaube, neben diesen gr\u00f6bsten Dingen, weswegen wir \n\nauch Ihrem Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen, sind nat\u00fcr-\n\nlich viele Dinge richtig angesprochen, beispielsweise die \n\nbundesweite Umlage des Netzentgeltes. Ich glaube, \n\nhier\u00fcber herrscht im gesamten Hause Einigkeit. Es ist \n\nauch tats\u00e4chlich nicht zu begr\u00fcnden, warum die ostdeut-\n\nschen Energieverbraucher die Kosten \u00fcberproportional \n\ntragen m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich ist das wirklich eine Subvention \n\nder CDU und der FDP f\u00fcr ihre Unternehmerklientel, jetzt \n\ndie Energiepreise von den Verbrauchern bezahlen zu \n\nlassen, indem die Unternehmen noch weiter von der EEG-\n\nUmlage befreit worden sind. \n\nEs ist sehr schade, Herr Jurk, dass ich auf Ihre Vorschl\u00e4ge \n\nzum Zoll und auf Ihre Vorschl\u00e4ge zu Netzausbau und \n\nB\u00fcrgerbeteiligung nicht mehr eingehen kann. Vielleicht \n\nnur so viel: Ich glaube, dass das mit den Z\u00f6llen WTO-\n\nrechtlich nicht geht, genauso wenig wie es geht, einen \n\nlocal content festzuschreiben. Das geht rechtlich auch \n\nnicht. Bei der Frage Netzausbau und B\u00fcrgerbeteiligung \n\nbedaure ich, dass Sie wieder in diese falsche Konstellati-\n\non gegangen sind: entweder schneller Ausbau oder \n\nB\u00fcrgerbeteiligung. Das stimmt nicht. Wir m\u00fcssen beides \n\nzusammenbekommen. Ein guter Netzausbau und eine \n\ngute B\u00fcrgerbeteiligung erm\u00f6glichen gerade einen schnel-\n\nlen Netzausbau. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDas ist jedenfalls unsere \u00dcberzeugung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort. Der abschlie\u00dfende Redner in der ersten Runde \n\nder allgemeinen Aussprache ist Herr Delle f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es hat mich gefreut, in der \n\nBegr\u00fcndung des vorliegenden Antrags der LINKEN zu \n\nlesen, dass die Umsetzung des Energiekonzeptes eine \n\nnationalstaatliche Aufgabe ist, hei\u00dft es doch im Parteipro-\n\ngramm der NPD: \u201eVersorgungssicherheit, Umweltvertr\u00e4g-\n\nlichkeit und Wirtschaftlichkeit sind die wesentlichen Ziele \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4943 \n\neiner nationalen Energiepolitik.\u201c Und weiter: \u201eDer Staat \n\nhat im Rahmen der Daseinsvorsorge vorrangig die Aufga-\n\nbe, eine fl\u00e4chendeckende Versorgungsinfrastruktur und \n\neine regional m\u00f6glichst ausdifferenzierte dezentrale \n\nErzeugungsstruktur zu gew\u00e4hrleisten.\u201c \n\nAuch wenn Sie es nicht glauben wollen, steht weiter \n\ngeschrieben: \u201eHeimische Energietr\u00e4ger und erneuerbare \n\nEnergiegewinnung stellen das Fundament der Versor-\n\ngungssicherheit dar. Da eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Energieautar-\n\nkie ein wichtiger Beitrag zur Versorgungssicherheit ist, \n\nstrebt die NPD eine m\u00f6glichst weit gef\u00e4cherte Bezugs-\n\nquellenvielfalt sowie eine deutliche Ausweitung der \n\nRohstoffbevorratung an.\u201c \n\nAus diesem Grund muss ich dem vorliegenden Antrag \n\nauch widersprechen. Der v\u00f6llige Verzicht auf eine Braun-\n\nkohlenverstromung in absehbarer Zeit wird leider nicht \n\nmachbar sein. Er beraubt uns zudem einer Energiequelle, \n\ndie auf einem heimischen Rohstoff beruht. Sollten die als \n\nErsatz vorgesehenen erneuerbaren Energien nicht ausrei-\n\nchen, werden noch mehr Stromimporte n\u00f6tig werden. Ich \n\nhabe, ganz ehrlich gesagt, keine Lust, den Betrieb von \n\nKernkraftwerken in Polen oder in der Tschechischen \n\nRepublik mitzufinanzieren. \n\nAls Argument f\u00fcr den Ausstieg aus der Kohleverstromung \n\nwird immer wieder der Kohlendioxidaussto\u00df angef\u00fchrt. \n\nEin Blick auf den Globus zeigt uns allerdings sehr \n\nschnell, wie klein Sachsen, ja wie klein Deutschland im \n\nFl\u00e4chenvergleich mit den anderen Staaten der Welt ist. Ob \n\nes uns gef\u00e4llt oder nicht \u2013 an der weltweiten CO2-\n\nEntstehung werden wir hier in Sachsen leider nur sehr, \n\nsehr wenig \u00e4ndern k\u00f6nnen. Darum, meine Damen und \n\nHerren, sollte die Energiewende bei uns mit einem Hauch \n\nmehr Gelassenheit angegangen werden. \n\nDas Durchpeitschen ineffizienter erneuerbarer Energien \n\nmittels \u00fcberh\u00f6hter F\u00f6rdermittel \u2013 ich denke hierbei vor \n\nallen Dingen an die Fotovoltaik \u2013 kostet aber nicht nur \n\nGeld, sondern auch das Vertrauen des Volkes in eine \n\nsichere Energieversorgung. \n\nHerr Jurk, wenn Sie beim Thema Fotovoltaik nun pl\u00f6tz-\n\nlich den Schutz unserer heimischen Wirtschaft, unserer \n\nheimischen Arbeitspl\u00e4tze ansprechen, haben Sie sicherlich \n\nrecht, aber ich glaube Ihnen das nicht. Ich nehme Ihnen \n\ndas nicht ab, denn wenn wir als NPD immer wieder den \n\nSchutz heimischer Arbeitspl\u00e4tze gefordert haben, haben \n\ngerade Sie uns immer wieder Dinge wie Ausl\u00e4nderfeind-\n\nlichkeit, Protektionismus usw. vorgeworfen. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: V\u00f6llig richtig!) \n\nSie sollten sich schon \u00fcberlegen, was Sie eigentlich \n\nwollen. \n\nWas mich an diesem Antrag sehr st\u00f6rt, sind die planwirt-\n\nschaftlichen Elemente, mit denen insbesondere der Ab-\n\nschnitt II durchsetzt ist. Aus Zeitgr\u00fcnden kann ich leider \n\nnicht n\u00e4her darauf eingehen. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich mich in einigen Worten mit \n\ndem Abschnitt III auseinandersetzen. Er ist mit den \n\nWorten \u00fcberschrieben: \u201eDer Transformationsprozess des \n\nEnergiesystems ist f\u00fcr alle Beteiligten bezahlbar zu \n\ngestalten.\u201c Danach sieht es aber im Moment leider \u00fcber-\n\nhaupt nicht aus. Die Energiepreise explodieren, seitdem \n\neine hemmungslose Privatisierungsorgie insbesondere der \n\nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung die Versorgung in profitori-\n\nentierte H\u00e4nde gegeben hat. Ich glaube nicht, dass sich \n\ndaran in n\u00e4chster Zeit etwas \u00e4ndern wird. Deswegen \n\nwerden die an sich vern\u00fcnftigen Punkte 1 bis 5 dieses \n\nAbschnitts auch nicht umgesetzt werden. \n\nPunkt 6 lehne ich ab, meine Damen und Herren. Die \n\nenergetische Sanierung ist nat\u00fcrlich zu f\u00f6rdern, hat aber \n\nim privaten Bereich auf freiwilliger Basis zu erfolgen. \n\nWie soll denn der Besitzer eines kleinen Hauses den \n\nEigenbetrag aufbringen, wenn er auf Hartz IV, niedrige \n\nRente oder niedrigen Lohn angewiesen ist, abgesehen \n\ndavon, dass das \u201eVerpacken\u201c alter H\u00e4user oft N\u00e4ssesch\u00e4-\n\nden und Schimmel verursacht? Aus diesem Grunde ist das \n\nzum Beispiel mittlerweile in einigen US-Staaten bereits \n\nverboten. Auch aus diesem Grunde werden wir den \n\nvorliegenden Antrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde. Mir liegen \n\nnoch Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage \n\ntrotzdem nach der Reihenfolge: Frau Dr. Runge? \u2013 Sie \n\nm\u00f6chten nicht. Herr Meyer f\u00fcr die CDU-Fraktion. Herr \n\nMeyer, Sie haben das Wort. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der umfangreiche Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE zeigt einmal mehr, dass Quanti-\n\nt\u00e4t nicht immer mit Qualit\u00e4t einhergehen muss. Mich \n\nwundert schon ein St\u00fcck weit, dass sich Herr Lichdi, der \n\nbei Ihrem Parteitag aufgetreten ist, anscheinend mit \n\nseinen Vorstellungen nicht ganz durchsetzen konnte, denn \n\ner hat ziemlich gegen Ihren Antrag gewettert. \n\nIch m\u00f6chte mich im Folgenden auf die umweltpolitischen \n\nAspekte des Antrags konzentrieren und mich dazu \u00e4u\u00dfern. \n\nUnter dem Punkt I.6 wird gefordert, dass die Braunkohle-\n\nverstromung zus\u00e4tzlich zur Einbeziehung in den CO2-\n\nEmissionshandel auch in den vorsorgenden Klimaschutz \n\neinbezogen werden muss. Hier zeigt sich aber auch \n\nwieder das ideologische und planwirtschaftliche Denken \n\nbei der Fraktion DIE LINKE, die die marktbasierten \n\nMechanismen wie den Emissionshandel nicht zul\u00e4sst. Das \n\nist wirklich schade. \n\nWenn der CO2-Emissionshandel einen nachhaltigen \n\nBeitrag zum globalen Klimaschutz leisten soll \u2013 und \n\nglobaler Klimaschutz steht immer im Vordergrund \u2013, dann \n\nm\u00fcssen Wege gefunden werden, um das Anreizsystem \n\nderart zu gestalten, dass Investitionen in neue, klima-\n\nfreundliche Kraftwerke get\u00e4tigt werden. Eine Option w\u00e4re \n\nhier die kostenlose Zuteilung der Zertifikate auf der Basis \n\nvon brennstoffspezifischen Benchmarks. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4944 \n\nUm die Erh\u00f6hung der Wirksamkeit des internationalen \n\nEmissionshandels zu gew\u00e4hrleisten, sind die Schaffung \n\nrechtssicherer Rahmenbedingungen und die damit einher-\n\ngehende Planungssicherheit f\u00fcr Unternehmen im Hinblick \n\nauf Investitionsentscheidungen erforderlich. Eine unklare \n\nVermischung des vorsorgenden Klimaschutzes auf der \n\neinen und des Emissionshandels auf der anderen Seite, \n\nwie Sie das fordern, schafft dagegen diese Planungssi-\n\ncherheit nicht und ist aus unserer Sicht abzulehnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Meyer, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Dr. Meyer, Sie waren \n\njetzt schon ein bisschen weitergegangen. \u2013 Sie sprachen \n\nvon \u201ebrennstoffspezifischen Benchmarks\u201c. Nun haben wir \n\ngerade den Landesentwicklungsplan ausgereicht bekom-\n\nmen. Sie haben gesehen, dass eine Anlage mit der \u00dcber-\n\nschrift \u201eBraunkohlequalit\u00e4ten in Sachsen\u201c dabei war. Eine \n\ndieser Benchmarks \u2013 das ist jetzt meine Frage \u2013 w\u00e4re der \n\nBrennwert von Braunkohle. Geben Sie mir recht, dass die \n\nKohlequalit\u00e4ten in manchen Gebieten unseres Landes \n\nderart schlecht sind, dass Ihre Benchmarktests dann \n\neigentlich auch schlecht ausfallen m\u00fcssen? \n\nStephan Meyer, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich ist die Braun-\n\nkohle, was Klimaschutz angeht \u2013 da brauchen wir uns \n\nnichts vorzumachen \u2013, nicht die klimafreundlichste \n\nEnergiequelle. Aber wir m\u00fcssen auch realistisch bleiben \n\nund wir m\u00fcssen uns auch mit den s\u00e4chsischen Herausfor-\n\nderungen besch\u00e4ftigen. Deswegen ist die Braunkohle \n\nnach wie vor \u2013 ich komme noch dazu \u2013 f\u00fcr uns ein ver-\n\nl\u00e4sslicher Energietr\u00e4ger. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nAber wir m\u00fcssen auf der anderen Seite \u2013 das habe ich \n\nschon gesagt \u2013 das gesamte Thema global betrachten. Bei \n\neiner globalen Betrachtung spielt das selbstverst\u00e4ndlich \n\neine Rolle. Wenn es wirklich einmal einen globalen \n\nEmissionshandel geben sollte, der auch Sinn macht \u2013 der \n\njetzige Emissionshandel ist nicht sehr wirksam \u2013, dann ist \n\nes auch sinnvoll, mit brennstoffspezifischen Benchmarks \n\nzu hantieren. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: \n\nDas ist ein Widerspruch!) \n\n\u2013 Das war kein Widerspruch. Ich habe gerade ausgef\u00fchrt, \n\ndass die s\u00e4chsischen Belange im Vordergrund stehen \n\nm\u00fcssen. \u2013 Noch einmal: Die Braunkohle ist, wenn wir in \n\ndie n\u00e4chste Zukunft schauen, eine unverzichtbare Ener-\n\ngiequelle. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn Punkt II.1 ihres Antrages fordert DIE LINKE, den \n\nLandesentwicklungsplan um den Sachverhalt Klima-\n\nschutz zu erweitern und das Ganze mit messbaren Zielen \n\nzu untersetzen. Ich bin generell ein Freund von messbaren \n\nZielen und von Indikatoren. Aber es reicht nicht, nur die \n\nZiele festzulegen, sondern man muss in erster Linie auch \n\nden Adressaten benennen, der diese Ziele umsetzen soll, \n\nund muss den Weg aufzeigen, wie das im Gesamtkontext \n\ngeschehen kann. Daher ist die Forderung, die da aufge-\n\nstellt wird, aus meiner Sicht zu wenig inhaltlich untersetzt \n\nund auch unklar formuliert. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nIm \u00dcbrigen: Wenn man den Entwurf des Landesentwick-\n\nlungsplanes liest, stellt man fest, dass darin zahlreiche \n\nHandlungsfelder zur Einbindung von Strategien zum \n\nKlimaschutz enthalten sind. Ich m\u00f6chte zum Beispiel nur \n\nauf die integrierte Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chenent-\n\nwicklung, Kapitel 2 und 3, verweisen, auf die klimaver-\n\ntr\u00e4gliche Energieversorgung, Kapitel 5, die nat\u00fcrlichen \n\nKohlenstoffspeicher, den vorbeugenden Hochwasser-\n\nschutz, die Minimierung bioklimatischer Belastungen, \n\nWasserversorgung usw., alles in Kapitel 4 zu sehen und zu \n\nlesen. \n\nVon daher kann man nicht sagen, dass das Thema Klima-\n\nschutz im Landesentwicklungsplan nicht vorkomme und \n\nnicht verankert sei. Das ist schlichtweg falsch. Aber man \n\nmuss auch sagen, dass der Landesentwicklungsplan ein \n\nstrategischer Plan ist und die konkreten und messbaren \n\nUntersetzungen in den Regionalpl\u00e4nen erfolgen. Von \n\ndaher haben Sie vielleicht nicht ganz verstanden, was der \n\nLandesentwicklungsplan an dieser Stelle ist. \n\nZu Punkt II.4 m\u00f6chte ich noch einmal die Braunkohle \n\ngenerell betonen und zur\u00fcckweisen, dass Sie sie von der \n\nenergetischen Nutzung ausschlie\u00dfen wollen. Ich frage \n\nmich, ob dort der Kollege Lichdi vielleicht doch erfolg-\n\nreich war und die Fraktion DIE LINKE nunmehr auch die \n\nM\u00e4r glaubt, dass der Strom nur aus der Steckdose kommt. \n\nWir m\u00fcssen ber\u00fccksichtigen, dass Deutschland ein Indust-\n\nrieland ist und dass wir eine verl\u00e4ssliche Grundlastversor-\n\ngung brauchen. Da k\u00f6nnen wir \u00fcber viele Dinge sprechen. \n\nWenn sie technologisch und auch wirtschaftlich gekl\u00e4rt \n\nsind und wir eine Grundlastversorgung vielleicht auch \n\ndurch alternative Energiequellen haben, kann man das \n\nalles diskutieren. Aber derzeit ist dem nicht so. Deswegen \n\nist die populistische Forderung eines Ausstiegs aus der \n\nBraunkohle aus meiner Sicht entschieden zur\u00fcckzuwei-\n\nsen. Wann diese alternative Energieversorgung fl\u00e4chende-\n\nckend gesichert ist, steht weitgehend in den Sternen. Ich \n\nhalte deswegen auch eine zu fr\u00fche planungsrechtliche \n\nBindung \u00fcber ein Verbot von Braunkohlepl\u00e4nen im \n\nLandesentwicklungsplan f\u00fcr sehr bedenklich. \n\nZu Punkt III.2 ist zu sagen, dass die Zufallsgewinne, die \n\nsogenannten Windfall Profits, in erster Linie auf die \n\nEinpreisung von Opportunit\u00e4tskosten durch die kostenlo-\n\nse Zuteilung von Emissionszertifikaten erfolgten. Das war \n\naber in der ersten Handelsperiode der Fall. Wir sind \n\nnunmehr in der zweiten, in der schon eine teilweise \n\nVersteigerung eingesetzt hat. In der dritten Versteige-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4945 \n\nrungsperiode ab 2013 wird es eine vollst\u00e4ndige Versteige-\n\nrung geben, sodass diese Zufallsgewinne nicht mehr \n\nexistieren werden. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Na?) \n\nEine zus\u00e4tzliche Steuer, wie Sie sie dann fordern, verteu-\n\nert nur die Strompreise, und das trifft in erster Linie die \n\nVerbraucher. Sie s\u00e4gen mit dieser Forderung an dem Ast, \n\nauf dem Sie selber mit sitzen. \n\nIm \u00dcbrigen: Die Unterst\u00fctzung sozial Bed\u00fcrftiger sollte \n\naus meiner Sicht dort erfolgen, wo sie fachlich hingeh\u00f6rt, \n\nn\u00e4mlich in der Sozialgesetzgebung, und nicht im Bereich \n\nEnergie- und Klimaschutz. \n\nDie in Punkt III.6 angesprochene energetische Sanierung \n\nvon Wohngeb\u00e4uden stellt einen der wichtigsten Bausteine \n\ndar, um die Energiewende zum Erfolg zu f\u00fchren. Dabei ist \n\njedoch zu ber\u00fccksichtigen, dass durch Steuerabschreibun-\n\ngen im privaten Sektor Auftr\u00e4ge in Handwerk und Bau-\n\ngewerbe ausgel\u00f6st werden und an die L\u00e4nder sowie die \n\nKommunen als Steuereinnahmen zur\u00fcckflie\u00dfen. \n\nIm Rahmen der bestehenden F\u00f6rderprogramme ist es aus \n\nmeiner Sicht noch wichtig zu pr\u00fcfen, ob die Anreize \n\nausreichen, um besonders jungen Familien das Wohnen \n\nim energiesparenden Eigentum zu erm\u00f6glichen. \n\nWas die Finanzierung angeht, ist es wichtig, dass es eine \n\nfaire Lastenverteilung zwischen dem Bund und den \n\nL\u00e4ndern gibt und dass es auch eine faire Lastenverteilung \n\nbei \u00f6ffentlichen und privaten Mitteln gibt. Ich glaube, die \n\ndritte L\u00f6sung ist nicht der K\u00f6nigsweg. Da werden andere \n\nDinge zu diskutieren sein. Wir m\u00fcssen aber auch aufpas-\n\nsen, dass wir mit der energetischen Sanierung nicht zu \n\nweitreichende Eingriffe in das Erscheinungsbild von \n\nSt\u00e4dten und D\u00f6rfern begehen und dass beispielsweise die \n\nSanierung von sch\u00fctzenswerten Geb\u00e4udefassaden, wie \n\nzum Beispiel bei Jugendstil-, Klassizismus- oder, wo ich \n\nherkomme, Umgebindeh\u00e4usern, vielleicht nicht der \n\nrichtige Ansatz ist und in diesem Kontext andere M\u00f6g-\n\nlichkeiten bestehen. \n\nIn der Summe muss ich leider feststellen, dass der Antrag \n\n\u2013 es war auch nicht anders zu erwarten \u2013 an vielen Punk-\n\nten ideologisch gepr\u00e4gt ist und dem Irrglauben von der \n\nAllmacht des Staates unterliegt. Ich sehe den Staat und \n\nuns als Gesetzgeber vielmehr in der Verantwortung, die \n\nLeitplanken durch verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen \n\nvorzugeben und durch den effizienten Einsatz von \u00f6ffent-\n\nlichen Mitteln die Akteure am Markt zu innovativen \n\nL\u00f6sungen im Bereich Klima und Energie anzuregen. \n\nHierbei unterliegen wir anscheinend grunds\u00e4tzlich v\u00f6llig \n\nunterschiedlichen Herangehensweisen und wir werden \n\ndaher Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, Sie m\u00f6chten von dem Instrument der Kurzinter-\n\nvention Gebrauch machen. Sie haben jetzt dazu Gelegen-\n\nheit, wenn das der Fall ist. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genau so ist es. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, vielen Dank, dass Sie mir das Wort erteilt haben. \u2013 \n\nDa der Herr Kollege Dr. Meyer mich jetzt als Kronzeugen \n\ngegen den Antrag der LINKEN in Anspruch genommen \n\nhat, ist es mir wichtig, noch einmal auf Folgendes hinzu-\n\nweisen: \n\nDie Kritik, die ich am Antrag der LINKEN ge\u00e4u\u00dfert habe, \n\ngeschieht innerhalb des Lagers derer, die davon \u00fcberzeugt \n\nsind, dass wir aus der Braunkohlenutzung herausm\u00fcssen \n\nund dass wir m\u00f6glichst schnell 100 % erreichen wollen, \n\nalso im Lager der Freunde der erneuerbaren Energien. \n\nDamit unterscheiden wir beide \u2013 sowohl die Fraktion der \n\nLINKEN als auch die Fraktion der GR\u00dcNEN \u2013 uns \n\nfundamental von Ihrem Ansatz, die Sie eben nicht im \n\nLager der Freunde der erneuerbaren Energien stehen, \n\nsondern weiter, wie auch ausgef\u00fchrt, ohne Ende auf die \n\nBraunkohle setzen. \n\nVon daher verbitte ich es mir, dass Sie mich jetzt in dieser \n\nArt und Weise gegen DIE LINKE in Anspruch nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMeyer, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten. \n\nBitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Kollege Lichdi, ich finde es \n\nschade, dass Sie solch ein Lagerdenken hervorrufen. Ich \n\nglaube, es gibt keine Leute im Energiebereich, die in \n\nLagern denken, sondern es gibt Leute, die eher realpoli-\n\ntisch und eher \u00f6koideologisch denken. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nSie werden wahrscheinlich zu Letzteren geh\u00f6ren. Ich \n\nbezeichne mich als Realpolitiker. Ich meine auch, dass der \n\nWeg in Richtung erneuerbare Energien gehen muss. Aber \n\nauf der anderen Seite bin ich so realpolitisch zu sagen, \n\ndass das realistisch angegangen werden muss und dass die \n\nBraunkohle vor dem Hintergrund des Kernenergieaus-\n\nstiegs eine realistische Option ist, um diesen Weg zu \n\ngehen. \n\nAnsonsten haben wir hier eine ideologische Diskussion, \n\ndie Sie immer wieder vom Zaun brechen. Das finde ich \n\nschade. Dieses Lagerdenken, das Sie angesprochen haben, \n\nzeichnet auch wieder Ihre gesamtpolitische Vorstellung \n\naus, die sich nicht mit meiner deckt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nkann nicht erkennen, dass es noch Wortmeldungen von \n\nden Fraktionen gibt. Damit schlie\u00dfe ich die zweite Runde. \n\n\u2013 F\u00fcr eine dritte Runde liegen mir keine Wortmeldungen \n\nvor. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Die Staatsregierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4946 \n\nm\u00f6chte sprechen. Herr Staatsminister Morlok, Sie haben \n\njetzt dazu Gelegenheit. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst ein paar allgemeine \n\nAusf\u00fchrungen machen. Die Staatsregierung hat im letzten \n\nJahr den Entwurf eines Energie- und Klimaprogramms \n\nvorgelegt. Die Zielsetzung, die sich hinter dem Entwurf \n\nverbirgt, ist eine sichere, bezahlbare und umweltgerechte \n\nEnergieversorgung im Freistaat Sachsen. Das sind die \n\nLeitlinien f\u00fcr unser Energie- und Klimaprogramm. \n\nWir haben \u2013 Herr Kollege Jurk, Sie sind in der Debatte \n\ndarauf eingegangen \u2013 zu diesem Entwurf eine Anh\u00f6rung \n\ndurchgef\u00fchrt. Ich sage ausdr\u00fccklich: Wir haben diese \n\nAnh\u00f6rung durchgef\u00fchrt, um uns sachgerecht und intensiv \n\nmit den Ergebnissen aus dieser Anh\u00f6rung auseinanderzu-\n\nsetzen. Diese Arbeit wird gerade eben von den Kollegen \n\nim Umweltministerium und bei mir im Haus geleistet. Die \n\nentsprechenden Stellungnahmen im Rahmen der Anh\u00f6-\n\nrung sind eingegangen und wir werden sie auswerten. \n\nParallel zu dieser Auswertung werden wir den Aktions-\n\nplan Klima und Energie erarbeiten, sodass im Sommer \n\ndieses Jahres das Energie- und Klimaprogramm gemein-\n\nsam mit dem Aktionsplan verabschiedet werden kann. \n\nIch m\u00f6chte allgemein auf das Thema Fotovoltaik einge-\n\nhen, weil Sie, Herr Kollege Jurk, das zu Recht angespro-\n\nchen haben, und zwar aufgrund der aktuellen Situation \n\nund der aktuellen Diskussion, die wir in Deutschland \n\nderzeit haben. Es ist sicherlich richtig, dass sich die \n\nFotovoltaikindustrie in Deutschland, in Sachsen in einer \n\nschwierigen Situation befindet. Ich meine aber auch, dass \n\nZ\u00f6lle oder Einfuhrbeschr\u00e4nkungen zur L\u00f6sung dieses \n\nProblems der falsche Weg sind. Unabh\u00e4ngig davon, ob \u2013 \n\nwie Sie, Herr Lichdi, zu Recht angesprochen haben \u2013 \n\ndiese Dinge international \u00fcberhaupt m\u00f6glich sind, meine \n\nich, dass wir als Bundesrepublik Deutschland und auch \n\nals Freistaat Sachsen nicht den Weg gehen sollten, unsere \n\nUnternehmen durch Z\u00f6lle vom Wettbewerb auszuschlie-\n\n\u00dfen. Wir sollten lieber den Weg gehen, durch Technolo-\n\ngief\u00f6rderung unsere Unternehmen in die Lage zu verset-\n\nzen, mit Hochtechnologie im internationalen Wettbewerb \n\nbestehen zu k\u00f6nnen. \n\nWenn man sich die Vorschl\u00e4ge der LINKEN im Einzelnen \n\nanschaut, stellt man in vielen Punkten \u00dcbereinstimmung \n\nmit der Position der Staatsregierung fest. Es wird aber \n\nauch deutlich, dass wir in wesentlichen Punkten grund-\n\ns\u00e4tzlich anderer Auffassung sind. Von daher ist diese \n\nDebatte heute wichtig, weil es auch darum geht, der \n\n\u00d6ffentlichkeit, den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern die unter-\n\nschiedlichen Standpunkte deutlich zu machen, damit sie \n\ndiese bei ihren Wahlentscheidungen ber\u00fccksichtigen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir haben in unserem Energie- und Klimaprogramm die \n\nganz klare Aussage gemacht, dass die Braunkohle f\u00fcr uns \n\nals heimischer Energietr\u00e4ger mittelfristig unverzichtbar \n\nist. Die Braunkohle tr\u00e4gt dazu bei, hier im Freistaat \n\nSachsen eine sichere und preisg\u00fcnstige Energieversor-\n\ngung zu erm\u00f6glichen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs ist auch vollkommen richtig, Herr Kollege Lichdi, dass \n\nwir in unserem Energie- und Klimaprogramm eine Tren-\n\nnung zwischen dem Handelssektor und dem Nichthan-\n\ndelssektor vorgenommen haben. Das geschah deshalb, \n\nweil der Handelssektor durch den CO2-Zertifikatehandel \n\nund die Abwertung derselben in sich zum Thema CO2-\n\nReduzierung den entsprechenden Beitrag leistet, der \n\nNichthandelssektor eben gerade nicht. Deswegen ist es \n\npolitisch geboten, im Nichthandelssektor die entsprechen-\n\nden Ziele zu setzen. Die Staatsregierung macht dies mit \n\nder Zielsetzung im Bereich des Nichthandelssektors, bis \n\nzum Jahr 2020 die CO2-Emissionen um 25 % gegen\u00fcber \n\ndem Jahr 2009 zu senken. Hier sehen Sie, dass wir dort, \n\nwo entsprechende Spielregeln, wo Regularien fehlen, mit \n\neiner Zielsetzung der Staatsregierung antworten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMorlok, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\n\nnister. Sie sind jetzt schon bei einem sehr interessanten \n\nPunkt. Aber ich wollte vorher einhaken. Sie haben gesagt, \n\ndie heimische Braunkohle sei unverzichtbar, um eine \n\npreisg\u00fcnstige Energieversorgung zu gew\u00e4hrleisten. Wie \n\nerkl\u00e4ren Sie dann, dass \u2013 wie hier ausgef\u00fchrt wurde \u2013 die \n\nStrompreise in Ostdeutschland um 20 % \u00fcber den west-\n\ndeutschen liegen, obwohl hier die Braunkohlekraftwerke \n\nstehen? Warum tragen die s\u00e4chsischen Braunkohlekraft-\n\nwerke nicht dazu bei, dass wir hier geringere Strompreise \n\nhaben? Das m\u00fcsste doch nach Ihrer Meinung der Fall \n\nsein. Wieso ist das nicht der Fall? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Lieber Herr Kollege Lichdi, Sie m\u00fcssen \n\nbeim Energiepreis verschiedene Dinge unterscheiden. \n\nZum einen haben Sie die Preisbestandteile, die sich durch \n\nstaatliche Beauflagungen ergeben. Diese Preisbestandteile \n\nsind \u00fcberall gleich. Daneben haben Sie die Preisbestand-\n\nteile, die sich durch die Abschreibungen ergeben, die bei \n\nden entsprechenden Anlagen anfallen. Diese Abschrei-\n\nbungen sind nat\u00fcrlich in den Gebieten, in denen die \n\nAnlagen neuer sind, h\u00f6her als in den Gebieten, in denen \n\ndie Anlagen bereits abgeschrieben sind. Das erkl\u00e4rt einen \n\nTeil der Unterschiede zwischen den neuen Bundesl\u00e4ndern \n\nallgemein und den anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nEin weiterer Grund f\u00fcr die hier h\u00f6heren Strompreise ist \n\ndie W\u00e4lzung der Leistungskosten. Diese finden aus-\n\nschlie\u00dflich in den Netzgebieten statt. Deswegen haben wir \n\nhier, weil wir durch den hohen Anteil von regenerativen \n\nEnergien und damit der dezentralen Einspeisung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4947 \n\nEnergie h\u00f6here Leitungskosten haben, auch h\u00f6here \n\nEnergiepreise. \n\nIch finde es beeindruckend, dass wir hier im Landtag ganz \n\noffensichtlich Einigkeit dar\u00fcber haben, dass wir bei \n\ndiesen Leitungskosten zu einer bundesweiten W\u00e4lzung \n\nkommen m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass bei \n\nden Diskussionen mit den verschiedenen Bundesl\u00e4ndern \n\ninsbesondere die Regierung aus Baden-W\u00fcrttemberg \n\ndiejenige ist, die sich am vehementesten gegen eine \n\nbundesweite W\u00e4lzung dieser Leitungskosten sperrt. Ich \n\nw\u00e4re Ihnen sehr verbunden, Herr Kollege Lichdi, wenn \n\nSie die Bem\u00fchungen der Staatsregierung auf diesem \n\nGebiet unterst\u00fctzen k\u00f6nnten, indem Sie die Regierung in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, die ja unter gr\u00fcner F\u00fchrung agiert, \n\nvon dieser Position \u00fcberzeugen k\u00f6nnten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn man sich an-\n\nschaut, welche Vorschl\u00e4ge die Kollegen der LINKEN \n\nzum Thema Braunkohle ganz allgemein machen, dann ist \n\ndies ein sehr staatsorientiertes Verst\u00e4ndnis von Energiepo-\n\nlitik. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMorlok, gestatten Sie noch eine weitere Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich hatte Kollegen Lichdi ausf\u00fchrlich \n\ngeantwortet. Er hat ja die M\u00f6glichkeit, sich noch im \n\nRahmen der Debatte zu Wort zu melden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, habe ich nicht!) \n\nSie schlagen vor, feste Vorgaben f\u00fcr den Ausstieg aus der \n\nBraunkohle zu machen, und zwar unabh\u00e4ngig davon, wie \n\ndie Laufzeiten der ausgereichten Genehmigungen f\u00fcr die \n\nentsprechenden Kraftwerke sind. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDas w\u00fcrde doch bedeuten, dass wir, wenn wir in entspre-\n\nchende Verhandlungen mit den Betreibern eintreten \n\nw\u00fcrden, einen Preis daf\u00fcr zahlen m\u00fcssten, dass diese \n\nBetreiber verzichten, die entsprechenden Genehmigungs-\n\nzeiten auszunutzen. Wir m\u00fcssten also einen Preis daf\u00fcr \n\nzahlen, dass die Braunkohleverstromung fr\u00fcher endet. \n\nDie Frage ist nur, Frau Kollegin Dr. Runge: Was w\u00e4re \n\ndenn das Ergebnis? Das Ergebnis w\u00e4re: Wir w\u00fcrden aus \n\ndem Haushalt des Freistaates Sachsen Entsch\u00e4digungen in \n\nMilliardenh\u00f6he bezahlen m\u00fcssen, ohne dass aufgrund des \n\nCO2-Zertifikatehandels \u00fcberhaupt ein Gramm CO2 in \n\nEuropa weniger emittiert w\u00fcrde. Sie wollen, dass wir \n\nGeld des Freistaates Sachsen ausgeben, ohne einen \n\nFortschritt beim Thema Weltklima zu erreichen. Das kann \n\ndoch keine verantwortungsvolle Politik sein, Frau \n\nDr. Runge. Das lehnen wir ab. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir k\u00f6nnen nicht einfach hergehen und diese Mehrausga-\n\nben verantworten. Deswegen ist es vollkommen sachge-\n\nrecht, wie wir im Rahmen des Klimateils unseres Ener-\n\ngieprogramms vorgehen, indem wir eine Unterscheidung \n\nzwischen dem Handelssektor und dem Nichthandelssektor \n\ntreffen. Bei dem Nichthandelssektor \u2013 ich habe es gerade \n\nangesprochen \u2013 haben wir die entsprechenden politischen \n\nVorgaben gemacht. Es ist mitnichten so, dass wir uns auf \n\ndem Erreichten ausruhen w\u00fcrden. Wir haben vielmehr die \n\nvon mir bereits angesprochene Senkung um 25 % bis zum \n\nJahre 2020 ganz klar als politische Vorgabe. \n\nLassen Sie mich auf einen weiteren Punkt im Zusammen-\n\nhang mit dem Thema CO2 kommen. \n\nIch halte es f\u00fcr vollkommen sachgerecht, dass der Minis-\n\nterpr\u00e4sident Tillich vorgeschlagen hat, CO2 zu exportieren \n\nund gegebenenfalls dieses CO2 auch mit Schiffen in den \n\narabischen Bereich zu transportieren. Ich komme gerade \n\nvon einer Reise auf die arabische Halbinsel zur\u00fcck. Ich \n\nbin dort explizit von den Kollegen vor Ort auf diese Frage \n\nangesprochen worden, weil dies durchaus Sinn macht. \n\nIn diesem Bereich wird n\u00e4mlich Gas, CO2, ben\u00f6tigt, um \n\nes in die entsprechenden Lagerst\u00e4tten zu verpressen, um \n\nden Gasaussto\u00df zu erh\u00f6hen. Weil Sie die Transportkosten \n\nangesprochen haben, Frau Dr. Runge: In dem Ma\u00dfe, in \n\ndem wir einen gr\u00f6\u00dferen Anteil von verfl\u00fcssigtem Erdgas \n\nim internationalen Handel haben werden, fahren die \n\nSchiffe, die uns dieses verfl\u00fcssigte Erdgas an das Pipe-\n\nline-System in Europa bringen, leer zur\u00fcck. Von daher \n\nbietet sich auch die M\u00f6glichkeit, das CO2 mit relativ \n\ngeringen Transportkosten dorthin zu bringen. Sie sehen \n\nalso, der Vorschlag, den unser Ministerpr\u00e4sident Tillich in \n\ndie Diskussion eingebracht hat, ist durchaus sachgerecht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie mich zu einem weiteren Punkt kommen. Sie \n\nhaben in Ihrem Antrag das Thema Geothermie angespro-\n\nchen. Wir haben das Modellprojekt f\u00fcr die Tiefengeo-\n\nthermie ausdr\u00fccklich im Energie- und Klimaprogramm \n\naufgenommen. Nur hier ein fl\u00e4chendeckendes Kataster \n\nf\u00fcr die Tiefengeothermie aufzulegen, macht relativ wenig \n\nSinn. Die breite Nutzung der Geothermie wird im ober-\n\nfl\u00e4chennahen Bereich erfolgen. Deswegen ist es sinnvoll, \n\nin diesem Bereich zu Fortschritten zu kommen und nicht \n\nim Bereich der Tiefengeothermie. \n\nAuch wir sind der Auffassung, dass mittel- und langfristig \n\nder Bereich der erneuerbaren Energien einen wesentlich \n\nh\u00f6heren Anteil am Energiemix einnehmen muss. Wir sind \n\nauch der Auffassung, dass wir die Braunkohle nicht \n\nausschlie\u00dflich zur Energieerzeugung verwenden sollten, \n\nsondern dass es auch andere M\u00f6glichkeiten gibt. Ich habe \n\ndaher noch im alten Jahr einen F\u00f6rderbescheid an die TU \n\nBergakademie in Freiberg von ungef\u00e4hr 10 Millio-\n\nnen Euro \u00fcberreicht, um gerade im Bereich der stofflichen \n\nVerwertung der Braunkohle weiter zu forschen. Ich \n\ndenke, auch das, sehr geehrte Damen und Herren, ist der \n\nrichtige Weg. \n\nWenn wir verst\u00e4rkt erneuerbare Energien im Freistaat \n\nSachsen nutzen wollen, wird dies in Sachsen im Wesentli-\n\nchen nur \u00fcber die Windenergie gehen. Ich habe dies \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4948 \n\nanl\u00e4sslich der Aktuellen Debatte im letzten Jahr bereits \n\ndeutlich gemacht. Wir sind der Auffassung, dass wir, um \n\ndie Ziele der Staatsregierung erreichen zu k\u00f6nnen, 0,5 % \n\nder Landesfl\u00e4che f\u00fcr Windparks ausweisen m\u00fcssen. Das \n\nist mehr als eine Verdoppelung gegen\u00fcber der jetzigen \n\nSituation. Im Rahmen der Stellungahme zu unserem \n\nEntwurf haben wir in dieser Frage deutlich unterschiedli-\n\nche Meinungen geh\u00f6rt, n\u00e4mlich diejenigen, die wie \n\nKollege Lichdi der Auffassung sind, man m\u00fcsse deutlich \n\nmehr an Landesfl\u00e4che f\u00fcr Windparks ausweisen. Es gibt \n\naber auch kritische Stellungnahmen, die der Auffassung \n\nsind, dass 0,5 % der Landesfl\u00e4che unter Landschafts-\n\nschutzerw\u00e4gungen bereits zu viel seien. Also auch hier ist \n\nes wichtig, einen sachgerechten Ausgleich zu finden. \n\nWir haben mit der Verkn\u00fcpfung im Landesentwicklungs-\n\nplan ausdr\u00fccklich sichergestellt, in unserem Entwurf, dass \n\ndas, was wir an Fl\u00e4che letztendlich im Klima- und Ener-\n\ngieprogramm der Staatsregierung festschreiben, auch im \n\nRahmen des Landesentwicklungsplanes zur Vorgabe \n\ngemacht wird. \n\nIch m\u00f6chte, sehr geehrte Damen und Herren, noch einige \n\nWorte zum Thema Energiekosten sagen. Es scheint mir \n\nschon etwas widersinnig zu sein, Frau Dr. Runge, wie \n\nman einerseits durch eine Stromsteuer Verbraucher und \n\nUnternehmen, die Energie ben\u00f6tigen, belastet und dann, \n\nwenn diese Stromsteuer eingef\u00fchrt ist, durch steuerliche \n\nMa\u00dfnahmen dieselben Verbraucher und Unternehmen \n\nwieder entlasten m\u00f6chte. Da ist es doch viel besser, den \n\nWeg zu gehen, wie ihn Ministerpr\u00e4sident Tillich und ich \n\nIhnen vorgeschlagen haben: die Stromsteuer g\u00e4nzlich \n\nabzuschaffen. Dann ist der Verwaltungsaufwand weg und \n\nwir haben die Entlastung von B\u00fcrgern und Unternehmen. \n\nDas w\u00e4re aus unserer Sicht der richtige Weg. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich, sehr geehrte Damen und Herren, zu-\n\nsammenfassen. Die Staatsregierung setzt auf eine sichere, \n\nbezahlbare und umweltgerechte Energieversorgung im \n\nFreistaat Sachsen. In diesem Zusammenhang werden die \n\nerneuerbaren Energien einen immer gr\u00f6\u00dferen Raum \n\neinnehmen. Mittelfristig ist f\u00fcr uns aber die heimische \n\nBraunkohle als Energietr\u00e4ger unverzichtbar. An dieser \n\nNutzung werden wir mittelfristig festhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nThomas Jurk, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Jurk mit einer \n\nKurzintervention, bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Jurk, SPD: So ist es, Herr Pr\u00e4sident! Da Herr \n\nStaatsminister Morlok auf meine Einlassung betreffs \n\nZ\u00f6llen eingegangen ist, m\u00f6chte ich gern darauf hinwei-\n\nsen, dass die amerikanische Tochter des deutschen Unter-\n\nnehmens Solarworld gerade ein Klageverfahren hinsicht-\n\nlich der Frage angestrengt hat, ob Einfuhrz\u00f6lle in die USA \n\nerh\u00f6ht werden sollten, um der Subventionspolitik der \n\nRepublik China bei Photovoltaik einen Riegel vorzu-\n\nschieben; will durchaus sagen, dass offensichtlich die \n\naktuelle Debatte sich tats\u00e4chlich auch um die Frage von \n\nEinfuhrz\u00f6llen dreht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMorlok, m\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Sie m\u00f6chten \n\nnicht antworten. Dann gibt es noch die zweite Kurzinter-\n\nvention von Herrn Lichdi. Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch finde, Herr Staatsminister Morlok, die Frage der \n\nStrompreise und Braunkohlekraftwerke verdient doch \n\nnoch eine etwas tiefere Betrachtung. Ihren Ausf\u00fchrungen \n\nstimme ich durchaus zum gro\u00dfen Teil zu. Nur den wich-\n\ntigsten Punkt haben Sie leider nicht erw\u00e4hnt. Deswegen \n\nm\u00f6chte ich ihn hier ausdr\u00fccklich noch einmal nennen. \n\nDer wichtigste Punkt f\u00fcr die hohen Strompreise ist, dass \n\nwir hier keinen funktionierenden Wettbewerb im Strom-\n\nbereich haben. \n\nDas liegt schlicht und ergreifend daran, dass wir eben \n\ndiese vier gro\u00dfen Konzerne haben, die immer noch an die \n\n80 % des Marktes beherrschen. Das ist nat\u00fcrlich ein \n\nOligopol. Es sollte einem Liberalen eigentlich bekannt \n\nsein, dass unter solchen Umst\u00e4nden ein Wettbewerb sehr \n\nschwer m\u00f6glich ist. Die Punkte, die Sie genannt haben, \n\nNetz und so weiter, alles klar, alles geschenkt. Aber der \n\neigentliche Punkt ist: Es ist eben auch eine marktwirt-\n\nschaftlich zul\u00e4ssige und richtige Strategie, mehr Anbieter, \n\nn\u00e4mlich der erneuerbaren Energien, in den Markt hinein-\n\nzulassen. Genau deswegen brauchen wir den Einspeise-\n\nvorrang, den jetzt Ihr Wirtschaftsminister R\u00f6\u00dfler in Berlin \n\nabschaffen m\u00f6chte. \n\nZur Frage Emissionshandelssektor: Ich gebe Ihnen ja \n\nrecht, dass dort Frau Dr. Runge eine etwas schiefe \u2013 sage \n\nich mal \u2013 Konnotation drin hat. Es ist nat\u00fcrlich richtig, \n\ndass man zwischen Emissionshandel und Nichtemissions-\n\nhandel unterscheidet. Das ist v\u00f6llig klar. Da gebe ich \n\nIhnen recht. Das ist EU-rechtlich vorgegeben. Aber wenn \n\nSie in Ihr Programm schreiben, wir \u00fcbernehmen die EU-\n\nVorgaben Reduktion um 21 % im Nichtemissionshandels-\n\nsektor bis 2020, kann man doch ganz klar umrechnen, wie \n\nviel Millionen Tonnen CO2 das sind. Wenn wir es um-\n\nrechnen, sind es zwischen sechs bis sieben Millionen \n\nTonnen CO2-Reduktion im Kraftwerksbereich Braunkohle \n\nin Sachsen. Dann geh\u00f6rt es zur Ehrlichkeit zu sagen, dass \n\ndas die Abschaltung eines Blockes in Lippendorf bis 2020 \n\nbedeutet, der ungef\u00e4hr 6,5 Millionen Tonnen emittiert. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, bitte kommen Sie zum Schluss. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Von daher w\u00fcrde ich mir \n\ndort auch etwas mehr Wahrheit und Klarheit von Ihnen \n\nw\u00fcnschen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMorlok, Sie m\u00f6chten darauf antworten? \u2013 Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4949 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Kollege Lichdi, Sie \n\nhaben zu Recht darauf hingewiesen, dass einem Liberalen \n\ndie entsprechenden Auswirkungen eines Oligopols auf \n\nPreise bekannt sind. Deswegen ist es auch bedauerlich, \n\ndass just zu dieser Zeit, als es um die Elefantenhochzeit \n\nim Energiebereich und um die auszureichende Ministerer-\n\nlaubnis ging, keine Liberalen in der Bundesregierung \n\ngewesen sind. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das war die SPD!) \n\nEs ist sehr wichtig, auch f\u00fcr die anstehenden Bundes-\n\ntagswahlen, dass Liberale in der Regierung vertreten sind \n\nund dass Liberale Wirtschaftsministerien f\u00fchren, weil \n\ndadurch sichergestellt ist, dass solche Fehler, die zu \n\nsolchen negativen Auswirkungen wie hohen Strompreisen \n\nf\u00fchren, eben nicht zustande kommen. \n\nGanz offensichtlich ist es eben so, dass diese Erkenntnis \n\nhinsichtlich der Oligopole und der Preise eben auch bei \n\nden Kollegen der Sozialdemokraten nicht vorhanden \n\nwaren, die letztendlich die Ministererlaubnis zu verant-\n\nworten haben. Aber ganz offensichtlich hat es sich auch \n\nnicht bis zu einigen Bundestagsabgeordneten der GR\u00dc-\n\nNEN herumgesprochen. Ich h\u00e4tte mir durchaus vorstellen \n\nk\u00f6nnen, dass die Kollegin Hermenau zu diesem Zeitpunkt \n\nim Deutschen Bundestag ihren Einfluss h\u00e4tte geltend \n\nmachen k\u00f6nnen, den \u00f6konomischen Sachverstand der \n\nBundesregierung nahezubringen. Die Verantwortung f\u00fcr \n\ndie hohen Strompreise und f\u00fcr das Oligopol liegt bei Rot-\n\nGr\u00fcn. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort. Frau \n\nDr. Runge, Sie haben das Wort. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nfreue mich \u00fcber die muntere, lebendige Debatte, die unser \n\nAntrag offensichtlich hier ausgel\u00f6st hat. Das zum Ersten. \n\nZum Zweiten: In Erg\u00e4nzung oder in Erwiderung auf \n\nHerrn Morlok soeben: Allerdings haben wir es tats\u00e4chlich \n\nseit zweieinhalb Jahren mit einem FDP-Wirtschafts-\n\nminister in der Bundesregierung zu tun. Herr Br\u00fcderle \n\nhatte einen Entwurf eines Entflechtungsgesetzes erarbei-\n\nten lassen, der aber ganz schnell wieder in der Schublade \n\nverschwunden ist, weil sich die Energie-Lobbyisten der \n\nvier gro\u00dfen Monopolkonzerne immer wieder in der \n\nBundespolitik durchsetzen. Das ist das Problem, das wir \n\nhier haben. \n\nWenn kein Markt funktioniert, wie im Energiesektor, ist \n\nes v\u00f6llig klar, dass der Staat mit st\u00e4ndigen zus\u00e4tzlichen \n\nEingriffen und Steuerungsinstrumenten sozusagen aus-\n\ngleichen muss, was sich dadurch an Schiefentwicklungen \n\nergibt. Es gibt nachgewiesenerma\u00dfen Missbrauchsverfah-\n\nren ohne Ende gegen die gro\u00dfen Konzerne. Die Mono-\n\npolkommission hat den Zustand im Energiesektor 2008 \n\ndurch eine Analyse auf 150 Seiten sehr ausf\u00fchrlich \n\ndargestellt. Das hatte bisher keine Konsequenzen. Da \n\nfrage ich mich schon, was Ihr FDP-Wirtschaftsminister in \n\nder Bundesregierung so macht. \n\nN\u00e4chster Punkt. In der Fotovoltaikindustrie haben wir es \n\nmit einem \u00e4hnlichen Problem zu tun wie in der Chipin-\n\ndustrie: dass die Produktion in Asien, vor allem in China, \n\nstaatlich hoch subventioniert wird und dann mit Preis-\n\ndumping unsere Preise auf dem Markt kaputtmacht. Die \n\nKlage, Herr Jurk, die in den USA eingereicht worden ist, \n\nist keine Klage, um Strafz\u00f6lle einzuf\u00fchren, sondern um \n\ndas Preisdumping zu verhindern, das eine wichtige \n\nnat\u00fcrliche Marktpreisbildung unterl\u00e4uft. Darum geht es. \n\nIch denke auch, dass alle Abschottungsma\u00dfnahmen, die \n\nwir ergreifen w\u00fcrden, einem fairen Handel in der Welt \n\nzuwiderlaufen w\u00fcrden. Insofern sollte man bitte \u00fcber die \n\nWTO und \u00fcber Klageverfahren erreichen, dass solche \n\nMechanismen ausgeschlossen werden. \n\nWas hei\u00dft denn, Braunkohle ist mittelfristig unverzicht-\n\nbar? Mittelfristig ist doch \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ja, ich komme zum \n\nSchluss. \n\n2040 bedeutet doch nicht, Herr Lichdi, dass dann alle \n\nKraftwerke mit einem Schlag abgeschaltet worden sind, \n\nsondern \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, Ihre Redezeit ist beendet. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: \u2013 die Laufzeit soll \n\nsukzessive \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, ich muss Ihnen jetzt leider das Mikrofon \n\nabschalten. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: \u2013 beendet werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ich stelle nun die Drucksache 5/7778 \n\nzur Abstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache 5/7778 \n\nmehrheitlich nicht beschlossen worden. Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4950 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Demonstration gegen Rechtsextremismus und f\u00fcr  \n\nDemokratie in Dresden im Umfeld des 13. Februar 2012 \n\nDrucksache 5/7942, Antrag der Fraktion der SPD \n\n\u2013 Zivilgesellschaftlichen Protest gegen Naziaufm\u00e4rsche  \n\nin Dresden um den 13. Februar 2012 unterst\u00fctzen \n\nDrucksache 5/7946, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: SPD, GR\u00dcNE, CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der ersten Einreicherin das Wort. \n\nHerr Dulig, bitte. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Am Vorabend des \n\n27. Januar 2012, am Vorabend unseres Gedenktages f\u00fcr \n\ndie Opfer des Nationalsozialismus \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nKaiser-Geburtstag ist morgen auch!) \n\nwerden wir heute eine Diskussion f\u00fchren, in der wir das \n\nGemeinsame in den Vordergrund stellen wollen. Ich \n\nerinnere an viele Debatten, die wir im Landtag hatten, \n\nAuseinandersetzungen um die Demonstrationen rings um \n\nden 13. Februar in den letzten Jahren und unterschiedliche \n\nBewertungen, die wir zum Thema Rechtsextremismus \n\nhatten. Aber es bleibt dabei: Es muss einen gemeinsamen \n\nKern aller Demokratinnen und Demokraten geben, dass \n\nwir Rechtsextremismus bek\u00e4mpfen und dies eine Aufgabe \n\naller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSelbst wenn wir uns in verschiedenen Instrumenten \n\nunterscheiden und unterschiedliche Bewertungen haben, \n\ngeht es nun darum, das Gemeinsame in den Vordergrund \n\nzu stellen. Deshalb sind wir dankbar, dass der Minister-\n\npr\u00e4sident Worte gefunden hat, um alle B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in Sachsen aufzurufen, sich zu beteiligen. Es ist \n\nmeiner Meinung nach auch ein Zeichen des Landtages, \n\ndiese Gr\u00f6\u00dfe mitzubringen, dieses Symbol zu setzen. Ja, es \n\nist ein Symbol. Daher sollten wir auch in den Debatten \n\nund Antr\u00e4gen etwas \u201eabr\u00fcsten\u201c und uns auf das konzent-\n\nrieren, was uns verbindet: Der Kampf gegen Rechtsext-\n\nremismus, der Kampf f\u00fcr Demokratie ist eine Angelegen-\n\nheit aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Deshalb sollten wir \n\nhier gemeinsam ein Zeichen setzen und den Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten in dem Aufruf unterst\u00fctzen, dass sich die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger beteiligen. \n\nDieses Symbol, dieses Zeichen ist auch deshalb wichtig, \n\nweil ich im letzten Jahr im Umfeld der Demonstrationen \n\nam 13. und 19. Februar die Erfahrung gemacht habe, dass \n\neine gro\u00dfe Anzahl von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gesagt \n\nhat, sie w\u00fcssten nicht, wo sie sich mit ihrem Engagement \n\nsicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. Sie w\u00fcssten nicht, wo sie hingehen \n\nk\u00f6nnen und was richtig sei. Wir m\u00fcssen gemeinsam die \n\nSicherheit schaffen, dass man mit seinem Engagement \n\nsicher ist, wenn man sich an einer gemeinsamen De-\n\nmonstration beteiligt. Deshalb dieser Aufruf, gemeinsam \n\nam 13. und 18. Februar in Dresden zu demonstrieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte aber, dass dieses gemeinsame Engagement \n\ndeutlich \u00fcber den 13. und 18. Februar hinausgeht; denn \n\nder Einsatz f\u00fcr Demokratie ist ein Engagement, das wir \n\ntagt\u00e4glich beweisen m\u00fcssen, das wir t\u00e4glich in den Schu-\n\nlen und Betrieben, im Freundeskreis und in den Familien \n\nleben m\u00fcssen. Es ist eben nicht so, dass man nur De-\n\nmonstrationen und Aktionen braucht, sondern dass es \n\ntats\u00e4chlich zu unserem Grundkonsens geh\u00f6rt, dass man \n\nsich f\u00fcr Demokratie engagiert und daf\u00fcr eintritt. Demo-\n\nkratie ist der Grundwert in den Schulen und Betrieben \n\nund auch hier im Parlament. Jetzt ist der Moment, die \n\nUnterschiede und unterschiedlichen Bewertungen beisei-\n\ntezulegen und gemeinsam ein gro\u00dfes Signal zu senden, \n\ndass wir vom Landtag aus alle aufrufen, sich zu beteili-\n\ngen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb zum Schluss meine dringende Bitte: Liebe CDU, \n\nliebe FDP! Wir haben, als wir unseren Antrag geschrieben \n\nhaben, auf alle Kampfbegriffe verzichtet. Wir haben uns \n\nan dem orientiert, was \u00f6ffentlich \u2013 auch vom Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten \u2013 gesagt wurde. Bitte ziehen Sie Ihren \u00c4nde-\n\nrungsantrag zur\u00fcck! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Also ...!) \n\nLassen Sie uns hier den gemeinsamen Kern der Debatte, \n\nder Botschaft finden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZiehen Sie Ihren \u00c4nderungsantrag bitte zur\u00fcck, weil Sie \n\ngenau wissen, dass Sie damit schon wieder eine Debatte \n\nanheizen, die diese Gemeinsamkeit nicht beinhaltet. \n\nDeshalb meine dringende Bitte: Ja zu dem gemeinsamen \n\nAntrag \u2013 Demonstration gegen Rechtsextremismus und \n\nf\u00fcr Demokratie \u2013, aber bitte ohne solche Spielchen, die \n\nSie mit Ihrem \u00c4nderungsantrag sonst provozieren w\u00fcr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4951 \n\nden. Ziehen Sie Ihren \u00c4nderungsantrag zur\u00fcck und \n\nstimmen Sie f\u00fcr unseren Antrag! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht nun Herr Abg. Lichdi. Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ja, lieber \n\nMartin Dulig, Sie haben recht: Nat\u00fcrlich geht es jetzt in \n\nerster Linie auch darum, dass wir am 13. und am \n\n18. Februar 2012 ein gemeinsames Zeichen gegen die \n\nNazis hinbekommen. Darin gebe ich Ihnen vollkommen \n\nrecht, und es ist auch richtig, das wiederum anzusprechen. \n\nWir haben auch mit Zustimmung zur Kenntnis genom-\n\nmen, dass der Ministerpr\u00e4sident und der Innenminister \n\nnun endlich auch \u00f6ffentlich das Grundrecht auf Protest in \n\nSicht- und H\u00f6rweite sowie auf Erzielung eines Beach-\n\ntungserfolges, wie Herr Staatsminister Ulbig mir auf eine \n\nKleine Anfrage geantwortet hat, anerkennen. Ich denke, \n\ndas ist ein Fortschritt. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nWir stehen nicht an, das nicht auch anzuerkennen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir stehen vor dem 13. und 18. Februar in zwei Wochen \n\nallerdings auch vor praktischeren Fragen. Das hat uns \n\nveranlasst, diesen Antrag anders und konkreter zu stellen, \n\nals es die SPD-Fraktion gemacht hat. \n\nJetzt geht es darum, wie der 13. und 18. Februar ablaufen, \n\nwelche Strategien die beteiligten Partner oder Gegner \n\nhaben, wie sie miteinander umgehen und vor allem, \n\nwelche Rolle die Polizei und ihr Dienstherr, der Herr \n\nInnenminister, in dieser Debatte spielen. Darum geht es. \n\nEs lohnt sich schon, darauf zur\u00fcckzublicken, wie die \n\nSituation entstanden ist. Es war nicht die Polizei, es war \n\nnicht die CDU, es waren engagierte B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger aus Dresden und aus ganz Deutschland, die es in \n\nden letzten Jahren geschafft haben, die Blockade konser-\n\nvativer Kr\u00e4fte in der CDU Dresdens aufzubrechen, die \n\nglaubte, still gedenken zu k\u00f6nnen, w\u00e4hrend die geistigen \n\nNachfahren der Zerst\u00f6rer Dresdens mit Fackeln, mit \n\nFahnen und mit aufgesetzt lauter Trauermusik durch diese \n\nStadt trampelten. \n\nWir GR\u00dcNEN haben das Bed\u00fcrfnis vieler Dresdnerinnen \n\nund Dresdner immer respektiert, am 13. Februar individu-\n\nell oder gemeinsam der Toten in ihren Familien zu geden-\n\nken. \n\nWir haben uns allerdings auch immer gegen ein blindes \n\nVergessen gewandt. Wir vergessen nicht, dass die Stadt \n\nDresden eine Nazi-Hochburg und ein wichtiger Milit\u00e4r-\n\nstandort war, dass die Nazis mit Zustimmung weiter Teile \n\nder Bev\u00f6lkerung eine vitale Kulturszene zerschlagen, mit \n\nZustimmung evangelischer Christen die Hakenkreuzfahne \n\nan die Frauenkirche geh\u00e4ngt und Menschen im Namen \n\nder deutschen Volksgemeinschaft ausgegrenzt haben. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir vergessen nicht, dass Judendeportation, Zwangsarbei-\n\nter und amtliche Morde etwa am M\u00fcnchner Platz zumin-\n\ndest mit Duldung der Dresdner Bev\u00f6lkerung stattgefun-\n\nden haben. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das \n\nrechtfertigt alles, oder wie?) \n\nWir vergessen auch nicht, dass die Bombenangriffe des \n\n13. und 14. Februar manchen Menschen auch die Freiheit \n\ngebracht haben. \n\n(Holger Apfel, NPD: Danke!) \n\nJahrelang waren die Gegendemonstrationen gegen die \n\nNazis f\u00fcr die CDU Dresdens und f\u00fcr die von ihr gesteuer-\n\nte Stadtverwaltung \u2013 besonders unr\u00fchmlich ist Ordnungs-\n\nb\u00fcrgermeister Sittel aufgefallen \u2013 ein schlimmeres \u00dcbel \n\nund \u00c4rgernis als die Nazi-Demo selbst. Jahrelang r\u00e4umte \n\ndie Stadtverwaltung die Innenstadt f\u00fcr die Nazis geradezu \n\nfrei und f\u00fchrte sie selbst an der Synagoge vorbei. \n\nMeine Damen und Herren! Hoffentlich werden Sie von \n\nder CDU einmal verstehen, wie sehr Sie durch Ihr Verhal-\n\nten in den letzten 20 Jahren den von der Nazi-Propaganda \n\nbegr\u00fcndeten und vom SED-Regime fortgef\u00fchrten Mythos \n\nvon der unschuldigen Stadt gen\u00e4hrt haben. \n\nTrauriger H\u00f6hepunkt der Geschichte Ihres Versagens war \n\ndie amtlich-administrative Verhinderung der Gedenken-\n\nDemo und der provokative Polizeieinsatz im Jahr 2009. \n\nWarum erw\u00e4hne ich das? \u2013 Ich erw\u00e4hne das nicht, um hier \n\nalte Schlachten zu schlagen, sondern um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \n\ndie Sicht derjenigen zu wecken, die sich seit zwei Jahren \n\nf\u00fcr Blockaden und Platzbesetzungen entschieden haben, \n\nund f\u00fcr die Erfahrungswelt, auf deren Grundlage diese \n\nLeute handeln. \n\nAufgrund dieser Dresdner Verh\u00e4ltnisse konnte sich der \n\neuropaweit gr\u00f6\u00dfte Naziaufmarsch mit breiter Mobilisie-\n\nrungswirkung in der gesamten rechtsextremistischen \n\nSzene Europas entwickeln. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, ich gestatte keine \n\nZwischenfrage. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Diskussionsfeigheit!) \n\nUnmittelbare Folge dieser Dresdner Verh\u00e4ltnisse war der \n\nbundesweite Aufruf des B\u00fcndnisses \u201eDresden-Nazifrei\u201c, \n\ndie Nazi-Demos im Jahr 2010 zu blockieren. Dies ist auch \n\ntrotz der Verbotspolitik der CDU-Seilschaften in Stadt-\n\nverwaltung, Polizei und Innenministerium gelungen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZugleich hat die Initiative der Dresdner Oberb\u00fcrgermeis-\n\nterin Helma Orosz f\u00fcr eine Menschenkette das Tabu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4952 \n\naufgebrochen, dass am 13. Februar keine politischen \n\nVersammlungen stattfinden d\u00fcrften. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nWir GR\u00dcNEN haben stets Menschenkette und Platzbe-\n\nsetzung unterst\u00fctzt. \n\nSeit dem Jahr 2010 und dem Jahr 2011 haben wir in \n\nDresden dank der erfolgreichen Platzbesetzung eine neue \n\npolitische Lage. Viele Dresdner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\njeden Alters haben sich mit den Gegendemonstrierenden \n\nsolidarisiert, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die eben nicht in \n\ndas Feindbild vom Steine werfenden Linksextremisten \n\ngepresst werden k\u00f6nnen. Daher ist die Kriminalisierungs-\n\nkampagne, die unmittelbar nach dem 13. Februar 2011 \n\neingesetzt hat, die Kriminalisierungskampagne der Herren \n\nMerbitz, Flath und Zastrow, trotz einiger medialer Unter-\n\nst\u00fctzung gescheitert. \n\nDiese neue politische Lage hinterl\u00e4sst jetzt zum Gl\u00fcck \n\nauch politische Strukturen im Betonwerk namens s\u00e4chsi-\n\nsche CDU. Jetzt erst erkennt der Innenminister das \n\nGrundrecht auf Protest in Sicht- und H\u00f6rweite an, das \n\njahrelang administrativ und gerichtlich unterbunden \n\nwurde. Selbst diese Anerkennung verbindet der ebenso \n\nahnungslose wie \u2013 ich muss es sagen \u2013 unversch\u00e4mte \n\nMinisterpr\u00e4sident mit der Beleidigung Dresdner B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger, die es eben nicht geschafft h\u00e4tten, die \n\nNazis zu vertreiben. Ich frage Sie: Wie h\u00e4tten sie es \n\nschaffen sollen, wenn Sie den Nazis jahrelang den roten \n\nTeppich ausgerollt haben und wenn sie jahrelang von der \n\nCDU diskriminiert wurden? \n\nWir stehen jetzt vor der neuen Auseinandersetzung am 13. \n\nund 18. Februar 2012. Es gab immer schon zwei Nazi-\n\nAufm\u00e4rsche: am 13. Februar der Fackelmarsch der \n\nsogenannten freien Kr\u00e4fte und am Wochenende die gro\u00dfe \n\nDemonstration der JLO. \n\nEs zeichnet sich ab, dass es am 18. Februar nicht zu einer \n\ngro\u00dfen Nazi-Demonstration kommen wird. Dies ist ein \n\ngro\u00dfer Erfolg des B\u00fcndnisses \u201eDresden-Nazifrei\u201c. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Debatte konzentriert sich also nun auf den \n\n13. Februar. Ab 17 Uhr findet wieder die Menschenkette \n\nstatt. Das begr\u00fc\u00dfen wir. Wir nehmen an der Menschenket-\n\nte teil. Leider verheimlicht die Staatsregierung bis heute, \n\nf\u00fcr welchen Ort der Fackelmarsch der Nazis angemeldet \n\nworden ist, sodass die Lage f\u00fcr die Teilnehmer an der \n\nMenschenkette \u2013 ich sage es vorsichtig \u2013 un\u00fcbersichtlich \n\nist. Ich sage: Mit dieser Geheimniskr\u00e4merei verhindert die \n\nStaatsregierung Protest in Sicht- und H\u00f6rweite. \n\nIch habe \u00fcberhaupt den Verdacht, dass Sie jetzt zwar \n\nverbal das Grundrecht auf Protest in Sicht- und H\u00f6rweite \n\nanerkennen, aber im Vorfeld mit verdeckten Karten \n\nspielen, um den Protest doch noch verhindern zu k\u00f6nnen. \n\nDazu passen auch die allj\u00e4hrliche Panikmache des Verfas-\n\nsungsschutzpr\u00e4sidenten Boos, der \u00fcbrigens die NSU nicht \n\ngefunden haben will, und auch die Drohkulisse des in \n\ndiesem Jahr amtierenden Dresdner Polizeipr\u00e4sidenten \n\nKroll, der schon einmal den Einsatz von Wasserwerfern \n\nund eine erneute Funkzellenabfrage androht. \n\nHerr Staatsminister, bei allem Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass sich \n\nein Polizeipr\u00e4sident im Vorhinein nat\u00fcrlich nicht festlegen \n\nkann, welche Einsatzmittel er zur Geltung bringt: Machen \n\nSie sich klar, was diese Aussagen bei den Leuten, die \n\ndemonstrieren wollen, bewirken! Das kommt doch dort \n\nals klare Einsch\u00fcchterung und Drohung an. Ich finde, Sie \n\nals Innenminister haben die Verantwortung, so etwas zu \n\nunterbinden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nBesonders negativ st\u00f6\u00dft mir auf, dass diese beiden Vertre-\n\nter des Sicherheitsapparates wieder nur die Gefahr linker \n\nGewaltt\u00e4ter an die Wand malen, aber keine Gefahr rechter \n\nGewaltt\u00e4ter erkennen wollen, jedenfalls thematisieren sie \n\ndiese nicht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, warum wohl nicht?!) \n\nIch sage Ihnen: Politisch motivierte Lageanalysen der \n\nPolizei verst\u00e4rken eben nicht das Vertrauen in die oft \n\nbeschworene nur den Gesetzen verpflichtete Rolle der \n\nPolizei. \n\nJa, meine Damen und Herren, ich sehe es an ihren Gesich-\n\ntern, ich gebe zu, ich bin durchaus unfair. In Zeiten, in \n\ndenen die Polizei die Funkzellenabfrage weiterhin f\u00fcr \n\nrechtm\u00e4\u00dfig h\u00e4lt, in denen die Staatsanwaltschaft sich \n\nweigert, den Forderungen des S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten nach Benachrichtigung derer nachzukom-\n\nmen, die von der Bestandsdatenabfrage betroffen waren, \n\nund in Zeiten, in denen wir jeden Tag neue Erkenntnisse \n\n\u00fcber die NSU und deren Unterst\u00fctzer in Sachsen erfahren, \n\nleiste ich mir diese Unfairness. \n\nWir fordern von Ihnen, Herr Staatsminister, und auch von \n\nIhnen, Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich, ganz konkret: keine \n\nVorfeldkriminalisierung, keine Behinderung der Anreise, \n\nOffenlegung der Aufzugsorte, Transparenz der Einsatz-\n\nkonzepte, Erm\u00f6glichung des Protests in Sicht- und H\u00f6r-\n\nweite und keine pauschale Kriminalisierung friedlicher \n\nPlatzbesetzer! \n\nIn einem demokratischen Rechtsstaat m\u00fcssen sich die \n\nPolizei und der Innenminister es gefallen lassen, im \n\nVorhinein und im Nachhinein Rechenschaft \u00fcber ihre \n\nEinsatzkonzepte abzulegen. Dazu fordern wir Sie heute \n\nauf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht die CDU-\n\nFraktion. \u2013 Entschuldigung, Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich w\u00fcrde \n\ngern vom Mittel der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4953 \n\nArne Schimmer, NPD: Die Polemik von Herrn Lichdi ist \n\nwirklich unertr\u00e4glich, wenn er hier von friedlichen Platz-\n\nbesetzern spricht. Die Wahrheit ist vielmehr \u2013 das konnte \n\nman insbesondere im Februar 2010 beobachten, als die \n\nGegendemonstranten den Schlesischen Platz vor dem \n\nNeust\u00e4dter Bahnhof besetzten \u2013, dass die Rollkommandos \n\naus der Antifa sich erst die Pl\u00e4tze freigepr\u00fcgelt haben, \n\nbevor die gr\u00fcn-b\u00fcrgerliche Klientel diese Pl\u00e4tze besetzte \n\nund dort ein Volksfest anl\u00e4sslich der Zerst\u00f6rung dieser \n\nStadt gefeiert hat. \n\nDaran sieht man ganz klar, dass es zuerst die Gewaltt\u00e4ter \n\nsind, die diese Platzbesetzung erm\u00f6glichen. Wir haben am \n\n13. Januar in Magdeburg erlebt, wie dort fast ein Polizist \n\nget\u00f6tet worden w\u00e4re, der aus einem von der Antifa besetz-\n\nten Haus mit einer gro\u00dfen Steinplatte beworfen wurde. \n\nDas ist die Klientel, die es erst erm\u00f6glicht, dass nationale \n\nDemonstrationen blockiert werden. Mit solchem Pack \n\nmachen Sie sich gemein, Herr Lichdi. \n\nWenn Sie immer vom Mythos der unschuldigen Stadt \n\nsprechen, dann w\u00fcrde ich gern einmal wissen, wie schul-\n\ndig eigentlich ein zweij\u00e4hriges kleines M\u00e4dchen gewesen \n\nist, das am 13. Februar 1945 in Dresden umgekommen ist \n\noder \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Halten \n\nSie den Mund, Herr Schimmer!) \n\n\u2013 Halten Sie doch den Mund! Lesen Sie einmal das Buch \n\n\u201eSlaughterhouse-Five\u201c des linksanarchistischen Autors \n\nKurt Vonnegut, der das Bombardement als Kriegsgefan-\n\ngener erlebt hat!  \n\nLesen Sie mal seine Schilderung, wie viele amerikanische \n\nKriegsgefangene damals umgekommen sind! \n\n(Stefan Brangs und Martin Dulig, SPD: Ekelhaft!) \n\n\u2013 Sie sind ekelhaft! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, bitte! \n\nArne Schimmer, NPD: Sie sind ekelhaft, weil Sie auf \n\nden Opfern herumtreten und nicht wir. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nazis! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nLesen Sie Kurt Vonnegut, ein linksanarchistischer Autor. \n\nTun Sie das mal! \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: K\u00e4figpflicht \n\nf\u00fcr Ruhrpott-Affen, Herr Brangs!) \n\nWir fahren mit der Aussprache fort. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hartmann. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \n\nschon bedauerlich, dass eine Debatte, die eigentlich daf\u00fcr \n\ngedacht war, etwas Verbindendes zu formulieren, schon \n\njetzt am Anfang eskaliert und zu dem wird, was sie nicht \n\nsein soll. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nNach den Uns\u00e4glichkeiten von Herrn Schimmer m\u00f6chte \n\nich zwei Dinge anmerken. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nIch bin Herrn Dulig dankbar f\u00fcr das, was er im Ansatz \n\ngesagt hat, m\u00f6chte aber eines deutlich machen: Das \n\nAussparen des Themas Blockaden kann es an dieser Stelle \n\nnicht geben. Ich m\u00f6chte darauf verweisen, dass es gerade \n\ndie SPD-, die LINKE- und die GR\u00dcNE-Fraktion im \n\nTh\u00fcringischen Landtag waren, die zu Blockaden nach \n\nDresden eingeladen haben. Auch die Mobilisierungsvi-\n\ndeos k\u00f6nnen wir schon im Internet sehen. Insoweit ist das, \n\nwas in den Punkten 1 bis 3 richtig formuliert ist, nicht \n\numzusetzen ohne ein klares Bekenntnis zu gewaltfreiem, \n\nrechtsstaatlichem, gesetzeskonformem Handeln. Das \n\nschlie\u00dft aus unserer Sicht den Blockadeverzicht ein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bin sehr traurig \u00fcber die Worte von Herrn Lichdi, weil \n\nsie genau nicht daf\u00fcr sorgen werden, dass wir eine Strate-\n\ngie finden. Es war eine unfaire und aus meiner Sicht in \n\nTeilen eine diffamierende Darstellung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch werde in meiner Rede in einzelnen Punkten darauf \n\neingehen. Beginnen m\u00f6chte ich mit der Frage: \u00dcber was \n\nreden wir eigentlich? An dieser Stelle geht es mit der \n\nDarstellung von Herrn Lichdi schon los. Wir reden \u00fcber \n\ndie Zerst\u00f6rung der Stadt Dresden. \n\nNat\u00fcrlich hat Deutschland eine Verantwortung f\u00fcr das, \n\nwas in den Jahren 1939 bis 1945 \u00fcber die Welt gekommen \n\nist. Nat\u00fcrlich hat auch die deutsche Bev\u00f6lkerung eine \n\nMitverantwortung f\u00fcr das, was zwischen 1933 und 1945 \n\npassiert ist. Aber sich jetzt hier hinzustellen und den \n\nEindruck zu vermitteln \u2013 jetzt bin auch ich unfair \u2013, als ob \n\nauf die Stadt etwas Gerechtes heruntergekommen ist, \n\ndavon m\u00f6chte ich mich deutlich distanzieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer Luftangriff auf Dresden am 13./14. Februar und die \n\nFolgeangriffe bis zum 15. Februar 1945 haben neben \n\nmilit\u00e4rischen und Industrieeinrichtungen vor allem die \n\nZivilbev\u00f6lkerung getroffen: Alte, Frauen und Kinder. Und \n\ndas, meine Damen und Herren, sollte man nicht verges-\n\nsen. Gro\u00dfe Teile der Stadt Dresden, historische Geb\u00e4ude \n\nund viele Kulturdenkm\u00e4ler sind zerst\u00f6rt worden. \n\nDie Dresdnerinnen und Dresdner gedenken seit 1946 der \n\nZerst\u00f6rung ihrer Stadt. Es war von Anfang an nicht nur \n\nein Gedenken der Zerst\u00f6rung ihrer Stadt, sondern es war \n\nauch ein Gedenken der Opfer von Krieg und Leid. Es war \n\nein Bekenntnis, dass es das nie wieder geben darf. Das \n\nwar es immer und das ist es bis heute. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4954 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieses Geden-\n\nken war ein Zeichen gegen Antisemitismus und Extre-\n\nmismus. Leider haben wir es seit 1998 erleben m\u00fcssen, \n\ndass das Gedenken durch rechtsradikale und rechtsextre-\n\nmistische Gruppierungen immer wieder missbraucht \n\nwurde. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nWir haben es auch erlebt, dass es in den Jahren danach \n\nimmer wieder zu gewaltt\u00e4tigen Auseinandersetzungen mit \n\nlinksextremistischen und autonomen Bl\u00f6cken gekommen \n\nist und dass das die Verunsicherung in dieser Stadt wech-\n\nselseitig hochgeschaukelt hat. Nat\u00fcrlich brauchen wir \n\nheute ein klares, deutliches Zeichen aller demokratischen \n\nKr\u00e4fte und keine gegenseitigen Schuldvorw\u00fcrfe. Nur \n\nhaben wir \u2013 da muss ich Herrn Lichdi wieder in die \n\nPflicht nehmen \u2013 an dieser Stelle erneut damit begonnen. \n\nIch muss auch in Richtung der LINKEN sagen: Eine \n\nKatharina K\u00f6nig zitiert, wie man im ZDF sehen konnte, \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag einen Satz, der f\u00fcr mich \n\nschon sehr beeindruckend wirkt \u2013 man muss ihn sich auf \n\nder Zunge zergehen lassen \u2013: \u201eWir brauchen den schwar-\n\nzen Block, um Polizeisperren zu durchflie\u00dfen.\u201c \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMeine Damen und Herren! Da erinnere ich an den S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsminister der Justiz und auch \u2013 nach meiner \n\npolizeilichen Wahrnehmung \u2013: Der schwarze Block ist \n\neben keine Pilgerschar. \n\nDresden muss ein Zeichen setzen \u2013 friedlich, rechtsstaat-\n\nlich und gesetzeskonform. Bilder wie im vergangenen \n\nJahr darf es nicht mehr geben. Genauso wenig wie rechts-\n\nextremistische Aufm\u00e4rsche in dieser Stadt stattfinden \n\nd\u00fcrfen, d\u00fcrfen wir die Stra\u00dfe autonomen und rechtsext-\n\nremistischen Gewaltt\u00e4tern \u00fcberlassen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das ist die \n\nErkenntnis aus dem letzten Jahr: Rechtsextremisten haben \n\nin dieser Stadt genauso wenig zu suchen wie jene, die mit \n\nBlockaden und Angriffen auf Polizei hier in dieser Stadt \n\nUnruhe und Gewalttaten begangen haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie CDU-Fraktion versteht sich als Interessenvertreter \n\naller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Dazu geh\u00f6ren diejenigen, \n\ndie ein deutliches Zeichen gegen Rechtsextremismus \n\nsetzen wollen, indem sie demonstrieren und Versammlun-\n\ngen durchf\u00fchren, genauso wie jene, die still gedenken \n\nwollen. Hierzu geh\u00f6ren die \u00e4lteren Menschen und auch \n\ndie \u00dcberlebenden. Ihnen allen m\u00fcssen wir eine Plattform \n\ngeben. Die Lebensqualit\u00e4t und Sicherheit der \u00fcber \n\n500 000 Dresdnerinnen und Dresdner darf nicht \u00fcber ein \n\nvertretbares Ma\u00df hinaus eingeschr\u00e4nkt werden. \n\nDas bedingt vor allem den Respekt vor dem Handeln, der \n\nVerantwortung und dem Einsatz der Polizei. An dieser \n\nStelle m\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich allen Einsatz-\n\nkr\u00e4ften danken, und ich kann sagen: Die CDU-Fraktion \n\nsteht und wird weiterhin vor der s\u00e4chsischen Polizei \n\nstehen, auch vor den Entscheidungen der Polizeif\u00fchrung; \n\ndenn sie hat letztendlich die Verantwortung, das Demonst-\n\nrationsrecht rechtsstaatlich umzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir w\u00fcnschen den Kollegen der s\u00e4chsischen Polizei und \n\nden Einsatzkr\u00e4ften aus den anderen Bundesl\u00e4ndern auch \n\nin dem Einsatz, der dieses Jahr wieder bevorsteht, viel \n\nErfolg, viel Kraft und vor allem, dass sie alle gesund aus \n\ndiesem Einsatz zur\u00fcckkommen m\u00f6gen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nReden wir \u00fcber das Jahr 2012. Das Versammlungsrecht \n\nhat eine hohe verfassungsrechtliche Bedeutung und es \n\nsteht allen zu. Es steht allen in diesem Land zu. Auch \n\nwenn es mir nicht gef\u00e4llt und wenn ich es nicht gut finde, \n\ndass Rechtsextremisten in dieser Stadt demonstrieren: Es \n\nist ihr Recht, solange sie nicht verboten sind. Dieses \n\nRecht k\u00f6nnen sie f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, und der \n\nStaat ist verpflichtet, diese Rechte des Einzelnen zu \n\ngew\u00e4hren. Ich finde es unredlich, dem Staat und seinen \n\nInstitutionen vorzuwerfen, wenn er Grundrechte umsetzt. \n\nAuf der anderen Seite steht auch das Recht derer, die \n\ndiese Meinung nicht teilen, die den Missbrauch des \n\nGedankens ablehnen, diese Ideologie verdammen und den \n\nRechtsextremisten ein deutliches Zeichen entgegensetzen \n\nwollen. Das bedingt aus unserer Sicht auch Demonstrati-\n\nonen in Sicht- und H\u00f6rweite. \n\nWir engagieren uns deshalb auch f\u00fcr ein friedliches \n\nGedenken, ein klares, deutliches, gemeinsames Zeichen \n\ngegen Rechtsextremismus \u2013 aber friedlich, rechtsstaatlich \n\nund gesetzeskonform. \n\nDie CDU hat im Diskussionsprozess der AG \u201e13. Febru-\n\nar\u201c wie viele andere aktiv mitgearbeitet, und wir haben \n\ngemeinsam einen Kompromiss erreicht f\u00fcr ein gemeinsa-\n\nmes Handeln gegen Rechtsextremismus. Ich m\u00f6chte \n\nerinnern: Dazu geh\u00f6ren die Niederlegung der wei\u00dfen \n\nRosen auf dem Heidefriedhof, die Menschenkette und die \n\nanschlie\u00dfende Veranstaltung auf dem Neumarkt. Dazu \n\ngeh\u00f6rt auch am 18. Februar eine Kundgebung. Dazu kann \n\nich sagen: Man hat sich auf einen gemeinsamen Redner \u2013 \n\nHans-Jochen Vogel \u2013 geeinigt, auf eine Demonstration in \n\nSicht- und H\u00f6rweite und auch auf die M\u00f6glichkeit einer \n\nDemonstration mit einer festgelegten Strecke unter \n\nentsprechender Beachtung der Sicherheitskonzeption. \n\nAber die Grenze des Ganzen, meine Damen und Herren, \n\nfindet sich eben bei gewaltt\u00e4tigem, rechtswidrigem \n\nHandeln und Blockaden. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Nein!) \n\nWir haben eine gemeinsame Grundlage f\u00fcr ein deutliches \n\nZeichen aus Dresden gegen Rechtsextremismus und f\u00fcr \n\nWeltoffenheit erarbeitet. Jeder musste dabei Kompromis-\n\nse machen. Lassen Sie uns dieses gemeinsame Handeln \n\nbei diesem gemeinsamen Anliegen Realit\u00e4t werden! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4955 \n\nDresden, Sachsen will keine Rechtsextremisten. Wir \n\nwollen aber auch keine Gewalt- und Straftaten von Auto-\n\nnomen und linken Chaoten. Wir wollen ein starkes, \n\nfriedliches Zeichen \u2013 rechtsstaatlich und gesetzeskon-\n\nform. Wir brauchen in Dresden keine Blockaden. Verzich-\n\nten wir darauf, und lassen Sie ein gemeinsames Handeln \n\nnicht an dieser einen Frage scheitern! \n\n(Sabine Friedel, SPD: So herum, also bitte!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist die \n\nentsprechende Frage und deshalb bringe ich an dieser \n\nStelle den \u00c4nderungsantrag der CDU ein. Ich beziehe \n\nmich darauf: Aufruf der Th\u00fcringer Landtagsfraktionen \n\nvon SPD, GR\u00dcNEN und LINKEN zu rechtswidrigen \n\nBlockaden in Dresden. Die Mobilisierungsvideos sind \n\nAufrufe der Antifa, die Sie im Internet finden k\u00f6nnen. \n\nWir sind f\u00fcr ein gemeinsames Handeln, wir sind f\u00fcr ein \n\nZeichen, wir sind f\u00fcr die Demonstration aller Dresdner, \n\naller Gewerkschaften, aller Parteien, der Kirchen, ge-\n\nmeinsam am Schlossplatz die Demonstration und die \n\nVersammlung durchzuf\u00fchren. Wir sind dankbar f\u00fcr jeden, \n\nder in dieser Stadt ein deutliches Zeichen gegen Rechts-\n\nextremismus setzt. Wir sind dankbar f\u00fcr jeden, der in der \n\nMenschenkette dabei ist, der an der Demonstration und \n\nder Versammlung teilnimmt. \n\nAuch wir verurteilen den Missbrauch des Demonstrati-\n\nonsrechtes durch Rechtsextremisten. Aber, meine Damen \n\nund Herren \u2013 und deswegen bitten wir Sie auch um \n\nZustimmung \u2013, wir unterst\u00fctzen das Bem\u00fchen der Lan-\n\ndeshauptstadt Dresden f\u00fcr ein friedliches Gedenken, \n\ndistanzieren uns von rechtswidrigen Handlungen und der \n\nDurchf\u00fchrung von Blockaden. Wir laden Sie ein, diesen \n\nWeg gemeinsam mit uns zu gehen. \n\nAbschlie\u00dfend noch einmal die Bitte: Lassen Sie doch \n\nnicht an der Frage Blockaden dieses gemeinsame Han-\n\ndeln, das wir uns in den letzten Monaten erarbeitet haben, \n\nscheitern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es spricht nun die Fraktion DIE LINKE. Herr \n\nAbg. Gebhardt, bitte, Sie haben das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Noch immer tun wir \n\nuns als Demokraten hier im S\u00e4chsischen Landtag schwer, \n\neine gemeinsame Sprache zu finden, wenn es um Positio-\n\nnen gegen Rechtsextremismus, Neofaschismus oder \n\nsimpel gegen geplante Aufm\u00e4rsche von alten und neuen \n\nNazis geht. \n\nDie Fragen lauten: Finden die Demokraten eine gemein-\n\nsame Sprache oder bleibt wie in den letzten Jahren der \n\nEindruck in der \u00d6ffentlichkeit, dass es unter den demo-\n\nkratischen Fraktionen nicht m\u00f6glich ist, ein gemeinsames \n\nAgieren zu vereinbaren? \n\nIch denke, die Voraussetzungen sind in diesem Jahr so gut \n\nwie seit Langem nicht, oder eigentlich ist die Situation so \n\ngut wie noch nie. Endlich wurde in der Stadt Dresden die \n\nSprachlosigkeit \u00fcberwunden, und es gab einen runden \n\nTisch mit einem Moderator, vor dem ich gro\u00dfen Respekt \n\nhabe, was er in den letzten Monaten geleistet hat. Ich \n\nvermute, dass f\u00fcr Herrn Frank Richter die Moderation \n\neine sehr bleibende Erfahrung war. Er konnte feststellen, \n\nwie breit die Erwartungshaltungen, die Positionen, die \n\n\u00dcberlegungen zu m\u00f6glichen Gegenaktionen sind. Dabei \n\nwaren noch nicht einmal alle relevanten Gruppen Teil-\n\nnehmer an den Gespr\u00e4chsrunden. Ich meine hier insbe-\n\nsondere das Aktionsb\u00fcndnis \u201eDresden-Nazifrei!\u201c Es sind \n\nalso noch Reserven vorhanden. \n\nWeil ich gerade von Herrn Richter spreche, m\u00f6chte ich \n\nihn auch noch zitieren. So schreibt er in der Halbjahres-\n\nbrosch\u00fcre 2012 der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung: \n\n\u201eIn Sachsen wird zu wenig gestritten.\u201c \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Da hat er recht!) \n\nEr \u00e4u\u00dfert sich sinngem\u00e4\u00df weiter: Ich kann mir nicht \n\nvorstellen, wie in einer pluralistischen Gesellschaft und in \n\neinem demokratischen Staat ohne vern\u00fcnftiges Streiten \n\neine Motivierung und Bef\u00e4higung zur aktiven Teilnahme \n\nam politischen System erreicht werden kann. Recht hat \n\nder Mann. \n\nUnser Problem ist, dass wir nicht f\u00e4hig und in der Lage \n\nsind, \u00fcber unsere eigene Parteilinie hinaus eine so streit-\n\nbare Kommunikation zu f\u00fchren, dass es m\u00f6glich ist, \n\ngerade in einer so immens wichtigen Frage wie des \n\ngemeinsamen Agierens gegen Aufm\u00e4rsche von Rechtsext-\n\nremisten und Neofaschisten gemeinsame L\u00f6sungsans\u00e4tze \n\nzu finden. Deswegen, Herr Innenminister, ist Ihre Video-\n\nbotschaft zum gemeinsamen Agieren gegen Rechtsextre-\n\nmismus missgl\u00fcckt. Sie grenzen einen Teil von Men-\n\nschen, die Sie als Antifaschisten bezeichnen, aus. Jedoch \n\nsind es doch gerade diese Menschen, die seit vielen \n\nJahren gegen Nazis Gesicht gezeigt haben und oft alleine \n\ngelassen wurden. \n\nHerr Innenminister, Sie haben in einem Interview ver-\n\nsucht, den Satz \u201eAntifaschismus ist nicht die richtige \n\nAntwort, sondern Demokratie\u201c zu erl\u00e4utern. Herr Minis-\n\nter, ich will einmal versuchen zu erl\u00e4utern, warum ich so \n\nkritisch darauf reagiert habe. \n\nErstens wegen Ihrer historischen Blindheit, denn es ist ein \n\nSchlag ins Gesicht aller, die gemeinsam gegen den deut-\n\nschen Faschismus gek\u00e4mpft haben. Nach Ihrer Videobot-\n\nschaft rief mich ein Mitglied meiner Partei an, das unter \n\nden Faschisten im KZ sa\u00df. Es hat mich gefragt, ob Sie, \n\nHerr Ulbig, wirklich glauben, dass Stalin und Churchill in \n\nder Anti-Hitler-Koalition sich \u00fcber die Demokratiefrage \n\nunter den Bedingungen der Monarchie und des Stalinis-\n\nmus unterhalten h\u00e4tten oder wie man den deutschen \n\nFaschismus zerschlagen kann. \n\nZweitens. Wenn Sie gesagt h\u00e4tten, allein Antifaschismus \n\nist nicht die richtige Antwort, w\u00fcrde es zwar immer noch \n\nMenschen geben, die Sie daf\u00fcr kritisieren. Jedoch w\u00fcrde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4956 \n\nich sagen, ja, da hat der Minister nicht ganz Unrecht. \n\nNat\u00fcrlich ist klar, dass Antifaschisten nicht die besseren \n\nMenschen sind, jedoch sind Antifaschisten Demokraten. \n\n(Beifall bei den LINKEN, Protest \n\ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir d\u00fcrfen keine Trennung zulassen. Genau damit hatten \n\nwir in den letzten Jahren die immensen Probleme, weil \n\ndadurch der Konsens der Demokraten gegen Nazis \n\ngef\u00e4hrdet wird. Uns sollte doch die Verteidigung der \n\ndemokratischen Kultur einen, ganz unabh\u00e4ngig davon, ob \n\ndies nun aus antifaschistischen, wertkonservativen, \n\nchristlichen oder anderen Motivationen heraus erfolgt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist das Demonstrationsrecht ein unge-\n\nmein hohes, sch\u00fctzenswertes demokratisches Gut, das \n\nauch ausdr\u00fccklich f\u00fcr Positionen jenseits des Mainstreams \n\nund f\u00fcr das Abweichen des Minderheitenvotums gelten \n\nmuss. Bis hierher haben wir wahrscheinlich keinen \n\nDissens. Ich glaube \u2013 hier habe ich eine andere Auffas-\n\nsung als Herr Hartmann und andere \u2013, bei Aufm\u00e4rschen \n\nund Aktionen des selbsternannten nationalen Widerstan-\n\ndes handelt es sich aber nicht um eine politisch abwei-\n\nchende Position. Die Bestrebungen dieser Gruppierungen \n\nzielen gerade auf die Abschaffung von Verfassung und \n\nDemokratie ab. Das bedeutet auch die Abschaffung des \n\nDemonstrationsrechtes. \n\nDer Pfarrer Michael Klein aus Gera schreibt nach dem \n\n19. Februar 2011 \u2013 um einmal einen anderen Pfarrer aus \n\nTh\u00fcringen zu zitieren: \u201eEinen besonderen Schutz des \n\nGrundgesetzes f\u00fcr Verfassungs- und Demokratiefeind-\n\nlichkeit kann ich nicht erkennen, wohl aber das Recht der \n\nZivilgesellschaft auf gewaltfreien Widerstand gegen \n\nsolche Bestrebungen.\u201c \n\nDeswegen, um ein immer wieder aufkommendes Miss-\n\nverst\u00e4ndnis auszur\u00e4umen, auch wenn ich es hier schon oft \n\ngesagt habe: Es gibt absolut keinen Grund, die Gewalt-\n\nvorf\u00e4lle im Rahmen der Blockadeaktion am 19. Febru-\n\nar 2011 zu relativieren. Der Konsens, es wird friedlich \n\nblockiert, wurde von einer Minderheit der Gegendemonst-\n\nranten gebrochen. Brennende Barrikaden, Autos und \n\nGeb\u00e4ude sind keine antifaschistische Tat. Dahinter steckt \n\nkriminelle Energie. \n\nDeshalb habe ich mich auch mehrfach und eindeutig \n\ndavon distanziert. Deswegen m\u00fcssen hier die Polizei, die \n\nStaatanwaltschaft und die Gerichte handeln und reagieren. \n\nVielleicht sollten wir einmal gemeinsam \u00fcberlegen, wieso \n\nMenschen so reagieren bzw. agieren. Auch daf\u00fcr gibt es \n\nUrsachen in unserer Gesellschaft. \n\nJedoch ist es v\u00f6llig unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, wenn Tausende \n\nGegendemonstranten unter Generalverdacht gestellt \n\nwerden und deswegen Hunderttausende Handydaten \n\ngesammelt und ausgewertet werden. Es ist auch v\u00f6llig \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, wenn in einer spektakul\u00e4ren Rambo-\n\naktion ein Haus gest\u00fcrmt wird, dabei eine Rechtsanwalts-\n\nkanzlei, B\u00fcror\u00e4ume der LINKEN und weiterer Vereine \n\nsowie eine Privatwohnung gest\u00fcrmt werden, um angebli-\n\nche R\u00e4delsf\u00fchrer der Krawalle dingfest zu machen. \n\nIch lasse mir aber den Erfolg des zivilen Protestes gegen \n\nden Naziaufmarsch nicht zerreden. 20 000 Menschen, die \n\nsich mit Mahnwachen, Demonstrationen und friedlichen \n\nBlockaden den erkl\u00e4rten Verfassungsfeinden entgegenge-\n\nstellt haben, sind ein un\u00fcbersehbares demokratisches \n\nVotum, das endlich auch von der Staatsregierung, der \n\nKoalition und auch von der Staatsanwaltschaft in Dresden \n\nanerkannt und ernstgenommen werden sollte. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nLeider wurde gestern wieder ein Versammlungsgesetz in \n\nSachsen beschlossen, das der Zivilgesellschaft nicht \n\ngerecht wird. Es wurde wieder die M\u00f6glichkeit verspielt, \n\nendlich ein modernes Versammlungsgesetz der aktuellen \n\nRechtsprache und Rechtsprechung anzupassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gebhardt, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank. \u2013 Herr Gebhardt, ich \n\nhabe eine Frage. Wie friedlich geht es denn dann zu, die \n\n\u00c4u\u00dferung von Herrn Dr. Hahn im Fernsehen betreffend, \n\nwenn man Polizeisperren durchflie\u00dft? Wie friedlich ist \n\ndas denn in Ihren Augen? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Eine \n\nganz gewaltfreie Angelegenheit!) \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Heidan, was wollen \n\nSie denn jetzt von mir h\u00f6ren? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das kann vielleicht \n\neinmal Frau K\u00f6ditz erkl\u00e4ren, wie das funktioniert!) \n\n\u2013 Auf solche Fragen muss ich nicht antworten, Herr \n\nPiwarz. \n\nIch komme auf den Anfang meiner Ausf\u00fchrungen zur\u00fcck. \n\nLeider haben die Staatsregierung und insbesondere Sie, \n\nHerr Innenminister, es vers\u00e4umt, Ihren Dialog \u00fcber den \n\nUmgang mit rechtsextremistischen Aufm\u00e4rschen fortzu-\n\nsetzen. Der Versuch, den Sie unternommen haben, war \n\ngut, richtig und notwendig, wenn auch nicht ausreichend. \n\nLeider war es nur eine hei\u00dfe Luftnummer, weil es keine \n\nFortsetzung gegeben hat, nicht in gro\u00dfer Runde, aber auch \n\nnicht in kleinen Diskussions- und Gespr\u00e4chskreisen. \n\nDiese Gespr\u00e4che k\u00f6nnen nur erfolgreich werden, wenn \n\nSie alle relevanten Kr\u00e4fte, die gegen die extreme Rechte \n\netwas unternehmen, mit an einen Tisch holen. Stattdessen \n\nwird die Presse f\u00fcr Montag zum Zwickauer Demokratie-\n\ndialog eingeladen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nNicht \u00f6ffentliche Sitzung!) \n\nDemokratiedialog? Das Programm besteht aus offiziellen \n\nReden und Ehrungen. Und wo ist der Dialog? Gehen wir \n\nsorgsam mit unseren Begrifflichkeiten um? Oder liegt es \n\neinfach nur daran, dass die teure und leider abgebrochene \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4957 \n\nAusbildung Ihres Regierungssprechers mal wieder versagt \n\nhat? \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nIch darf Ihnen einmal vorlesen, was er f\u00fcr diese Ank\u00fcndi-\n\ngung geschrieben hat \u2013 vielleicht verstehen Sie es dann, \n\nHerr Clemen, obwohl ich daran zweifle \u2013: \u201eIm Zentrum \n\nder Veranstaltung steht\u201c \u2013 so Zitat \u2013 \u201edie praktische \n\nDemokratie und Toleranzf\u00f6rderung.\u201c Jetzt der wichtigste \n\nSatz: \u201eDer Diskurs des politischen Extremismus an \n\ndiesem Abend st\u00e4rkt das demokratische Grundprinzip.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nIch darf es noch einmal vorlesen: \u201eDer Diskurs des \n\npolitischen Extremismus an diesem Abend st\u00e4rkt das \n\ndemokratische Grundprinzip.\u201c \u2013 So das Zitat f\u00fcr die \n\nEinladung. Lassen wir also einmal alles Unwesentliche an \n\ndiesem Satz weg, dann steht darin: Extremisten st\u00e4rken \n\ndie Demokratie. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nAuch heute will ich es noch einmal wiederholen: Nicht \n\ndie Polizei als das ausf\u00fchrende Organ darf die Zielscheibe \n\nf\u00fcr das Versagen der Politik, der Verwaltung und der \n\nJustiz sein. Die un\u00fcbersichtliche Situation in Dresden am \n\n19. Februar 2011 war auch der irren Annahme geschuldet, \n\nman k\u00f6nne eine Stadt wie Dresden in zwei Sektoren \n\neinteilen \u2013 getrennt durch die Elbe \u2013: auf der einen Seite \n\ndie Nazis und auf der anderen Seite die Gegendemonst-\n\nranten. Verwaltungen und Gerichte haben hier etwas \n\nkonstruiert, was in keinem Versammlungs- oder anderem \n\nGesetz steht: das immer wieder gebotene Trennungsgebot. \n\nHier war die Polizei 2011 einfach \u00fcberfordert, so ein \n\nTrennungsgebot durch- und umzusetzen. \n\n2010 waren es auch Zehntausende Demonstranten, die mit \n\nfriedlichen Blockaden verhindert haben, dass die Nazis in \n\nDresden marschieren konnten. Allen muss klar sein: \n\nUnser politisches Handeln, unsere Reden, unsere Be-\n\nschl\u00fcsse haben direkte, aber auch indirekte Auswirkungen \n\nauf das Handeln von Polizeif\u00fchrern oder einzelnen \n\nPolizeibeamten. Umso gr\u00f6\u00dfer ist unser Unverst\u00e4ndnis als \n\nLINKE, dass bereits jetzt durch den Dresdner Polizeipr\u00e4-\n\nsidenten Kroll laut seiner Aussage in den \u201eDresdner \n\nNeuesten Nachrichten\u201c nicht nur eine erneute Anwendung \n\nder Handyabfrage nicht auszuschlie\u00dfen ist, sondern er \n\nauch vom Einsatz von Wasserwerfern und R\u00e4umpanzern \n\nspricht. \n\nDer Polizeipr\u00e4sident von Dresden spricht also von Auf-\n\nr\u00fcstung. Schon allein die Wortwahl tr\u00e4gt nicht zur Dees-\n\nkalation bei. Wenn der Polizeipr\u00e4sident der Meinung ist, \n\ner m\u00fcsse seine Polizeitruppen in die Schlacht f\u00fchren, \n\ndann tun mir tats\u00e4chlich die einzelnen Polizisten leid. \n\nDeeskalation ist das Gebot der Stunde! \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZusammenfassend will ich noch einmal festhalten: Der \n\nFebruar 2012 in Dresden gibt Anlass zur Hoffnung, dass \n\ndie \u00dcberwindung der Sprachlosigkeit der Demokraten in \n\nAns\u00e4tzen ein gemeinsam abgestimmtes Handeln und \n\nAgieren gegen geplante Aufm\u00e4rsche der Neonazis m\u00f6g-\n\nlich macht. Es bleibt noch ein langer Weg, um eine \n\ngemeinsame Akzeptanz des anderen um- und durchzuset-\n\nzen. Schwarz-Wei\u00df-Schemas helfen uns nicht weiter, weil \n\nes keinen guten oder schlechten Demokraten gibt. \n\nLassen Sie uns gemeinsam nach den erfolgreichen Protes-\n\nten und dem Verhindern dieser Naziaufm\u00e4rsche 2012 in \n\nDresden \u00fcber eine neue, eine zeitgem\u00e4\u00dfe Erinnerung, aber \n\nauch Mahnen im Zusammenhang mit der Bombardierung \n\nvon Dresden und anderen St\u00e4dten nachdenken. Wir \n\nsollten nie vergessen, was die Ursachen der Bombardie-\n\nrung waren und was Kriege anrichten. \n\nDeswegen sollte unser gemeinsames Bestreben sein: Nie \n\nwieder Krieg und nie wieder Faschismus! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! \u2013 Herr Schimmer? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde \n\ngern vom Mittel der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die zweite. \n\nArne Schimmer, NPD: Der Herr Gebhardt ist heute weit \n\nunter seinem Niveau geblieben, und ich glaube, dass er \n\nviele Dinge, die er eben erz\u00e4hlt hat, nicht einmal selbst \n\nglaubt, zum Beispiel, dass alle Antifaschisten angeblich \n\nDemokraten sind. \n\nVielleicht sollten Sie dazu noch einmal im Schwarzbuch \n\ndes Kommunismus durchlesen, dass Pol Pot erst einmal \n\nein Drittel seines eigenen Volkes in Arbeitslagern umge-\n\nbracht, sie verhungern lassen hat; dass Stalin wahrschein-\n\nlich mehr Kommunisten auf dem Gewissen hat als Hitler; \n\ndass allein Mao bis zu 70 Millionen Mordopfer zugerech-\n\nnet werden. \n\nAber das ist ja alles f\u00fcr die gute antifaschistische Sache. \n\nIch wei\u00df, das wiegt alles nicht so schwer bei Ihnen \u2013 dass \n\nStalin \u00fcber 20 Millionen Leute aus seinem eigenen Volk \n\nermordet hat \u2013; aber anscheinend st\u00f6rt Sie das gar nicht. \n\nDer Antifaschismus hat f\u00fcr Sie immer noch den Glorien-\n\nschein. Angeblich ist jeder Antifaschist ein Demokrat, \n\nklar, auch wenn man das eigene Volk in Konzentrations-\n\nlagern an den Polarkreis deportiert, auch wenn man es im \n\nDschungel ermordet, wie es Pol Pot gemacht hat; auch \n\nwenn man eine widerliche Kulturrevolution vom Zaune \n\nbricht wie Mao, wo auch in einer zweistelligen Millio-\n\nnenzahl Chinesen ermordet wurden. \n\nAntifaschismus ist immer Demokratie. Das mussten wir \n\nuns gerade anh\u00f6ren und ich glaube, dass mit solchen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4958 \n\nB\u00fcndnispartnern selbst die CDU nicht ins Bett steigen \n\nkann. \n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gebhardt, m\u00f6ch-\n\nten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, in der Aussprache ist nun die \n\nFDP an der Reihe. Herr Abg. Biesok; bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Zum wiederholten Male \n\ndiskutieren wir heute die Demonstration rund um den \n\n13. Februar. \n\nHerr Dulig, Sie mahnen einen Grundkonsens an, der \n\nzwischen den demokratischen Parteien hier im Freistaat \n\nSachsen entstehen soll. Sie haben bewusst darauf verzich-\n\ntet und f\u00fchren es auch noch aus, einige Punkte in Ihrem \n\nAntrag zu nennen, und die geh\u00f6ren meines Erachtens mit \n\nzu einem Grundkonsens unter Demokraten. In Ihren \n\nAntr\u00e4gen befassen Sie sich erneut nur mit dem Miss-\n\nbrauch des Demonstrationsrechts durch Rechtsradikale. \n\nBlockaden und andere zum Teil gewaltt\u00e4tige Ma\u00dfnahmen \n\nder Gegendemonstranten sucht man bei Ihnen vergebens \n\n\u2013 so als h\u00e4tte es die Vorkommnisse im Februar 2011 nicht \n\ngegeben. \n\nHerr Dulig, wenn es Ihnen wirklich um einen Grundkon-\n\nsens, um friedliche Demonstrationen am 13. Februar geht, \n\ndann streichen Sie im dritten Spiegelstrich die Worte \n\n\u201edurch Rechtsradikale\u201c. Ja, die Rechtsradikalen haben das \n\nDemonstrationsrecht missbraucht. Ja, Rechtsradikale \n\nhaben das Andenken an die Opfer der Bombenangriffe \n\nverh\u00f6hnt. Aber genauso haben Linksautonome das De-\n\nmonstrationsrecht missbraucht. Es waren Linksradikale, \n\ndie brennende Barrikaden errichtet und Polizisten mit \n\nSteinen beworfen haben. Das ist kein Protest, der vom \n\nDemonstrationsrecht gedeckt ist, sondern eine schlichte \n\nStraftat. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWer als Linksautonomer Dresden im Februar als H\u00f6he-\n\npunkt in seinen Krawalltourismuskalender eintr\u00e4gt, der \n\ntritt das Andenken der Opfer mit F\u00fc\u00dfen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das ist doch unstrittig!) \n\nGenauso sind die Autonomen, die die Opfer in Dresden \n\nals gerechte Strafe f\u00fcr Nationalsozialisten bezeichnen und \n\ngegen die Verantwortung vom Zweiten Weltkrieg auf-\n\nrechnen und das auf dem Heidefriedhof an deren Gr\u00e4bern \n\ntun, Leute, die das Andenken mit F\u00fc\u00dfen treten. \n\nDiese Erkenntnis sollten wir in einen Grundkonsens \n\neinbeziehen, und das fehlt in Ihrem Antrag. \n\nJa, meine Damen und Herren von der SPD-Fraktion, auch \n\nwir danken den B\u00fcrgern, die sich in den vergangenen \n\nJahren mit Menschenketten, stillem Gedenken und fried-\n\nlichen Demonstrationen am Protest gegen den Missbrauch \n\ndes Andenkens an die Opfer des 13. Februar beteiligt \n\nhaben. Auch wir verurteilen den Missbrauch des Anden-\n\nkens an die Opfer durch Rechtsradikale. Und einem Dank \n\nan den Ministerpr\u00e4sidenten schlie\u00dfen wir uns auch gern \n\nan. \n\nAber gleichzeitig verurteilen wir auch Blockaden und \n\ngewaltt\u00e4tige Aktivit\u00e4ten seitens der Gegendemonstranten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas Grundrecht der Versammlungsfreiheit \u2013 das habe ich \n\nhier schon mehrfach ausgef\u00fchrt \u2013 ist auch f\u00fcr Rechtsradi-\n\nkale gegeben. Das muss eine Demokratie aushalten. \n\nMeine Damen und Herren von der Fraktion GR\u00dcNE: In \n\nIhrem Antrag wird die Staatsregierung aufgefordert, daf\u00fcr \n\nSorge zu tragen, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden Strate-\n\ngien f\u00fcr ein versammlungsfreundliches Agieren gegen-\n\n\u00fcber Antinaziprotesten entwickeln und umsetzen. Kein \n\nWort der Abgrenzung zu Blockaden und Gewaltt\u00e4tigkei-\n\nten. Sie haben uns gerade gestern f\u00fcr unser Versamm-\n\nlungsgesetz kritisiert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Zu Recht!) \n\nDas neue Versammlungsgesetz sieht eine tempor\u00e4re \n\nFreistellung kleiner, bestimmter Orte an zwei Tagen im \n\nJahr von extremistischen Demonstrationen vor. Sie f\u00fchren \n\naus, dies sei nicht neutral gegen\u00fcber verschiedenen \n\nMeinungen und Gedenkformen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Ist es doch auch nicht!) \n\nGleichzeitig fordern Sie eine meinungsorientierte Aus-\n\nrichtung der Polizei, der Versammlungsbeh\u00f6rden und der \n\nJustiz f\u00fcr die gesamte Stadt und f\u00fcr den ganzen Zeitraum. \n\nHerr Lichdi, f\u00fcr Sie ist es noch ein langer Weg zu einer \n\nRechtsstaatspartei. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\nder Staatsregierung \u2013 Lachen des \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie setzen sogar noch einen drauf: Schamlos verwischen \n\nSie alle Grenzen der Gewaltenteilung. Im zweiten Teil \n\nIhres Antrages soll ein Freifahrtschein f\u00fcr Blockaden \n\nnicht untersagter Demonstrationen ausgestellt werden, \n\nobwohl dieses Verhalten strafbar ist. Das haben wir \n\ngestern bereits diskutiert. Die Justiz soll somit angewiesen \n\nwerden, Straftaten nicht mehr als solche zu verfolgen. Das \n\nist Ihr Verst\u00e4ndnis vom Rechtsstaat. Sie fordern eine \n\npolitische Justiz, Herr Lichdi. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zurufe der Abg. Johannes \n\nLichdi, GR\u00dcNE, und Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas geht nahtlos weiter. Das zeigt Ihre Forderung nach \n\neinem Verzicht auf \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen, insbeson-\n\ndere des Telekommunikationsverkehrs. Ein solches \n\nVorgehen kann nicht durch einen Parlamentsbeschluss \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4959 \n\noder eine Weisung des Innen- oder Justizministers von \n\nvornherein ausgeschlossen werden. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: \n\nZ\u00e4hlt das nicht mehr?) \n\nSie haben noch nicht verstanden, was das Legalit\u00e4tsprin-\n\nzip in unserem Rechtsstaat bedeutet. Sie haben gestern \n\nden Kollegen Modschiedler ausdr\u00fccklich auf sein Zweites \n\nJura-Staatsexamen angesprochen, um hervorzuheben, \n\ndass Sie auch eines haben. Hiervon merkt man bei Ihnen \n\nnichts. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie mich bei dieser Gelegenheit ruhig auch etwas \n\nKritisches sagen. Ich hoffe, dass dieses Mal beim Einsatz \n\nder Telekommunikationsma\u00dfnahmen Polizei und Justiz \n\nden Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit genauer pr\u00fcfen. \n\nIch m\u00f6chte nochmals betonen: Friedlicher, gewaltloser \n\nProtest als Ausdruck b\u00fcrgerschaftlichen Engagements \n\nwird von uns begr\u00fc\u00dft. Gegen Blockaden und gewaltt\u00e4ti-\n\nges Handeln grenzen wir uns ab, und zwar sehr deutlich. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das \n\nsind zwei unterschiedliche Sachen!) \n\nIn diesem Sinne werden wir den Antrag der GR\u00dcNEN \n\nablehnen. Dem Antrag der SPD-Fraktion, sofern der \n\n\u00c4nderungsantrag eine Mehrheit findet und die SPD-\n\nFraktion \u00fcberhaupt noch in der Lage ist, ihrem eigenen \n\nAntrag zuzustimmen, werden wir in ge\u00e4nderter Form \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nMartin Dulig, SPD: Genau darum geht es!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die NPD-Fraktion, Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die 2,5 Millionen Euro, die den Steuerzahler der \n\nEinsatz bundesweiter Polizeikr\u00e4fte wegen der gewaltsa-\n\nmen Ausschreitungen linksextremer Gegenveranstaltun-\n\ngen zum Dresdner Trauermarsch am 13. und 19. Februar \n\nletzten Jahres gekostet hat, sind nur die Spitze des Eis-\n\nbergs. Rechnet man die Kosten, die durch die vielen \n\nsinnentleerten Antr\u00e4ge s\u00e4mtlicher sogenannter demokrati-\n\nscher Fraktionen hinzukommen, ja sogar eigens Gesetz-\n\nentw\u00fcrfe, um ein Sonderrecht im Versammlungsgesetz \n\ndurchzupeitschen, dazu, dazu die Zeit, die hochbezahlte \n\nAbgeordnete im Landtag daf\u00fcr verschwenden, um eine \n\neindeutige Rechtslage weichzuklopfen und auszuhebeln, \n\nkommen sicher noch einige Millionen Euro dazu. \n\nMit den heutigen Antr\u00e4gen kommt nun der lang erwartete \n\n25. Aufguss innerhalb eines Jahres. Worum geht es wieder \n\neinmal? Es geht darum, die b\u00fcrgerlichen Weichsp\u00fcler von \n\nCDU- und FDP-Fraktion dazu zu bewegen, linksradikalen \n\nTerror und Gewalt durch eine salbungsvolle gemeinsame \n\nErkl\u00e4rung aller selbsternannten Demokraten endg\u00fcltig \n\nsalonf\u00e4hig zu machen. Genau das erkannte auch \n\nDr. Dankwart Guratzsch, ein alter Dresdner und Redak-\n\nteur der Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c, als er vergangene \n\nWoche in einem Brandbrief an den Landtagspr\u00e4sidenten \n\ndas gemeinsame Vorgehen der Koalitionsfraktionen mit \n\nden Schl\u00e4gertrupps von Frau K\u00f6ditz & Co. in der AG \n\n\u201e13. Februar\u201c gei\u00dfelte: \n\n(Widerspruch der Abg. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\n\u201eEingetreten ist leider genau das, was ich bef\u00fcrchtet habe. \n\nDer Gedenktag f\u00fcr die Bombardierung Dresdens wird \n\numgem\u00fcnzt in einen Kampftag gegen den Rechtsextre-\n\nmismus. Kein Land der Welt schafft seine Gedenktage ab, \n\num aktuelle politische Interessen in den Vordergrund zu \n\nstellen. Die Formel \u201aMut, Respekt und Toleranz \u2013 Dresden \n\nbekennt Farbe\u2018 hat nicht das Geringste mit der Tradition \n\ndes Totengedenkens zu tun.\u201c, so Dr. Dankwart Guratzsch. \n\nMeine Damen und Herren! Die linken Gewaltunterst\u00fct-\n\nzungsfraktionen im Landtag m\u00f6chten aber gern, dass der \n\nohnehin sinnentleerte Appell des Ministerpr\u00e4sidenten zum \n\n13. Februar ausgeweitet wird bis hin zum Mord. Gewalt-\n\nbereite Autonome und Antifaschisten sollen herzlich \n\neingeladen werden zu den diesj\u00e4hrigen Dresdner Krawall-\n\ntagen der Antifa. Au\u00dferdem soll die Polizei dahin gehend \n\nentwaffnet und im Vorfeld gef\u00fcgig gemacht werden, dass \n\nsie alles unterl\u00e4sst, was die Mordbrenner bei ihren Aktivi-\n\nt\u00e4ten st\u00f6ren oder einer sp\u00e4teren Identifizierung dienlich \n\nsein k\u00f6nnte. Und die vielen gutmenschlichen Lichterket-\n\ntenfetischisten sollen als R\u00fcckzugs- und Auffangbecken \n\nzum Abtauchen des schwarzen Blocks nach Gewalttaten \n\ndienen, bei denen sie von Politikern der LINKEN, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Apfel! \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 der GR\u00dcNEN und der SPD per \n\nFunktelefon hindirigiert werden, die ihrerseits dann, \n\ngesch\u00fctzt durch ihre Immunit\u00e4t, in die vordersten Poli-\n\nzeiformationen einsickern und so gefahrlos personell \n\nschw\u00e4cher besetzte Punkte f\u00fcr einen sogenannten Durch-\n\nbruch ausmachen. \n\nDie SPD ma\u00dft sich die Unterstellung an, beim Trauer-\n\nmarsch ginge es nicht um das Andenken an die Opfer des \n\nDresdner Bombenholocaust, sondern um das Vorzeigen \n\nrechtsextremer Symbole. Wenn Sie denn so sicher sind, \n\ndass diese Veranstaltung zur Verbreitung rechtsextremer \n\nIdeologien missbraucht werden soll, dann setzen Sie sich \n\ndoch daf\u00fcr ein, dass beispielsweise die Reden der Ge-\n\ndenkveranstaltung im Fernsehen live und ungeschnitten \n\n\u00fcbertragen werden, damit wir in der \u00d6ffentlichkeit den \n\nGegenbeweis antreten k\u00f6nnen. \n\nDreister aber noch als die Sozialdemokraten sind die \n\nGR\u00dcNEN-Volksfeinde in ihrem Antrag. Sie wollen die \n\nPolizei komplett entwaffnen und sie mit roten Nelken in \n\nder Hand den Steine werfenden Autonomen ausliefern, \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Mit Sonnenblumen!) \n\nausliefern, damit sie sich danach auch in diesem Jahr \n\nwieder wie Frau J\u00e4hnigen mit scheinheilig besorgter \n\nMiene im Innenausschuss nach dem Gesundheitszustand \n\nder schwerverletzten Polizeibeamten erkundigen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4960 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Was f\u00fcr eine Heuchelei!) \n\nAber im letzten Moment, meine Damen und Herren, \n\nscheint sich der sonst auf antifaschistischem Schmusekurs \n\nbefindliche Innenminister Ulbig eines Besseren besonnen \n\nund der Polizei Anweisungen gegeben zu haben, Anwei-\n\nsungen, Rechtsbr\u00fcchen von Blockierern, Platzbesetzern, \n\nSteinewerfern, Brandstiftern, Landfriedensbrechern, \n\nK\u00f6rperverletzern und \u00c4hnlichen doch etwas energischer \n\nals in der Vergangenheit entgegenzutreten. Um zu begrei-\n\nfen, was sich da bei den LINKEN zusammenbraut, \n\nbraucht Herr Ulbig offensichtlich erst noch den sogenann-\n\nten Moby-Clip der Antifa zum 13. Februar, jenes Video, \n\nin dem die Linksterroristen unverhohlen aufrufen, den \n\nDresdnern ein Stalingrad zu bereiten, und einen kleinen \n\nTeil ihres Repertoires in diesem Video gezeigt haben: \n\nn\u00e4mlich Steine und Brands\u00e4tze gegen Polizisten, Barrika-\n\nden, Brandstiftung, brennende Autos, eingeschlagene \n\nScheiben, Durchbr\u00fcche durch Polizeiketten. \n\nMeine Damen und Herren! Auf seiner Facebookseite \n\njammerte Herr Ulbig larmoyant herum, dass solche \n\nGewaltaufrufe schockierend, ja blanker Hohn gegen\u00fcber \n\nB\u00fcrgern und Polizeibeamten seien. Ja, werter Herr Ulbig, \n\ndas ist doch Ihre Saat, die hier aufgeht dank Ihrer jahre-\n\nlangen Kumpanei und F\u00f6rderung der Antifa-Industrie. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\nIch fordere Sie auf, Herr Ulbig, Herr Innenminister, \n\nspielen Sie nicht l\u00e4nger den scheinheiligen Thomas, denn \n\nSie sind doch einer der f\u00fchrenden geistigen Brandstifter \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Apfel, bitte! \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 dieses antifaschistischen P\u00f6bels, \n\nder allj\u00e4hrlich auf die Stra\u00dfen geht, brandschatzend durch \n\ndie Stadt Dresden und andere St\u00e4dte im Freistaat Sachsen \n\nzieht. \n\n(Proteste bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Apfel, bitte! \n\nHolger Apfel, NPD: Wenn Sie es ernst meinen, Herr \n\nInnenminister, mit der Unterbindung linker Gewaltorgien, \n\ndann sorgen Sie daf\u00fcr, dass nicht wieder Polizeibeamte \n\nausbaden m\u00fcssen, dass man im Freistaat Sachsen einen \n\nNachtw\u00e4chter zum Innenminister bef\u00f6rdert hat. \n\n(Proteste bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Apfel! Ich erteile \n\nIhnen hierf\u00fcr einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHolger Apfel, NPD: Vielen Dank! \u2013 Immerhin scheint \n\nder neue Polizeipr\u00e4sident in die Fu\u00dfstapfen seines abser-\n\nvierten Vorg\u00e4ngers treten zu wollen. Der hatte bereits \n\nangedeutet, was die Blockierer eigentlich zu erwarten \n\nhaben: R\u00e4umpanzer und Wasserwerfer und keinen media-\n\nlen und politischen Beachtungserfolg. Wir sagen dazu \n\nnur: Recht so! Recht und Gesetz sind durchzusetzen. \n\nWenn n\u00f6tig, kann die Devise eben nur lauten, Wasser \n\nmarsch und Kn\u00fcppel frei gegen diesen gewaltbereiten \n\nP\u00f6bel, meine Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nEs ist wirklich seltsam, meine Damen und Herren gerade \n\nauf der linken Seite dieses Hauses, und ich fordere Sie \n\neigentlich nur auf, halten Sie doch nicht die Polizeibeam-\n\nten und gesetzestreuen Politiker f\u00fcr Vollidioten, die jedes \n\nJahr auf die gleichen linksextremen Sirenenges\u00e4nge \n\nhereinfallen. Ihre autonomen Genossen haben doch erst \n\nvor einigen Tagen in Magdeburg gezeigt, dass sie nicht \n\nnur mit \u00e4u\u00dferster Gewalt gegen Polizeibeamte vorgehen, \n\nsondern dass sie sogar bereit sind, den Tod von Polizeibe-\n\namten bei ihren feigen Aktionen willf\u00e4hrig in Kauf zu \n\nnehmen. \n\nDas, meine Damen und Herren, war der Auftakt vom \n\n13. Februar, das Warmlaufen. Au\u00dferdem haben Sie doch \n\ngen\u00fcgend Juristen in Ihren Fraktionen, um zu wissen, was \n\nrecht ist und was nicht. Wie sagte es k\u00fcrzlich der Chef der \n\nFrankfurter Putschtruppe Joschka Fischer, das gro\u00dfe \n\nVorbild aller gewaltaffinen GR\u00dcNEN, am 4. Okto-\n\nber 2010 in 3sat: \u201eDie Missachtung des Rechts f\u00fchrt zu \n\nGewalt.\u201c Und der, meine Damen und Herren, muss es \n\ndoch nun wirklich wissen, dieser feige Polizeischl\u00e4ger, \n\nB\u00fccherklauer und Putschtruppenterrorist, meine Damen \n\nund Herren. Ich kann jedenfalls nur sagen, von uns \n\nNationalen wird auch in diesem Jahr keine Gewalt ausge-\n\nhen. Die Polizei wird es bezeugen k\u00f6nnen, wenn es denn \n\nder Herr Innenminister zul\u00e4sst. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Apfel, ich hoffe, \n\nSie haben es mitbekommen trotz Ihrer aufregenden \n\nAnsprache, dass ich Ihnen den Ordnungsruf erteilt habe \n\nwegen einer pers\u00f6nlichen Beleidigung eines hier anwe-\n\nsenden Vertreters der Staatsregierung. \n\n(Holger Apfel, NPD: Vielen Dank!) \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. Wir \n\nkommen nun zur zweiten Runde. F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Frau Abg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich muss noch einmal kurz \n\nschauen, ob das wirklich Holger Apfel war oder doch \n\nOliver Kalkofe, der einen brillanten Holger Apfel gegeben \n\nhat. \n\nAber ich wollte meine Rede eigentlich an Herrn  \n\nHartmann richten. Herr Hartmann, Ihre Rede war f\u00fcr \n\nmich eine gro\u00dfe Entt\u00e4uschung, und die Haltung Ihrer \n\nFraktion ist f\u00fcr mich eine gro\u00dfe Entt\u00e4uschung. Ich will \n\nIhnen auch gern erkl\u00e4ren, warum ich so entt\u00e4uscht bin: \n\nWeil die Landes-CDU offenbar nicht zu dem f\u00e4hig ist, \n\nwas die Dresdner-CDU gerade tut: das Gemeinsame zu \n\nsuchen und das Gemeinsame zu finden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4961 \n\nIch bin Mitglied in der AG \u201e13. Februar\u201c. Das ist ein \n\nKreis von ungef\u00e4hr 40 Personen und Institutionen. Wir \n\nhaben sehr lange miteinander gesprochen, haben sehr viel \n\nZeit aufgewandt, um zu diskutieren. Es ist tats\u00e4chlich der \n\nsehr guten und sehr sensiblen Moderation des Leiters der \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung, Herrn Richter, zu \n\nverdanken, dass wir alle miteinander in den letzten \n\nWochen verstanden haben, was wichtig ist, n\u00e4mlich das \n\nVerbindende zu suchen und das Trennende hintanzustel-\n\nlen. \n\nDas findet sich auch in dem wieder, was wir am Ende in \n\nunserer AG als Konsens vereinbart haben. Wir waren uns \n\neinig dar\u00fcber, dass Proteste gegen Rechtsextremismus \n\nfriedlich und gewaltfrei sein m\u00fcssen. Wir haben alle \n\nzusammen formuliert: Wir werden alles in unseren Kr\u00e4f-\n\nten Stehende tun, um dieses Ziel zu erreichen. Wir haben \n\nformuliert: Die Anwendung von Gewalt unter dem Vor-\n\nwand des Protests wird von uns verurteilt. Und wir haben \n\nformuliert, dass die AG \u201e13. Februar\u201c nicht zu Blockaden \n\naufruft. \n\nWir haben aber auch verstanden, dass Engagement f\u00fcr \n\nDemokratie immer auch eine Sache von Gewissensent-\n\nscheidungen ist. Wir waren uns einig \u2013 und Herr Richter \n\nhat das nach au\u00dfen sehr sch\u00f6n formuliert \u2013, dass man \n\nunterschiedlicher Meinung dazu sein kann, ob friedliche \n\nBlockaden ein geeignetes oder ein ungeeignetes Mittel \n\nsind, ob man selbst zu diesem Mittel greifen m\u00f6chte oder \n\nnicht. \n\nIch habe gestern versucht, Ihnen anhand unseres \u00c4nde-\n\nrungsantrages zum Versammlungsgesetz deutlich zu \n\nmachen, dass es daf\u00fcr keine allgemeine Formel gibt, \n\nsondern dass das Bundesverfassungsgericht deutlich \n\ngemacht hat, dass es auf den Einzelfall ankommt, ob es \n\nsich hier um eine legitime, nicht rechtswidrige Protest-\n\nform handelt. Deswegen haben wir in unserer Arbeits-\n\ngruppe gesagt: Wir rufen nicht zu Blockaden auf, aber wir \n\nrespektieren die Gewissensentscheidung eines jeden \n\nEinzelnen, solange der Protest friedlich bleibt. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Hartmann, weil Sie so oft die beiden Worte \u201erespek-\n\ntieren\u201c und \u201edistanzieren\u201c benutzt haben: Diesbez\u00fcglich \n\nunterscheiden wir uns. Unser Respekt geh\u00f6rt ohne Zwei-\n\nfel den Einsatzkr\u00e4ften der Polizei, ohne Frage. Unser \n\nRespekt geh\u00f6rt aber genauso all denen, die sich friedlich \n\nf\u00fcr die Verteidigung unserer Demokratie einsetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nChristian Hartmann, CDU: Friedlich!) \n\n\u2013 Genau, friedlich. Wir haben keinen einzigen Anlass, uns \n\nvon jemandem zu distanzieren, der sich friedlich einsetzt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch habe manchmal sogar gesagt: Ich distanziere mich am \n\nEnde von denen, die an diesem Tag zu Hause bleiben. \u2013 \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nAber das ist vielleicht auch etwas hart. \n\nHerr Biesok, Sie haben hier einen Vorschlag gemacht. \n\nEinen Konsens zu suchen und das Gemeinsame zu finden \n\nbedeutet ja auch, ein bisschen aufeinander zuzugehen. Sie \n\nhaben der SPD den Vorschlag gemacht, doch einmal \n\ndar\u00fcber nachzudenken, unter Punkt 3 im letzten Teil des \n\nSatzes die Worte \u201edurch Rechtsradikale\u201c zu streichen, um \n\nso deutlich zu machen, dass wir grunds\u00e4tzlich den Miss-\n\nbrauch dieses Tages verurteilen. Wir w\u00fcrden dieses \n\nAngebot annehmen und bitten Sie, auch einen Schritt auf \n\nuns zuzugehen. Ziehen Sie Ihren \u00c4nderungsantrag zu-\n\nr\u00fcck, dann streichen wir diesen Halbsatz. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe versucht, \n\ndeutlich zu machen, dass die Frage nicht sein kann Blo-\n\nckieren oder nicht Blockieren, sondern es muss Konsens \n\ndar\u00fcber herrschen, dass sich so viele Menschen wie \n\nm\u00f6glich friedlich und gewaltfrei engagieren. Um das zu \n\nerreichen, bitte ich Sie, diese Frage der Gewissensent-\n\nscheidung, von der nicht nur ich, sondern auch Herr \n\nRichter gesprochen hat, nicht zum Gegenstand eines \n\nMehrheitsbeschlusses zu machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nFrau Abg. J\u00e4hnigen. Frau J\u00e4hnigen, Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Lichdi als \n\nVorredner f\u00fcr unsere Fraktion hat gewiss nicht gesagt, \n\ndass der Bombenangriff auf Dresden irgendwie gerecht \n\ngewesen sei, sondern dieser Angriff war eine Folge der \n\nAngriffe auf andere St\u00e4dte, die von Deutschland ausge-\n\ngangen sind. Als Tochter von Eltern, die selber diesen \n\nKrieg haben erleben m\u00fcssen \u2013 mein Vater war als Wehr-\n\npflichtiger im Krieg \u2013, habe ich gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, \n\ndass Menschen still gedenken wollen. Ich glaube, jede Art \n\nvon Gedenken, die friedlich ist, sollte akzeptiert werden. \n\nAber wir m\u00fcssen uns Gedanken machen, warum \u00fcber so \n\nviele Jahre und in steigendem Ma\u00dfe in dieser Stadt, der \n\nLandeshauptstadt Sachsens, in Dresden das stille Geden-\n\nken durch Nazis, durch Rechtsextreme missbraucht \n\nworden ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nWeil sich keiner dagegengestellt hat!) \n\n\u2013 So ist es: Weil sich keiner entgegengestellt hat und weil \n\nauch jetzt noch der Ministerpr\u00e4sident behauptet, die \n\nB\u00fcrgerschaft sei nicht entschieden genug gewesen, \n\nobwohl es doch seine Vorg\u00e4nger in den Regierungen \n\nwaren, die meinten, Sachsen sei immun gegen Rechtsext-\n\nremismus. Die Situation jetzt ist die Folge dieser Fehlein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4962 \n\nsch\u00e4tzung. Das ist die Realit\u00e4t \u2013 so wie der Missbrauch \n\ndes stillen Gedenkens durch Rechtsextreme. \n\nWir haben als GR\u00dcNE den Konsens der von Frank \n\nRichter geleiteten Runde zum 13. Februar sehr begr\u00fc\u00dft. \n\nEr entsprach der Hoffnung, die auch Sie, Herr Innenmi-\n\nnister, im Symposium geweckt haben: der Hoffnung, dass \n\nes der Politik und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieser \n\nStadt gelingt, einen demokratischen Konsens zum \n\n13. Februar zu finden. Ich m\u00f6chte Sie noch einmal nach-\n\ntr\u00e4glich dazu auffordern, diesen Konsens nicht infrage zu \n\nstellen. Ich glaube, daf\u00fcr gibt es keinen Grund. \n\nIch muss allerdings bedauern, dass die AG \u201e13. Februar\u201c \n\nvom Freistaat besonders in Gestalt des Innenministeriums \n\nzu wenig die entscheidende Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt. Es fehlt \n\ndie Lageeinsch\u00e4tzung, es fehlt die Zusammenarbeit mit \n\nder Polizei. Polizei und Verfassungsschutz haben mit \n\nihren nicht nachvollziehbaren Warnungen und Prognosen \n\nden Konsens schon halb zerschlagen. Und das muss ich \n\nim Sinne des Antrages unserer Fraktion sagen: Es gibt \n\nkeine Gewaltteilung zwischen dem Innenministerium, \n\nunserem Verfassungsschutz und der Polizei. Das sind \n\nBeh\u00f6rden, die dem Innenminister weisungsverpflichtet \n\nsind. Deshalb sind Sie mit der ganzen Regierung daf\u00fcr \n\nverantwortlich, ob uns die Realisierung des Konsenses der \n\nAG \u201e13. Februar\u201c noch gelingt oder nicht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, heute ist ein kirchlicher \n\nAufruf zur friedlichen Platzbesetzung ver\u00f6ffentlicht \n\nworden, den auch ich unterzeichnet habe, zusammen mit \n\ndem Superintendenten Wolf aus Berlin, mit der evangeli-\n\nschen Landesbisch\u00f6fin von Mitteldeutschland und dem \n\nevangelischen Bischoff von Hannover, mit dem Vorsit-\n\nzenden des Di\u00f6zesenrates des Erzbistums Berlin und mit \n\nder Vorsitzenden der Christlich-J\u00fcdischen Gesellschaft in \n\nDresden. Sie werden nicht ernsthaft behaupten wollen, \n\ndass wir linksextrem seien oder dass wir uns nicht von \n\nGewalt distanzieren w\u00fcrden, wie wir das immer getan \n\nhaben. \n\nIm Gegenteil, eines der Motive ist, dass wir jetzt erfahren \n\nmussten, welche Gewalt durch rechtsextreme Aktivit\u00e4ten \n\nvon Sachsen ausging, und dass wir die ernsthafte Besorg-\n\nnis haben, dass der Konsens der AG \u201e13. Februar\u201c unter-\n\ngeht zwischen Unklarheiten, Zerreden, Zerrissenheit der \n\nBeh\u00f6rden und der Versammlungsbeh\u00f6rde von Dresden. \n\nGerade angesichts der Gewalt, die von Sachsen durch \n\nrechtsextremes Agieren ausging, sind wir entt\u00e4uscht \u00fcber \n\ndiese Konfrontation, \u00fcber das Nichthandeln der Innenbe-\n\nh\u00f6rden. Wenn Sie den Konsens aufrechterhalten w\u00fcrden, \n\nw\u00e4re die Annahme des Antrages unserer Fraktion ein \n\ngutes Zeichen, und daf\u00fcr m\u00f6chte ich nochmals herzlich \n\nwerben. \n\n(Beifall den GR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 F\u00fcr die CDU \n\nHerr Hartmann, bitte. Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \n\nFriedel, das ist so eine Sache mit dem Konsens. Ich \n\nglaube, die AG \u201e13. Februar\u201c hat sich in der Tat in einer \n\nlangen Diskussion um einen Konsens bem\u00fcht, und ich \n\nglaube, dass die CDU in Dresden einen sehr gro\u00dfen \n\nSchritt gegangen ist, auch unter Begleitung des Landes-\n\nverbandes der CDU und des Ministerpr\u00e4sidenten. \n\nWir haben gesagt: Jawohl, wir wollen neben dem friedli-\n\nchen Gedenken aufgrund der Situation, aufgrund der \n\nVerunsicherung der Bev\u00f6lkerung daf\u00fcr Sorge tragen, dass \n\nein gemeinsames, ein klares Zeichen m\u00f6glich ist. Das war \n\nunser Beitrag auch in einer Diskussion, in der wir dar\u00fcber \n\ngesprochen haben, eine gemeinsame Kundgebung hier in \n\nDresden auf dem Schlossplatz durchzuf\u00fchren. Wir haben \n\neine intensive Diskussion gef\u00fchrt, wer ein Redner sein \n\nkann, den man gemeinsam tragen kann, und wir haben ihn \n\ngefunden. \n\nWir haben eine gemeinsame Diskussion dar\u00fcber gef\u00fchrt \u2013 \n\ndas war auch  mehr als nur die CDU in Dresden, es war \n\nauch die CDU-Sachsen \u2013, wie wir mit der Forderung, dem \n\nberechtigten Wunsch auf Sicht- und H\u00f6rweite bei einer \n\nDemonstration umgehen. Wir haben uns geeinigt, dass \n\nauch das m\u00f6glich sein soll. Wir haben keinen Hehl daraus \n\ngemacht, dass f\u00fcr uns die Fragen von rechtsstaatlichem, \n\ngesetzeskonformem Handeln und auch der Verzicht auf \n\nBlockaden Themen in der Diskussion sind. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Sie \n\nhaben gesagt, dass Sie dazu nicht \n\naufrufen! Das ist ein Unterschied!) \n\nWir sind jetzt in der Situation, dass uns heute ein Antrag \n\nvorliegt, der Grunds\u00e4tzliches formuliert, und wir sind in \n\neiner Situation, in der wir nicht im luftfreien Raum \n\nagieren. \n\nEs gibt \u2013 ich habe es schon zweimal betont \u2013 einen Aufruf \n\naus Th\u00fcringen von den Landtagsfraktionen der SPD, den \n\nGR\u00dcNEN und den LINKEN, die zu Blockaden in Dres-\n\nden aufrufen. Da muss ich deutlich sagen: Abgesehen \n\ndavon, dass es mich verwundert, dass sich der Gast nicht \n\nan die Spielregeln des Gastgebers h\u00e4lt, hat das etwas mit \n\ndem Umgang miteinander zu tun. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDas war Frau K\u00f6nig!) \n\n\u2013 Das hat etwas mit Frau K\u00f6nig zu tun. \u2013 Da kann ich die \n\nFrage auch  mal in Richtung von Frau K\u00f6ditz stellen. Wie \n\nh\u00e4lt es denn die Fraktion DIE LINKE mit der Frage: Der \n\nSchwarze-Block wird ben\u00f6tigt, um Blockaden zu durch-\n\nflie\u00dfen? \u2013 Da bin ich bei dem Thema \u2013 das k\u00f6nnen Sie \n\nauch auf der Facebook-Seite des Innenministers sehen \u2013, \n\ndass es Aufrufe zu Blockaden gibt, die auch die Formulie-\n\nrung gebrauchen: Macht aus Dresden ein Stalingrad. \u2013 \n\nDas ist Aufruf zur Gewalt. Das sind Diskussionen, bei \n\ndenen wir auch nicht mehr im luftleeren Raum diskutie-\n\nren, meine Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4963 \n\nDann halte ich es f\u00fcr legitim, dass wir als S\u00e4chsischer \n\nLandtag ein klares Zeichen geben, dass wir f\u00fcr ein ge-\n\nmeinsames Handeln sind, f\u00fcr ein geschlossenes gemein-\n\nsames Zeichen gegen Rechtsextremismus \u2013 gerade auch \n\nin der derzeit aktuellen Diskussion \u2013 mit einer gemeinsa-\n\nmen Demonstration, mit einer gemeinsamen Gro\u00dfveran-\n\nstaltung, zu der alle Dresdner hingehen k\u00f6nnen. Das \n\nhaben Sie vorhin selber gesagt. Es waren viele verunsi-\n\nchert. Sie wussten nicht, wo sie hingehen sollen. Meine \n\nDamen und Herren! Die Plattform schaffen wir, indem \n\nwir ein machtvolles, ein klares Zeichen neben dem stillen \n\nGedenken setzen. \n\nDas ist aus unserer Sicht ein gro\u00dfer Schritt, den die CDU \n\ngegangen ist \u2013 in einer Verantwortung auch f\u00fcr die B\u00fcrger \n\nin dieser Stadt. Auch das habe ich schon gesagt. 500 000 \n\nDresdner, die in dieser Stadt leben, haben auch ein Be-\n\nd\u00fcrfnis nach Sicherheit und nach klaren Ansagen. Das \n\nschlie\u00dft f\u00fcr uns rechtswidriges oder nicht gesetzeskon-\n\nformes Handeln aus. Ich m\u00f6chte auch deutlich sagen, dass \n\nich nicht einen Blockadeteilnehmer kriminalisieren \n\nm\u00f6chte, sondern ich sage deutlich: Wir halten Blockaden \n\nan dieser Stelle f\u00fcr kein legitimes Mittel. \u2013 Deswegen \n\nsind wir der Auffassung, dass das dementsprechend als \n\neine Forderung aufgenommen werden soll. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nLetztlich, weil ich dabei bin, zum Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau J\u00e4hnigen hat uns \n\ngerade noch einmal aufgefordert, diesem Antrag als einem \n\nBeitrag zur vertrauensbildenden Ma\u00dfnahme und zu einem \n\ngemeinsamen Konsens zuzustimmen. Ich m\u00f6chte da an \n\nHerrn Biesok anschlie\u00dfen. Dieser Antrag vermischt die \n\nZust\u00e4ndigkeiten der Gewaltenteilung. Zum einen sind \n\neinige Punkte Selbstverst\u00e4ndnisse, andere sind im Antrag \n\nder SPD enthalten und andere sind Unterstellungen und \n\nForderungen, die man nicht mittragen kann. \n\nDie Gewaltenteilung formuliert die Zust\u00e4ndigkeit von \n\nGesetzgebung, Verwaltung und Rechtsprechung. Es ist \n\ngerade Sache des Gesetzgebers, den gesetzlichen Rahmen \n\nauf der Grundlage des Grundgesetzes, der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung und entsprechender bundes- und landesrecht-\n\nlicher Bedingungen zu schaffen. Diese haben wir nun \n\neinmal. Dann hat auf der Grundlage dieser Regelungen \n\nzum Ersten die Versammlungsbeh\u00f6rde, das hei\u00dft die \n\nKommune, zu agieren. Die Versammlungsbeh\u00f6rde! \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDann hat die Staatsverwaltung \u00fcber die Polizei die ent-\n\nsprechende Umsetzung durchzuf\u00fchren. Es ist also ein \n\nHandeln der Exekutive, und diese Entscheidungen oblie-\n\ngen der Kontrolle der Rechtsprechung, n\u00e4mlich sowohl \n\nzur Frage der Genehmigung von Demonstrationen als \n\nauch in der Folge zur Frage polizeilichen staatlichen \n\nHandelns. Das ist ein klares, geregeltes Verfahren. Der \n\nvorliegende Antrag beabsichtigt eine Durchmischung und \n\ndamit schon eine politische Einflussnahme auf das Han-\n\ndeln von Verwaltung und Rechtsprechung. Das schlie\u00dft \n\nsich f\u00fcr uns aus. Insoweit werden wir diesen Antrag auch \n\nablehnen. \n\nKurzum, wir sind an einem gemeinsamen Handeln inte-\n\nressiert. Wir halten es aber f\u00fcr geboten, auch aus diesem \n\nHohen Hause ein Zeichen zu setzen, dass neben allem \n\ngemeinsamen Handeln, neben jeder Form des Respekts, \n\nauch in Sicht- und H\u00f6rweite den Protest zu suchen, der \n\nGrenzfall, die Grenze im gesetzeskonformen Handeln \n\nsteht und dass das, wie gesagt, rechtswidriges Handeln \n\nund Blockaden ausschlie\u00dft. \n\nWir laden Sie noch einmal ein, unserem \u00c4nderungsantrag \n\nzuzustimmen und dann ein klares Signal aus diesem \n\nHohen Hause zu senden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die Fraktion \n\nDIE LINKE. \u2013 Herr Abg. Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Im S\u00e4chsischen Landtag, \n\ndiesem Hohen Haus, beinhaltet \u2013 anders als in den meis-\n\nten Parlamenten in der Bundesrepublik Deutschland \u2013, \n\ndiese Thematik ein besonderes Problem. Zum Ersten das \n\nProblem, dass wir nach der friedlichen Wende, nach der \n\nfriedlichen Revolution, das erste Parlament waren, in das \n\nim Jahr 2004 mit der NPD eine Fraktion eingezogen ist, \n\ndie mit neonazistischem Gedankengut und mit der Reak-\n\ntivierung desselben unmittelbar verbunden ist. Wenn Herr \n\nApfel vom \u201eBomben-Holocaust\u201c spricht \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Heute wieder!) \n\n\u2013 und heute wieder davon spricht \u2013, ist es klar, worum es \n\nden Leuten, die mit NPD und ohne NPD und mit deren \n\ngeistiger Unterst\u00fctzung, Finanzierung oder wie auch \n\nimmer, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nGeschichtsf\u00e4lschung!) \n\nan diesem 5. M\u00e4rz \u2013 Entschuldigung, 5. M\u00e4rz ist Chem-\n\nnitz \u2013, an diesem 13. oder 18. Februar hier auftreten, geht: \n\nEs geht um Geschichtsf\u00e4lschung. \n\nDeshalb hat dieses Hohe Haus \u2013 das ist unser zweites \n\nProblem \u2013 nicht einmal die Deutungshoheit dar\u00fcber, wie \n\nder 13. Februar oder der 18. Februar oder der 19. Februar \n\nin Dresden abl\u00e4uft. Dar\u00fcber mitzureden, darauf mit \n\nEinfluss zu nehmen, sich dazu mit zu artikulieren, haben \n\nsich Menschen aus allen Bev\u00f6lkerungsteilen, konfessio-\n\nnell gebundene Menschen, Christen, Christinnen, Atheis-\n\nten, junge Leute, \u00e4ltere Leute, ganz gleich, wie sie sich \n\nselbst definieren, einfach angema\u00dft, in Anspruch genom-\n\nmen, sich zu Recht gemeldet zu sagen: Wir wollen, \n\nnachdem seit sp\u00e4testens 1998 hier regelm\u00e4\u00dfig Nazis \n\naufmarschieren und das inzwischen der europaweit gr\u00f6\u00dfte \n\nAufmarsch ist, selbst vor Ort mit Verantwortung \u00fcber-\n\nnehmen und uns mit artikulieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4964 \n\nNun ist in keinem der beiden Antr\u00e4ge \u2013 weder in dem von \n\nder SPD noch in dem von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \n\nvon Blockade die Rede. Auch die Fraktion der GR\u00dcNEN \n\nspricht nur von Platzbesetzer(inne)n und davon, sie nicht \n\nvon vornherein zu kriminalisieren. Der Begriff Blockade, \n\ndie Zuspitzung auf diese Frage, kommt jetzt mit dem \n\n\u00c4nderungsantrag, Kollege Biesok. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Carsten Biesok, \n\nFDP: Genau das diskutieren wir!) \n\nEr kommt mit dem \u00c4nderungsantrag. Nun unterstelle ich \n\nnicht, dass das eine bewusste Provokation ist. Es ist aber \n\ndas Problem, dass damit exakt die Verantwortung, die \n\nSpezifik und die Not dieses Hohen Hauses in wesentli-\n\nchem Ma\u00dfe gesteigert werden. \n\nKollege Biesok, Sie wissen, dass ich Sie pers\u00f6nlich wie \n\nmenschlich und fachlich hoch sch\u00e4tze. Umso mehr muss \n\nman \u2013 der Auffassung bin ich immer \u2013 lauter bleiben, \n\nwenn man juristisch argumentiert. Sie wissen sehr wohl, \n\ndass das Verfassungsgericht mitnichten gesagt hat, dass \n\nBlockaden rechtswidrig sind. Wir haben \u2013 das habe ich \n\ngestern bereits gesagt, ich sage es noch einmal \u2013 ein \n\nUrteil des Bundesverfassungsgerichts vom 7. M\u00e4rz 2011. \n\nDa ging es um die Frage \u2013 es hat sich so lange hingezo-\n\ngen, weil es eine Verfassungsbeschwerde war \u2013, dass sich \n\nim Jahr 2004 Menschen auf die Stra\u00dfe gesetzt haben. Da \n\nging es um eine entsprechende Sitzblockade, um sich \n\ngegen kriegerische Auseinandersetzungen im Ausland zu \n\nwenden, und daf\u00fcr sind Menschen verurteilt worden. \n\nDann hat das Verfassungsgericht in diesem Urteil mit dem \n\nAktenzeichen I BVA 388 05 Folgendes gesagt: \u201eEine \n\nVersammlung ist eine \u00f6rtliche Zusammenkunft mehrerer \n\nPersonen zur gemeinschaftlichen, auf die Teilhabe an der \n\n\u00f6ffentlichen Meinungsbildung gerichteten Er\u00f6rterung \n\noder Kundgebung.\u201c \n\nNun kommen f\u00fcnf Fundstellen aus der Bundesverfas-\n\nsungsgerichtsrechtsprechung. \u201eDazu geh\u00f6ren auch solche \n\nZusammenk\u00fcnfte, bei denen die Versammlungsfreiheit \n\nzum Zwecke plakativer oder Aufsehen erregender Mei-\n\nnungskundgabe in Anspruch genommen wird.\u201c Es folgen \n\nwieder vier bis f\u00fcnf Fundstellen aus der Verfassungsge-\n\nrichtsrechtsprechung. Dann kommt der Satz: \u201eDer Schutz \n\nist nicht auf Veranstaltungen beschr\u00e4nkt, auf denen \n\nargumentiert und gestritten wird, sondern umfasst vielf\u00e4l-\n\ntige Formen gemeinsamen Verhaltens bis hin zu nicht \n\nverbalen Ausdrucksformen, darunter Sitzblockaden\u201c \n\n(Bundesverfassungsgericht Band 73/2006, Band 87/399, \n\nBand 104 und dergleichen mehr). \n\n\u201eBei einer Versammlung\u201c \u2013 so weiter w\u00f6rtlich \u2013 \u201egeht es \n\ndarum, dass die Teilnehmer nach au\u00dfen schon durch die \n\nblo\u00dfe Anwesenheit, die Art des Auftretens, des Umgangs \n\nmiteinander oder die Wahl des Ortes im Eigensinne des \n\nWortes Stellung nehmen und ihren Standpunkt bezeugen \n\nwollen.\u201c Das ist Verfassungsgerichtsrechtsprechung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWir stehen absolut auf der Seite eines jeden in diesem \n\nHause, der sagt: Das kann nur friedlich bedeuten! \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: So ist das!) \n\nDas kann nur bedeuten, dass es darum geht, in dieser Art \n\nund Weise gemeinsam, kollektiv, auch indem ich mich an \n\neinen bestimmten Platz stelle, als Platzbesetzer(in) oder \n\nals Platzbesteller(in) oder wie auch immer, um mit dieser \n\nk\u00f6rperlichen, pers\u00f6nlichen Pr\u00e4senz zu sagen: Wo wir hier \n\nstehen, kann kein Nazi stehen! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, \n\nGR\u00dcNE \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nNur um den Gedanken geht es, wenn der Begriff Blocka-\n\nde in den Debatten der Arbeitsgruppe, der Arbeitsgemein-\n\nschaft und dergleichen mehr verwendet wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sofort, ich will den Halbsatz \n\nnur zu Ende bringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich habe den Halbsatz \n\nnicht erkannt, Entschuldigung. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Deshalb ist es f\u00fcr die drei \n\ndemokratischen Oppositionsfraktionen so schwer, den \n\nhinzugef\u00fcgten \u00c4nderungsantrag mit der Absolutheit des \n\nBegriffes Blockade anzunehmen. \n\nBitte sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Bartl. \u2013 Ich \n\nbin gern bereit, Ihnen die Friedlichkeit und die Friedfer-\n\ntigkeit abzunehmen. Aber ich m\u00f6chte gern noch einmal \n\ndie Frage, die mein Kollege Heidan vorhin zu stellen \n\nversucht hat, konkretisieren. \n\nK\u00f6nnen Sie mir noch einmal deutlich machen, was aus \n\nSicht Ihrer Fraktion, m\u00f6glicherweise auch aus Sicht der \n\nKollegin K\u00f6ditz, das Wort \u201ePolizeisperren durchflie\u00dfen\u201c \n\nbedeutet? Wie habe ich es zu verstehen, dass eine Abge-\n\nordnetenkollegin von Ihnen, die im Th\u00fcringer Landtag \n\nsitzt, sagt, man br\u00e4uchte den schwarzen Block, um Poli-\n\nzeisperren zu durchflie\u00dfen, denn das w\u00fcrden die B\u00fcrgerli-\n\nchen allein nicht hinbekommen? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nKopfnicken von Frau K\u00f6ditz und Kopfnicken von Herrn \n\nHahn bei dieser Angelegenheit. Da w\u00fcrde ich gern noch \n\neinmal Ihre Definition des Wortes \u201edurchflie\u00dfen\u201c h\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der NPD) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Keine Kommentierung, kein \n\nStichwortverzeichnis zum Versammlungsgesetz kennt den \n\nBegriff \u201eTrennungsgebot\u201c. Es gibt nach meinem Wissen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4965 \n\nebenso wenig irgendwo eine Definition des Begriffes \n\n\u201edurchflie\u00dfen\u201c. \n\n(Zuruf von der CDU: Eben!) \n\nIch pers\u00f6nlich verstehe unter der Begrifflichkeit, so wie \n\nich herangehe und wie ich es von meinen Parteifreundin-\n\nnen und Parteifreunden und den Mitgliedern meiner Partei \n\nvoraussetze und erwarte, dass man f\u00fcr eine strikte Fried-\n\nlichkeit bei Gegenaktionen ist. \n\n(Frank Heidan, CDU: Wie \n\ngeht denn das Durchflie\u00dfen?) \n\n\u2013 Herr Heidan, jetzt geht es vogtl\u00e4ndisch zu. Aber wir \n\nversuchen es einmal auf einem etwas h\u00f6heren Niveau. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN, der SPD und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte! \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Der Begriff \u201edurchflie\u00dfen\u201c \n\nsoll sich ganz offensichtlich vom Begriff \u201edurchbrechen\u201c \n\nabsetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDer soll sich ganz offensichtlich vom Begriff \u201edurchbre-\n\nchen\u201c distanzieren. Diese Erkl\u00e4rung ist gutwillig ausge-\n\ndr\u00fcckt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNur mit der Erkl\u00e4rung und mit dem Verst\u00e4ndnis akzeptie-\n\nre ich es. Das will ich an der Stelle ausdr\u00fccklich sagen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nDa bin ich Ihnen dankbar!) \n\nDas ist das, was ich darunter verstehe. Das ist das, was ich \n\nakzeptiere. Das ist das, was ich im Rahmen des Versamm-\n\nlungsrechtes hinzunehmen bereit bin. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wozu \n\nbraucht man dann den schwarzen Block?) \n\nIch habe den Wortlaut dieser \u00c4u\u00dferung weder gelesen \n\nnoch habe ich ihn parat. Das ist keine Ausrede. Ich nehme \n\ngern erg\u00e4nzend Stellung, wenn Sie ihn mir vorlegen. Ich \n\nhabe gesagt, was ich darunter verstehe und wie ich es \n\nmeine. \n\nIch will an der Stelle \u2013 und damit will ich es beenden \u2013 \n\nnoch einmal sagen: Die Frage, ob wir uns hier zu der \n\nBegrifflichkeit Blockade expressis verbis, im Tenor des \n\nAntrages, wirklich \u00e4u\u00dfern sollten oder ob wir das umge-\n\nhen und vielleicht den Weg w\u00e4hlen sollten, den Frau \n\nKollegin Friedel vorgeschlagen hat, ist ein St\u00fcck Abw\u00e4-\n\ngung, das genau deutlich macht, dass dieses Hohe Haus in \n\nSachsen in der Frage 13. Februar und Umfeld eine her-\n\nausgehobene Verantwortung in der Bundesrepublik \n\nDeutschland hat und dass der Grundsatz, dass es eigent-\n\nlich immer der Gesetzgeber sein muss, der distanziert und \n\nwenig emotional, jedoch weise mit solchen Lebenslagen \n\numgeht und im Grunde an solchen Fragen gemessen wird, \n\nob er die Gr\u00f6\u00dfe hat, bei solchen Punkten nach l\u00e4ngeren \n\nKontroversen zu sagen: Jetzt springen wir gemeinsam und \n\njeder macht einen Abstrich f\u00fcr den Kompromiss, der \n\ngegen\u00fcber der Au\u00dfenwelt klarstellt, dass in diesem Hohen \n\nHause bis auf acht Abgeordnete alle gemeinsam dagegen \n\nstehen, dass jemals wieder die Vernichtung von Men-\n\nschenleben in einer derartigen Singularit\u00e4t, wie das durch \n\nden Zweiten Weltkrieg geschehen ist, irgendwo und \n\nirgendwann gutgehei\u00dfen werden darf. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Biesok, \n\nSie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Frau Kollegin Friedel, Sie bieten mir etwas an, \n\ndas ich wie folgt bewerte: Sie bieten mir an, ein redaktio-\n\nnelles Versehen Ihres Antrages, das aus Ihrer geistigen \n\nGrundhaltung entsprungen ist, zu beseitigen, \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nDIE LINKE, und Sabine Friedel, SPD) \n\nund zwar gegen den Tausch von Freiheitsrechten. \n\nIch habe hier ausgef\u00fchrt, dass ich auch f\u00fcr Radikale das \n\nGrundrecht auf Demonstrationsfreiheit achte. Deshalb bin \n\nich gegen Blockaden und werde deshalb Ihr Angebot \n\nnicht annehmen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nIch mache Ihnen ein anderes Angebot: Stellen Sie einen \n\nStreichungsantrag auf die Worte \u201edurch Rechtsradikale\u201c. \n\nMeine Fraktion und die CDU-Fraktion werden Ihnen \u00fcber \n\ndie Gesch\u00e4ftsordnung helfen, dass Sie das nicht schriftlich \n\nmachen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen das m\u00fcndlich machen, weil \n\nes eine Abweichung ist. Stellen Sie Ihren Antrag damit \n\nklar, damit alle wissen, dass s\u00e4mtlicher Missbrauch des \n\nDemonstrationsrechtes von Ihnen abgelehnt wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ziehen \n\nSie Ihren \u00c4nderungsantrag zur\u00fcck!) \n\nJetzt zu unserem \u00c4nderungsantrag. Wir haben den be-\n\nwusst gew\u00e4hlt. Wir haben bewusst zwei Begriffe unter-\n\nschieden, und zwar rechtswidrige Handlungen und die \n\nDurchf\u00fchrung von Blockaden. Denn wir haben genau die \n\nDiskussion, die wir jetzt hier gehabt haben, die wir im \n\nInnen- und im Rechtsausschuss gehabt haben und die \n\nKollege Bartl gerade gef\u00fchrt hat, einmal auf den Punkt \n\nbringen wollen. Es gibt rechtswidrige Handlungen und es \n\ngibt Blockaden. \n\nEine Blockade kann nicht rechtswidrig sein, wenn sie sich \n\nzum Beispiel gegen Sachen richtet \u2013 Mutlangen-III-\n\nUrteil. In dem Moment, wenn zum Beispiel Raketen-\n\ntransporte in ein Lager einfahren, eine Sitzblockade \n\ngemacht wird und die Transporte blockiert werden, dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4966 \n\nist das nicht rechtswidrig. Was wir hier aber meinen, ist \n\netwas anderes. Sie versuchen, durch die physische Anwe-\n\nsenheit auf der Stra\u00dfe anderen ihre Demonstrationsfreiheit \n\nzu nehmen. Das ist Blockieren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDas ist zugelassen!) \n\nDieses Blockieren ist nicht zugelassen, weil es sich gegen \n\nMenschen richtet, gegen andere Grundrechtstr\u00e4ger und \n\nnicht gegen Lkws. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas ist genau der Unterschied. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der NPD) \n\nIch erwarte von keinem Rechtsradikalen eine Solidarit\u00e4t \n\nf\u00fcr die Position, die ich hier beziehe. Aber es ist f\u00fcr mich \n\nein Grundanliegen, auch die Grundrechte derjenigen zu \n\nachten, die ich politisch sehr stark ablehne. Deshalb \n\nwerde ich auch weiterhin zwischen rechtswidrigen Hand-\n\nlungen und Blockaden von Demonstrationen, die nicht \n\nverboten sind, unterscheiden. Deshalb halten wir diesen \n\n\u00c4nderungsantrag aufrecht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Jetzt beginnen wir mit der dritten Runde. \n\nHerr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich bin etwas ern\u00fcchtert, weil \n\nich nun wirklich gedacht habe, dass man, wenn man ein \n\nAngebot formuliert, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das war \n\ndoch ein vergiftetes Angebot!) \n\ntats\u00e4chlich auch die Gr\u00f6\u00dfe hat, den Moment zu verstehen, \n\nin dem wir gerade sind. An einem Tag, an dem zum \n\nBeispiel im Bundestag ein gemeinsamer Untersuchungs-\n\nausschuss eingesetzt wird, getragen von allen Fraktionen, \n\nweil man gewusst hat, an dieser Stelle gibt es nicht die auf \n\ndieser und die auf der anderen Seite, sondern ein gemein-\n\nsames Interesse \u2013 \u2013 Am Vorabend eines Gedenktages \n\nnicht zu verstehen, dass wir heute die Chance haben, ein \n\nSymbol zu setzen, das ern\u00fcchtert mich komplett. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nStellen Sie sich doch einmal vor, mit den Erfahrungen, die \n\nwir in den letzten Jahren bei dem Thema mit Ihnen \n\ngesammelt haben, wie dann tats\u00e4chlich ein Antrag von \n\nuns ausgesehen h\u00e4tte. Es war ein ehrliches Angebot, heute \n\nhier eine Entscheidung zu treffen, dass sich der gesamte \n\nLandtag bekennt und klarmacht: Wir wollen gemeinsam \n\neinen Aufruf starten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir \n\nstimmen in allen drei Punkten zu!) \n\nEs macht mich w\u00fctend, weil es die Frage ist, ob es die \n\nfehlende Gr\u00f6\u00dfe von Ihnen ist oder ob etwas anderes \n\ndahintersteckt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Oder beides! \u2013 \n\nBeifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nWie oft haben wir hier \u00fcber den Aufkl\u00e4rungswillen in \n\nSachsen zum Thema NSU diskutiert. Alle Vorschl\u00e4ge, die \n\nwir gemacht haben, wurden vom Innenminister abgelehnt. \n\nWir steuern durch dieses politische Nichthandeln schon \n\nauf den n\u00e4chsten Untersuchungsausschuss zu. Wo ist denn \n\nIhr Aufkl\u00e4rungswille bei dieser Frage? \u2013 Nichts machen \n\nSie hier! \n\n(Volker Bandmann, CDU: Unversch\u00e4mtheit! Eine \n\nUnversch\u00e4mtheit ist das! \u2013 Zurufe von der SPD \n\nund den LINKEN \u2013 Unruhe im Saal) \n\nJa! Wo ist denn Ihre Abgrenzung zu Ihrer Basisgruppe \n\n\u201eAktion Linkstrend stoppen\u201c? \u2013 Das ist eine Basisgruppe \n\nder s\u00e4chsischen Union. Wo ist denn da das Bekenntnis, \n\ndass man mit den Inhalten und der Wortwahl nichts zu tun \n\nhat? Wo ist es denn? \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie sind doch selbst anscheinend auf dem rechten Auge \n\nblind! Sie fischen doch mit in diesen tr\u00fcben Gew\u00e4ssern, \n\nwenn Sie hier mit taktischen Instrumenten versuchen, eine \n\nDebatte und einen Beschluss zu verhindern! Das hat Herr \n\nBiesok gerade best\u00e4tigt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie Blockade-Diskussion ist doch nur durch Sie hier \n\nhereingebracht worden. Wir haben genau auf diese Reiz-\n\nw\u00f6rter bewusst verzichtet, auch in der Erfahrung der \n\nArbeitsgruppe \u201e13. Februar\u201c. Warum konnte man dort \n\nnicht anschlie\u00dfen? Warum haben Sie nicht die Gr\u00f6\u00dfe? \n\nWarum haben Sie die nicht? \u2013 Weil Sie das Thema nicht \n\nwollen! Sie versuchen, irgendwelche Tricks zu finden, um \n\ntats\u00e4chlich diesen Antrag zu torpedieren. Das ist nichts \n\nanderes! Ihr Bekenntnisfetischismus, den Sie von uns \n\nverlangen, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oooch, oooch!) \n\nnimmt inzwischen Formen an, die mich richtig ankotzen! \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs kann doch nicht sein, dass es jetzt in der Debatte \n\ndarum geht, uns mit unserem eigenen Antrag zu besiegen. \n\nDas ist doch das, was Herr Biesok hier schon gesagt hat: \n\neinen Weg zu finden, wie wir sozusagen unserem eigenen \n\nAntrag nicht mehr zustimmen k\u00f6nnen. Das finde ich \n\nwirklich blamabel! \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDieses Spiel machen wir auch nicht mit! Nach \u00a7 16 Abs. 5 \n\nziehen wir den Antrag zur\u00fcck. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4967 \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte vom \n\nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Meine Damen und Herren! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDer Antrag ist doch zur\u00fcckgezogen!) \n\nHerr Dulig, Sie haben, glaube ich, gerade die Maske vom \n\nGesicht genommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nUnruhe im Saal \u2013 Zurufe von den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben gerade sehr, sehr deutlich gezeigt, worum es \n\neigentlich wirklich ging. Wer im Glashaus sitzt, sollte \n\ndann eben nicht mit Steinen werfen. Denn wenn ich mir \n\ndiesen Antrag anschaue, muss ich mich von Anfang an \n\nfragen, was er auf der Tagesordnung dieses Plenums \n\nsollte, wenn denn die Arbeit in der Arbeitsgruppe \n\n\u201e13. Februar\u201c so gut und so konsensuell gelaufen ist. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nEs geht doch darum, hier die Koalition zu testen, inwie-\n\nweit sie dort mitmacht. Wir haben deutlich gesagt, auch \n\nim Vorfeld, \n\n(Zurufe von den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nwir sind bereit, Ihrem Antrag in allen drei Punkten zu \n\nfolgen. Wir h\u00e4tten zugestimmt. Aber, und dieses Aber ist \n\nwichtig: Uns ist wichtig, genauso deutlich zu formulieren, \n\ndass wir uns als Landtag, wir als CDU und FDP, von \n\njeglicher Form von Gewalt bei Demonstrationen distan-\n\nzieren, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD)  \n\ndass wir uns in jeder Form von rechtsextremistischem \n\nVerhalten distanzieren, \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE, \n\nsowie Sabine Friedel und Stefan Brangs, SPD) \n\ndass wir uns in jeder Form von rechtswidrigem Verhalten \n\ndistanzieren und von Blockaden. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nEs ist bemerkenswert, dass Sie dem offensichtlich nicht \n\nfolgen k\u00f6nnen, dieser einen Erg\u00e4nzung, die uns wichtig \n\nist. Herr Dulig, ich finde es auch schade, dass Sie Kolle-\n\ngen Biesok daf\u00fcr verantwortlich machen, wenn er sagt, \n\ndass er als Demokrat und Verfechter des Rechtsstaates \n\nnicht bereit ist zu akzeptieren, wenn Menschen in unse-\n\nrem Land sich anma\u00dfen, anderen Leuten, egal welcher \n\nCouleur, Grundrechte zu verbieten. Das finde ich be-\n\nsch\u00e4mend und es ist schade, dass diese Debatte so geendet \n\nhat. \n\n(Alexander Delle, NPD: Da hat Herr Dulig kein \n\nProblem mit! \u2013 Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nMartin Dulig, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dulig, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern. \n\n(Andreas Storr, NPD: Bleib in deiner \n\nsozialdemokratischen Schmollecke! \u2013  \n\nUnruhe im Saal) \n\nMartin Dulig, SPD: Dass die Debatte jetzt dieses Ende \n\ngenommen hat, lag nicht an unserem Antrag, \n\n(Oh-Rufe bei der CDU) \n\nsondern lag daran, dass Sie nicht in der Lage sind, dieses \n\nAngebot zu verstehen, sondern es torpedieren. Nichts \n\nanderes ist das. Ich sage Ihnen eines, was ich in den \n\nletzten Wochen gelernt habe und was sich heute best\u00e4tigt \n\nhat: Ich glaube Ihnen Ihr Engagement gegen Rechtsext-\n\nremismus nicht mehr! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von \n\nder CDU \u2013 Unruhe im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wie Sie festgestellt haben, sind wir in einer \n\ndritten Runde. M\u00f6chte noch jemand das Wort ergreifen? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Vielleicht kann der \n\nMinisterpr\u00e4sident etwas sagen! \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nDIE LINKE: Der Ministerpr\u00e4sident schl\u00e4ft mal \n\nwieder! Sie h\u00e4tten eine Auszeit nehmen k\u00f6nnen \n\nund mal mit Ihren Leuten reden! \u2013 \n\nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: \n\nK\u00fcmmern Sie sich um Ihren Haufen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir haben zwei Antr\u00e4-\n\nge in diesem Tagesordnungspunkt, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch kann keine weiteren Wortmeldungen sehen. Ich frage \n\nnun die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nHerr Staatsminister Ulbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Ich bedauere, dass jetzt zum Schluss \n\ndieser Debatte eine solche Sch\u00e4rfe hineingekommen ist, \n\nnachdem wir uns seit den Ereignissen des letzten Februars \n\nh\u00e4ufig und intensiv dar\u00fcber Gedanken gemacht haben, in \n\nwelcher Form wir in diesem Jahr im Februar den Rechts-\n\nextremisten in Dresden gemeinsam entgegentreten k\u00f6n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4968 \n\nnen. Alles das, was ich bisher wahrgenommen habe, \n\nwaren f\u00fcr mich ermutigende, positive Zeichen, weil eben \n\nalle Demokraten nach meiner Wahrnehmung bereit \n\ngewesen sind, ein St\u00fcck aufeinander zuzugehen und wir \n\nbei diesen Aktivit\u00e4ten, \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nDie SPD hat es ja versucht!) \n\ndie dazu f\u00fchren sollen, ein klares, ein gemeinsames \n\nZeichen gegen Rechtsextremismus in unserer Landes-\n\nhauptstadt zu setzen, auf einem guten Wege waren. Ich \n\nbin auch zutiefst \u00fcberzeugt, dass es trotz des Abschlusses \n\ndieser Debatte in diesem Jahr in Dresden gelingen wird. \n\nDazu m\u00f6chte ich Sie alle von dieser Stelle nicht nur \n\nermuntern, sondern auffordern: dass alle ihren Beitrag \n\ndazu leisten, dass das, was bisher von denjenigen, die an \n\ndiesem Konzept gearbeitet haben, nicht kaputtgemacht \n\nwird, sondern dass dieses Konzept unterst\u00fctzt wird, dass \n\njeder von Ihnen seinen Beitrag dazu leistet, dass es \u2013 bei \n\naller Deutlichkeit in der Sache \u2013 tats\u00e4chlich demokratisch \n\nund friedlich in diesem Jahr in Dresden zugeht. \n\nVor diesem Hintergrund habe ich die herzliche Bitte, dass \n\nSie alle auch die Arbeit der s\u00e4chsischen Polizei und all \n\nderjenigen, die aus allen Landesteilen in dieser Woche \n\nhier in Dresden dabei sein werden, um ihren Beitrag zu \n\nleisten, unterst\u00fctzen werden, um dieses friedliche Anlie-\n\ngen zu unterst\u00fctzen. Ich kann Sie dazu nur ermuntern. Ich \n\nkann Sie dazu nur auffordern. Die Polizei wird ihren Teil \n\ndazu beitragen. \n\nIch m\u00f6chte all denjenigen, die hier \u00fcber Gro\u00dflagen \n\ngeredet und gemeint haben, der Minister w\u00fcrde derjenige \n\nsein, der den Einsatz f\u00fchrt oder der Minister w\u00fcrde \n\nderjenige sein, der seine Polizeichefs anweist und konkre-\n\nte Vorgaben gibt, an dieser Stelle noch einmal ganz \n\ndeutlich sagen: Das gibt es nicht. Das wird es auch in \n\ndiesem Jahr in Dresden nicht geben; denn Herr Kroll \n\nmuss als derjenige, der den Einsatz f\u00fchrt, in der jeweili-\n\ngen Situation richtig und vern\u00fcnftig handeln. Unterst\u00fctzen \n\nSie ihn dabei nach Kr\u00e4ften! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich w\u00fcrde gern vom \n\nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr Ulbig, ich rechne es Ihnen hoch \n\nan, dass Sie in dieser Debatte gesprochen haben. Ich finde \n\nes aber vollkommen unangemessen, dass sich der Minis-\n\nterpr\u00e4sident nicht zu dieser zentralen Frage ge\u00e4u\u00dfert hat. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE \n\nLINKE: Er hat ja nie eine Meinung, zu nichts!) \n\nWie er sich in den Medien ge\u00e4u\u00dfert hat, so h\u00e4tte er es hier \n\nim Landtag gleicherma\u00dfen tun k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nGeschlossene Versammlung!) \n\nEs ist keine Angelegenheit der Stadt Dresden allein. \n\nDresden und Sachsen insgesamt sind bundesweit durch \n\ndie Aufm\u00e4rsche der Rechtsextremen in Verruf gekommen, \n\nund ich denke, es ist h\u00f6chste Zeit, Herr Ministerpr\u00e4sident, \n\ndass Sie sich hier \u00f6ffentlich dazu bekennen, nicht nur in \n\nder Presse, sondern auch hier im Parlament, und dieses \n\ndazu nutzen, uns gemeinsam zu aktivieren, gegen rechts \n\naufzustehen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister \n\nUlbig, Sie wurden angesprochen. M\u00f6chten Sie sich \n\n\u00e4u\u00dfern? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Nun hat der \n\nMinisterpr\u00e4sident selbstverst\u00e4ndlich die Chance, das Wort \n\nzu ergreifen, wenn er dies m\u00f6chte. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, bitte? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Auch ich m\u00f6chte vom Instru-\n\nment der Kurzintervention Gebrauch machen. \u2013 Herr \n\nInnenminister, ich habe Ihre Ausf\u00fchrungen nicht verstan-\n\nden. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nSie haben gesagt, Sie lassen die Polizeispitzen allein \n\nentscheiden und mischen sich in diese Arbeit nicht ein. \n\nF\u00fcr die Polizei gilt nicht die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz. \n\nIm Gegenteil: Sie haben als Innenminister die Pflicht, die \n\nPolizei in dieser Situation nicht alleinzulassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nEmp\u00f6rung bei der CDU) \n\nIch finde es nicht verantwortungsvoll, dass Sie sich hinter \n\nder Polizei verstecken und es keine Konzepte gibt, um \n\nden friedlichen Konsens der AG \u201e13. Februar\u201c zu realisie-\n\nren. Wenn diese Situation so bleibt, tragen Sie eine \n\nerhebliche Verantwortung f\u00fcr das, was dann geschieht. \n\nIch kann davor nur warnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister \n\nUlbig, ich frage Sie. \u2013 Sie m\u00f6chten nicht erwidern. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen damit zum \n\nSchlusswort. Es ist nur noch ein Antrag \u00fcbrig, der  \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr \n\nAbg. Lichdi, Sie beachten dabei, die 3 Minuten einzuhal-\n\nten. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich \n\nversuche es, auch wenn es schwerf\u00e4llt!) \n\nSie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Trotz der Tatsache, dass \n\nin erster Linie Sie von der FDP \u2013 die CDU hat sich dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4969 \n\nleider von ihrem Koalitionspartner anstecken lassen \u2013 das \n\nAngebot der SPD in wirklich unfl\u00e4tiger Art und Weise \n\nausgeschlagen haben, ist es wichtig, festzustellen, dass \n\nsich wenigstens manche in der CDU bewegt haben, auch \n\nin dieser Debatte \u2013 manche, nicht die CDU. Ich m\u00f6chte \n\nHerrn L\u00e4mmel erw\u00e4hnen, der ganz anders als sein Kolle-\n\nge Rohwer hier agiert hat. Ich m\u00f6chte auch ausdr\u00fccklich \n\nHerrn Hartmann erw\u00e4hnen, der in seinen Redebeitr\u00e4gen \n\nausdr\u00fccklich versucht hat, eine Br\u00fccke zu bauen, und ich \n\nsage ausdr\u00fccklich: Wir als GR\u00dcNE sehen das und erken-\n\nnen es an. \n\nDas Problem ist aber: Wir wissen nicht, wie viele Leute \n\nSie eigentlich hinter sich haben, und wir wissen auch \n\nnicht: K\u00f6nnen Sie sich bez\u00fcglich dessen durchsetzen, was \n\nkonkret am 13. und 18. Februar passieren wird? Deshalb \n\nhaben wir heute auch bewusst einen anderen Weg als die \n\nSPD-Fraktion gew\u00e4hlt, n\u00e4mlich, nicht den Konsens des \n\nHauses zu suchen, sondern Dinge zu erfahren und zu \n\nkl\u00e4ren, die ganz konkret notwendig sind, damit der \n\n13. Februar friedlich bleiben kann und mit der AG \n\n\u201e13. Februar\u201c nicht nur verbal und rhetorisch, sondern \n\ntats\u00e4chlich zusammengearbeitet wird. \n\nHerr Staatsminister Ulbig, Sie haben hier leider \u2013 ich \n\nmuss es so sagen \u2013 nicht zum ersten Mal versagt. In einer \n\nsolchen Situation, nach dieser aufgeheizten Debatte \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU) \n\nverfehlen Sie Ihre Aufgabe, die Ihnen als Innenminister \n\nzukommt, und ich sage auch: Es gibt viele Verantwortli-\n\nche; es sind nicht Sie allein, es sind auch wir, das geben \n\nwir gern zu. Aber wir bem\u00fchen uns, diese Verantwortung \n\nwahrzunehmen, und wir legen Rechenschaft dar\u00fcber ab, \n\nwas wir planen, und genau das verlange ich auch von \n\nIhnen als Chef der s\u00e4chsischen Polizei, der Sie sind. \n\nDahinter k\u00f6nnen Sie sich nicht verstecken: Na ja, die \n\nEinsatzkonzepte macht Herr Kroll; und im M\u00e4rz werden \n\nSie uns sagen: Ja, es hat geklappt; und dann schie\u00dfen Sie \n\nden letzten Polizeipr\u00e4sidenten ab. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Richtig!) \n\nNein, so geht es nicht! Ich sage Ihnen ganz klar: Wir \n\nhaben aufgrund der Vorg\u00e4nge in den letzten Jahren und in \n\ndiesem Jahr kein Vertrauen zu Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, der Sie sich wegducken und noch nicht einmal in \n\neiner \u00f6ffentlichen Veranstaltung in Zwickau Stellung \n\nnehmen. Nein, dieses ganze Gebaren erweckt kein Ver-\n\ntrauen \u2013 nicht nur bei uns, auch nicht drau\u00dfen bei der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung und auch nicht in Deutschland. \n\n(Zurufe von der CDU: Ja, ja!) \n\nHerr Kollege Dulig hat v\u00f6llig recht: In einer Situation, in \n\nder der Deutsche Bundestag die Einigkeit gegen die Nazis \n\ndemonstriert, diese Debatte hier so eskalieren zu lassen, \n\nist mehr als bedauerlich. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Deeskalation! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Aufgehetzt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcnsche mir, dass unser \n\n\u00c4nderungsantrag m\u00f6glichst viele Stimmen, wenigstens \n\nvon der Opposition, erh\u00e4lt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 5/7946 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE \u2013 \n\nThomas Kind, DIE LINKE: \n\nSch\u00f6ne Partner, wunderbar, klasse!) \n\nBei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \u2013 Es gibt eine \n\nWortmeldung an Mikrofon 3; Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte gern eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhal-\n\nten abgeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich habe unse-\n\nren Antrag unterst\u00fctzt, \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\nund ich habe dabei nicht ernsthaft erwartet, dass dieser \n\nsehr konsequente Antrag zur Unterst\u00fctzung des zivilge-\n\nsellschaftlichen Engagements gegen Nazi-Aufm\u00e4rsche \n\nhier im Landtag eine Mehrheit findet. Ich habe aber eine \n\nfaire Debatte erwartet, und wenn Herr Biesok Gewaltfrei-\n\nheit im Antrag vermisst, dann kann ich nur darauf hinwei-\n\nsen: Lesen Sie den Antrag! Wir sprechen von friedlichen \n\nProtestformen. Wir fordern die Unterst\u00fctzung friedlicher \n\nGegendemonstranten, und wir sprechen von friedlichen \n\nPlatzbesetzungen. Das ist f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich; denn \n\njeder Stein, der im Schutze von Demonstrationen von \n\neinzelnen Gewaltt\u00e4tern geworfen wird, jede Eisenstange, \n\ndie geschwungen wird, richtet sich nicht nur gegen die \n\nPolizei, sondern sie richtet sich auch gegen das Anliegen \n\ndieser \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit von friedliebenden \n\nDemonstranten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch habe f\u00fcr diesen Antrag gestimmt, da mir keine M\u00f6g-\n\nlichkeit gegeben war, den SPD-Antrag zu unterst\u00fctzen; \n\ndenn ich halte es f\u00fcr unfassbar, dass \u00fcber diesen Antrag \n\nnicht abgestimmt werden konnte. Es w\u00e4re besser gewe-\n\nsen, einen gemeinsamen Antrag einzubringen, aber der \n\nSPD-Antrag war an Kompromissbereitschaft nicht mehr \n\nzu \u00fcberbieten. Diese notwendige Gemeinsamkeit, die wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4970 \n\nheute hier h\u00e4tten erreichen k\u00f6nnen, ist durch den \u00c4nde-\n\nrungsantrag zerst\u00f6rt worden. \n\nIch habe viel Respekt vor der Entwicklung der CDU in \n\nden vergangenen Jahren. Vor Jahren wurde noch aufgeru-\n\nfen, zu Hause zu bleiben. Dann kamen zumindest die \n\nMenschenketten, und jetzt sind wir so weit, dass wir \n\ngemeinsam zu Demonstrationen in H\u00f6r- und Sichtweite \n\nder Nazi-Aufm\u00e4rsche aufrufen. \n\nZu dieser guten Entwicklung geh\u00f6rt aber auch Toleranz \n\ngegen\u00fcber diesem einen verbliebenen Punkt, in dem wir \n\nuns nicht einigen k\u00f6nnen, und ich sage einmal f\u00fcr mich: \n\nIch bin in den letzten Jahren auf dem Heidefriedhof \n\ngewesen und habe an den Menschenketten sowie an \n\nSitzblockaden teilgenommen. Ich habe das getan, weil ich \n\neine andere Rechtsauffassung habe, als sie hier ge\u00e4u\u00dfert \n\nwurde. Ich halte Sitzblockaden nicht von vornherein f\u00fcr \n\nrechtswidrig, und ich habe das getan, weil ich \u00fcberzeugt \n\nbin wie viele andere in diesem Raum und in der Gesell-\n\nschaft, dass man gegen Nazi-Aufm\u00e4rsche mit Zivilcoura-\n\nge und zivilem Ungehorsam vorgehen muss; denn das \n\nsind Aufm\u00e4rsche von Menschen, die das Grundgesetz \n\nbenutzen, um es danach zu zerst\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDas ist immer wieder eine Gewissensentscheidung, f\u00fcr \n\nmich und f\u00fcr alle anderen. \n\nWenn hier im S\u00e4chsischen Landtag versucht wird, eine \n\nsolche Gewissensentscheidung durch Mehrheitsbeschluss \n\nzu verhindern, dann ist das weder freiheitlich noch demo-\n\nkratisch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Dr. \n\nGerstenberg. \u2013 Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich habe f\u00fcr den Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gestimmt, weil ich der \n\nAuffassung bin, dass der S\u00e4chsische Landtag am Vor-\n\nabend des Gedenktages f\u00fcr die Opfer des Nationalsozia-\n\nlismus in Deutschland ein Zeichen setzen sollte, dass wir \n\nin Dresden, dass wir in Sachsen und dass wir in ganz \n\nDeutschland etwas gegen Rechtsextremisten tun. \n\nIch bin traurig, dass es nicht gelungen ist, auf der Basis \n\ndes Antrags der SPD-Fraktion einen Konsens zu finden. \n\nIch kann mich daran erinnern, dass wir in der dritten \n\nLegislaturperiode dieses Landtags gemeinsam einen \n\nAntrag f\u00fcr Demokratie und Zivilcourage formuliert \n\nhaben. Ich finde, was wir heute erlebt haben, war ein \n\ndeutlicher R\u00fcckschritt. Ich w\u00fcnsche mir sehr, dass wir im \n\nKreis der demokratischen Fraktionen wieder zueinander-\n\nfinden. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte kurz begr\u00fcnden, warum ich gegen \n\ndiesen Antrag gestimmt habe. Dieser Antrag war nicht \n\nzustimmungsf\u00e4hig und nicht zustimmungsw\u00fcrdig, weil er \n\ngrundgesetzliche Bestimmungen, weil er meinungs- und \n\nversammlungsrechtliche Grundbest\u00e4nde des Grundgeset-\n\nzes unter Gesinnungsvorbehalt gestellt hat und weil dieser \n\nAntrag aus einer Fraktionsecke gekommen ist, f\u00fcr die \n\nGrundrechte unter Gesinnungsvorbehalt stehen, f\u00fcr die es \n\nB\u00fcrger erster und zweiter Klasse gibt. Deswegen konnte \n\ndieser Antrag nur abgelehnt werden. \n\nWenn Herr Jurk hier den Vorabend eines Gedenktages als \n\nGrund f\u00fcr seine Zustimmung zu dem Antrag anf\u00fchrt, dann \n\nm\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass ich den Antrag eben-\n\nfalls am Vorabend eines gro\u00dfen Tages abgelehnt habe. \n\nMorgen ist n\u00e4mlich der Geburtstag des letzten deutschen \n\nKaisers. \n\n(Lachen bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas hat mich unter anderem auch bewogen, den Antrag \n\nhier abzulehnen. \n\nIch freue mich, dass die CDU-Fraktion hier und heute \n\n\u00fcber das St\u00f6ckchen, das ihr von den vereinten Linksfrak-\n\ntionen hingehalten worden ist, nicht gesprungen ist, dass \n\ndie CDU im Vergleich zu den letzten Jahren, in denen sie \n\nden LINKEN auf den Leim gegangen ist, heute einen \n\nk\u00fchlen Kopf bewahrt und sich nicht hat ins Bockshorn \n\njagen lassen. Damit ist sie sicherlich einem Gro\u00dfteil ihrer \n\nW\u00e4hler gerecht geworden, die keinen linkstotalit\u00e4ren \n\nGesinnungsstaat und keine Randale von links haben \n\nwollen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Der Tagesordnungspunkt 6 ist beendet. \n\n(Hanka Kliese, SPD, tritt an ein Saalmikrofon.) \n\nWas w\u00fcnschen Sie? \n\nHanka Kliese, SPD: Ich w\u00fcrde gern noch kurz interve-\n\nnieren. \n\n(Zurufe von der CDU: Geht nicht mehr!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Einen Moment, bitte. \u2013 \n\nVerehrte Kollegin Kliese, ich musste mich noch einmal \n\nr\u00fcckversichern: Kurzinterventionen sind nach unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung zu Debattenbeitr\u00e4gen m\u00f6glich. Die \n\nErkl\u00e4rungen zum Abstimmungsverhalten geh\u00f6ren nicht \n\ndazu. Ich kann Ihnen das Wort leider nicht erteilen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 6 ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4971 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nCarsharing f\u00fcr Landesbeh\u00f6rden und nachgeordnete Einrichtungen \n\nDrucksache 5/6895, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP \n\nund NPD. Die Staatsregierung nimmt das Wort, wenn sie \n\ndas w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht die Abg. Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es f\u00e4llt mir fast schwer, \n\nnach dieser Debatte \u00fcber die \u00f6kologische Ausrichtung des \n\nAlltagsverhaltens zu sprechen, aber es ist n\u00f6tig. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Absetzen!) \n\nWir GR\u00dcNEN wollen, dass die s\u00e4chsische Verwaltung \n\nCarsharing-Angebote besser nutzt, soweit sie geeignet \n\nsind, und das sind sie. Lassen Sie mich die Begr\u00fcndung \n\nunseres Antrags mit zwei Zitaten beginnen. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Die halbe Regierung ist noch da. Naja. \n\nErstens: \u201eCarsharing hat Zukunft. Auch innerhalb der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung konnte sich dieses Prinzip \n\nmit einem zentralen Fuhrpark bereits bew\u00e4hren.\u201c \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nMit der Aufnahme des gr\u00f6\u00dften ostdeutschen Carsharing-\n\nAnbieters in die Umweltallianz Sachsens sei nicht nur die \n\nfreiwillige Umweltleistung zu w\u00fcrdigen, sondern auch der \n\nAnsto\u00df zur Entwicklung und Anwendung neuer, umwelt-\n\nfreundlicher und nachhaltiger Mobilit\u00e4tskonzepte in \n\nSachsen. \n\nZweitens: \u201eDie Fahrzeugpalette der Carsharing-Anbieter \n\nist in der Regel nicht f\u00fcr den Transport von mehreren \n\nBediensteten sowie deren mitgef\u00fchrten Arbeitsunterlagen \n\nauf gr\u00f6\u00dferen Strecken geeignet.\u201c Hinzu k\u00e4me der immen-\n\nse Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Nutzung von Carsharing \n\ndurch alle Bediensteten des Freistaats. \n\nAuf welche Autoren tippen Sie? Stammen sie aus einer \n\nRegierung? \u2013 Ja, und zwar aus unserer. Das Erste war \n\nUmweltminister Kupfer und das Zweite war Verkehrsmi-\n\nnister Morlok. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: \n\nDas kann gar nicht sein!) \n\n\u2013 Das kann gar nicht sein, sagt Herr Martens. \u2013 Doch, \n\ndoch! \n\nSicher teilen Sie alle nach dem H\u00f6ren dieser Zitate den \n\nEindruck der GR\u00dcNEN-Fraktion, diese beiden Minister, \n\ndiese Regierung zieht an einem Strick, aber in die entge-\n\ngengesetzte Richtung. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Den \n\nEindruck hat Herr Martens auch!) \n\nWir wollen, dass sich der Landtag an das Strickende von \n\nHerrn Minister Kupfer stellt und die Dinge in Bewegung \n\nbringt. Sachsen braucht Carsharing und Sachsen soll mit \n\ngutem Beispiel vorangehen; denn Klimaschutz geh\u00f6rt zu \n\nden Zukunftsaufgaben unserer Gesellschaft. Alle Akteure, \n\ngerade die \u00f6ffentliche Verwaltung, m\u00fcssen sich umstellen. \n\nDas steht \u00fcbrigens auch in unserer Verfassung, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. Daf\u00fcr ist das Carsharing ein \n\nhervorragendes Angebot. Es tr\u00e4gt zur Fl\u00e4chenentlastung \n\nim st\u00e4dtischen Raum bei, es setzt den Anreiz, Autos nur \n\ndort einzusetzen, wo man sie wirklich braucht, und es \n\nf\u00fchrt zu Effizienz, weil viele gemeinsam Autos nutzen. \n\nGenau deshalb hat Umweltminister Kupfer das Umwelt-\n\nzeichen Blauer Engel einem Carsharing-Anbieter in \n\nSachsen, n\u00e4mlich \u201eteilAuto\u201c, verliehen. \n\nNun wollen wir mit unserem Antrag, Herr Minister \n\nKupfer, die gesamte Regierung motivieren, das endlich \n\nauch umzusetzen. Bisher k\u00f6nnen von den knapp 80 000 \n\ns\u00e4chsischen Landesbediensteten nur ganz wenige Carsha-\n\nring nutzen. Zweimal haben wir schriftlich nachgefragt. \u2013 \n\nJetzt l\u00e4uft Herr Kupfer auch noch weg. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: \n\nIch h\u00f6re es trotzdem!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob Sie es h\u00f6ren. Herr Morlok fehlt schon \n\ndie ganze Zeit. Die Regierung ist heute etwas desorgani-\n\nsiert. \n\n(Unruhe) \n\nDer Staatsbetrieb Staatsschauspiel und, wie wir erst heute \n\ntrotz zweier schriftlicher Anfragen in einer Pressemittei-\n\nlung erfahren haben, die S\u00e4chsische Landesstiftung Natur \n\nund Umwelt nutzen Carsharing. Zwei Anfragen, aber wir \n\nmussten es heute \u00fcber die Presse erfahren \u2013 nun gut. \n\nCarsharing soll keine geheime Staatsangelegenheit \n\nbleiben wie bisher, sondern beim Sparen und Klimasch\u00fct-\n\nzen helfen. Es verdient den Einsatz in der Verwaltung. \n\nDas Geheimnis des Widerspruchs zwischen Kollegen \n\nKupfers sch\u00f6nen Worten und den mangelnden Taten der \n\nRegierung liegt vielleicht am Politikverst\u00e4ndnis von \n\nVerkehrsminister Morlok. Dass dieser den Einsatz von \n\nCarsharing aufgrund seiner \u2013 ich will freundlich sagen \u2013 \n\ntradierten Haltung zu Auto-Angelegenheiten ablehnt, \n\n\u00fcberrascht nicht unbedingt. \u00dcberraschend war die Be-\n\ngr\u00fcndung, Carsharing-Autos seien f\u00fcr den Transport von \n\nBediensteten und Akten ungeeignet. \n\nIch will nicht mutma\u00dfen, wie gro\u00df die Aktenberge in Ihrer \n\nstaatsmodernisierten Verwaltung sind oder ob die Be-\n\ndiensteten bei Ihnen andere Leibesumf\u00e4nge haben als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4972 \n\nanderswo. Wir als GR\u00dcNE-Fraktion haben mit den \n\nCarsharing-Fahrzeugen beste Erfahrungen gemacht. Wir \n\nhaben keine eigenen. Wir transportieren Unterlagen, \n\nMitarbeiter, G\u00e4ste und was wir sonst noch brauchen. \n\nWir laden Sie gern ein, sich bei uns zu \u00fcberzeugen, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das l\u00e4uft super!) \n\nwie einfach und effektiv die Praxis trotz des von Ihnen als \n\nimmens beschriebenen Verwaltungsaufwands ist. Kom-\n\nmen Sie einmal und schauen Sie unserer kleinen Ge-\n\nsch\u00e4ftsstelle \u00fcber die Schulter. \n\nAuch die Landesnaturschutzstiftung stellt dem Carsharing \n\nein ausgezeichnetes Zeugnis aus. Zitat von Stiftungsdirek-\n\ntor Kammerschen: \u201eDiese Fahrzeugnutzung ist unkompli-\n\nziert und effizient. Die Stiftung hat alle Leasingfahrzeuge \n\nabgeschafft.\u201c \n\nWeitere Erfahrungen kann man sich auf Bundesebene \n\nholen: Statistisches Bundesamt Wiesbaden, Stadtverwal-\n\ntungen Mannheim und Dresden, Hamburgische Gesell-\n\nschaft f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung. Diese profitieren seit \n\nJahren von den flexiblen, passgenauen Angeboten. Der \n\nFreistaat aber hat im vorigen Jahr geplant, 120 Fahrzeuge \n\nneu zu kaufen. Das sind ungef\u00e4hr f\u00fcnfmal so viele wie in \n\nden letzten Jahren. Das w\u00e4re eine verpasste Gelegenheit \n\nzum Umstellen. \n\nWir schlagen Ihnen nun vor, endlich mit der notwendigen \n\nNeuorientierung zu beginnen. Das w\u00e4re \u00fcbrigens eine \n\ngute Erg\u00e4nzung zum Jobticket, das Sie nun nach dem \n\nGR\u00dcNEN-Antrag endlich am 1. M\u00e4rz einf\u00fchren wollen. \n\nEs w\u00e4re eine zeitgem\u00e4\u00dfe Neuorientierung. Es reicht nicht, \n\ndass die Umweltminister sch\u00f6ne Worte und Laudationes \n\nhalten. Man muss sie verkehrspolitisch umsetzen. \n\nDeshalb stimmen Sie bitte unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Henning Homann, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion Frau Kollegin J\u00e4hnigen. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Frau Kollegin Springer. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen Abge-\n\nordneten! Liebe Kollegin J\u00e4hnigen, ich glaube, wenn man \n\nZitate bringt, sollte man so fair sein und sie insgesamt \n\nbringen. Das zweite Zitat, das Sie von Minister Morlok \n\nbzw. aus seinem Haus gebracht haben, ist eine Antwort \n\ngewesen, die Sie vor fast einem Jahr auf eine Kleine \n\nAnfrage erhalten haben. \n\nDie Frage lautete: Nutzt oder plant die Staatsregierung \n\nden Einsatz von Carsharing f\u00fcr Dienstfahrten in den \n\nMinisterien und landeseigenen Einrichtungen aufgrund \n\nder Umweltfreundlichkeit und als Alternative zu eigener \n\nFahrzeughaltung? \n\nDarauf haben Sie die Antwort erhalten: Diesbez\u00fcgliche \n\nPlanungen f\u00fcr k\u00fcnftige Nutzungen gibt es aktuell nicht. \n\nF\u00fcr Dienstfahrten und Dienstg\u00e4nge im Stadtgebiet und in \n\nder n\u00e4heren Umgebung von Dresden werden durch die \n\nZentrale Fahrbereitschaft der Staatsregierung keine \n\nDienstfahrzeuge vorgehalten. Hierf\u00fcr sind \u00f6ffentliche \n\nVerkehrsmittel wie Bus und Stra\u00dfenbahn zu nutzen. Mit \n\nBezug auf die Verwaltungsvorschrift des S\u00e4chsischen \n\nStaatsministeriums der Finanzen \u00fcber die Nutzung von \n\nDienstkraftfahrzeugen in der s\u00e4chsischen Landesverwal-\n\ntung d\u00fcrfen f\u00fcr Dienstfahrten und Dienstg\u00e4nge Dienst-\n\nkraftfahrzeuge nur eingesetzt werden, wenn der Zielort \n\nmit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln nicht oder nur schlecht \n\nzu erreichen ist oder die gegen\u00fcber einer Benutzung \n\nanderer Verkehrsmittel entstehenden Mehrkosten in einem \n\nvertretbaren Verh\u00e4ltnis zur Dringlichkeit des Dienstge-\n\nsch\u00e4ftes oder zur Zeitersparnis stehen. Auch werden \n\nDienstfahrten von Bediensteten der Staatsregierung mit \n\ngleichen Zielorten aus wirtschaftlichen und \u00f6kologischen \n\nAspekten zusammengelegt. Die Fahrzeugpalette der \n\nCarsharing-Anbieter (Kleinwagen) ist in der Regel nicht \n\nf\u00fcr den Transport mehrerer Bediensteter sowie deren \n\nmitgef\u00fchrter Arbeitsunterlagen auf gr\u00f6\u00dferen Strecken \n\ngeeignet. Hinzu k\u00e4me der immense Verwaltungsaufwand \n\nzur Nutzung von Carsharing durch alle Bediensteten der \n\nStaatsregierung. \n\n(Zurufe der Abg. Eva J\u00e4hnigen \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDamit haben wir schon ein anderes Bild. Mit Ihrem \n\nheutigen Antrag versuchen Sie eigentlich nur, die bereits \n\nbeantwortete Frage zu modernisieren und neu zu model-\n\nlieren. Sie, meine Damen und Herren Antragsteller, \n\nwollen den Landesbeh\u00f6rden und nachgeordneten Einrich-\n\ntungen des Freistaates die Nutzung von Carsharing-\n\nAngeboten erm\u00f6glichen. \n\nIhr Ansinnen klingt gut. Ich darf das hier sagen: Carsha-\n\nring im privaten Bereich bef\u00fcrworte ich auch in Gro\u00df-\n\nstadtlagen. Aber die Wirklichkeit f\u00fcr ganz Sachsen er-\n\nweist sich f\u00fcr die Staatsregierung und die nachgeordneten \n\nBeh\u00f6rden, die in ganz Sachsen verteilt sind, einfach als \n\nMumpitz. Ich erkl\u00e4re Ihnen auch gern, warum. \n\n(Heiterkeit der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nBeginnen wir einmal mit der Auslastung vorhandener \n\nDienstfahrzeuge und dazu im Vergleich die Carsharing-\n\nAngebote. Die Dienstfahrzeuge, zum Beispiel die allge-\n\nmeine Fahrbereitschaft des Innenministeriums, sind mit \n\n75 % ausgelastet. Hingegen bewegen sich die durch-\n\nschnittlichen Auslastungen der s\u00e4chsischen Carsharing-\n\nAngebote ganz aktuell von dieser Woche f\u00fcr Kleinfahr-\n\nzeuge, die es nur in Dresden und Leipzig gibt, bei knapp \n\n20 %. \n\n(Uta Windisch, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nTransporter \u2013 auch diese gibt es nur in Dresden und \n\nLeipzig \u2013 werden mit circa 65 % ausgelastet. Die verblei-\n\nbenden Angebote Sachsens werden auch wieder in dieser \n\nWoche entweder gar nicht oder mit 10 % nachgefragt. Da \n\ngestatte ich mir, den Bundesverband der Carsharing-\n\nBranche zu zitieren. Die haben unter FAQ stehen: Das \n\neigene Auto kostet auch, selbst wenn es nur vor der T\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4973 \n\nsteht. Das gilt auch f\u00fcr Carsharing-Fahrzeuge. Diese \n\nstehen manchmal auch nur vor der T\u00fcr. \n\nNat\u00fcrlich ist die Branche der Carsharing-Anbieter in \n\nSachsen sehr vorsichtig mit ihren Angeboten; denn es gibt \n\nin nur acht s\u00e4chsischen St\u00e4dten Carsharing-Angebote. \n\nLeipzig und Dresden sind die beiden bedeutendsten. Je \n\nStadt gibt es circa 100 Fahrzeuge; das ist eine stattliche \n\nGr\u00f6\u00dfe. Daher vorhin mein Einwand: F\u00fcr Gro\u00dfst\u00e4dte ist es \n\nsicherlich ein vern\u00fcnftiger, gangbarer Weg. \n\nBetrachten wir mal den Rest von Sachsen: Hier gibt es in \n\nden St\u00e4dten Taucha, Markkleeberg, Radebeul und Tha-\n\nrandt je ein einziges Fahrzeug. In Freiberg gibt es drei \n\nFahrzeuge, in Chemnitz \u2013 auch nicht gerade ein Dorf \u2013 \n\nwerden von der DB AG zwei Fahrzeuge vorgehalten. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nInes Springer, CDU: Nein, jetzt nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch zitiere Ihren Antrag. Sie schreiben: \u201eauf bestverf\u00fcgba-\n\nre Technik soll die Staatsregierung umstellen\u201c. Nun frage \n\nich Sie: Auf welche Angebote denn, bitte, soll die Staats-\n\nregierung umstellen, wenn es gar keine Angebote gibt? \n\nDazu gestatten Sie mir bitte noch ein anderes Beispiel f\u00fcr \n\nnachgeordnete Beh\u00f6rden. Das Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau \n\nund Verkehr hat eine Niederlassung in Plauen. Will ein \n\nMitarbeiter der Niederlassung in Plauen ein Carsharing-\n\nAngebot nutzen, m\u00fcsste er nach Jena fahren, denn in Jena \n\ngibt es das n\u00e4chstgelegene Carsharing-Angebot. Um \n\ndorthin zu kommen \u2013 wie auch immer \u2013, w\u00e4ren es mit \n\ndem Pkw 1,2 Stunden Fahrzeit. Diesen hat er nicht, weil \n\ner ja das Carsharing-Fahrzeug abholen will. Also muss er \n\nmit der Bahn fahren. Mit der Bahn w\u00e4re er 2,5 Stunden \n\nunterwegs. Dann k\u00f6nnte er in das Carsharing-Fahrzeug \n\neinsteigen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie es mich deutlich \n\nsagen: Der Landtag kann Ihren Antrag schlichtweg \n\nfachlich nur ablehnen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie k\u00f6nnten Ihr Gl\u00fcck mit dem Antrag unter Umst\u00e4nden \n\nim Stadtrat von Dresden oder Leipzig versuchen oder \n\nnoch besser: \u00dcberlassen Sie Carsharing den Privaten! Die \n\nk\u00f6nnen es wenigstens. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach die Abg. Frau Springer. Am Mikrofon 3 sehe ich \n\nBedarf f\u00fcr eine Kurzintervention. Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Frau Kollegin Springer, den \n\nVergleich, den Sie zitiert haben, kenne ich nicht. Ich habe \n\nihn auch auf mehrere Kleine Anfragen hin nicht vorgelegt \n\nbekommen. Vielleicht ist es etwas Regierungsinternes, \n\nwie auch immer. \n\nAber wenn Sie meine Kleinen Anfragen so genau studiert \n\nhaben, dann wissen Sie auch, dass ich ein Jahr sp\u00e4ter in \n\nder Kleinen Anfrage, Drucksache 5/5865, gefragt habe: \n\nAuf welche Weise kann und will die Staatsregierung die \n\nAusweitung von Carsharing-Angeboten sachsenweit und \n\ninsbesondere in Mittelst\u00e4dten und im l\u00e4ndlichen Raum \n\nf\u00f6rdern? \n\nIch teile Ihre Auffassung, dass die Regierung daf\u00fcr mehr \n\ntun sollte und dass das Angebot l\u00fcckenhaft ist. Dazu \n\nhaben wir heute keinen Vorschlag gemacht, aber das \n\nwerden wir nach Ihrer Brandrede nachholen. Das ist \n\ndringend an der Reihe; sehr richtig. \n\n(Heiterkeit des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAber wir schlagen nun vor, dass die Regierung dort \n\nAngebote nutzen soll, wo sie vorhanden sind. Fragen Sie \n\ndoch Herrn Kammerschen von der Landesnaturschutzstif-\n\ntung. Ich glaube, er ist sogar Mitglied Ihrer Partei; ich \n\nwei\u00df es nicht genau. Fragen Sie ihn doch einmal nach \n\nseinen guten Erfahrungen! Also danke f\u00fcr diese Unter-\n\nst\u00fctzung. Weiten wir das Carsharing aus, fangen wir an, \n\nes zu nutzen, und dann wird es vorankommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Springer, Sie \n\nreagieren? \n\nInes Springer, CDU: Frau J\u00e4hnigen, ich darf das hier \n\nnoch einmal in aller Deutlichkeit wiederholen: Carsharing \n\nist etwas f\u00fcr Private. Das habe ich vorhin sehr deutlich \n\ngesagt. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wir \n\nhaben nicht von Leasing gesprochen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Wir fahren in der Rednerreihe fort. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE ergreift das Wort Herr Kollege \n\nStange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr \n\ngeehrte Frau Springer! Sie haben den Antrag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE als Mumpitz bezeichnet. Ein Anrecht darauf \n\nhaben die GR\u00dcNEN nicht alleine, mit Ihrer Rede haben \n\nSie es eindeutig bewiesen. Liebe Kollegen, Ihr Antrag ist \n\nkein Mumpitz. Ich gebe es zu Protokoll. Aber Frau \n\nSpringer, Ihnen m\u00f6chte ich das durchaus angedeihen \n\nlassen. \n\nEs ist nat\u00fcrlich v\u00f6lliger Nonsens, denn Sie haben mit dem \n\nStandortegesetz, liebe Frau Springer, auch Standorte \n\nfestgelegt, wo noch keine neuen H\u00e4user stehen. Das hei\u00dft, \n\nSie schaffen damit auch eine Nachfrage, wo ein Angebot \n\nnachfolgen wird. Das ist \u00fcblich. Dass man das den Wirt-\n\nschaftsparteien in diesem Landtag auch noch erkl\u00e4ren \n\nmuss, ist schon ein hartes Ding. Am sp\u00e4ten Abend kurz \n\nvor sieben ist hier eigentlich schon die Sandmannstunde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4974 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN! Eigent-\n\nlich wusste ich nicht so richtig, was ich mit dem Antrag \n\nanfangen soll, denn es ist nat\u00fcrlich origin\u00e4res Verwal-\n\ntungshandeln. Man kann sich ja vorstellen, dass der \n\nMinister kommt und sagt: Das ist ja eigentlich nicht \n\n\u00fcblich, es geht uns nichts an, und deshalb m\u00fcssen wir es \n\nschon ablehnen. Also, Frau Springer, das w\u00e4re einfacher \n\ngewesen. \n\nAber wir werden dem Antrag selbstverst\u00e4ndlich zustim-\n\nmen, weil der Landtag mit diesem Antrag eine Willensbe-\n\nkundung abgibt, wie wir in Zukunft in unserer Verwaltung \n\nim Freistaat doch Verkehrsmobilit\u00e4t am liebsten organi-\n\nsiert wissen wollen. Es gibt nat\u00fcrlich Hindernisse, um ein \n\nsolches Angebot fl\u00e4chendeckend in Sachsen zu organisie-\n\nren. Doch f\u00fcr den ruhenden Verkehr, sprich Parkm\u00f6glich-\n\nkeiten usw., kann man gesetzliche Voraussetzungen \n\nschaffen. Deswegen finde ich die Antwort auch immer so \n\nlustig, man k\u00f6nne daf\u00fcr nichts machen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen \n\nSie in der Staatsregierung etwas machen. Sie k\u00f6nnen \u00fcber \n\nden Deutschen Bundesrat durchaus initiativ werden und \n\nHindernisse auch auf Bundesebene aus dem Weg schaf-\n\nfen; denn das, was f\u00fcr den Mopedf\u00fchrerschein mit 15 und \n\nf\u00fcr Kennzeichenfolklore m\u00f6glich ist, kann doch wohl, \n\nbitte sch\u00f6n, auch f\u00fcr Carsharing-Angebote umgesetzt \n\nwerden. \n\nAlso noch einmal: Stellen Sie sich doch vor, Frau  \n\nSpringer, Sie w\u00fcrden die Auslastung, die Sie f\u00fcr die \n\nFahrbereitschaft des S\u00e4chsischen Innenministeriums \n\nausgerechnet haben \u2013 75 %? 80 %? Ist ja egal, 70, okay \u2013 \n\nund diese jetzt auf die Carsharing-Angebote umschlagen, \n\ndann erh\u00f6ht sich schlagartig deren Auslastung von 20 %. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\n\u2013 Ja, was denn? Sie haben das Ministerium doch nicht in \n\nTaucha, oder? Das halte ich jetzt aber f\u00fcr albern. Ich h\u00e4tte \n\nIhnen da mehr zugetraut. \n\nDurch Nachfrage generieren Sie auch das Angebot. Das \n\nist so, das ist auch einfache Grundregel in der Volkswirt-\n\nschafts- und in der Betriebswirtschaftslehre. Das sollte \n\nIhnen nicht ganz fremd sein. Deshalb werden wir diesem \n\nAntrag zustimmen. Es ist eine Willensbekundung. In \n\ndiesem Sinne verstehen wir den Antrag, und wir unter-\n\nst\u00fctzen ihn und hoffen auf mehr Vernunft, so wie auch \n\nHerr Staatsminister Kupfer es mit seiner Presseerkl\u00e4rung \n\naus dem vergangenen Jahr angedeutet hat, dass sich dies \n\nin der Staatsregierung durchsetzen wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE war das Herr Abg. Stange. F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht jetzt Frau Abg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Zum Thema Mumpitz hat \n\nHerr Stange schon alles gesagt. Ich habe versucht, in der \n\nRede von Frau Kollegin Springer Argumente zu erkennen. \n\nZwei dieser Argumente, die ich erkannt habe, will ich \n\naufgreifen. \n\nZum einen wurde gesagt, es gebe zu wenig Carsharing-\n\nFahrzeuge und damit zu wenig Angebote. Nun trifft das \n\nnat\u00fcrlich insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum zu. Sie haben \n\naber gerade schon den Zusammenhang zwischen Angebot \n\nund Nachfrage erl\u00e4utert bekommen. Ich bin mir sicher: \n\nWenn die \u00f6ffentliche Verwaltung sagt, wir sind willens, \n\nCarsharing-Angebote zu nutzen, dann werden sich die \n\nCarsharing-Anbieter ganz schnell Gedanken machen, wie \n\nsie m\u00f6glichst mehr Carsharing-Fahrzeuge bereitstellen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWas die Regionen angeht, in denen es gen\u00fcgend Angebo-\n\nte gibt, so ist der Verweis auf die Nutzung des \u00d6PNV \n\nnicht ausreichend, denn wir haben ja selbst geh\u00f6rt, dass \n\noft nicht nur Mitarbeiter, sondern auch Akten zu transpor-\n\ntieren sind. Ich lege meine Hand daf\u00fcr ins Feuer, dass \n\nMinisteriumsmitarbeiter in Dresden nicht ausschlie\u00dflich \n\nmit dem \u00d6PNV oder dem Fahrrad und zu Fu\u00df unterwegs \n\nsind, sondern auch Autos zu Dienstfahrten nutzen. We-\n\nnigstens das k\u00f6nnte man auf dem Wege des Carsharing \n\nl\u00f6sen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nur f\u00fcr Private!) \n\n\u2013 Genau! \n\nDas zweite Argument. Carsharing ist nur etwas f\u00fcr Pri-\n\nvate. Das ist auch sehr drollig. Da w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn \n\nSie sich einmal schlaumachen k\u00f6nnten, zum Beispiel im \n\nBundesland Bremen, wo schon Landesbeh\u00f6rden Carsha-\n\nring-Angebote nutzen, oder bei der Stadtverwaltung \n\nLeipzig, die das schon seit mehreren Jahren versucht. Sie \n\nhat ein Pilotprojekt eingerichtet und sich vor wenigen \n\nWochen dazu entschlossen, den Vertrag zu verl\u00e4ngern, \n\nweil das Projekt erfolgreich ist. Sie hat die Perspektive \n\ngesehen, dass man in den n\u00e4chsten Jahren ein Drittel der \n\neigenen Fahrzeugflotte durch Carsharing-Angebote \n\nersetzen m\u00f6chte. Eine ganze Reihe von mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmen greift auf Carsharing-Angebote zur\u00fcck. Ich \n\ndenke, was Leipzig kann, sollte der Freistaat Sachsen \n\nvielleicht auch hinbekommen. Stimmen Sie doch dem \n\nAntrag zu und lassen Sie uns hier in der Staatsverwaltung \n\neinmal das eine oder andere Pilotprojekt testen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nwar das die Abg. Frau Friedel. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Sehr verehrte Kollegen der Fraktion GR\u00dcNE! Liebe \n\nFrau J\u00e4hnigen, ich gebe Ihnen in einem Punkt recht: \n\nVernetzte Mobilit\u00e4t und besonders auch Carsharing \n\nwerden gerade f\u00fcr Menschen im gro\u00dfst\u00e4dtischen Raum \n\nimmer mehr zum Trend. Aber es ist nicht sinnvoll, immer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4975 \n\njedem Trend hinterherzulaufen. Das gilt insbesondere f\u00fcr \n\ndie \u00f6ffentliche Verwaltung. \n\nSie legen Ihr Hauptaugenmerk beim Einsatz von Carsha-\n\nring in der \u00f6ffentlichen Verwaltung auf die Schonung der \n\nUmwelt und des Klimas, aber auch auf die \u00f6konomische \n\nRentabilit\u00e4t. Allerdings sollte man in diesem Zusammen-\n\nhang erst einmal die Ergebnisse vorhandener Pilotprojekte \n\nvon Carsharing in der \u00f6ffentlichen Verwaltung in Fl\u00e4chen-\n\nl\u00e4ndern und nicht in Bremen abwarten und daraufhin \n\nanalysieren, ob sie tats\u00e4chlich die erhofften Vorteile \n\nbringen, bevor man sich einem solchen Trend blind \n\nanschlie\u00dft; denn es stellt sich, unabh\u00e4ngig von der \u00f6ko-\n\nnomischen Sinnhaftigkeit, ernsthaft auch die Frage, ob es \n\ntats\u00e4chlich umweltschonend ist, die Bediensteten des \n\nFreistaates Sachsen mit Fahrzeugen aus Carsharing-\n\nAngeboten zu Terminen, Besprechungen oder zu anderen \n\nBeh\u00f6rden fahren zu lassen. \n\nL\u00e4sst sich denn tats\u00e4chlich CO2 allein dadurch einsparen, \n\ndass sie Mitarbeiterfahrzeuge aus Carsharing-Angeboten \n\nnutzen, anstatt die Autos mit der eigenen Flotte zu fahren? \n\n\u00dcblicherweise, meine Damen und Herren von den GR\u00dc-\n\nNEN \u2013 soweit Sie noch hier sind \u2013, lobpreisen Sie bei \n\nallen passenden und unpassenden Gelegenheiten die \n\nNutzung von \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln als alternative \n\nBef\u00f6rderungsmittel. Warum denn nicht hier? \n\nDie Staatsregierung ist aus \u00f6kologischer Sicht doch ein \n\nganzes St\u00fcck weiter, als es die GR\u00dcNEN sind; denn das \n\nbeweist, dass diese Regelung aus der Verwaltungsvor-\n\nschrift des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Finanzen \n\n\u00fcber die Benutzung von Dienstkraftfahrzeugen in der \n\nS\u00e4chsischen Landesverwaltung, die Ihnen vorhin ausf\u00fchr-\n\nlich vorgetragen wurde, auf \u00f6ffentliche Verkehrsmittel \n\nsetzt und damit die Umwelt sehr viel mehr schont als Ihre \n\nForderung nach Carsharing. \n\nWerte Kollegen der GR\u00dcNEN! Sie sollten sich besser erst \n\neinmal selbst entscheiden, was Sie eigentlich wollen. \n\nBetrachtet man Ihren Antrag genauer, wird klar, dass \n\nIhnen offenbar nichts klar ist. \n\nSie haben Ihren Antrag so nebul\u00f6s formuliert, dass nicht \n\neinmal deutlich wird, ob Sie das Carsharing f\u00fcr Landes-\n\nbeh\u00f6rden \u00fcber einen privaten Anbieter realisieren wollen \n\noder ob ein landeseigener Fahrzeugpool f\u00fcr das Carsha-\n\nring zur Verf\u00fcgung gestellt werden soll. Aus Ihrem Antrag \n\nkann man das nicht herauslesen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: H\u00e4tten Sie zugeh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Sie haben vorhin erz\u00e4hlt, wie Sie es wollen, das ist \n\nschon klar, aber geschrieben haben Sie es leider nicht. \u2013 \n\nDie M\u00f6glichkeit, Dienstfahrzeuge mehreren Bediensteten \n\nf\u00fcr Dienstfahrten zur Verf\u00fcgung zu stellen, ist durchaus \n\nsinnvoll und wird deshalb von der Staatsregierung auch \n\nschon praktiziert. Aber diese Art des Autoteilens scheint \n\nnicht Ihrem Konzept zu entsprechen, das Sie hier mit \n\nIhrem Antrag verfolgen. \n\nIch fasse zusammen: \n\nErstens. Die \u00f6kologische Sinnhaftigkeit Ihres Antrages ist \n\nv\u00f6llig fraglich. \n\nZweitens. Die konkrete Realisierung eines solchen Car-\n\nsharings ist in Ihrem Antrag absolut nebul\u00f6s. \n\nDrittens. Der hohe Verwaltungsaufwand, der Carsharing \n\nnotwendig macht, steht in keinem Verh\u00e4ltnis zum Nutzen. \n\nViertens. Der Nachweis \u00f6konomischer Vorteile, die sich \n\ndemnach aus dem Carsharing ergeben m\u00fcssten, ist erst \n\nnoch zu erbringen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden sehe ich keine Notwendigkeit, Ihrem \n\nAntrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Anspruch der CDU/FDP-Koalition ist es, eine solide \n\nPolitik zu gestalten und nicht jedem Trend einfach hinter-\n\nherzulaufen, um hinterher festzustellen: Ups!, die ge-\n\nw\u00fcnschte CO2-Einsparung ist nicht eingetreten, weil die \n\nMitarbeiter mehr Pkws anstatt \u00d6PNV-Angebote nutzen. \n\nUps!, Carsharing ist aufgrund des hohen Verwaltungs-\n\naufwandes und der Benutzungsgeb\u00fchren doch teurer als \n\neine eigene Fahrzeugflotte mit Pooll\u00f6sung, weil jeder \n\nKilometer und jede genutzte Minute dann bezahlt werden \n\nm\u00fcssen. \n\nDas, was Sie vorgeschlagen haben, ist staatliche Planwirt-\n\nschaft, wie wir sie 40 Jahre hier erlebt haben. \n\nWerte GR\u00dcNE, Sie laufen mit Ihrem Antrag einem Trend \n\nhinterher, der im privaten Bereich im gro\u00dfst\u00e4dtischen \n\nRaum ein sinnvolles Erg\u00e4nzungsangebot f\u00fcr eine umwelt-\n\nbewusste und den privaten Geldbeutel schonende Alterna-\n\ntive ist. Aber im Bereich der \u00f6ffentlichen Verwaltung geht \n\nIhr Ansatz sowohl finanzpolitisch als auch umweltpoli-\n\ntisch v\u00f6llig fehl. \n\nAus diesem Grund wird die FDP-Fraktion Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nKarabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Die NPD hat keinen \n\nRedebedarf angemeldet. Gibt es aus den Fraktionen \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Den kann ich, bis auf das \n\nSchlusswort, nicht erkennen. Das Wort hat jetzt die \n\nStaatsregierung. Das Wort ergreift Herr Staatsminister \n\nUlbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Vielleicht ganz klar vorweg ein deutlicher \n\nSatz: Carsharing wird von der Staatsregierung grunds\u00e4tz-\n\nlich begr\u00fc\u00dft. Der Verkehr wird entlastet, die Belastung \n\ndurch Emissionen gemindert und es ist auch aus ver-\n\nkehrspolitischer Sicht ein sinnvolles Erg\u00e4nzungsangebot \n\nf\u00fcr eine umweltvertr\u00e4gliche Mobilit\u00e4t. \n\nBei uns ist es den Staatsbeh\u00f6rden grunds\u00e4tzlich selbst \n\n\u00fcberlassen, ob sie sich f\u00fcr Carsharing, Kauf, Miete oder \n\nLeasing von Dienstfahrzeugen entscheiden. Wie Sie ja \n\njetzt wissen, nutzt bereits der Staatsbetrieb Staatsschau-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4976 \n\nspiel Dresden entsprechend Carsharing. Klar ist, die \n\nAnforderungen sind von Beh\u00f6rde zu Beh\u00f6rde unter-\n\nschiedlich, und deshalb kann es auch keine pauschale \n\nL\u00f6sung nicht geben. \n\nF\u00fcr die Staatsministerien und die nachgeordneten Staats-\n\nbeh\u00f6rden ist ein Carsharing f\u00fcr Dienstfahrten deshalb \n\nbeispielsweise nur bedingt sinnvoll. Ich will Ihnen das am \n\nBeispiel der Staatsministerien kurz erl\u00e4utern. Die existie-\n\nrende Verwaltungsvorschrift hat Herr Karabinski schon \n\nangesprochen. Darin ist festgelegt, dass es f\u00fcr Dienstfahr-\n\nten und Dienstg\u00e4nge im Stadtgebiet und in der n\u00e4heren \n\nUmgebung von Dresden vorrangig auf \u00f6ffentliche Ver-\n\nkehrsmittel abzustellen gilt. Sie werden mir zustimmen: \n\nDas ist im Sinne einer umweltvertr\u00e4glichen L\u00f6sung mit \n\nSicherheit das Beste. \n\nDar\u00fcber hinaus betreibt die zentrale Fahrbereitschaft der \n\nStaatsregierung aktives \u201eCarpooling\u201c. \u2013 Bevor es wieder \n\nDiskussionen gibt: Ich verwende hier bewusst den Angli-\n\nzismus, weil mir das \u201eBilden von Fahrgemeinschaften \n\ndurch Bedienstete mit gleichen Fahrzielen\u201c einfach zu \n\nsperrig ist. Carpooling ist so eine Art Carsharing im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst. Es ist jedenfalls \u00f6kologisch und \n\n\u00f6konomisch eine sehr sinnvolle L\u00f6sung. Bei Carsharing \n\nk\u00f6nnte diese Verfahrensweise nicht mehr oder nur mit \n\ndeutlich erh\u00f6htem Abstimmungsaufwand praktiziert \n\nwerden. \n\nDas hat mehrere Gr\u00fcnde: Zum einen \u2013 ganz praktisch \u2013 \n\nliegt hier in Dresden die n\u00e4chste Station f\u00fcr Carsharing in \n\nder Alaunstra\u00dfe, am Bahnhof Neustadt oder am Neust\u00e4d-\n\nter Markt. Vom Innenministerium, meinem Ministerium \n\naus sind es 800 Meter Entfernung. Das kostet durchaus \n\nZeit und unter Umst\u00e4nden zus\u00e4tzlich Geld, und am Ende \n\nist die Sicherheit, ob ein Fahrzeug da ist, nicht immer \n\nhundertprozentig gegeben. Zum anderen sind die Kosten \n\nf\u00fcr Carsharing, die sich aus einem Zeittarif zuz\u00fcglich \n\neines Kilometerpreises ergeben, eben deutlich h\u00f6her als \n\ndie f\u00fcr unsere Zwecke geleasten Fahrzeuge. Diese sind \n\ndurch erhebliche Beh\u00f6rdenrabatte relativ preisg\u00fcnstig. \n\nEin ganz wichtiger Punkt ist \u2013 darauf hat Frau Springer \n\nschon hingewiesen, weil sie ja angemahnt wurde, sie h\u00e4tte \n\nkeine Argumente vorgetragen; ich will es deshalb gern \n\nnoch einmal wiederholen \u2013: Wir haben 2009 f\u00fcr den \n\nallgemeinen Dienstreiseverkehr im Durchschnitt \n\n25 Dienstkraftfahrzeuge mit einer Auslastung von immer-\n\nhin 75 % und \u2013 meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nFrau J\u00e4hnigen, das sollte man wirklich einmal h\u00f6ren \u2013 mit \n\neiner gesamten Fahrleistung von circa 800 000 Kilome-\n\ntern verwaltet. Ich denke, es ist organisatorisch nahezu \n\nunm\u00f6glich, diesen Fahrzeugpool auf ein Carsharing-\n\nAngebot umzustellen. Deshalb ist Carsharing f\u00fcr staatli-\n\nche Beh\u00f6rden und Einrichtungen aus wirtschaftlicher und \n\nlogistischer Sicht nur bedingt geeignet. \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 das m\u00f6chte ich zum Abschluss sagen \u2013 ist \n\nsich die Staatsregierung ihrer Vorbildrolle bez\u00fcglich der \n\n\u00f6kologischen Ans\u00e4tze im Fuhrpark durchaus bewusst. Sie \n\nhaben es vielleicht wahrgenommen: Wir hatten vor \n\nKurzem zwei Elektro-Minis im Fuhrpark, jetzt ist der  \n\n1er BMW mit Elektroantrieb im Test. Ich bin diese \n\nFahrzeuge selbst schon gefahren und kann Ihnen sagen: \n\nDas sind nach meiner \u00dcberzeugung durchaus voll praxis-\n\ntaugliche Fahrzeuge \u2013 erstaunlich, welcher Fortschritt hier \n\nin kurzer Zeit erzielt werden konnte. F\u00fcr mich geh\u00f6ren \n\nElektroautos ganz klar in die Zukunft und sie werden in \n\nunserem Fuhrpark in Zukunft mit Sicherheit ganz vorn \n\nmit dabei sein. \n\nDeshalb empfehlen wir, den Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\n\nregierung Herr Staatsminister Ulbig. \u2013 Als Einreicherin \n\nhat die Fraktion GR\u00dcNE jetzt ein Schlusswort; bitte, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Lieber Herr Minister! Das Pooling klingt ganz \n\ngut \u2013 das ist sicher besser als personengebundene Fahr-\n\nzeuge. Aber schauen Sie sich einmal die CO2-Bilanz Ihrer \n\nFahrzeuge an \u2013 wir haben es mehrfach kritisiert. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nSie finden bei der Carsharing-Flotte bessere Fahrzeuge. \n\nSie k\u00f6nnen ja die Bilanzen offenlegen. Was wir erfragt \n\nhaben, sprach nicht f\u00fcr diese Flotte. Das ist der erste \n\nPunkt. \n\nDer zweite Punkt. Wir bauen Personal ab, und zwar \n\nziemlich stark. K\u00f6nnen Sie mir diese Mehrk\u00e4ufe erkl\u00e4ren? \n\nK\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum der Freistaat in Zeiten \n\ndes Personalabbaus seine Flotte so rigoros vergr\u00f6\u00dfern \n\nmuss? Ich habe es nicht verstanden und ich sage, die \n\nflexiblen zweckbezogenen Eins\u00e4tze der Carsharing-Flotte \n\ndort, wo man keine speziellen Autos braucht, und dort, wo \n\nCarsharing schon existiert, machen allemal Sinn. Wie es \n\ndann organisiert wird, das ist Sache der Verwaltung; da \n\ntrauen wir der freistaatlichen Verwaltung einiges zu. \n\nLieber Kollege Stange von den LINKEN, ich bekenne \n\nmich dazu: Wir GR\u00dcNEN k\u00fcmmern uns um die Verwal-\n\ntung. Die FDP kann sich nicht entscheiden, ob sie es \n\n\u00d6kodiktatur oder Planwirtschaft nennt. F\u00fcr uns ist es eine \n\nSache der Verantwortung und nat\u00fcrlich auch des Marktes. \n\nEs h\u00e4ngt also davon ab, welche Angebote vorhanden sind \n\nund, liebe Kollegin Springer, man darf dann die Defizite \n\nnicht laut jammernd beklagen, sondern muss eine Nach-\n\nfrage schaffen, dann kommen sie n\u00e4mlich auch. \n\nIch m\u00f6chte die restliche Redezeit verwenden, um Ihnen \n\nnoch einmal Erfahrungen aus der s\u00e4chsischen Verwaltung \n\ndarzubieten, n\u00e4mlich aus der Pressemitteilung der Lan-\n\ndesnaturschutzstiftung zu zitieren. Sie sagt in ihrer Pres-\n\nsemitteilung von heute Mittag: \n\n\u201eDamit hat die Stiftung\u201c \u2013 vor f\u00fcnf Jahren mit der Ent-\n\nscheidung f\u00fcr Carsharing \u2013\u201enicht nur einen Beitrag zum \n\nUmweltschutz geleistet, sondern auch eine rationelle und \n\nwirtschaftliche L\u00f6sung als Alternative zu einem eigenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4977 \n\nDienstfahrzeugbestand gefunden. Die Leasingfahrzeuge \n\nsind mittlerweile alle abgeschafft. Werden die Leasingra-\n\nten, Kraftstoffkosten, Parkplatzgeb\u00fchren an den Stiftungs-\n\nstandorten und dar\u00fcber hinaus auch der Verwaltungsauf-\n\nwand f\u00fcr Reparaturen, Reifenwechsel etc. betrachtet, ist \n\ndie Teilnahme am Carsharing eine kosteng\u00fcnstige, zeit-\n\nsparende und umweltbewusste L\u00f6sung. Unsere prakti-\n\nschen Erfahrungen haben gezeigt, dass die Nutzung der \n\nFahrzeuge sehr unkompliziert und effizient ist.\u201c \u2013 So \n\nStiftungsdirektor Kammerschen. \u201eDie S\u00e4chsische Lan-\n\ndesstiftung Natur und Umwelt hofft\u201c \u2013 mit unserer Frak-\n\ntion \u2013 \u201eim Freistaat durch ihre Teilnahme am Carsharing \n\neinen Ansto\u00df f\u00fcr die weitere Verbreitung einer genialen \n\nIdee zu geben.\u201c \n\nDen Worten von Herrn Kammerschen habe ich nichts \n\nhinzuzuf\u00fcgen. Ich bitte Sie, bringen Sie das voran, stim-\n\nmen Sie unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach diesem Schluss-\n\nwort von Frau Kollegin J\u00e4hnigen stelle ich nun die \n\nDrucksache 5/6895 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist dieser Antrag \n\nabgelehnt und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nS\u00e4chsische Initiative zur Verhinderung der Zerschlagung des \n\nDruckmaschinenherstellers Manroland, der Liquidation des Manroland-\n\nStandortes in Plauen (Plamag) und des Aufrollens der deutschen \n\nDruckmaschinenindustrie durch ostasiatische Staatsunternehmen \n\nDrucksache 5/7810, Antrag der Fraktion der NPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nAls Einbringerin hat zun\u00e4chst die NPD-Fraktion das \n\nWort. Das Wort ergreift der Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Es ist jetzt etwas \u00fcber eine Woche her, dass \n\nder Gl\u00e4ubigerrat unter Federf\u00fchrung von Insolvenzver-\n\nwalter Werner Schneider einen ersten Beschluss zur \n\nZukunft des insolventen Druckmaschinenkonzerns \n\nManroland fasste. Wesentlicher Inhalt: Der Konzern wird \n\nzerschlagen. Das Hauptwerk in Augsburg wird von der \n\nL\u00fcbecker Possehl-Gruppe \u00fcbernommen, jedoch nicht das \n\nPlauener Plamag-Werk, obwohl dieses als Zulieferer mit \n\ndem Augsburger Werk eng verzahnt ist. Die Possehl-\n\nGruppe will zwar vorerst die Plauener als Zulieferer \n\nbehalten und sich dann vielleicht sp\u00e4ter einmal an dem \n\nWerk beteiligen, aber derzeit eben keinerlei Verantwor-\n\ntung \u00fcbernehmen. \n\nDas ist wahrlich kein Grund zur Euphorie in Plauen. Das \n\nsieht auch die NPD-Fraktion so. Denn wenn der neue \n\nInvestor Possehl das bisher konzerninterne und von \n\nkonzerninternen Produktionsstrukturen abh\u00e4ngige Zulie-\n\nfergesch\u00e4ft der Plamag nun aus dem Konzern auslagern \n\nwill, so kann die NPD-Fraktion daraus nur den Schluss \n\nziehen, dass der Wille, die bisherigen Produktionsstruktu-\n\nren und damit eben die Symbiose Plauen/Augsburg \n\naufrechtzuerhalten, nicht sehr ausgepr\u00e4gt ist. Dieses \n\nZuliefergesch\u00e4ft innerhalb des Manroland-Konzerns ist \n\naber leider das Kerngesch\u00e4ft der Plamag, meine Damen \n\nund Herren. \n\nGleichzeitig geht nach Agenturangaben der Insolvenz-\n\nverwalter von einem Abbau von 390 der insgesamt \n\n680 Arbeitspl\u00e4tze bei der Plamag aus. Nach Feststellung \n\ndes IG-Metall-Bezirksbevollm\u00e4chtigten Stefan Kademann \n\nsollen jedoch weit mehr Arbeitspl\u00e4tze im Werk gestrichen \n\nwerden, n\u00e4mlich 527 \u2013 und das bis zum 31. Januar dieses \n\nJahres. \n\nKademann geht von einer derzeitigen Besch\u00e4ftigtenzahl \n\nvon 823 statt der offiziell genannten Zahl 680 aus, sodass \n\n64 % der Belegschaft entlassen werden sollen. Weiter \n\nbesch\u00e4ftigt werden sollen lediglich 296 Mitarbeiter, \n\ndarunter 43 Auszubildende. \n\nDas ist ein niederschmetterndes Ergebnis, denn zwei \n\nWochen vor der Entscheidung des Gl\u00e4ubigerrates hie\u00df es \n\nnoch, 20 % der Arbeitspl\u00e4tze seien gef\u00e4hrdet, und da hat \n\nman angeblich in Plauen schon tief durchgeatmet, wie der \n\n\u201eVogtland-Anzeiger\u201c damals schrieb. Jetzt aber \u2013 das ist \n\ndas traurige Ergebnis der neuesten Nachricht \u2013 m\u00fcssen \n\nzwei von drei Besch\u00e4ftigten gehen. \n\nWenn dann der Wirtschaftsminister Morlok bei diesem \n\nungeheuren Substanzverlust sinngem\u00e4\u00df erkl\u00e4rt, weil das \n\nWerk ausgelagert werden solle, bleibe die technische \n\nKompetenz in Plauen erhalten und es gebe Chancen, den \n\nwettbewerbsf\u00e4higen Standort weiterzuentwickeln, so wei\u00df \n\nmeine Fraktion, die NPD-Fraktion, wirklich nicht, zu \n\nwelchem Sachverhalt sich der Staatsminister da eigentlich \n\nge\u00e4u\u00dfert hat. So soll er sich aber tats\u00e4chlich am Mittwoch \n\nvergangener Woche ge\u00e4u\u00dfert haben, zumindest wenn man \n\nder Nachrichtenagentur dapd Glauben schenken darf. \n\nBei der gleichen Gelegenheit soll er der Possehl-Gruppe \n\nHilfe zugesichert haben. Unterst\u00fctzung in Form von \n\nF\u00f6rdermitteln k\u00f6nne aber nur geleistet werden, wenn ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4978 \n\nertragsf\u00e4higes Gesch\u00e4ftsmodell vorliege. Das sagt ein \n\ns\u00e4chsischer Staatsminister dem Unternehmen, das f\u00fcr das \n\ns\u00e4chsische Manroland-Werk eben ausdr\u00fccklich nicht \n\nzust\u00e4ndig sein wollte, von dem aber die Existenz des \n\nWerkes vorerst total abh\u00e4ngig ist, n\u00e4mlich dem Augsbur-\n\nger Mutterunternehmen. Das sagt er in der \u00d6ffentlichkeit \n\neinem Unternehmen, das gerade ein Gesch\u00e4ftsmodell \n\nvorgelegt hat, und zwar eines, das ausgerechnet am Tage \n\ndieser \u00c4u\u00dferung vom Gl\u00e4ubigerrat des Manroland als \n\nGrundlage f\u00fcr die \u00dcbernahme des Hauptwerkes dieses \n\nKonzerns akzeptiert worden ist, und zwar, wie ich beto-\n\nnen muss, des Augsburger Hauptwerkes und nicht des \n\nPlauener Werkes. Deswegen betrifft das Gesch\u00e4ftsmodell \n\nvorerst eben diesen \u00fcbernommenen Teil, aber nicht die \n\nPlamag. \n\nDaf\u00fcr ist nun einmal, Herr Staatsminister Morlok, Sach-\n\nsen und eben insbesondere auch der s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaftsminister zust\u00e4ndig, und zwar auch nach unseren \n\nnationaldemokratischen Vorstellungen von Wirtschaftspo-\n\nlitik, und das auf jeden Fall in einer Situation, in der es \n\nnicht nur um den Profit der Wirtschaftsakteure und \n\nShareholder, sondern um das Sein und das Nichtsein \n\nganzer Regionen in Sachsen geht. \n\nDie Plamag \u2013 das ist die Auffassung der NPD \u2013 ist ein \n\ns\u00e4chsisches Kind, das zwischenzeitlich bei Stiefeltern \n\nwar, die es nicht sonderlich gut behandelt haben. Jetzt \n\nw\u00e4re es eigentlich die Aufgabe des s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaftsministers, sich dieses s\u00e4chsischen Kindes anzu-\n\nnehmen und die Weichen so zu stellen, dass es sich gut \n\nentwickeln kann. \n\nDazu geh\u00f6rt an allererster Stelle, auf jene Unternehmens-\n\ngruppe vertrauensvoll zuzugehen, von der die \u00dcberle-\n\nbensf\u00e4higkeit der fr\u00fcheren Plamag im Moment allein \n\nabh\u00e4ngt, n\u00e4mlich die Possehl-Gruppe. \u201eVertrauensvoll\u201c \n\nhei\u00dft nicht, sich als Herr der F\u00f6rdert\u00f6pfe aufzubauen und \n\n\u00f6ffentlich als Vorbedingung f\u00fcr eine F\u00f6rderung ein \n\nUnternehmenskonzept anzufordern, sondern in einen \n\nDialog einzutreten, Termine zu vereinbaren und weitere \n\nAnstrengungen zu unternehmen. \n\nWenn m\u00f6glichst viele Arbeitspl\u00e4tze bei der Plamag \n\ngerettet werden sollen, muss doch in erster Linie daf\u00fcr \n\ngesorgt werden, dass die Zulieferauftr\u00e4ge f\u00fcr das Augs-\n\nburger Manroland-Werk als Grundlast m\u00f6glichst stark \n\nausgebaut und nicht zuletzt auf eine vertragliche Grund-\n\nlage gestellt werden. Hier k\u00f6nnen Investitionshilfen des \n\nFreistaates Sachsen entscheidend dazu beitragen, weiter-\n\nhin und sogar verst\u00e4rkt Qualit\u00e4t und Termintreue, also \n\nZuverl\u00e4ssigkeit, zu bieten und letztendlich wieder in die \n\nG\u00e4nge zu kommen. \n\nDas ist das Gesch\u00e4ftsmodell, und es muss von der Plamag \n\nselbst kommen, und zwar mithilfe der Vermittlung, der \n\nModeration und der finanziellen F\u00f6rderung der s\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaftspolitik, die sich hier nicht selbst aus der \n\nVerantwortung entlassen kann. Dabei ist \u2013 das muss ich \n\nimmer wieder betonen \u2013 vor allem der Wirtschaftsminis-\n\nter gefordert, den Insolvenzverwalter dabei zu unterst\u00fct-\n\nzen, f\u00fcr die Plamag die richtigen Gesellschafter und \n\nInvestoren zu finden, wenn keine amerikanischen Heu-\n\nschrecken im Gespr\u00e4ch waren, diese zu festigen und \n\nauszubauen und f\u00fcr das Plauener Werk eben ein Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodell zu entwickeln. \n\nHier ist nach Auffassung der NPD eine konstruktive und \n\naufsuchende Wirtschaftspolitik gefragt, nicht neoliberales \n\nGehabe in einer, wie wir es gern erz\u00e4hlt bekommen, \n\nvermeintlich optimal funktionierenden freien Marktwirt-\n\nschaft, die es im Zeitalter der Oligopole, der instabilen \n\n\u00f6kologischen Gleichgewichte, der Herrschaft der interna-\n\ntionalen Kapitalm\u00e4rkte einfach nicht mehr gibt. \n\nAuf die neue Gesch\u00e4ftsleitung in Plauen kommt es an \n\noder auch auf die bisherige Betriebsleitung, wenn diese \n\nmit Unterst\u00fctzung des Freistaates im Rahmen einer MBO-\n\n\u00dcbernahme das Werk \u00fcbernehmen sollte. Wenn, wie bei \n\nder Entscheidung des Gl\u00e4ubigerrates in der vergangenen \n\nWoche angedeutet, eine Beteiligung der Possehl-Gruppe \n\nin absehbarer Zeit zu erwarten ist und es schwer sein \n\nsollte, einen Investor f\u00fcr Plamag zu finden, sollte unserer \n\nAuffassung nach auch eine staatliche Betreibergesell-\n\nschaft, die m\u00f6glicherweise durch B\u00fcrgschaften des \n\nFreistaates Sachsen abgesichert ist, als Interimsl\u00f6sung \n\neine denkbare Option sein. \n\nWer auch immer das Werk lenken wird, er wird parallel \n\nzu den f\u00fcr die kurzfristige Auslastung wichtigen Verhand-\n\nlungen mit der Possehl-Gruppe auch die Aufgabe haben, \n\nsich um weitere Standbeine zu k\u00fcmmern. Dies k\u00f6nnten \n\nund sollten in erster Linie eigenst\u00e4ndige Produkte sein, \n\naber, ganz realistisch und pragmatisch gesehen, auch \n\nAuftr\u00e4ge im Bereich der Lohnfertigung. Auch hier sollte \n\ndie staatliche Wirtschaftspolitik unserer Auffassung nach \n\neingreifen. Auch hier kann der Freistaat notwendige \n\nInvestitionen bezuschussen und sogar bei der Akquise \n\nbehilflich sein. \n\nAuch bei der Anwendung des Arbeitsrechts ist auf be-\n\ntrieblicher und politischer Ebene Gestaltung gefragt, \n\nmeine Damen und Herren. Brauchen wir zum Beispiel nur \n\neine Transfergesellschaft mit Kurzarbeit Null f\u00fcr die \n\nehemaligen Plamag-Mitarbeiter, also ein Auffangbecken \n\nf\u00fcr noch nicht formell Arbeitslose, die ein Jahr lang \n\nirgendwelche Lehrg\u00e4nge besuchen und dann vielleicht am \n\nEnde nach Baden-W\u00fcrttemberg vermittelt werden? Oder \n\nbrauchen wir auch Kurzarbeit und \u00e4hnliche Instrumente \n\nf\u00fcr die neue Plamag-Gesellschaft, damit dort mehr Men-\n\nschen weiter besch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen und es weniger \n\nArbeitslose oder Bald-Arbeitslose gibt? W\u00e4re es vielleicht \n\nsinnvoll, einen Teil der Abwicklungsgelder der Manro-\n\nland-Alteigent\u00fcmer Allianz und MAN daf\u00fcr einzusetzen, \n\nund geht das \u00fcberhaupt? \n\nJa, ich stelle diese Fragen, aber das gesamte Plenum \n\nunterh\u00e4lt sich. Anscheinend hat hier also niemand Interes-\n\nse an der Frage, wie der gr\u00f6\u00dfte Arbeitsplatzabbau seit \n\nLangem in einem s\u00e4chsischen Werk verhindert werden \n\nkann, w\u00e4hrend wir konstruktive Vorschl\u00e4ge machen. Die \n\nMenschen im Vogtland wird das sicherlich interessieren, \n\nwie Sie sich heute hier gerade unterhalten und \u00fcberhaupt \n\nnicht ernst nehmen, dass es um die Zukunft eines gro\u00dfen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4979 \n\ns\u00e4chsischen Werkes geht. Denn ich denke, es sind wirt-\n\nschaftspolitische und rechtliche Fragen, die die NPD-\n\nFraktion im Interesse der Plamag, ihrer Mitarbeiter und \n\nder vogtl\u00e4ndischen Wirtschaft auch hier im Landtag stellt. \n\nDeswegen haben wir unseren vorliegenden Antrag zur \n\nInsolvenz von Manroland und zur Zukunft der Plamag \n\ngestellt, was Sie anscheinend gar nicht interessiert. \n\nNachdem zwischenzeitlich die von mir erw\u00e4hnte Ent-\n\nscheidung des Gl\u00e4ubigerrats gefallen war, haben wir \n\neinen \u00c4nderungsantrag nachgeschoben, damit das Ganze \n\nauf dem neuesten Stand ist, und diesen \u00c4nderungsantrag \n\nm\u00f6chte ich hiermit eingebracht wissen. \n\nDie NPD und die NPD-Fraktion sind immer f\u00fcr die \n\nErhaltung einer lebendigen Wirtschaft auch in denjenigen \n\nRegionen unseres Landes wie dem Vogtland eingetreten, \n\ndie etwas strukturschw\u00e4cher sind als die Gro\u00dfst\u00e4dte \u2013 als \n\nGrundlage f\u00fcr eine sozial und kulturell liebensw\u00fcrdige \n\nund zukunftsf\u00e4hige Gesellschaft, was Sie anscheinend \n\nnicht interessiert. Das ist der Unterschied zwischen \n\nunserem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Wirtschaft und dem der meisten \n\nanderen Parteien. F\u00fcr die NPD ist Wirtschaft nicht in \n\nerster Linie eine eigene abgehobene Welt von Aktienpake-\n\nten und Unternehmensgeschacher, sondern die Arbeits- \n\nund Leistungsgemeinschaft der Menschen, die in ihrer \n\nHeimat im Freistaat Sachsen bleiben wollen, die Symbio-\n\nse von Mensch und Heimat, man k\u00f6nnte auch sagen, die \n\nSymbiose von Volk und Land. \n\nSo wie die NPD-Fraktion sich vor drei Jahren f\u00fcr die \n\nErhaltung des Chemiefaserwerkes ENKA im vogtl\u00e4ndi-\n\nschen Elsterberg eingesetzt hat, so setzen wir uns jetzt \n\nauch f\u00fcr die fr\u00fchere Plamag ein und so hat sich die NPD-\n\nFraktion in diesem Landtag f\u00fcr eine ganze Reihe von \n\nUnternehmen eingesetzt, die meist ohne Not, allein \n\naufgrund von irgendwelchen unternehmensstrategischen \n\noder h\u00e4ufig auch EU-wettbewerbspolitischen Machen-\n\nschaften \u00fcber die Klinge springen mussten. Bei der \n\nENKA, die trotz Wettbewerbsf\u00e4higkeit und hoher Pro-\n\nduktqualit\u00e4t von den Eigent\u00fcmern der International \n\nChemical Investor Group aus rein globalen unterneh-\n\nmensstrategischen Gr\u00fcnden zur Betriebseinstellung \n\ngezwungen wurde, brachte die NPD-Fraktion einen \n\nGesetzentwurf zur Enteignung der Eigent\u00fcmer in den \n\nLandtag ein. \n\nF\u00fcr die Plamag sind unsere Vorschl\u00e4ge bei Weitem nicht \n\nso drastisch. Aber wir als Nationaldemokraten fordern \n\neine aktive, zupackende Wirtschaftspolitik, die diesen \n\nNamen auch verdient, und nicht Ihr gelangweiltes Desin-\n\nteresse. Dann k\u00f6nnen auch wesentlich mehr als die \n\nmomentan genannten circa 290 Arbeitspl\u00e4tze in Plauen \n\ngerettet werden. Dessen ist sich die NPD-Fraktion sicher \n\nund deswegen bitte ich Sie um die Zustimmung zu unse-\n\nrem Antrag und zu dem zugeh\u00f6rigen \u00c4nderungsantrag. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nNPD-Fraktion sprach der Abg. Schimmer. \u2013 Als N\u00e4chstes \n\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion der Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Meine Damen und Herren von \n\nder NPD-Fraktion! Ihr Antrag, den Sie dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag vorgelegt haben, ist l\u00e4ngst \u00fcberrollt. Das haben \n\nSie eben mit Ihrem Redebeitrag bewiesen. Sie m\u00fcssen \n\nnoch einen \u00c4nderungsantrag nachschieben. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \n\nDas war doch angek\u00fcndigt!) \n\nMit dem ersten Antrag haben Sie den Beweis geliefert, \n\nwie sehr Sie in Ihrer Polemik und in Ihrer Einfallslosig-\n\nkeit \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Sie wissen \n\ndoch, wie Einreichungsfristen sind!) \n\nsowie fehlendem demokratischen Gestaltungswillen \n\nverhaftet sind. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das \n\nm\u00fcssen gerade Sie sagen!) \n\nIch muss Ihnen auch deutlich sagen: Die Plamag war \n\nnoch nie Zulieferbetrieb. Erst seit \u2013 \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber jetzt wird sie es!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch einmal ausreden, ich habe Ihnen \n\ndoch auch gerade zugeh\u00f6rt. \u2013 Erst im vergangenen Jahr \n\nfiel die Managemententscheidung, Zulieferbetrieb f\u00fcr \n\nAugsburg zu sein. Das ist auch gerade das Problem, das \n\nSie durchaus in Ans\u00e4tzen beschrieben haben und das der \n\nWahrheit entspricht, weil Sie es aus der Zeitung abge-\n\nschrieben haben. Aber Sie haben keine Ahnung, was dort \n\nabl\u00e4uft; das sage ich Ihnen. Zulieferbetrieb war nie das \n\nHauptgesch\u00e4ft. In Plauen sind von Anfang bis Ende \n\nDruckmaschinen gebaut und auch auf dem Weltmarkt \n\nverkauft worden. Erst seit der Entscheidung des Manage-\n\nments im Konzern, n\u00e4mlich seit Anfang vorigen Jahres, \n\nhat sich das ge\u00e4ndert. Deswegen wurden auch die Ma-\n\nschinen aus Plauen nach Augsburg umgesetzt. \n\nSie haben zwar in Ihrer Begr\u00fcndung versucht, die Lage \n\nauf dem Weltmarkt zu analysieren, aber zu den richtigen \n\nErkenntnissen konnten Sie offensichtlich nicht finden. \n\nOder denken Sie ernsthaft, dass der Staat bessere Ergeb-\n\nnisse erzielen k\u00f6nnte als die bisherigen Eigent\u00fcmer von \n\nder Manroland-Gruppe? Hier sind Sie von Ihren das \n\nVolkseigentum predigenden Kollegen der LINKEN nur \n\nunwesentlich entfernt, meine Damen und Herren. \n\n(Zuruf: Was soll denn der Unsinn?) \n\nEs sind strukturelle Probleme. \u2013 Sie erz\u00e4hlen doch immer, \n\nwie der Staat sich in marktwirtschaftliche Probleme \n\neinbringen soll. \u2013 Hier gibt es strukturelle Probleme, mit \n\ndenen sich die Druckindustrie schon l\u00e4nger herumschla-\n\ngen musste und muss, zum einen aufgrund der techni-\n\nschen Neuerungen \u2013 Stichwort Internet \u2013 und zum ande-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4980 \n\nren wegen der daraus resultierenden \u00dcberkapazit\u00e4t am \n\ngesamten Weltmarkt. \n\nSie sind ernsthaft der Meinung, dass der Staat, der bei \n\nsolchen F\u00e4llen immer gleich gerufen wird, die Probleme \n\nbesser managen kann? Das kann man Ihnen so nicht \n\nabnehmen. Immerhin haben die Alteigent\u00fcmer \u2013 das \n\nwissen Sie vielleicht nicht \u2013 in den letzten Jahren pro Jahr \n\ncirca 200 Millionen Euro zuschie\u00dfen m\u00fcssen. Der Markt, \n\nmeine Damen und Herren von der NPD, geht mit \u00dcberka-\n\npazit\u00e4ten genauso gnadenlos um wie mit Fehlentschei-\n\ndungen auf der Managerebene in F\u00fchrungsfragen. \n\nIch darf noch einmal auf Ihren Antrag zur\u00fcckkommen. \n\nWas wollen Sie mit Ihrer folgenden Feststellung? Ich \n\nzitiere w\u00f6rtlich, es sind Ihre Worte: \u201eEine Volkswirt-\n\nschaft, die so extrem exportorientiert ist wie die deutsche \n\nund die es nach dem Willen der politischen Klasse auch \n\nbleiben soll, muss aber gerade in Zeiten von Konjunktur-\n\neinbr\u00fcchen und \u00dcberkapazit\u00e4ten daf\u00fcr sorgen, dass ihr \n\nVorsprung durch Technologie und Spareffekte erhalten \n\nbleibt.\u201c \n\nWas wollen Sie uns mit dieser Feststellung denn \u00fcber-\n\nhaupt suggerieren? \u2013 Sie wollen suggerieren, dass der \n\nStaat alles besser machen kann und dass die betroffenen \n\nMenschen wieder in Arbeit finden. Das kann eben Politik \n\nnicht. In der sozialen Marktwirtschaft wie der unseren \n\nschafft die Politik nur die besten Rahmenbedingungen, \n\num der Wirtschaft technologisch und hinsichtlich der \n\nMarktdurchdringung Spitzenpl\u00e4tze im Weltma\u00dfstab zu \n\nerm\u00f6glichen. Wir versuchen im Freistaat Sachsen seit \n\n1990, den Unternehmen zu helfen, die sich in Schwierig-\n\nkeiten befinden. Dies hat unser Ministerpr\u00e4sident unmit-\n\ntelbar nach dem Bekanntwerden des Insolvenzantrages \n\nzugesichert. Und das war bereits am 26. November des \n\nvergangenen Jahres. Die \u00f6rtlich verantwortlichen Politiker \n\nhaben das auch den Menschen immer wieder angeboten \n\nund vermittelt. \n\nLassen Sie mich vielleicht noch ein Zitat von Ludwig \n\nErhard erw\u00e4hnen: \u201eEbenso wie beim Fu\u00dfballspiel der \n\nSchiedsrichter nicht mitspielen darf, hat auch der Staat \n\nnicht mitzuspielen. Die Zuschauer w\u00fcrden es den Spiel-\n\npartnern auch au\u00dferordentlich \u00fcbelnehmen, wenn diese \n\nvorher ein Abkommen geschlossen und dabei ausgehan-\n\ndelt h\u00e4tten, wie viele Tore sie dem einen oder anderen \n\nzubilligen. Die Grundlage aller Marktwirtschaft bleibt die \n\nFreiheit des Wettbewerbs.\u201c So das Zitat von Ludwig \n\nErhard von 1963. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Wem wollen Sie \n\nzuschauen? Dem Sterben einer ganzen Region?) \n\nGenau das ist der Punkt bei Ihrem Antrag. Sie m\u00fcssen zur \n\nKenntnis nehmen, dass die Insolvenz nicht durch die \n\nPolitik abzuwenden ist, wir aber jetzt als Politiker gefragt \n\nsind, Rahmenbedingungen zu schaffen, die den betroffe-\n\nnen Menschen der Plamag Plauen wirklich zu Arbeit \n\nverhelfen. Unser Ansatz ist, dass das vorhandene Potenzi-\n\nal an K\u00f6nnen, Ideen und Fachwissen erhalten bleibt und \n\ngemeinsam zu neuen Arbeitspl\u00e4tzen generiert werden \n\nkann. Ihr Ansatz ist der falsche. Wir werden auch alles \n\nM\u00f6gliche unterst\u00fctzen. Ich kann Ihnen jetzt schon sagen, \n\ndass ich morgen Nachmittag wieder um 14 Uhr mit \n\nunserem Landrat, mit dem Oberb\u00fcrgermeister der Stadt \n\nPlauen bei den Besch\u00e4ftigten der MAN Plamag bin, um \n\nweitere Wege zu beraten. \n\nWir halten Ihren Antrag f\u00fcr nicht zustimmungsf\u00e4hig und \n\nwerden ihn ablehnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Kind, \n\nbitte. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich will \n\nes ganz kurz machen. Ich h\u00e4tte mich mit dem Antrag \n\nsonst gern inhaltlich auseinandergesetzt, \n\n(Zuruf von der NPD) \n\naber ich habe meine Redezeit meinem Kollegen Bartl \n\nbeim Tagesordnungspunkt 6 abgegeben, weil es an der \n\nStelle f\u00fcr mich wichtiger war. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. M\u00f6chte sich die Staatsregierung \u00e4u\u00dfern? \u2013 \n\nDas ist auch nicht der Fall. Ich komme jetzt zum \n\nSchlusswort. \n\n(Zurufe von der NPD: Zweite Runde!) \n\n\u2013 Ich habe doch gerade aufgerufen, meine Herren, da \n\nm\u00fcssen Sie mir zuh\u00f6ren. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das haben wir nicht geh\u00f6rt.) \n\nIch habe gerade abgefragt, wer noch sprechen m\u00f6chte. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wir haben \n\nuns verh\u00f6rt, Entschuldigung!) \n\nBitte. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Sehr geehrter Herr Heidan, f\u00fcr uns ist es \n\nnat\u00fcrlich keine Polemik, wenn man sich f\u00fcr den Erhalt \n\ns\u00e4chsischer Industriestrukturen oder s\u00e4chsischer Arbeits-\n\npl\u00e4tze einsetzt. Das unterscheidet uns. \n\nDie deutsche Druckmaschinenindustrie beherrscht etwa \n\n60 % des Weltmarktes und erzielt etwa 80 % ihres Um-\n\nsatzes im Exportgesch\u00e4ft. Sie ist weltweit technologisch \n\nf\u00fchrend und galt lange Zeit als Vorzeigebranche der \n\ndeutschen Maschinenbauindustrie. Ihre drei gr\u00f6\u00dften \n\nUnternehmen, die Heidelberger Druck, die Koenig \n\n& Bauer AG und die Manroland AG, \u00fcber die wir heute \n\nsprechen, besch\u00e4ftigen zusammen ann\u00e4hernd 30 000 Mit-\n\narbeiter. \n\nDer Erfolg der deutschen Druckmaschinenindustrie \n\nresultiert in erster Linie aus der langen Tradition, die ihr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4981 \n\nbisher einen technischen Vorsprung vor ausl\u00e4ndischen \n\nKonkurrenten garantierte, sowie aus Skaleneffekten durch \n\nimmer gr\u00f6\u00dfere Ums\u00e4tze. \n\nSolange es der Markt hergibt, wirkt ein Sog zu immer \n\nmehr Gr\u00f6\u00dfe. Jetzt ist die internationale Nachfrage nach \n\nDruckmaschinen dramatisch eingebrochen, seit 2008 um \n\ndie H\u00e4lfte. Das hat verschiedene Ursachen, zun\u00e4chst ein \n\ngewisses zyklisches Investitionsverhalten der Kunden. \n\nDie letzte gro\u00dfe Anschaffungswelle liegt erst vier Jahre \n\nzur\u00fcck. Deutsche Druckmaschinen laufen aber mittlerwei-\n\nle zehn Jahre und l\u00e4nger. Zudem geht es vielen gro\u00dfen \n\nAbnehmern wie etwa Zeitungsh\u00e4usern wirtschaftlich \n\nschlecht, sodass sie Bestellungen ohnehin immer mehr \n\nhinausz\u00f6gern m\u00fcssen. Deswegen bleibt die deutsche \n\nDruckmaschinenindustrie auf gro\u00dfen \u00dcberkapazit\u00e4ten \n\nsitzen, die sie wegen ihrer Exporterfolge aufgebaut hat. \n\nDadurch entsteht jetzt ein umgekehrter Sog hin zu Verlus-\n\nten, fallenden B\u00f6rsenwerten und Existenzkrisen. Pl\u00f6tzlich \n\nk\u00f6nnen Finanzinvestoren, Firmenh\u00e4ndler und andere, die \n\n\u00fcber das n\u00f6tige Kleingeld verf\u00fcgen, die Spitzenunterneh-\n\nmen und insbesondere deren Spitzentechnologie zum \n\nRamschwert einkaufen. Die Spitzenunternehmen haben \n\nsich durch ihren Exporterfolg gewisserma\u00dfen selbst zum \n\nAbschuss freigegeben, da sie allein auf grenzenlose \n\nExpansion gesetzt haben bzw. im herrschenden globalen \n\nWirtschafts- und Finanzsystem so handeln mussten. \n\nDen Unternehmen wie der ganzen Wirtschaft fehlt ein \n\nnachhaltiges raumorientiertes Wirtschaftskonzept. Wenn \n\nes einzelnen exportlastigen Unternehmen passiert, ist es \n\nderen Pech \u2013 so k\u00f6nnte man sagen. Aber was ist, wenn es \n\neiner ganzen, extrem einseitig exportlastigen Volkswirt-\n\nschaft wie der deutschen passiert? \n\nF\u00fcr die deutsche Druckmaschinenindustrie k\u00f6nnte diese \n\nEntwicklung sehr bald zum Todessto\u00df werden. Zum \n\nNachfrager\u00fcckgang kommt f\u00fcr sie die zunehmende \n\nKonkurrenz aus den Schwellenl\u00e4ndern, vor allem aus \n\nChina, hinzu. Diese h\u00e4ngt nicht zuletzt damit zusammen, \n\ndass in Ostasien und anderen Schwellenl\u00e4ndern die \n\ngr\u00f6\u00dften Absatzm\u00e4rkte sind. Existenzbedrohend ist diese \n\nKonkurrenz dank des deutschen technologischen Vor-\n\nsprungs zwar noch nicht, das k\u00f6nnte sich aber schnell \n\n\u00e4ndern, wenn etwa die Chinesen durch Unternehmens-\n\n\u00fcbernahmen Zugriff auf deutsche Technologie bekom-\n\nmen. \n\nGenau diese Gefahr besteht nun durch die Manroland-\n\nInsolvenz, und zwar wegen der Entwicklung am Standort \n\nOffenbach. Dort werden technisch hochstehende Bogen-\n\ndruckmaschinen produziert. Damit verdient auch die \n\nHeidelberger Druck ihr Geld, und zwar zum gr\u00f6\u00dften Teil \n\nin China. \n\nChinesische Druckmaschinenunternehmen versuchen \n\nzwar, ihren Heimatmarkt selbst zu beackern und w\u00fcrden \n\nden Deutschen auch gern auf dem Weltmarkt Konkurrenz \n\nmachen, allerdings ist daf\u00fcr die technologische \u00dcberle-\n\ngenheit einfach noch zu gro\u00df. \n\nDas Offenbacher Bogendruckmaschinenwerk von  \n\nManroland soll nach der Entscheidung des Gl\u00e4ubigerrates \n\nvon einer Auffanggesellschaft \u00fcbernommen werden, \n\nhinter der noch ein unbekannter Investor steht, der nach \n\nAnsicht vieler Kommentatoren und Branchenkenner \n\nniemand anderes als der chinesische Staatskonzern \n\nShanghai Electric sei, der sich von Anfang an f\u00fcr dieses \n\nWerk interessiert hat. Genau mit dem soll der Insolvenz-\n\nverwalter Werner Schneider bei einem Besuch in China \n\nbereits verhandelt haben. Sollten die Chinesen tats\u00e4chlich \n\ndie Kontrolle \u00fcber das Manrolandwerk in Offenbach \n\nbekommen, w\u00fcrde dies zu einem katastrophalen Umsatz-\n\neinbruch bei Heidelberger Druck und nach Einsch\u00e4tzung \n\nder \u201eB\u00f6rsenzeitung\u201c zu einer Talfahrt der Aktie f\u00fchren. \n\nDas Unternehmen, das ohnehin krisengesch\u00fcttelt ist und \n\ngerade die Streichung von 2 000 Arbeitspl\u00e4tzen angek\u00fcn-\n\ndigt hat, w\u00e4re ohne \u00dcbertreibung in seiner Existenz \n\nbedroht. Dort geht es dann nicht um 500 Arbeitspl\u00e4tze wie \n\nbei der Plamag, sondern um 15 000. \n\nDas ber\u00fchrt zwar Sachsen und den Standort Plauen nicht \n\nunmittelbar, doch solch ein spektakul\u00e4rer Niedergang der \n\ndeutschen Druckindustrie, ein solches \u00d6ffnen der Schleu-\n\nsen f\u00fcr die chinesische Konkurrenz w\u00fcrde zuk\u00fcnftig auch \n\ndie Plamag negativ beeinflussen. \n\nDeswegen w\u00fcrde es die NPD-Fraktion f\u00fcr angemessen \n\nhalten, wenn sich der Freistaat Sachsen als Standortland \n\nder deutschen Druckmaschinenindustrie mit den anderen \n\nStandortl\u00e4ndern ins Benehmen setzen w\u00fcrde, um eine \n\nderartige Entwicklung zu verhindern. Auch das ist Be-\n\nstandteil des Antrages der NPD. \n\nDie NPD-Fraktion fordert also von der Staatsregierung \n\nnicht nur eine zupackende und bundesweit abgestimmte \n\nWirtschaftspolitik f\u00fcr die Plamag in Plauen, sondern auch \n\neinen wirtschaftspolitischen Weitblick \u00fcber den s\u00e4chsi-\n\nschen Tellerrand hinaus auf die gesamte deutsche Druck-\n\nmaschinenindustrie. F\u00fcr dieses Anliegen darf ich Sie noch \n\neinmal um Ihre Zustimmung bitten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr L\u00f6ffler, \n\nhalten Sie gleich das Schlusswort? \u2013 Das macht Herr \n\nSchimmer. Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe mich \n\neben wirklich \u00fcber den L\u00e4rmpegel bei meiner Rede \n\nwundern m\u00fcssen. Wir sollten uns doch alle einmal verge-\n\ngenw\u00e4rtigen, was die Region Vogtland in den letzten zwei \n\nJahren alles einstecken musste. Ich finde es schon mehr \n\nals verwunderlich, mit welchem Desinteresse Sie hier \n\nagieren. Nat\u00fcrlich sind wir zu sp\u00e4ter Stunde jetzt beim \n\nfast letzten Antrag, aber wir sollten uns vergegenw\u00e4rtigen, \n\nwas im Vogtland in den letzten Jahren passiert ist. Da gab \n\nes eben nicht nur die jetzigen Probleme mit der Plamag. \n\nDa gab es die Schlie\u00dfung von Narva Plauen und vom \n\nBushersteller Neoplan Plauen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4982 \n\nDa gab es in Netzschkau die Schlie\u00dfung des Anlagenbau-\n\ners NEMA Netzschkau und \u2013 das ist gerade einmal \n\nzweieinhalb Jahre her \u2013 die Schlie\u00dfung des Chemiefaser-\n\nwerkes ENKA in Elsterberg. Deswegen finde ich es fast \n\nschon eine Verh\u00f6hnung, gerade der Vogtl\u00e4nder, wenn sich \n\nHerr Heidan hier hinstellt und einfach einmal locker-\n\nflockig ein paar wirtschaftsliberale Ludwig-Erhard-Zitate \n\nin den Raum wirft und denkt, damit sei alles abgegolten \n\nf\u00fcr die Arbeitnehmer, die jetzt vor dem Nichts stehen, \n\nalles abgegolten f\u00fcr die Auszubildenden, die jetzt auch \n\nvor dem Nichts stehen; denn heute kam gerade in der \n\n\u201eFreien Presse\u201c, vor acht Stunden, die Meldung, dass \n\nauch die drei Ausbilder, die bisher im Werk der Plamag \n\ngewirkt haben, gek\u00fcndigt wurden, dass jetzt die \n\n50 Auszubildenden \u2013 und das sind sehr viele Auszubil-\n\ndende f\u00fcr einen Betrieb \u2013 auch vor einem Nichts stehen. \n\nDann einfach nur kaltherzig hier ein paar Ludwig-Erhard-\n\nZitate zu bringen ist eine absolute Verh\u00f6hnung der Men-\n\nschen im Vogtland und in Plauen. Das ist eine Peinlich-\n\nkeit, Herr Heidan! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch sage Ihnen auch ganz klar: Sie, ausgerechnet Sie, \n\nwerfen uns wirtschaftspolitische Inkompetenz vor! Aber \n\nwenn Sie hier behaupten, dass eben der Staat im Falle \n\neiner Insolvenz niemals eingreifen kann, dann m\u00f6chte ich \n\njetzt einmal etwas zitieren, und zwar nicht aus der \u201eJun-\n\ngen Welt\u201c oder aus dem \u201eNeuen Deutschland\u201c oder aus \n\nirgendeiner sozialistischen Zeitung, sondern aus der \n\n\u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c. \n\nDort erschien vor einigen Tagen, am 18. Januar 2012, ein \n\nKommentar zur Manroland-Insolvenz, und zwar von \n\neinem Kolumnisten namens Anton Jakob Weinberger. Der \n\nKommentar hie\u00df: \u201eIm Alleingang\u201c. Dort hat der Kom-\n\nmentator der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c mit \n\nBlick auf Manroland gesagt: \u201eDie hessische Landesregie-\n\nrung k\u00f6nnte diesen Weg begleiten, g\u00e4be sie ihre Zur\u00fcck-\n\nhaltung auf und f\u00e4nde sich bereit, f\u00fcr die neue Tr\u00e4gerge-\n\nsellschaft mit einer B\u00fcrgschaft einzustehen.\u201c \n\nGenau das fordern wir. Wir fordern, dass der Staat seine \n\ngestalterische Aufgabe in der Ordnungspolitik wahrnimmt \n\nund nicht eine ganze Region wie das Vogtland sehenden \n\nAuges vor die Hunde gehen l\u00e4sst. Auch wenn Sie das \n\nnicht interessiert, es g\u00e4be Mittel und Wege, diesen gro\u00dfen \n\nBetrieb, der im Jahr 1990 noch 2 400 Arbeitspl\u00e4tze hatte, \n\nzu erhalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schimmer, \n\nbitte zum Ende kommen! \n\nArne Schimmer, NPD: Stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, \n\nsteht am Mikrofon. \u2013 Unruhe im Saal) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich gebe Herrn \n\nDr. M\u00fcller das Wort; bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Namens der NPD-Fraktion beantrage \n\nich namentliche Abstimmung. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \n\njetzt m\u00fcssen wir erst einmal Ihren \u00c4nderungsantrag \n\naufrufen. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja. Aber ich m\u00f6chte es \n\nschon mal ank\u00fcndigen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt erst \n\neinmal den \u00c4nderungsantrag auf und bitte Sie, den noch \n\neinzubringen, wenn Sie das m\u00f6chten. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Er ist eingebracht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage, ob es \n\ndazu noch Diskussionen gibt? \u2013 Das ist nicht er Fall. \n\nDann lassen wir \u00fcber diesen jetzt abstimmen. Wer m\u00f6chte \n\ndem \u00c4nderungsantrag die Zustimmung geben? \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Mit keinen Stimment-\n\nhaltungen, wenigen Stimmen daf\u00fcr wurde der \u00c4nde-\n\nrungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nJetzt ist zum Antrag namentliche Abstimmung beantragt \n\nworden. Ich frage die Verwaltung, ob alles schon vorbe-\n\nreitet ist. Ich bitte einen Moment um Geduld. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nIst es notwendig, dass ich die gesamten Regularien noch \n\neinmal verlese? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: F\u00fcr die \n\nAnwesenheit der Kollegen sicherlich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Widerspricht \n\njemand? \u2013 Gott sei Dank nicht! Meine Damen und Her-\n\nren! Wir sind vorbereitet. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch bitte alle Abgeordneten sich hinzusetzen, dass wir \n\nbeginnen k\u00f6nnen. \n\nLothar Bienst, CDU: Ich rufe auf zur namentlichen \n\nAbstimmung in der 49. Sitzung am 26.01.2012 \u00fcber die \n\nDrucksache 5/7810, beginnend mit dem Buchstaben L. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\nGibt es jemanden im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nFrau J\u00e4hnigen, ich habe Sie gesehen. Ich habe Sie zwei-\n\nmal angeschaut und zweimal aufgerufen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es kann an meiner Konzentra-\n\ntion gelegen haben. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4983 \n\nIch m\u00f6chte nicht streiten, aber ich habe es nicht wahrge-\n\nnommen. Ich m\u00f6chte mein Nein gern noch abgeben. \n\nLothar Bienst, CDU: Frau J\u00e4hnigen: nein. Gut. Aber Sie \n\nhaben mich jetzt nicht ignoriert, nein? \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Nein. \n\n(Holger Zastrow, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nLothar Bienst, CDU: Okay. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nHerr Zastrow, das Gleiche? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nEr kam sp\u00e4ter herein! \u2013 Miro Jennerjahn, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nHolger Zastrow, FDP: Nein. \n\nLothar Bienst, CDU: Herr Jennerjahn, Sie stehen am \n\nMikrofon? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ja. Ich wollte sicherheits-\n\nhalber nachfragen. Sie haben meine Antwort nicht wie-\n\nderholt und ich wollte sichergehen, dass Sie meine Stim-\n\nme erfasst haben. \n\nLothar Bienst, CDU: Ich habe Ihre Stimme erfasst, \n\nwahrscheinlich auch unkonzentriert. \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nGibt es noch jemanden im Saal, den ich nicht aufgerufen \n\nhabe? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit schlie\u00dfen wir die \n\nListe und kommen zur Ausz\u00e4hlung. \n\n(Kurze Unterbrechung \u2013 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Eine \n\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \n\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten von Herrn \n\nDr. M\u00fcller; bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum \n\nAbstimmungsverhalten abgeben. Ich habe f\u00fcr den Antrag \n\ngestimmt, weil ich denke, dass jeder Versuch, diese \n\nArbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Plauen, f\u00fcr Sachsen zu erhalten, wichtig \n\nist. Das war ein Versuch meiner Fraktion, etwas zu \n\nbewegen. Ich bin sehr entt\u00e4uscht von Herrn Staatsminister \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr. Damit er sich \u00e4u\u00dfern \n\nkann, haben wir unseren Antrag extra vom gestrigen auf \n\nden heutigen Tag verschoben. \n\n(Oh-Rufe von der FDP) \n\nEr hat sich \u00fcberhaupt nicht ge\u00e4u\u00dfert. Das ist sehr besch\u00e4-\n\nmend f\u00fcr einen Wirtschaftsminister des Freistaates Sach-\n\nsen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich teile Ihnen das Ergebnis der namentlichen \n\nAbstimmung mit. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Ich bitte um etwas Aufmerksamkeit. \n\nMit Ja stimmten 7 Abgeordnete, mit Nein 100 Abgeordne-\n\nte. Enthalten hat sich kein Abgeordneter. Nicht teilge-\n\nnommen haben 25 Abgeordnete. Damit ist der Antrag mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKlare Haltung Sachsens \u2013 Nein zum Kernenergieprogramm in Polen \n\nDrucksache 5/7896, Antrag der Fraktion der SPD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\n\u2013 Soll ich es noch zu Ende bringen oder sagen Sie gleich, \n\ndass Sie den Antrag zur\u00fcckziehen? \n\nEs beginnt die SPD-Fraktion. Danach folgen CDU, DIE \n\nLINKE, FDP, die GR\u00dcNEN und die NPD sowie die \n\nStaatsregierung, wenn sie dies w\u00fcnscht. \n\nNun hat Herr Brangs das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Mit Blick auf die \n\nheute teilweise praktizierte Debattenkultur und aufgrund \n\nvon aktuellen Ereignissen ziehen wir den Antrag von der \n\nheutigen Sitzung zur\u00fcck. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist jetzt \n\ngemein gewesen. Ich h\u00e4tte mir das sparen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der CDU: Wie kann man nur so sein!) \n\nGut, meine Damen und Herren, Sie haben es geh\u00f6rt, es ist \n\nzur\u00fcckgezogen worden. \n\nIch kann den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufen. Wir \n\nkommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4984 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nVergabebericht 2010 des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/6037, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/7665, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nGibt es dazu Redebedarf? \u2013 Es melden sich zwei Abge-\n\nordnete zu Wort. Ich denke, Sie k\u00f6nnen sich einigen. Herr \n\nZais war zuerst vorn. Bitte sch\u00f6n. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine werten Kollegen der demokratischen Fraktionen! \n\nIch halte Sie nur kurz auf. In der Beschlussempfehlung zu \n\nDrucksache 5/6037 \u2013 Vergabebericht des Freistaates \n\nSachsen \u2013 liegt Ihnen ein ausf\u00fchrlicher Bericht des \n\nWirtschaftsausschusses vor, sodass keine weiteren Erl\u00e4u-\n\nterungen notwendig sind. \n\nIch danke daf\u00fcr ausdr\u00fccklich dem Ausschussvorsitzenden \n\nHerrn Petzold. \n\nNur drei Bemerkungen von mir zu Protokoll: \n\nErstens. Wir lehnen diese Beschlussempfehlung ab. \n\nZweitens. Den Erkenntnissen und Forderungen einer \n\nausf\u00fchrlichen Anh\u00f6rung im Landtag nahm sich der \n\nWirtschaftsminister nicht an, kein Res\u00fcmee, keine \n\nSchlussfolgerung. Ich halte das f\u00fcr eine Missachtung der \n\nMitglieder des S\u00e4chsischen Landtags. \n\nDrittens. DGB, LINKE und SPD werden gemeinsam \n\nSchlussfolgerungen f\u00fcr Sachsen ziehen und dieser Still-\n\nstandspolitik ein modernes Vergabegesetz entgegensetzen. \n\nWir bringen es aber nicht gleich in den Landtag ein. Wir \n\nlassen uns Zeit. Wir werden vor Ort gehen, mit den \n\nBesch\u00e4ftigten, mit den Handwerkern, mit den H\u00e4ndlern, \n\nmit den Kleinstfirmen, mit den Kammern und auch mit \n\ndenen, die Sachverst\u00e4ndige in den Anh\u00f6rungen waren, \n\ngemeinsam \u00fcber ein Vergabegesetz beraten. \n\nWir bieten Ihrer Losung, Herr Staatsminister, \u201eMindest-\n\nlohn ist unsozial\u201c, damit die Stirn, und das mit voller \n\nKraft. Wir werden durch Benchmarking, wie das heute so \n\nmodern hei\u00dft, nachweisen, wie derzeit in acht anderen \n\nBundesl\u00e4ndern die \u00f6ffentliche Auftragsvergabe fast \n\nradikal verbessert wird, Sachsen dagegen ein Auswande-\n\nrungsland weil Billiglohnland bleibt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der \n\nAbg. Weichert, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Kurz und knackig!) \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich gebe meine Rede zu Protokoll, \n\nnicht ohne Ihnen anzuk\u00fcndigen, dass wir in den n\u00e4chsten \n\nWochen einen Gesetzentwurf f\u00fcr ein Vergabegesetz in den \n\nparlamentarischen Beratungsgang einbringen werden. Wir \n\nsind schon ein bisschen weiter. Nat\u00fcrlich werden wir das \n\nauch mit den interessierten und betroffenen gesellschaftli-\n\nchen Institutionen und Kr\u00e4ften im Land besprechen. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Bitte sehr. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIch gebe meine Rede ebenfalls zu Protokoll. Ich bitte den \n\nLandtag aber, den Bericht zustimmend zur Kenntnis zu \n\nnehmen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE \n\nLINKE: Sie wollen kein Vergabegesetz haben!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte seine \n\nRede noch zu Protokoll geben? \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nBitte, Herr Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich werde \n\nmeine Rede auch zu Protokoll geben. Ich m\u00f6chte nur so \n\nviel anmerken: Wir halten den Bericht f\u00fcr kritikw\u00fcrdig, \n\nnicht wegen dem, was in ihm steckt, sondern vor allem \n\nwegen den Dingen, die nicht in ihm abgebildet sind. \u2013 \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Hat noch jemand \n\nBedarf, etwas zu \u00e4u\u00dfern. \u2013 Bitte sehr, Herr Heidan. Die \n\nReihenfolge ist etwas durcheinander gekommen, aber das \n\nletzte Wort zu haben ist auch nicht schlecht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nGib es zu Protokoll, Frank!) \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Was hier von Herrn Zais \n\nvorgetragen wurde, hat sicherlich etwas mit dem Verga-\n\nbegesetz zu tun. Wir reden aber \u00fcber den Vergabebericht. \n\nDeswegen bitte ich Sie um Zustimmung zu diesem \n\nBericht. Sicherlich haben wir mit das beste Vergabege-\n\nsetz, das es gibt. Das ist uns schon bescheinigt worden. \n\n(Martin Dulig, SPD: Was? \u2013 \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Das \u00e4lteste, \n\ndas am wenigsten novellierte Deutschlands!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4985 \n\nEs ist am wenigsten novelliert. Daran kann man sehen, \n\nwie gut es ist, dass man es nicht novellieren muss. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu diesem Bericht. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun hat die \n\nStaatsregierung das Wort; Herr Staatsminister Morlok, \n\nbitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte es kurz machen und nur auf den \n\nHinweis des Kollegen Zais eingehen, dass ich an der \n\nAnh\u00f6rung nicht teilgenommen habe. \n\nWie Sie wissen, f\u00fchrt der Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr seine Anh\u00f6rungen in dieser Legislaturperiode \n\nimmer dienstags durch. Vorher war es freitags gewesen. \n\nDie Anh\u00f6rungen finden in der Regel dienstags, 10 Uhr \n\nstatt. Parallel dazu tagt das Kabinett. Vielleicht kann man \n\ndurch geeignete terminliche Ma\u00dfnahmen diese Termin-\n\nkollision verhindern. Dann ist auch mir eine h\u00e4ufigere \n\nTeilnahme an den Anh\u00f6rungen m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses, Drucksache 5/7665, ab. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der \n\nBeschlussempfehlung mit Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: In der Anh\u00f6rung zum \n\nVergabebericht 2010 des Freistaates Sachsen wurden von \n\nden unterschiedlichsten Vertretern von Wirtschaft, Ge-\n\nwerkschaft, St\u00e4dte- und Gemeindetag und anderer kompe-\n\ntenter Institutionen ziemlich einhellig die Schwachstellen \n\ndes Vergabeberichtes aufgezeigt. So w\u00fcnscht man sich, \n\ndass der Vergabebericht in seiner Aussagekraft deutlich zu \n\nsch\u00e4rfen ist. Ein wesentlicher Teil der \u00f6ffentlichen Verga-\n\nben ist nicht erfasst, n\u00e4mlich die gesamten kommunalen \n\nInvestitionen. Das sind immerhin 90 % der im Freistaat \n\nausgegebenen Mittel. \n\nEin weiterer Kritikpunkt war, dass \u00fcberwiegend dem \n\nniedrigsten Planungshonorar wesentliches Gewicht bei \n\nder Vergabe einger\u00e4umt wird. Wenn ich als Auftraggeber \n\ndas niedrigste Honorar zahle, kann ich mir relativ sicher \n\nsein, dass die Investition nicht am nachhaltigsten ausge-\n\nf\u00fchrt wird. \n\nAuch w\u00e4re es einmal spannend, zu bilanzieren, wie teuer \n\ndie Vorhaben nach der Realisierung tats\u00e4chlich geworden \n\nsind; denn die Bauunternehmen machen mitunter Kampf- \n\n\u201eKrampfangebote\u201c, um den Auftrag zu bekommen, und \n\nhoffen dann auf saftige Nachtr\u00e4ge, mit denen sie dann \n\ndoch noch zu ihrem gew\u00fcnschten Effekt kommen. \n\nEin weiteres Thema war die H\u00f6he der Grenzen bei frei-\n\nh\u00e4ndigen Vergaben; gew\u00fcnscht wurden 20 000 Euro. \n\nAuch wurde kritisiert, dass sogenannte In-House-\n\nVergaben \u00fcberhaupt nicht im Vergabebericht auftauchen, \n\nobwohl auch gewaltige Volumina bewegt werden. Eine \n\nweitere Forderung war die Schaffung einer zentralen \n\ns\u00e4chsischen Nachpr\u00fcfstelle. Wenn diese dann mit entspre-\n\nchend qualifiziertem Personal besetzt ist, kann eine \n\nvern\u00fcnftige, einheitliche Rechtsanwendung in Sachsen \n\nsichergestellt werden. \n\nMeine Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat aus \n\ndem Vergabebericht die richtigen Schl\u00fcsse gezogen: Wir \n\nreichen in den n\u00e4chsten Wochen n\u00e4mlich ein neues \n\ns\u00e4chsisches Vergabegesetz in den parlamentarischen \n\nGesch\u00e4ftsgang ein. Dort wollen wir auch Art und Umfang \n\nder Vergabeberichte neu regeln. Dabei nehmen wir \n\nsowohl f\u00fcr die Ausschreibung als auch f\u00fcr die Zu-\n\nschlagserteilung bei \u00f6ffentlichen Vergaben im Freistaat \n\nSachsen die in der Anh\u00f6rung offen gewordenen Kritik-\n\npunkte auf. Selbstverst\u00e4ndlich, und das werden Sie auch \n\nvon uns erwarten, wollen wir in Zukunft \u00f6kologische und \n\nsoziale Kriterien bei Vergaben im Freistaat zur Geltung \n\nkommen lassen. Auch die F\u00f6rderung kleiner und mittel-\n\nst\u00e4ndischer Betriebe und regionaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe \n\nwird unser Gesetzentwurf beinhalten. Wir werden damit \n\nauch einen Beitrag zur Entb\u00fcrokratisierung der s\u00e4chsi-\n\nschen Vergabelandschaft leisten. \n\nWir halten es f\u00fcr dringend erforderlich, entsprechende \n\nzus\u00e4tzliche Kriterien in das Vergaberecht aufzunehmen, \n\num den volkswirtschaftlichen Nutzen f\u00fcr das Land Sach-\n\nsen weiter zu steigern. Selbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6ren dazu \n\nauch Tariftreueregelungen, umweltbezogene Vorgaben, \n\nGleichstellung, Ausbildung, eine spezifische Darstellung \n\nder Kontrolle sowie der Sanktionierung, wie es in vielen \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern in den vergangenen ein, zwei \n\nJahren bereits erfolgreich erprobt und eingef\u00fchrt worden \n\nist. \u00dcbrigens hat das nicht dazu gef\u00fchrt, dass es zu einer \n\nVermehrung von Verfahren vor den Vergabekammern \n\ngekommen w\u00e4re. Insofern denke ich, dass es auch nicht \n\ndazu f\u00fchren wird, dass die Kosten der Vergabe innerhalb \n\nSachsens dadurch ansteigen werden; denn nicht der \n\nniedrigste Preis bei Vergabeverfahren ist ausschlagge-\n\nbend, sondern auch Qualit\u00e4t und Nachhaltigkeit sowie \n\nebenfalls die Folgekosten und die Umwelteigenschaften \n\nhaben wichtige Rollen zu spielen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4986 \n\nIch freue mich schon jetzt auf die parlamentarische \n\nBehandlung und die \u00f6ffentliche Diskussion dar\u00fcber. \n\nMike Hauschild, FDP: Werden \u00f6ffentliche Gelder \n\nausgegeben, sind Transparenz und Effizienz oberstes \n\nGebot. Um Transparenz herzustellen und einen Einblick \n\nin das Vergabeverhalten der s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden zu \n\nerlangen, leistet sich der Freistaat einen Vergabebericht. \n\nNun kann man \u00fcber den angemessenen Umfang und den \n\nTiefgang eines solchen Berichts streiten. Ein umfangrei-\n\ncherer Bericht w\u00fcrde den Steuerzahler auch teurer zu \n\nstehen kommen. Fakt ist, dass es immer ein Abw\u00e4gen \n\nzwischen B\u00fcrokratie und damit verbundenen Kosten auf \n\nder einen und Transparenz auf der anderen Seite ist. \n\nDer Bericht in vorliegender Form h\u00e4lt die Waage. Er gibt \n\neinen Einblick in das Vergabeverhalten der Beh\u00f6rden im \n\nFreistaat. Es ist erfreulich, dass es in den Nachpr\u00fcfverfah-\n\nren keine Zunahme von Entscheidungen zugunsten der \n\nAntragsteller gegeben hat. Das hei\u00dft, dass die Vergaben \n\nordnungsgem\u00e4\u00df durchgef\u00fchrt wurden. \n\nInsgesamt ist das Vergabevolumen leicht zur\u00fcckgegangen. \n\nDas ist sicher der gesamtwirtschaftlichen Situation im \n\nBerichtszeitraum geschuldet. Erfreulich ist aber, dass das \n\nVolumen der \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge an s\u00e4chsische Unter-\n\nnehmen dabei nicht gesunken ist. Zum Vergleich: Die \n\nVergaben an Unternehmen au\u00dferhalb Sachsens sind um \n\n19 % zur\u00fcckgegangen. Es wird deutlich, dass sich die \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen erfolgreich am Markt behauptet \n\nhaben. \n\nIn der Diskussion um den Vergabebericht wurde auch \n\nimmer wieder die Novelle des Vergaberechts thematisiert. \n\nWir sind uns sicher einig, dass es Zeit ist, das s\u00e4chsische \n\nVergaberecht zu novellieren. Derzeit arbeiten wir in den \n\nKoalitionsfraktionen an einem Entwurf. \u00dcber Details \n\nsollten wir sprechen, wenn es so weit ist. Heute nur so \n\nviel: Vergabefremde Kriterien wie Tariflohn, Frauenquote \n\nsowie Vereinbarkeit von Familie und Beruf wird es mit \n\nuns nicht geben. Das hat im Vergaberecht nichts zu \n\nsuchen. \n\nWir werden hier im Hohen Haus sicher noch trefflich \u00fcber \n\ndas neue Vergaberecht streiten. Heute geht es um den \n\nVergabebericht der Staatsregierung. Dieser ist aufschluss-\n\nreich und angemessen und gibt einen geeigneten Einblick \n\nin die \u00f6ffentlichen Vergaben des Freistaates. Ich bitte Sie, \n\nden Bericht zustimmend zur Kenntnis zu nehmen. \n\nAlexander Delle, NPD: Ich m\u00f6chte mich bei meinem \n\nnun folgenden Redebeitrag im Wesentlichen an die \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zum Vergabebericht anlehnen \n\nund nicht so sehr an den Bericht selbst. \n\nEs ist zwar unbestritten l\u00f6blich, wenn sich ein Bundesland \n\nim Gegensatz zu anderen dadurch hervortut, einen j\u00e4hrli-\n\nchen Vergabebericht zu erstellen und diesen im Parlament \n\nzu diskutieren. Aber bei solch einem Unterfangen kommt \n\nes im Wesentlichen auf die Aussagekraft des Berichtes an. \n\nUnd die Aussagekraft des vorliegenden Berichtes bleibt \n\nhinter den Erwartungen zur\u00fcck. So viel zur grundlegen-\n\nden Kritik zum Thema Vergabebericht 2010. \n\nMit dieser grundlegenden Kritik m\u00f6chte ich mich aber \n\nkeineswegs darauf beschr\u00e4nken, dass dem s\u00e4chsischen \n\nVergabebericht der Gro\u00dfteil der \u00f6ffentlichen Auftrags-\n\nvergaben, n\u00e4mlich denen des kommunalen Bereichs, gar \n\nnichts zu entnehmen ist. \n\nIch verweise dar\u00fcber hinausgehend beispielsweise auch \n\nauf die Kritik seitens Herrn Dirk Schl\u00f6mer von der \n\nEisenbahn- und Verkehrsgewerkschaft, der allgemein das \n\nFehlen der qualitativen Bewertung der Vergabeverfahren \n\nim Bericht bem\u00e4ngelte und im Speziellen das Vers\u00e4umnis \n\nr\u00fcgt, den Verkehrsbereich separat auszuweisen. Dessen \n\nundefinierter Bestandteilcharakter unter die Liefer- und \n\nDienstleistungsauftr\u00e4ge des SMWA l\u00e4sst keinerlei Aussa-\n\ngen dazu zu. Diesem Aspekt sollte in der Tat bei der \n\nErstellung des n\u00e4chsten Berichts mehr nachgekommen \n\nwerden. \n\nBesonders interessant fand ich auch den Hinweis des IG-\n\nBAU-Vertreters bei der Anh\u00f6rung, Herrn Kunze, der \n\nvorschlug, sich Gedanken dar\u00fcber zu machen, wie der \n\nKomplex des Anbieterwettbewerbs mit m\u00f6glicherweise \n\nsozial und volkswirtschaftlich unvertr\u00e4glichen Niedrig-\n\nkalkulationen und den diversen Nachtr\u00e4gen interpretierbar \n\nim Vergabebericht dargestellt werden k\u00f6nnte. Dies k\u00f6nnte \n\nsowohl unter haushaltsrelevanten Gesichtspunkten von \n\nInteresse sein, als auch in Bezug auf die Lohnkosten eine \n\nsozialpolitisch verwertbare Erkenntnis zutage f\u00f6rdern. Ich \n\nerinnere daran, dass uns zumindest f\u00fcr seine Branche Herr \n\nKunze wissen lie\u00df, es w\u00fcrden in Sachsen laut Sozialkasse \n\nder Bauwirtschaft in Wiesbaden die geringsten Durch-\n\nschnittsl\u00f6hne gezahlt. \n\nDes Weiteren kritisiert die NPD-Fraktion im vorliegenden \n\nBericht, dass auf eine Auswertung der Vergaben auf \n\nGrundlage der Verwaltungsverordnung zum beschleunig-\n\nten Vergabeverfahren im Zuge der Ausreichung der \n\nKonjunkturpaket-II-Mittel verzichtet wurde. Eine diesbe-\n\nz\u00fcgliche genaue Auswertung w\u00e4re nach unserer Ansicht \n\nallein schon deshalb angebracht gewesen, weil mit Aus-\n\nnahme des Freistaates Sachsen s\u00e4mtliche Bundesl\u00e4nder \n\ndie Beschleunigungsregelungen, insbesondere die h\u00f6he-\n\nren Schwellenwerte, verl\u00e4ngert haben. Im \u00dcbrigen sprach \n\nsich der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag fr\u00fchzeitig \n\ndaf\u00fcr aus, dies in Sachsen ebenfalls so zu handhaben. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion ist dieses Thema vor allem aus der \n\nregionalpolitischen Sicht von besonderer Relevanz, da \u2013 \n\nwie Herr Nelle\u00dfen vom Bauindustrieverband best\u00e4tigte \u2013 \n\nzur Angebotsabgabe im freih\u00e4ndigen Verfahren vielfach \n\nbekannte Unternehmen aus der Region aufgefordert \n\nwerden. \n\nMeine Fraktion geht hier vollkommen mit der Ansicht \n\nvon Herrn Dr. Andreas Klengel \u00fcberein, dass im Bereich \n\nunterhalb der Schwellenwerte die \u00f6rtliche Erreichbarkeit \n\nleistungsf\u00e4higer Unternehmen besonderes Gewicht haben \n\nsollte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4987 \n\nHier ist der Gesetzgeber aufgefordert, das Vergabegesetz \n\nso zu fassen, dass damit auch der regionalpolitischen \n\nVerantwortung Rechnung getragen wird. Nicht zuletzt \n\nw\u00fcrde man dadurch auch noch einen Beitrag zur Entb\u00fcro-\n\nkratisierung im Vergabeverfahren leisten. \n\nWas ebenfalls im Vergabebericht keine Ber\u00fccksichtigung \n\nfand, sind die sogenannten \u201eIn-House-Vergaben\u201c, die f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung zur Bewertung des Vergabegesche-\n\nhens im Freistaat scheinbar von zu geringer Bedeutung \n\nsind. Die NPD-Fraktion w\u00fcrde die Bedeutung der in \n\n\u00f6ffentlicher Hand befindlichen Unternehmungen hier \n\ndurchaus interessieren und auch die Handwerksbranche \n\nbekundete mehr als einmal ihr diesbez\u00fcgliches Interesse. \n\nHerr Christopher Kruse von der Handwerkskammer regte \n\nan, sich zumindest einen \u00dcberblick oberhalb des EU-\n\nSchwellenwertes zu verschaffen. Eine Forderung, der \n\nnachzukommen f\u00fcr die Staatsregierung beim n\u00e4chsten \n\nBericht keine Unm\u00f6glichkeit sein d\u00fcrfte. \n\nEin weiterer Punkt, den Vergabebericht in seinem Aussa-\n\ngegehalt substanzieller zu gestalten, w\u00e4re nach Auffas-\n\nsung der NPD-Fraktion, eine Unterteilung dahin gehend \n\nvorzunehmen, welche Unternehmen, die am s\u00e4chsischen \n\nVergabegeschehen teilnehmen, lediglich Zweigstellen im \n\nFreistaat haben und welche ihren Hauptsitz in Sachsen \n\nhaben. Immerhin macht es durchaus einen Unterschied, \n\nob ein ans\u00e4ssiges Unternehmen sich lediglich positiv f\u00fcr \n\nden regionalen Arbeitsmarkt auswirkt oder zudem auch \n\nsteuerliche Abgaben in Sachsen bezahlt. \n\nDer Hinweis in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung, im Verga-\n\nbebericht die \u201eFreiberuflichen Leistungen\u201c als ein eigenes \n\nKapitel auszuweisen, findet unseren Zuspruch, nicht \n\nzuletzt, weil dieser Aspekt unzweifelhaft stark mit dem \n\nErhalt des Fachkr\u00e4ftepotenzials und der Innovationskraft \n\nin Sachsen korreliert. Nebenbei bemerkt, kann die Be-\n\nleuchtung dieses Bereichs auch von Interesse f\u00fcr die \n\nderzeit eingesetzte Enquete-Kommission sein. \n\nMeine Damen und Herren, wenngleich auch das Auf-\n\ntragsvolumen im Vergleich zum vorhergehenden Bericht \n\ngesunken ist, was ohne jeden Zweifel eine bedauerliche \n\nEntwicklung darstellt, bleibt festzustellen, dass der \n\nBericht weniger wegen dem, was in ihm steht, kritikw\u00fcr-\n\ndig ist, sondern vielmehr wegen dem, was gerade nicht in \n\nihm abgebildet wurde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/7965 \n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 10 Minuten festge-\n\nlegt. Gibt es Redebedarf? \u2013 Es ist kein Redebedarf ange-\n\nzeigt. \n\nDamit kommen wir sofort zur Abstimmung. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 \n\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zu-\n\nstimmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungs-\n\nverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird ein \n\nanderes Abstimmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Damit ist dies so beschlossen und auch \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlung und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/7966 \n\nZun\u00e4chst frage ich den Berichterstatter, ob zur m\u00fcndli-\n\nchen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Eine Aussprache ist nicht vorgese-\n\nhen. W\u00fcnscht dennoch jemand zu sprechen? \u2013 Auch das \n\nist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE und NPD ihre abweichende Meinung bekundet. \n\nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen \n\nliegt Ihnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schrift-\n\nlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Abstim-\n\nmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit ist das so beschlossen und der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4988 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/7967 \n\nIhnen liegen die Fragen in der Drucksache 5/7967 und \n\ngleichzeitig die Reihenfolge der Behandlung vor. Wer \n\nschriftliche Beantwortung beantragen m\u00f6chte, kann das \n\njetzt noch tun. \n\nWir beginnen in der Reihenfolge mit Nr. 1. Herr Brangs, \n\nSie haben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: In meiner Frage geht es um Wider-\n\nspr\u00fcche gegen Wegfall der Sonderzahlung. \n\nIm Zuge der Haushaltsberatungen f\u00fcr den Doppelhaushalt \n\n2011/2012 wurde durch die CDU-/FDP-Fraktionen die \n\nAufhebung des Sonderzahlungsgesetzes beschlossen. \n\nErstmalig wurden damit im Dezember 2011 keine Son-\n\nderzahlungen an die urspr\u00fcnglich Anspruchsberechtigten \n\ngeleistet. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Widerspr\u00fcche gegen die Streichung der \n\nSonderzahlung sind bei den zust\u00e4ndigen Bez\u00fcgestellen \n\nbislang eingegangen? \n\n2. Wie viele Anspruchsberechtigte erhielten zum Ver-\n\ngleich im Jahr 2010 eine Sonderzahlung nach dem S\u00e4ch-\n\nsischen Sonderzahlungsgesetz? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung antwortet Herr Staatsminister Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nHerr Brangs, ich komme gern auf Ihre Fragen zur\u00fcck und \n\nm\u00f6chte sie wie folgt beantworten: \n\nZu Frage 1. Zum Stand 13. Januar 2012 wurden in den \n\nBez\u00fcgestellen 20 807 Widerspr\u00fcche von Beamten und \n\nRichtern, 1 180 Widerspr\u00fcche von Ruhestandsbeamten \n\nsowie 440 Widerspr\u00fcche von Anw\u00e4rtern gegen die Strei-\n\nchung der Sonderzahlung erfasst. \n\nZu Frage 2. Im Jahr 2010 erhielten 30 638 Besoldungs-\n\nempf\u00e4nger und 4 817 Versorgungsempf\u00e4nger eine Son-\n\nderzahlung nach dem S\u00e4chsischen Sonderzahlungsgesetz. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Brangs, \n\nhaben Sie Nachfragen? \n\nStefan Brangs, SPD: Vielen Dank. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nBitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\nstellt Frau Abg. J\u00e4hnigen; Frage Nr. 4. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich frage zu den Vorstellungen \n\nder Staatsregierung f\u00fcr eine verbesserte Polizeiausstattung \n\nnach Bekanntwerden der Verbrechen der in Zwickau \n\nuntergetauchten rechtsextremen Terrorzelle sowie der \n\nGefahrenlage durch rechtsextreme Aktivit\u00e4ten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Vorstellungen hat der Staatsminister \n\ndes Innern f\u00fcr die bessere Ausstattung der Polizei, um \n\nrechtsextremen Aktivit\u00e4ten in Sachsen besser begegnen zu \n\nk\u00f6nnen als bisher? \n\n2. Auf welche Weise und in welchem Zeitraum sollen \n\ndiese Forderungen umgesetzt und das \u201eKonzept Polizei \n\n2020\u201c nach Vorstellung des Innenministers \u201eergebnisof-\n\nfen\u201c gepr\u00fcft werden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abg. J\u00e4hnigen! Die \n\nzusammenfassende Antwort f\u00fcr die Fragen 1 und 2 lautet: \n\nWir sind uns einig, dass die professionelle Ausstattung \n\neine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr das professionelle \n\nHandeln unserer s\u00e4chsischen Polizei ist. Daran werden \n\nwir weiterhin festhalten. \n\nMit der weiteren Aufkl\u00e4rung der Vorg\u00e4nge im Zusam-\n\nmenhang mit dem nationalsozialistischen Untergrund \n\nwerden wesentliche Schwachstellen und Defizite identifi-\n\nziert. Diese m\u00fcssen gepr\u00fcft und bewertet werden. Erst \n\nnach Vorliegen dieser Ergebnisse kann \u00fcber Ma\u00dfnahmen \n\nund Optimierungen \u2013 darunter fallen auch die erforderli-\n\nchen Mittel und Ausr\u00fcstungen \u2013 endg\u00fcltig diskutiert \n\nwerden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\nNachfragen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich bin mir nicht ganz sicher, \n\nob das schon die ganze Antwort gewesen war. Deshalb \n\nfolgende Nachfrage: Sie hatten davon gesprochen, dass \n\ndas auch haushaltsrelevant ist. Bis wann werden die \n\nErgebnisse dieser internen \u00dcberpr\u00fcfungen und die Vor-\n\nschl\u00e4ge f\u00fcr konkrete Ma\u00dfnahmen vorliegen, und umfas-\n\nsen diese auch Personal? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das, was \n\nhaushaltsrelevant notwendig ist, wird derzeit zusammen-\n\ngestellt. Wir sind zurzeit in der Aufstellung des Haus-\n\nhaltsplanes von Regierungsseite f\u00fcr den Doppelhaushalt \n\n2013/2014. Das wird in den n\u00e4chsten Wochen zusam-\n\nmengefasst und f\u00fcr den Doppelhaushalt vorbereitet und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4989 \n\neingearbeitet. Es handelt sich um die Polizeiausstattung \n\nund das, was notwendig ist. \n\nInsgesamt hat das, bezogen auf die personelle Ausstattung \n\nund auf die Dinge, was in der Zeitung ge\u00e4u\u00dfert oder \n\nverbreitet worden ist, keine Auswirkungen f\u00fcr den Dop-\n\npelhaushalt 2013/2014. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine Nach-\n\nfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Noch eine Nachfrage. Wer \n\nkonkret ist mit diesen \u00dcberpr\u00fcfungen und Ma\u00dfnahmen-\n\nfestlegungen beauftragt worden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\n\nter Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Einerseits ist \n\ndie Abteilung 3, die daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, mit den Ma\u00dfnah-\n\nmen beauftragt worden, andererseits wissen Sie ja, dass es \n\ninsgesamt noch keine abschlie\u00dfenden Erkenntnisse \n\nbez\u00fcglich der Aufkl\u00e4rung gibt. Ich will nicht ausschlie-\n\n\u00dfen, dass gerade durch die Expertenkommission, die \n\nderzeit auf Bundesebene berufen werden sollte, im Er-\n\ngebnis auch noch Erkenntnisse zutage gef\u00f6rdert werden, \n\ndie gegebenenfalls Konsequenzen in Bezug auf Ausstat-\n\ntung oder \u00c4hnliches fordern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\nbitte von Herrn Abg. Mann. \u2013 Er ist nicht anwesend. Dann \n\ngehen wir weiter. \n\nFrau J\u00e4hnigen, bitte, Ihre n\u00e4chste Anfrage; Frage Nr. 5. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Meine n\u00e4chste Frage gilt der \n\nZukunft der Nahverkehrsfinanzierung in Sachsen. \n\nFolgende Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Position nimmt Sachsen im Hinblick auf das \n\nAuslaufen der Mittelverteilung nach dem Gemeindever-\n\nkehrsfinanzierungsgesetz (GVFG) zum 31.12.2013 \n\ngegen\u00fcber dem Bund ein und mit welcher Strategie will \n\ndie Regierung sicherstellen, dass Sachsen auch nach \n\nBeendigung der Zweckbindung dieser Mittelzuweisungen \n\nund dem bislang f\u00fcr 2019 geplanten Auslaufen aller \n\nZuweisungen aus dem sogenannten Entflechtungsgesetz \n\ndes Bundes eine ausreichende Finanzierung f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr (Infrastruktur und Stra\u00dfen) sowie \n\nden kommunalen Stra\u00dfenbau sicherstellen kann? \n\n2. Plant die Regierung f\u00fcr die Zeit nach Auslaufen der \n\nZweckbindung Ende 2013 die Gelder weiterhin vollst\u00e4n-\n\ndig f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Verkehr und den kommunalen \n\nStra\u00dfenbau einzusetzen und ist f\u00fcr diesen Zweck eine \n\nentsprechende landesgesetzliche Regelung vorgesehen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Staatsminister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau J\u00e4hni-\n\ngen! Ich beginne mit Ihrer zweiten Frage. \n\nDie Meinungsbildung innerhalb der Staatsregierung, ob \n\nund in welcher Form eine \u00fcber die dann allgemeiner \n\ngeltende Bindungsregelung des Bundes eine konkretere \n\nZweckbindung im Freistaat Sachsen vorgenommen \n\nwerden soll, ist noch nicht abgeschlossen. \n\nZur ersten Frage. Es ist so, dass wir als Freistaat Sachsen \n\nder Auffassung sind, dass die vorhandenen Entflech-\n\ntungsmittel, die an die Stelle der GVFG-Mittel getreten \n\nsind, in dem Umfang vom Bund bereitgestellt werden \n\nm\u00fcssen, wie sie dem Bedarf entsprechen. Wir haben \n\ndiesbez\u00fcglich auch auf der Ebene der Verkehrsminister im \n\nRahmen der Verkehrsministerkonferenz die entsprechen-\n\nden Positionen beim Bund deutlich gemacht. \n\nWenn wir den nachgewiesenen Bedarf zugrunde legen, \n\nw\u00e4re von einer Erh\u00f6hung der Mittel auszugehen. Die \n\nkonkreten Verhandlungen mit dem Bund werden von den \n\nChefs der Staatskanzleien mit dem Bundesfinanzministe-\n\nrium gef\u00fchrt. Dar\u00fcber hinaus hat die Verkehrsminister-\n\nkonferenz eine Kommission zur Zukunft der Verkehrsinf-\n\nrastrukturfinanzierung eingesetzt. Diese Kommission \n\nwird voraussichtlich noch in diesem Jahr, im Jahr 2012, \n\nauch zu der Ausstattung bez\u00fcglich der Entflechtungsmittel \n\nStellung nehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \n\nNachfragen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ist der Regierung bewusst, dass \n\nvor dem Hintergrund der Absage der Gespr\u00e4che beim \n\nBund selber vor Ende des Jahres diese Verhandlungen \n\nvorangetrieben werden m\u00fcssen, um Sachsens Interessen \n\nwahrzunehmen und, wenn ja, wie wird sie das tun? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Interessenwahrnehmung der Staatsre-\n\ngierung erfolgt auf verschiedenen Ebenen. Das hatte ich \n\nIhnen gerade dargestellt. Zum einen f\u00fchren die Verhand-\n\nlungen \u2013 so ist das die Regel \u2013 die Chefs der Staatskanz-\n\nleien mit dem Bundesfinanzministerium.  \n\nDar\u00fcber hinaus positionieren wir uns aber inhaltlich-\n\nfachlich in dieser Frage in der zust\u00e4ndigen Verkehrsminis-\n\nterkonferenz. Wir haben als Freistaat Sachsen im Rahmen \n\nder Diskussion in der Verkehrsministerkonferenz \u2013 \n\n\u00fcbrigens mit Zustimmung der Kollegen aus den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern \u2013 deutlich gemacht, dass es eine bedarfs-\n\ngerechte Weiterfinanzierung \u00fcber das Jahr 2014 hinaus \n\ngeben muss. Bedarfsgerecht hei\u00dft aus meiner Sicht, wenn \n\nman die Bedarfe zugrunde legt, tats\u00e4chlich mehr Mittel. \n\nOb das in den Verhandlungen gegen\u00fcber dem Bund \n\ndurchzusetzen sein wird, kann ich heute noch nicht \n\nabsehen. \n\nDie Tatsache, dass wir uns als Landesverkehrsminister \n\nentschlossen haben, eine Kommission zur Zukunft der \n\nVerkehrsinfrastrukturfinanzierung einzusetzen, zeigt ja \n\nauch, wie wichtig uns die Zukunft der Verkehrsinfrastruk-\n\nturfinanzierung ist, eben auch die Finanzausstattung. Wir \n\nerwarten schon, dass wir durch diese Kommission ent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4990 \n\nsprechende Argumente erhalten, um unsere Positionen im \n\nRahmen der Verhandlungen mit dem Bund zu bekr\u00e4ftigen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine Nach-\n\nfrage, Frau J\u00e4hnigen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Mein Kollege, der Bundestags-\n\nabgeordnete Stefan K\u00fchn, verkehrspolitischer Sprecher \n\nder GR\u00dcNEN-Fraktion im Bundestag, hat Sie vor \u00fcber \n\neinem Monat mit einem Schreiben um Auskunft \u00fcber die \n\ns\u00e4chsische Position gebeten, um die Interessen Sachsens \n\nsachgerecht in der Bundespolitik wahrnehmen zu k\u00f6nnen. \n\nWarum ist dieser Brief bisher nicht beantwortet worden \n\nund werden Sie das noch tun? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Da mir der Brief im Moment nicht erinner-\n\nlich ist, Frau J\u00e4hnigen, muss ich das \u00fcberpr\u00fcfen, und ich \n\nwerde Ihnen die Antwort nachreichen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\nkommt von Herrn Mann. \u2013 Er ist noch nicht zur\u00fcck. \n\nDann bitte ich jetzt Herrn Jennerjahn; Frage Nr. 9. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Meine Frage dreht sich um die Verweigerung der IMK \n\nzur Mitarbeit an der Aufkl\u00e4rung der Vorg\u00e4nge um den \n\nNSU im Bundestag. \n\nLaut Presseberichten vom 18. Januar 2012 (\u201eLVZ\u201c: \n\n\u201eL\u00e4nderinnenminister machen dicht bei Informationen \n\nzum Rechtsterrorismus/Absagebrief an Parlamentarische \n\nKontrollkommission des Bundestages\u201c) hat der damalige \n\nVorsitzende der IMK mit einem Brief vom 22.12.2011 \n\ngegen\u00fcber der Parlamentarischen Kontrollkommission \n\ndes Bundestages unter anderem erkl\u00e4rt, dass \u201eeine Wei-\n\ntergabe von Informationen zur Kontrolle oder \u201abesseren \n\nEinsch\u00e4tzung der Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden\u2018 der \n\nL\u00e4nder dem verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Informati-\n\nonsrecht der Landesparlamente widersprechen\u201c w\u00fcrde. \n\nDamit sei der Informationsboykott seitens der L\u00e4nderin-\n\nnenminister bekr\u00e4ftigt worden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie hat sich der Freistaat Sachsen in der IMK hinsicht-\n\nlich der Unterst\u00fctzung der mit der Aufkl\u00e4rung der Vor-\n\ng\u00e4nge um die NSU befassten Gremien des Deutschen \n\nBundestages positioniert (Bitte Position begr\u00fcnden)? \n\n2. Inwieweit plant die Staatsregierung die von ihr favori-\n\nsierte einzusetzende Bund-L\u00e4nder-Kommission zur \n\nAufkl\u00e4rung der Vorg\u00e4nge um den NSU zu unterst\u00fctzen \n\n(Erteilung von Aussagegenehmigungen f\u00fcr Landesbe-\n\ndienstete, Aktenherausgabe und andere Ma\u00dfnahmen)? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abg. Jennerjahn! Ich \n\nm\u00f6chte die Fragen 1 und 2 gemeinsam wie folgt beant-\n\nworten. \n\nEine umfassende Aufarbeitung der Vorg\u00e4nge rund um den \n\nNationalsozialistischen Untergrund ist f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen vordringliches Ziel. Deshalb haben wir einem \n\nVorschlag der Innenministerkonferenz zur Einsetzung \n\neiner Bund-L\u00e4nder-Kommission ohne Wenn und Aber \n\nzugestimmt und uns von Anfang an daf\u00fcr stark gemacht, \n\ndass Aufkl\u00e4rung nicht an L\u00e4ndergrenzen Halt macht. \n\nWir werden der Bund-L\u00e4nder-Kommission jegliche \n\nUnterst\u00fctzung zukommen lassen, m\u00fcssen dabei auch \u2013 \n\ndas will ich nicht verhehlen \u2013 die rechtlichen Rahmenbe-\n\ndingungen insbesondere des Datenschutzes beachten. \n\nIhre Frage, welche konkrete Unterst\u00fctzung wir geben \n\nk\u00f6nnen, kann ich Ihnen erst beantworten, wenn sich die \n\nBund-L\u00e4nder-Kommission konstituiert hat und wir \n\nwissen, welche konkreten Unterst\u00fctzungsleistungen dann \n\nvon uns begehrt werden. Gleiches gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr \n\ndie Gremien des Deutschen Bundestages. \n\nZu der von Ihnen zitierten Pressemitteilung sollten Sie \n\nwissen, dass der Vorsitzende des Parlamentarischen \n\nKontrollgremiums \u2013 wie es beim Bund hei\u00dft \u2013 des Bun-\n\ndestages die Innenministerien mehrerer L\u00e4nder ange-\n\nschrieben hat und um \u00dcbersendung der Akten des Minis-\n\nteriums, der Landespolizeien und der Landesbeh\u00f6rden f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz bat. \n\nAuf diese sehr unkonkrete Bitte hin hat stellvertretend f\u00fcr \n\nalle angeschriebenen L\u00e4nder der nieders\u00e4chsische Innen-\n\nminister Sch\u00fcnemann geantwortet und neben datenschutz-\n\nrechtlichen Bedenken vor allem darauf hingewiesen, dass \n\ndie Kompetenz zur Kontrolle der Verfassungsschutzbe-\n\nh\u00f6rden der L\u00e4nder bei den L\u00e4nderparlamenten liege. Eine \n\n\u00dcbernahme der Kontrolle der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden \n\nder L\u00e4nder durch das Parlamentarische Kontrollgremium \n\nw\u00fcrde \u2013 ich zitiere den Kollegen Sch\u00fcnemann w\u00f6rtlich \u2013 \n\n\u201edem verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Informationsrecht \n\nder Landesparlamente widersprechen\u201c. \n\nEs gibt also keinen Informationsboykott seitens der \n\nL\u00e4nder, sondern es gibt den Bundestag, der die Bundesre-\n\ngierung kontrolliert, und es gibt Sie, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, die die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nkontrollieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \n\nNachfragen, Herr Jennerjahn? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich h\u00e4tte noch eine Nach-\n\nfrage. Sie haben es schon angesprochen, dass die konkrete \n\nUnterst\u00fctzung der Bund-L\u00e4nder-Kommission erst benannt \n\nwerden kann, wenn sich diese Kommission konstituiert \n\nhat. K\u00f6nnen Sie grob umrei\u00dfen, wie der zeitliche Fahr-\n\nplan zur Konstituierung dieser Kommission aussieht? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Aus meiner \n\nSicht w\u00e4re es nicht nur zu begr\u00fc\u00dfen, sondern \u2013 Sie konn-\n\nten auch das den Medien entnehmen \u2013 dringend erforder-\n\nlich, dass diese Konstituierung unverz\u00fcglich erfolgt, ein \n\nArbeitsauftrag vergeben wird und damit die Arbeit end-\n\nlich aufgenommen wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4991 \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Habe ich Sie richtig ver-\n\nstanden, dass Sie gerade Ihre pers\u00f6nliche Meinung darge-\n\nboten haben, aber noch keinen konkreten Zeitpunkt \n\nkennen, wann sich diese Bund-L\u00e4nder-Kommission \n\ntats\u00e4chlich konstituiert? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Einen \n\nkonkreten Zeitpunkt kann ich Ihnen derzeit noch nicht \n\nnennen, weil f\u00fcr die Einsetzung dieser Bund-L\u00e4nder-\n\nKommission der Bundesinnenminister zust\u00e4ndig und \n\ndiese Einsetzung noch nicht erfolgt ist und mir ein kon-\n\nkreter Termin \u2013 so war ja die Fragestellung \u2013 noch nicht \n\nvorliegt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als N\u00e4chste \n\nm\u00f6chte Frau Friedel eine Nachfrage stellen; Frau Friedel, \n\nbitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Genau, ich habe eine Nachfrage; \n\nvielen Dank. \n\nHerr Staatsminister, ich habe Sie jetzt so verstanden, dass \n\ndie Kontrolle des Landesverfassungsschutzes den L\u00e4n-\n\ndern obliegt, in unserem Falle also der PKK. Nun wissen \n\nwir, dass der Landtag nicht im Ganzen diese Kontrolle \n\naus\u00fcben kann und dass diese Kontrolle zudem auch nicht \n\n\u00f6ffentlich stattfindet. Werden Sie Schritte unternehmen, \n\num eine \u00f6ffentliche und transparente Untersuchung des \n\nHandelns des Landesverfassungsschutzamtes zu erm\u00f6gli-\n\nchen, und, wenn ja, welche und wann? \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens:  \n\nDas ist doch ein Gremium des Landtags!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zun\u00e4chst \n\neinmal ist die PKK ein Gremium des Landtages. Der \n\nLandtag hat die entsprechenden Personen in die PKK \n\ngew\u00e4hlt, und dass innerhalb dieses Kontrollgremiums, \n\nalso des ureigenen Gremiums des Landtages, eigene \n\nSpielregeln gelten, ergibt sich auf der Grundlage der \n\ngesetzlichen Bestimmungen. \n\nDass ich an einem transparenten Verfahren interessiert \n\nbin, habe ich Ihnen schon in der letzten Innenausschuss-\n\nsitzung deutlich gemacht \u2013 und zwar auf den Antrag von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hin \u2013, wo ja zumindest zum \n\nZwischenstand konkrete Fragen gestellt worden sind; \n\nwurde sehr konkret und \u2013 soweit das aus der Sicht von \n\ndamals und auf der Grundlage der konkret vorliegenden \n\nErkenntnisse m\u00f6glich war \u2013 geantwortet, sodass dieser \n\nerste Schritt gegangen wurde. \n\nDie PKK wird jetzt einen Abschlussbericht einfordern \n\nund bekommen. Wie die Parlamentarische Kontrollkom-\n\nmission in ihrer ureigenen Zust\u00e4ndigkeit in puncto \u00d6f-\n\nfentlichkeit weiter vorgehen will, das ist diesem Gremium \n\nvorbehalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun stellt Frau \n\nJ\u00e4hnigen ihre Nachfrage; bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie sagten in Ihrer Antwort, \n\ndass die Innenministerkonferenz Hindernisse einerseits im \n\nDatenschutz, andererseits in den Informationsrechten der \n\neinzelnen L\u00e4nderparlamente sehen w\u00fcrde. Schlussfolgere \n\nich daraus richtig, dass der Landtag das aus Ihrer Sicht \n\nbestehende Hindernis seines Informationsrechtes dadurch \n\nbeseitigen kann, dass er sein Einverst\u00e4ndnis erkl\u00e4rt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Es gibt erst \n\neinmal gesetzliche Rand- und Rahmenbedingungen und \n\nauch dar\u00fcber hatte ich bereits in der Innenausschusssit-\n\nzung unterrichtet. Frau J\u00e4hnigen, Sie werden sich erin-\n\nnern: In Anwesenheit unseres Datenschutzbeauftragten \n\nhabe ich unter anderem auf seine Anmerkungen, auf \n\nseinen Brief hingewiesen, der mich ausdr\u00fccklich auf die \n\ndatenschutzrechtlichen Probleme und Belange mit Akten \n\nhingewiesen hat. Deswegen sind die auch aus dieser \n\nPerspektive vorgetragenen Bedenken vorab noch zu \n\npr\u00fcfen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bitte sehr. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\nkommt von Herrn Abg. Jurk, bitte sehr; Frage Nr. 8. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich habe \n\neine Frage zur Freigabe des Grenzzubringers S 127 f\u00fcr \n\nLkws ohne Ber\u00fccksichtigung der mangelnden \n\nVerkehrssicherheit. \n\nAm 22. Dezember 2011 erfolgte die Verkehrsfreigabe f\u00fcr \n\nden neuen Grenz\u00fcbergang zwischen Krauschwitz und \n\nLeknica bzw. Lugknitz. Seither nutzen immer mehr \n\nschwere polnische Lkws den neuen \u00dcbergang. Die \n\nGrenzzufahrt erfolgt dabei neben einem Neubauabschnitt \n\nder S127 \u00fcber die Kreisstra\u00dfe 8480 Wei\u00dfkei\u00dfel-Sagar, \n\nwelche 1970 als Ortsverbindungsstra\u00dfe gebaut wurde und \n\nsich in einem sehr schlechten Fahrbahnzustand befindet. \n\nAuch aufgrund der geringen Breite der Stra\u00dfe und enger \n\nKurven k\u00f6nnen zwei Lkws nicht gefahrlos aneinander \n\nvorbeifahren. Erhebliche Gef\u00e4hrdungen bestehen insbe-\n\nsondere f\u00fcr Radfahrer. \n\nWegen des noch nicht ausgebauten Anschlussstra\u00dfennet-\n\nzes auf deutscher Seite plante das Landratsamt G\u00f6rlitz im \n\nInteresse der Verkehrssicherheit eine Tonnage-Begren-\n\nzung f\u00fcr Lkws von 7,5 Tonnen bei der Grenzpassage. \n\nDem Vernehmen nach wurde dieses Vorhaben von \u00fcber-\n\ngeordneten Beh\u00f6rden ausgebremst. Damit wird eine \n\nerhebliche Unfallgefahr billigend in Kauf genommen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Beh\u00f6rde des Freistaates Sachsen hat unter \n\nMissachtung der realen Bedingungen eine Verkehrsfrei-\n\ngabe des Zubringers zum neuen Grenz\u00fcbergang bei \n\nKrauschwitz ohne Tonnage-Begrenzung f\u00fcr Lkws veran-\n\nlasst? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Verkehrssicher-\n\nheit auf der K8480 sind geplant? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4992 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung antwortet Herr Staatsminister Morlok; bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Kollege Jurk! Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Wie Ihnen sicherlich bekannt ist, war im \n\nZusammenhang mit der Er\u00f6ffnung des Grenz\u00fcbergangs \n\nder Grenzbr\u00fccke geplant, die komplette Neubauma\u00dfnah-\n\nme der S 127N n\u00f6rdlich Wei\u00dfkei\u00dfel, zweiter Bauab-\n\nschnitt, fertiggestellt zu haben. Diese termingerechte \n\nFertigstellung ist nicht m\u00f6glich gewesen, weil die von der \n\nRegion, aber auch von der Landesstra\u00dfenbauverwaltung \n\nbevorzugten Varianten aus naturschutzrechtlichen Gr\u00fcn-\n\nden nicht umsetzbar gewesen sind, sodass in eine neue \n\nVariantenpr\u00fcfung eingestiegen werden musste. Deswegen \n\nliegt f\u00fcr diesen zweiten Bauabschnitt noch kein Baurecht \n\nvor. \n\nWir haben die Stra\u00dfensituation in dem Bereich zwischen \n\nWei\u00dfkei\u00dfel und Sagar, wie Sie sie gerade in Ihrer Frage \n\nbeschrieben haben. \n\nHinsichtlich der Verkehrsfreigabe und der Frage der \n\nAnordnung von Verkehrseinschr\u00e4nkungen ist bez\u00fcglich \n\nder Verkehrseinschr\u00e4nkungen der Landkreis G\u00f6rlitz \n\nzust\u00e4ndig. Das gilt sowohl f\u00fcr m\u00f6gliche Tonnage-\n\nBegrenzungen als auch f\u00fcr Geschwindigkeitsbegrenzun-\n\ngen. Der Landkreis ist berechtigt \u2013 bei Vorliegen entspre-\n\nchender Sachverhalte verpflichtet \u2013, entsprechende \n\nverkehrseinschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen anzuordnen. Eine \n\nAnordnung derselben ist bisher aber nicht vorgenommen \n\nworden. \n\nEs ist am Grenz\u00fcbergang, an der Grenzbr\u00fccke selbst eine \n\nDauerz\u00e4hlstelle eingerichtet worden, die dazu dient, das \n\nVerkehrsaufkommen zu erfassen. Das Ergebnis dieser \n\nVerkehrsz\u00e4hlung wird der Landkreis in seine Bewertung \n\nhinsichtlich der m\u00f6glichen Anordnung von verkehrsein-\n\nschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen einflie\u00dfen lassen m\u00fcssen; aber \n\ndiese Ma\u00dfnahmen sind ausschlie\u00dflich in der Zust\u00e4ndig-\n\nkeit des Landkreises zu treffen. \n\nHinsichtlich der weiteren Ma\u00dfnahmen hatte ich bereits \n\ndargestellt, dass der entsprechende Ausbau der Kreisstra-\n\n\u00dfe geplant ist. Es ist inzwischen eine Umwidmung der \n\nKreisstra\u00dfe als Staatsstra\u00dfe erfolgt und im Rahmen der \n\nStra\u00dfenbauverwaltung wird die entsprechende Planung \n\nvorangetrieben, damit m\u00f6glichst z\u00fcgig Baurecht erreicht \n\nwird und die unbefriedigende Situation in diesem Stra-\n\n\u00dfenabschnitt beseitigt werden kann. \n\nThomas Jurk, SPD: Wenn ich Sie recht verstehe, waren \n\nweder die Landesdirektion noch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr in die Frage Tonnagebe-\n\ngrenzung einbezogen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich habe eine Zuarbeit aus dem Fachbe-\n\nreich erhalten, in der diese Frage verneint wurde. Ich habe \n\nin Vorbereitung der heutigen Landtagssitzung gestern im \n\nFachbereich noch einmal nachgefragt. Hier wurde auf \n\nNachfrage ausdr\u00fccklich eine entsprechende Einflussnah-\n\nme aus dem Ministerium verneint. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich habe noch eine zweite Nachfra-\n\nge. Wir haben de facto einen Pr\u00e4zedenzfall, und zwar mit \n\ndem Grenz\u00fcbergang von Hagenwerder nach Radomierzy-\n\nce bzw. Radmeritz, der im Jahre 2003 er\u00f6ffnet wurde und \n\nwo die polnische Seite eine Tonnagebegrenzung von \n\n7,5 Tonnen beantragt hatte. Dem ist dann auch stattgege-\n\nben worden. Ich kann mich noch erinnern, dass das \n\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr im \n\nJahr 2009 auf Antrag der Stadt G\u00f6rlitz versucht hat, diese \n\nTonnagebegrenzung g\u00e4nzlich aufzuheben. Das Ergebnis \n\nwar, dass die Polen das mit Blick auf die unmittelbare \n\nangrenzende Bebauung der Ortschaft Radomierzyce \n\nwegen der zu erwartenden L\u00e4rmbel\u00e4stigung abgelehnt \n\nhaben. Man hat sich dann auf 12 Tonnen verst\u00e4ndigt. \n\nMeine Frage ist, warum Sie als Ministerium nicht in \n\n\u00e4hnlicher Weise t\u00e4tig geworden sind; denn ich glaube, es \n\nmuss gleiches Recht f\u00fcr alle gelten. Wenn die polnische \n\nSeite das durchsetzt, sollte auch die deutsche Seite nach-\n\nziehen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich m\u00f6chte wiederholen: F\u00fcr die entspre-\n\nchenden verkehrseinschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen ist aus-\n\nschlie\u00dflich der Landkreis G\u00f6rlitz zust\u00e4ndig. Der Land-\n\nkreis G\u00f6rlitz ist berechtigt und auch verpflichtet, bei \n\nVorliegen einer entsprechenden Situation verkehrsein-\n\nschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen auf dem entsprechenden Stra-\n\n\u00dfenabschnitt zu treffen. Er ist dazu auch verpflichtet, und \n\nzwar unabh\u00e4ngig davon, wie die polnische Seite unter \n\nUmst\u00e4nden die Dinge sieht. Auf dem Stra\u00dfennetz des \n\nLandkreises G\u00f6rlitz ist der Landkreis autonom, eine \n\nentsprechende Verkehrsbeschr\u00e4nkung vorzunehmen. Ich \n\nwei\u00df, dass es in diesem Zusammenhang \u00dcberlegungen \n\ngibt, Geschwindigkeitsbegrenzungen anzuordnen. Dazu, \n\naus welchen Gr\u00fcnden das noch nicht geschehen ist und \n\nwarum der Landkreis G\u00f6rlitz davon abgesehen hat, kann \n\nich keine Angabe machen. Aber der Landkreis G\u00f6rlitz \n\nk\u00f6nnte diese Ma\u00dfnahmen vornehmen, wenn er es wollte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die letzte Frage, \n\nn\u00e4mlich die Frage Nr. 10, darf Herr Brangs jetzt stellen. \n\nStefan Brangs, SPD: Das ist eine Frage zur Zukunft des \n\nDruckmaschinenherstellers Manroland am Standort \n\nPlauen, und sie betrifft den gleichen Minister. \n\n1. Wann und in welcher Weise hat die Staatsregierung \u2013 \n\nMinisterpr\u00e4sident, Staatskanzlei, SMWA \u2013 an den Ver-\n\nhandlungen zur Zukunft von Manroland teilgenommen \n\nbzw. Einfluss ausge\u00fcbt? \n\n2. Welche Auswirkungen wird die Zerschlagung von \n\nManroland auf den Standort Plauen, die Besch\u00e4ftigten \n\nvon Manroland sowie die Zulieferer aus Sicht der Staats-\n\nregierung haben? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\n\nter Morlok, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4993 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr \n\nBrangs, ich komme zu Ihrer ersten Frage. Sie haben \n\nformuliert \u201ean den Verhandlungen zur Zukunft\u201c. Das ist \n\nein bisschen allgemein formuliert. Deswegen m\u00f6chte ich \n\ndas pr\u00e4zisieren, weil es eine Vielzahl von Verhandlungen \n\nund Gespr\u00e4chen gegeben hat. \n\nIch m\u00f6chte auf die Verhandlungen eingehen, die der \n\nInsolvenzverwalter mit Investoren gef\u00fchrt hat, und dazu \n\nerkl\u00e4ren, dass die Staatsregierung an den Verhandlungen \n\ndes Insolvenzverwalters mit potenziellen Investoren nicht \n\nteilgenommen und auch keinen Einfluss auf die Verhand-\n\nlungen des Insolvenzverwalters mit den Investoren \n\nausge\u00fcbt hat. \n\nGleichwohl hat die Staatsregierung den Prozess der \n\nInsolvenz von Manroland mit dem Standort Plauen \n\nintensiv begleitet. Dazu fand eine Vielzahl von Gespr\u00e4-\n\nchen statt, unter anderem in Augsburg mit dem Insol-\n\nvenzverwalter, in der Staatskanzlei, vor Ort in Plauen, \n\naber auch bei mir im Ministerium. In diese Gespr\u00e4che \n\neingebunden waren der Insolvenzverwalter, die Unter-\n\nnehmensleitung, die Gewerkschaft, aber auch der Be-\n\ntriebsrat. \n\nWir haben in diesen Gespr\u00e4chen deutlich gemacht, dass \n\nwir ein hohes Interesse daran haben, den Standort Plauen \n\nzu erhalten. Wir haben in diesen Gespr\u00e4chen relativ \n\ndeutlich gemacht, welche M\u00f6glichkeiten der Freistaat \n\nSachsen hat, eine Sicherung des Standortes Plauen durch \n\nentsprechende Ma\u00dfnahmen zu begleiten. Sie wissen, dass \n\nin dieser Situation auch beihilferechtliche Ma\u00dfnahmen \n\nund EU-Regularien zu beachten sind. Deswegen war es \n\nwichtig, fr\u00fchzeitig darauf hinzuweisen, welche M\u00f6glich-\n\nkeiten uns gegeben sind, aber auch zu sagen, um nicht \n\n\u00fcbergro\u00dfe Erwartungen zu wecken, welche M\u00f6glichkeiten \n\nuns eben nicht gegeben sind. \n\nHinsichtlich der Bewertung der jetzt eingetretenen Situa-\n\ntion muss man das aus meiner Sicht mit einem lachenden \n\nund einem weinenden Auge sehen. Es ist sicherlich sehr \n\nschmerzlich, dass wir in Plauen bei Plamag den entspre-\n\nchenden Arbeitsplatzverlust haben werden. Das ist bedau-\n\nerlich f\u00fcr die Mitarbeiter und f\u00fcr die betroffenen Fami-\n\nlien. Wenn man sich aber die jetzt gefundene L\u00f6sung \n\nansieht, n\u00e4mlich eine Eigenst\u00e4ndigkeit des Werkes in \n\nPlauen, so bin ich der Auffassung, dass unter den m\u00f6gli-\n\nchen Varianten, die in den Verhandlungen zur Wahl \n\nstanden, diese Eigenst\u00e4ndigkeit mit die beste L\u00f6sung ist. \n\nDiese L\u00f6sung ist ja auch von der Belegschaft und von der \n\nGewerkschaft favorisiert worden. \n\nDie Eigenst\u00e4ndigkeit bietet aus meiner Sicht insbesondere \n\ndie M\u00f6glichkeit, die Lieferbeziehungen mit Vertragspart-\n\nnern au\u00dferhalb der Manroland-Gruppe, die in Plauen \u2013 \n\nauf niedrigem Niveau, wohlgemerkt \u2013 bereits vorhanden \n\nwaren, zu intensivieren. Insbesondere ist in Plauen das \n\nKnow-how im Bereich mechatronischer Systeme erhalten \n\ngeblieben. Hier sehen wir durchaus die M\u00f6glichkeit, \n\nLieferbeziehungen au\u00dferhalb der Manroland-Gruppe \n\naufzubauen. \n\nDie Tatsache, dass im Rahmen des gesamten Verfahrens \n\nder Standort Plauen mit einem langfristigem Liefervertrag \n\nRichtung Augsburg ausgestattet werden soll, bietet aus \n\nunserer Sicht die M\u00f6glichkeit, dass es bei entsprechender \n\nAkquise neuer Auftr\u00e4ge \u2013 und diese Akquise halte ich \n\nnicht f\u00fcr unwahrscheinlich \u2013 wieder zu einem erheblichen \n\nMitarbeiteraufwuchs in Plauen kommen kann, weil die \n\nKernkompetenz im Bereich mechatronischer Systeme \n\nanscheinend noch erhalten geblieben ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \n\nNachfragen? \n\nStefan Brangs, SPD: Nachfrage: Wer war als Vertreter \n\nder Staatsregierung au\u00dfer Ihnen bei den Gespr\u00e4chen noch \n\nanwesend? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Aus dem SMWA hat die Gespr\u00e4che feder-\n\nf\u00fchrend der Staatssekret\u00e4r Fiedler gef\u00fchrt. Da ich an den \n\nGespr\u00e4chen selber nicht teilgenommen habe, kann ich \n\nIhnen aus dem Stegreif auch nicht sagen, wer an den \n\nGespr\u00e4chen noch beteiligt war. Ich wei\u00df, dass sich die \n\nStaatskanzlei intensiv um diesen Prozess gek\u00fcmmert hat. \n\nIch bitte um Nachsicht, dass ich Ihnen die Gespr\u00e4chs-\n\npartner aus dem Stegreif nicht namentlich nennen kann. \n\nDas m\u00fcsste ich gegebenenfalls nachreichen. \n\nStefan Brangs, SPD: Dann zielt meine Frage genau in \n\ndie Richtung, ob Sie mir sagen k\u00f6nnen, was die Beweg-\n\ngr\u00fcnde daf\u00fcr waren, dass Sie pers\u00f6nlich nicht an diesen \n\nGespr\u00e4chen teilgenommen haben. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich war der Auffassung, dass Staatssekret\u00e4r \n\nFiedler, da er den Insolvenzverwalter aus anderen Verfah-\n\nren schon kannte, der geeignete Mann ist, diese Gespr\u00e4-\n\nche zu f\u00fchren. Deswegen hielt ich es f\u00fcr sachgerecht, dass \n\ndiese Gespr\u00e4che von Staatssekret\u00e4r Fiedler gef\u00fchrt wur-\n\nden. Ich hatte auch den Eindruck, dass aus den Kreisen, \n\ndie diese Gespr\u00e4che gef\u00fchrt haben, die Art und Weise, wie \n\nsich Herr Fiedler in diesen Gespr\u00e4chen um L\u00f6sungen f\u00fcr \n\nden Standort Plauen bem\u00fcht hat, gro\u00dfe Anerkennung \n\ngefunden hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \n\nSchimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich \n\nw\u00fcrde gern auch eine Nachfrage stellen. Ich m\u00f6chte Sie, \n\nHerr Staatsminister, fragen, ob Sie bei den Gespr\u00e4chen in \n\nAugsburg, hier im Wirtschaftsministerium und in Plauen \n\nauch die M\u00f6glichkeit ausgelotet haben, die Eigenst\u00e4ndig-\n\nkeit der Betreibergesellschaft, deren Vorz\u00fcge Sie gerade \n\nin den Vordergrund gestellt haben, dadurch zu unterst\u00fct-\n\nzen, dass man eine Landesb\u00fcrgschaft gibt? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben in den Gespr\u00e4chen, die dort \n\ngef\u00fchrt wurden, das F\u00f6rderinstrumentarium dargestellt. \n\nIch habe in meiner Antwort auf die Frage des Kollegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4994 \n\nBrangs bereits deutlich gemacht, dass es gesetzliche \n\nRahmenbedingungen gibt, die wir im Rahmen der F\u00f6rde-\n\nrung zu beachten haben. Grunds\u00e4tzlich steht das Instru-\n\nmentarium einer B\u00fcrgschaft zur Verf\u00fcgung. \n\nWir haben \u2013 das ist sicherlich der Vorteil gegen\u00fcber dem \n\nStandort in Hessen \u2013 ein bei der EU notifiziertes B\u00fcrg-\n\nschaftsprogramm. Das hei\u00dft, im Rahmen dieses B\u00fcrg-\n\nschaftsprogramms sind wir ohne Weiteres berechtigt, \n\nB\u00fcrgschaften auszureichen. Diese M\u00f6glichkeit hat das \n\nBundesland Hessen nicht, weil es ein entsprechend \n\nnotifiziertes B\u00fcrgschaftsprogramm nicht hat. \n\nDie Ausreichung von B\u00fcrgschaften ist aber an ein ent-\n\nsprechendes Unternehmenskonzept f\u00fcr den Standort \n\nPlauen gebunden. Wir haben dies auch immer in den \n\nGespr\u00e4chen mit dem Insolvenzverwalter, aber auch mit \n\nden Investoren deutlich gemacht, damit diese sich recht-\n\nzeitig darauf einstellen k\u00f6nnen und damit ein solches \n\nUnternehmenskonzept vorgelegt wird. Ich gehe davon \n\naus, dass in kurzer Zeit entsprechende Unterlagen auf den \n\nTisch kommen. \n\nDie Frage, welches der F\u00f6rderinstrumente letztlich in \n\nBetracht kommt, ob es eine B\u00fcrgschaft sein wird oder ob \n\nman beabsichtigt, im Rahmen der Neuausrichtung des \n\nStandorts Plauen in Plauen zu investieren, um sich damit \n\nauch die M\u00f6glichkeiten der Investitionsf\u00f6rderung zu \n\nerschlie\u00dfen, oder ob neue Verfahren, Technologien, \n\nProdukte entwickelt werden und deswegen Technologie-\n\nf\u00f6rderung in Betracht kommt, kann zum jetzigen Zeit-\n\npunkt noch nicht abgesehen werden. Deshalb ist gerade \n\ndieses Unternehmenskonzept so wichtig und wir werden, \n\nsobald es vorliegt, das Instrumentarium, das der Freistaat \n\nSachsen hat, zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt gibt es keine \n\nNachfragen mehr. Damit ist die Tagesordnung abgearbei-\n\ntet. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nSabine Friedel, SPD: Abschiebung von Betroffenen \n\nrassistischer Gewalt \u2013 Strafverfolgung gew\u00e4hrleistet? \n\n(Frage Nr. 2) \n\nLaut Pressemitteilung der Opferberatung RAA Sachsen \n\ne. V. vom 17.01.2012 kam es am 14.10.2011 in Plauen zu \n\neiner Vielzahl rassistisch motivierter Angriffe. Die poli-\n\nzeilichen Ermittlungen seien rasch vorangeschritten, so \n\ndass deren Ergebnisse bereits der Staatsanwaltschaft \n\nZwickau vorl\u00e4gen. Nun habe einer der Gesch\u00e4digten ein \n\nSchreiben des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge \n\nerhalten, in dem er informiert wird, dass er nach Italien \n\nabgeschoben werden solle. Eine Klage gegen diesen \n\nBescheid sei vom Verwaltungsgericht Chemnitz abgewie-\n\nsen worden, wobei der zust\u00e4ndige Richter seine Entschei-\n\ndung damit begr\u00fcndete, dass die Situation in Deutschland \n\neher daf\u00fcr spr\u00e4che, den jungen Mann nach Italien abzu-\n\nschieben. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wurde die Staatsanwaltschaft Zwickau dar\u00fcber infor-\n\nmiert, dass gegen den oben genannten Gesch\u00e4digten \n\ninnerhalb des von ihr bearbeiteten Strafverfahrens die \n\nAbschiebung verf\u00fcgt wurde und dieser Gesch\u00e4digte \n\ndemzufolge nicht mehr als Zeuge im Gerichtsverfahren \n\nzur Verf\u00fcgung stehen wird und wie hat sie auf diese \n\nInformation reagiert? \n\n2. Ist die Staatsregierung der Auffassung, dass die Sicher-\n\nstellung der effektiven strafrechtlichen Verfolgung rassis-\n\ntisch motivierter Straftaten ein erhebliches \u00f6ffentliches \n\nInteresse im Sinne von \u00a7 60a Abs. 2 Satz 3 Aufenthaltsge-\n\nsetz darstellt und somit auf dieser Grundlage einem \n\nAusl\u00e4nder, der als Gesch\u00e4digter und Zeuge zur Sachver-\n\nhaltserforschung beitr\u00e4gt, eine Duldung erteilt werden \n\nkann, solange seine Anwesenheit von den Strafverfol-\n\ngungsbeh\u00f6rden f\u00fcr sachgerecht erachtet wird? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Zu Frage 1: Die Staatsanwaltschaft Zwickau \n\nwurde am 16. Januar 2012 durch den Verein Opferbera-\n\ntung RAA Sachsen e. V. und die Rechtsanw\u00e4ltin des \n\nGesch\u00e4digten \u00fcber die beabsichtigte Abschiebung des \n\nGesch\u00e4digten informiert. Die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6r-\n\nde teilte der Staatsanwaltschaft am 20. Januar 2012 mit, \n\ndass der Gesch\u00e4digte noch nicht abgeschoben wurde. \n\nNach Kenntnis der Staatsanwaltschaft beabsichtigt die \n\nZentrale Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde Chemnitz nunmehr, eine \n\nAnfrage bei der Staatsanwaltschaft Zwickau zu stellen, ob \n\nder Gesch\u00e4digte in dem Strafverfahren als Zeuge ben\u00f6tigt \n\nwird. \n\nZu Frage 2: Nach \u00a7 60a Abs. 2 Satz 3 Aufenthaltsgesetz \n\n(AufenthG) kann einem Ausl\u00e4nder eine Duldung erteilt \n\nwerden, wenn dringende humanit\u00e4re oder pers\u00f6nliche \n\nGr\u00fcnde oder erhebliche \u00f6ffentliche Interessen seine \n\nvor\u00fcbergehende weitere Anwesenheit im Bundesgebiet \n\nerfordern. Erhebliche \u00f6ffentliche Interessen k\u00f6nnen \n\nvorliegen, wenn der Ausl\u00e4nder als Zeuge in einem Ge-\n\nrichtsverfahren ben\u00f6tigt wird oder mit deutschen Beh\u00f6r-\n\nden bei der Ermittlung von Straftaten vor\u00fcbergehend \n\nzusammenarbeitet. \n\nIm Einzelfall kann daher nach dieser Vorschrift im Rah-\n\nmen des Ermessens einem Gesch\u00e4digten eine Duldung \n\nerteilt werden, wenn dessen Zeugenaussage in einem \n\nStrafverfahren ben\u00f6tigt wird und nicht der Anwendungs-\n\nbereich der insoweit vorrangigen Regelungen in \u00a7 60a \n\nAbs. 2 Satz 2 AufenthG oder \u00a7 25 Abs. 4a AufenthG \n\ner\u00f6ffnet ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4995 \n\nThomas Jurk, SPD: Wolfsschutz durch Abholzungen \n\n(Frage Nr. 7) \n\nAufgrund mehrerer Unf\u00e4lle mit W\u00f6lfen wurden zum \n\nSchutz des Wolfes an der B 156 zwischen Wei\u00dfwasser \n\nund Boxberg gro\u00dffl\u00e4chig B\u00e4ume und B\u00fcsche beseitigt. \n\nDas hat zu kontroversen Diskussionen in der Bev\u00f6lkerung \n\n\u00fcber die Sinnhaftigkeit der Ma\u00dfnahme gef\u00fchrt, wobei \n\nunter anderem die Frage nach Alternativen zum Abholzen \n\naufgeworfen wurde. Schlie\u00dflich dient der Bewuchs auch \n\nder Minderung von Staub und L\u00e4rm aus den Tagebauen \n\nNochten und Reichwalde. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Warum wurden nicht Umz\u00e4unungen zum Schutz vor \n\nVerkehrsunf\u00e4llen mit Tieren an der B 156 vorgenommen? \n\n2. Warum sind solche Ma\u00dfnahmen zum Schutz des \n\nWolfes an der B 115 zwischen Rietschen und Wei\u00dfkei\u00dfel \n\nnicht erforderlich, obwohl der Wald n\u00e4her an diese \n\nBundesstra\u00dfe reicht? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Zu Frage 1: Die Ma\u00dfnahmen zur Verhinde-\n\nrung von Wildunf\u00e4llen entlang der B 156 gehen auf eine \n\ngemeinsame Beratung von Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde, \n\nStra\u00dfenbaubeh\u00f6rde, Polizeidirektion und Vertretern \n\nanliegender Kommunen am 30.10.2009 zur\u00fcck. \n\nZur Verhinderung von Wildunf\u00e4llen aller Art wurde \n\nvereinbart, die Sichtschneisen rechts und links der Stra\u00dfe \n\nzu verbreitern, um die gegenseitige Wahrnehmbarkeit von \n\nFahrzeugf\u00fchrern und Tieren zu verbessern. Der Bund als \n\nEigent\u00fcmer des in Rede stehenden Stra\u00dfenabschnittes hat \n\ndiese getroffene Festlegung umgesetzt. \n\nEin beiderseitiges Einz\u00e4unen der Bundesstra\u00dfe wurde \n\ndurch die Beratungsteilnehmer zwar diskutiert, aber zum \n\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht zur Umsetzung in Erw\u00e4-\n\ngung gezogen. Das Einz\u00e4unen ist im Vergleich zur kos-\n\ntenneutral durchgef\u00fchrten Ber\u00e4umung des Streifens sehr \n\nteuer. Schlie\u00dflich bleibt es nicht beim Zaunbau. Die \n\nEnden der Z\u00e4une sollten in eine Wildbr\u00fccke oder einen \n\nTunnel m\u00fcnden, sonst entstehen dort neue Unfallschwer-\n\npunkte. \n\nAu\u00dferdem sind Z\u00e4une in der freien Landschaft f\u00fcr die \n\nWildtiere Barrieren, durch die das nat\u00fcrliche Wander- und \n\nMigrationsverhalten unterbunden wird. W\u00fcrden neben \n\nden Autobahnen auch Bundes- oder Staatsstra\u00dfen beidsei-\n\ntig gez\u00e4unt, m\u00fcssten die Wildtiere in mehr oder weniger \n\ngro\u00dfen Gattern leben. Ein genetischer Austausch der \n\ndamit isoliert lebenden Teilpopulationen w\u00e4re dann nicht \n\nmehr m\u00f6glich. Dementsprechend zur\u00fcckhaltend wird mit \n\ndieser Ma\u00dfnahme umgegangen. \n\nZu Frage 2: Die in Rede stehende Ma\u00dfnahme dient nicht \n\nnur dem Schutz des K\u00e4ufers, sondern in erster Linie der \n\nVerhinderung von Wildunf\u00e4llen mit Schalenwild. \n\nIm Bereich der B 115 zwischen Rietschen und Wei\u00dfkei\u00dfel \n\nsind die Sichtverh\u00e4ltnisse f\u00fcr die Autofahrer und das Wild \n\naufgrund der nat\u00fcrlichen Bestockungsverh\u00e4ltnisse und des \n\nvorhandenen Radweges auf weiten Streckenabschnitten \n\ndeutlich besser als im Bereich des jetzt verbreiterten \n\nSichtstreifens zwischen Wei\u00dfwasser und Boxberg. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Nicht individualisierte \n\nFunkzellenabfragen in Sachsen (Frage Nr. 11) \n\nLaut Presseberichten vom 19. Januar 2012 (\u201eDNN\u201c: \n\n\u201ePolizei setzt weiter auf Handydaten!\u201c) \u00e4u\u00dfert Polizeipr\u00e4-\n\nsident Dieter Kroll, dass die Funkzellenabfragen im \n\nFebruar 2011 in Dresden rechtlich sauber waren. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Zur Aufkl\u00e4rung welcher Straftaten (Angabe der Straf-\n\ntatbest\u00e4nde!) nutzt die PD Dresden, das LKA oder welche \n\nandere Beh\u00f6rde aktuell Daten aus den nicht individuali-\n\nsierten Funkzellenabfragen zum 13., 18. und 19. Februar \n\n2011 in Dresden? \n\n2. H\u00e4lt die Staatsregierung die Verwendung von FZA-\n\nDaten zur Verfolgung von Verst\u00f6\u00dfen gegen das Versamm-\n\nlungsgesetz (\u00a7 21 VersG) f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Zu Frage 1: Die Staatsanwaltschaft Dresden \n\nnutzt die Daten aus den bezeichneten Funkzellenabfragen \n\nin Ermittlungsverfahren nach \u00a7 129 StGB (Bildung einer \n\nkriminellen Vereinigung), \u00a7 224 StGB (gef\u00e4hrliche \n\nK\u00f6rperverletzung), \u00a7 125 StGB (Landfriedensbruch), \n\n\u00a7 125a StGB (schwerer Landfriedensbruch). Seitens der \n\nPD Dresden und des LKA kann nicht ausgeschlossen \n\nwerden, dass die Daten auch wegen anderer Straftaten \n\nvon erheblicher Bedeutung genutzt werden. \n\nZu Frage 2: Die Staatsregierung h\u00e4lt die Verwendung von \n\ndurch nicht individualisierte Funkzellenabfragen erhobe-\n\nnen Daten zur Verfolgung von Verst\u00f6\u00dfen gegen \u00a7 21 \n\nVersG f\u00fcr rechtswidrig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste \n\nSitzung wird am 7. M\u00e4rz 2012 stattfinden. \n\nDie Sitzung ist geschlossen und ich w\u00fcnsche Ihnen allen \n\neinen guten Nachhauseweg. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:47 Uhr) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4996 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 49. Sitzung am 26. Januar 2012 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/7810 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Lothar Bienst, CDU, beginnend mit dem Buchstaben L \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nApfel, Holger x    Kupfer, Frank  x   \n\nBandmann, Volker    x Lauterbach, Kerstin  x   \n\nBartl, Klaus  x   Lehmann, Heinz  x   \n\nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard  x   Lichdi, Johannes  x   \n\nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \n\nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \n\nBl\u00e4sner, Norbert    x L\u00f6ffler, Mario x    \n\nBonk, Julia    x Mackenroth, Geert  x   \n\nBrangs, Stefan  x   Mann, Holger    x \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Meiwald, Uta-Verena  x   \n\nClemen, Robert  x   Meyer, Stephan  x   \n\nColditz, Thomas  x   Michel, Jens  x   \n\nDeicke Dr., Liane  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nDelle, Alexander x    Modschiedler, Martin  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Morlok, Sven  x   \n\nDombois, Andrea  x   M\u00fcller Dr., Johannes x    \n\nDulig, Martin  x   Neubert, Falk    x \n\nFalken, Cornelia    x Neukirch, Dagmar  x   \n\nFiedler, Aline  x   Nicolaus, Kerstin    x \n\nFirmenich, Iris  x   Nolle, Karl    x \n\nFischer, Sebastian  x   Otto, Gerald    x \n\nFlath, Steffen  x   Panter, Dirk  x   \n\nFranke Dr., Edith    x Patt, Peter Wilhelm    x \n\nFriedel, Sabine  x   Pecher, Mario    x \n\nFritzsche, Oliver  x   Pellmann Dr., Dietmar    x \n\nGansel, J\u00fcrgen x    Petzold, J\u00fcrgen  x   \n\nGebhardt, Rico  x   Pinka Dr., Jana  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nGerstenberg Dr., Karl-Heinz  x   Pohle, Ronald  x   \n\nGiegengack, Annekathrin  x   Rohwer, Lars  x   \n\nGillo Prof. Dr., Martin    x R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \n\nGl\u00e4\u00df, Heiderose  x   Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea    x \n\nHahn Dr., Andr\u00e9  x   Runge Dr., Monika  x   \n\nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \n\nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian  x   \n\nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko    x \n\nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne x    \n\nHeinz, Andreas  x   Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \n\nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHermenau, Antje  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \n\nHerrmann, Elke    x Schowtka, Peter  x   \n\nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick    x \n\nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \n\nHomann, Henning  x   Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen  x   \n\nJ\u00e4hnigen, Eva  x   Sch\u00fctz, Kristin    x \n\nJennerjahn, Miro  x   Seidel, Rolf  x   \n\nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \n\nJunge, Marion  x   Stange, Enrico  x   \n\nJurk, Thomas  x   Stange, Dr. Eva-Maria    x \n\nKagelmann, Kathrin  x   Storr, Andreas    x \n\nKallenbach, Gisela  x   Strempel, Karin  x   \n\nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \n\nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \n\nKind, Thomas  x   Tippelt, Nico  x   \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus  x   \n\nKlepsch, Annekatrin    x Wehner, Horst  x   \n\nKliese, Hanka  x   Wehner, Oliver  x   \n\nKlinger, Freya-Maria    x Weichert, Michael  x   \n\nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Werner, Heike  x   \n\nK\u00f6pping, Petra    x Windisch, Uta  x   \n\nKosel, Heiko  x   Wissel, Patricia  x   \n\nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \n\nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich  x   \n\nK\u00fclow Dr., Volker    x Zastrow, Holger  x   \n\n \n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 7 \n Neinstimmen: 100 \n\n Stimmenthaltungen: 0 \n\n Gesamtstimmen: 107 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4997 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 26. Januar 2012 \n\n 4998 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}