{
    "metadata": {
        "Author": "SawadeGa",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-06-07T11:44:13Z",
        "Last-Modified": "2011-06-07T12:01:34Z",
        "Last-Save-Date": "2011-06-07T12:01:34Z",
        "SourceModified": "D:20110607114305",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1500",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-06-07T11:44:13Z",
        "creator": "SawadeGa",
        "date": "2011-06-07T12:01:34Z",
        "dc:creator": "SawadeGa",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/36",
        "dcterms:created": "2011-06-07T11:44:13Z",
        "dcterms:modified": "2011-06-07T12:01:34Z",
        "meta:author": "SawadeGa",
        "meta:creation-date": "2011-06-07T11:44:13Z",
        "meta:save-date": "2011-06-07T12:01:34Z",
        "modified": "2011-06-07T12:01:34Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2128",
            "3067",
            "3113",
            "1142",
            "4214",
            "5363",
            "5775",
            "5328",
            "5657",
            "5814",
            "5577",
            "5717",
            "5324",
            "5233",
            "5069",
            "5145",
            "5546",
            "5828",
            "5605",
            "5245",
            "5256",
            "5774",
            "5524",
            "5748",
            "5778",
            "5395",
            "4964",
            "4813",
            "5570",
            "5087",
            "5150",
            "4986",
            "5343",
            "4982",
            "4934",
            "4979",
            "3183",
            "4918",
            "4864",
            "5460",
            "5435",
            "5620",
            "5202",
            "5123",
            "5082",
            "5345",
            "5229",
            "4395",
            "5615",
            "5271",
            "5238",
            "5179",
            "5407",
            "5644",
            "5595",
            "5081",
            "5355",
            "5074",
            "5868",
            "5358",
            "4717",
            "5776",
            "5538",
            "4514",
            "5333",
            "5820",
            "5737",
            "5393",
            "5629",
            "5183",
            "4791",
            "5757",
            "5581",
            "5703",
            "5751",
            "5551",
            "5693",
            "5438",
            "5587",
            "4628",
            "5675",
            "5016",
            "5271",
            "5463",
            "5856",
            "5587",
            "5701",
            "5711",
            "5676",
            "5591",
            "4858",
            "5412",
            "4993",
            "5506",
            "5532",
            "5700",
            "5369",
            "5396",
            "5229",
            "5767",
            "5487",
            "5597",
            "5531",
            "5719",
            "5450",
            "4144",
            "5835",
            "5345",
            "5277",
            "5268",
            "5084",
            "4823",
            "4475",
            "5124",
            "5244",
            "4839",
            "4533",
            "5397",
            "5393",
            "5641",
            "4747",
            "4847",
            "5455",
            "5183",
            "5735",
            "4764",
            "493",
            "3365"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-06-07T11:44:13Z",
        "pdf:docinfo:creator": "SawadeGa",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110607114305",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-06-07T12:01:34Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/36",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_36_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/36",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:97263584-917c-420d-a973-ac47c27f294d",
        "xmpTPg:NPages": "128"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/36\n\n\n  Plenarprotokoll 5/36\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n36. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 25. Mai 2011, Plenarsaal Schluss: 21:35 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3437 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 3437 \n\n1 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: \n\u201eEnergieland Sachsen \u2013 solide, \nnachhaltig und innovativ\u201c 3437 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 3437 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 3443 \n Steffen Flath, CDU 3446 \n Thomas Jurk, SPD 3448 \n Holger Zastrow, FDP 3451 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3454 \n Alexander Delle, NPD 3456 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3458 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3458 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3459 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3459 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3459 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3460 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3460 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3460 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3460 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3460 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3460 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3460 \n Stephan Meyer, CDU 3462 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3462 \n Stephan Meyer, CDU 3462 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3462 \n Stephan Meyer, CDU 3462 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3463 \n Stephan Meyer, CDU 3463 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3464 \n \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \nder CDU und der FDP,  \nDrucksache 5/5897 3464 \n\n Frank Heidan, CDU 3464 \n Thomas Jurk, SPD 3464 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3465 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3465 \n Abstimmungen und Zustimmungen 3465 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nDIE LINKE, Drucksache 5/5899 3465 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3465 \n Frank Heidan, CDU 3466 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3466 \n Thomas Jurk, SPD 3466 \n Mike Hauschild, FDP 3467 \n Abstimmungen und Ablehnungen 3467 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/5900 3467 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3467 \n Frank Heidan, CDU 3468 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 3468 \n Thomas Jurk, SPD 3469 \n Abstimmungen und Ablehnungen 3469 \n\n2 Aktuelle Stunde 3469 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Keine Angst vor unseren Nachbarn \u2013 \n\nDurch Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \nFachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen gewinnen  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \nund der FDP 3469 \n\n Andreas H\u00e4hnel, CDU 3469 \n Torsten Herbst, FDP 3470 \n Heiko Kosel, DIE LINKE 3471 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n Stefan Brangs, SPD 3473 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3474 \n Holger Apfel, NPD 3475 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3476 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3477 \n Thomas Kind, DIE LINKE 3477 \n Frank Heidan, CDU 3478 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3479 \n Arne Schimmer, NPD 3480 \n Torsten Herbst, FDP 3480 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Staatsregierung darf nicht l\u00e4nger \n\nabtauchen \u2013 Kommunen bei  \nUmsetzung des Teilhabe- und  \nBildungspaketes unterst\u00fctzen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 3480 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 3480 \n Frank Hirche, CDU 3481 \n Dagmar Neukirch, SPD 3482 \n Frank Hirche, CDU 3482 \n Dagmar Neukirch, SPD 3482 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3483 \n Heike Werner, DIE LINKE 3484 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3484 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3484 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3485 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3486 \n Patrick Schreiber, CDU 3487 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3488 \n Patrick Schreiber, CDU 3488 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3489 \n Patrick Schreiber, CDU 3489 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3489 \n Patrick Schreiber, CDU 3489 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3490 \n Heike Werner, DIE LINKE 3490 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3491 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3492 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3492 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 3492 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Justizgesetzes  \n\n Drucksache 5/4020, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD  \n\n Drucksache 5/5758, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 3493 \n\n Holger Apfel, NPD 3493 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3494 \n Carsten Biesok, FDP 3495 \n Holger Apfel, NPD 3495 \n Carsten Biesok, FDP 3496 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3496 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nSiebentes Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes  \n\n Drucksache 5/5449, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/5755, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 3496 \n\n Jens Michel, CDU 3496 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3497 \n Sabine Friedel, SPD 3499 \n Benjamin Karabinski, FDP 3500 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3501 \n Christian Hartmann, CDU 3501 \n Sabine Friedel, SPD 3501 \n Christian Hartmann, CDU 3502 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3502 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3502 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 5/5898 3502 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3502 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 3503 \n\n Stefan Brangs, SPD 3503 \n\n5 Sicherung des Berufsnachwuchses  \nin Unternehmen der Land- und \nForstwirtschaft  \n\n Drucksache 5/5002, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 3503 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3503 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3504 \n Thomas Kind, DIE LINKE 3505 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3506 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3507 \n Winfried Petzold, NPD 3509 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3509 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3510 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3511 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3511 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3512 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3512 \n\n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n6 Der s\u00e4chsische Weg zur einheitlichen \nSparkassenlandschaft  \n\n Drucksache 5/1075, Antrag der \nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 3512 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3512 \n Lars Rohwer, CDU 3514 \n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3515 \n Lars Rohwer, CDU 3515 \n Mario Pecher, SPD 3516 \n Carsten Biesok, FDP 3517 \n Mario Pecher, SPD 3518 \n Carsten Biesok, FDP 3518 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3519 \n Arne Schimmer, NPD 3520 \n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3521 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3522 \n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3522 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3523 \n\n7 Die s\u00e4chsische Oberschule als  \nalternativer und gleichwertiger \nBildungsweg  \n\n Drucksache 5/4504, Antrag der \nFraktion der SPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 3523 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3523 \n Thomas Colditz, CDU 3524 \n Stefan Brangs, SPD 3525 \n Thomas Colditz, CDU 3525 \n Stefan Brangs, SPD 3525 \n Thomas Colditz, CDU 3525 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3526 \n Thomas Colditz, CDU 3526 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 3527 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3529 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3529 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3529 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3530 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3531 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3532 \n Patrick Schreiber, CDU 3533 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 3534 \n Patrick Schreiber, CDU 3534 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 3535 \n Patrick Schreiber, CDU 3535 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3535 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3537 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3537 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3537 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3537 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3537 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3538 \n\n8 \u2013 Zusammenarbeit von Schulen und \nBundeswehr verbindlich regeln, \nGrunds\u00e4tze des Beutelsbacher \nKonsenses garantieren  \n\n Drucksache 5/4972,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n \u2013 Einhaltung des \u00dcberw\u00e4ltigungs-\nverbotes an Sachsens Schulen  \n\n Drucksache 5/5000, Antrag der \nFraktion der SPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung  \n\n \u2013 Schulfrei f\u00fcr die Bundeswehr  \n Drucksache 5/5301, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 3538 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3538 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3540 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 3541 \n Lars Rohwer, CDU 3542 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3543 \n Lars Rohwer, CDU 3543 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3543 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3544 \n Andreas Storr, NPD 3545 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3546 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3547 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3547 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3547 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3548 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 3548 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4972  \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/5000 3548 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/5301 3548 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3549 \n\n9 Die Stabilit\u00e4t des Geldes sichern \u2013 \nDen neuen st\u00e4ndigen Eurorettungs-\nschirm ESM verhindern  \n\n Drucksache 5/5806, Antrag  \nder Fraktion der NPD 3549 \n\n Arne Schimmer, NPD 3549 \n Lars Rohwer, CDU 3550 \n Andreas Storr, NPD 3551 \n Arne Schimmer, NPD 3553 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3553 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n10 Haushaltsvollzug 2011 Einwilligung \ngem\u00e4\u00df \u00a7 38 Abs. 2 S\u00e4chsische  \nHaushaltsordnung (S\u00e4HO) in \u00fcber-\nplanm\u00e4\u00dfige Verpflichtungserm\u00e4chti-\ngungen bei Kapitel 12 07 Titel 685 59 \n\u2013 Zusch\u00fcsse f\u00fcr laufende Zwecke an \n\u00f6ffentliche Einrichtungen  \n\n Drucksache 5/5743,  \nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/5754, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 3553 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3553 \n\n11 Beschlussempfehlung und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/5822 3554 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3554 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3555 \n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 3556 \n Prof. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 3557 \n\n Zustimmung 3558 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/5823 3558 \n\n Zustimmung 3558 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3559 \n\n \n\nAnlage \nSchriftliche Beantwortung der  \nNachfrage zur Frage Nr. 10  \nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \naus der 35. Plenarsitzung 3560 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 3560 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 36. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Neubert, Herr Mackenroth und Frau \nFirmenich. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \nhat das Pr\u00e4sidium festgelegt: CDU bis zu 107 Minuten, \nDIE LINKE bis zu 73 Minuten, SPD bis zu 44 Minuten, \nFDP bis zu 44 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 38 Minuten, NPD \nbis zu 38 Minuten, Staatsregierung 73 Minuten. Die \nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \nwerden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vorsorglich \ngestatte ich mir den Hinweis, dass der S\u00e4chsische Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte zum Tagesordnungspunkt 11, Beschluss-\nempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen, \nSammeldrucksache 5/5822, um Redezeit gebeten hat. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine weiteren \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Widerspruch gegen die \nTagesordnung. \u2013 Die Tagesordnung der 36. Sitzung ist \ndamit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\u201eEnergieland Sachsen \u2013 solide, nachhaltig und innovativ\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn \nStanislaw Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \nLandtagspr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren \nAbgeordnete! \u201ePapa, wir m\u00fcssen das Licht ausmachen, \nsonst wird die Erde traurig!\u201c \u2013 so mahnte unl\u00e4ngst eine \nTochter ihre Eltern und die G\u00e4ste bei einer Familienfeier, \nals in drei Zimmern gleichzeitig Licht brannte. Perfekt auf \nden Punkt gebracht! Ein Lob an die Eltern und die Be-\ntreuerinnen im Kindergarten, die es geschafft haben, hier \ndas Bewusstsein f\u00fcr die Verantwortung gegen\u00fcber unserer \nUmwelt zu wecken, und das in einem so fr\u00fchen Alter. \n\nVerantwortung \u2013 das ist das Schl\u00fcsselwort, auch und \ngerade, wenn es um den Energieumstieg geht, den wir \ngemeinsam schultern wollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Ohne Energie, ohne Strom \nl\u00e4uft nichts. Ohne Strom l\u00e4uft auf der Intensivstation kein \nGer\u00e4t. Ohne Strom l\u00e4uft keine Ampel zur Verkehrsrege-\nlung. Ohne Strom l\u00e4uft kein Mobilfunknetz. Selbst der \nEierkocher f\u00fcr das Fr\u00fchst\u00fccksei versagt ohne Strom \nseinen Dienst. Ohne Strom l\u00e4uft keine Zapfs\u00e4ule an der \nTankstelle. Ohne Strom l\u00e4uft auch die Heizung zu Hause \nnicht, egal, ob mit Gas, \u00d6l oder Holzpellets betrieben. \nOhne Strom laufen keine Werkstatt und auch keine \nIndustrieanlage. Energie ist eine der Grundlagen f\u00fcr \nunseren Wohlstand hier auf diesem Planeten. Sie muss \nzuverl\u00e4ssig zur Verf\u00fcgung stehen, wenn wir sie brauchen, \nsowie bezahlbar sein und bleiben. Wir werden nat\u00fcrlich \nauch darauf achten, dass Energie nachhaltig und sauber \nist. F\u00fcr einen modernen Wirtschafts- und Energiestandort \nwie Sachsen ist das selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nIch habe schon im April 2006 angemerkt \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eIn 100 Jahren wird die Energieversorgung in Sachsen \nausschlie\u00dflich aus erneuerbaren Energien realisiert \nwerden.\u201c Wir sind auf einem guten Weg dorthin. Damit \nmeine ich W\u00e4rme und Strom. Wenn es eher gelingt, umso \nbesser. Wir wollen unseren Beitrag dazu leisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nWindkraft- und Solarindustrie sind bei uns in Sachsen zu \nHause. Sogar der Vatikan hat auf dem Dach s\u00e4chsische \nSolarzellen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nAber nicht die Staatskanzlei!) \n\nMeine Damen und Herren! Wer Verantwortung \u00fcber-\nnimmt, muss Ziele definieren. Ich will, dass Deutschland \nein Industrieland ist und bleibt. Ich will, dass Sachsen ein \nIndustrieland ist und bleibt. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nIch will, dass Menschen und Unternehmen nach Deutsch-\nland und nach Sachsen kommen, weil sie hier auch in \nZukunft gute, nachhaltig produzierte und bezahlbare \nEnergie vorfinden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nHier gebe ich dem EU-Kommissar Oettinger recht: dass \n\u00fcberh\u00f6hte Strompreise zu einer schleichenden Deindustri-\nalisierung f\u00fchren. Noch mal: Bezahlbare Energie ist die \n\n 3437\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nGrundlage f\u00fcr unseren Wohlstand. Deshalb will ich, dass \nSachsen Energieland Nummer 1 in Deutschland wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung, die Koalition sieht sich in \ndieser Verantwortung. Wir haben es in den vergangenen \nzwei Jahrzehnten bewiesen: Wir finden f\u00fcr alle Aufgaben \ngute L\u00f6sungen. Wir Sachsen haben schon ganz andere \nAufgaben angenommen und erfolgreich gel\u00f6st. Das war \nnicht immer einfach. Wir haben bewiesen, dass wir \nver\u00e4nderungsbereit sind. Wir k\u00f6nnen uns schnell auf neue \nSituationen einstellen. \n\nDie Ereignisse in Fukushima haben uns eine neue Situati-\non gebracht. Bisherige Sicherheiten werden infrage \ngestellt. In Deutschland hat sich seitdem ein breiter \ngesellschaftlicher Konsens herausgebildet. Wir m\u00fcssen \nden geordneten Ausstieg aus der Atomenergie schultern. \nWenn ich mir die Debatte zum Energieumstieg betrachte, \ndann ist dieser Satz bislang die einzige Gemeinsamkeit \nzur Zukunft der Energieversorgung. Es w\u00fcrde jetzt zu \nweit gehen, jeden sinnvollen oder weniger sinnvollen \nBeitrag zur Diskussion in den letzten Monaten zu wieder-\nholen oder gar zu bewerten. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: In der Tat!) \n\nUnser Anliegen muss es aber sein, mit k\u00fchlem Kopf und \nohne hitzige Debatten, mit Ma\u00df und Mitte die richtigen \nAntworten auf die Herausforderungen zu finden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDenn mit dem Energieumstieg werden seitens der Ener-\ngiewirtschaft Investitionen ausgel\u00f6st, die sich fr\u00fchestens \nin 20, 30 oder gar erst in 40 Jahren amortisiert haben \nwerden. Vor uns liegt eine Generationenaufgabe. Wir \ntreffen jetzt Entscheidungen, die f\u00fcr unsere Enkel Bedeu-\ntung haben werden. Unser gemeinsames Ziel muss es \nsein, eine klare Marschroute zu haben, eine Marschroute, \nwie auch in Zukunft eine sichere und stets verf\u00fcgbare \nEnergieversorgung in Deutschland zuverl\u00e4ssig, nachhal-\ntig, bezahlbar, wettbewerbsf\u00e4hig und ethisch vertretbar \nerreicht werden kann. \n\nF\u00fcr unseren Kurs der Vernunft reden wir mit allen Akteu-\nren: mit den privaten Verbrauchern und den Unternehmen, \nmit den Energieerzeugern und den Energieversorgern, mit \nden Gewerkschaften genauso wie mit den anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern und dem Bund sowie unseren Nachbarstaaten; \ndenn wir sind in einen nationalen und europ\u00e4ischen \nEnergieverbund eingebunden. Die Zukunft der Energiepo-\nlitik ist ein Schl\u00fcssel f\u00fcr die Zukunft des Freistaates \nSachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Grundlagen f\u00fcr dieses \ngemeinsame Ziel haben wir in Sachsen in den letzten \nJahren geschaffen. Sachsen war 1999 mit seinem regiona-\nlen Klima-Folgen-Modell europaweit Vorreiter. Der \n\u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c von 2008 steht auch in \n\ndieser Linie. Die Staatsregierung \u00fcbernimmt Verantwor-\ntung f\u00fcr die nachhaltige Entwicklung im Freistaat. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nIm III. Quartal 2011 werden wir die Fortschreibung des \n\u201eAktionsplans Klima und Energie\u201c des Freistaates Sach-\nsen verabschieden. \n\nMit diesem Fahrplan befinden wir uns im Gleichklang mit \nder Bundesregierung. Die konkreten Arbeiten an unserem \nEnergieprogramm laufen seit dem vergangenen Jahr. Jetzt \nunsere Zwischenergebnisse zu pr\u00e4sentieren w\u00e4re kontra-\nproduktiv. Erst wenn die Entscheidung im Bund \u00fcber die \nRahmenbedingungen gefallen ist, k\u00f6nnen und werden wir \neine \u00fcberzeugende und passende s\u00e4chsische L\u00f6sung \nvorstellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ein Leitbild f\u00fcr unsere F\u00f6rde-\nrungen, unsere Investitionen in diesen vergangenen \n20 Jahren war die Steigerung der Effizienz. Das gilt f\u00fcr \ndie Industrie, die Unternehmen und auch f\u00fcr die Verwal-\ntung. Heute k\u00f6nnen wir sagen: Ein Markenzeichen s\u00e4chsi-\nscher Produkte und Technologien ist der sparsame Einsatz \nvon Rohstoffen und Energie. \n\nGleichzeitig konnten wir in Sachsen die Emission von \nSchadstoffen in den letzten zwei Jahrzehnten deutlich \nreduzieren. Die nat\u00fcrliche Sch\u00f6nheit unseres Heimatlan-\ndes ist wiederhergestellt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben ein Netzwerk der Forschung, das exzellente \nErgebnisse im Bereich der energetischen Forschung \nliefert. Wir haben Unternehmen im Bereich der erneuer-\nbaren Energien auf weltweit anerkanntem Spitzenniveau. \nHier entwickeln, produzieren, planen und errichten rund \n8 000 Menschen Technologien f\u00fcr den Wachstumsmarkt \nder Zukunft. Wir haben einen Rohstoff, der als bezahlbare \nund zuverl\u00e4ssige Energiequelle unerl\u00e4sslich ist \u2013 es ist die \nheimische Braunkohle \u2013; und wir haben die Menschen in \nSachsen, die mit immer neuen Ideen die Entwicklung \nvorantreiben. Trotzdem, es gibt noch weitere Potenziale \nim privaten Umfeld sowie in der Wirtschaft. Immer noch \nist die Effizienzsteigerung die gr\u00f6\u00dfte ungenutzte Energie-\nquelle. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch denke zum Beispiel an ein gro\u00dfes Automobilwerk in \nSachsen. Selbst an Ruhetagen fallen f\u00fcr den Betrieb 35 % \ndes Energiebedarfes an, der sonst bei Volllast n\u00f6tig w\u00e4re. \n\nDie Wissenschaftler des Fraunhofer-Institutes f\u00fcr Werk-\nzeugmaschinen und Umformtechnik in Chemnitz zum \nBeispiel sagen mir, dass die deutsche Industrie durch \noptimierte Produktionstechnik ungef\u00e4hr ein Drittel ihres \nEnergie- und Materialeinsatzes einsparen kann. S\u00e4chsi-\nsche Unternehmen tragen tatkr\u00e4ftig dazu bei, diese Prog-\nnose auch Wirklichkeit werden zu lassen, zum Beispiel \ndie Papierfabrik Hainsberg in Freital. Das neue Heiz-\n\n 3438\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nkraftwerk ist eine Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlage, die mit \nheimischem Braunkohlenstaub betrieben wird. Sie ver-\nsorgt das Papierwerk mit dem ben\u00f6tigten Dampf und \nliefert zudem einen Teil des ben\u00f6tigten Stroms. Bei einem \nWirkungsgrad von 94 % wurde der CO2-Aussto\u00df gegen-\n\u00fcber der vorherigen Anlage halbiert. Nebenbei bemerkt, \nnach Aussagen der Gaswirtschaft erreichen GuD-Kraft-\nwerke einen Wirkungsgrad von 60 %; Stand heute. \n\nVor einiger Zeit habe ich die Firma Kreisel Umwelttech-\nnik in Krauschwitz besucht. F\u00fcr die energieintensive \nZementproduktion hat die Firma ein Bauteil entwickelt, \ndas die Prozessabl\u00e4ufe entscheidend verbessert. S\u00e4chsi-\nscher Ingenieurkunst ist es zu verdanken, dass allein in \neiner einzelnen Anlage j\u00e4hrlich rund 600 000 Liter \u00d6l \neingespart werden k\u00f6nnen. Entgegen der Annahme, \nEnergieeffizienz sei teuer, amortisieren sich hier die \nKosten der Nachr\u00fcstung bereits nach einem Jahr. \n\nAber auch aus den Reihen der Gewerkschaften h\u00f6re ich: \nWir sind bereit, mit den Unternehmen Partnerschaften zur \nEnergieeffizienz einzugehen. Denn Unternehmen, die auf \neine wettbewerbsf\u00e4hige und bezahlbare Energieinfrastruk-\ntur zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, bieten sichere, zukunftsf\u00e4hige \nArbeitspl\u00e4tze. Wenn wir diese Potenziale voll aussch\u00f6p-\nfen, wird es m\u00f6glich sein, dass der Freistaat Sachsen im \nJahr 2020 einen Spitzenplatz unter Europas Regionen \neinnehmen wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMir gef\u00e4llt in diesem Zusammenhang folgende Idee: In \nJapan wird das jeweils energieeffizienteste Ger\u00e4t zum \nStandard erhoben. Innerhalb einer gewissen Frist muss \ndiese Effizienz auch bei allen anderen Unternehmen \nerreicht werden. Ich denke, auch hier gibt es Potenziale \nf\u00fcr deutsche Unternehmen, es den Japanern gleichzutun. \nAber auf dem Weg dorthin stellen sich gerade aus der \nSicht der Energieversorgung noch einige Fragen: Wie \nk\u00f6nnen wir die Wettbewerbsf\u00e4higkeit, die Grundlage \nunseres Wohlstandes im Industrie- und Wirtschaftsland \nDeutschland und Sachsen, sichern? Wie kann es gelingen, \nden Energie- und Materialeinsatz noch mehr zu verrin-\ngern und gleichzeitig die Konkurrenzf\u00e4higkeit der Unter-\nnehmen zu steigern? \n\nDas produzierende Gewerbe in Sachsen ist trotz aller \nEffizienzerfolge auf wettbewerbsf\u00e4higen, kosteng\u00fcnstigen \nStrom und vor allem auf eine hohe Versorgungssicherheit \nangewiesen. Die Automobil- und Stahlwerke, die Chip- \nund Solarfabriken in \u201eSilicon Saxony\u201c k\u00f6nnen nicht eben \nmal ihre Produktion herunterfahren, weil gerade nicht \ngen\u00fcgend Wind weht oder der Himmel bew\u00f6lkt ist. \n\nWeiterhin m\u00fcssen wir uns fragen: Wie sichern wir uns ab \ngegen eine h\u00f6here Importabh\u00e4ngigkeit, beispielsweise \nbeim Erdgas? Das gelingt uns ganz eindeutig mit unseren \nheimischen Energietr\u00e4gern, allen voran der Braunkohle. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWie k\u00f6nnen wir den Energieumstieg so gestalten, dass \nEnergie f\u00fcr uns B\u00fcrger, die Kommunen und die sozialen \n\nEinrichtungen bezahlbar bleibt? Hier kann die dezentrale \nErzeugungsstruktur der erneuerbaren Energien genutzt \nwerden. Sie hilft, Monopolstrukturen zu unterlaufen. \nEbenso hilft sie, Wettbewerbsstrukturen auf dem Ener-\ngiemarkt zu etablieren. Gewinner sind am Ende die \nVerbraucher, das hei\u00dft die B\u00fcrger. \n\nWie k\u00f6nnen wir unsere \u00dcberzeugung vereirklichen, \n\u00d6konomie und \u00d6kologie in Einklang zu bringen und die \nSch\u00f6pfung zu bewahren, und zugleich Wachstum und \nverantwortungsvollen Umgang mit Ressourcen erreichen? \nDies wird uns gelingen, indem wir die Balance innerhalb \ndes Energiemixes stetig hin zu einem h\u00f6heren Anteil an \nerneuerbaren Energien verschieben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist ein Energie-\nmix, der unsere Lebensqualit\u00e4t und unsere Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit in Einklang mit dem Klimaschutz nachhaltig \nsichert. Unser Ziel: In etwa zehn Jahren wird der Anteil \nder erneuerbaren Energien am Bruttostromverbrauch in \nSachsen ein Drittel betragen. \n\nVor Kurzem hat der Weltklimarat eine Studie zur Rolle \nder erneuerbaren Energien vorgestellt. Die Forscher \nhalten es f\u00fcr m\u00f6glich, dass bereits im Jahr 2050 77 % der \nweltweit ben\u00f6tigten Energie aus regenerativen Energie-\nquellen kommen k\u00f6nnten. Aber selbst unter den optimis-\ntischsten Annahmen der Forscher werden wir auch in \n40 Jahren noch auf Energie aus Kohle, Gas und Erd\u00f6l \nangewiesen sein. Die Kosten f\u00fcr diese Entwicklung \nscheinen hoch. Allein in den kommenden zehn Jahren \nm\u00fcssten weltweit bis zu 3 562 Milliarden Euro investiert \nwerden, um den Anteil der erneuerbaren Energien bis \n2020 auf 17 % zu steigern. Das h\u00f6rt sich viel an. Gleich-\nzeitig muss man wissen, dass die weltweiten Aufwendun-\ngen f\u00fcr den Kauf von Erd\u00f6l pro Jahr knapp \n2 300 Milliarden Euro betragen. Dieser Rohstoff ist \nendlich, also m\u00fcssen wir uns fragen: Wo ist die langfristi-\nge Rendite besser? Beim langfristigen Trend hin zu \nerneuerbaren Energien sind wir in Sachsen mit dabei, \ntreiben ihn in Deutschland mit an. Die S\u00e4chsische Staats-\nregierung wei\u00df um die enormen Wachstumspotenziale in \ndiesem Bereich. \n\nAber wir wissen auch: Deutschland ist noch nicht so weit, \ndass es den Strombedarf seiner hochtechnologischen \nIndustrie allein aus erneuerbaren Energien decken kann. \nSelbst wenn es gelingt, das Problem der Speicherungsf\u00e4-\nhigkeit von neuen Energien rasch zu l\u00f6sen, wird es bis zur \nmarktreifen Entwicklung von gro\u00dftechnischen und \nbezahlbaren L\u00f6sungen noch dauern. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist Wirtschafts- und \nIndustrieland, in dem unz\u00e4hlige Arbeitspl\u00e4tze von einer \nstabilen, verl\u00e4sslichen und bezahlbaren Energieversor-\ngung abh\u00e4ngig sind. Gerade beim Strom leiden unsere \nUnternehmen unter Wettbewerbsnachteilen. Die Energie-\npreise liegen in Deutschland im europ\u00e4ischen Vergleich \nim oberen Drittel und im Osten Deutschlands wegen der \nNetzausbaukostenregelung nochmals h\u00f6her. Unterneh-\n\n 3439\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nmen, die im europ\u00e4ischen und weltweiten Wettbewerb \nstehen, d\u00fcrfen durch steigende Energiepreise nicht noch \nst\u00e4rker belastet werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs w\u00e4re f\u00fcr mich nicht zu akzeptieren, dass industrielle \nEnergie-Gro\u00dfabnehmer deshalb \u00fcberlegen, dem Wirt-\nschaftsstandort Deutschland bzw. Sachsen den R\u00fccken zu \nkehren. \n\nLassen Sie mich kurz aus einem Brief zitieren, der mich \nj\u00fcngst erreicht hat. Ein Vorstandsvorsitzender eines DAX-\nUnternehmens, welches in Sachsen investiert, schreibt: \n\u201eObwohl wir technologisch f\u00fchrend sind, haben wir im \nVergleich zum internationalen Wettbewerb gravierende \nEnergiekostennachteile. Diese Problematik besch\u00e4ftigt \nalle energieintensiven Produktionen.\u201c Dazu z\u00e4hlen nicht \nnur Werke der Schwerindustrie, der Gie\u00dferei- und der \nEisenindustrie oder der Chemie; nein, auch die Reinst-\nraum-Produktion in der Chipindustrie z\u00e4hlt dazu, genauso \nwie die Produktion von Fotovoltaik- oder auch Windener-\ngieanlagen. \n\nWeiter hei\u00dft es in dem Schreiben: \u201eDie Energiepolitik der \nn\u00e4chsten Jahre wird die Entscheidungen der Industrie \nwesentlich beeinflussen, sei es bei Produktionsverlage-\nrungen ins Ausland oder bei Neuinvestitionen in Deutsch-\nland. Eine weitere Belastung des produzierenden Gewer-\nbes w\u00fcrde die Verlagerung Richtung Asien/Amerika noch \nweiter beschleunigen.\u201c \n\nF\u00fcr mich ist deswegen Energiepolitik immer Wirtschafts- \nund Standortpolitik, neben der schon erw\u00e4hnten Sozialpo-\nlitik. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDamit Firmen mit energieintensiver Produktion weiter \nverl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen vorfinden, wird sich die \nS\u00e4chsische Staatsregierung unter anderem bei der Novel-\nlierung des EEG weiter f\u00fcr Verbesserungen einsetzen. \nVerl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen bedeuten auch: Wir \nd\u00fcrfen uns nicht in neue und erweiterte Abh\u00e4ngigkeiten \nbegeben. Deshalb ist bis zur Vollendung der Energie-\nEvolution hin zu erneuerbaren Energien die Nutzung des \neinzigen in ausreichender Menge zur Verf\u00fcgung stehen-\nden heimischen Energietr\u00e4gers, der Braunkohle, das \nMittel der Wahl. Die s\u00e4chsische Braunkohle ist der \nPartner f\u00fcr die erneuerbaren Energien. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas Ziel, die CO2-Emission zu verringern, wird durch die \nBraunkohlenutzung nicht infrage gestellt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMit hohen Investitionen in Kraftwerksneubauten und \nModernisierung hat die Braunkohleindustrie in den \nvergangenen Jahren die Effizienz kontinuierlich gestei-\ngert. Der Zertifikatehandel ist der Scharfrichter im Wett-\nbewerb auf dem Energiemarkt. \n\n(Beifall der Abg. Robert Clemen, CDU, sowie \nAntje Hermenau, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nNicht die Politik, Herr Lichdi, wird ein Enddatum setzen, \nwann die Kohlekraftwerke abzustellen sind, sondern das \nwerden die Energieerzeuger selbst tun, wenn es sich nicht \nmehr rechnet. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie s\u00e4chsischen Braunkohlekraftwerke sind mit einem \nWirkungsgrad von 43 % weltweit spitze. Die dort einge-\nsetzte Umwelttechnik ist auf dem neusten Stand. \n\nDamit auch zuk\u00fcnftig die Braunkohlenutzung mit den \nErfordernissen des Klimaschutzes vereinbar ist, m\u00fcssen \ndie Forschungs- und Entwicklungsarbeiten vorangetrieben \nwerden. Dazu z\u00e4hlt die Steigerung der Kraftwerkseffi-\nzienz, dazu z\u00e4hlt die Weiterentwicklung von Technolo-\ngien zur CO2-Abscheidung und zur stofflichen Verwer-\ntung von Kohlendioxid, aber auch zur stofflichen Verwer-\ntung von Kohle selbst. \n\nEin Alleingang Deutschlands oder Europas bei der CO2-\nReduktion ist nicht ausreichend. Im Sinne des Umwelt-\nschutzes ist es am effektivsten, erprobte deutsche Hoch-\ntechnologie der Kohleverstromung weltweit zu exportie-\nren. Neben der nachhaltigen Wirtschaftsentwicklung wird \ndamit auch die nachhaltige Entwicklung des weltweiten \nUmweltschutzes m\u00f6glich sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSchauen wir nur in die energiehungrigen L\u00e4nder China \nund Indien. Dort allein lebt heute schon ein Drittel der \nWeltbev\u00f6lkerung. Es liegt doch nahe, dass die dort vor-\nhandenen Kohlevorkommen noch \u00fcber einige Jahrzehnte \nzur Energieerzeugung genutzt werden. Dies wird aber nur \ndann klimafreundlich gelingen, wenn wir daf\u00fcr heute die \nnotwendigen Technologien entwickeln. Im Interesse des \nKlimaschutzes muss versucht werden, diesen L\u00e4ndern die \nTechnologien zur Verf\u00fcgung zu stellen, die dem Anliegen \n\u201eClean Coal\u201c Rechnung tragen. Wenn wir hier in Sachsen \nf\u00fchrend in der Erforschung der CO2-Abscheidung wer-\nden, dann kommt das auch dem Weltklima zugute. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nStaatsminister Frank Kupfer: Sehr richtig!) \n\nUnd es muss uns gelingen, die Entwicklung und Produk-\ntion solcher Anlagen hier im Freistaat anzusiedeln; denn \ndas kommt auch den Sachsen zugute. Unser Ziel: S\u00e4chsi-\nsche Unternehmen erlangen die Technologief\u00fchrerschaft \nbei der umweltgerechten Nutzung von Braunkohle. \n\nMeine Damen und Herren, der Freistaat Sachsen ist \nForscherland. Das hilft uns, den Energieumstieg erfolg-\nreich zu meistern. Vor \u00fcber 50 Jahren ist in Freiberg das \nDeutsche Brennstoffinstitut gegr\u00fcndet worden, das sich \nmit der stofflichen und energetischen Verwertung der \nBraunkohle befasst. Ganz in dieser Tradition werden seit \n2010 am Deutschen Energie-Rohstoff-Zentrum Freiberg \ninnovative Konzepte und Technologien f\u00fcr das Nach-\nErd\u00f6l-Zeitalter erforscht und entwickelt. \n\n 3440\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nZum Wintersemester 2011 startet an der TU Dresden der \nDiplomstudiengang Regenerative Energiesysteme. Ich \nbetone: der Studiengang Regenerative Energiesysteme. \nEine neue Forschergeneration macht sich fit f\u00fcr die \nZukunft der Energietechnik. Das Konzept dieses neuen \nStudiengangs ist in Deutschland erstmalig. Ich bin \u00fcber-\nzeugt, dieser Studiengang wird die hervorragende Positi-\non Sachsens als Land der Ingenieure weiter st\u00e4rken. \n\nDas Deutsche Biomasse-Forschungs-Zentrum in Leipzig \nforscht an der effizienten Integration von Biomasse f\u00fcr \neine nachhaltige Energiebereitstellung. Zusammen mit \nSachsen-Anhalt hat der Freistaat Sachsen ein weiteres \nZukunftsprojekt erfolgreich angeschoben: ibi \u2013 Innovative \nBraunkohlen Integration in Mitteldeutschland. Hier \narbeiten Wissenschaft und Wirtschaft daran, die stoffliche \nNutzung der Braunkohle voranzubringen. Dies gibt der \nBraunkohlechemie in Mitteldeutschland einen weiteren \nInnovationsschub. Die Finanzierung \u00fcbernehmen das \nBMBF sowie ein B\u00fcndnis aus elf Unternehmen und zwei \nHochschulen aus Sachsen-Anhalt und Sachsen. \n\nSachsen ist besonders stark auf dem Gebiet der Brenn-\nstoffzellenentwicklung. Das Fraunhofer-Institut f\u00fcr \nKeramische Technologien und Systeme in Dresden ist \nhier in einer f\u00fchrenden \u2013 gestern habe ich gelernt: in einer \nweltweit f\u00fchrenden \u2013 Position. Zusammen mit Partnern \naus der Wirtschaft arbeiten die Forscher daran, Haushalte \nkosteng\u00fcnstig mit hocheffizienter Kraft-W\u00e4rme-Kopp-\nlung zu versorgen. Der Gesamtwirkungsgrad f\u00fcr Strom- \nund W\u00e4rmeerzeugung liegt bei \u00fcber 90 %. \n\nIch will das vom Bund geforderte Programm \u201cCallux\u201c zur \nAusstattung von Haushalten mit solchen Brennstoffzel-\nlen-Heizger\u00e4ten auf Sachsen ausdehnen. Vor etwa 15 Jah-\nren hatten wir ein in der Nachbetrachtung sehr erfolgrei-\nches 1 000-D\u00e4cher-Programm f\u00fcr die Fotovoltaik. Wir \nwerden jetzt in Sachsen ein 1 000-Keller-Programm f\u00fcr \ndie Brennstoffzelle starten, das der Freistaat Sachsen \nangemessen f\u00f6rdern wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn einem gemeinsamen Projekt von SMUL und BMU \narbeitet Sachsen an der Erforschung der Tiefengeother-\nmie. Erdw\u00e4rme ist grundlastf\u00e4hig und bietet gro\u00dfe Chan-\ncen, zuk\u00fcnftigen Strombedarf zu decken. Wir im Freistaat \nSachsen haben den Willen, Innovation und den Energie-\numstieg zu verbinden. Deshalb engagieren wir uns daf\u00fcr, \ndass das erste petrothermale Tiefengeothermiekraftwerk \nin Deutschland hier bei uns in Sachsen errichtet wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn uns das gel\u00e4nge, w\u00e4ren wir auch in diesem viel \nversprechenden Technologiebereich f\u00fchrend. Wir haben \ndie Tr\u00fcmpfe in der Hand und m\u00fcssen sie jetzt nur noch \nklug ausspielen. \n\nMeine Damen und Herren, auch der Energieumstieg im \nPrivaten, im unmittelbaren Lebensumfeld, kann durch \neine Vielzahl kleiner Schritte sehr wirkungsvoll begleitet \nwerden. Der eigenverantwortliche Umgang mit dem \n\nkostbaren Gut Energie sollte f\u00fcr alle selbstverst\u00e4ndlich \nsein. Zum einen: Ein Hausbesitzer mit einem kleinen \nBlockheizkraftwerk sieht genau, wie viel Energie er \nverbraucht. Das ist der effektive Ansporn, sparsam mit \nden Ressourcen, mit seiner eigenen Energie umzugehen. \nDeswegen begr\u00fc\u00dfe ich es ausdr\u00fccklich, dass in der \ngeplanten Novelle des EEG der Eigenenergieverbrauch \nbeg\u00fcnstigt werden soll. \n\nZum anderen schlummern Potenziale in der Effizienz der \nW\u00e4rmeerzeugung. Allein durch die Modernisierung von \nHeizungsanlagen k\u00f6nnten wir dem in Deutschland ange-\nstrebten CO2-Reduktionsziel am W\u00e4rmemarkt einen \ngro\u00dfen Schritt entgegengehen. \n\nAuch mit der energetischen Sanierung im Geb\u00e4udebe-\nstand lassen sich gro\u00dfe Einsparpotenziale erschlie\u00dfen. \nInsbesondere f\u00fcr Sachsen gilt, die vielen kleinen dezentra-\nlen Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen bzw. W\u00e4rmeversor-\ngungsanlagen noch effizienter zu nutzen. Hierbei geht der \nFreistaat Sachsen, dem bei allen Ma\u00dfnahmen zur Ener-\ngieeffizienz eine Vorbildfunktion zukommt, einen vorbild-\nlichen Weg. Der Freistaat hat einen gro\u00dfen eigenen \nGeb\u00e4udebestand: mit 3,4 Millionen bewirtschafteten \nQuadratmetern und 2 200 eigenen Geb\u00e4uden. Bereits in \nden letzten Jahren konnte der W\u00e4rmeverbrauch sowie der \nCO2-Aussto\u00df kontinuierlich gesenkt werden. \n\nDurch energetische Ma\u00dfnahmen bei Bau und Sanierung \ndes landeseigenen Geb\u00e4udebestandes haben wir seit 2003 \nfast 64 000 Tonnen CO2 eingespart. Das entspricht dem \nAussto\u00df von 4 700 Autos im Jahr. Bis zum Jahr 2020 \nwollen wir unseren CO2-Aussto\u00df gegen\u00fcber 2009 noch \neinmal um 23 % senken. \n\nAuch im Bereich des energetischen Bauens und Sanierens \nnutzen wir weiterhin alle M\u00f6glichkeiten, die uns der \nMarkt bietet. Wir haben den Anspruch etabliert, bei jeder \nBauma\u00dfnahme, die der Freistaat Sachsen in seinem \neigenen Bereich ausf\u00fchrt, die gesetzlichen Vorgaben noch \nzu unterschreiten und zu pr\u00fcfen, ob es dabei neuere \nTechnologien gibt, die zum Einsatz kommen k\u00f6nnen. \n\nNicht umsonst haben wir mit dem Hauptstaatsarchiv den \nersten preisgekr\u00f6nten Archivbau im Passivhausstandard \ndeutschlandweit realisiert. Nicht umsonst wird in Sachsen \nin Nossen das erste Laborgeb\u00e4ude in Deutschland im \nPassivhausstandard n\u00e4chstes Jahr fertiggestellt. Nicht \numsonst hat zum Beispiel die Internationale Passivhaus-\ntagung im letzten Jahr in Dresden \u2013 in der Landeshaupt-\nstadt \u2013 stattgefunden. \n\nBei der energetischen Sanierung ist Sachsen schon seit \nL\u00e4ngerem auf einem sehr guten Weg. Wo es sich anbietet, \nwird auf den Geb\u00e4uden oder an den Geb\u00e4uden des Frei-\nstaates erneuerbare Energie erzeugt werden. Damit wird \ndeutlich, dass sich die S\u00e4chsische Staatsregierung im \nBereich des Geb\u00e4udemanagements von der einfachen \nkameralistischen hin zur Gesamtkostenbetrachtung \nbewegt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n 3441\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nMeine Damen und Herren! Durch den Energieumstieg \nstehen die Stromnetze in Deutschland vor gro\u00dfen Heraus-\nforderungen. Zum einen werden erneuerbare Energien oft \ndezentral weit \u00fcber das Land verstreut produziert. Zum \nanderen birgt die Einspeisung der stark schwankend \nverf\u00fcgbaren Windkraft und Fotovoltaik gro\u00dfe Belastun-\ngen f\u00fcr die Netze. Gestern habe ich gelernt, dass die alte \nklassische Regel \u2013 \u00dcberleitungsnetze, Landverteilernetze \nund die sogenannten regionalen Netze bilden eine Kaska-\nde \u2013 nicht mehr gilt. Heute ist es eher umgekehrt oder \ngegenl\u00e4ufig der Fall. Allein im Versorgungsbereich der \nenviaM wurden vor f\u00fcnf Jahren nur 100 Megawatt an \nerneuerbaren Energien eingespeist. Gegenw\u00e4rtig sind es \n5 000 Megawatt. Mit den gebauten Leistungen werden es \nin den n\u00e4chsten zwei Jahren 10 000 Megawatt \u2013 allein im \nVersorgungsbereich der enviaM in den Freistaaten Sach-\nsen und Th\u00fcringen \u2013 sein. \n\nOft wird Strom aus erneuerbaren Energien in Regionen \nproduziert, in denen wenig Abnehmer sitzen. Er muss \ndorthin transportiert werden, wo Mensch und Produktion \nihn auch ben\u00f6tigen. Es geht dabei zun\u00e4chst um neue \nEnergieautobahnen und Hochspannungs\u00fcbertragungsnet-\nze. Diese sind wiederum nur so leistungsf\u00e4hig wie ihre \nZu- und Abfahrten. Deshalb d\u00fcrfen wir unser Augenmerk \nnicht nur auf die \u00dcbertragungsnetze legen, sondern wir \nm\u00fcssen auch f\u00fcr einen Ausbau der Verteilernetze sorgen, \num den Herausforderungen durch die Einspeisung \u2013 zum \nBeispiel von Windkraft und Fotovoltaik \u2013 gewachsen zu \nsein. \n\nIm Aufbau von intelligenten Verteilernetzen liegen neue \nChancen. Die durch die Windkraft und Fotovoltaik stark \nschwankende Strommenge kann dadurch bereits zu einem \ngewissen Grad lokal geregelt werden. Hierbei kommt die \ns\u00e4chsische Kompetenz auch deutschlandweit zum Zuge. \nDie Firma Robotron verbindet Know-how aus der IT-Welt \nmit den Erfordernissen der Stromversorgung aus erneuer-\nbaren Energien. Robotron unterst\u00fctzt mit seinen Soft-\nwarel\u00f6sungen die Netzbetreiber dabei, die erneuerbaren \nEnergien optimal in ihr Lastenmanagement zu integrieren. \nDamit gelingt es zugleich, den Ausbaubedarf bei den \n\u00dcbertragungsnetzen zu reduzieren. Er wird damit nicht \nobsolet. Dennoch erh\u00f6ht jede nicht gebaute Freileitung \ndie Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung und sichert den Erfolg \ndes Umstiegs. \n\nMeine Damen und Herren! Beim Blick auf die aktuellen \nErzeugungsstandorte erneuerbarer Energien d\u00fcrfen wir \neines nicht aus den Augen verlieren: Ein Gro\u00dfteil der \nEnergie wird auf dem flachen Land erzeugt. Trotz des \nAnspruchs, m\u00f6glichst umweltvertr\u00e4glich Energie zu \nproduzieren, geschieht das mit einem erheblichen Eingriff \nin die \u00d6kosysteme und das Landschaftsbild. Gro\u00dfe \nFotovoltaikanlagen und Windr\u00e4der verbrauchen Fl\u00e4che. \nTechnologie \u2013 auch gr\u00fcne Technologie \u2013 ist in ihrer \nAnwendung oft mit einem Zielkonflikt verbunden: Wind-\nr\u00e4der ja, aber bitte die Vogelzugwege nicht gef\u00e4hrden. \nBiogasanlagen ja, aber nicht die Artenvielfalt und die \nFruchtfolge gef\u00e4hrden. Pelletheizung ja, aber dennoch \nnachhaltige Wald- und Ackerwirtschaft betreiben. Lassen \n\nSie uns deshalb gemeinsam an den richtigen L\u00f6sungen f\u00fcr \nden Energieumstieg arbeiten! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nWenn wir ausgewogene L\u00f6sungen finden, die Ergebnisse \n\u00fcberzeugend sind und die Lasten f\u00fcr alle gerecht verteilt \nwerden, k\u00f6nnen wir Windr\u00e4der, Freileitungen und Kraft-\nwerke bauen. Generell gilt f\u00fcr die Energiepolitik: Fast \nnoch wichtiger als die technische Machbarkeit sind die \nfolgenden Fragen: Welche gesellschaftlichen Ziele wollen \nwir erreichen? Wie viele Ver\u00e4nderungen wollen wir daf\u00fcr \nin Kauf nehmen? Wie k\u00f6nnen wir Kosten und Nutzen des \nEnergieumstiegs fair verteilen? \n\nWenn wir mit dem Erhalt unserer Umwelt und unserer \nLebensr\u00e4ume Erfolg haben wollen, brauchen wir eine \npositive Haltung zum Energieumstieg. Das f\u00e4ngt bei \njedem Einzelnen von uns an: in der Stadt und auf dem \nLand. \n\nKommen wir noch einmal zu unserer Familie zur\u00fcck, von \nder ich am Anfang meiner Rede erz\u00e4hlt habe. Nehmen wir \neinmal an, der Gro\u00dfvater \u2013 oder vielleicht sogar schon der \nUrgro\u00dfvater \u2013 war Bergmann in der Kohle. Zu seiner Zeit \nwaren er und mit ihm viele andere sicher, dass die Kohle \ndie Zukunft w\u00e4re. Eine Welt ohne Kohle war f\u00fcr ihn nicht \nvorstellbar. Nehmen wir an, die Mutter des M\u00e4dchens ist \nKernphysikerin. Als sie sich f\u00fcr das Studium entschied, \nwar die Kernenergie das Nonplusultra f\u00fcr die Zukunft der \nEnergieerzeugung. Wenn wir nun das M\u00e4dchen fragen, \nwas es sp\u00e4ter einmal werden m\u00f6chte, bekommen wir \nvielleicht zu h\u00f6ren: Ingenieurin f\u00fcr Fotovoltaik oder \nWindenergieanlagentechnikerin. So hat jede Zeit und \nGeneration ihre eigene Vorstellung von der Zukunft der \nEnergieversorgung, die nur wenige Zeit sp\u00e4ter von der \nn\u00e4chsten Generation wom\u00f6glich milde bel\u00e4chelt wird. Ob \ndie Enkel des M\u00e4dchens irgendwann einmal \u00fcber die \nVorstellungen ihrer Gro\u00dfmutter l\u00e4cheln werden, wei\u00df ich \nnicht. Umso mehr m\u00fcssen wir uns bem\u00fchen, mit den \nMitteln, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, den Weg zu einer \nnachhaltigen, bezahlbaren, sicheren und generationenge-\nrechten Energieversorgung zu beschreiten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDas m\u00fcssen wir mit dem gleichen Mut tun, mit dem auch \ndie Generationen vor uns ihre Aufgaben angingen. Die \nGrundlage f\u00fcr diesen Weg ist das Konzept, das wir mit \nRuhe und Bedacht erarbeiten. Es ruht auf dem Funda-\nment, das wir in den vergangenen Jahren geschaffen \nhaben. N\u00e4chste Woche hat die Bundeskanzlerin zum \nEnergiegipfel geladen. Bis zum Juli werden wir im Bund \ndie Weichen daf\u00fcr gestellt haben. Wir \u2013 sowohl der Bund \nals auch die L\u00e4nder \u2013 machen uns gemeinsam auf eine \nReise, bei der wir noch nicht jeden Halt kennen. Wir \nwissen aber das Ziel: eine gute Energiezukunft. Lassen \nSie uns gemeinsam daran arbeiten. Die S\u00e4chsische Staats-\nregierung ist dazu bereit. \n\n 3442\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin \u00fcberzeugt: Wenn wir \ndiesen Weg gehen \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt und im Dialog mit \nallen Beteiligten \u2013, werden wir es schaffen: Wir werden es \nschaffen, dass die Erde \u2013 erinnern Sie sich an die Worte \ndes kleinen M\u00e4dchens, von dem ich anfangs erz\u00e4hlte \u2013 ein \nSt\u00fcck fr\u00f6hlicher wird. \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \nMinisterpr\u00e4sidenten. \u2013 Wir kommen jetzt zur Aussprache \nzur Regierungserkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten wurden \nf\u00fcr die Fraktionen festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE \nLINKE 24 Minuten, SPD 14 Minuten, FDP 14 Minuten, \nGR\u00dcNE 12 Minuten, NPD 12 Minuten. Die Reihenfolge \nin der ersten Runde ist DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE, NPD. Ich erteile jetzt der Fraktion DIE LINKE \ndas Wort. Es spricht Herr Kollege Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Eines steht fest und \ndas hat inzwischen offenbar sogar Herr Tillich begriffen: \nDer im September vergangenen Jahres von der CDU-\nKanzlerin mit den vier gro\u00dfen Energiekonzernen ohne \njede Not ausgehandelte Vertrag zur Laufzeitverl\u00e4ngerung \nvon Atomkraftwerken in Deutschland um durchschnittlich \nzw\u00f6lf Jahre \u00fcber das bis dato geltende Ausstiegsszenario \nhinaus ist Makulatur. Herr Seehofer hat das gestern ganz \noffen einger\u00e4umt. Vom s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten \nhabe ich eine \u00e4hnlich klare Aussage heute vermisst. Ich \nfinde, die CDU sollte endlich die Courage aufbringen \neinzugestehen, dass die Laufzeitverl\u00e4ngerung ein schwe-\nrer Fehler gewesen ist. Anders l\u00e4sst sich Glaubw\u00fcrdigkeit \nnicht zur\u00fcckgewinnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nBis zur furchtbaren Reaktorkatastrophe von Fukushima \ntrugen CDU und FDP den Slogan vor sich her: Die \ndeutschen Atomkraftwerke sind sicher. Absolute Sicher-\nheit aber gab es schon damals nicht und erst recht nicht \nnach der Vorlage des aktuellen Berichts der Reaktorkom-\nmission. Fukushima lehrt uns, dass immer unvorhersehba-\nre Ereignisse eintreten k\u00f6nnen. Das Restrisiko, wie die \nm\u00f6gliche Kernschmelze mit all ihren fatalen Folgen \nverharmlosend bezeichnet wird, bleibt.  \n\nIm eingangs genannten Vertrag hatten sich die vier Ener-\ngiekonzerne Schutzklauseln zusichern lassen, um die \nKosten f\u00fcr Sicherheitsma\u00dfnahmen auf 500 Millio-\nnen Euro je Atomkraftwerk zu begrenzen. Laut dem \nVertrag verpflichteten sich die Konzerne, eine neue \nAtomsteuer und eine zus\u00e4tzliche Abgabe zur F\u00f6rderung \nerneuerbarer Energien bis 2017 zu zahlen und danach aus \nihren Laufzeitgewinnen 15 Milliarden Euro an einen \nF\u00f6rderfonds abzugeben. Dieses sogenannte Energiekon-\nzept wurde von Angela Merkel \u00f6ffentlich als \u201eRevolution \nin der Energieversorgung\u201c gepriesen. In Wahrheit hatte \ndie Kanzlerin ganz profan Geld gegen Sicherheit einge-\ntauscht. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ach!) \n\nDer s\u00e4chsische FDP-Wirtschaftsminister Morlok begr\u00fc\u00dfte \nzun\u00e4chst die Laufzeitverl\u00e4ngerung, wollte aber eine \nBenachteiligung vor allem der Energieerzeugung aus \nBraunkohle und der erneuerbaren Energien nicht mitma-\nchen. Entsprechend \u2013 so k\u00fcndigte er an \u2013 wolle sich \nSachsen im Bundesrat verhalten. Wie wir wissen, kam es \nzu keiner Bundesratsentscheidung. Die L\u00e4nder blieben \nletztlich au\u00dfen vor. Der Ministerpr\u00e4sident von Sachsen, \nHerr Tillich, war damals wie heute im bundesweiten \nenergiepolitischen Diskurs eher kleinlaut vernehmbar. \nAuch heute hat er diesem Plenum wahrlich keine mitrei-\n\u00dfende Rede geboten. Das hat nat\u00fcrlich auch Gr\u00fcnde. \n\nDamals wie heute ist die S\u00e4chsische Staatsregierung nicht \nauf die inhaltliche Debatte f\u00fcr eine Energiepolitik der \nZukunft vorbereitet. Noch immer fehlt ein zeitgem\u00e4\u00dfes \nEnergiekonzept f\u00fcr Sachsen. Wieder und wieder wurde es \nvertagt, ja sogar vom damaligen CDU-Ministerpr\u00e4si-\ndenten Georg Milbradt durch ein Veto 2008 verhindert. \nStattdessen war ein \u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c mit \n\u00fcber 200 Ma\u00dfnahmen vorgelegt worden, der haupts\u00e4ch-\nlich das zusammenfasst, was ohnehin schon getan wird, \nund kein Szenario zum Umbau des Energiesektors vor-\nsieht. \n\nIm Fr\u00fchjahr 2009, rechtzeitig vor den Landtagswahlen, \nf\u00fchlte sich die Staatsregierung veranlasst, in einem \nneunseitigen Hintergrundpapier konkrete Ziele f\u00fcr den \nAusbau erneuerbarer Energien und CO2-Reduktionsziele \nbis 2020 zu ver\u00f6ffentlichen. Diese Zielvorgaben sind aus \nSicht der LINKEN eine reine Alibiveranstaltung, um \nnachweisen zu k\u00f6nnen, dass man auch in Sachsen auf die \nBeschl\u00fcsse der EU und des Bundes reagiert habe. Die \ndarin formulierten Ziele sind wenig ambitioniert, und das \nist auch kein Wunder, denn sie stehen in keinerlei Bezie-\nhung zur Braunkohleverstromung in Sachsen. \n\nDie Stromerzeugung und Marktmacht wird in Sachsen \nnach wie vor zu 80 % von der Braunkohle dominiert. Als \nErgebnis der Verweigerung gegen\u00fcber Ver\u00e4nderungen hat \nSachsen seit 2008 im L\u00e4nderranking deutlich verloren. \nHinsichtlich der Nutzung erneuerbarer Energien sind wir \nvom siebenten auf den elften Platz zur\u00fcckgefallen, und \ndas ist wei\u00df Gott kein Ruhmesblatt, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: H\u00f6rt! H\u00f6rt!) \n\nStatt Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, damit wir hier endlich \nwieder vorankommen, will Ministerpr\u00e4sident Tillich die \nReaktorkatastrophe von Fukushima und den daraus \nresultierenden rascheren Atomausstieg ganz offenbar vor \nallem dazu nutzen, eine Renaissance der Braunkohlever-\nstromung durchzusetzen. Aus Sicht der LINKEN ist das \neindeutig der falsche Weg. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Die \nAtomenergie ist ohne Zweifel ein Auslaufmodell. Das \n\n 3443\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nbestreitet inzwischen selbst die CDU nicht mehr. Aber \nauch die Braunkohle taugt als Br\u00fcckentechnologie nur \nbedingt, denn die Br\u00fccke ist kurz und das Ende schon \nabsehbar. Die Zukunft geh\u00f6rt eindeutig den regenerativen \nEnergien, und es w\u00e4re gut f\u00fcr Sachsen, wenn das auch die \nStaatsregierung endlich begreifen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLassen Sie mich noch einmal zur uns\u00e4glichen Verl\u00e4nge-\nrung der Laufzeiten f\u00fcr Atommeiler im vergangenen Jahr \nzur\u00fcckkommen. Die gr\u00f6\u00dften Einpeitscher dieser Lauf-\nzeitverl\u00e4ngerung waren damals die konservativen CDU-\nMinisterpr\u00e4sidenten Mappus aus Baden-W\u00fcrttemberg und \nBouffier aus Hessen sowie CSU-Chef Seehofer aus \nBayern. Der CDU-Fraktionschef Kauder, ebenfalls aus \nBaden-W\u00fcrttemberg, sorgte im Bundestag f\u00fcr die not-\nwendigen Mehrheiten. Die Halbwertszeit dieser Beschl\u00fcs-\nse war dann jedoch rekordverd\u00e4chtig kurz. \n\nNoch vor den Landtagswahlen in Baden-W\u00fcrttemberg \nund Rheinland-Pfalz verk\u00fcndeten die Kanzlerin und ihr \nVizekanzler aufgrund der Ereignisse von Fukushima ein \ndreimonatiges Moratorium und die Abschaltung der \nsieben \u00e4ltesten Atommeiler. In dieser Zeit sollte eine \numfassende Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung aller Atomkraftwerke \nvon einer unabh\u00e4ngigen Expertenkommission vorge-\nnommen werden, wohl wissend, dass das in so kurzer Zeit \nmit Vor-Ort-Besichtigung und \u00dcberpr\u00fcfung der Daten \nunm\u00f6glich ist. Dass dieses Moratorium wahlkampfmoti-\nviert war, hatte dann der unvorsichtige FDP-\nWirtschaftsminister Br\u00fcderle in einer Runde mit der \ndeutschen Industrie ausgeplaudert. Damit war dann die \nGlaubw\u00fcrdigkeit der CDU in Sachen Atompolitik vol-\nlends dahin und Herr Mappus wurde folgerichtig abge-\nw\u00e4hlt. \n\n(Karl Nolle, SPD: Schade!) \n\n\u2013 Ich finde das nicht schade, Herr Kollege Nolle. \n\nMittlerweile scheinen auch CDU und FDP begriffen zu \nhaben, dass man mit diesem Thema Wahlen gewinnen \noder verlieren kann. Wie eine repr\u00e4sentative Forsa-\nUmfrage vom 12. April 2011 belegt, bef\u00fcrworten zwei \nDrittel der Deutschen einen Ausstieg aus der Kernenergie. \nJedoch \u2013 und darauf sollten Sie achten, Herr Ministerpr\u00e4-\nsident \u2013 nur 15 % w\u00fcnschen sich, dass die atomaren \nKraftwerkskapazit\u00e4ten durch Kohlekraftwerke ersetzt \nwerden. Demgegen\u00fcber sprechen sich 90 % f\u00fcr einen \nbeschleunigten Ausbau der erneuerbaren Energien aus. \nEines ist daher inzwischen sicher: Es wird einen deutlich \nschnelleren Ausstieg aus der Kernenergie geben, als noch \nim vergangenen Herbst mit den Atomkonzernen verein-\nbart, und das ist auch gut so. \n\nDas macht sich nun aber der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident, \nHerr Tillich, im Bunde mit seinen Amtskollegen von \nSachsen-Anhalt und Brandenburg zunutze, indem sie in \neinem gemeinsamen Papier bei der Kanzlerin und auch \ngegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Braunkohleverstro-\nmung nicht nur als Br\u00fcckentechnologie, sondern sogar als \n\nZukunftsoption werben. Wie immer werden dazu die \ng\u00e4ngigen Argumentationsmuster wiederholt. Braunkohle \nst\u00fcnde bis ins n\u00e4chste Jahrhundert in ausreichender \nMenge zur Verf\u00fcgung, sei subventionsfrei und trage mit \n50 % zur Grundlaststromerzeugung bei. Ja, die Braunkoh-\nleenergieerzeugung sei sogar Partner f\u00fcr die Versorgung \nauf Basis erneuerbarer Energien. \n\nRichtig ist, dass wohl kurzfristig die Braunkohlekraftwer-\nke hochgefahren werden m\u00fcssen, um die fehlende Grund-\nlastversorgung aus Atommeilern zu kompensieren. Aller-\ndings halten selbst die Bundesregierung und die von der \nKanzlerin eingesetzte Ethikkommission die Braunkohle-\nverstromung langfristig f\u00fcr nicht kompatibel mit den \nerneuerbaren Energien. Kohlekraftwerke brauchen viel zu \nviel Zeit, um kurzfristig auf Schwankungen aus erneuer-\nbaren Energien reagieren zu k\u00f6nnen. Stattdessen pl\u00e4dieren \nEthikkommission und Bundesregierung zur Kompensati-\non der dann fehlenden Atomenergie f\u00fcr Gaskraftwerke, \ndie flexibel hoch- und heruntergefahren werden k\u00f6nnen \nund zudem mit Biogas kombinierbar sind. Selbst unsere \nmodernen s\u00e4chsischen Kohlekraftwerke haben gerade \neinmal einen Wirkungsgrad von 43 %. Sie haben diese \nZahl in Ihrer Rede selbst genannt, Herr Ministerpr\u00e4sident. \nAber es ist einfach unredlich zu behaupten, dass die Gas- \nund Dampfturbinenwerke heute nur einen Wirkungsgrad \nvon 60 % erreichen. Selbst das w\u00e4re ja noch ein deutli-\nches Plus, aber Gaskraftwerke in Verbindung mit Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplung k\u00f6nnen sogar bis zu 90 % Wirkungs-\ngrad erreichen. \n\nDie drei Ministerpr\u00e4sidenten setzen jedoch weiter auf die \nBraunkohleverstromung unter gro\u00dftechnischer Anwen-\ndung der CCS-Technologie zur CO2-Abscheidung mit \nunterirdischer Verpressung. Allerdings war schon in dem \nim Oktober 2010 verabschiedeten Energiekonzept der \nBundesregierung von einer gro\u00dftechnischen Nutzung der \nCCS-Technologie in der Braunkohleverstromung keine \nRede; lediglich von der Erforschung und Erprobung \ndieser Technologie in Bezug auf den Export und ihre \nm\u00f6gliche Bedeutung f\u00fcr die energieintensive Stahl-, \nZement- und Chemieindustrie wurde damals gesprochen. \n\nDar\u00fcber hinaus kann Braunkohle als wertvoller Grund-\nstoff dann wieder interessant werden, wenn das \u00d6l zur \nNeige geht. Unter diesen Gesichtspunkten ist die noch \nvorhandene Braunkohle aber einfach zu wertvoll, um sie \nunendlich langfristig weiter zu verbrennen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZu diesem Thema hei\u00dft es in dem Bericht der Ethikkom-\nmission: \u201eAllerdings ist der Verbleib des Kohlendioxids \nnach der Abscheidung im Kraftwerk noch nicht gekl\u00e4rt. \nDie Ablagerung in tiefen Lagerst\u00e4tten ist langfristig der \nfalsche Weg. Erst wenn Kohlendioxid als Wertstoff \nangesehen und bezahlt w\u00fcrde, bis hin zu einer Kreislauf-\nf\u00fchrung, k\u00e4men wir einer L\u00f6sung nahe.\u201c Dem ist wenig \nhinzuzuf\u00fcgen. \n\nHerr Tillich, nehmen Sie doch endlich zur Kenntnis, dass \ndie Braunkohleverstromung \u2013 ob mit oder ohne CCS-\n\n 3444\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nTechnologie \u2013 allersp\u00e4testens Mitte dieses Jahrhunderts \nebenfalls ein Auslaufmodell ist, und bereiten Sie die \nUnternehmen und die dort arbeitenden Menschen ganz \noffen darauf vor! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPlanungssicherheit ist f\u00fcr die Energiewirtschaft wie f\u00fcr \ndie Besch\u00e4ftigten ein hohes Gut. \n\nIm Bericht der Ethikkommission hei\u00dft es weiter: \u201eDie \ndurch den beschleunigten Ausstieg aus der Kernenergie \nentstehende Versorgungsl\u00fccke soll ma\u00dfgeblich durch den \nEinsatz erneuerbarer Energien und Energieeffizienz sowie \ndurch den Einsatz fossiler Energietr\u00e4ger geschlossen \nwerden. Erdgas kommt dabei die tragende Funktion zu.\u201c \n\nErdgas ist der CO2-\u00e4rmste fossile Energietr\u00e4ger und f\u00fcr \nden \u00dcbergangszeitraum sicher verf\u00fcgbar. Gas ist dar\u00fcber \nhinaus in hohem Ma\u00dfe dezentralisierungsf\u00e4hig. \n\nHier kommen dann auch die kommunalen Stadtwerke \nendlich wieder verst\u00e4rkt ins Spiel, die in den letzten \nJahren massiv in Gaskraftwerke investiert haben; denn im \nBericht der Ethikkommission hei\u00dft es weiter: \u201eDie Inves-\ntitionskosten liegen bei der H\u00e4lfte derjenigen f\u00fcr ver-\ngleichbare Kohlekraftwerke. Das begrenzt den Effekt auf \nden Strompreis und vermeidet die Gefahr von unrentablen \nInvestitionen.\u201c Vergleiche die Seiten 20 und 21 des \nBerichtes. \n\nIch finde es im \u00dcbrigen bezeichnend, dass der Begriff \nStadtwerke in der Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4si-\ndenten nicht ein einziges Mal vorgekommen ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir als LINKE wollen die kommunalen Stadtwerke \nst\u00e4rken. Herr Tillich vertritt offenbar vor allem die Inte-\nressen der gro\u00dfen Konzerne. \n\nAn die Adresse von Herrn Tillich und die Koalitionsfrak-\ntionen gerichtet habe ich noch ein weiteres Zitat aus dem \nBericht der Ethikkommission. Auf Seite 21 hei\u00dft es dort: \n\u201eDer Ausstieg aus der Kernenergie darf nicht zulasten \neiner Verminderung der Anstrengungen f\u00fcr den Klima-\nschutz erkauft werden. Durch die Abschaltung der alten \nAtomkraftwerke und mehr noch durch die Abschaltung \naller Atomkraftwerke ist jedoch zu bef\u00fcrchten, dass der \nEinsatz von fossilen Energietr\u00e4gern in Deutschland \nforciert wird.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von CDU und \nFDP im Besonderen, nehmen Sie doch endlich zur Kennt-\nnis, dass der mittelfristige Aussto\u00df von Kohlendioxyd und \nanderen Treibhausgasen durch den CO2-Emissionshandel \ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Union verbindlich begrenzt \nist. Die festgelegte Obergrenze gilt auch bei einem vorzei-\ntigen Ausstieg aus der Kernenergie. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUm ihre Glaubw\u00fcrdigkeit und die der CDU wieder \nherzustellen, hatte die Kanzlerin die besagte Ethikkom-\nmission unter Leitung von Klaus T\u00f6pfer eingesetzt. Deren \n\nErgebnisse sollen nun in das Energiekonzept f\u00fcr Deutsch-\nland einflie\u00dfen. Damit das gelingt, mussten die CDU-\nFraktionsvorsitzenden, die Ministerpr\u00e4sidenten sowie die \nKreisvorsitzenden im Konrad-Adenauer-Haus antreten, \num Nachhilfe von R\u00f6ttgen, R\u00fche und Profalla zum \nKurswechsel der CDU zu erhalten. Noch immer gibt es in \nder CDU gro\u00dfe Vorbehalte bez\u00fcglich eines schnellen \nAusstiegs aus der Atomenergie, erst recht beim Koaliti-\nonspartner FDP. So wird zum Beispiel von Holger \nZastrow gebetsm\u00fchlenartig immer wieder behauptet, dass \nein rascher Ausstieg Panikmache sei. O-Ton Zastrow: \n\u201eWenn Deutschland jetzt als einziges Land in Europa \nv\u00f6llig \u00fcbereilt aus der Atomenergie aussteigt, wird deut-\nscher Strom ein teures Luxusgut f\u00fcr Verbraucher und \nUnternehmen. Am Ende wird billiger Atomstrom aus \nKraftwerken im Ausland importiert. Das ist weder ver-\nn\u00fcnftig noch \u00f6kologisch.\u201c \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP \u2013 \nSteffen Flath, CDU: Recht hat er!) \n\n\u2013 Herr Zastrow, dass Sie sich selbst beklatschen, finde ich \nschon bemerkenswert. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIch kann Ihnen noch ein anderes Zitat nennen, das Sie \nauch immer wieder bringen: Die Politik m\u00fcsse darauf \nachten, dass Energie nicht zum Luxusgut f\u00fcr wenige \nwerde und die energieintensive Industrie wettbewerbsf\u00e4-\nhig bleibe. Das, Herr Zastrow, ist wirklich Panikmache, \num Angst in der Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fcren und sie gegen \neinen beschleunigten Ausstieg aus der Atomenergie zu \nmobilisieren. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nWir werden sehen, Herr Hahn!) \n\nAber, Herr Zastrow, das wird Ihnen nicht gelingen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist doch \nselbstverst\u00e4ndlich, dass der Prozess des Umbaus der \nEnergieversorgungssysteme f\u00fcr alle Beteiligten bezahlbar \nbleiben muss. Das haben Sie zu Recht angesprochen. Es \ngibt auch in diesem Bereich keinen Anlass zur Panikma-\nche. Wenn Sie die vorgelegten Gutachten zur Preisent-\nwicklung in den verschiedenen Szenarien lesen, werden \nSie feststellen, dass die Strompreise mittelfristig bis 2020 \nnur leicht ansteigen und langfristig sogar fallen werden. \nDenn mit dem Abschalten der Atommeiler wird auch die \nMarktmacht der vier gro\u00dfen Konzerne deutlich reduziert. \nIch f\u00fcge hinzu: Diese vier Konzerne haben in den zur\u00fcck-\nliegenden Jahren wahrlich genug verdient und m\u00fcssen \nnun endlich auch ihren Beitrag zum Energiewandel \nleisten. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nZuruf von der CDU: Altes Muster!) \n\nWir haben es gerade im Stromsektor noch immer mit zu \nwenig Markt zu tun und zahlen deshalb Monopolpreise. \nStatt Panik zu verbreiten, sollten Sie endlich ein tragf\u00e4hi-\nges Energiekonzept f\u00fcr Sachsen vorlegen und den not-\nwendigen Wandel nicht verschlafen. \n\n 3445\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nSachsen hat Handlungsbedarf beim Ausbau von Energien \naus erneuerbaren Rohstoffen, wie das L\u00e4nderranking \nzeigt. Warum werfen Sie nicht einfach einmal einen Blick \nnach Bayern? Das Land will bis 2020 aus der Atomener-\ngie aussteigen. Der Anteil der Stromerzeugung aus Gas-\nkraftwerken soll dann 50 % betragen und der Anteil von \nerneuerbaren Energien von derzeit 25 auf 50 % gesteigert \nwerden. Das sind ehrgeizige, aber durchaus machbare \nZiele, liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und \nFDP. Nehmen Sie sich doch daran ein Beispiel. \n\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, wollten mit der heutigen \nRegierungserkl\u00e4rung das fehlende Energiekonzept f\u00fcr \nSachsen \u00fcberspielen und Handlungsf\u00e4higkeit vort\u00e4uschen. \nDie Menschen im Land werden Sie jedoch an Ihren \nkonkreten Taten messen. \n\nIm Unterschied zur CDU hat die s\u00e4chsische LINKE \nbereits im November letzten Jahres detaillierte Eckpunkte \nf\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes Energiekonzept vorgelegt und auf \neinem Landesparteitag beschlossen. Unsere wichtigsten \nForderungen finden Sie im Entschlie\u00dfungsantrag, den wir \nnachher einbringen und zur Abstimmung stellen. \n\nDas strukturkonservative Beharrungsverm\u00f6gen der CDU \nf\u00fchrt Sachsen jedoch zunehmend ins bundesweite Abseits. \n\nHerr Tillich, Sie haben vorhin erkl\u00e4rt, Sachsen solle das \nEnergieland Nummer 1 in Deutschland werden. Das ist \nwirklich einmal ein hoher Anspruch. Aber daf\u00fcr brauch-\nten wir auch einen Ministerpr\u00e4sidenten, der in der 1. Liga \nmitspielt, doch den haben wir leider nicht. Mit Ihrer \nheutigen Regierungserkl\u00e4rung sind Sie den Herausforde-\nrungen jedenfalls nicht gerecht geworden, und man hat \nbisweilen den Eindruck, Sie sitzen mit Ihrer Braunkohle \nim Schlafwagen, w\u00e4hrend andere schon l\u00e4ngst auf den \nSchnellzug umgestiegen sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDabei ist doch gerade in Sachsen \u2013 Sie haben darauf \nhingewiesen \u2013 eine ganz neue Industriebranche rund um \ndie erneuerbaren Energien mit \u00fcber 50 Unternehmen und \nrund 10 000 Besch\u00e4ftigten entstanden, und auch eine \nForschungslandschaft mit 24 Instituten im Raum Dresden, \nFreiberg und Leipzig hat sich etabliert. \u201eSolarvalley\u201c \nMitteldeutschland ist inzwischen zu einem Begriff f\u00fcr \ngelungene Reindustrialisierung geworden. Dieser Erfolg \ndarf aus unserer Sicht nicht durch eine starre, r\u00fcckw\u00e4rts-\ngewandte Energiepolitik in Sachsen aufs Spiel gesetzt \nwerden; denn nichts ist so sicher wie der Wandel. \n\nAls gesamtgesellschaftliche Vision, die auch DIE LINKE \nteilt, formuliert die Ethikkommission \u2013 ich zitiere \u2013: \n\"Alternativen werden in umso gr\u00f6\u00dferer Zahl zur Verf\u00fc-\ngung stehen, desto dezentraler und differenzierter die \nEnergieversorgung angelegt wird. Dies erh\u00f6ht die Chance \nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf Teilhabe an den Ent-\nscheidungen und auf die Beteiligung, etwa an Genossen-\nschaften und Modellen, mit denen die eigene Verantwor-\ntung selbst organisiert werden kann. Die B\u00fcrgergesell-\nschaft w\u00fcrde dadurch gest\u00e4rkt und dem Trend zur Nutzer-\n\ngesellschaft etwas entgegengesetzt.\" Dem ist kaum etwas \nhinzuzuf\u00fcgen. \n\nNur der beschleunigte Atomausstieg bis allersp\u00e4testens \n2020, ein geregelter Ausstiegspfad aus der Braunkohlen-\nverstromung, den DIE LINKE bis 2040 f\u00fcr m\u00f6glich h\u00e4lt, \nsowie Investitionen in die Netzinfrastruktur, in neue \nTechnologien und Speicherkapazit\u00e4ten werden die Ener-\ngieversorgung mit erneuerbaren Energien zu 100 % bis \nMitte des Jahrhunderts erm\u00f6glichen und zugleich das \nVersorgungssystem demokratisieren. Und ich bin sicher: \nDiesen Weg in seinem Lauf halten weder Tillich noch \nZastrow auf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nOh-Rufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach der Abgeordnete und Fraktionsvorsitzende \nHahn. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion der Fraktions-\nvorsitzende, Herr Kollege Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Herr Kollege \nHahn, Sie hatten eingangs Ihres Redebeitrages das Thema \nGlaubw\u00fcrdigkeit genannt, und ich m\u00f6chte nur zwei kurze \nAnmerkungen dazu machen. Caren Lay, einst Mitglied \nhier im S\u00e4chsischen Landtag, heute Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrerin der LINKEN in Deutschland, hat am Wahlabend in \nBaden-W\u00fcrttemberg erkl\u00e4rt, DIE LINKE konnte leider \nnicht von Fukushima profitieren. \u2013 So viel zur Glaubw\u00fcr-\ndigkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEine zweite Anmerkung: Sie haben viel \u00fcber die Braun-\nkohle gesprochen, und ich erinnere mich: Wie war das mit \nder Energieversorgung in der DDR? Welche Rolle spielte \ndie Braunkohle? Ohne R\u00fccksicht auf Verluste h\u00e4tten Sie \nganz Sachsen abgebaggert und alles liegen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP, \nsowie des Staatsministers Sven Morlok) \n\nUnd wer hat das ganze Chaos aufger\u00e4umt? Das waren die \ndeutschen Steuerzahler \u2013 nicht Ihre Partei \u2013, die diese \nHinterlassenschaft aufgearbeitet haben. \u2013 So viel zum \nThema Glaubw\u00fcrdigkeit. \n\nNun komme ich zur Regierungserkl\u00e4rung unseres Minis-\nterpr\u00e4sidenten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nEin herzliches Dankesch\u00f6n!) \n\nNamens der CDU-Fraktion: Kompliment f\u00fcr die \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: ... brillanten Pl\u00e4ne!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal zu! \u2013 Wir haben in den \nletzten Wochen viele Beitr\u00e4ge zur Energiepolitik geh\u00f6rt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Viele Allgemeinpl\u00e4tze!) \n\n 3446\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nEs ist eine Rede gewesen, die in sich schl\u00fcssig war. Sie \nwar \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: ... ein Gesamtkunstwerk!) \n\nder eine sagt: staubtrocken \u2013, ich sage einmal: ohne \nEmotionen, und ich meine, das ist gut so, das ist notwen-\ndig. Wir m\u00fcssen die Emotionen der letzten Wochen und \nMonate, wenn es darum geht, im Energieumstieg Weichen \nf\u00fcr eine sehr lange Zeit zu stellen, au\u00dfen vor lassen; denn \nes geht \u2013 das ist aus der Regierungserkl\u00e4rung unseres \nMinisterpr\u00e4sidenten hervorgegangen \u2013 um sehr viel f\u00fcr \nSachsen. \n\nGestatten Sie mir, drei Punkte herauszugreifen; denn in \nder CDU-Fraktion haben wir unsere Redezeit auf drei \nRedner aufgeteilt. Ich m\u00f6chte etwas zu den Themen \nVersorgungssicherheit, Bezahlbarkeit und Gemeinsamkeit \nsagen. \n\nVersorgungssicherheit ist ein Thema, das bisher unterbe-\nlichtet war. Vielleicht liegt es daran, dass Versorgungssi-\ncherheit in 60 Jahren Bundesrepublik \u2013 seit 20 Jahren sind \nwir in Sachsen dabei \u2013 offensichtlich eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit ist. Das sollte uns nicht verleiten, auf Kosten der \nVersorgungssicherheit Experimente anzustellen; \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\ndenn \u2013 das ist aus der Rede von Stanislaw Tillich hervor-\ngegangen \u2013 Energie ist eine Lebensader unseres Landes, \nund es h\u00e4ngt sehr viel davon ab, dass t\u00e4glich zu jeder \nStunde, auch im Winter, wenn es kalt ist, Energie zur \nVerf\u00fcgung steht. Ich habe gerade noch einmal an ein \nSilvester in der DDR gedacht, als mehrere Tage \u00fcberhaupt \nnichts mehr ging. Wir sollten das im Auge behalten. \n\nZweite Anmerkung: das Thema Bezahlbarkeit. Ich h\u00f6re \ngelegentlich, Frau Hermenau, nicht von Ihnen, sondern \nvon Ihren Parteif\u00fchrer(inne)n in Berlin, auf die paar Cent \nsollte es uns nicht ankommen, das sollte es uns wert sein. \nNun ja, vergessen wir nicht die Energiepreisentwicklung \nder letzten zehn Jahre: in zehn Jahren schlichtweg eine \nVerdopplung. Das haben die privaten Haushalte, die \nHandwerksbetriebe und die mittelst\u00e4ndischen Betriebe zu \nschultern, und wir haben \u2013 darauf hat Stanislaw Tillich \nbesonders hingewiesen, und wir sind dar\u00fcber froh und \ndankbar \u2013 energieintensive Betriebe, die immer noch \u2013 \nbei all der Un\u00fcbersichtlichkeit in der politischen Debatte \n\u2013 in Sachsen investieren und ihre Firmen erweitern. Daf\u00fcr \nwollen wir dankbar sein und dies mit im Blick haben, \nwenn es um die Bezahlbarkeit geht. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte nochmals auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \nSachsen zu sprechen kommen. Wenn ich mit ihnen \nspreche, so l\u00e4sst sie die ganze Debatte relativ kalt. Sie \nmachen sich in diesen Tagen zuallererst Sorgen dar\u00fcber, \nwas die Stabilit\u00e4t der W\u00e4hrung sowie ihr weiteres Leben \nbetrifft und was die Sachsen \u2013 das hat auch etwas mit \nihrem Stolz zu tun \u2013 selbst bestreiten wollen. Sie wollen \neben nicht zum Amt gehen und die Kosten auf den Staat \n\nverlagern, sondern sie machen sich Gedanken, wie sie mit \nihrem Einkommen das alles bezahlbar halten, und diese \nSorge, diese Pflicht haben wir im Hohen Haus ernst zu \nnehmen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP sowie  \nder Abg. Martin Dulig, SPD, und  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nNun komme ich zum Thema Gemeinsamkeit, welches ich \nnoch etwas weiter ausf\u00fchren m\u00f6chte. Ich habe es heute \nbereits in der Presse begonnen. Damit keine Irritationen \nentstehen: Es bleibt bei der Koalition von CDU und FDP \nhier in Sachsen. Aber ich m\u00f6chte das Thema Gemeinsam-\nkeit \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit und Zurufe von  \nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Eine \nSchicksalsgemeinschaft!) \n\n\u2013 Herr Brangs, h\u00f6ren Sie doch erst einmal zu! \u2013 Ich bin \nStanislaw Tillich dankbar, dass er in seiner Regierungser-\nkl\u00e4rung auf Aktionismus verzichtet hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nOkay, wir f\u00fchren jetzt eine Debatte im S\u00e4chsischen \nLandtag, aber wenn diese dann vorbei ist, w\u00e4re mein \nVorschlag: Bei allem Aktionismus \u2013 man hat doch M\u00fche \nmitzubekommen, wer wann aus der Braunkohle ausstei-\ngen will und welche Partei sich welches Ziel gesetzt hat. \nDas finde ich ziemlich albern, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir sind in einer \nRegierungserkl\u00e4rung, oder was?!) \n\ndenn es wird die Leute im Land nicht \u00fcberzeugen. Die \nDifferenz, Herr Kollege Jurk, ist: Wir haben gestern \nAbend schon einmal die Debatte begonnen. Sie wollen \n2050 aus der Braunkohle aussteigen. Ich bin der Meinung \ndes Ministerpr\u00e4sidenten. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was hat er gesagt? \u2013 \nHeiterkeit bei den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs, wer von uns wei\u00df denn, was 2050 in \ndiesem Land ist? Das wei\u00df doch in Wirklichkeit kein \nMensch. Das, was wir zu treffen haben, sind Richtungs-\nentscheidungen. Jetzt will ich Ihnen entgegenkommen; \n\n(Zurufe von den LINKEN  \nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nich beginne mit der SPD. Herr Jurk, bei allen \u00c4u\u00dferungen \n\u00fcberzeugt mich: Sie waren einst Wirtschaftsminister und \nSie haben sich immer f\u00fcr die Braunkohle in Sachsen \neingesetzt. Das hat mich \u00fcberzeugt. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nMich \u00fcberzeugt auch, wenn Ihre Partei, Herr Dulig, \nbesonders diese soziale Frage betont. Gerade habe ich es \nin meinen Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht: Hier haben \nwir eine Gemeinsamkeit. \n\n 3447\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nFrau Hermenau, unabh\u00e4ngig davon, ob wir im Ergebnis \nimmer auf einer Wellenl\u00e4nge waren, hat mich doch immer \ndas Ringen der GR\u00dcNEN \u00fcberzeugt, auf Nachhaltigkeit \nzu achten. Wir in der CDU sagen dazu: Bewahrung der \nSch\u00f6pfung. Man k\u00f6nnte es auch so ausdr\u00fccken, dass wir \nuns bem\u00fchen, die Dinge zu Ende zu denken. Wenn wir \ndar\u00fcber sprechen, wie wir erneuerbare Energien fortent-\nwickeln und \u2013 das sage ich auch gern f\u00fcr die CDU \u2013 einen \nneuen Schub verleihen wollen, dann m\u00fcssen wir die \nDinge bitte auch zu Ende denken. \n\nDamit bin ich bei der FDP, unserem Koalitionspartner. \n\n(Oh-Rufe des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 \nHeiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nHerr Kollege Zastrow, mich \u00fcberzeugen die Vorstellungen \nder FDP, das klare Bekenntnis zur sozialen Marktwirt-\nschaft, \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nIch dachte, zur Steuersenkung!) \n\nzur Ordnungspolitik. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das habe ich  \nnoch nie geh\u00f6rt in diesem Zusammenhang!) \n\nIch glaube, wir sind gut beraten, wenn wir beim weiteren \nAusbau der erneuerbaren Energien darauf achten, dass \nauch dort ein Markt entstehen muss. Damit bin ich bereits \nbei meiner Schlussbemerkung, und ich komme noch \neinmal auf Herrn Hahn zur\u00fcck: Bei allem, was wir in den \nn\u00e4chsten Monaten und Jahren entwickeln: Denken wir \ndaran, woran die DDR kaputtgegangen ist! Sie ist an ihrer \neigenen Planwirtschaft kaputtgegangen und war zum \nSchluss pleite. \n\nIch f\u00fchre das heute nicht umsonst an: Bei so manchen \n\u00dcberlegungen, die in Berlin angestellt werden, erinnere \nich mich ein wenig an planwirtschaftliche Ans\u00e4tze. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Oh!) \n\nDas ist nicht zielf\u00fchrend. Deshalb sollte unsere \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nWer regiert denn in Berlin?) \n\ns\u00e4chsische Antwort darauf sein \u2013 vielleicht k\u00f6nnen wir \nuns darauf verst\u00e4ndigen \u2013, wie Stanislaw Tillich den Weg \naufgezeigt hat. Lasst uns die Dinge in Ruhe bedenken und \nzu Ende denken. Lasst uns im Auge behalten, dass es die \nHaushalte, die privaten Hausbesitzer, die Handwerker, die \nUnternehmer in Sachsen gibt! Denken wir daran! Und \ndenken wir auch daran, dass unser Land in der Fortent-\nwicklung die Versorgungssicherheit braucht! \n\nWenn aus der heutigen Debatte etwas mehr Gemeinsam-\nkeit herausk\u00e4me \u2013 wir finden sie in den genannten Partei-\nen auf Anhieb \u2013, dann h\u00e4tte das Ganze auch etwas damit \nzu tun, dass wir die politische Realit\u00e4t in Deutschland zur \nKenntnis nehmen m\u00fcssen. Das war nicht der Wunsch der \nCDU, aber es war der Wunsch der W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler in unserem Land, dass der Bundesrat etwas bunter \n\ngeworden ist. Das hei\u00dft, wenn wir s\u00e4chsische Interessen \nin Berlin durchsetzen wollen, dann sind wir gut beraten, \nimmer darauf zu schauen, wo es Gemeinsamkeiten gibt. \nDenn das hilft uns, im Bundesrat daf\u00fcr Mehrheiten zu \ngewinnen. \n\nWenn dazu die heutige Regierungserkl\u00e4rung unseres \nMinisterpr\u00e4sidenten und unsere Debatte hier im Landtag \nbeitragen, dann sind wir auf einem guten Weg. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der Abg. Antje \nHermenau, GR\u00dcNE, und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nFlath f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \nSPD-Fraktion Herr Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Vor neun Wochen \nhaben wir hier im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber die Ereignis-\nse in Japan debattiert. Damals war unser Ministerpr\u00e4si-\ndent sprachlos. Zur selben Stunde gab es in Th\u00fcringen \neine Regierungserkl\u00e4rung der dortigen Ministerpr\u00e4siden-\ntin, Frau Lieberknecht. Ich muss einsch\u00e4tzen: Wenn ich \nheute beide Reden nebeneinanderlege, dann stelle ich fest: \nFrau Lieberknecht war Ihnen weit voraus, und das ist \nauch heute noch so, sehr verehrter Herr Tillich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Tillich, Sie haben seinerzeit das Feld der CDU-\nLandtagsfraktion \u00fcberlassen. Man fragt sich nach dem, \nwas man heute geh\u00f6rt hat: Warum heute diese Erkl\u00e4rung? \nWas ist denn neu? Was h\u00e4tten Sie uns vor neun Wochen \nnicht auch schon sagen k\u00f6nnen? Sie sind uns doch eine \nwichtige Antwort schuldig geblieben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Richtig!) \n\nWie stehen Sie denn nun zum Atomausstieg? Zu welchem \nZeitpunkt soll er denn erfolgen? In seiner Rede, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, hat der Ministerpr\u00e4si-\ndent formuliert: Seit letztem Jahr arbeiten wir an einem \nEnergieprogramm. Jetzt Zwischenergebnisse zu pr\u00e4sentie-\nren w\u00e4re kontraproduktiv. Dann h\u00e4tten Sie doch die \nRegierungserkl\u00e4rung gleich sein lassen k\u00f6nnen! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und der NPD) \n\nF\u00fcr mich ist das heute eher der hilflose Versuch, wieder \nein St\u00fcck weit in die Offensive zu gelangen. Es ist eben \nein Ausdruck der Plan- und Hilflosigkeit dieser Staatsre-\ngierung. So stolpert unser Ministerpr\u00e4sident ohne Ideen \nweiter voran. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich gebe dem \nMinisterpr\u00e4sidenten durchaus recht: Wir haben in den \nletzten Jahren, speziell in der Zeit der Koalition zwischen \nCDU und SPD, gerade energiepolitisch einiges auf den \nWeg gebracht. Sie haben beispielsweise das Biomasse-\nForschungszentrum erw\u00e4hnt. Das war ein harter Kampf. \n\n 3448\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nGemeinsam mit Bundestagsabgeordneten haben wir es \ngeschafft, dass es nach Leipzig gekommen ist. \n\nAber ich will den Bogen weiter spannen. Seit 2007 haben \nwir die SAENA. Wir haben das Netzwerk \u201eErneuerbare \nEnergien Sachsen\u201c. Wir haben den Energiebeirat beim \nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. Wir hatten \nden Innovationsbeirat, gemeinsam mit Wissenschaftsmi-\nnisterium und Wirtschaftsministerium. Wir haben viele \ntolle Unternehmer kennengelernt, die energiepolitisch auf \nder H\u00f6he der Zeit waren und sind. Das gestatte ich mir zu \nsagen: Ich habe gerade im Prozess der Erarbeitung des \ndamaligen Energieprogramms 2007 sehr viele kreative \nK\u00f6pfe, sehr viele intelligente und hoch motivierte Mitar-\nbeiterinnen und Mitarbeiter in der s\u00e4chsischen Staatsver-\nwaltung, insbesondere im Umweltministerium und im \nWirtschaftsministerium, kennengelernt, die viel dazu \nbeigetragen haben, dass wir ein sehr vorzeigbares Pro-\ngramm, zumindest im Entwurf, entwickelt haben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich stelle nach \ndem, was ich geh\u00f6rt habe, auch heute wieder fest: Die \nS\u00e4chsische Staatsregierung wirkt bei keiner ihrer Ent-\nscheidungen zur Energiepolitik wirklich souver\u00e4n. \n\nErinnern wir uns: Als Frau Merkel seinerzeit die Lauf-\nzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr die Atomkraftwerke verhandelt hat, \nhat sich Wirtschaftsminister Morlok \u2013 ich meine, auch zu \nRecht \u2013 dar\u00fcber aufgeregt, dass die Braunkohle zu wenig \nerw\u00e4hnt worden ist. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Kollege Lichdi, dazu hast du eine andere Auffassung. \nIch meine schon, dass die Braunkohle mit der ziemlich \neinseitigen Fixierung unter CCS-Technologie einen \nM\u00fchlstein um den Hals bekommen hat, weil wir doch alle \nzu dem Zeitpunkt bereits wussten, dass die s\u00e4chsischen \nBraunkohlekraftwerke gar nicht nachr\u00fcstbar sind. Nicht \neinmal das, was gerade in Boxberg in Bau ist, kann mit \nder CCS-Technologie nachger\u00fcstet werden. Das hei\u00dft, \nman macht allen etwas vor, wenn man von CCS spricht \nund gleichfalls wei\u00df, dass es gar keine Anwendung finden \nkann. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch stelle fest: Die S\u00e4chsische Staatsregierung hatte \nwirklich keinen Einfluss. Vielleicht hat sie es auch nicht \nversucht. Denn mit der Laufzeitverl\u00e4ngerung \u2013 Sie k\u00f6n-\nnen sich erinnern \u2013 und mit dem Energiekonzept der \nBundesregierung hat man den Bundesrat umgangen. \nSachsen hat am Ende stillschweigend mitgemacht, w\u00e4h-\nrend andere Bundesl\u00e4nder eine Verfassungsklage einge-\nreicht haben, weil sie v\u00f6llig zu Recht darauf hingewiesen \nhaben: Wenn es um Fragen des Atomgesetzes geht, dann \nsind auch die Bundesl\u00e4nder im Bundesrat entsprechend zu \nbeteiligen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nunmehr will \nFrau Merkel aus der Atomenergie aussteigen und die \nRolle r\u00fcckw\u00e4rts probieren. Ich stelle wiederum fest: \n\nSachsen windet sich heute zum wiederholten Male um \neine konkrete Antwort herum. Dabei ist die CSU in \nBayern \u2013 Herr Hahn hat es angesprochen \u2013 wesentlich \nweiter. \n\nKollege Flath, ich habe das heute so verstanden: Sie \nhaben ausdr\u00fccklich die Einheit der Koalition in Sachsen \nbeschworen, weil Sie das n\u00f6tig haben; denn die Zerris-\nsenheit von Union und FDP, nicht nur beim Atomausstieg, \nwird doch in Sachsen immer deutlicher. \n\n(Holger Zastrow und Torsten Herbst, FDP: Was? \u2013 \nHeiterkeit bei der FDP) \n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie dar\u00fcber lachen, Herr Zastrow. Es gibt \nLippenbekenntnisse. Herr Brangs hat es ja mit der \nSchicksalsgemeinschaft kommentiert. Ich will es gar nicht \nmehr erl\u00e4utern. Aber, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, es liegt doch auf der Hand, dass es \u00fcberall \nknirscht. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja, ja!) \n\nWenn ich die Bundesebene anschaue, so stelle ich fest, \ndass es momentan den Bericht der Reaktorpr\u00fcfungskom-\nmission gibt. Er liegt vor. Dabei war jedem klar, dass die \ndrei Monate viel zu kurz waren, um die Sicherheit der \nAKWs tats\u00e4chlich \u00fcberpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen. Insofern sagt \nuns dieser Bericht auch wenig aus. \n\nJetzt schauen alle gebannt, was Ende Mai von der Ethik-\nkommission als Bericht vorgelegt wird, und man fragt \nsich, was die Ethikkommission sagen wird. Da prescht die \nCSU \u2013 ich habe es erw\u00e4hnt \u2013 bereits vor und sagt: Atom-\nausstieg bis 2022. Insofern hat sie da eine klare Vorlage \ngegeben, und Herr S\u00f6der bem\u00fcht sich gerade, irgendwo \nnoch ein gr\u00fcnes Etikett angesteckt zu bekommen. \n\nWie sieht es aber mit der FDP aus? Auf Bundesebene \nh\u00f6rten wir auch, dass sie gleich alle Atomkraftwerke \nabschalten wollte. Da staunten manche. Doch die s\u00e4chsi-\nsche FDP ist da wohl nicht konsequent. Herr Zastrow \u2013 \ndas muss ich Ihnen zugestehen \u2013, an dieser Stelle sind Sie \nwirklich glaubw\u00fcrdig. Ich zitiere aus dem Parteitagsbe-\nschluss der FDP Sachsen vom 16. April dieses Jahres. Es \nist f\u00fcnf Wochen her, als Sie auf Ihrem Parteitag beschlos-\nsen haben: \u201eDie s\u00e4chsische FDP fordert eine sachliche \nund schl\u00fcssige Diskussion auf der Basis des Energiepro-\ngramms der Bundesregierung.\u201c \u2013 Wohlgemerkt, das alte. \n\u201eDas Energieprogramm der Bundesregierung ist bis zum \nAbschluss der Diskussion umzusetzen.\u201c Das hei\u00dft, wenn \nes nach Ihnen gegangen w\u00e4re, h\u00e4tten wir nicht einmal die \nReaktoren \u00fcberpr\u00fcft, sondern wir h\u00e4tten wie bisher \nweitergemacht. Ich stelle fest, dass sich damit die s\u00e4chsi-\nsche FDP zur letzten Atompartei in Deutschland erkl\u00e4rt. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLetztlich konstatiere ich Folgendes, wenn man sich die \ndrei B\u00fcndnispartner im Bund und die zwei im Land \nanschaut: Die einen m\u00fcssen sich noch entscheiden, die \nanderen sagen 2022, und die Dritten wollen mit Atom gar \nweitermachen. Ich nenne das Chaos pur. \n\n 3449\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nDoch halt, meine sehr verehrten Damen und Herren, es \ngibt ja in Sachsen noch ein g\u00fcltiges Energieprogramm, \nund zwar jenes aus dem Jahr 2004. Ich will es gar nicht \nzitieren, sondern ganz kurz zusammenfassen. Dieses \nProgramm diskreditiert ganz klar das Erneuerbare-\nEnergien-Gesetz, das Gesetz zur Kraft-W\u00e4rme-Kopplung \nund die \u00f6kologische Steuerreform. Es ist immer noch \ng\u00fcltig. Die Instrumente, die uns vorangebracht haben und \nuns weiter voranbringen, werden diskreditiert. Wir brau-\nchen ganz klare Regeln, die auch den Verbraucher sch\u00fct-\nzen und den Wettbewerb erst m\u00f6glich machen. \n\nEin gutes Beispiel, wo der Staat regulierend eingreifen \nkann, sind die Netznutzungsentgelte. Ihr Anteil am \nStrompreis ist von 39 auf 32 % durch die Regulierung \ngesunken. Es macht deutlich, dass es durchaus auch \nAnlass gibt, wo der Staat in die Gestaltung der Stromprei-\nse sinnvoll eingreift, um letztlich Wettbewerb erst m\u00f6g-\nlich zu machen. \n\nDa komme ich zu der schwierigen Passage in diesem \nEnergieprogramm von 2004, zum Atom. Darin steht \nw\u00f6rtlich: \u201eDie Option der Kernenergie muss als technolo-\ngische Variante f\u00fcr die Zukunft offengehalten werden.\u201c \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Selbst all jene, \ndie immer noch glauben, die Kernfusion w\u00fcrde uns retten, \nsagen, dass die vielen Milliarden, die dort hineingesteckt \nwurden, verpulvert wurden. Wir werden auch die Kernfu-\nsion nicht stemmen k\u00f6nnen. Wir sollten Schluss machen \nmit der Meinung, dass die Atomenergie uns retten k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde, dass das \u00fcbrigens gemeinsam in der Staatsre-\ngierung damals zwischen den Ministerien verhandelte \nProgramm des Jahres 2007 auch heute noch eine gute \nGrundlage zur Kursbestimmung f\u00fcr die Energiepolitik im \nFreistaat Sachsen w\u00e4re. Ich gestehe gern ein, dass sich die \nZeit weiterentwickelt hat und man nicht nur wegen \nFukushima die Realit\u00e4ten zur Kenntnis nehmen und \nAnpassungen vornehmen muss, auch was die Zielerrei-\nchung bei erneuerbaren Energien betrifft. Ich h\u00e4tte gern \neinmal gewusst, wenn Sie sagen, Sie haben 2006 formu-\nliert, in 100 Jahren k\u00f6nnen wir 100 % aus erneuerbaren \nEnergien produzieren, wie heute Ihre Meinung ist und ob \ndas noch heute f\u00fcr Sie g\u00fcltig ist oder nicht. \n\nFakt ist doch, dass wir damals in Absprache mit dem \nheutigen Ministerpr\u00e4sidenten einiges erreicht und voran-\ngebracht haben. Es ist leider an der Staatskanzlei geschei-\ntert. Ich sage aber trotzdem: Das Programm von 2007 \nk\u00f6nnen Sie in Kraft setzen. Wir w\u00fcrden damit allemal \nbesser sein als das, was wir von 2004 geerbt haben, meine \nsehr verehrten Damen und Herren. Und wenn die FDP \nunter dem schweren sozialdemokratischen Erbe leidet, \ndann sollte sie bitte mit diesem sch\u00f6nen Programm leiden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch finde, dass Sie sich auch mit fremden Federn schm\u00fc-\ncken, wenn Sie sagen, Sie wollen den Aktionsplan Klima \nund Energien fortsetzen. Wir haben es \u00fcbrigens auch als \n\neines der damaligen Baustelle des Energieprogramms von \n2007 gemeinsam umgesetzt. Es war eine gute Entschei-\ndung, wozu wir heute noch Briefe bekommen. Sie haben \nauch Briefe vorgelesen, in denen deutlich steht, dass der \nAktionsplan Klima und Energien des Jahres 2008 uns \nvorangebracht und wenigstens konkrete Ma\u00dfnahmen \nbeschrieben hat. Ich bin einmal gespannt, was Sie dem-\nn\u00e4chst vorlegen werden. \n\nV\u00f6llig klar ist f\u00fcr die Sozialdemokraten: Wir brauchen, \nwas Energiepolitik betrifft, einen Ausgleich zwischen \nwirtschaftlicher Vernunft und \u00f6kologischer Notwendig-\nkeit, und wir brauchen die n\u00f6tige soziale Balance. \nDeutschland braucht insbesondere als Industrieland \u2013 \ndarauf lege ich gro\u00dfen Wert \u2013 eine sichere, stabile Versor-\ngung mit Energie, und zwar f\u00fcr Industrie, Handwerk und \nunsere Haushalte, meine sehr verehrten Damen und \nHerren. Dabei muss Klimaerzeugung heute so umwelt-\nfreundlich und klimafreundlich wie irgend m\u00f6glich \nvonstatten gehen. Wir brauchen nat\u00fcrlich auch beim \nEnergieverbrauch Effizienz so dringend wie m\u00f6glich. Wir \nbrauchen einen klaren Vorrang auch f\u00fcr Energieeinspa-\nrungen. Deshalb sage ich unter dem Strich: Energie hat \neine soziale Funktion, Energie muss bezahlbar sein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch habe auch mit CDU-Kollegen dar\u00fcber gesprochen, \ndass wir eigentlich emp\u00f6rt sein m\u00fcssten, wenn die EEG-\nUmlage f\u00fcr das Jahr 2011 falsch berechnet wurde. Statt \nder eigentlich n\u00f6tigen 2,7 Cent pro Kilowattstunde hat \nman 3,5 Cent pro Kilowattstunde berechnet \u2013 wie auch \nimmer. Jedenfalls hat es sich herausgestellt, dass diese \nAngabe falsch war. Das hei\u00dft, wir nehmen von allen \nEnergieverbrauchern momentan 0,8 Cent pro Kilowatt-\nstunde zu viel. Ich halte das f\u00fcr einen Skandal. Jene, die \ndas falsch berechnet haben, m\u00fcssten eigentlich ihrer \nFunktion enthoben werden, und wir m\u00fcssten zum Ur-\nsprungswert zur\u00fcckkehren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch bin sehr erstaunt, Herr Flath, wenn ich den gestrigen \nVorschlag von Herrn R\u00f6ttgen h\u00f6re. Dar\u00fcber hatten wir \n\u00fcbrigens gestern auch diskutiert. Ich wei\u00df, dass sich die \nS\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr die energieintensiven \nBetriebe eingesetzt hat, als es darum ging, dass ihre \nErleichterungen abgeschafft werden sollten. Jetzt h\u00f6re ich \nvon Herrn R\u00f6ttgen \u2013 das finde ich schon bemerkenswert  \n\u2013, dass die n\u00f6tigen Entlastungen f\u00fcr energieintensive \nIndustrien ausgebaut werden sollen, und zwar sollen auch \nin Zukunft Betriebe mit einem Jahresverbrauch von 5 statt \nbisher 10 Gigawattstunden einbezogen werden und \nErleichterungen bei der \u00d6kostrom-Umlage erfahren. Was \nist denn die Konsequenz? \n\nDamit werden dann Gro\u00dfb\u00e4ckereien entlastet, und der \nB\u00e4cker um die Ecke hat nichts davon. Ich finde, dass es \nschwierig ist, solche Grenzwerte festzulegen. Halten wir \nuns doch lieber an das, was bisher vereinbart war. Da gab \nes nicht mehr den Aufschrei \u2013 dar\u00fcber hat man sich jetzt \nverst\u00e4ndigt. Es sollte jetzt deutlich gemacht werden, dass \n\n 3450\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nes Privilegierte und weniger Privilegierte gibt. Da geht es \nnicht nur um die Privathaushalte, die das dann alle mit \nbezahlen m\u00fcssen, sondern auch um Handwerk und Klein-\ngewerbe, die eben nicht von dieser Erleichterung profitie-\nren. Hier sollte sich die Staatsregierung starkmachen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nF\u00fcr uns als Sozialdemokraten ist der Atomausstieg unum-\nkehrbar. Da hat es nicht Fukushima bedurft. Es ist l\u00e4ngst \nkeine Option mehr f\u00fcr uns, Energie so zu erzeugen. \nDeshalb ist es wichtig, dass wir die erneuerbaren Ener-\ngien ausbauen. Ob es Sonne, Wind, Wasser, Geothermie \noder Biomasse sind \u2013 wir haben viel, viel Potenzial auch \nbei uns in Sachsen. Herr Flath, ich habe formuliert: Wir \nwollen im Jahr 2050 100 %, also Vollversorgung, der \nEnergie aus erneuerbaren Energiequellen. Das hei\u00dft auch, \ndass wir dann die Braunkohle nicht mehr brauchen. Ein \nAusstiegsbeschluss zur Braunkohle sieht anders aus. Ich \ndenke einmal, wenn man wei\u00df, dass man 100 % erneuer-\nbare Energie produzieren kann, dann braucht man die \nBraunkohle nicht mehr zur Verstromung. Aber ich gestehe \ngern, dass wir die Braunkohle m\u00f6glicherweise und gerade \nauch zur chemischen Nutzung brauchen, weil die Braun-\nkohle uns auch bei der Frage des Energietr\u00e4gers Treibstof-\nfe durchaus helfen kann. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir haben uns als Sozialdemokraten zur Br\u00fcckentechno-\nlogie der Braunkohlestromerzeugung bekannt. Ich sage \ndas als Mensch, der aus der Lausitz kommt, dessen \nHeimatort im Jahre 2010, h\u00e4tte es die DDR weiter gege-\nben, abgebaggert worden w\u00e4re. Ich kenne die Schmerzen, \ndie mit der Braunkohle in der Region verbunden sind, f\u00fcr \nNatur, f\u00fcr Umwelt und vor allem auch f\u00fcr die dort leben-\nden Menschen. Ich wei\u00df, was das f\u00fcr alte Menschen \nbedeutet. \n\nAber ich stelle auch fest, dass wir einen gesellschaftlichen \nKonsens haben, der vielleicht von manchen, die aus \nGro\u00dfst\u00e4dten kommen, nicht beachtet wird. Aber es ist \nwirklich so, dass man von und mit der Braunkohle lebt, \nund man gibt einen Konsens nicht einfach auf. Es bringt \nuns wenig, den Leuten Angst damit einzujagen, dass neue \nBraunkohlentagebaue errichtet werden sollen. Das sollte \nman sich sparen. Wir sollten alles tun, um bei der Ent-\nwicklung der erneuerbaren Energien voranzukommen. \n\nEs ist f\u00fcr mich ganz wichtig, dass wir auch das Thema \nEnergiespeicherung st\u00e4rker beleuchten. Die Bundesregie-\nrung hat gerade ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr 200 Millio-\nnen Euro aufgelegt. Ich denke, es ist an der Zeit, dass wir \nim Freistaat Sachsen eine Landesexzellenzinitiative \nEnergiespeicherung auf den Weg bringen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \nunsere Energiepolitik vorgestellt. Es gibt ein Programm \nvon uns. Ich denke, die Menschen haben Erwartungen \nund wollen von der politischen F\u00fchrung klare Ziele und \nkeinen Schlingerkurs. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Herr Kollege Jurk. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die \nFDP der Fraktionsvorsitzende Herr Kollege Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich h\u00f6re immer wieder, \ndass die Welt nach Fukushima eine andere geworden ist; \naber ich frage mich, ob sie tats\u00e4chlich anders ist und ob \nsich gerade f\u00fcr uns in Deutschland die Fakten wirklich so \nge\u00e4ndert haben oder ob die gesamte Debatte ihre Gr\u00fcnde \nvielleicht darin hat, dass einige erkannt haben, dass man \nmit Angst politisches Gesch\u00e4ft betreiben kann. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas machen Sie doch! \u2013 Weitere  \n\nZurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nWie man an den Landtagswahlergebnissen der j\u00fcngsten \nVergangenheit sieht, verstehen sich ja vor allem die \nGR\u00dcNEN hervorragend auf dieses Gesch\u00e4ft, meine \nDamen und Herren. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDie GR\u00dcNEN haben mit dem Gesch\u00e4ft mit der Angst \nRekordwahlergebnisse eingefahren und das hat dazu \ngef\u00fchrt, dass ich mich erstmals wirklich f\u00fcr mein Heimat-\nland Deutschland gesch\u00e4mt habe. Denn w\u00e4hrend in Japan \nmehr als 20 000 Menschen \u2013 und zwar nicht durch einen \nAtomunfall, sondern durch einen Tsunami und ein Erdbe-\nben \u2013 ihr Leben verloren haben, hatten einige in Deutsch-\nland nichts Besseres zu tun, als diese Katastrophe partei-\ntaktisch zu missbrauchen. Ich finde das falsch, ich finde \ndas zynisch und unserem Land unw\u00fcrdig, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \nStaatsregierung \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nSch\u00f6nen Gru\u00df an Merkel! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nEs war bislang politischer Konsens in unserem Land, dass \ndie Kernkraft eine \u00dcbergangstechnologie ist. Es ist keine \nTechnologie f\u00fcr die Ewigkeit \u2013 darin sind wir uns einig \u2013, \naber sie sichert uns eine verl\u00e4ssliche und bezahlbare \nStromversorgung so lange, bis wir alternative Energiege-\nwinnungsm\u00f6glichkeiten markttauglich gemacht haben. \nDaf\u00fcr, dass diese Alternativen, m\u00f6glichst regenerative \nTechnologien, die Kernkraft abl\u00f6sen, investiert der Staat \nseit vielen Jahren \u2013 auch ein Konsens in unserem Land \u2013 \nenorme Finanzmittel. Trotzdem k\u00f6nnen wir heute und \nauch in naher Zukunft mit Sicherheit noch nicht allein \nvon Wind und Sonne leben, wenn wir Deutschland als \nf\u00fchrenden Industriestandort erhalten wollen, wenn wir \nweiter wollen, dass in Deutschland produziert werden \nkann, wenn wir weiter zu den Besten in der Welt geh\u00f6ren \nwollen. Deshalb ben\u00f6tigen wir die Kernenergie bestimmt \nnoch eine gewisse Zeit; schlie\u00dflich decken wir rund ein \nViertel unseres Energiebedarfes aus der Kernkraft \u2013 \n\u00fcbrigens genauso viel, wie die Braunkohle dazu beitr\u00e4gt. \n\nDie Kernkraftwerke, meine Damen und Herren, waren \nund sind nach menschlichem Ermessen in Deutschland \nsicher. An dieser Einsch\u00e4tzung kann sich nach Fukushima \n\n 3451\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nnichts ge\u00e4ndert haben und hat sich auch nichts ge\u00e4ndert; \ndenn das, was dort passiert ist, kann nun einmal in \nDeutschland nicht passieren. Bei uns gibt es weder \nTsunamis, noch gibt es Erdbeben in dieser Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung \u2013 und wir sollten den Menschen auch nichts anderes \neinreden. Diese Angstmacherei muss ein Ende haben, \nmeine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIm \u00dcbrigen, wenn es anders w\u00e4re, wenn wir der Meinung \nw\u00e4ren, dass unsere Kernkraftwerke ein permanentes \nakutes Sicherheitsrisiko darstellen w\u00fcrden, dann h\u00e4tte \njede bisherige Regierung diese Kernkraftwerke abschalten \nm\u00fcssen \u2013 jede Regierung, auch rot-gr\u00fcne Regierungen \u2013, \nund zwar nicht an irgendeinem beliebigen, willk\u00fcrlich \nfestgelegten Ausstiegsdatum, sondern sofort. Dass das \nniemand gemacht hat, liegt daran, dass wir den Betrieb \nunserer eigenen Kernkraftwerke schon immer an strengste \nSicherheitsauflagen gekoppelt haben und wir der Mei-\nnung sind, Risiken nach menschlichem Ermessen aus-\nschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Frau  \nMerkel hat doch gerade welche abgestellt!) \n\nIch sage ganz klar: nach menschlichem Ermessen, nicht \nnach dramatisch konstruierten und theoretischen Unfall-\nszenarien. Niemand kann hundertprozentig ausschlie\u00dfen, \ndass ein Terrorist ein Flugzeug in ein Hochhaus lenkt. \nNiemand kann hundertprozentig ausschlie\u00dfen, dass ein \nAttent\u00e4ter einen Anschlag auf ein Atomkraftwerk ver-\nsucht. Eine hundertprozentige Absicherung gegen Risiken \ngibt es nie. \n\nWenn ich mir beispielsweise vorstelle, welche Auswir-\nkungen ein Anschlag auf eine Chemieanlage, auf ein \nChemiewerk haben k\u00f6nnte, dann wei\u00df ich, dass das auch \ndramatisch sein kann, und trotzdem w\u00fcrde niemand von \nuns auf die Idee kommen, die chemische Industrie in \nDeutschland abzuschaffen. \n\nViele Formen der Energieerzeugung bergen Restrisiken; \nder Unterschied liegt eben nur darin, dass bestimmte \nRisiken gesellschaftlich akzeptiert scheinen, andere nicht. \nOder thematisiert irgendjemand in diesem Raum noch \nheute in der Debatte beispielsweise die vielen Opfer, die \ndurch Dammbr\u00fcche, durch die Nutzung von Wasserkraft \nlaut M\u00fcnchner R\u00fcckversicherung seit 1950 zu beklagen \nsind? Seit 1950, also dem Jahr, in dem die Kernkraft \nbegonnen wurde, gab es rund einhundert folgenschwere \nDammbr\u00fcche in der Welt. Wenn ich allein an 1974 denke \nund an den Dammbruch am chinesischen Huai-Fluss, wo \nin einigen Quellen von \u00fcber 200 000 Todesopfern die \nRede ist, dann nehmen wir das einfach so hin; niemand \nspricht dar\u00fcber. \n\nEs spricht auch niemand \u00fcber die vielen Opfer, die es \nj\u00e4hrlich immer noch im Bergbau \u00fcberall auf der Welt gibt. \nDiese regen hier niemanden auf; sie sind offensichtlich \nauch von Ihnen gesellschaftlich akzeptiert, und genau das \nist das Verwerfliche. \n\n(Beifall bei der FDP und  \ndes Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nIch werbe ausdr\u00fccklich f\u00fcr ein Ende der Hysterie und f\u00fcr \nden Wiedereinzug von Vernunft und Rationalit\u00e4t in die \nDebatte. Wenn wir das tun, dann muss uns klar sein, dass \nder Umstieg von der Kernkraft hin zu regenerativen \nEnergien, die wir wollen, nur Zug um Zug erfolgen kann; \nwir zun\u00e4chst st\u00e4rker auf unsere eigene heimische Braun-\nkohle setzen m\u00fcssen und wir uns auch mit der Frage der \nBezahlbarkeit und der Verf\u00fcgbarkeit von Energie besch\u00e4f-\ntigen m\u00fcssen. Es mag ja sein, dass die Frage der Bezahl-\nbarkeit von Energie f\u00fcr den einen oder anderen zu reich \ngewordenen Wohlstandsgr\u00fcnen keine Frage ist \u2013 f\u00fcr uns \nist es das aber. \n\n(Andreas Storr, NPD: Man k\u00f6nnte ja die \nStromsteuer mal senken, Herr Zastrow!) \n\nEnergie darf nun einmal kein Luxusgut f\u00fcr einige Wenige \nwerden \u2013 genauso \u00fcbrigens, wie auch das Autofahren kein \nLuxusgut werden darf. \n\nEs mag sein, dass die Versorgungssicherheit f\u00fcr den einen \noder anderen, der bestimmt jetzt am 28. Mai mit ein paar \nBongotrommeln in der Hand bei einer \u201eGro\u00dfdemonstrati-\non\u201c \u2013 sagenhafte 2 500 Menschen werden erwartet \u2013 \ndurch Dresden zieht, keine Frage ist. F\u00fcr uns als FDP und \nauch f\u00fcr die gesamte s\u00e4chsische Landesregierung bleibt \ndie Frage der Versorgungssicherheit bestehen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nIch hoffe, dass Sie die Demonstration daf\u00fcr nutzen, diesen \nMenschen mitzuteilen \u2013 weil folgende Erkenntnis wahr-\nscheinlich f\u00fcr sie neu ist \u2013: Der Strom kommt nicht \neinfach nur aus der Steckdose. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Was? \u2013  \nWeitere Zurufe) \n\n\u2013 Nein, das haben Sie noch nicht gewusst, und deswegen \nbitte ich Sie dar\u00fcber nachzudenken. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nSolange wir leistungsf\u00e4hige Speichertechnologien nicht \nhaben, m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber Gedanken machen, was \nwir eigentlich tun, wenn der Wind mal nicht weht und es \nNacht ist in Deutschland. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDann pusten Sie, Herr Zastrow! \u2013  \n\nWeitere Zurufe und Unruhe bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD \u2013 Leichte Heiterkeit) \n\nUnd, liebe vereinigte Linke, wir sollten uns nat\u00fcrlich auch \nGedanken machen, wie der Strom von A nach B kommt, \nwie er also von der Quelle zum Verbraucher kommt. \nSp\u00e4testens an dieser Stelle scheitert ja die Energiewende, \nwenn sie von Ihren drei Fraktionen gemacht werden \nw\u00fcrde. Gott sei Dank ist das nicht der Fall. Denn ich bin \nmir sicher, dass sich stets und \u00fcberall irgendein Gr\u00fcner \noder ein Linker finden wird, Frau Klepsch, der sich an die \n\n 3452\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nSpitze einer B\u00fcrgerbewegung stellt, sich einbetoniert, \nirgendetwas schottert, irgendwo raufklettert oder irgend-\nwo ankettet, um eine Hochspannungsleitung oder alterna-\ntiv ein Erdkabel in seiner Wohnungsn\u00e4he zu vermeiden. \n\nSie w\u00fcrden es nie hinbekommen, meine Damen und \nHerren, lassen Sie sich das sagen! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nOhne neue Trassen \u2013 man spricht in Deutschland von \nrund 4 000 Kilometern; das macht Ihnen Angst, Herr \nLichdi, das sehe ich \u2013 werden wir auch den ges\u00fcndesten \nStrom nicht nutzen k\u00f6nnen. Dann drehen sich zwar die \nWindr\u00e4der in Offshore-Parks an der Nordsee und der \nOstsee, aber in Bayern bleibt es dunkel. Mit der Kerze in \nder Hand, liebe Kollegen von den GR\u00dcNEN, von der \nSPD und den LINKEN, wird das mit dem technischen \nFortschritt in Deutschland nichts; dessen bin ich mir \nsicher. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nEs wird aber noch wilder, wenn ich so Ihre Verlautbarun-\ngen der letzten Tage und Wochen h\u00f6re; da tr\u00e4umen ja \neinige aus Ihren Fraktionen davon, dass Sachsen irgend-\nwann autark sich selbst mit Energie versorgen kann, und \nzwar ausschlie\u00dflich aus regenerativen Ideen. \n\n(Unruhe und Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Trendwende ist angesichts der globalisierten Welt \nschon ein sehr mutiger Gedanke. Das zeigt nur, wie weit \nweg Sie von der Realit\u00e4t inzwischen sind. \n\nMan kann nicht gegen alles sein. Es wird nicht funktionie-\nren, dass man gegen die Kernenergie ist, dass man gegen \ndie Braunkohle ist, dass man gegen Trassen ist. Schreiben \nSie es sich auf: Der Strom kommt nicht einfach nur aus \nder Steckdose. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung \u2013 Zurufe) \n\nIch finde es auch ziemlich verlogen, wenn der schnelle \nAusstieg dadurch gew\u00e4hrleistet werden soll, dass wir \nunter Umst\u00e4nden Atomstrom aus Frankreich oder aus \nTschechien importieren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas hat niemand gefordert!) \n\nDiese Art ist nicht ganz untypisch f\u00fcr bestimmte links-\ngr\u00fcne Politikercharaktere; denn Sie alle zeigen immer \nsehr gern mit dem Finger auf andere. Sie sind demnach \ndie Einzigen, die wissen, wie es geht. Die anderen, auch \ndie anderen in Europa, machen alles falsch. Es hat sonst \u2013 \nau\u00dfer Sie \u2013 in Deutschland keiner Ahnung. Alle anderen \nt\u00e4uschen sich; nur Sie haben die Wahrheit gepachtet. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN, der SPD  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN: \u201eAu\u00dfer Ihnen\u201c! \u2013  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Er ist au\u00dfer sich!) \n\n\u2013 Beruhigen Sie sich doch einfach wieder! \u2013 Aber was \npassiert dann, wenn wir nach aller entr\u00fcstet vorgebrachten \nGutmenschlichkeit und Besserwisserei irgendwann doch \nfeststellen m\u00fcssen, dass manches von dem, was Sie zum \nBeispiel jetzt in Wahlk\u00e4mpfen fordern und was Sie auch \nin der heutigen Debatte gesagt haben, einem Praxistest \nniemals standhalten w\u00fcrde? Was machen Sie denn dann \nklammheimlich? Dann wird die \u201eDreckschleuder\u201c, wie \nSie es selbst gesagt haben, liebe Kollegin von den GR\u00dc-\nNEN, in Hamburg-Moorburg pl\u00f6tzlich doch zugelassen! \nUps, die GR\u00dcNEN stimmen dann doch dem Bau eines \nneuen Kohlekraftwerks zu. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nUnter gro\u00dfer Emp\u00f6rung selbstverst\u00e4ndlich! \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Mit der Faust in der Tasche!) \n\nGenauso wie Sie in Rheinland-Pfalz pl\u00f6tzlich doch der \nMoselbr\u00fccke zustimmen und genauso wie Sie am Ende \n\u201eStuttgart 21\u201c bauen werden. So ist es doch! Auf Ihr Wort \nist doch kein Verlass. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEin \u00fcbereilter Atomausstieg Deutschlands ist nichts \nanderes als eine Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr die Atomkraft-\nwerke in unseren Nachbarl\u00e4ndern. Dessen sollten wir uns \nbewusst sein. Wenn ich mir dann \u00fcberlege, dass unter \nUmst\u00e4nden in unseren Nachbarl\u00e4ndern \u2013 ohne deutschen \nEinfluss! \u2013 Kraftwerke, die nicht den hohen deutschen \nSicherheitsstandards entsprechen, weiterexistieren, mache \nich mir ernsthaft Sorgen. Da wir alle wissen, dass Temelin \nin Tschechien n\u00e4her an Sachsen dran ist als manches \nKernkraftwerk, das in Bayern oder Baden-W\u00fcrttemberg \nabgeschaltet werden soll, wissen wir auch alle, wo unser \nProblem liegt. Wenn wir ferner wissen, dass allein Polen \nim Moment sechs neue Kernkraftwerke bauen m\u00f6chte \u2013 \nvon denen sind einige sicherlich auch n\u00e4her als die \nwestdeutschen Kernkraftwerke an Sachsen dran \u2013, dann \nwerden auch Sie sehen, dass ein Alleingang Deutschlands \nin Europa der falsche Weg ist. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nAngst bringt Stimmen; das haben wir bei den j\u00fcngsten \nWahlen gesehen. Aber Angst ist ein schlechter Ratgeber, \nwenn es um die energiepolitischen Herausforderungen \nunserer Zeit geht. Ein deutscher Alleingang ist falsch und \ngef\u00e4hrlich. Anstatt \u00fcbereilt auszusteigen, sollten wir als \nBundesrepublik lieber daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass sich die hohen \ndeutschen Sicherheitsstandards \u00fcberall in Europa durch-\nsetzen und dass es endlich \u00fcberhaupt einheitliche Sicher-\nheitsstandards in Europa gibt. Ich wundere mich sehr, \ndass wir in Europa zentral den Ausstieg aus der Gl\u00fchbirne \nbeschlie\u00dfen, aber es noch nicht geschafft haben, einheitli-\nche Sicherheitsstandards f\u00fcr Kernkraftwerke zu entwi-\nckeln. Das ist ein Vers\u00e4umnis. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAngesichts von rund 195 Kernkraftwerken, die wir in \nEuropa haben \u2013 die \u00fcbrigens allesamt n\u00e4her an uns dran \n\n 3453\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nsind als Fukushima \u2013, rate ich uns allen, keine neuen \nenergiepolitischen Mauern zu errichten; denn im \u2013 un-\nwahrscheinlichen \u2013 Ernstfall \u00fcberwindet die Strahlung \njede Mauer, egal, ob sie aus Beton ist oder ob es sich um \neine ideologische Mauer handelt. Wir brauchen eine \neurop\u00e4ische L\u00f6sung. Ein deutscher Alleingang ist falsch. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach der Abg. Holger Zastrow. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN spricht jetzt Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Als ich in der vergangenen \nWoche das Braunkohle-Papier, das Sie, Herr Tillich, mit \nIhren Amtskollegen aus Brandenburg und Sachsen-Anhalt \nals Brief an die Kanzlerin schickten, zur Kenntnis nehmen \nmusste, habe ich f\u00fcr die heutige Debatte Allerschlimmstes \nbef\u00fcrchtet; das muss ich so offen sagen. Dieser Brief war \netwas peinlich und oberfl\u00e4chlich. Er enthielt Fehler und \nwar in wirtschaftlicher Hinsicht schlichtweg Unfug. \n\nDas, was Sie heute gesagt haben, unterscheidet sich davon \nerheblich. Diese Einsch\u00e4tzung gilt auch f\u00fcr das, was Herr \nKollege Flath gesagt hat. Deswegen sollte man die Debat-\nte seri\u00f6s entlang dessen, was Sie hier vorgeschlagen \nhaben, weiterf\u00fchren. Den Brief werde ich hinterher \n\u201everhackfr\u00fchst\u00fccken\u201c. \n\nSie wollen \u00fcberzeugt werden \u2013 das wollen wir auch. Also \nreden wir dar\u00fcber! \n\nHerr Flath, Sie sprachen davon, dass die Versorgungssi-\ncherheit nicht untersch\u00e4tzt \u2013 Sie sprachen von \u201enicht \nunterbelichtet\u201c \u2013 werden solle und dass man \u201ekeine \nExperimente\u201c auf Kosten der Versorgungssicherheit \neingehen d\u00fcrfe. Ich meine, wenn man politisches Augen-\nma\u00df nicht mit Lethargie verwechselt und das ernst meint, \ndann m\u00fcssen wir gemeinsam gr\u00fcndlich daran arbeiten. \nDas ist ein l\u00e4ngerer Prozess, der Detailarbeit erfordert. \nWir haben den Prozess erst er\u00f6ffnet. Eine gemeinsame \nWertebasis daf\u00fcr gibt es schon: die Verantwortung, die \nman hat, wenn man Politik aus\u00fcbt. Das gilt auch f\u00fcr die \nKosten und die Bezahlbarkeit. Auch hier ist die Frage \nnach der verantwortlichen Politik sicherlich richtig \ngestellt. \n\nWenn Sie flapsig davon sprechen, dass \u201eObergr\u00fcne\u201c auch \nflapsig behauptet h\u00e4tten, auf ein paar Cent komme es \nnicht an, und dass die B\u00fcrger bezahlbare Energiepreise \nbrauchten, dann kann ich nur entgegnen: Es ist auch \nverantwortlich, dar\u00fcber nachzudenken, welche Investitio-\nnen in erneuerbare Energien sich zwar noch nicht heute, \naber vielleicht in zehn Jahren rechnen. Die Einkommen \nder B\u00fcrger in Sachsen werden in den n\u00e4chsten Dekaden \nnicht sprunghaft ansteigen; das wissen auch Sie. Also ist \ndie Frage ernsthaft aufzugreifen, ob nicht doch heute ein \npaar Cent mehr, zum Beispiel im Netzausbau, vern\u00fcnftig \nangelegt sind, weil sie im Ergebnis einer Steigerung des \n\nAnteils der erneuerbaren Energien mittelfristig zu stabilen \nund sogar sinkenden Energiepreisen f\u00fchren. Ich halte es \nf\u00fcr wichtig, dass diese Diskussion gef\u00fchrt wird. \n\nHier ist gefordert worden, die GR\u00dcNEN sollten einmal \nbelegen, dass sie in der Energiefrage auch sozial denken. \nEs war \u2013 jedenfalls nach meiner historischen Kenntnis \u2013 \nJoschka Fischer, der sagte, der Energiepreis sei der \nBrotpreis der Moderne. Das wurde in weiteren Wahl-\nk\u00e4mpfen von anderen Kollegen nachgesprochen. Unab-\nh\u00e4ngig davon, meine Damen und Herren von der CDU: \nWir haben morgen einen Antrag auf der Tagesordnung, in \ndem es genau um einen sozialen Aspekt der Energiefrage \ngeht. Wir reden n\u00e4mlich \u00fcber die Steuersch\u00e4tzung und \n\u00fcber ein Landesprogramm Sachsens zur Geb\u00e4udesanie-\nrung. Der Bund hat seines gerade verdoppelt, wenn auch \nmit einigen Auflagen, die ich nicht sehr schl\u00fcssig finde; \naber ich lasse das mal so stehen. Sie haben die Chance, \ndie L\u00f6sung solcher Fragen in Angriff zu nehmen. \n\nEs kann nicht nur darum gehen, die Vermieter zu st\u00e4rken. \nMan muss nat\u00fcrlich auch die Position der Mieter sehen; \ndenn sie haben mehr soziale Probleme als die Vermieter. \nAuch hier w\u00fcrde es wieder um Verantwortung gehen, und \nzwar um die des Volkes und nicht unbedingt nur paterna-\nlistisch um die f\u00fcr das Volk. \n\nHerr Tillich, Sie haben gesagt, die Staatsregierung sei \ndazu bereit, gemeinsam an dem Thema zu arbeiten. Das \nzeugt noch nicht von Aufbruchstimmung. Aber wissen Sie \nwas: Die Leidenschaft kommt mit der Arbeit! \n\nDiese geht jetzt \u00fcbrigens erst los. Sie haben die T\u00fcr ein \nganz klein wenig aufgemacht \u2013 sehr wenig; man muss \nschon viel Mut, Entschlossenheit und Vertrauen haben, \num da durchzugehen \u2013, aber Sie haben sie wenigstens ein \nbisschen aufgemacht. Dennoch: Wenn man z\u00f6gerlich und \nskeptisch ist und Ma\u00df mit Mittelma\u00df verwechselt, dann \n\u00fcberzeugt man nicht. Meine Erfahrung aus zwanzig \nJahren Politik ist: Man muss das Ma\u00df wahren, die Fakten \nkennen und eine gewisse politische Leidenschaft an den \nTag legen, um deutlich zu machen, wie wichtig die Frage \nist, von der wir jetzt alle reden. Diese Leidenschaft habe \nich bei Ihnen nicht erkannt; aber vielleicht l\u00e4sst sich da \nnoch einiges machen. \n\nIch habe heute zum ersten Mal, seitdem Sie Ministerpr\u00e4-\nsident sind, eine Haltung bei Ihnen wahrgenommen, die \nich erkennen kann. Das ist f\u00fcr mich etwas Neues. Ich \nsch\u00e4tze so etwas. Ihre Haltung ist nicht meine Haltung, \naber ich sch\u00e4tze das, weil es erkennbar macht. \n\nWir GR\u00dcNEN k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich bis 2020 \u00f6konomisch \ndoppelt so viel Ehrgeiz vorstellen wie Sie. Wir sind der \nMeinung, dass man mit einer gewissen Leidenschaft den \nAnteil der erneuerbaren Energien auf bis zu 75 % hoch-\nbringen kann. Wenn Sie von 24 auf 33 % hochgehen, \ndann ist das ein ganz kleiner Anfang. Aber es ist ein \nAnfang! \n\nIch freue mich politisch, dass wir in Sachsen anfangen, \ndar\u00fcber zu reden. Deshalb schlage ich gleich etwas \nKonkretes vor, damit das hier keine Eintagsfliege bleibt: \n\n 3454\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nIch m\u00f6chte gern, dass f\u00fcr eine gewisse Zeit ein Untersu-\nchungsausschuss des Wirtschaftsausschusses gebildet \nwird, der sich mit dem s\u00e4chsischen Energieplan besch\u00e4f-\ntigt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Unterausschuss!) \n\n\u2013 Unterausschuss, ja. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben \n\u201eUntersuchungsausschuss\u201c gesagt!) \n\n\u2013 Oh! Da habe ich mich versprochen, Herr Piwarz. Ich \nmeine einen Unterausschuss; noch gibt es ja nichts zu \nuntersuchen. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nBeifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nEinen Unterausschuss des Wirtschaftsausschusses halte \nich f\u00fcr angemessen. Dann muss man einen kontinuierli-\nchen Arbeitsprozess beginnen. \n\nSie werden sich das in der Regierung auch organisieren; \ndavon gehe ich jedenfalls aus. Das dann zusammenzuf\u00fch-\nren w\u00e4re wichtig. Es hat ungef\u00e4hr die Bedeutung wie \ndamals die Besch\u00e4ftigung des Parlaments mit Fragen der \nDemografie. Ich w\u00fcrde das gern in dieser H\u00f6he einord-\nnen. \n\nAber Sie m\u00fcssen es tats\u00e4chlich ernst meinen. Damit bin \nich wieder bei dem Brief, von dem ich gesprochen habe. \nDarin wurde versucht, zu besch\u00f6nigen. Es wurden ver-\nzweifelt Ideen sch\u00f6ngeredet, die exorbitante Investitions-\nkosten bedeuten. Die indirekten Subventionen f\u00fcr die \nBraunkohle hat man dagegen geschickt unerw\u00e4hnt gelas-\nsen. Das ist alles politisches Man\u00f6ver. Das halte ich in der \nSache nicht f\u00fcr angemessen. Herr Tillich, eine Ansamm-\nlung von Taktiken ist noch keine Strategie. Wir verpassen, \nwenn wir aus der Braunkohle so z\u00f6gerlich aussteigen, \nmeiner Meinung nach heimische Wertsch\u00f6pfungschancen. \nWir wissen doch, dass wir uns das nicht leisten k\u00f6nnen, \nwenn wir vor der Frage stehen, wie es in diesem Land in \nden n\u00e4chsten Jahren weitergehen soll. \n\nWir m\u00fcssen f\u00fcr die Enkel, von denen Sie gesprochen \nhaben, deutlich mehr tun als 2106 100 % erneuerbare \nEnergieversorgung zu haben. Das ist auf gar keinen Fall \nakzeptabel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa steht zum Beispiel drin \u2013 das geh\u00f6rt auch zum Ener-\ngiemix \u2013, sich nicht in deutliche Abh\u00e4ngigkeit von Einzel-\nlieferanten f\u00fcr Energiequellen zu begeben. Da frage ich \nnat\u00fcrlich zur\u00fcck: Ist Vattenfall denn eine sichere Bank? \nVattenfall ist ein staatlicher schwedischer Konzern, der \ngerade 35 Gasfelder verkauft, um einen Teil seiner Neu-\nausrichtung damit zu finanzieren. Die schwedische \nRegierung hat Vattenfall aufgefordert, sich st\u00e4rker auf \nerneuerbare Energien zu konzentrieren und ein Marktf\u00fch-\nrer in diesem Bereich zu werden. Vattenfall braucht nach \nmeiner \u00f6konomischen Einsch\u00e4tzung einen s\u00e4chsischen \nAusstiegsplan, den wir verabreden m\u00fcssen, genauso \nwichtig wie die Staatsregierung selbst, um darauf Bere-\n\nchenbarkeit und Investitionssicherheit f\u00fcr alle Seiten und \nauch f\u00fcr die vielen kleinen Einzelunternehmer und B\u00fcr-\ngerkraftwerke begr\u00fcnden zu k\u00f6nnen. Da gibt es keine \nschleichende Deindustrialisierung. Ein ordnungspolitisch \nsauberer und verantwortbarer Ausstieg gerade vor dem \nHintergrund der Neuausrichtung von Vattenfall ist nat\u00fcr-\nlich m\u00f6glich und verhandelbar. \n\nEs kann durchaus sein, dass die Braunkohle schneller \nunrentabel wird, als man noch vor wenigen Jahren ge-\ndacht hat. Wer kauft denn dann die Tagebaue und Kraft-\nwerke und betreibt sie, wenn Vattenfall sich schneller \nzur\u00fcckzieht als erwartet, weil die Braunkohleverstromung \nimmer unwirtschaftlicher wird? Wie viel wird das dann \ndie \u00f6ffentliche Hand kosten an Bleibepr\u00e4mie f\u00fcr Vatten-\nfall oder Einstiegsbonus f\u00fcr andere? Viel abh\u00e4ngiger als \nvon einem Einzellieferanten Vattenfall geht es nun wirk-\nlich nicht in diesem Land. Das ist eigentlich meine gr\u00f6\u00dfte \nSorge. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Gaslieferant VNG hat seinen Stammsitz in Sachsen, \nin Leipzig. VNG, Herr Tillich, ist nat\u00fcrlich ein Sachse. Sie \nkennen diesen Werbespruch ja. Er zahlt hier seine Steuern \nund hat mit Norwegen stabile Vertr\u00e4ge. Norwegen geht es \nwirtschaftlich gut und man kann dieser Struktur, glaube \nich, \u00f6konomisch vertrauen. Das ist mir pers\u00f6nlich markt-\nwirtschaftlich her n\u00e4her als ein schwedischer staatlicher \nEnergieversorger, der ja aufgrund des Einigungsvertrages \nseine Sachen geregelt hat. \n\nWie steigern wir regionale Wertsch\u00f6pfung? Das Institut \nf\u00fcr \u00f6kologische Wirtschaftsforschung hat im Auftrag der \nhalbstaatlichen Agentur f\u00fcr erneuerbare Energie vor \nKurzem eine Studie zur regionalen Wertsch\u00f6pfung vorge-\nlegt. Darin werden verschiedene Szenarien berechnet. Im \nbesten Fall lassen sich die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze und der \nAnteil am Bruttoinlandsprodukt verdreifachen, Arbeits-\npl\u00e4tze auf mehr als 30 000 in Sachsen. Wir sind jetzt bei \n\u00fcber 10 000. Da geht doch noch etwas. Der Umsatz liegt \nbei knapp 4 Milliarden Euro in der Erneuerbaren-Energie-\nBranche. Jeder Arbeitsplatz kann Wertsch\u00f6pfung bis zu \n70 000 Euro und Steuereinnahmen bis zu 5 600 Euro pro \nJahr erzielen. Das sind Einnahmen, die gebraucht werden. \nDas ist dann auch regionale Wertsch\u00f6pfung, denn wir \nhaben ja die Modulfertigung in Freiberg, Chemnitz, \nPlauen, Leipzig und Dresden. \n\nDie Energiewende geht auch nicht ohne die St\u00e4dte und \nGemeinden. Die Energieversorgung der Zukunft ist \nkommunal und dezentral, sagt auch Roland Sch\u00e4fer, \nPr\u00e4sident des St\u00e4dte- und Gemeindebundes. Wir waren \ngestern in Berlin zusammen. Dabei kommt den Gemein-\nden eine Schl\u00fcsselrolle beim Ausbau der dezentralen \nEnergieerzeugung und dezentralen Energieversorgung zu. \nMan k\u00f6nnte zum Beispiel die gute Idee haben, Konzessi-\nonen an die Kommunen zu geben, denn sie brauchen \ndringend stabile Einnahmen in der Zukunft. Auch die \nB\u00fcrger k\u00f6nnten besser in die Verfahren einbezogen \nwerden, ob man dieses oder jenes aufbaut. \n\n 3455\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nWenn das derzeit konjunkturbereinigte Wachstum von \n20 % pro Jahr bei Fotovoltaik anh\u00e4lt, verdoppeln sich \nMitarbeiterzahlen und Umsatz aller f\u00fcnf Jahre. Roland \nBerger prognostiziert 27 %. \n\nWir produzieren hier in Sachsen. Weitreichende Investiti-\nonen im Maschinen- und Anlagenbau stehen ins Haus. \nAber Herr Asbeck von Solarworld muss seinen Markt in \nden USA erweitern, denn hier in Sachsen fehlen zur \nvollst\u00e4ndigen Clusterbildung der erneuerbaren Energien \ndie Handwerker, die Planer und die Endkunden, weil die \nStaatsregierung so sehr auf Braunkohle setzt. \n\nEin letztes Wort zur CCS, zur CO2-Abscheidung. Dazu \nsteht in dem Brief, den ich jetzt schon \u00fcbel beleumdet \nhabe: \u201eDie Entwicklung neuer Verfahren zu CO2-armen \nKraftwerkstechnologien muss in den Forschungspro-\ngrammen des Bundes und der EU fortgesetzt und ver-\nst\u00e4rkt werden. So l\u00e4sst sich mit der Braunkohle eine neue \nInnovationskette ansto\u00dfen.\u201c Ich frage Sie: F\u00fcr eine \nBr\u00fcckentechnologie wollen Sie eine Innovationskette \nansto\u00dfen? Was ist denn da gemeint? Das ist wirklich \nunklar. Sie haben ja zur CCS-Technik auch dr\u00f6hnend \ngeschwiegen, Herr Ministerpr\u00e4sident, weil Ihnen klar ist, \ndass sie zu sp\u00e4t einsatzbereit sein wird, dass sie zu teuer \nsein wird und dass sie uns die Mittel rauben wird f\u00fcr \nandere Investitionen in Forschung und Anwendung der \nerneuerbaren Energien. Das ist nach meiner Meinung \nIdeologie. Im Vergleich zur CCS-F\u00f6rderung ist es schon \nwieder gut konservativ, mit den einmal angefangenen \nerneuerbaren Energien weiterzumachen, als das Geld \neiner so komischen Sache hinterherzuwerfen. \n\nDie Verlogenheit muss aufh\u00f6ren. Das f\u00e4ngt bei den \nNetzen an. Der Netzausbau ist die Gretchenfrage der \nErnsthaftigkeit Ihres Ansinnens. Boris Vogt, Sprecher der \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Netzbetreibers \u201e50 Hertz\u201c, hat \ngesagt, \u201ein Ostdeutschland haben wir mehr Leistungen \naus erneuerbaren Energien im Netz als aus konventionel-\nlen Anlagen. Etwa 41 % der Windkraft stehen in unserem \nGebiet. Das zeigt, wie dringend notwendig der Leitungs-\nausbau ist, damit der Strom dahin kommt, wo er fehlt, \nalso nach West- und S\u00fcddeutschland. Wir k\u00f6nnten ihn \ndahin exportieren. Bis 2020 wird die Leistung auf \n35 000 Megawatt steigen.\u201c \n\nDann wird er gefragt: Na ja, was ist das denn dann mit \ndem Netzausbau? Er sagt: \u201eWissen Sie, die Tatsache, dass \nwir faktisch immer gr\u00f6\u00dfere Teile des freien Erzeuger-\nmarktes au\u00dfer Kraft setzen m\u00fcssen, wenn das einzelne \nTage betr\u00e4fe, dann w\u00e4re das in Ordnung, aber ich sch\u00e4tze, \ndass wir in diesem Jahr an zwei von drei Tagen in den \nMarkt eingreifen, ihn faktisch aussetzen. Das ist kein \nfreier Energiemarkt mehr.\u201c Das, meine Damen und \nHerren, ist eine \u00e4u\u00dferst bittere Bilanz f\u00fcr eine schwarz-\ngelbe Koalition, die ausgeritten war, um den Kapitalismus \nzu retten und mit einem DDR-reifen Branchensozialismus \nheimgetrabt kommt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach die Abg. Hermenau. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die \nNPD-Fraktion der Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich gestehe, dass meine \nFraktion etwas \u00fcberrascht war, als wir von der Absicht \nh\u00f6rten, heute die Regierungserkl\u00e4rung von Herrn Minis-\nterpr\u00e4sidenten zu h\u00f6ren. \u00dcblicherweise wird im Zuge \nsolcher Regierungserkl\u00e4rungen \u00fcber Regierungshandeln \nberichtet, weshalb sich schon die NPD-Fraktion die Frage \nstellt, wie man \u00fcber etwas berichten m\u00f6chte, ohne dass \ndiesbez\u00fcglich \u00fcberhaupt gehandelt wurde. Inhaltlich \nzeigte sich dann auch unsere berechtigte Skepsis. \n\nAbstrakte Unverbindlichkeiten und Allgemeinpl\u00e4tze zur \nAnwendung von Elektrizit\u00e4t nahmen \u00fcber Geb\u00fchr Raum \nin Ihrer Rede ein. Wenn ich in Ihrer Aufz\u00e4hlung der \nElektrizit\u00e4tsnutzung fortf\u00fchre, stelle ich fest: Ohne Strom \nkeine Mikrofonanlagen. Wir h\u00e4tten nie erfahren, wozu \nStromversorgung n\u00f6tig ist. Herr Ministerpr\u00e4sident, der \nWirkungsgrad Ihrer Rede l\u00e4sst zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Es kann in Sachsen ohne \n\u00dcbertreibung von einem energiepolitischen Totalausfall \ngesprochen werden. Das s\u00e4chsische Energieprogramm \nstammt aus dem Jahr 2004, was angesichts der Entwick-\nlungsdynamik auf dem Gebiet der erneuerbaren Energien \ngeradezu als altert\u00fcmlich eingestuft werden muss. Anstatt, \nwie in den vergangenen Plenarsitzungen, zahlreiche \nDebatten zu diesem Thema zu f\u00fchren und heute noch \neinmal eine gro\u00dfe Rede zu schwingen, w\u00e4re die Staatsre-\ngierung wahrlich besser beraten gewesen, endlich an \neinem zeitgem\u00e4\u00dfen Energieprogramm zu arbeiten. Doch \nden regierungstragenden Parteien fehlte schon bei der \nKoalitionsvereinbarung der Mut, auf dem Gebiet der \nerneuerbaren Energien wirklich ambitionierte Ziele zu \nformulieren. 24 % Anteile an erneuerbaren Energien bis \n2020 ist keine Zielstellung, meine Damen und Herren der \nStaatsregierung, sondern eine konservative Prognose \ndessen, was sowieso eintreten wird, wenn Sie als Regie-\nrung nicht dabei st\u00f6ren. Zu suggerieren, dass damit ein \ngro\u00dfer Wurf gelungen sei und die Staatsregierung sich \nhier m\u00e4chtig ins Zeug gelegt habe, ist nichts anderes als \nW\u00e4hlert\u00e4uschung. \n\nDie Bedeutung der Braunkohle in Sachsen ist ebenfalls \nnicht unbekannt und kaum einer wird bestreiten, dass an \nder Braunkohlenutzung nicht von heute auf morgen \nvorbeizukommen ist. Doch Ihre Aussage zur Braunkohle \nheute, Herr Ministerpr\u00e4sident, zeigt \u00fcberdeutlich auf, dass \nSie den strukturpolitischen Zusammenhang zwischen \nzentralen Gro\u00dfkraftwerken und der dezentralen Erzeuger-\nvielfalt f\u00fcr die Durchsetzung erneuerbarer Energien \nimmer noch nicht begriffen haben oder nicht begreifen \nwollen. Sie sprechen von Landschaftseingriffen durch \nSolaranlagen und Windr\u00e4der, st\u00f6ren sich aber keineswegs \nam Verschwinden ganzer D\u00f6rfer durch den Kohlebergbau. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 3456\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nDiese Theorie ist f\u00fcr die NPD keine nachvollziehbare \nSichtweise. Auf die tats\u00e4chliche CO2-Wirklichkeit beim \nBraunkohlebergbau wurde ja schon von meinen Vorred-\nnern eingegangen. \n\nKurzum: Wenigstens eine mittelfristige Perspektive \njenseits der Braunkohle w\u00e4re w\u00fcnschenswert gewesen, \nanstatt die Braunkohlenutzung als quasi selbstverst\u00e4ndli-\nchen Bestandteil eines Energiemixes a la Sachsen zu \nzementieren. \n\nAn die SPD gerichtet: Die Nationaldemokraten halten \nauch einen Braunkohleausstieg bis 2050 wahrlich nicht \nf\u00fcr au\u00dferordentlich ambitioniert. \n\nMeine Damen und Herren! Auch nach der heute geh\u00f6rten \nRegierungserkl\u00e4rung wei\u00df man in Sachsen nicht, wie es \nbeispielsweise beim Windanlagenbau und bez\u00fcglich \nFotovoltaikfl\u00e4chen weitergehen soll. Wir bekamen keine \nverl\u00e4sslichen Hinweise, inwiefern zuk\u00fcnftig \u00fcber den \nLandesentwicklungsplan energiepolitische Weichenstel-\nlungen erfolgen sollen. Es wurden lediglich l\u00e4ngst be-\nkannte Problemstellungen, wie zum Beispiel zum Netz-\nausbau, der Speicherproblematik und der Energieeffi-\nzienz, wiederholt, ohne allerdings anvisierte L\u00f6sungen \nund Vorschl\u00e4ge anzubieten. \n\nGenauso wenig ist die Staatsregierung in der Lage, einen \nmittel- bis langfristigen finanziellen Rahmen abzustecken, \nda man mangels nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t nicht wei\u00df, was \ndie kommende EU-F\u00f6rderperiode f\u00fcr Energie und Klima-\nschutz zu bieten haben wird. \n\nDer entscheidende Aspekt jedoch, \u00fcber den die NPD-\nFraktion im Zusammenhang mit der heutigen Regierungs-\nerkl\u00e4rung sprechen m\u00f6chte, bezieht sich nicht allein auf \ndas globale und klimatische Interesse an der emissions-\nfreien Energieversorgung. Die NPD sieht in der Debatte \n\u00fcber eine Energiewende auch eine gesellschaftspolitische \nChance, vorausgesetzt jedoch, dass damit eine Struktur-\ndebatte verbunden wird. \n\nDie NPD-Fraktion hat dies bereits im Juli 2008 in Sach-\nsen in die Wege zu leiten versucht, indem sie ihren Ge-\nsetzentwurf zu einem S\u00e4chsischen Energievorsorgegesetz \nvorgelegt hat. Sie, Herr Minister Morlok, sind nicht nur \nWirtschafts- und Verkehrsminister, sondern zudem auch \nSachsens Arbeitsminister. Nicht zuletzt aus dieser Sicht ist \ndie mit den erneuerbaren Energien verbundene struktur-\npolitische Dimension von Interesse. Solide, nachhaltig \nund innovativ soll das Energieland Sachsen gem\u00e4\u00df dem \nArbeitstitel Ihrer Regierungserkl\u00e4rung sein. Das w\u00fcnscht \nsich nat\u00fcrlich auch die NPD-Fraktion. Aber dazu d\u00fcrfen \nSie die Energiewirtschaft nicht vornehmlich aus der Sicht \nder gro\u00dfen Energieerzeuger sehen, sondern m\u00fcssen diese \naus der Perspektive der regionalwirtschaftlichen Produk-\ntivit\u00e4t verstehen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie sprachen heute davon, gegen \nMonopolstrukturen Politik betreiben zu wollen. Ein erster \nSchritt w\u00e4re die Zustimmung zu unserem seinerzeitigen \nEnergievorsorgegesetz gewesen. Durch die damit verbun-\ndene Erzeugervielfalt h\u00e4tten Sie auch die Wettbewerbssi-\n\ntuation erhalten, die l\u00e4ngst eine mindernde Funktion auf \ndie Energiepreise h\u00e4tte aus\u00fcben k\u00f6nnen. \n\nAn Sie, Herr Flath: Wer unter Monopol- bzw. Oligopol-\nstrukturen privatisiert, braucht sich \u00fcber Preissteigerungen \nnicht zu wundern. Erneuerbare Energien sind langfristig \nbilliger. Wenn Sie glaubw\u00fcrdig ein regionales Produkti-\nons- und Wertsch\u00f6pfungsinteresse vertreten wollten, Herr \nMinisterpr\u00e4sident, w\u00fcrden Sie wirklich endlich Schritte \neinleiten, die Energieversorgung von der zentralistischen \nSchablone zu befreien. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf das verweisen, \nwas im Jahr 2008 seitens des Pr\u00e4sidenten des Landesver-\nbandes Erneuerbare Energien Sachsen angemahnt wurde. \nHerr Wolfgang Daniels machte seinerzeit in einem Inter-\nview mit der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c deutlich, dass, wenn \nSachsen darauf abziele, seinen Energiebedarf aus heimi-\nschen erneuerbaren Energien zu decken, die energiepoliti-\nschen Schwerpunkte auf die Gemeinden verlagert werden \nm\u00fcssen, denn dort m\u00fcsse die grunds\u00e4tzliche Verankerung \nder Energiepolitik durch eine intensive Einbindung der \nkommunalen Akteure betrieben werden, um die jeweili-\ngen regionalen Bedingungen optimal ausnutzen zu k\u00f6n-\nnen. \n\nMan h\u00e4tte seinerzeit im Rahmen der Verwaltungs- und \nFunktionalreform durchaus auch die M\u00f6glichkeit gehabt, \nmit einer energiepolitischen Aufgabenkommunalisierung \neine entscheidende Weichenstellung vorzunehmen. Dies \nwurde leider nicht nur vers\u00e4umt, nein, es war politisch gar \nnicht gewollt \u2013 mit Ausnahme der NPD-Fraktion. \n\nAus diesem Grund empfehle ich Ihnen noch einmal, einen \nBlick in unseren damaligen Entwurf eines S\u00e4chsischen \nEnergievorsorgegesetzes zu werfen, in dem Ma\u00dfnahmen \nenthalten waren, bei deren Anwendung wir heute bereits \nwesentlich weiter w\u00e4ren. \n\nDiesbez\u00fcglich d\u00fcrfen auch Sie, Herr Hahn, sich ange-\nsprochen f\u00fchlen, wenn Sie heute die Stadtwerke hervor-\nheben. Statt Ihre rhetorische Luft heute hier abzulassen, \nh\u00e4tten Sie damals auch f\u00fcr unseren Gesetzentwurf stim-\nmen k\u00f6nnen. Damit w\u00e4re den Stadtwerken wesentlich \nmehr geholfen gewesen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch stelle fest: Mit der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Neufassung des \nS\u00e4chsischen Energieprogramms, einer entsprechenden \nF\u00f6rderpolitik sowie Novellierungen im Landesentwick-\nlungsplan st\u00fcnden Instrumente zur Verf\u00fcgung, Sachsen \nmit politischen Innovationen energiepolitisch nachhaltig \nauf die Beine zu stellen. Mit der heutigen Regierungser-\nkl\u00e4rung allerdings, Herr Ministerpr\u00e4sident, locken Sie \nwirklich niemanden hinter dem Ofen hervor. Nehmen Sie \nstattdessen Geld in die Hand und f\u00f6rdern Sie sp\u00fcrbar die \nenergetische Geb\u00e4udesanierung! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass \ndie Bereitstellung erneuerbarer Energien zu den vorrangi-\ngen Belangen der Raumordnungspolitik und der Bauleit-\nplanung erkl\u00e4rt wird! F\u00f6rdern Sie die Entwicklung einer \nvielf\u00e4ltigen dezentralen Erzeugerstruktur inklusive \u2013 und \ndas ist wichtig \u2013 eines kommunalen Netzbesitzes! Es geht \n\n 3457\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nn\u00e4mlich um nichts Geringeres als darum, das Gestaltungs-\ninteresse im Rahmen der kommunalen Selbstverwaltung \ndurch wesentliche Entscheidungskompetenzen zu st\u00e4rken \nund vor allem dem reinen Shareholder-Value-Denken zu \nentziehen. \n\nDar\u00fcber hinaus sind zwischen 400 und 500 s\u00e4chsische \nUnternehmen im Bereich der erneuerbaren Energien mit \netwa 10 000 Besch\u00e4ftigten Grund genug, energiepolitisch \nden Schwerpunkt auf diesen Bereich zu legen und die \nEnergiewende endlich massiv voranzubringen. \n\nDie energiepolitische Bedeutung der Fotovoltaik f\u00fcr \nSachsen liegt auf der Hand. Es ist zudem ein Bereich, der \nkomplette Wertsch\u00f6pfungsketten innerhalb des Freistaates \nabbildet. Die Kompetenzen im Anlagen- und Maschinen-\nbau bis hin zu Weltmarktf\u00fchrerschaften, die man hier im \nLande hat, erzwingen es geradezu, den erneuerbaren \nEnergien eine Vorrangstellung einzur\u00e4umen. Die Staatsre-\ngierung h\u00f6rt sich in ihren Reden allerdings immer so an, \nals w\u00fcrde sie am liebsten einen quotierten Energiemix \nbeschlie\u00dfen wollen, um ja nicht in die Verlegenheit zu \nkommen, Ausbauziele anvisieren zu m\u00fcssen. \n\nDer Landtag konstituierte in dieser Legislaturperiode eine \nEnquete-Kommission zur Technologie- und Innovations-\npolitik. Dies ist unbestritten wichtig und von Bedeutung. \nAngemessener w\u00e4re es jedoch gewesen, hinsichtlich der \ns\u00e4chsischen Energiepolitik ein entsprechendes Arbeits-\ngremium einzurichten. Die NPD-Fraktion fordert Sie \nzumindest auf, zeitnah einen neuen Entwurf des S\u00e4chsi-\nschen Energieprogramms dem Landtag zur Debatte \nvorzulegen und es \u00fcber den entsprechenden Fachaus-\nschuss einer Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zu unterziehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen \nwieder mit der Linksfraktion. Frau Dr. Runge, Sie haben \nnoch drei Minuten Redezeit. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte noch einmal auf zwei Punkte eingehen, die in der \nDebatte eine Rolle gespielt haben. \n\nEs ist v\u00f6llig m\u00fc\u00dfig, dar\u00fcber zu philosophieren, Herr \nZastrow, ob die Strompreise mit Atomenergie oder ohne \nAtomenergie steigen. Sie sind in den letzten f\u00fcnf Jahren \ngestiegen \u2013 f\u00fcr die privaten Verbraucherinnen und \nVerbraucher allein um 43 % und f\u00fcr die Industrieabneh-\nmer um 25 %. Das ist ein Problem, das weder mit dem \nbeschleunigten Atomenergieausstieg noch mit der Lauf-\nzeitverl\u00e4ngerung oder mit der Braunkohleverstromung \nvordergr\u00fcndig zu tun hat, also nicht mit der Technologie \nund nicht mit dem Energiemix, sondern es hat etwas mit \nden vermachteten Monopolstrukturen und den m\u00f6glichen \nManipulationsmechanismen an der Energieb\u00f6rse Leipzig \nzu tun. \n\nDeshalb hatten wir als Fraktion DIE LINKE im Novem-\nber des vergangenen Jahres hier im Landtag einen Antrag \n\neingebracht, wie der s\u00e4chsische Wirtschaftsminister \ndarauf hinwirken kann, durch eine verst\u00e4rkte Preish\u00f6hen-\nkontrolle und Strompreisaufsicht ungerechtfertigte Preis-\nerh\u00f6hungen zu verhindern. Wie wir alle wissen, wurden \nunsere Vorschl\u00e4ge im Hohen Hause selbstverst\u00e4ndlich \nabgelehnt. \n\nIch wiederhole: Wir haben die M\u00f6glichkeit, durch eine \nMarkttransparenzstelle an der Energieb\u00f6rse in Leipzig \nManipulationsmechanismen weitgehend zu verhindern. \nWir haben die M\u00f6glichkeit, \u00fcber das vorhandene Kartell-\nrecht \u00c4nderungen zu erreichen. Immer wieder sprach \nWirtschaftsminister Br\u00fcderle \u00fcber eine Reform des \nGesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen. Ja, wann \nkommt es denn endlich, Herr Zastrow und Herr Morlok \nvon der FDP? Wann wird dieses Kartellrecht in Deutsch-\nland wieder angewandt, das berechtigterweise Ende der \nF\u00fcnfzigerjahre unter Adenauer mit Ludwig Erhard mit \neinem ganz bestimmten Zweck eingef\u00fchrt worden ist, \nn\u00e4mlich um soziale Marktwirtschaft zu erm\u00f6glichen? Wir \nhaben es mit Monopolstrukturen, mithin mit Monopol-\npreisen zu tun. Solange man an diese Strukturen nicht \nherangeht, wird sich daran nichts \u00e4ndern. \n\nEin zweiter Punkt: Die Rede von Herrn Tillich begibt sich \ninsofern auf einen Holzweg f\u00fcr Sachsen, als sie die \nBraunkohleverstromung langfristig als kompatible Br\u00fccke \nzu den erneuerbaren Energien sieht. Aber genau das ist \ndas technische Problem. Diese beiden Technologien sind \nauf Dauer systemisch nicht kompatibel. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb wird von allen Expertenkommissionen, auch in \ndem vorl\u00e4ufigen Bericht der Ethik-Kommission, davon \ngesprochen, dass die entscheidende Br\u00fcckentechnologie \nzum Ausbau der erneuerbaren Energien die flexiblen \nGaskraftwerke sind, die kombiniert mit Biogas m\u00f6glich \nsind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kommen Sie bitte \nzum Schluss! \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ich komme zum \nSchluss. \u2013 Das ist der rationale, technisch machbare Weg, \nder Strompreise langfristig reduzieren und uns in eine \nneue Energiezukunft bringen wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Herr Hahn, Sie \nhatten gesagt, konservatives Beharrungsverm\u00f6gen \u2013 \ngenau das haben wir! Auch bei diesem Thema! Das \nThema Energie nimmt vor dem Hintergrund des weltweit \nsteigenden Energiebedarfs durch Wirtschafts- und Bev\u00f6l-\nkerungswachstum mehr und mehr Raum in der politi-\nschen Diskussion ein. Nicht nur aus wirtschaftspolitischer \nSicht bedarf es nachhaltiger Strategien und Entscheidun-\n\n 3458\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\ngen, um auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr B\u00fcrger und Wirtschaft Energie \nzu international wettbewerbsf\u00e4higen Preisen stabil zur \nVerf\u00fcgung zu stellen, die Energieerzeugung langfristig zu \nsichern und Energieverbrauch zu senken. \n\nDie aktuelle Situation in Deutschland stellt sich wie folgt \ndar: \n\na) Gro\u00dfe, zu erschlie\u00dfende Energieeinsparungspotenziale \nbestehen nach wie vor in allen Gesellschaftsbereichen, \nvor allem bei der Geb\u00e4udesubstanz und im Verkehr. \n\nb) Der Anteil der Kernenergie an der Stromversorgung \nbetrug 2010 in Deutschland rund 22 % der Bruttostromer-\nzeugung. Gegenw\u00e4rtig liefern Wasserkraft, Wind, Bio-\nmasse und Fotovoltaik zusammen circa 20 % unseres \nStrombedarfes, wobei die Windkraft mit 6 % und Bio-\nmasse mit 5,4 % den h\u00f6chsten Anteil haben. Fotovoltaik \nnimmt lediglich einen Anteil von unter 2 % ein. Auf sie \nentfallen aber nahezu 40 % der F\u00f6rderung nach dem EEG. \n\nc) Die ben\u00f6tigte sichere Grundlast f\u00fcr Unternehmen und \nPrivatkunden wird also nach wie vor je zur H\u00e4lfte aus \nBraun- und Steinkohle, aus Gas und teilweise aus \u00d6l \ngewonnen, sprich aus CO2-freisetzenden Stoffen. \n\nd) Eine Steigerung der erneuerbaren Energien auf einen \nAnteil von jetzt schon \u00fcber 30 % bis 2030 ist durch einen \nvorwiegenden Ausbau der Windkraft besonders an der \nNordsee denkbar. Dazu sind nach Meinung von Experten \n\u00fcber 3 000 \u2013 Herr Zastrow sprach von 4 000 \u2013 Kilometer \nStromtrasse von Nord nach S\u00fcd zu ziehen. Das ist etwa \nein F\u00fcnftel des existierenden Leitungsnetzes. \n\ne) Ein schneller Ausstieg aus der Kernenergie bedeutet \nweiter, dass Deutschland vermehrt zum Stromimporteur \nwird. Die Wertsch\u00f6pfung wie auch der Ressourcen-\nverbrauch finden in anderen L\u00e4ndern statt. Deutschland \nwird dies entsprechend bezahlen m\u00fcssen. Dies kann \ndar\u00fcber hinaus \u2013 es ist schon angesprochen worden \u2013 \nauch auf Kosten der Sicherheit erfolgen. \n\nAus der aktuellen Situation ergeben sich aus der Sicht der \nCDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages folgende \ngrunds\u00e4tzliche Ans\u00e4tze: \n\nErstens. Nachhaltige Energiepolitik wird bestimmt durch \nVersorgungssicherheit, Wirtschaftlichkeit und Umweltver-\ntr\u00e4glichkeit. Diese gilt es gleicherma\u00dfen zu betrachten \nund ideologiefrei zu bewerten. Sicherheit der Energiever-\nsorgung muss im Einklang mit den Zielen des Klima-\nschutzes und den Interessen der Verbraucher stehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nStrom muss sowohl f\u00fcr die B\u00fcrger als auch f\u00fcr die Unter-\nnehmen bezahlbar bleiben. \n\n(Zuruf von der CDU: Genau so! \u2013 Zuruf  \nvon den LINKEN: Sie tun aber nichts dazu!) \n\nEnergiepolitik bedeutet also f\u00fcr uns, langfristige Strate-\ngien zu verfolgen, um als Lebens- und Wirtschaftsstandort \nSachsen dauerhaft wettbewerbsf\u00e4hig zu sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDies nat\u00fcrlich in der vollen Einbindung in die europ\u00e4ische \nEnergie \u2013 und da widerspreche ich auch dem Zwischenruf \nder GR\u00dcNEN, weil Autarkie nicht das Ziel sein kann; \nBWL, erstes Semester, dort lernt man schon: Handel \nbringt Wohlstand, vermehrten Wohlstand als Autarkie, \nund ich denke einmal, diesem alten Grundsatz sollten wir \nauch weiterhin Glauben schenken. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon. \u2013 \nBeifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ach, ich habe \nmich gewundert, warum Sie mich so anschauen. \n\n(Heiterkeit) \n\nGestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege von Breiten-\nbuch, k\u00f6nnen Sie mir bitte das gr\u00fcne Dokument aus \nSachsen oder aus Deutschland nennen, in dem wir den \nBegriff der Energieautarkie in den Mund genommen \nh\u00e4tten. Mir ist es n\u00e4mlich nicht bekannt. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Vorhin kam ein \nZwischenruf von Ihrer Kollegin, die hinter Frau Giegen-\ngack sa\u00df, da war es eben so, dass dieses Autarkiethema \nangesprochen wurde nach dem Motto, es sollte alles hier \nvor Ort sein. Und auf diesen bin ich damit eingegangen. \nIch wei\u00df jetzt nicht \u2013 wir werden es im Protokoll sicher \nnoch einmal lesen k\u00f6nnen \u2013, es war deutlich von mir zu \nvernehmen. Deshalb habe ich es angesprochen. Mir liegt \nalso kein Papier vor, sondern es war ein Zwischenruf, der \nhier gekommen ist und der nat\u00fcrlich auch eine Haltung \u2013 \nFrau Hermenau hat ja den Begriff Haltung genannt \u2013, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: ... gemeint! \u2013  \nZuruf von der NPD: Das fordert auch die SP\u00d6!) \n\neine innere Haltung zu dem Thema gemeint und auch \ngenannt hat, und wir reden hier auch von Pers\u00f6nlichkeiten \nund Haltungen, die sichtbar sind, und da kam genau so \neine Haltung zur Autarkie zur Sprache. Deswegen spreche \nich das hier an. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege von Breiten-\nbuch, Sie stimmen mir also zu, dass Ihnen kein Dokument \nder GR\u00dcNEN-Partei in Sachsen oder in Deutschland \nbekannt ist, in dem das Wort \u201eEnergieautarkie\u201c vor-\nkommt. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n 3459\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wir werden \neinmal danach suchen, Herr Lichdi. \n\nZweitens. Der auf Bundesebene beschlossene Austritt aus \nder Kernenergie bildete die Grundlage f\u00fcr die Bewertung \nalternativer, nicht nur erneuerbarer Energietr\u00e4ger. F\u00fcr \nSachsen ist es entscheidend, weiterhin einen ausgewoge-\nnen Energiemix als Grundlage der Energieversorgung zu \nsichern. Die Staatsregierung sprach von Umstieg. Das \nkann unserer Meinung nach nat\u00fcrlich nicht im Galopp \npassieren, sondern Schritt f\u00fcr Schritt. Ich denke, f\u00fcr einen \nOsterreiter ist das auch plausibel und ich glaube, in \nSachsen wird das damit anerkannt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013  \nZuruf von der CDU: Frechheit!) \n\nIch komme zum dritten Punkt. Damit beh\u00e4lt die Braun-\nkohle f\u00fcr Sachsen ihre Bedeutung, weil sie preiswert, \nheimisch und grundlastf\u00e4hig ist. Im Gegensatz zu anderen \nfossilen Energietr\u00e4gern findet Wertsch\u00f6pfung bei der \nBraunkohle vor allem in Sachsen statt und vor allem auch \nin strukturschwachen Gebieten. Ich will das hier noch \neinmal ausdr\u00fccklich sagen: Raum Borna und eben auch \ndie Lausitz. Mit der Braunkohle im Lausitzer und Mittel-\ndeutschen Revier sind Tausende Arbeitspl\u00e4tze im Bergbau \nund in der Verstromung verbunden. Die entsprechende \nWertsch\u00f6pfung kommt ins Land, also nicht nur die \nSteuerzahlung von Vattenfall in Schweden. Dieses Geld \nist zu sichern. Sachsen soll auch weiterhin Stromexpor-\nteur bleiben. Braunkohle tr\u00e4gt nachhaltig zur Versor-\ngungssicherheit bei und wirkt der Abh\u00e4ngigkeit von zu \nimportierenden Energietr\u00e4gern wie Erd\u00f6l und Erdgas \nentgegen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, Herr von Breitenbuch? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank Herr Kollege \nvon Breitenbuch. Sie haben soeben die Anzahl der Ar-\nbeitspl\u00e4tze, die in der s\u00e4chsischen Braunkohlewirtschaft \nbestehen, angesprochen. Sie haben w\u00f6rtlich, wenn ich es \nrecht verstanden habe, von Tausenden gesprochen. K\u00f6n-\nnen Sie diese Zahl n\u00e4her pr\u00e4zisieren? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Es gibt \n2 500 Arbeitspl\u00e4tze im direkten Bereich und angeh\u00e4ngt \nnat\u00fcrlich die entsprechenden Zulieferer, Auftragnehmer, \netc. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es wird noch eine \nZwischenfrage gew\u00fcnscht. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege. \nIch bin Ihnen insbesondere auch dankbar, dass Sie die \nZahl 2 500 genannt haben, eine Zahl, die mir der Herr \nWirtschaftsminister nicht nennen wollte, weil es sich \nangeblich um Betriebsgeheimnisse handelt. Sie haben die \nFrage der indirekten Arbeitspl\u00e4tze angesprochen. K\u00f6nnen \nSie auch die beziffern? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Man spricht \nvon einem Faktor von 1,4. Aber gut. Ich denke einmal, in \nmanchen Regionen ist das intensiver, je nach dem, wo \ndort gewohnt wird. Also ich denke einmal, das kann vor \nOrt auch h\u00f6her liegen. Aber die Zahl ist mir bekannt. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Also dann k\u00f6nnten insge-\nsamt zwischen 3 000 und 3 500 \u2013 wenn ich es \u00fcberschlage \n\u2013 herauskommen. Sind wir uns darin einig? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wenn Sie jetzt \nim Unterton l\u00e4ssig werden, dass diese Tausende von \nArbeitspl\u00e4tzen Ihnen hier vielleicht nicht so wichtig sind, \ndann w\u00e4re es mir \u00e4rgerlich \u2013 \n\n(Unruhe) \n\nsonst kann ich nat\u00fcrlich Ihre Aussage best\u00e4tigen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine letzte Zwi-\nschenfrage noch. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Entschuldigen Sie die \nNachfrage, Herr Kollege Breitenbuch. Mir geht es jetzt \nnicht um die Bewertung der Zahlen, sondern um die \nBest\u00e4tigung, also die Faktengrundlage. Ich habe Sie so \nverstanden, dass Sie die Zahl direkt/indirekt der Braun-\nkohlearbeitspl\u00e4tze in Sachsen mit ungef\u00e4hr 3 500 bezif-\nfern. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich w\u00e4re auf \n4 000 gekommen. Aber ich denke einmal, in der Richtung \nwerden wir uns einpegeln k\u00f6nnen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Im Gegensatz \nzu Wind- und Solarenergie ist die Braunkohleverstromung \ngrundlastf\u00e4hig. Braunkohle muss auch \u00fcber das Jahr 2030 \nhinaus fester Bestandteil unserer s\u00e4chsischen Energieer-\nzeugung bleiben. Die Staatsregierung ist schon auf CO2 \neingegangen. Ich m\u00f6chte das an dieser Stelle jetzt weglas-\nsen. \n\nIch komme zu Punkt vier \u2013 erneuerbare Energien. Sie \nbilden die zweite wichtige S\u00e4ule im geordneten Umbau \nder Energieversorgung in Sachsen. Investitionen in \nerneuerbare Energien, Klima und Umweltschutz, Res-\nsourcenschonung und Energieeffizienz k\u00f6nnen sich \nlangfristig rentieren. \n\nSie tragen in zunehmendem Umfang zur wirtschaftlichen \nEntwicklung, Wertsch\u00f6pfung und technologischen Ent-\nwicklung Sachsens bei. Unter Nutzung der grunds\u00e4tzlich \n\n 3460\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nzur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen wie Windkraft, \nSolar, Biomasse, Holz und Geothermie muss deren \nAusbau im Einklang mit den gesamtdeutschen und \neurop\u00e4ischen Zielen erfolgen. Gerade die Tiefengeo-\nthermie bietet f\u00fcr Sachsen Potenzial. Dieses gilt es st\u00e4rker \nzu nutzen. \n\nWeil Sachsen ein Binnenland mit touristischer Nutzung \nist, kann der Ausbau von Windkraftanlagen aufgrund der \nBeeintr\u00e4chtigung des Landschaftsbildes nur behutsam \nerfolgen. Wir werden die Diskussion um Windkraft im \nWald irgendwann f\u00fchren m\u00fcssen. \n\nDie Solarenergie sollte au\u00dferdem mit Augenma\u00df ausge-\nbaut werden, weil sich andere Regionen \u2013 aufgrund der \nh\u00f6heren Anzahl an Tagen mit Sonnenschein \u2013 deutlich \nbesser f\u00fcr diese Nutzung eignen. \n\nEin Anteil an erneuerbaren Energien von \u00fcber 30 % im \nJahr 2020 und 80 % im Jahr 2050 ist auch f\u00fcr Sachsen \u2013 \nich betone das auch f\u00fcr unsere Fraktion \u2013 eine ehrgeizige \ntechnische sowie \u00f6konomische Zielstellung. Es ist wich-\ntig, durch eine fr\u00fchzeitige und angemessene Beteiligung \nf\u00fcr die Akzeptanzerh\u00f6hung in Bezug auf den Ausbau der \nerneuerbaren Energien in der Bev\u00f6lkerung zu sorgen. \nHierbei scheinen der Einsatz kompetenter Moderatoren \nvor Ort und die Entwicklung von Investitionsmodellen \u2013 \nbei denen der \u00fcberwiegende Teil des wirtschaftlichen \nGewinns in der Region verbleibt \u2013 wesentliche Erfolgs-\nkriterien zu sein. Sie haben teilweise andere Vorschl\u00e4ge \ngemacht, wie wir mit dem Thema gemeinsam umgehen \nk\u00f6nnen. \n\nFrau Hermenau, Sie hatten vorhin die M\u00e4rkte angespro-\nchen; sie w\u00e4ren au\u00dfer Kraft gesetzt. Ich erinnere daran, \ndass es die rot-gr\u00fcne Regierung in Berlin war, die diese \nStrukturen, in die wir derzeit erneuerbare Energien \neinspeisen, wollte. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch komme zum f\u00fcnften Punkt. Der geordnete \u00dcbergang \nwird im gesamtdeutschen Kontext neben der Nutzung der \nBraunkohle neue Gaskraftwerke erfordern, um den Bedarf \nnach dem Ausstieg aus der Kernenergie \u00fcberhaupt abde-\ncken zu k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte nur diesen Hinweis zum Gas \ngeben: Es ist im Verh\u00e4ltnis teuer. Das sollte einmal laut \ngesagt werden. \n\nIch komme nun zu Punkt sechs. Mit dem Ausbau der \nerneuerbaren Energien und der damit erforderlichen \nweiteren Dezentralisierung der Energieerzeugung muss \nder Netz- und Umbau im Freistaat Sachsen sowie in \nDeutschland sichergestellt werden. Es wurde bereits \nmehrfach angesprochen: Schwankungen des Energiean-\ngebotes und die ungleichm\u00e4\u00dfige Verteilung in der Fl\u00e4che \nstellen die Netzbetreiber vor v\u00f6llig neue Herausforderun-\ngen. Bei dieser Aufgabe m\u00fcssen sie im Interesse der \nErhaltung einer hohen Versorgungssicherheit unterst\u00fctzt \nwerden. Die Betreiber der Anlagen erneuerbarer Energien \nm\u00fcssen dazu mehr als bisher ihren Anteil leisten, um die \nSicherheit im Versorgungsnetz aufrechtzuerhalten. In \n\ndiesem Zusammenhang ergeben sich Spannungsfelder, die \nauch in der Zukunft diskutiert werden m\u00fcssen. \n\nIch komme nun zur Speicherung und damit zu meinem \nsiebenten Punkt. Die Speicherung von Energie ist ein \nwichtiger Bestandteil der k\u00fcnftigen Entwicklung \u2013 auch \nin Sachsen. Die zunehmende Nutzung erneuerbarer \nEnergien wird zu gro\u00dfen Schwankungen aufgrund des \nWindangebotes und der Sonneneinstrahlung im Energie-\nangebot f\u00fchren, die auszugleichen sind. Energie zu \nspeichern muss eine zentrale Zielstellung der Energiefor-\nschung \u2013 auch \u00fcber die bisher bekannten M\u00f6glichkeiten \nhinaus \u2013 sein. \n\nIch komme nun zum achten Punkt: Energie sparen. Es ist \nselbstverst\u00e4ndlich, dass hierbei ein Schwerpunkt gesetzt \nwerden muss. Wir m\u00fcssen auf Entwicklungen eingehen. \nLetztendlich werden die teuren Energiepreise dazu f\u00fch-\nren, dass es sich rentiert, Energie einzusparen. Das wird \nauch neue intelligente L\u00f6sungen, Prozessoptimierungen in \nden Betrieben, neue Technologien im Haushalt usw. \nbef\u00f6rdern. Dazu kann die neue EU-F\u00f6rderperiode \u2013 mit \nentsprechenden Rahmenprogrammen, in die solche \nKonzepte einzubauen sind \u2013 hilfreich sein. \n\nAuf die s\u00e4chsische Energieforschung ist der Ministerpr\u00e4-\nsident in seiner Regierungserkl\u00e4rung ausf\u00fchrlich einge-\ngangen. Deswegen verzichte ich an dieser Stelle darauf. \n\nDie s\u00e4chsischen Energieinteressen bleiben weiterhin von \neinem hohen und ausgewogenen Ma\u00df an Versorgungssi-\ncherheit, Wirtschaftlichkeit und Umweltvertr\u00e4glichkeit \nbestimmt. Der in der aktuellen Bundespolitik erfolgte \nRichtungswechsel stellt f\u00fcr Sachsen eine gro\u00dfe technolo-\ngische als auch \u00f6konomische Herausforderung dar. \nBesonnenheit in der Umsetzung und Augenma\u00df im \nUmsteuern m\u00fcssen die Energiepolitik Deutschlands als \nauch Sachsens ma\u00dfgeblich bestimmen. Dazu m\u00f6chte ich \netwas von Martin Luther zitieren \u2013 es passt zur Lutherde-\nkade: \u201eMan m\u00f6ge seinen alten Rock nicht wegwerfen, \nman habe denn einen neuen\u201c. \n\nIch komme nun zum Schluss. Wir sind entwicklungsof-\nfen. Ich m\u00f6chte das sagen. Wir sehen aber auch die \nGrenzen, die offensichtlich vor uns liegen. Wir vertrauen \nder technologischen Entwicklung in allen Bereichen \u2013 \nsowohl der Energieentstehung als auch der Verwertung. \nWir vertrauen darauf, dass auch zuk\u00fcnftig Entwicklungen \nablaufen, die es zu bef\u00f6rdern gilt. \n\nWir haben den Anspruch, diese Entwicklung aus Sachsen \nheraus zu verfolgen und technologisch mit zu bestimmen. \nDer Ministerpr\u00e4sident nannte es das Energieland Num-\nmer 1. Wir freuen uns, dass wir aus der heutigen Debatte \nein klares Signal \u2013 hoffentlich auch nach Berlin \u2013 geben \nk\u00f6nnen. Das betrifft gerade auch die Art und Weise, wie \nwir in Sachsen diskutieren. Wir hoffen, dass es hilft. \n\nIch betone an dieser Stelle noch einmal: Herr Hahn, \nkonservatives Beharrungsverm\u00f6gen, ja! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n 3461\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD hat noch \ndrei Minuten Redezeit. M\u00f6chten Sie diese noch nutzen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Die anderen Fraktionen \u2013 bis auf \ndie CDU \u2013 haben keine Redezeiten mehr. W\u00fcnscht die \nCDU noch einmal das Wort? \u2013 Herr Abg. Meyer, bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist viel \nRichtiges und Wichtiges gesagt worden. Ich m\u00f6chte \ndennoch auf drei Aspekte eingehen und erg\u00e4nzen: Klima-\nschutz, Akzeptanz f\u00fcr den Ausbau der erneuerbaren \nEnergien vor Ort und die Energieforschung. Diese wurde \nzwar schon beleuchtet; ich denke aber, dass ich dazu \netwas erg\u00e4nzen kann. \n\nWas Holger Zastrow gesagt hat, ist vollkommen richtig. \nDas st\u00f6rt mich an der Debatte, wie wir sie auch bundes-\nweit gef\u00fchrt haben. \n\n(Gel\u00e4chter und Zuruf des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, Sie k\u00f6nnen eine Zwischenfrage stellen. \nLassen Sie mich bitte jetzt erst einmal ausreden. \n\nWir d\u00fcrfen Deutschland nicht als Insel betrachten, wie es \nh\u00e4ufig von einigen Ideologen getan wird. Wir m\u00fcssen den \neurop\u00e4ischen Kontext betrachten. Das m\u00f6chte ich an \ndieser Stelle noch einmal herausstreichen. Das gilt auch \nf\u00fcr das Thema Klimaschutz. Dieses muss man global \nbetrachten. Das Problem kann ich nicht allein im Freistaat \nSachsen l\u00f6sen. Deswegen m\u00fcssen wir bei der Klima- und \nEnergiediskussion immer wieder auf die europ\u00e4ische bzw. \nglobale Dimension hinweisen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nEs kann niemand in diesem Raum behaupten, dass unser \nEnergiesystem sicherer wird, wenn wir beispielsweise \nIsar 2 bei M\u00fcnchen abschalten und im 50 Kilometer \nentfernt liegenden Temelin das Kraftwerk weiter l\u00e4uft \u2013 \nvielleicht sogar unter schlechteren Sicherheitsstandards. \nIch glaube nicht, dass es im Interesse der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger in Deutschland und Sachsen sein kann, wenn wir \nin dieser Art Energiepolitik betreiben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Meyer, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nMeyer. Ist Ihnen bekannt, wie viele Gigawattstunden \ninstallierte Leistungen in Deutschland bestehen? \n\nStephan Meyer, CDU: Wollen Sie noch zwischen den \nKraftwerkstypen differenzieren? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, wenn Sie das m\u00f6ch-\nten, k\u00f6nnen Sie gern eine Differenzierung vornehmen. \n\nStephan Meyer, CDU: Es ist so, dass die installierte \nLeistung in Deutschland eine Sicherheitsreserve hat. Das \nist eine Sicherheitsreserve im Sinne der Nachfrage bei \nSpitzenlast. Wir k\u00f6nnen schon jetzt erkennen, dass wir bei \neinem vollst\u00e4ndigen Atom- und Kernenergieausstieg \nStrom importieren m\u00fcssen. Die installierte Leistung, die \nderzeit vorr\u00e4tig ist, wird nicht ausreichen. Die Folge ist, \ndass wir andere Energieformen zubauen m\u00fcssen. Wir sind \ndann auf den Import \u2013 beispielsweise aus Tschechien \u2013 \nangewiesen. Die installierte Leistung bei einem sofortigen \nKernenergieausstieg \u2013 wie Ihre Partei es favorisiert \u2013 wird \nnicht ausreichen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Stimmen Sie mir zu, dass die \nh\u00f6chste Spitzenlast in Deutschland bei 80 Gigawatt und \ndie installierte Leistung bei 150 Gigawatt liegt? W\u00fcrden \nSie mir in Anbetracht dieses Zahlenverh\u00e4ltnisses zustim-\nmen, dass es leicht w\u00e4re, durch den Zubau von Gas- und \nDampfturbinenkraftwerken den Ausfall \u2013 die Abschaltung \n\u2013 der Atom- und Kohlekraftwerke zu kompensieren? \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Regenerative!) \n\nStephan Meyer, CDU: Es ist richtig, dass wir einen \nPuffer haben, aber Sie haben jetzt auch gerade angef\u00fchrt, \nwas die Alternative w\u00e4re. Ich bin aber nicht der Meinung, \ndass wir jetzt durch ein zu fr\u00fches Herausgehen \u2013 in \nkeinem Redebeitrag ist angeklungen, dass wir die Kern-\nenergie unbefristet fortschreiben wollen \u2013 und durch ein \nzu fr\u00fches Hineingehen in die erneuerbaren Energien \nschaffen werden, diese Sicherheit vorzuhalten. Es stimmt, \ndass wir ungef\u00e4hr 150 Gigawatt installierte Leistung \nhaben. Wir hatten Spitzenwerte, bei denen wir die 90 \nGigawatt gebraucht haben. Aber ich bin trotzdem der \nMeinung, dass der Kanon von Versorgungssicherheit, \nBezahlbarkeit und Umweltvertr\u00e4glichkeit erhalten bleiben \nmuss. Deswegen ist es auch so wichtig, dass wir die \ninstallierte Leistung vorhalten, die wir letztlich f\u00fcr unsere \nVersorgungssicherheit brauchen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nAber eigentlich wollte ich etwas zum Klimaschutz sagen \nund ein wenig auf die s\u00e4chsischen Klimaschutzziele \neingehen. Wir haben uns zum Ziel gesetzt, dass wir den \nj\u00e4hrlichen CO2-Aussto\u00df bis 2020 gegen\u00fcber 2006 um \n6,5 Millionen Tonnen reduzieren. Das wollen wir vor \nallem durch die Senkung des fossilen Heizenergiebedarfs \num 20 %, die Reduzierung des Kraftstoffverbrauchs um \n20 % und als dritte Komponente die Erh\u00f6hung der Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplung an der Stromerzeugung bis 2020 auf \n\n 3462\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n30 % erreichen. Ich denke, dass wir damit einen wesentli-\nchen Beitrag daf\u00fcr leisten k\u00f6nnen \u2013 das ist auch gesagt \nworden \u2013, das Thema Energieeffizienz zu besetzen, und \nzwar mit realpolitischen Ans\u00e4tzen. \n\nWir wollen eine umweltschonende und bezahlbare Ener-\ngieversorgung. Das kann man nat\u00fcrlich am einfachsten \ndurch die Vermeidung von Verbrauch. \n\nIch sehe, dass Frau Dr. Runge am Mikrofon steht, und \nvermute, dass sie eine Zwischenfrage stellen m\u00f6chte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \nDr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine \nFrage schlie\u00dft sich an die vorangegangene Debatte mit \nHerrn Lichdi an. \n\nHerr Meyer, ist Ihnen bekannt, dass wir im Moment von \nden 17 Atomkraftwerken nur noch vier unmittelbar am \nNetz haben und dass wir zumindest im Sommer in der \nLage sind, diesen Ausfall mit Solarstrom auszugleichen, \nwie der Netzagenturchef, Herr Kurth, neulich \u00fcber die \nPresse mitgeteilt hat? Das ist doch eine Best\u00e4tigung daf\u00fcr, \ndass es m\u00f6glich sein kann, die Grundlastversorgung aus \nden AKWs zu ersetzen. \n\nStephan Meyer, CDU: Frau Dr. Runge, es ist mir be-\nkannt, dass wir derzeit nur vier AKWs am Netz haben. \nDas h\u00e4ngt aber vor allem damit zusammen, dass die \nKraftwerksbetreiber den Sicherheitsanforderungen nach-\nkommen und eine Revision durchgef\u00fchrt wird. \n\n(Steffen Flath, CDU: Richtig!) \n\nZum anderen sagt mein Kalender, dass wir noch keinen \nSommer haben. \n\nSie m\u00fcssten bei Ihrer Frage dazusagen, dass wir die \nAusf\u00e4lle vor allem durch Importe kompensieren. Ich \nglaube nicht, dass das der zielf\u00fchrende Weg ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nSicher kommen wir damit erst einmal zurecht, aber \nletztlich hilft es uns wenig, wenn wir unsere Probleme \ndurch Importe l\u00f6sen. Das ist nicht der zielf\u00fchrende Weg, \naber darum geht es zurzeit. \n\nWir m\u00fcssen uns bei der Thematik \u201eErneuerbare Energien\u201c \nnat\u00fcrlich auch immer vor Augen halten, dass daf\u00fcr jede \nMenge Geld des Steuerzahlers \u00fcber F\u00f6rdermechanismen \neingesetzt wird, um diese Technologien zur Marktf\u00e4hig-\nkeit zu bringen. Ich sage ganz bewusst, dass es aus meiner \nSicht ein ganz wesentlicher Bestandteil des Energiekon-\nzepts der Bundesregierung vom vergangenen Jahr ist, \ndiese Marktf\u00e4higkeit einzufordern. Ich glaube nicht, dass \nes sinnvoll ist, dass wir die ann\u00e4hernd 2 % der Stromer-\nzeugung aus Fotovoltaik mit knapp 40 % der F\u00f6rdermittel \n\nunterst\u00fctzen. Das kann volkswirtschaftlich nicht sinnvoll \nsein. Wir m\u00fcssen auf jeden Fall daf\u00fcr Sorge tragen, dass \neine F\u00f6rderung niemals eine dauerhafte Subvention \ndarstellt, sondern immer nur zum Anschub von Technolo-\ngien dient. Das m\u00fcssen wir uns immer vor Augen halten. \nIch halte es f\u00fcr wichtig, das hier herauszustellen. \n\nDas Thema \u201eErneuerbare Energien\u201c \u2013 das ist heute \nmehrfach angesprochen worden \u2013 erfordert nat\u00fcrlich auch \ndie Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung vor Ort. Die Land-\nschaft wird sich ver\u00e4ndern, wenn wir erneuerbare Ener-\ngien wollen. Diese Akzeptanz herzustellen ist unser aller \nAnliegen und unsere gemeinsame Aufgabe. Deswegen \nm\u00f6chte ich an das anschlie\u00dfen, was Steffen Flath gesagt \nhat. Wir m\u00fcssen Kompromisse machen, wenn wir diese \nAkzeptanz vor Ort herstellen wollen. Ich denke, dazu \nkann eine fr\u00fchzeitige und angemessene Einbeziehung der \nBev\u00f6lkerung einen wesentlichen Beitrag leisten. Es muss \nauch \u00fcberlegt werden, ob man vielleicht \u00fcber regionale \nModeratoren diese Prozesse unterst\u00fctzt. \n\nEs bedarf auch eines gewissen parteipolitischen Konsen-\nses. Ich denke, das fordert uns alle hier in diesem Haus. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nIch m\u00f6chte als Letztes noch auf die Thematik Energiefor-\nschung eingehen. Es ist schon viel \u00fcber die reiche s\u00e4chsi-\nsche Forschungslandschaft gesagt worden. Die Bergaka-\ndemie Freiberg wurde genannt. Aber auch unsere Landes-\nverwaltungen und -\u00e4mter, das Landesamt f\u00fcr Umwelt, \nLandwirtschaft und Geologie zum Beispiel, aber auch \nLeipzig mit dem Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Umweltfor-\nschung oder Dresden-Rossendorf sind wirkliche Schwer-\ngewichte, die die Energieforschung in Deutschland und \nEuropa mitbestimmen. \n\nWenn wir \u00fcber erneuerbare Energien sprechen, m\u00fcssen \nwir auch \u00fcber Lastmanagement und innovative Speicher-\nsysteme sprechen. \n\nAber auch die Kernsicherheitsforschung d\u00fcrfen wir nicht \nvernachl\u00e4ssigen. Wir m\u00fcssen uns daf\u00fcr einsetzen, dass die \nKernsicherheitsforschung fortgef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNat\u00fcrlich hat ein Ausschalten der Kernkraftwerke in \nDeutschland nicht zur Folge, dass alle Kernkraftwerke \nweltweit sicherer werden. Wir haben bisher mit Dresden-\nRossendorf, aber auch mit der Hochschule in Zittau sehr \nkompetente und international sehr gut positionierte \nForscherinnen und Forscher, die das Thema Kernsicher-\nheitsforschung vorangebracht haben. Es ist unser Anlie-\ngen, dass das auch weiterhin der Fall ist. Wir wollen \nkeinen deutschen Alleingang, bei dem die Sicherheitsfra-\nge ausgeblendet ist. Ich halte diese Forschung f\u00fcr ganz \nwesentlich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. \n\n 3463\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nWir brauchen eine rationale Diskussion, wir brauchen \nrealistische Ziele und wir brauchen vor allem die gesell-\nschaftliche Akzeptanz f\u00fcr den Umbau, f\u00fcr die preisliche \nGestaltung. Das wird uns in die Lage versetzen, eine \ndeutschland- und auch sachsengerechte Energiepolitik zu \nmachen. Wir m\u00fcssen die Arbeitspl\u00e4tze und unseren \nWohlstand sichern, und das muss nachhaltig erfolgen. Ich \nwill in diesem Zusammenhang daran erinnern, dass \nNachhaltigkeit eine \u00f6konomische, eine \u00f6kologische und \neine soziale Komponente hat. Das darf man nicht au\u00dfer \nAcht lassen. Wir sollten es uns immer vor Augen f\u00fchren. \n\nIch danke an dieser Stelle f\u00fcr die herzhafte Debatte, die \nteilweise sehr emotional gef\u00fchrt wurde, und f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich w\u00fcrde \ngern eine Kurzintervention auf die Rede des Kollegen \nMeyer machen. \n\nHerr Kollege Meyer, wir sind uns sicher dar\u00fcber einig, \ndass wir eine rationale und sachliche Diskussion zu \nf\u00fchren haben. Wir bem\u00fchen uns seit Jahren darum. Wir \nbemerken durchaus, dass sich Redner der CDU, nicht der \nFDP, auch bem\u00fchen, diesen Kurs einzuschlagen. Dazu \nm\u00f6chte ich gern Stellung nehmen. \n\nIch glaube, wenn wir die Frage der Atomstromimporte \nnach Deutschland diskutieren, m\u00fcssen wir zur Kenntnis \nnehmen, dass weit mehr L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union \n\u00fcber keine Atomkraftwerke verf\u00fcgen, als es L\u00e4nder gibt, \ndie dar\u00fcber verf\u00fcgen. Wenn also immer gesagt wird, dass \nwir allein st\u00fcnden, wenn wir aus der Atomenergie aus-\nsteigen w\u00fcrden, dann entspricht das schlicht und ergrei-\nfend nicht den Tatsachen. \n\nVon Ihnen oder Herrn Kollegen Breitenbruch \u2013 ich wei\u00df \nnicht genau, wer es war \u2013 wurde angek\u00fcndigt, dass die \nPolen sechs neue AKWs bauen wollten und in Temelin \nein weiterer Block gebaut werden soll. Sie sollten auch \nzur Kenntnis nehmen, dass die Anzahl der Ank\u00fcndigun-\ngen von Atomkraftwerksneubauten wesentlich h\u00f6her ist \nals deren Inbetriebstellung. Im Augenblick sind in Europa \nnach meiner Kenntnis genau zwei AKWs im Bau, und \nzwar Olkiluoto in Finnland und der Framatome-Reaktor \nin Grenoble \u2013 glaube ich \u2013, also in S\u00fcdwestfrankreich, \nbeide mit Bauzeiten von mittlerweile \u00fcber zehn Jahren, \nteilweise mit einer Verdreifachung der Kosten und einer \nunabsehbaren Fertigstellung. So eine richtige wissen-\nschaftliche und wirtschaftliche Option ist es wohl nicht. \n\nWir haben im Augenblick massive \u00dcberkapazit\u00e4ten in der \natomar-fossilen Industrie. \n\nWir haben fast doppelt so viele Kapazit\u00e4ten, wie ben\u00f6tigt \nwerden. Sie wissen auch, dass Sachsen ein Drittel seines \nStrombedarfes exportiert, also in Sachsen nicht ver-\nbraucht wird. Jetzt so zu tun, als ob hier demn\u00e4chst die \n\nLichter ausgehen w\u00fcrden, ist Populismus und Panikma-\nche. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn Sie sich einmal die Stromimport- und -export-\nbilanzen Deutschlands der letzten Wochen ansehen, dann \nwerden Sie feststellen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 dass wir an manchen \nTagen sowohl importiert als auch exportiert haben. Das \nging immer hin und her. Aber dass wir massiv importieren \nw\u00fcrden, entspricht einfach nicht den Tatsachen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00fcssen jetzt \nzum Ende kommen. Ich kann das nicht weiter zulassen. \nSie liegen schon ein St\u00fcck \u00fcber der Zeit. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Meyer, \nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Sie verzichten. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Aussprache zur \nRegierungserkl\u00e4rung beendet. Wir kommen zu den \nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4gen. Wir beginnen mit dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen CDU und FDP, Druck-\nsache 5/5897. Wird die Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, \nHerr Abg. Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Vor Ihnen liegt ein Ent-\nschlie\u00dfungsantrag, der eines zum Inhalt hat: Wir als \nKoalition wollen eine Energieversorgung, die erstens \nsicher, zweitens zuverl\u00e4ssig, drittens bezahlbar und \nviertens umweltvertr\u00e4glich ist. Ich will jetzt nicht den \ngesamten Entschlie\u00dfungsantrag noch einmal er\u00f6rtern. \nUnser Entschlie\u00dfungsantrag rundet das ab, was von den \nRednern der Koalition und vom Ministerpr\u00e4sidenten eben \nvorgetragen wurde. Ich bitte Sie um Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung). \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt dazu \nDiskussionsbedarf. Herr Jurk hatte sich zuerst gemeldet, \ndanach folgen Frau Dr. Runge und Herr Lichdi. \u2013 Bitte \nsch\u00f6n, Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich denke, den Feststellun-\ngen kann man wenig hinzuf\u00fcgen. Es ist etwas, was man \nbest\u00e4tigen kann. Insofern w\u00fcrden wir dem Punkt I zu-\nstimmen. \n\nDen Punkt II w\u00fcrden wir allerdings ablehnen. Ich habe \nHerrn Meyer intensiv zugeh\u00f6rt und festgestellt, dass er \n\n 3464\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nzwar von Kernkraftsicherheitsforschung sprach \u2013 dar\u00fcber \nl\u00e4sst sich gern reden \u2013, aber unter Punkt i) steht: \u201e... die \nstaatliche Unterst\u00fctzung der Kernkraft- und Kernkraftsi-\ncherheitsforschung ...\u201c Das hei\u00dft: Wir wollen Kernkraft-\nforschung in Sachsen. Dagegen sind wir aber ausdr\u00fcck-\nlich. Deshalb lehnen wir Punkt II ab. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Runge, \nbitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nkann mich in gro\u00dfen Teilen meinem Vorredner anschlie-\n\u00dfen. In diesem Entschlie\u00dfungsantrag sind au\u00dfer allgemei-\nnen Absichtserkl\u00e4rungen und Plattit\u00fcden keinerlei Hand-\nlungsoptionen fixiert. Es wird ausgef\u00fchrt, dass man die \nKernforschung in Sachsen weiter f\u00f6rdern und behalten \nm\u00fcsse. \u2013 Aus diesen Gr\u00fcnden schlage ich meiner Fraktion \nvor, gegen den Antrag zu stimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Bemerkens-\nwert ist erst einmal, was nicht in diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Koalition steht, n\u00e4mlich der Satz des Minister-\npr\u00e4sidenten, dass in Deutschland mittlerweile Einigkeit \n\u00fcber den geordneten Ausstieg aus der Atomenergie \nbest\u00fcnde. Dies findet sich in diesem Papier nicht wieder. \n\nIch kann das nur so interpretieren, dass diese Erkenntnis \nzwar bei der s\u00e4chsischen Union, aber noch nicht beim \nKoalitionspartner angekommen ist. Entsprechend ist der \nRedebeitrag des Herrn Zastrow zu werten. Allein deshalb \nist dieser Antrag f\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\nZum anderen stehen unter den Punkten I und II viele \nallgemein richtige Obers\u00e4tze, insbesondere der Satz, dass \nEnergie f\u00fcr die Verbraucher und die Unternehmen bezahl-\nbar sein muss. Es wird aber so dargestellt, als ob die \nfossilen Energien, insbesondere die Braunkohle, das allein \ngew\u00e4hrleisten w\u00fcrden. Das ist schlicht und ergreifend \nnicht richtig. Darauf wollte ich noch einmal hinweisen. \n\nAuch das, was im Papier der Ministerpr\u00e4sidenten steht, \ndass bei der Braunkohle die Gestehungskosten 2,9 Cent \nbetragen w\u00fcrden, ist falsch, denn es wurden die Subventi-\nonen nicht ber\u00fccksichtigt. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nFerner wurde nicht ber\u00fccksichtigt, dass die Kohlekraft-\nwerke nicht 8 000 Volllaststunden laufen usw. usf. \n\nWenn wir das alles zusammenrechnen, sind wir bei 8 bis \n9 Cent. Deswegen streuen Sie den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern Sand in die Augen, wenn Sie weiterhin behaup-\nten, dass Braunkohle den Strom billig machen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLetztlich ist es so \u2013 ich habe es schon beim Beitrag des \nKollegen Meyer sagen wollen: \u00dcber Ihren Punkt i) \u2013 \nstaatliche Unterst\u00fctzung der Kernkraft- und Kernkraftsi-\ncherheitsforschung auch in Sachsen \u2013 k\u00f6nnte man sicher-\nlich reden. Aber schaut man sich an, wo geforscht wird, \ndann f\u00e4llt mir sofort Ihr Prof. Hurtado von der TU Dres-\nden ein, der in Polen weiterhin den inh\u00e4rent sicheren \nKugelhaufenreaktor bauen m\u00f6chte. Das hei\u00dft, die For-\nschung, die hier staatlich subventioniert von Ihnen betrie-\nben wird, ist keine Kernsicherheitsforschung, sondern \neine Kernausbauforschung. Das zeigt, dass Sie sich \nimmer noch nicht auf den gemeinsamen Weg des Atom-\nausstiegs begeben wollen. Deshalb werden wir diesen \nAntrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir kommen zur \nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 5/5897, Punkt I. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Ich sehe eine Reihe von Stimmen dagegen. \nDennoch ist dem Punkt I mit Mehrheit zugestimmt \nworden. \n\nIch rufe Punkt II auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier eine \ngro\u00dfe Zahl von Stimmen dagegen, dennoch ist dem \nPunkt II zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Gesamtabstimmung \u00fcber den Antrag. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen dagegen \nwurde der Antrag dennoch mit Mehrheit angenommen. \n\nWir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \nLINKE, Drucksache 5/5899. Ich bitte Frau Dr. Runge um \ndie Einbringung. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Auch \ndie Fraktion DIE LINKE hat einen Entschlie\u00dfungsantrag \nvorgelegt. Unter Punkt I.1 fordern wir einen Energiegipfel \nf\u00fcr Sachsen, um der S\u00e4chsischen Staatsregierung etwas \nauf die Spr\u00fcnge zu helfen. Wir wollen einen Energiegipfel \nmit allen Beteiligten, um im gesellschaftlichen Konsens \nein Energiekonzept f\u00fcr die Zukunft in Sachsen zu entwi-\nckeln. \n\nZweitens wollen wir, dass im Ergebnis eines solchen \nGipfels ein zeitgem\u00e4\u00dfes, \u00fcberarbeitetes Energieprogramm \nf\u00fcr Sachsen vorgelegt wird mit der klaren Option f\u00fcr den \nUmbau des Energiesystems auf Basis erneuerbarer Ener-\ngien, das einen Ausstiegspfad f\u00fcr die Braunkohleverstro-\nmung bis zum Jahr 2040 einschlie\u00dft. \n\nWir wollen regionale Energie- und Klimaschutzkonzepte \nsowie dezentral und verbrauchernah verortete sowie \nb\u00fcrgereigene Anlagen erneuerbarer Energien in besonde-\nrer Weise privilegieren. Wir fordern die Staatsregierung \n\n 3465\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nauf, gegen\u00fcber dem Bund und im Bundesrat auf einen \nverbindlichen Atomenergieausstieg ohne Revisionsklausel \nbis sp\u00e4testens 2020 hinzuwirken sowie zur Sicherstellung \nsozial vertr\u00e4glicher Strompreise die staatliche Preisge-\nnehmigungspflicht f\u00fcr Stromtarife privater Verbrauche-\nrinnen und Verbraucher wieder einzuf\u00fchren und zugleich \neine funktionierende Strompreisaufsicht an der Energie-\nb\u00f6rse in Sachsen zu etablieren. \n\nUnter Punkt II.2 wollen wir, dass die Staatsregierung mit \ndem passiven Atomenergieausstieg in Sachsen ernst \nmacht. Wir wollen, dass die Liefervertr\u00e4ge f\u00fcr den Strom-\nbezug, f\u00fcr die der Freistaat verantwortlich ist, k\u00fcnftig in \nden Einrichtungen des Freistaates sowie in \u00f6ffentlichen \nEinrichtungen frei von Atomstrom bez\u00fcglich des Ener-\ngiemixes werden. Damit k\u00f6nnen wir einen wichtigen \nBeitrag zum passiven Atomenergieausstieg in Sachsen \nleisten. \n\nWir wollen \u2013 das ist Punkt II.3 \u2013, dass die Staatsregierung \nden Landtag, die Aussch\u00fcsse und die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber \ndie Fortschritte beim passiven Atomkraftausstieg regel-\nm\u00e4\u00dfig informiert. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt Redebe-\ndarf. Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte auf einige Punkte dieses Ent-\nschlie\u00dfungsantrages eingehen. Frau Dr. Runge hatte \nbereits gesagt, Punkt I.1 entbehrt aus ihrer Sicht jeglicher \nwissenschaftlicher Grundlage. Die LINKEN sagen: Wir \nwollen den Energieausstieg bis 2040 schaffen. Die SPD \nsagt: Wir wollen den Ausstieg aus der Braunkohle bis \n2050 schaffen. Die Frage ist jetzt nur: Machen wir das \nVormittag oder Nachmittag? An dieser Stelle gibt es \n\u00fcberhaupt keine fachlich fundierte Aussage, ob uns das \nauch wirklich gelingt. \n\nSchon allein deshalb ist es Unsinn, das in diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zu formulieren. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE:  \nDann k\u00f6nnen Sie ja Braunkohlestrom einkaufen!) \n\nGenauso wie die Feststellung sozial vertr\u00e4glicher Strom-\npreise: Ich kenne wirtschaftliche Strompreise, die eine \nordentliche Grundlage haben; es sei denn, man will es \nwieder so machen, wie wir es bereits kennengelernt \nhaben: Die Staatliche Plankommission l\u00e4sst herzlich \ngr\u00fc\u00dfen! \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDer dritte Punkt ist: Wie wollen Sie die Spitzenlast \nabfangen, wenn Sie im Antrag formulieren, dass wir aus \ndem Atomstrom aussteigen sollen? Sie wissen, dass f\u00fcr \nSachsen circa 20 bis 25 % der Grundlast durch Atom-\nstrom bereitgestellt wird. Es ist eine Kostenfrage, das \n\nwissen Sie auch. \u2013 Von daher lehnen wir Ihren Antrag ab, \nweil er so, wie er formuliert ist, unsozial ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte, \nund danach bitte Herr Jurk. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Zum Entschlie\u00dfungs-\nantrag der LINKEN: Wir werden ihm nicht zustimmen \nk\u00f6nnen. Im Punkt I.1 ist ein Braunkohleausstieg bis \nsp\u00e4testens 2040 intendiert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nSeid doch nicht so kleinlich!) \n\nDas k\u00f6nnen wir nicht mittragen. Das ist viel zu lange. Ein \nAusstieg bis 2040 bedeutet im Grunde eine Bestandsga-\nrantie f\u00fcr die derzeit laufenden Braunkohlekraftwerke. Es \nist aus Klimaschutzgr\u00fcnden schlicht und ergreifend nicht \nargumentierbar. Wer Klimaschutzpolitik ernsthaft betrei-\nben will, der muss den Pfad f\u00fcr den Ausstieg wesentlich \nschneller beschreiten k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der CDU: Nenn doch mal eine Zahl!) \n\nZu Punkt I.3: Die Privilegierung von Anlagen erneuerba-\nrer Energien k\u00f6nnen wir so nicht mittragen. Ich warne \ndringend davor, f\u00fcr Anlagen erneuerbarer Energien ein \nbesonderes Planungsrecht gegen\u00fcber anderen Planungs-\nrechten zu schaffen. Es gab immer einen Konsens \u2013 auch \nunter Rot-Gr\u00fcn im Jahr 2000, als wir das EEG eingef\u00fchrt \nhaben \u2013, f\u00fcr den schnellen Ausbau erneuerbarer Energien \nkein gesondertes Planungsrecht zu schaffen. Ich denke, \nwenn wir diesbez\u00fcglich einen gesellschaftlichen Konsens \nhaben wollen, d\u00fcrfen wir an \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung \nund an Umweltpr\u00fcfungen nichts nachlassen. Ich glaube, \nwir sollten alles vermeiden, was diesen Eindruck erweckt. \n\nIch wei\u00df, Frau Dr. Runge, dass das aus dem Bereich \nerneuerbarer Energien immer wieder gefordert wird, aber \nich denke, wir sollten dem widerstehen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die GR\u00dcNEN  \nvor Ort sind doch selbst gegen neue \n\nWasserkraftwerke und Stromleitungen.) \n\nAlles, was Sie zu Punkt II, dem passiven Atomausstieg \n,gesagt haben \u2013 dass sich die Kommunen bem\u00fchen sollen, \nAtomstrom zu ersetzen \u2013, halten wir f\u00fcr richtig und \nunterst\u00fctzenswert. Sie wissen, dass wir dazu auf kommu-\nnaler Ebene eine Kampagne \u2013 mit Antr\u00e4gen \u2013 durchf\u00fch-\nren, aber die Forderung der Bestandserhaltung der Braun-\nkohle bis zum Jahr 2040 ist f\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4-\nhig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Es gibt Punkte in \ndiesem Antrag, denen wir zustimmen wollen, und es gibt \n\n 3466\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nPunkte, die wir ablehnen m\u00fcssen. Insofern bitte ich um \nEinzelabstimmung nicht nur der r\u00f6mischen Punkte, \nsondern auch der Unterpunkte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Bitte sehr. \n\nMike Hauschild, FDP: Auch wir haben unsere Probleme \nmit einzelnen Punkten. Einen Punkt m\u00f6chte ich aus \nliberaler Sicht besonders hervorheben: die staatliche \nPreisgenehmigungspflicht. Da schwillt mir als Liberalem \nnat\u00fcrlich der Kamm. Die Forderung k\u00f6nnen wir so nicht \nmittragen. \n\nZu Punkt II, der Forderung, dass wir uns in den passiven \nAusstieg begeben sollen. Ihnen ist sicherlich bekannt, \ndass man als Stromlieferung in Deutschland keine reinen \nerneuerbaren Energien einkaufen kann. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Doch!) \n\nSie k\u00f6nnen nur schwedischen Naturstrom einkaufen. \nAnders geht es nicht. Deshalb k\u00f6nnen wir diesem Antrag \nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn es keinen \nweiteren Redebedarf gibt, kommen wir zur Abstimmung. \nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \nLINKE, Drucksache 5/5899. Wir beginnen mit Punkt I.1. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist Punkt I.1 \nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Und Enthaltung!  \nWir wollten uns enthalten!) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung, und mit Enthaltung nat\u00fcrlich. \n\nWer m\u00f6chte Punkt I.2 die Zustimmung geben? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Mit Enthaltun-\ngen und Stimmen daf\u00fcr ist Punkt I.2 mehrheitlich abge-\nlehnt worden. \n\nIch rufe Punkt I.3 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nwieder Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr, dennoch \nmit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt I.4 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nwieder Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr, dennoch \nmit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt II.1. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\ngen und Stimmen daf\u00fcr ist Punkt II.1 mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt II.2 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Wieder Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. Damit wurde Punkt II.2 \nmit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt II.3 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Mit Stimment-\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr wurde auch Punkt II.3 mit \nMehrheit abgelehnt. \n\nWeil keiner der Punkte eine Mehrheit gefunden hat, \ner\u00fcbrigt sich die Gesamtabstimmung. \n\nWir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/5900. Herr \nLichdi wird den Antrag einbringen. Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Es haben jetzt verschiede-\nne Redner der CDU die Frage einer Gemeinsamkeit \naufgeworfen. Ich kann diese zwar noch nicht erkennen, \naber wir sind gern bereit, die Debatte mit Ihnen zu f\u00fchren. \nDeswegen haben wir in unserem Punkt I das aufgeschrie-\nben, was wir an Feststellungen des Ministerpr\u00e4sidenten \nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. Das ist in dieser Debatte vielleicht \nsehr hilfreich. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen weiterhin, dass sich der Ministerpr\u00e4sident \nf\u00fcr einen geordneten Ausstieg aus der Atomenergie \nausgesprochen hat. Er sagte weiter, dass die erneuerbaren \nEnergien kein marktwirtschaftliches Instrument seien, \nsondern im Gegenteil dazu f\u00fchrten, die oligopolistischen \nVersorgungsstrukturen aufzubrechen, und deswegen \npreismindernd wirkten. Das sind v\u00f6llig neue T\u00f6ne seitens \nder CDU, die ich hier festhalten m\u00f6chte. \n\nWir sind auch bereit, an einem breiten gesellschaftlichen \nDialog \u00fcber den Umbau der Energiestrukturen teilzuneh-\nmen, den der Ministerpr\u00e4sident gefordert hat. Allerdings \nfordern wir, dass dies auf Augenh\u00f6he stattfindet und nicht \nwie bisher in Kungelrunden mit Vattenfall und der \nMIBRAG. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen weiterhin festhalten, weil es in den Stellung-\nnahmen der CDU nur so wabert, dass wir immer noch die \nmodernsten Braunkohlekraftwerke der Welt h\u00e4tten. Ja, \ndas ist richtig. Sie sind aber trotzdem ma\u00dflos ineffizient \nund nicht geeignet, eine klimavertr\u00e4gliche Energieversor-\ngung zu schaffen. \n\n(Uta Windisch, CDU: Wie ist  \ndenn die Effizienz von Solaranlagen?) \n\nIch denke, diese Unterscheidung sollte der Landtag \nfeststellen, ebenso wie die Aussage unter Punkt II.3, dass \neine klimavertr\u00e4gliche Versorgung nur ohne Braunkohle-\nverstromung m\u00f6glich sei. Sie m\u00fcssen sich vergegenw\u00e4rti-\ngen, dass die s\u00e4chsischen Braunkohlekraftwerke f\u00fcr jeden \nB\u00fcrger acht Tonnen CO2 pro Jahr bedeuten. Unser Ziel \nmuss es sein, unter eine Tonne CO2  zu kommen und die \nvollst\u00e4ndige Dekarbonisierung der Energieversorgung bis \nzur Jahrhundertmitte zu erreichen. \n\nIn Punkt 4 haben wir die Anzahl der Arbeitspl\u00e4tze, die bei \nden erneuerbaren Energien wesentlich h\u00f6her ist, ange-\nsprochen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n 3467\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nDaher mein kleiner Disput mit Herrn von Breitenbuch. \nIch bin sehr dankbar, dass er die Zahlen mit 2 500 direkte \nund ungef\u00e4hr 4 000 indirekte hier best\u00e4tigt hat, nachdem \nder Wirtschaftsminister nicht bereit war, dem Hohen Haus \ndiese Zahlen zu nennen. \n\nIn Punkt 3 geht es darum, was wir uns von der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung in der Debatte um den Atomaus-\nstieg auf Bundesebene w\u00fcnschen. Dort nennen wir das \nJahr 2017. Das ist ausreichend. Bis zum Jahr 2017 k\u00f6nnen \nwir alle Atomkraftwerke abschalten \u2013 vorbehaltlich \ndessen, dass sie bis dahin nach dem Stand von Wissen-\nschaft und Technik laufen. Das ist die Voraussetzung. \n\nWir fordern einen konkreten EE-Ausbauplan, die Beendi-\ngung der Subventionierung der Braunkohle und der \nAtomenergie und \u2013 ich habe mich schon gewundert, dass \ndas von niemandem angesprochen worden ist \u2013 eine \nPerspektive f\u00fcr die bisherigen Kohleregionen in der \nLausitz und im S\u00fcdraum Leipzig. Diese Regionen brau-\nchen dringend ein wirtschaftliches und soziales Umbau-\nkonzept, um die dort zu erwartenden schwerwiegenden \nAuswirkungen auf das Gesellschafts- und Wirtschaftsge-\nf\u00fcge abfedern zu k\u00f6nnen. Das ist die Aufgabe, die jetzt \nansteht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt dazu \nRedebedarf. Herr Abg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte \nDamen und Herren! Auch der Antrag der GR\u00dcNEN \u2013 ich \ndarf es vorwegnehmen \u2013 wird nicht unsere Zustimmung \nfinden, weil wir hier nicht erkl\u00e4ren m\u00fcssen, dass wir im \ngesellschaftlichen Dialog sind. Deshalb muss es dazu \nkeinen Antrag geben. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 K\u00f6nnte ich vielleicht weitermachen? \u2013 Gut. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Braunkohlekraftwerks-\nneubauten seit dem Jahr 1990 zu sprechen kommen. \nWenn Sie, Herr Lichdi bzw. liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, lediglich \nauf westliche Effizienzstandards verweisen, dann muss \nich Ihnen sagen, dass das der h\u00f6chste Standard auf der \nWelt ist. Wir haben die neuesten Technologien. \n\nFerner m\u00f6chte ich auf die Effizienz von Fotovoltaikanla-\ngen hinweisen. Ich glaube \u2013 das sehen wir anhand der \nEnergiebilanz \u2013, dass das mit den Braunkohlekraftwerken \nwesentlich besser aussieht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZu Punkt 2, den CCS-Technologien. Ich habe etwas \ndagegen, wenn man weit in die Zukunft schaut \u2013 wir \nschreiben derzeit das Jahr 2011 \u2013 und feststellt, dass wir \ntechnisch nicht in der Lage sein werden, bis zum \nJahr 2025 die Senkung des Wirkungsgrades zu erreichen. \nBei der CCS-Technologie haben wir das bereits. Sie \n\nwissen, dass es Versuche bei Vattenfall gibt. Aber wohin \ndie Reise innerhalb der n\u00e4chsten 14 Jahre geht, kann man \nnicht sagen. Von daher ist es entbehrlich, was Sie hier \nfordern. \n\nDass die Arbeitskr\u00e4fte im Bereich der erneuerbaren \nEnergien vorhanden sind, bestreitet niemand. Sie wissen \naber auch, warum das so ist: Es ist aufgrund der hohen \nSubventionen m\u00f6glich, dort die Arbeitskr\u00e4fte zu etablie-\nren. \n\nZum Punkt III, dem letzten Punkt. Sie schreiben: Sie \nwollen ein Umbaukonzept. Meine Damen und Herren, wir \nsind gerade bei der Erstellung. Ich denke dabei an die \nRenaturierung der Fl\u00e4chen in der N\u00e4he des Cospudener \nSees. Das ist bereits g\u00e4ngige Praxis. Von daher brauchen \nwir Ihren Antrag nicht. Er ist entbehrlich. Wir werden ihn \nablehnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Runge, \nbitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Dem \nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN k\u00f6nnen wir in den Punkten I und II vollst\u00e4ndig \nzustimmen. Mit Punkt III haben wir ein Problem. Hierin \ngeht es um den Atomausstieg in dem ber\u00fchmten Jahr \n2017. Wir vertreten die Auffassung, diesen Ausstieg bis \nzum Jahr 2020 zu schaffen. Dieses Datum sollte auch als \nEnddatum in ein Atomausstiegsgesetz geschrieben wer-\nden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja. Wer in diesem Wettbewerb die radikalste Forderung \nin Bezug auf das Enddatum setzt, daran m\u00f6chte ich mich \nnicht beteiligen. \n\nHerr Lichdi, zu Punkt 2: Ehrgeizige Ziele sind gut, aber \nman darf es dabei auch nicht \u00fcbertreiben. 75 % des \nStrombedarfs aus erneuerbaren Energien in Sachsen bis \nzum Jahr 2020 zu decken ist f\u00fcr mich eine \u00fcberzogene \nForderung. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Lesen Sie dann  \nmal das Protokoll! Wir sehen uns wieder!) \n\nAuch das Ausstiegsdatum 2030 aus der Braunkohlever-\nstromung halte ich f\u00fcr zu kurz. So viel Planungssicherheit \nsollte das Unternehmen Vattenfall haben, um diesen neu \ngebauten Block betriebswirtschaftlich so zu betreiben, \ndass er danach als abgeschriebenes Kraftwerk gelten \nkann. \n\nWir haben uns auch auf die Unternehmens- und die \nBesch\u00e4ftigtensituation der Unternehmen in der Lausitz \nund im S\u00fcdraum Leipzig eingestellt. Weil wir dem \nPunkt III nicht zustimmen k\u00f6nnen, beantragen wir die \npunktweise Abstimmung \u00fcber die r\u00f6mischen Ziffern. Wir \nk\u00f6nnten uns bei der Gesamtabstimmung nur der Stimme \nenthalten. \n\n 3468\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Man \nkann ja unterschiedliche Erwartungshaltungen an die \nRede des Ministerpr\u00e4sidenten haben. Ich kenne ihn und \nwei\u00df, dass Punkte, die als begr\u00fc\u00dfenswert empfohlen \nwerden, durchaus seinem bisherigen Denken entsprochen \nhaben. Das ist f\u00fcr mich nichts Neues. \n\nBei den Punkten 2 und 3 trennt uns massiv die Haltung \nzur Braunkohle. Ich will eines deutlich sagen: All diejeni-\ngen, die den Menschen irgendetwas versprechen, wie ein \nsolcher wirtschaftlicher und sozialer Umbauprozess \nvonstatten gehen soll, m\u00fcssen ber\u00fccksichtigen: Es gibt \ngeografische und wirtschaftsstrukturelle Gr\u00fcnde, die es in \ndiesen Regionen erschweren, Neuansiedlungen zu schaf-\nfen. Ich selbst habe es versucht, weil ich aus einer solchen \nRegion komme. Man sollte den Menschen keine falschen \nHoffnungen machen. Ich w\u00fcrde mir sehr w\u00fcnschen, dass \ndie Lausitz davon profitieren wird, wenn der Kupferberg-\nbau in Gang kommt. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nAber ich kann auch jemanden, der im Tagebau arbeitet, \nnicht derart umschulen, dass er dann unter Tage arbeitet. \nDas wird ein schwieriger Prozess, den wir alle \u2013 auch im \nLandtag \u2013 unterst\u00fctzen sollten, wenn es diese Chance \ngibt. \n\nDer Punkt II enth\u00e4lt eine deutliche Ohrfeige gegen die \nBraunkohle. Das k\u00f6nnen wir selbstverst\u00e4ndlich nicht \nmittragen. Den dritten Punkt halte ich f\u00fcr unrealistisch. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nweiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir kom-\nmen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\nche 5/5900. Ich beginne mit der Abstimmung zu Punkt I. \nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr ist Punkt I dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt II auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\ngen und Stimmen daf\u00fcr wurde auch Punkt II mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nIch rufe Punkt III auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt III \nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit er\u00fcbrigt sich auch hier \neine Gesamtabstimmung. Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\nnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Keine Angst vor unseren Nachbarn \u2013 Durch \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen gewinnen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Staatsregierung darf nicht l\u00e4nger abtauchen \u2013 \nKommunen bei Umsetzung des Teilhabe- und Bildungspaketes unterst\u00fctzen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWir beginnen mit der \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nKeine Angst vor unseren Nachbarn \u2013 Durch  \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen gewinnen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nEs spricht f\u00fcr die antragstellenden Fraktionen Herr Abg. \nH\u00e4hnel von der CDU. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Einigung \n\n 3469\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nEuropas ist ein historischer Erfolg. Frieden und Freiheit \nstehen f\u00fcr Europa. Der Binnenmarkt, die gemeinsame \nW\u00e4hrung und die Integration der europ\u00e4ischen L\u00e4nder \nhaben uns Wohlstand, Sicherheit und wirtschaftlichen \nErfolg gebracht. \n\nOstdeutschland profitiert besonders von der Europ\u00e4ischen \nUnion. Nach dem Mauerfall 1989 wurden die neuen \nL\u00e4nder sofort Mitglied der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft. \nSeit der friedlichen Revolution hat Sachsen circa \n11 Milliarden F\u00f6rdermittel von der Europ\u00e4ischen Union \nerhalten. Die Vorteile des gemeinsamen Marktes sind die \nvier Grundfreiheiten. Diese bestehen aus erstens der \nWarenverkehrsfreiheit, zweitens der Dienstleistungsver-\nkehrsfreiheit, drittens der Kapital- und Zahlungsverkehrs-\nfreiheit und viertens der Personenverkehrsfreiheit. \n\nPersonenverkehrsfreiheit hei\u00dft: Die EU-B\u00fcrger d\u00fcrfen \nsich frei bewegen. Es gibt keine Grenzkontrollen zwi-\nschen den Schengenstaaten und es gibt die Arbeitnehmer-\nfreiz\u00fcgigkeit. Im Jahr 2004 kam es zum Beitritt von zehn \nweiteren EU-Staaten. Aufgrund von Unsicherheiten \nwurde damals die \u201e2-3-2-Jahresformel\u201c eingef\u00fchrt. Die \nalten L\u00e4nder hatten Angst, dass eine neue Marktpolitik \ngeschaffen wird. Das hei\u00dft, jedes Land konnte sieben \nJahre lang die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit verz\u00f6gern. Die \nmeisten L\u00e4nder sind in kurzer Zeit der Arbeitnehmerfrei-\nz\u00fcgigkeit beigetreten, Deutschland und \u00d6sterreich haben \nden maximalen Rahmen ausgesch\u00f6pft. \n\nAm 1. Mai 2011 ist nun diese Frist abgelaufen. Jeder EU-\nB\u00fcrger kann sich drei Monate in Deutschland aufhalten. \nWenn er Arbeit findet oder Privatverm\u00f6gen hat, von dem \ner leben kann, dann kann er dauerhaft in Deutschland \nbleiben. Dies gilt nicht f\u00fcr B\u00fcrger aus Rum\u00e4nien und \nBulgarien, weil diese L\u00e4nder erst nach dem Jahr 2004 \nbeigetreten sind. \n\nVor dem 1. Mai 2011 wurden auch in Sachsen \u00c4ngste \ngesch\u00fcrt. Es wurde gesagt, dass eine V\u00f6lkerwanderung \nstattfinden und Billigarbeitskr\u00e4fte nach Sachsen kommen \nw\u00fcrden. Wir schreiben heute den 25. Mai 2011. Ich habe \nvorhin mehrmals durch die Fenster des Plenarsaals \ngeschaut, meine sehr verehrten Damen und Herren: Ich \nkann keine V\u00f6lkerwanderung feststellen! \n\n(Nach circa 10 Sekunden Beifall  \ndes Abg. Henning Homann, SPD) \n\n\u2013 Vielen Dank! \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nDas hat aber lange gedauert!) \n\nDie alternden Bev\u00f6lkerungsstrukturen bringen einen \nFachkr\u00e4ftebedarf mit sich. Das kann sowohl im qualifi-\nzierten Bereich als auch im Dienstleistungsbereich passie-\nren. Die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit ist eine von vielen \nMa\u00dfnahmen, die diese L\u00fccke schlie\u00dfen wird. \n\n(Andreas Storr, NPD: Um einen  \nNiedriglohnsektor zu schaffen!) \n\nDie Europ\u00e4ische Union und die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgig-\nkeit sind aber keine Einbahnstra\u00dfe. Nicht nur die Arbeit-\nnehmer aus der EU k\u00f6nnen nach Deutschland kommen, \nsondern auch unsere jungen Leute k\u00f6nnen in anderen \nL\u00e4ndern arbeiten, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Geh doch nach Polen!) \n\nIch kenne junge Menschen aus Leipzig und aus meiner \nHeimatstadt Chemnitz, die seit einigen Jahren in Holland \narbeiten, mittlerweile dort wohnen und in ihrem Job \nerfolgreich sind. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Das ist aber traurig!) \n\nDenn eine Arbeit in anderen L\u00e4ndern vergr\u00f6\u00dfert die \nChancen auf Karriere, auf Qualifikation, auf Wissen und \nauch die Sprachkenntnisse werden vertieft. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Andreas Storr, \nNPD: Das sind sensationelle Erkenntnisse!) \n\nIm Chinesischen besteht das Wort \u201eKrise\u201c \u2013 wer von \nKrise hier sprechen sollte, der sollte es ruhig tun \u2013 aus \nzwei Zeichen: erstens aus dem Zeichen f\u00fcr \u201eBedrohung\u201c \nund zweitens aus dem Zeichen f\u00fcr \u201eChance\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSehen wir die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit als Chance f\u00fcr \nDeutschland, f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union. \nNutzen wir diese Chance, meine sehr geehrten Damen \nund Herren! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \nHerbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Was haben wir nicht alles \nvor dem 1. Mai 2011 geh\u00f6rt und was wurde nicht alles \nangek\u00fcndigt? Apokalypse, Schwarzmalerei. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nEs wurden die wildesten Szenarien an die Wand gemalt, \ninsbesondere von der politischen Linken und von der \npolitischen Rechten. Ich erspare es Ihnen, die Rechten zu \nzitieren. Ich will Ihnen aber einiges von den Linken \nzitieren. Herr Gysi \u2013 das ist, glaube ich, eine bekannte \nPerson \u2013 sprach von der \u201eInvasion osteurop\u00e4ischer Ar-\nbeitnehmer.\u201c Herr Bsirske \u2013 er ist, glaube ich, ein Gr\u00fcner \n\u2013 sprach von einer \u201eAbw\u00e4rtsspirale bei den L\u00f6hnen, den \nArbeitsbedingungen und von einer Verdr\u00e4ngung von \nUnternehmen mit deutschen Tarifl\u00f6hnen.\u201c Frau Bunten-\nbach, DGB, sagte: \u201eEs drohe ein Lohndumping bisher \nungeahnten Ausma\u00dfes.\u201c \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist aber richtig! Das  \nist ja zutreffend! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n 3470\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n\u2013 Ja, das ist richtig. Es ist erst Mitte Mai und zu fr\u00fch, \nbereits jetzt endg\u00fcltige Schlussfolgerungen zu ziehen. \nAber, meine Damen und Herren, darin kann ich meinem \nVorredner nur zustimmen: Ich sehe auch nicht, dass hier \neine polnische und tschechische V\u00f6lkerwanderung durch \nSachsen stattfindet. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Andreas Storr, NPD:  \nDie kann schon vorher stattfinden!) \n\nDie Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit ist keine Katastrophe, \nsondern sie ist europ\u00e4ische Normalit\u00e4t. Und das ist gut so! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \nStaatsministers Sven Morlok \u2013  \nZuruf von der FDP: Genau! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wir reden \u00fcber europ\u00e4ische Normalit\u00e4t! \u2013 Genauso wie \nwir uns daran gew\u00f6hnt haben, dass es keine nationalen \nGrenzen f\u00fcr Waren und Dienstleistungen sowie f\u00fcr \nKapital gibt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau! Das wird  \nalles nach Griechenland \u00fcberwiesen!) \n\nEs ist richtig, dass wir diese Grundfreiheiten nicht nur \nakzeptieren, sondern von ihnen auch profitieren, wenn wir \nzum Beispiel Produkte aus anderen L\u00e4ndern kaufen. Nur \nbei den Arbeitnehmern, da sind einige der Linken der \nAuffassung, sollte es EU-Arbeitnehmer 1. und 2. Klasse \ngeben. Meine Damen und Herren, das ist sch\u00e4big. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Wenn Sie da mal \nnicht Ross und Reiter verwechseln! Wer hat  \nsieben Jahre zugemacht? Wer hat regiert?) \n\nAus s\u00e4chsischer Sicht, meine Damen und Herren, bringt \ndie Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit mehr Chancen als Risiken. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir sehen alle die Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt, \nwie das Potenzial der Erwerbsf\u00e4higen sinkt, welche \nHerausforderungen wir im Rahmen der Demografie zu \nbew\u00e4ltigen haben und wie jetzt schon h\u00e4nderingend \nUnternehmen Auszubildende suchen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber anhand von  \nZahlen nachweisen k\u00f6nnen Sie es auch nicht!) \n\nDabei ist es doch klug, dass wir uns Gedanken dar\u00fcber \nmachen \u2013 als ein Aspekt der Fachkr\u00e4ftegewinnung \u2013, auch \nauf die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit zu setzen. Die Hand-\nwerkskammer in Chemnitz wirbt beispielsweise um \ntschechische Auszubildende. Diese lernen in Sachsen \neinen Beruf, und wir haben die Hoffnung, dass einige von \nihnen sp\u00e4ter in Sachsen bleiben werden. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Wenn das der einzige \nGrund ist, dann ist das schon sehr chauvinistisch!) \n\nNun wird das immer konterkariert und kritisiert mit dem \nVorwurf des Lohndumpings. Ich wei\u00df nicht, ob Sie diesen \nVorwurf auch schon bei der Berufsausbildung erhoben \nhaben. Ich kann mir nicht vorstellen, dass dies fl\u00e4chende-\n\nckend passieren wird. Ich kann aber sagen, dass ich das \nseit Anfang Mai bef\u00fcrchtete fl\u00e4chendeckende Lohndum-\nping nicht erkennen kann. Ich will nicht ausschlie\u00dfen, \ndass es an der einen oder anderen Stelle stattfindet, wie es \nim \u00dcbrigen auch bei anderen Gesetzen immer mal pas-\nsiert, dass Leute dagegen versto\u00dfen. Wenn ich mir aber \n\u00fcberlege, welche Horrorszenarien hier aufgemacht wur-\nden, dass eine Lohnabw\u00e4rtsspirale drohe und dass man \nsofort Lohnuntergrenzen einf\u00fchren m\u00fcsse \u2013 \n\n(Karl Nolle, SPD: Ja!) \n\n\u2013 ja, richtig, die werden eingef\u00fchrt, aber diese gelten erst \nab 1. Dezember \u2013, dann m\u00fcsste hier seit dem 1. Mai 2011 \nKrisenstimmung und Chaos herrschen. Das ist aber nicht \nder Fall, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nStaatsministers Sven Morlok) \n\nAber ehrlich gesagt: Hinter diesem vermeintlichen sozia-\nlen Protest steckt etwas anderes. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Genau!) \n\n\u2013 Richtig, dahinter steckt billiger Populismus, verbunden \nmit einem Schuss Ausl\u00e4nderfeindlichkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und des Staatsministers  \nSven Morlok \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nWenn Sie die Angst vor den Billigl\u00f6hnern sch\u00fcren, dann \nm\u00fcssten wir noch etwas ganz anderes machen, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Genau!) \n\ndann m\u00fcssten wir verbieten, dass die in Polen, in Tsche-\nchien oder in Rum\u00e4nien mit g\u00fcnstigeren Lohnkosten \nhergestellten Produkte in Deutschland verkauft werden. \nAber vielleicht gibt es den einen oder anderen DGB-\nFunktion\u00e4r, der sich auch einen \u201eDacia\u201c kauft, weil er \ng\u00fcnstiger ist. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \nIch hoffe, ich sehe dich nicht mal bei \u201eALDI\u201c!  \n\nIch bin gespannt, wo du einkaufst! \u2013  \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nWas hat das mit dem DGB zu tun?) \n\nMeine Damen und Herren! Die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \nist eine Chance f\u00fcr Sachsen. Wir sollten uns nicht f\u00fcrch-\nten, sondern die Chancen selbstbewusst nutzen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion bitte Herr Abg. Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Nun ist sie also da, die \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit. Zumindest eines kann einen \nMonat nach \u00d6ffnung des Arbeitsmarktes festgehalten \nwerden: Eine bedrohliche Welle von Zuwanderern und \nPendlern ist bisher nicht entstanden. Vielmehr ist \u2013 in \ndiesem Punkt gebe ich meinem Vorredner recht \u2013 europ\u00e4i-\n\n 3471\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nsche Normalit\u00e4t eingekehrt. In einem Wirtschaftsraum, in \ndem sich Unternehmen frei bewegen k\u00f6nnen, muss es \ndiese M\u00f6glichkeit auch f\u00fcr Arbeitnehmer geben. Alles \nandere w\u00e4re asozial und w\u00fcrde zu sozialen Schieflagen \nf\u00fchren, die schlie\u00dflich zulasten der abh\u00e4ngig besch\u00e4ftig-\nten Bev\u00f6lkerung gehen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDies haben wir, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen \nvon der FDP, stets so gesehen. Wir waren es, die in der \nletzten Debatte kritisiert haben, dass es in der EU bisher \nArbeitnehmer 1. und 2. Klasse gegeben hat \u2013 und das bitte \nich endlich zur Kenntnis zu nehmen. Ich hoffe, Sie waren \nbei der damaligen Debatte auch anwesend. \n\nMeine Damen und Herren! Eines ist sicherlich wahr \u2013 in \ndiesem Punkt ist die Aussage der \u00dcberschrift der Aktuel-\nlen Debatte richtig: Es gibt keinen Grund, Angst vor \nunseren Nachbarn zu haben, aber Bef\u00fcrchtungen aufgrund \nder Taten oder besser gesagt der Tatenlosigkeit der Staats-\nregierung in diesem Bereich durchaus, denn hier sieht es \nanders aus. Die S\u00e4chsische Staatsregierung blieb bei der \nVorbereitung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit bisher weit \nhinter anderen Akteuren, zum Beispiel dem Berliner Senat \noder dem s\u00e4chsischen DGB, zur\u00fcck. Hier ist dringender \nNachholbedarf zu konstatieren. \n\nMeine Damen und Herren! Was sind jetzt die dringenden \nAufgaben und worin liegen die Chancen? Im Antrag der \nFraktionen von CDU und FDP hei\u00dft es: durch Arbeitneh-\nmerfreiz\u00fcgigkeit Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen gewinnen. Das \nist sicherlich ein Punkt. Aber w\u00fcnschenswerter w\u00e4re es, \nzun\u00e4chst etwas grunds\u00e4tzlicher an dieses Thema heranzu-\ngehen. Es ist insbesondere der Eindruck zu vermeiden, \ndass es allein darum ginge, nur eigenen Nutzen aus der \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit zu ziehen, zum Beispiel durch \nbeschleunigtes Anwerben hoch qualifizierten Personals \naus Tschechien und aus Polen. Das k\u00f6nnte in Polen und in \nTschechien dazu f\u00fchren, dass \u00c4ngste vor dem deutschen \nNachbarn gesch\u00fcrt werden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das wollen wir nicht! \u2013 \nZuruf der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nWir m\u00fcssen begreifen und danach handeln, dass die \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit eine Chance f\u00fcr eine produkti-\nve Integration der Regionen und der Mitgliedsl\u00e4nder in \nder Europ\u00e4ischen Union ist. Das ist aber nur dann der \nFall, wenn nationale und regionale Egoismen \u00fcberwunden \nwerden und ein solides Ma\u00df an Miteinander und Solidari-\nt\u00e4t Gestalt annimmt, das die von mir geschilderten Angst-\nszenarien ausschlie\u00dft. \n\nGerade in den Grenzregionen ist es notwendig, in allen \nFragen der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit europ\u00e4isch zu \ndenken, das hei\u00dft, mit unseren tschechischen und polni-\nschen Nachbarn gemeinsam zu gestalten. Ein Szenario \ndes Gegeneinanders oder des auf einseitigen Vorteil \nBedachten kann langfristig zu keinem produktiven Ergeb-\nnis f\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren, eines sei festgestellt: Ich \nw\u00fcrde es f\u00fcr ein Versagen politischer Gestaltung halten, \nwenn es zum Beispiel bei gering qualifizierten Arbeits-\nkr\u00e4ften zu einer unkontrollierten Konkurrenz zwischen \nden Arbeitskr\u00e4ften und zu Lohndumping k\u00e4me. Es gibt in \nWesteuropa bereits erprobte Mittel, dies zu verhindern. \nEin Mittel lautet: gesetzlicher Mindestlohn! \n\nMeine Damen und Herren! Bisher ist kein einheitlicher \ns\u00e4chsischer Masterplan zu erkennen, wie grenz\u00fcberschrei-\ntende Strukturen, zum Beispiel Verbindungsb\u00fcros und \nAgenturen, die sich mit speziellen Fragen der Arbeitneh-\nmer und der Wirtschaft befassen, aussehen sollen. Einige \nAkteure in Sachsen versuchen Verschiedenes und durch-\naus Lobenswertes, zum Beispiel der DGB, aber leider \nisoliert. Dies muss sich \u00e4ndern. \n\nMeine Damen und Herren! Ich spreche hier nicht nur von \nunverbindlichen grenz\u00fcberschreitenden Arbeitskontakten, \nsondern von einer institutionalisierten Form beh\u00f6rdlicher \nZusammenarbeit, die flexibel auf die Erfordernisse der \nGestaltung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit reagieren kann. \n\nIn diesem Zusammenhang ist sicherlich auch die Aktuelle \nDebatte der Koh\u00e4sionspolitik und die Ausrichtung der \nneuen EU-F\u00f6rderperiode eine M\u00f6glichkeit, grenz\u00fcber-\nschreitende Projekte zu entwerfen, die auch unter dem \nAspekt der Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen als Gemein-\nschaftsprojekte mit unseren Nachbarregionen interessant \nsind. \n\nAuch Verbindungen mit europ\u00e4ischen Gesetzesvorhaben \nf\u00fcr das Jahr 2011 gilt es zu erkennen und in diesem \nZusammenhang f\u00fcr die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit nutzbar \nzu machen. Ein Blick in den Jahresarbeitsplan der Kom-\nmission f\u00fcr das Jahr 2011 l\u00e4sst erkennen, welche Geset-\nzesinitiativen einen derartigen Bezug aufweisen. \n\nNicht schaden wird es uns, sich zum Teil mit jahrzehnte-\nlangen Erfahrungen in anderen Grenzregionen Europas, \nzum Beispiel dem Dreil\u00e4ndereck Niederlande \u2013 Deutsch-\nland \u2013 Belgien, zu besch\u00e4ftigen. Der Ministerpr\u00e4sident \nder deutschsprachigen Region in Belgien, Herr Karl-\nHeinz Lambertz, war unl\u00e4ngst zu Besuch in Sachsen. \nVielleicht hat es Gespr\u00e4che dazu gegeben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen, Herr Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Diese geh\u00f6ren aber unbe-\ndingt auf den Tisch dieses Hohen Hauses. \u2013 Meine Da-\nmen und Herren, ich komme zum Schlusssatz. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kosel, Sie \nm\u00fcssen bitte zum Ende kommen. Sie k\u00f6nnen sp\u00e4ter noch \neinmal wiederkommen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Nur wenn wir den von mir \ngeschilderten ganzheitlichen Ansatz w\u00e4hlen, wird auch \ndie im Antrag genannte Gewinnung von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr \nSachsen zum Nutzen f\u00fcr alle Beteiligten erfolgen k\u00f6nnen \nund somit nachhaltig sein. \n\n 3472\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Nachdem ich jetzt die Auftrit-\nte von FDP und CDU erlebt habe und mir heute Morgen \nauch schon die Regierungserkl\u00e4rung anh\u00f6ren durfte, ist \nmir einiges klar geworden: \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie hinken immer der Zeit hinterher. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Regierungserkl\u00e4rung heute Morgen war gef\u00fchlte zwei \nJahre hinterher, tats\u00e4chlich wahrscheinlich neun Wochen. \nDie heutige Debatte ist vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig; denn \n24 Tage nach Einf\u00fchrung einer Regelung von einer Bilanz \nzu sprechen, lieber Kollege Herbst, ist ziemlich mutig, \ndas muss ich schon sagen. Bei Ihrer Art, Politik zu betrei-\nben, wird mir klar: Es geht eigentlich nicht darum, dass \nman sich darauf verlassen m\u00f6chte, dass es Hand und Fu\u00df \nhat, was man hier sagt, sondern man m\u00f6chte eine gro\u00dfe \nBlase in die Welt setzen und Behauptungen aufstellen, die \nden Gegner in eine Ecke dr\u00e4ngen sollen, dass all das, was \nbisher behauptet wird und als Kritik zur Arbeitnehmer-\nfreiz\u00fcgigkeit kommt, nicht stimmen w\u00fcrde. Als Beleg \ndaf\u00fcr gibt es nicht eine einzige Zahl im Vortrag. Nicht \neine Zahl ist genannt worden, und das Ganze nach \n24 Tagen! Mutige Nummer, aber leider w\u00fcrde ich sagen: \ninhaltlich total am Thema vorbei. \n\nNat\u00fcrlich sind wir auch der Auffassung, dass wir beim \n1. Mai von Chancen und nicht von Risiken sprechen \nm\u00fcssen. Das ist unbestritten. Nat\u00fcrlich sind wir \u00fcberzeug-\nte Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er. Nat\u00fcrlich ist das ein Teil \nunserer Tradition und Geschichte in der Sozialdemokratie, \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist Sch\u00f6nf\u00e4rberei!  \nHoch die Internationale!) \n\ndas ist unbestritten. Aber man muss sich auch Gedanken \ndar\u00fcber machen, welche Probleme damit einhergehen, \nund ich wei\u00df nicht, wie man \u2013 ich muss sagen \u2013 teilweise \ndie Frechheit besitzen kann, so zu tun, als g\u00e4be es keine \nsozialen Zerw\u00fcrfnisse, zum Beispiel beim Thema Lohn-\nh\u00f6he. Man tut so, als sei alles wunderbar und man brau-\nche bestimmte Bereiche nicht zu st\u00e4rken.  \n\nMeine Erfahrungen, die ich in meiner Region \u00fcber viele \nJahre gemacht habe, sind die, dass wir jetzt auch schon \nProbleme damit haben, dass Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer von jenseits der Grenze zu uns nach Sach-\nsen kommen und L\u00f6hne von Besch\u00e4ftigten kaputtmachen, \ndie hier zu vern\u00fcnftigen L\u00f6hnen arbeiten wollen. Es gibt \nden Busfahrer auf G\u00f6rlitzer Linien, der den Bus f\u00fcr \n4 Euro f\u00e4hrt, obwohl der Tarifvertrag daf\u00fcr 8,50 Euro \noder 6,80 Euro als Einstieg vorsieht. \n\nNat\u00fcrlich gibt es Dienstleistungen im grenznahen Be-\nreich, die jenseits der Grenze f\u00fcr wesentlich weniger \n\nerbracht werden als f\u00fcr das, was deutsche Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmer daf\u00fcr eigentlich bekommen \nm\u00fcssten. Dass die Gewerkschaftsvertreter, die hier zitiert \nworden sind, sagen: Passt auf; was da passiert, ist voll-\nkommen richtig, dass sich die CDU mit dem DGB zu-\nsammensetzt und eine Presseerkl\u00e4rung herausgibt, in der \nsubstanziell nicht viel drinsteht, \u00fcberrascht mich nicht, da \nes in der Frage darum geht, welche Instrumente man will. \nDer letzte Satz der Presseerkl\u00e4rung hei\u00dft: \u201eUneinig ist \nman sich jedoch \u00fcber die Instrumente.\u201c \n\nDas ist mir schon klar. Ich kann Ihnen aber dabei weiter-\nhelfen. Ich kann einmal sagen, welche Instrumente wir \nbrauchen: Wir brauchen gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit, \nund zwar unabh\u00e4ngig davon, wo jemand arbeitet. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir brauchen einen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn von \n8,50 Euro. Wir brauchen eine Regulierung f\u00fcr Leiharbeit. \nWir brauchen Betriebs- und Personalr\u00e4te, die unabh\u00e4ngig \ndavon, woher der Arbeitnehmer kommt, uneingeschr\u00e4nk-\ntes Mitbestimmungsrecht haben, und wir brauchen eine \nAufnahme aller Branchen ins Entsendegesetz. Damit kann \nich Ihnen gern auf die Spr\u00fcnge helfen. Das w\u00e4ren einige \nAspekte, die Sie vielleicht \u00fcberdenken sollten. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist ja  \nder Untergang des Abendlandes! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 Das ist der Untergang des Abendlandes \u2013 vielleicht f\u00fcr \ndie sogenannten Liberalen. \n\nEin Punkt noch, der mir ebenfalls immer in dieser Debatte \naufst\u00f6\u00dft. Fachkr\u00e4fte h\u00e4tten wir werben sollen, als die Zeit \ndaf\u00fcr reif war. Damals hat diese Staatsregierung nichts \ngemacht. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der SPD \u2013 \nMarko Schiemann, CDU: Nein, nein, nein! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAls diejenigen, die hoch qualifiziert waren, Bedingungen \ngesucht haben, um ihre Qualit\u00e4t auch anzubieten, haben \nsie gesagt: Da gehen wir nicht nach Sachsen, sondern \nlieber gleich nach Frankreich, Irland, \u00d6sterreich oder in \ndie Schweiz, weil die Bedingungen, die wir dort vorfin-\nden, allemal besser sind als die in Sachsen. Jetzt so zu tun, \nals gebe es einen Zusammenhang zwischen der Frage \nFachkr\u00e4ftemangel und dem Thema Arbeitnehmer \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe: ... -freiz\u00fcgigkeit!) \n\n\u2013 Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit, vielen Dank! \u2013, das ist nur \nder Teil der Wahrheit, den Sie gern h\u00f6ren m\u00f6chten; denn \nSie werden ein Ph\u00e4nomen beobachten: Es wird bei der \nBerufsgruppe der Hilfsarbeiter und bei denen, die bisher \neine ungelernte T\u00e4tigkeit verrichtet haben, einen Verdr\u00e4n-\ngungswettbewerb geben mit denen, die auf unserer Seite \nder Grenze solchen Berufen und T\u00e4tigkeiten nachgehen. \nDiejenigen, die wir aber brauchen, sind Fachkr\u00e4fte und \nIngenieure, und diese werden Sie mit solchen L\u00f6hnen, die \nSie in Sachsen zahlen, nicht gewinnen k\u00f6nnen. Deshalb \n\n 3473\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nist es wichtig, dass wir uns f\u00fcr vern\u00fcnftige Rahmenbedin-\ngungen einsetzen. Wenn die Debatte daf\u00fcr ein Beitrag \nsein sollte \u2013 was ich mir kaum vorstellen kann, wenn ich \ndie Zusammensetzung der Koalition sehe \u2013, dann hat sie \nvielleicht etwas geholfen. Aber sonst w\u00fcrde ich eher \nsagen: Thema verfehlt! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Jennerjahn, bitte \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Laut Grundrechte-\nCharta der Europ\u00e4ischen Union besitzt jede(r) Unionsb\u00fcr-\nger(in) das Recht, in jedem Mitgliedsstaat Arbeit zu \nsuchen, zu arbeiten, sich niederzulassen oder Dienstleis-\ntungen zu erbringen, und nat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dfen wir vor \ndiesem Hintergrund, dass die volle Arbeitnehmerfreiz\u00fc-\ngigkeit seit dem 1. Mai 2011 auch f\u00fcr die acht mittel- und \nosteurop\u00e4ischen Staaten g\u00fcltig ist, die 2004 der Europ\u00e4i-\nschen Union beigetreten sind. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, und Thomas Kind, DIE LINKE \u2013 \nAndreas Storr, NPD: Ein absurdes Recht!) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal in Richtung der \nbeiden Koalitionsfraktionen aussprechen: Nat\u00fcrlich ist es \nwichtig, auch die Chancen zu betonen und zu diskutieren, \ndie aus der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit resultieren. Aber \ndiese Debatte kommt auch nicht ohne einen Blick zur\u00fcck \naus. Die siebenj\u00e4hrige \u00dcbergangsfrist, die eingef\u00fchrt \nwurde, um vorgeblich den Arbeitsmarkt zu sch\u00fctzen, ist \nschon angeklungen. Ein wesentliches Argument f\u00fcr dieses \nInstrument war, man wolle Billigkonkurrenz vorbeugen. \nWenn man zur\u00fcckblickt, muss man zu dem Schluss \nkommen, dass Deutschland diese \u00dcbergangsfrist nicht \nausreichend genutzt hat. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich erheblichen Handlungsbedarf, Herr \nKollege Herbst. 6,6 Millionen Menschen in Deutschland \narbeiten im Niedriglohnsektor, 3,4 Millionen Menschen \narbeiten f\u00fcr weniger als 7 Euro in der Stunde und es gibt \neine starke Zunahme des Niedriglohnsektors in Deutsch-\nland in den letzten Jahren, und zwar \u00fcberdurchschnittlich \nim europ\u00e4ischen Vergleich. Dabei sind andere L\u00e4nder in \nder Europ\u00e4ischen Union deutlich weiter. Sie wissen, dass \n20 Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union bereits einen \nbranchen\u00fcbergreifenden gesetzlichen Mindestlohn haben. \nIn sechs weiteren Staaten gibt es \u00e4hnliche Regelungen. \n\nVor diesem Hintergrund ist es unverst\u00e4ndlich, dass auf \nBundesebene nach wie vor erhebliche Hindernisse aufge-\nbaut werden, dies auch in Deutschland einzuf\u00fchren. \nK\u00fcrzlich ist ein Gesetzentwurf unserer GR\u00dcNEN-\nBundestagsfraktion von CDU und FDP abgelehnt worden. \nEs gab die alten Begr\u00fcndungen: Man w\u00fcrde die Tradition \nder Tarifautonomie respektieren und Arbeitsplatzverluste \nvermeiden. Aber beide Argumente ziehen eigentlich nicht. \nNat\u00fcrlich ist die Bindung zun\u00e4chst eine Frage der Tarif-\npartner. \n\nAber wir stellen auch fest: Immer mehr Bereiche haben \nschlichtweg keine funktionierende Tarifpartnerschaft \nmehr, und nach der Logik der Subsidiarit\u00e4t ist es an dieser \nStelle n\u00f6tig, dass der Staat in die Bresche springt und \nhandelt. Wenn man neuere Studien anschaut, dann muss \nsp\u00e4testens seit der Berkeley-Studie vom November 2010 \nernsthaft bezweifelt werden, dass Mindestl\u00f6hne Arbeits-\npl\u00e4tze kosten. \n\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfe ich die vorsichtigen \nBewegungen, die zum Teil in der CDU zu beobachten \nsind. Beispielhaft sei hier eine \u00c4u\u00dferung des CDU-\nBundestagsabgeordneten Dr. Matthias Zimmer genannt \u2013 \nich zitiere \u2013: \"Der Staat muss daf\u00fcr sorgen, dass Arbeit \nnicht von menschlicher W\u00fcrde entkoppelt wird. Der \nMensch ist nicht Mittel des Wirtschaftens, sondern Ziel \nund Zweck. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nDas unterscheidet ihn von anderen Produktionsfaktoren. \nDeswegen entspricht ein intelligenter gesetzlicher Min-\ndestlohn den besten Traditionen christlich-sozialen \nDenkens.\u201c Ich hoffe, dass dieser Weg in der Union auch \nweitergegangen wird. \n\nEs bleibt aber die Frage: Was bedeutet nun die Arbeit-\nnehmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr den Freistaat Sachsen? Hier \nbegr\u00fc\u00dfe ich wiederum die vorsichtige Ann\u00e4herung der \ns\u00e4chsischen CDU an die Realit\u00e4t, n\u00e4mlich dass Deutsch-\nland ein Einwanderungsland ist. Das haben wir in der \nVergangenheit oft deutlich anders geh\u00f6rt. \n\nAber es bleibt selbstverst\u00e4ndlich die Bef\u00fcrchtung, dass \ndie Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit nur einen marginalen \nBeitrag zur Behebung des Fachkr\u00e4ftemangels leisten \nwird. \n\nDaf\u00fcr gibt es Gr\u00fcnde; zum Teil ist Kollege Brangs bereits \ndarauf eingegangen. Die \u00d6ffnung des Arbeitsmarktes \nkommt f\u00fcr Sachsen deutlich zu sp\u00e4t. Die Migrationspfade \nf\u00fchren durch Sachsen hindurch in prosperierende Regio-\nnen Westeuropas. Die gut ausgebildeten Fachkr\u00e4fte sind \nin Staaten ausgewandert, die ihre Arbeitsmarkth\u00fcrden \nbereits fr\u00fcher abgebaut haben. \n\nEs gibt auch hier vor Ort noch bleibende und existierende \nH\u00fcrden, zum Beispiel die Probleme bei der Anerkennung \nausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse. Vor diesem Hintergrund \nist es f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich, warum k\u00fcrzlich die Koali-\ntionsfraktionen einen Vorschlag meiner Fraktion, um \ndieses Problem zu beheben, abgelehnt haben. Ich hoffe, \ndass die Staatsregierung dem Berufsanerkennungsgesetz \nim Bundesrat zustimmen wird. Ich habe heute der Presse \nvorsichtige \u00c4u\u00dferungen entnehmen k\u00f6nnen. Ich gehe \ndavon aus, dass das stimmt, was dort zu lesen war. \n\nZusammenfassung: Die Staatsregierung darf beim Thema \nFachkr\u00e4ftemangel nicht einseitig auf Zuwanderung \nsetzen. Das ist eine Facette der L\u00f6sung, aber sie ist nicht \nausreichend. Zumindest ist das die R\u00fcckmeldung, die man \naus der Wirtschaft oder aus aktuellen Studien bekommt, \nzum Beispiel vom Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufs-\n\n 3474\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nforschung \u00fcber Herausforderungen des demografischen \nWandels f\u00fcr den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt. \n\nEs gibt noch einen zweiten Punkt: die Qualifikation und \nIntegration bislang vernachl\u00e4ssigter Gruppen. Vor diesem \nHintergrund ist es unverst\u00e4ndlich, dass die Ausgaben f\u00fcr \narbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen in Sachsen im Ver-\ngleich zum Vorjahr um 28 % gek\u00fcrzt wurden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist doch konsequent, \nwenn man Ausl\u00e4nder nach Sachsen holt!) \n\nAn dieser Stelle verbinde ich meine Rede mit der Hoff-\nnung, dass Staatsminister Morlok das Thema Arbeit \nverst\u00e4rkt zum Thema seines Ministeriums macht und \nm\u00f6glichst schnell eine s\u00e4chsische Arbeitsmarktstrategie \nvorlegt, die der Komplexit\u00e4t des Themas angemessen ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Vorweg: Keiner hat Angst vor unseren Nachbarn. \nEs ist vielmehr die Wut, die bei vielen aufflammt. Die \nWut nicht etwa \u00fcber die Lohndr\u00fccker aus Osteuropa \u2013 sie \nnutzen nur ihre Chance \u2013, sondern vielmehr die Wut \u00fcber \nverantwortungslose Politiker, die den deutschen Arbeits-\nmarkt fluten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas Ziel ist klar: Sie wollen eine Verf\u00fcgungsmasse auf \ndem Arbeitsmarkt erh\u00f6hen. Sie wollen die Kosten f\u00fcr die \nAusbildung in den eigenen Betrieben einsparen. Sie \nwollen sich aus der Verantwortung f\u00fcr demografische \nEntwicklung herausstehlen. Sie wollen den Druck auf die \nheimischen Arbeitnehmer aufrechterhalten; denn die \nZuwanderung sorgt daf\u00fcr, dass bei Minijobs \u00fcber Zweit-\njobs, Leiharbeit die L\u00f6hne in Deutschland so niedrig wie \nm\u00f6glich gehalten werden. Ihnen geht es nicht etwa darum, \nausl\u00e4ndischen Arbeitnehmern etwas Gutes zu tun oder \nden angeblichen Fachkr\u00e4ftemangel auszugleichen. Ihnen \ngeht es um die Schaffung eines Millionenheeres von \nArbeitsnomaden, die beliebig eingestellt und wieder \nentlassen werden k\u00f6nnen als willf\u00e4hrige Verf\u00fcgungsmasse \ndes internationalen Gro\u00dfkapitals. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nTatsache ist \u2013 und das pfeifen l\u00e4ngst die Spatzen von den \nD\u00e4chern \u2013: Ihre erhofften Fachkr\u00e4fte kommen nicht. \nKommen werden einzig und allein Billigl\u00f6hner und \nZuwanderer ins soziale Netz. Es ist wirklich Hohn, wenn \nman hier nach 24 Tagen bereits Bilanz ziehen will. \n\nWissen Sie auch, warum kaum qualifizierte Kr\u00e4fte nach \nDeutschland kommen werden? Weil in Deutschland das \nLohnniveau und die Arbeitsbedingungen l\u00e4ngst unattrak-\ntiv geworden sind \u2013 so unattraktiv, dass bereits im letzten \n\nJahr \u00fcber 140 000 Menschen ausgewandert, aber nur \n26 000 zur\u00fcckgekommen sind. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nL\u00f6hne auf polnischem Niveau!) \n\nHinzu kommen die Wanderungsbewegungen innerhalb \nDeutschlands. Sachsen hat allein in den letzten 20 Jahren \n\u00fcber 15 % der deutschst\u00e4mmigen Bev\u00f6lkerung verloren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Ausgewanderten  \nk\u00f6nnte man erst einmal zur\u00fcckholen!) \n\nIn den Jahren 1990 bis 2009 wurden in Sachsen insgesamt \n623 400 Kinder geboren. Das sind rund 453 000 Men-\nschen weniger, als im gleichen Zeitraum gestorben sind. \nIhre Logik ist eine reine Buchhalterlogik. Sie wollen den \nfehlenden eigenen Nachwuchs durch Einwanderung \nausgleichen, doch Sie haben die Rechnung ohne den Wirt \ngemacht. Denn warum, meine Damen und Herren, sollten \ndenn die von Ihnen so ersehnten Fachkr\u00e4fte ausgerechnet \nin die von Entleerung bedrohten Gebiete Sachsens gehen? \nDorthin kommen doch haupts\u00e4chlich die Geringqualifi-\nzierten. Sie werden vor allem als Konkurrenz zu den \nheimischen Langzeitarbeitslosen die Situation weiter \nversch\u00e4rfen oder gar die sozialen Sicherungssysteme in \nAnspruch nehmen. \n\nDer Hartz-IV-Satz in Deutschland zum Beispiel ist heute \nnach wie vor h\u00f6her als der Mindestlohn in Polen und in \nTschechien. Nach einer Entscheidung des Europ\u00e4ischen \nGerichtshofes vom 4. September 2009 haben in Deutsch-\nland lebende arbeitslose EU-Ausl\u00e4nder grunds\u00e4tzlich \nAnspruch auf Arbeitslosengeld II, selbst wenn sie nur zur \nArbeitssuche nach Deutschland kommen. Das gilt schon \ndann, wenn \u2013 so das Gericht \u2013 das ALG II eine Leistung \ndarstellt, die den Zugang zum Arbeitsmarkt erleichtern \nsoll. In diesem Fall handelt es sich nicht um eine Sozial-\nhilfeleistung, von der EU-Ausl\u00e4nder ausgeschlossen \nwerden k\u00f6nnen. \u2013 So der Europ\u00e4ische Gerichtshof. \n\nMit anderen Worten, meine Damen und Herren: Das ist \nnichts anderes als ein Freifahrtschein f\u00fcr noch mehr \nZuwanderung von Sozialschmarotzern von Osteuropa \nnach Deutschland. \n\n(Andreas Storr, NPD: Jeder kann kommen!) \n\nIhre Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit ist nichts anderes als ein \nVerrat an nationalen Arbeitnehmerinteressen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nLetztlich ist diese Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit auch gegen \nunsere polnischen Nachbarn gerichtet; denn im gleichen \nMa\u00dfe, wie Arbeitskr\u00e4fte aus Polen abwandern, wird man \nsich in Polen f\u00fcr Einwanderer aus osteurop\u00e4ischen Nach-\nbarl\u00e4ndern \u00f6ffnen \u2013 aus Wei\u00dfrussland, Russland und der \nUkraine. Es fragt sich nur: Bleiben sie denn dort oder \nwerden sie die Gelegenheit nutzen, gleich weiter nach \nDeutschland auszuwandern? Die Regierung will Ausl\u00e4n-\ndern aus Drittstaaten die Zuwanderung erleichtern, und \n\n 3475\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nschon jetzt gibt es zigtausend Ukrainer in Polen, die dort \nmeist Schwarzarbeit leisten. \n\nMeine Damen und Herren, so funktioniert der internatio-\nnalistische, globalistische Verschiebebahnhof in Europa. \nOpfer sind alle Entwurzelten und ihrer Heimat Entraub-\nten. DIE LINKE tr\u00e4umt nach wie vor von ihrem viel \nbeschworenen europ\u00e4ischen Mindestlohn. Tr\u00e4umen Sie \nweiter, meine Damen und Herren der LINKEN! Hauptsa-\nche ist, die Deutschen wachen auf. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nKarl Nolle, SPD: Alter Volksverhetzer! \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Das war nur die Wahrheit,  \ndie ausgesprochen werden musste!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die CDU-\nFraktion auf; Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bereits vor dem \n01.05.2011 gab es ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte auch bei uns, \ndie unverzichtbar sind. Ich erinnere an die medizinische \nVersorgung in den Krankenh\u00e4usern, \n\n(Andreas Storr, NPD: Ohne Ausl\u00e4nder  \ngeht gar nichts mehr, das ist ein  \nArmutszeugnis Ihrer Politik! \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie haben  \ndie Deutschen hinausgetrieben  \n\ndurch Ihre Auswanderungspolitik!) \n\ndie wohl nicht mehr ohne die ausl\u00e4ndischen \u00c4rzte sicher-\nzustellen w\u00e4re. 1 400 ausl\u00e4ndische \u00c4rzte arbeiten bei uns \nin Sachsen. Wir sind dankbar f\u00fcr diesen Dienst. \n\nJetzt ist die Frage \u2013 Herr Apfel hat davon gesprochen, es \ngeht um ein Millionenheer, es geht um Druck auf Arbeit-\nnehmer \u2013: Um wie viele geht es eigentlich? Um welches \nPotenzial geht es, wenn wir davon sprechen, ausl\u00e4ndische \nFachkr\u00e4fte nach Deutschland zu holen? \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDie Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hat eine Studie \u201ePerspekti-\nve 2025\u201c aufgelegt und dort das Thema der ausl\u00e4ndischen \nFachkr\u00e4fte mit betrachtet. Sie geht davon aus, dass dieses \nPotenzial bei 16 800 Menschen liegt. Pro Jahr sind das \n1 400. Wir sprechen also \u00fcber eine Zuwanderung, wenn \nalles gut l\u00e4uft \u2013 es ist ja nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass das \nPotenzial voll ausgesch\u00f6pft wird \u2013, von 1 400 ausl\u00e4ndi-\nschen Fachkr\u00e4ften, die pro Jahr zu uns kommen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Da kann der \nFachkr\u00e4ftemangel auch nicht so gro\u00df sein!) \n\nDas sind also so viele Einwohner, die so bedeutsame Orte \nhaben wie Borstendorf im Erzgebirge, Zschaitz-Ottewitz \nin Mittelsachsen oder B\u00f6senbrunn im Vogtland. So, wie \nbislang von Borstendorf oder B\u00f6senbrunn keine revoluti-\non\u00e4ren Ver\u00e4nderungen ausgegangen sind, wird auch von \nden 1 400 zugewanderten ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften \n\nkeine Revolution in Deutschland ausgehen. Die NPD \nkann also weiterhin gut schlafen \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nund Herr Apfel muss nicht an Kr\u00e4mpfen und \u00dcberfrach-\ntungen seines Redeflusses leiden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Da stimmt auch  \nbei Ihnen etwas nicht, die Argumentation!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es geht um die \nZuwanderung \u2013 ich will es noch einmal betonen \u2013 von \nFachkr\u00e4ften. Es geht in erster Linie um \u00c4rzte und Ingeni-\neure und es geht weniger um die Putzfrau oder den \nHausmeister. In Sachsen haben wir derzeit eine Ausl\u00e4n-\nderquote von 2,1 %. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWenn es zu diesen 16 800 k\u00e4me und es anstiege, dann \nw\u00e4ren wir bei 2,5 %. Ihre \u00c4ngste vor \u00dcberfremdung sind \nalso v\u00f6llig bl\u00f6dsinnig. Man sieht, dass Sie weder etwas \nvon Ausl\u00e4nderpolitik noch von Mathematik verstehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP  \nsowie der Abg. Dagmar Neukirch, SPD,  \n\nund Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben aber \nauch gesagt: F\u00fcr uns ist das Thema Zuwanderung das \nletzte in einem Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel. Es geht darum, \nzun\u00e4chst andere Ma\u00dfnahmen in einem Paket zu ergreifen, \num unseren Arbeitsmarkt zu entlasten. Ich m\u00f6chte drei \nPunkte nennen: \n\nErstens geht es darum, dass Arbeitlose, insbesondere \nLangzeitarbeitslose, wieder in Arbeit kommen. \n\nZweitens geht es darum, dass wir Schulabg\u00e4ngern ohne \nAbschluss den Zugang zum Arbeitsmarkt erm\u00f6glichen. \n\nWie kann es uns gelingen, m\u00f6glichst alle Sch\u00fcler mit \nAbschluss auf den Arbeitsmarkt zu bringen? Wie kann es \nuns gelingen, Pendler zur\u00fcckzuholen, die jetzt zum \nBeispiel in den alten Bundesl\u00e4ndern arbeiten? \n\nGerade bei den Langzeitarbeitslosen gibt es ein wahnsin-\nnig gro\u00dfes Potenzial. Bei den Menschen \u00fcber 55, sagt die \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit, liegt das Potenzial bei 44 000 \nMenschen, das ist mehr als doppelt so viel wie im Bereich \nder Zuwanderung. Das wollen wir nat\u00fcrlich nutzen. Wir \nwollen auch dar\u00fcber diskutieren, wie es gelingen kann, \ndass Frauen, die arbeiten wollen, besser auf dem Arbeits-\nmarkt verankert sind und wie ihnen der Zugang auf den \nArbeitsmarkt erleichtert werden kann. Das Potenzial hier \nprognostiziert die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit mit 97 000 \nStellen, also sechsmal so viel, wie im Bereich der Zuwan-\nderung liegt. Wir wissen, dass es dort gerade Frauen, die \nKinder haben, oftmals sehr schwer gemacht wird, ihren \nWunsch nach Arbeit zu verwirklichen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren. Wir haben die Debatte unter \ndie \u00dcberschrift gestellt \u201eKeine Angst vor unseren Nach-\nbarn\u201c. Wir brauchen in der Tat keine Angst zu haben. Ich \n\n 3476\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nkann das auch einmal in Klammern sagen: Es gibt mehr \nDeutsche, die in Tschechien arbeiten, als Tschechen, die \nin Deutschland arbeiten. Wenn jemand Angst haben \nm\u00fcsste, m\u00fcssten es vielleicht diese sein. Aber das ist nicht \nder Fall. Wir m\u00fcssen keine Angst haben, weder vor den \nTschechen noch vor den Polen; genauso wenig Angst, wie \nwir vor den Borstendorfern haben m\u00fcssen. Es wird eine \nganz geringe Zahl sein, die uns hier begl\u00fcckt und die \nunser Land und unseren Wohlstand voranbringt. Deswe-\ngen sehen wir das optimistisch. Wir sind froh, dass es \nausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte gibt, die zu uns nach Deutschland \nkommen wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Gansel, eine Kurzintervention, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrter Herr Krau\u00df! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit zu \neiner Kurzintervention nutzen, weil Sie wieder einmal \nvorgef\u00fchrt haben, wie der Betrugsbegriff der Fachkr\u00e4fte \njeder Realit\u00e4t gerade im osts\u00e4chsischen Grenzgebiet \nwiderspricht. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie vor drei Wochen auch einen ZDF-\nBericht gesehen haben, in dem von einer von deutschen \nUnternehmen ausgerichteten Arbeitsmarktmesse in \nSchlesien berichtet wurde, auf der sich verschiedene \ndeutsche Unternehmen mit ihren Informationsst\u00e4nden auf \nder himmelschreienden, verzweifelten Suche nach polni-\nschen \u201eFachkr\u00e4ften\u201c pr\u00e4sentiert haben. \n\nDie Quintessenz dieses siebenmin\u00fctigen Fernsehbeitrages \nwar, dass alle deutschen Firmen, die auch nur ann\u00e4hernd \nim Bereich der Hochtechnologie oder im Computerbe-\nreich t\u00e4tig sind, beklagt haben, dass an ihrem Stand Flaute \nherrschte. Die einzigen dort in Schlesien vertretenen \nFirmen, die auf dieser Arbeitsmarktmesse Interessenten \nanwerben konnten, waren Bauunternehmen, Hoteliers und \nGastst\u00e4ttenbetriebe. Damit wird allein schon anhand \ndieses ZDF-Beitrages deutlich, in welchen Arbeitsmarkt-\nbereichen eine Billiglohnkonkurrenz und eine Massen-\neinwanderung stattfinden. Da wandern n\u00e4mlich nicht die \nhoch qualifizierten, mystifizierten ausl\u00e4ndischen Fach-\nkr\u00e4fte zu, sondern es findet eine Einwanderung in den \nArbeitsmarktbereich statt, in dem jetzt schon Massenar-\nbeitslosigkeit und Strukturarbeitslosigkeit unter deutschen \nLandsleuten besteht. \n\nDiese strukturelle Arbeitslosigkeit in Sachsen verfestigen \nSie mit Ihrer Grenzen-auf-Politik. Wenn Sie nun von \n\u201eFachkr\u00e4ften\u201c sprechen und das Beispiel \u00c4rzte anf\u00fchren, \nsage ich: Ja, wir haben mittlerweile in Sachsen einen \n\u00c4rztemangel. Das ist allerdings auf personalpolitische, \nsozialpolitische und gesundheitspolitische Fehlentschei-\ndungen auch Ihrer Staatsregierung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Wenn \n\nSie sich einmal die Auswanderungsstatistiken deutscher \n\u00c4rzte ansehen, dann wissen auch Sie, dass in den letzten \nJahren Zehntausende hoch qualifizierte deutsche Medizi-\nner Deutschland verlassen haben, weil sie durch das \nHerumgemurkse der etablierten deutschen Gesundheits-\npolitik hier keine Perspektive sehen. Unsere gut ausgebil-\ndeten Mediziner wandern nach Gro\u00dfbritannien aus, und \nals billigen buchhalterischen Ersatz holen Sie dann \nDiscountmediziner aus der Ukraine. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Kind, \nbitte. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! F\u00fcr die letzten Minuten gibt es gute \nBehandlungsm\u00f6glichkeiten. Es ist alles therapierbar; ob \nes bei Ihnen anschl\u00e4gt, wei\u00df ich nicht. \n\nZur Debatte. Ich muss feststellen, dass das Thema der \nDebatte und das Interesse im Plenum nicht miteinander \nkorrelieren. Das ist traurig. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir reden n\u00e4mlich eigentlich \u00fcber europ\u00e4ische Normali-\nt\u00e4t, die ab 1. Mai stattfindet. Die sieben Jahre zuvor waren \nkeine europ\u00e4ische Normalit\u00e4t. Da muss ich einmal Herrn \nHerbst ansprechen. Wer hat denn die letzten Jahre hier im \nLand regiert und hat die Tore noch zugehalten? \n\n(Torsten Herbst, FDP:  \nSie haben hier nicht regiert!) \n\nDas waren auf alle F\u00e4lle nicht DIE LINKEN, die Sie \nangesprochen haben, denn wir waren immer seit der \nFreiz\u00fcgigkeit daf\u00fcr, diese zuzulassen und zu regeln. Das \nl\u00e4sst sich in vielen Antr\u00e4gen im Bundestag und in ver-\nschiedenen Landtagen nachlesen. \n\nWir haben schon im Hinblick auf diesen 1. Mai im No-\nvember/Dezember 2009 hier die Debatte gef\u00fchrt und die \nStaatsregierung aufgefordert, entsprechende Ma\u00dfnahmen \neinzuleiten und diesen Prozess f\u00fcr alle gewinnbringend zu \nsteuern. Man darf es nicht auf ein m\u00f6gliches Fachkr\u00e4fte-\nproblem reduzieren, das man jetzt damit l\u00f6sen k\u00f6nnte. \nDamit verk\u00fcrzt man die Diskussion, und damit gibt man \nsolchen Leuten, wie sie hier dr\u00fcben stehen, erst Futter, \nsich in diese Diskussion, wie wir sie gerade erleben \nmussten, einzumischen. \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage?  \n\nThomas Kind, DIE LINKE: \u2013 Ich sehe niemanden, der \neine Zwischenfrage stellen m\u00f6chte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Storr \nbittet um eine Zwischenfrage. Ich frage Sie noch einmal: \nGestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n 3477\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Nein, ich gestatte keine \nZwischenfrage, denn ich sehe niemanden, der eine stellen \nk\u00f6nnte. Wenn Sie aufh\u00f6ren w\u00fcrden, Wahlkreisb\u00fcros \neinzuschlagen, dann kann man mit Ihnen auch im Parla-\nment wieder reden. Ganz klar. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDer Prozess der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit, der den \nProzess der EU-Erweiterung Richtung Osten abschlie\u00dft, \nbietet mehr Chancen, als sich nur um fehlende Fachkr\u00e4fte \nzu k\u00fcmmern. Das ist ein demokratischer Prozess, der f\u00fcr \nganz Europa damit aufgemacht und erm\u00f6glicht wurde. \nDen sollte man in seiner Komplexit\u00e4t auch so begreifen. \nWir werden in Sachsen nur erfolgreich sein, wenn wir \nzusammen mit unseren Nachbarn wie Brandenburg und \nden polnischen und tschechischen Regionen daran arbei-\nten, in der Region einen gemeinsamen Wirtschafts-, \nArbeits- und Sozialraum zu entwickeln. Dazu z\u00e4hlt nicht \nnur, wer von wem qualifizierte Fachkr\u00e4fte abwerben \nkann, sondern dazu z\u00e4hlt, wie man gemeinschaftlich \nWirtschaftsprojekte auf den Weg bringen kann, die diesen \nbei diesem Prozess helfen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte, um die Zeit nicht noch weiter auszudehnen, \ndie Forderungen nicht noch einmal alle wiederholen, die \nwir hier an verschiedenen Stellen erhoben haben. Einige \nVorredner der GR\u00dcNEN, der SPD und mein Kollege \nKosel haben darauf hingewiesen, dass das Ma\u00dfnahmen-\npaket Mindestlohn nur ein Element des Ganzen ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, Sie \nerhalten einen Ordnungsruf wegen der \u00c4u\u00dferung gegen-\n\u00fcber dem Abg. Kind. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \nDanke, Frau Pr\u00e4sidentin.) \n\nMeine Damen und Herren! Bitte, Herr Abg. Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich darf vorwegnehmen, \ndass die heutige Aktuelle Debatte keine Bilanz sein sollte. \nVon einer Bilanz hat hier aus der CDU- und der FDP-\nFraktion keiner gesprochen, sondern wir haben gesagt, \ndass wir jetzt die Chance nutzen und wegen dieser Ar-\nbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit um die dringend notwendigen \nFachkr\u00e4fte werben m\u00fcssen. Da darf ich schon einmal auf \nden Seitenhieb des Finanzkapitals oder der Monopolisten, \nwas hier einer von der NPD vorgetragen hat, eingehen. \n\nDie Handwerkskammer Chemnitz bildet zurzeit Lehrlinge \nvon Most mit einem Kooperationsvertrag aus, der es \ndurchaus erm\u00f6glicht, dass Fachkr\u00e4fte in Sachsen arbeiten \nk\u00f6nnen, wenn sie das wollen. \n\nIch bin dieser Tage in die Hochschule nach Zwickau \ngefahren, und auf dem Weg dorthin habe ich einen gro\u00df \nplakatierten Fliesenlegerbetrieb gesehen, bei dem zu lesen \nstand \u201eFliesenleger gesucht\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben hier in Sachsen und \nin den f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4ndern eine Situation erreicht, \ndie uns vor gro\u00dfe Herausforderungen stellt. Was vor zwei \noder drei Jahren vielleicht von IHKs und Handwerks-\nkammern prognostiziert wurde, ist jetzt eingetreten: Der \nGeburtenknick ist jetzt da. Wir haben allein im Vogtland \nvoriges Jahr das gleiche Lehrstellenangebot wie die \nLehrlinge, die jetzt einen Lehrvertrag unterschrieben \nhaben; das war die Situation im Jahr 2010. Wie es f\u00fcr \n2011 ist, l\u00e4sst sich noch nicht sagen, da m\u00fcssen wir noch \netwas Zeit ins Land streichen lassen; aber ich kann mir \nvorstellen, dass die Situation nicht besser geworden ist. \nVon daher brauchen wir auch diese Fachkr\u00e4fte in den \nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Firmen und Unternehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Storr? \n\nFrank Heidan, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\nfrage. Sie haben ja noch Redezeit, die Sie in Anspruch \nnehmen k\u00f6nnen. \n\nIch will noch einmal etwas zur Lohnfrage, die Herr \nBrangs aufgeworfen hat, sagen. Es macht aus \u00f6konomi-\nscher Sicht kaum einen Unterschied, ob ein Osteurop\u00e4er \nin seiner Heimat ein Gut zu niedrigen Lohnkosten her-\nstellt und danach das Gut nach Deutschland exportiert und \nhier preisg\u00fcnstig verkauft wird, oder ob er es hier zu \nniedrigen L\u00f6hnen herstellt und wettbewerbsf\u00e4hige Pro-\ndukte einstellt. Das ist einmal rein n\u00fcchtern aus \u00f6konomi-\nscher Sicht gesagt. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nHerr Brangs, Sie werden es jetzt sicherlich h\u00f6ren \u2013 im \nMoment ist er nicht anwesend \u2013: Diese Situation zu \nver\u00e4ndern ist nicht Aufgabe der Politik. Die Aufgabe ist \nden Tarifpartnern vorbehalten und es ist ein Armutszeug-\nnis, wenn sich ein Gewerkschafter hier hinstellt und sagt, \ndas passt nicht mehr in das tarifvertragliche Gef\u00fcge. Wir \nhaben deswegen Tarifvertr\u00e4ge und wir haben auch Tarif-\npartner, die Personalr\u00e4te, die hier angesprochen worden \nsind. Es ist sicherlich nicht Aufgabe der Unternehmen, \nsondern es ist letztendlich auch Aufgabe der Gewerk-\nschaft, dementsprechende Unterst\u00fctzung zu geben. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWettbewerb ist l\u00e4stig, das ist richtig, aber Wettbewerb ist \nauch notwendig. Warum haben wir denn so hohe L\u00f6hne? \nWeil wir hoch produktiv sind, und genau f\u00fcr diese hoch \nproduktiven Unternehmen, die wir in Sachsen haben, \nbrauchen wir die Facharbeiter. \n\nNat\u00fcrlich wird es auch Leute geben, die au\u00dfen vor stehen. \nDas sind n\u00e4mlich diejenigen, die mit einem niedrigen \nBildungsstandard auf den Arbeitsmarkt gehen und versu-\nchen, eine Arbeit zu finden. Hilfskr\u00e4fte werden in diesen \nhoch produktiven Unternehmungen mit Sicherheit nicht \ngesucht, sondern Facharbeiter. Das ist auch das Thema \nunserer heutigen Aktuellen Debatte. \n\n 3478\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn \ndas nicht der Fall ist, frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr \nMinister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Karl Nolle, SPD: Bravo, bravo!) \n\nEs freut mich, dass wir in dieser Aktuellen Debatte \nfraktions\u00fcbergreifend \u2013 bis auf eine Fraktion \u2013 in ver-\nschiedenen Punkten Einigkeit festgestellt haben, n\u00e4mlich \nEinigkeit in der Frage, dass wir die Arbeitnehmerfreiz\u00fc-\ngigkeit als Vollendung des europ\u00e4ischen Binnenmarktes \nbegr\u00fc\u00dfen; \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Andreas Storr, NPD) \n\nund zum Zweiten, dass die negativen Auswirkungen, die \nvon verschiedener Seite im Vorfeld der Vollendung der \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit behauptet wurden, bisher nicht \neingetreten sind. \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE: Seit drei Wochen! \u2013 \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Staatsregierung erkl\u00e4ren, \ndass die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer aus den \nacht europ\u00e4ischen Staaten bei uns in Sachsen herzlich \nwillkommen sind. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nAndreas Storr, NPD: Genau! Kommt alle! \n\nMillionen! Milliarden eigentlich!) \n\nIch m\u00f6chte zu einigen Bemerkungen seitens der NPD \nStellung nehmen. Es ist mitnichten so, dass sich s\u00e4chsi-\nsche Betriebe aufgrund der Tatsache, dass es Arbeitneh-\nmerinnen und Arbeitnehmer aus Osteuropa gibt, um ihre \nVerantwortung f\u00fcr die Ausbildung dr\u00fccken w\u00fcrden. Es \ngibt mehr Ausbildungspl\u00e4tze im Freistaat Sachsen von \nden Unternehmen in Sachsen, als momentan junge Aus-\nzubildende vorhanden sind. Mitnichten dr\u00fcckt sich hier \nirgendjemand. Die Arbeitsgesetze gelten selbstverst\u00e4nd-\nlich auch f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \naus Osteuropa. Herr Heidan hat mit seinem Beispiel aus \ndem Bereich des Handwerks deutlich gemacht, dass man \nmitnichten von einer Massenarbeitslosigkeit am Bau im \nFreistaat Sachsen sprechen kann. \n\nEs ist richtig, dass wir in der Bundesrepublik Deutschland \nbereits fr\u00fcher von der M\u00f6glichkeit der Freiz\u00fcgigkeit \nh\u00e4tten Gebrauch machen sollen. Ich wei\u00df, dass der Frei-\nstaat Sachsen auch noch unter anderer Regierungsverant-\nwortung diesbez\u00fcglich aktiv geworden ist, aber auf der \nBundesebene kein Geh\u00f6r gefunden hat. Es ist richtig: Wir \nhaben bisher keine negativen Auswirkungen auf dem \n\nArbeitsmarkt und wir haben bisher auch keine Zuwande-\nrung in die Sozialsysteme feststellen k\u00f6nnen. Es ist die \nBundesrepublik Deutschland, die am meisten von der \nVollendung des Binnenmarktes profitiert. Wir sind der \nExportweltmeister im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das behaupten Sie!) \n\nWir haben davon am meisten profitiert: Arbeitspl\u00e4tze in \nDeutschland, Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen h\u00e4ngen an der \nExportkraft der deutschen Wirtschaft innerhalb unserer \neurop\u00e4ischen Partnerstaaten. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWir profitieren von diesem europ\u00e4ischen Binnenmarkt \nund werden auch von der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \nweiter profitieren. \n\nWichtig ist allerdings auch, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, dass nat\u00fcrlich die Freiz\u00fcgigkeit bez\u00fcglich der acht \neurop\u00e4ischen Nachbarstaaten das Fachkr\u00e4fteproblem im \nFreistaat Sachsen nicht l\u00f6sen wird. \n\n(Andreas Storr, NPD: Es sollen  \nja noch welche dazukommen!) \n\nAber es kann einen Beitrag dazu leisten und wir als \nStaatsregierung haben daher auch andere Aktivit\u00e4ten in \nRichtung L\u00f6sung des Fachkr\u00e4fteproblems unternommen. \n\nEine Initiative hat der Kollege Markus Ulbig in der \nletzten Sitzung des Bundesrates eingebracht, n\u00e4mlich \nunsere s\u00e4chsische Bundesratsinitiative, zum einen die \nMindestverdienstgrenze zu senken f\u00fcr Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer auch au\u00dferhalb der Union, und zum \nanderen einen Aufenthaltstitel zu schaffen, hier nach \nDeutschland zur Arbeitssuche kommen zu k\u00f6nnen. \n\nHerr Jennerjahn hatte das Thema Anerkennung von \nAbschl\u00fcssen angesprochen. Das ist uns als Staatsregie-\nrung ein wichtiges Thema und die Irritationen, die viel-\nleicht in der \u00d6ffentlichkeit aufgetreten sind, m\u00f6chte ich \nganz klar zur\u00fcckweisen. Wir als Staatsregierung werden \nselbstverst\u00e4ndlich der Gesetzesinitiative der Bundesregie-\nrung zustimmen. Wir haben am Freitag den ersten Durch-\ngang im Bundesrat. Da gibt es zu dem Gesetzentwurf der \nBundesregierung circa 150 Ziffern, bei denen der Bundes-\nrat zu verschiedenen Punkten Stellung nimmt, und wir als \nFreistaat Sachsen werden uns zu einigen dieser Ziffern \nenthalten und selbstverst\u00e4ndlich dem Gesetzentwurf, \nwenn er in einen zweiten Durchgang in den Bundesrat \nkommt, unsere Zustimmung nicht verweigern; im Gegen-\nteil, wir unterst\u00fctzen die Initiative nachdr\u00fccklich. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nEine weitere M\u00f6glichkeit, das Fachkr\u00e4fteproblem zu \nl\u00f6sen, besteht darin \u2013 Herr Kollege Krau\u00df hat es ange-\nsprochen \u2013, vermehrt auch Frauen den Zugang zum \nArbeitsmarkt zu erm\u00f6glichen. Auch insoweit wird die \nStaatsregierung aktiv werden. Die Koalition hat sich \ndarauf verst\u00e4ndigt, hinsichtlich der Flexibilisierung der \n\u00d6ffnungszeiten von Kindertagesst\u00e4tten etwas zu tun, \n\n 3479\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber die Kommunen  \nsollen es dann zahlen, oder wie?) \n\num auch f\u00fcr junge Frauen die M\u00f6glichkeit zu schaffen, \nverst\u00e4rkt arbeiten zu gehen. Ich bin mir sicher, dass \nKollege Prof. W\u00f6ller kurzfristig entsprechende Vorschl\u00e4-\nge unterbreiten wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nInsgesamt m\u00f6chte ich f\u00fcr die Staatsregierung feststellen, \ndass der europ\u00e4ische Binnenmarkt und dessen Vollendung \nim Interesse des Freistaates Sachsen liegen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ja, aber nur als  \nFass ohne Boden! \u201eIm Interesse des Freistaates\u201c \u2013 \n\ndas kann ja wohl nicht hinhauen!) \n\nDer Binnenmarkt ist ein gro\u00dfer Erfolg. Vor \u00fcber 20 Jahren \nsind gerade hier in Sachsen Menschen daf\u00fcr auf die \nStra\u00dfe gegangen, weil sie genau das haben wollten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: F\u00fcr die Arbeit-\n\nnehmerfreiz\u00fcgigkeit \u2013 vor \u00fcber 20 Jahren? \u2013 \nAndreas Storr, NPD: Damit Polen,  \n\nT\u00fcrken und die ganze Welt hier arbeiten kann?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schimmer? \n\nArne Schimmer, NPD: Ich w\u00fcrde gern vom Mittel der \nKurzintervention Gebrauch machen. Der Herr Staatsmi-\nnister hat es ja schon etwas abgemildert und nur noch \ndavon gesprochen, dass die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \ndabei \u201ehelfen\u201c k\u00f6nne, den Fachkr\u00e4ftemangel zu lindern. \nAber auch das ist einfach unwahr. Man sollte sich einfach \neinige empirische Daten bzw. Statistiken zu Gem\u00fcte \nf\u00fchren. Diese besagen zum Beispiel f\u00fcr Gro\u00dfbritannien \nund Irland \u2013 wenige Jahre, nachdem dort die Arbeitneh-\nmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Osteurop\u00e4er eingef\u00fchrt wurde \u2013 zu \nder Frage, wer zuwanderte: Zu 82 % waren es Besch\u00e4ftig-\nte, die dann als Fabrik- und Lagerarbeiter, als Verpacker \n\noder als Besch\u00e4ftigte im Transportsektor gearbeitet haben. \nZu 11 % waren es Besch\u00e4ftigte im Hotelgewerbe oder in \nder Gastronomie. Zu 4 % waren es Besch\u00e4ftigte in der \nLandwirtschaft. Ich glaube wirklich nicht, dass das \nBereiche sind, in denen man Hochqualifizierte braucht. \n\nDeswegen ist genau das richtig, was auch ein Gewerk-\nschaftsfunktion\u00e4r wie Klaus Wieseh\u00fcgel von der IG Bau \ngesagt hat: Die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit wird nur dazu \nf\u00fchren, dass die Zahl der prek\u00e4r Besch\u00e4ftigten in Deutsch-\nland weit \u00fcber die 10-Millionen-Marke hinaus explodie-\nren wird. Das ist weder humanit\u00e4r noch unter Arbeits-\nmarktgesichtspunkten vern\u00fcnftig, sondern einfach nur \neine Dumping- und Niedriglohnkonkurrenz, die man \nschon fast als asozial bezeichnen muss und die wieder \neinmal auf Kosten der schw\u00e4cheren Landsleute ausgetra-\ngen wird. \n\nWir von der NPD werden uns sicherlich nicht dem Ar-\nbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeitsrausch hingeben. F\u00fcr uns steht \nfest, dass auch der Arbeitsmarkt gesch\u00fctzt werden muss. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde im \nRahmen meiner normalen Redezeit gern eine Erwiderung \nauf die NPD geben. \u2013 Wenn Sie mit 80 im Pflegeheim \nliegen \u2013 es w\u00fcnscht Ihnen niemand, dass das passiert \u2013, \naber wenn es so ist, dann werden Sie am Ende noch froh \nsein, wenn Ihnen die polnische Pflegekraft die Schnabel-\ntasse reicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein schneidiges  \n\nArgument, wirklich schneidig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, kommen wir \nzu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nStaatsregierung darf nicht l\u00e4nger abtauchen \u2013 Kommunen bei  \nUmsetzung des Teilhabe- und Bildungspaketes unterst\u00fctzen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nIch bitte Frau Werner, das Wort zu nehmen. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Letzte Woche hatten \nwir eine \u201eDialog- und Sozialtour\u201c der Bundestagsfraktion \nund der Landtagsfraktion. Unter anderem ging es um die \nUmsetzung des Bildungs- und Teilhabepakets. Wir haben \nVerwaltungen verschiedener Landkreise mit der im \nAusschuss get\u00e4tigten Aussage konfrontiert, dass die \n\nStaatsregierung die Kommunen bei der Umsetzung des \nPakets bestm\u00f6glich unterst\u00fctze und dass es Beratung, \nAbstimmung usw. gebe. Man muss sagen, dass zuallererst \nGel\u00e4chter im Raum zu h\u00f6ren war und als Zweites die \nAussage kam, man nehme die Staatsregierung insoweit \neher als \u201etoten Briefkasten\u201c oder als \u201estille Post\u201c wahr. \nDie versprochene Unterst\u00fctzung sei jedoch nicht der Fall. \n\nMan muss das Dilemma der Kommunen sehen. Sie haben \nmitten im Jahr ein Gesetzespaket vorgesetzt bekommen, \n\n 3480\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\ndas sie jetzt umsetzen sollen. Sie wurden alleingelassen \nbzw. in die Vorbereitung des Gesetzes nicht einbezogen. \nEs ist nicht so, dass die Staatsregierung au\u00dfen vor gewe-\nsen w\u00e4re; die Staatskanzlei sa\u00df im Vermittlungsausschuss \nund h\u00e4tte auf die Erfahrungen der Kommunen zur\u00fcckgrei-\nfen k\u00f6nnen. Das ist leider nicht passiert. Die Kommunen \nwerden mit der Umsetzung mehr oder weniger alleinge-\nlassen. Es gibt schon gro\u00dfe \u00c4ngste, wenn es denn zu der \nerwarteten Klageflut kommen wird. \n\nMan hat gro\u00dfe Regelungsl\u00fccken im Gesetz festgestellt. \nEin Landkreisvertreter sagte: \u201eHier st\u00f6\u00dft Gesetz auf \nRealit\u00e4t.\u201c Die Realit\u00e4t sieht eben zum Teil ganz anders \naus. Inzwischen werden seitens des BMAS gegen\u00fcber den \nKommunen Aussagen get\u00e4tigt wie die, dass man auf ein \nbestimmtes Gesetz warten und bis zu dessen Inkrafttreten \nAntr\u00e4ge nicht ablehnen solle. Es gibt auch gesetzwidrige \nHinweise zum Einkommen, das an der einen Stelle sonst \nangerechnet, an der anderen jedoch nun nicht angerechnet \nwerden soll. Bestimmte Leistungen sind nicht gedeckelt, \nzum Beispiel beim Mittagessen oder der Lernf\u00f6rderung. \nMan findet in diesem Gesetz eine Vielzahl unbestimmter \nRechtsbegriffe. Die Kommunen erwarten schon heute, \ndass die Sozialgerichte damit besch\u00e4ftigt werden m\u00fcssen. \n\nDie Finanzierung ist zum Teil absolut unsicher. Es gibt \ndie Angst vor R\u00fcckforderungen des Bundesministeriums. \nEs w\u00e4re nicht das erste Mal; die optierenden Kommunen \nhaben insoweit einige Erfahrungen sammeln m\u00fcssen. \n\nDie Kommunen erhoffen sich Hilfe und Unterst\u00fctzung \nvonseiten der Staatsregierung, die eigentlich auch den \nAuftrag dazu hat. Die Bundesregierung argumentiert \nn\u00e4mlich: Die Rechts- und gegebenenfalls die Fachaufsicht \nobliegt den jeweils zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden. Die \nBundesregierung hat im Hinblick auf das Bildungs- und \nTeilhabepaket somit weder die Tr\u00e4ger- noch die Umset-\nzungsverantwortung und \u00fcbt auch keine Aufsicht aus. \nAlso ist die Staatsregierung hier in der Pflicht. \n\nWas aber erleben die Kommunen? Sie erleben nicht, dass \ndie Staatsregierung steuernd eingreift, sondern sie erleben \nerstens, dass Verantwortung abgeschoben wird. Zwar gibt \nes die Verordnung der Staatsregierung zur Aufgaben\u00fcber-\ntragung f\u00fcr Kinderzuschlags- und Wohngeldkinder; es ist \naber nicht klar, wie die Kostenprognose tats\u00e4chlich \nausf\u00e4llt. Eine verfassungsgem\u00e4\u00dfe Kostenprognose gab es \njedenfalls nicht. Es w\u00e4re jetzt die Pflicht des Landes, \neinen Vollkosten- bzw. Mehrbedarfsausgleich anzubieten. \n\nZum Zweiten wurden den Landkreisen durch das Bil-\ndungs- und Teilhabepaket neue Aufgaben \u00fcbertragen. \nAber auch hier m\u00fcsste eigentlich ein Mehrbelastungsaus-\ngleich stattfinden. Das hat die Staatsregierung sicherzu-\nstellen. Bisher gibt es daf\u00fcr jedoch null Hinweise. \n\nDas N\u00e4chste habe ich angesprochen: Es gibt unheimlich \nviele Regelungsl\u00fccken. Die Staatsregierung m\u00fcsste sich \naktiv in den Prozess einbringen und die Umsetzungsver-\nantwortung tats\u00e4chlich \u00fcbernehmen. Aber auch das findet \nderzeit nicht statt. \n\nIch habe mich gefragt, woran es liegen k\u00f6nnte, dass die \nStaatsregierung mehr oder weniger abtaucht. Vielleicht ist \nes eine Art Scham, weil durch das Bildungs- und Teilha-\nbepaket nun gezeigt wird, dass es Fehlleistungen sowohl \nauf dem Gebiet der Armutsbek\u00e4mpfung als auch bei der \nBildungsteilhabe armer Kinder gibt. Ich greife als Bei-\nspiel die Nachhilfe heraus. Klar, Herr Minister W\u00f6ller, \nauch ich w\u00fcrde mich sch\u00e4men, wenn ich sehen w\u00fcrde, \nwie viele Antr\u00e4ge im Bereich der Nachhilfe derzeit \ngestellt werden. Ich w\u00fcrde mich sch\u00e4men, weil das \nn\u00e4mlich bedeutet, dass Kinder aus armen Familien nicht \ndie gleiche M\u00f6glichkeit haben, an einer \u00f6ffentlichen \nSchule so gef\u00f6rdert zu werden, dass sie das Lernziel der \nSchule tats\u00e4chlich erreichen k\u00f6nnen. Hier hat das Bil-\ndungssystem versagt. \n\nIch w\u00fcrde mich auch wegen des Ansatzes des Bildungs- \nund Teilhabepaketes sch\u00e4men; denn es wird nur geneh-\nmigt bei Versetzungsgefahr, wenn der Lernerfolg eventu-\nell noch m\u00f6glich ist, aber nur so lange, bis das Kind \nausreichende Leistungen erreicht. Wenn es aber bessere, \nh\u00f6here Leistungen erreichen will, das hei\u00dft einen h\u00f6heren \nSchulabschluss, dann tr\u00e4gt dieses Bildungs- und Teilha-\nbepaket nicht mehr. Es ist also unklar. Die Bildungsagen-\ntur m\u00fcsste unterst\u00fctzend eingreifen, aber darauf warten \ndie Kommunen wieder vergeblich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen! \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Ich kann nur sagen, dass \ndie Staatskanzlei der Staatsregierung hier ein Kuckucksei \ngelegt hat. Frau Clau\u00df, Sie haben andere Anspr\u00fcche, was \ndie F\u00f6rderung von Kindern betrifft; das wei\u00df ich. Aber \nSie haben jetzt die Verantwortung, das in die Hand zu \nnehmen, t\u00e4tig zu werden und ein Gesetz zu schaffen, mit \ndem die Kommunen am Ende tats\u00e4chlich umgehen \nk\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nWerner. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Abg. Hirche, \nbitte. Sie haben das Wort. \n\nFrank Hirche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Abgeordneten! Bevor ich zu meinen \nAusf\u00fchrungen zum Thema komme, m\u00f6chte ich der \neinreichenden Fraktion danken. Sie sind anscheinend \u00fcber \nIhren ideologischen Schatten gesprungen und erkennen \nzumindest an, dass f\u00fcr die Betroffenen etwas getan wird. \nDas empfinde ich als eine gute Sache, und es findet \nmeinen Respekt. \n\nDas Teilhabe- und Bildungspaket ist aufgrund eines \nUrteils des Bundesverfassungsgerichtes entstanden. Was \nam Wichtigsten dabei ist: Es dient der nachvollziehbaren, \ntransparenten Berechnung, die auf die Bed\u00fcrfnisse der \nbetroffenen Kinder und Jugendlichen ausgerichtet sind. \n\n 3481\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nEs trifft immerhin auf 2,5 Millionen Anspruchsberechtigte \nzu, also auf Kinder und Jugendliche bis zu 25 Jahren. \n\nWas mir bei der Berichterstattung daher absolut nicht \ngef\u00e4llt, ist, dass \u00fcberhaupt nichts dazu gesagt wurde, was \ndieses Paket enth\u00e4lt. F\u00fcr diejenigen, die es anscheinend \nnoch nicht verstanden haben, Leistungen zu beantragen, \nm\u00f6chte ich ganz deutlich sagen: Es geht hier immerhin \num die Unterst\u00fctzung bei Schulbedarf bis maximal \n100 Euro pro Betroffenem, f\u00fcr die Lernhilfe und Nachhil-\nfe und f\u00fcr Mittagessen, wobei ein Anteil von einem Euro \ngezahlt werden muss. Es geht ebenso um Ausfl\u00fcge und \nmehrt\u00e4gige Klassenfahrten. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen 3 000 \nSchulsozialarbeiter eingestellt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs geht also um eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen, die, wenn \nsie beantragt werden, den Kindern und Jugendlichen \nzugute kommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Hier liegt f\u00fcr \nmich eigentlich der Punkt. Man kann nur etwas fordern, \nwenn man es beantragt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hirche, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Hirche, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Am Mikro 1. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Vielen Dank, Herr Hirche. \u2013 Ist \nIhnen bekannt, dass die Mittel von 400 Millionen Euro f\u00fcr \ndie Schulsozialarbeit genauso f\u00fcr die Mittagessenzu-\nschusserstattung verwendet werden m\u00fcssen? Es k\u00f6nnen \nalso die 3 000 Stellen f\u00fcr Sozialarbeiter nicht ausfinan-\nziert werden. \n\nFrank Hirche, CDU: Das ist mir bekannt und ich komme \nauch noch darauf zu sprechen. Ich sehe schon einige \nPunkte, die verbesserungsw\u00fcrdig sind. Aber eine Verbes-\nserung erreicht man nicht durch Meckern, sondern durch \nkonkretes Handeln. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZumindest sollte dieses Haus klare Signale in diese \nRichtung senden. \n\nIch komme jetzt zu den Themen, die f\u00fcr mich bei der \nUmsetzung noch zu kl\u00e4ren und zu verbessern sind. Ich \nsehe auch Anfangsschwierigkeiten, aber bei einer Verord-\nnung, die gerade einmal knapp drei Wochen alt ist, denke \nich, kann man das zugestehen. \n\nIch sehe nat\u00fcrlich diese Schwierigkeiten, die Sie gerade \nmit den 3 000 Sozialarbeitern angesprochen haben, \ngenauso. Ich sehe dar\u00fcber hinaus auch Schwierigkeiten \nbei den Fragen der Fahrtkostenerstattung bei Lernf\u00f6rde-\nrung zum Beispiel in Landgebieten sowie bei einer \neinheitlichen Herangehensweise der Regelung der Bedar-\nfe. Vieles ist im SGB II festgeschrieben, was im SGB XII \n\nmomentan noch fehlt. Um das zu kl\u00e4ren, m\u00fcsste auch von \nhier ein klares Signal ausgehen. \n\nDas Teilhabe- und Bildungspaket ist ein Mitnahmepaket, \ndas nur nach Antragstellung der Betroffenen funktioniert. \nEs ist nicht, wie Sie es als Opposition fordern, eine \nStellenbeschreibung der Staatsregierung, sondern ein \nL\u00f6sungsansatz f\u00fcr viele Betroffene. Deshalb nutze ich \nnat\u00fcrlich auch die Gelegenheit, hier noch einmal einen \nAppell im Sinne der Kinder und Jugendlichen f\u00fcr die \nBeantragung auszurufen. Informationen dazu gibt es \ngen\u00fcgend, zum Beispiel in Rundfunk und Fernsehen. \nSelbst in der Stadt Chemnitz ist es jetzt auf der Internet-\nseite zu sehen. \n\nWie gesagt, die Staatsregierung hat seit dem \n29. April 2011 die Verordnung in Kraft gesetzt, und der \nLetzte m\u00fcsste auch ausschlafen, wenn ihm das Geld \nzusteht. \n\n\u00dcbrigens m\u00f6chte ich mich teilweise den Worten von \nHerrn Brangs und der vorherigen Diskussion anschlie\u00dfen. \nDiese Debatte halte ich zum Teil f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig, weil wir \nam Anfang einer Geschichte stehen. Wir sollten erst \neinmal nach einem halben Jahr zusammenfassen, was \nwirklich geschehen ist. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion SPD, \nFrau Abg. Neukirch. Frau Neukirch, Sie haben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem mein Vorred-\nner nun auch inhaltlich erl\u00e4utert hat, was Bestandteil \ndieses Paketes ist, und Heike Werner auch schon darauf \neingegangen ist, wo L\u00fccken in dieser gesetzlichen Grund-\nlage liegen, m\u00f6chte ich mich darauf konzentrieren zu \nsagen, wie sich die Umsetzung hier in Sachsen darstellt. \n\nIch finde es grunds\u00e4tzlich erst einmal gut, dass die Kom-\nmunen daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, weil vor Ort die Leistungen \nerbracht werden m\u00fcssen. Dort ist auch der Ort, wo sie \nzielgerichtet an die bed\u00fcrftigen und betroffenen Kinder \nund Jugendlichen kommen sollen. Allerdings hei\u00dft das \nnicht, dass die L\u00e4nder aus der Verantwortung sind. Sie \nm\u00fcssen auch nicht nur irgendwelche Rahmenbedingungen \ndaf\u00fcr schaffen, dass die Finanzen weitergegeben werden, \nsondern sie haben eine ganz gro\u00dfe Verantwortung im \nSinne der Einhaltung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips. Die \nKommunen an der Stelle mit der Umsetzung des wich-\ntigsten gro\u00dfen sozialpolitischen Projektes, wie es Frau \nvon der Leyen genannt hat, einfach so auch inhaltlich \nalleine zu lassen, das entspricht eben nicht der Subsidiari-\nt\u00e4t und auch nicht einer Verantwortung f\u00fcr so ein wichti-\nges sozialpolitisches Projekt. \n\nAu\u00dferdem sehe ich die S\u00e4chsische Staatsregierung schon \nnoch in der Pflicht, f\u00fcr einigerma\u00dfen vergleichbare \nLebensbedingungen in Sachsen zu sorgen und daf\u00fcr, dass \njedes Kind, egal, ob in Wei\u00dfwasser, Zwickau, Chemnitz \noder Leipzig, wirklich an diese Leistung kommt. Ich \n\n 3482\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nerinnere an die letzte Debatte zu diesem Thema, wo hier \nmit viel Pathos vor allem auch an uns die Forderung \ngerichtet worden ist, wir sollen endlich die Verhandlungen \nbeschleunigen, damit das Paket umgesetzt werden kann. \nIm Nachhinein wissen wir, es waren Krokodilstr\u00e4nen, \ndenn es ist nichts vorbereitet gewesen und es ist nichts f\u00fcr \ndie Umsetzung getan worden. Das Verstecken hinter einer \nAntragsl\u00f6sung, die Betroffenen sollen doch selber kom-\nmen, halte ich gerade vor dem Hintergrund dieses Pathos \nder letzten Debatte f\u00fcr eine nicht ehrliche Debatte. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nBei dem Argument, das immer von Landesebene kommt, \ndie Kommunen sind ja zust\u00e4ndig, h\u00f6rt man schon immer \nso ein bisschen das nicht Ausgesprochene zum Gl\u00fcck mit. \nIch habe schon das Gef\u00fchl, dass die Staatsregierung ein \nbisschen froh ist, dass sie das nicht im Detail umsetzen \nmuss. Genau das ist eine gro\u00dfe Schw\u00e4che und das soll \ndiese Debatte hier auch ans Tageslicht bringen. Aber das \nPrinzip \u201eWer nichts tut, macht auch nichts falsch\u201c kennen \nwir ja vonseiten der Staatsregierung. Leider haben wir das \nin den letzten Monaten und Jahren h\u00e4ufig erlebt. \n\nIch will aber auch in Richtung der Kommunen sagen, \nauch da gilt es klar und deutlich Forderungen zu erheben \nund nicht nur halbherzig zu bem\u00e4ngeln, dass nichts \ngemacht wird, und auf der anderen Seite vielleicht damit \nzu rechnen, dass vielleicht etwas Geld \u00fcbrig bleibt und \nman seine Haushalte ein wenig sanieren kann. \n\nSch\u00f6nrechnen funktioniert auch nicht. Da sehe ich die \nkommunale Ebene in der Pflicht, ganz klar, ihre Forde-\nrung zu sagen. \n\nWas h\u00e4tte die Staatsregierung machen k\u00f6nnen? Zualler-\nerst h\u00e4tte sie eine rechtzeitige, umfassende und zielgerich-\ntete Information der Betroffenen herbeif\u00fchren k\u00f6nnen. Sie \nhat den Zugriff \u00fcber die Kindertagesst\u00e4tten und die \nSchulen direkt an die Eltern. Sie h\u00e4tte einfach von vorn-\nherein mit Abschluss des Vermittlungsverfahrens den \nBrief aufsetzen und alle informieren m\u00fcssen. Jetzt haben \nwir einen Flickenteppich und keiner wei\u00df, wer wor\u00fcber \ninformiert ist, und keiner wei\u00df, wie viele der \n200 000 Kinder in Sachsen wirklich diese Leistungen in \nAnspruch nehmen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nKeiner wei\u00df auch, welche Kosten daf\u00fcr entstehen. Die \nKommunen bef\u00fcrchten, auf den Kosten sitzenzubleiben, \nund verfolgen die Taktik: Nur nicht so viel Werbung \nmachen! \n\nDas Leipziger Land hat ausgerechnet, wenn von den \n14 000 Anspruchsberechtigten im Prinzip alle die Leis-\ntungen in Anspruch nehmen, bleibt man auf 2,5 Millio-\nnen Euro derzeit von den veranschlagten Mitteln sitzen. \nHier w\u00e4re ein Zeichen der Staatsregierung erforderlich \ngewesen, dass man daf\u00fcr gemeinsam die Verantwortung \n\u00fcbernimmt. Das w\u00e4re auch ein bisschen Sicherheit f\u00fcr die \nKommunen gewesen, damit das Paket offensiv umgesetzt \nwerden kann. \n\nEs h\u00e4tte auch noch anderes gemacht werden k\u00f6nnen, zum \nBeispiel Rahmenvereinbarungen mit Leistungsanbietern. \nEs fehlen Schulkonten, um Abrechnungen f\u00fcr Klassen-\nfahrten direkt zu \u00fcberweisen, sodass unn\u00f6tiger b\u00fcrokrati-\nscher Aufwand vor Ort erst gar nicht entsteht. \n\nDiese Liste l\u00e4sst sich fortsetzen. Zum Bereich Bildung \nwerden wir heute Nachmittag noch eine Debatte haben, \nund zwar zur Schulsozialarbeit. Darauf will ich jetzt nicht \nweiter eingehen. \n\nWir als SPD stehen immer f\u00fcr die st\u00e4rkere Verantwortung \nder Kommunen mit allem, was dazugeh\u00f6rt, allerdings \nnicht im Sinne einer organisierten Verantwortungslosig-\nkeit f\u00fcr die Staatsregierung. Derzeit sieht es in dem Fall \neher nach Letzterem aus. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nNeukirch. \u2013 F\u00fcr die FDP Frau Abg. Sch\u00fctz. Frau \nAbg. Sch\u00fctz, Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Werner, es ist \nschon erstaunlich, mit welchem Rittberger Sie versuchen, \neine wirklich reine Bundesangelegenheit in die Verant-\nwortung der Landesregierung zu schieben. Das ist schon \nsehr, sehr erstaunlich. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nSie haben verschiedene Themen aufgegriffen. Ich m\u00f6chte \nauch gleich auf sie eingehen. Leistungsberechtigte sind \ndabei klar definiert: Es sind die Empf\u00e4nger von Hartz-IV-\nLeistungen, sprich Leistungsempf\u00e4nger nach dem Sozial-\ngesetzbuch II, nach dem Sozialgesetzbuch XII, Wohn-\ngeldempf\u00e4nger und Eltern, die Kinderzuschlag erhalten. \nAlso die Behauptung, wir m\u00fcssten Einkommensberech-\nnungen machen und \u00c4hnliches, stimmt so nicht. Ihre \nKritik, dass es vielleicht bei der Beantragung der Zu-\nsch\u00fcsse zum Wohngeld oder des Kinderzuschlages \nSchwierigkeiten gibt, steht auf einem ganz anderen Papier \nund geh\u00f6rt nicht hierher ins Land. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nDas Gesetz zur Ermittlung von Regelbedarfen und zur \n\u00c4nderung des Sozialgesetzbuches II und des Sozialge-\nsetzbuches XII bildet die Grundlage des Bildungs- und \nTeilhabepaketes und ist somit ebenfalls reine Bundesan-\ngelegenheit. \n\nWenn Sie kritisieren, dass das alles noch nicht in den \nKommunen angekommen w\u00e4re, dass die Kinder \u00fcber-\nhaupt noch nicht profitieren w\u00fcrden, darf ich Ihnen die \nZahlen aus dem Landkreis G\u00f6rlitz nennen. Es tut ja \nimmer gut, wenn man als Politiker auch noch berufst\u00e4tig \nist. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\n 3483\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n\u2013 Ja, das nat\u00fcrlich auch. \u2013 Wir sollten einfach einmal \nvergleichen. Am 21. April hat der Landkreistag eine \nUmfrage gemacht. Damals lagen knapp 2 400 Antr\u00e4ge \nvor. Am heutigen Tag liegen wir bei knapp 5 500 Antr\u00e4-\ngen. Dabei kann man noch nicht einmal sagen, ob das \nalles einzelne Kinder sind; denn es gibt auch Antr\u00e4ge, in \ndenen mehrere Kinder aufgef\u00fchrt sind und verschiedene \nLeistungen beantragt werden. Also, ich denke, dort haben \nwir schon ganz klar darauf hingewiesen, was alles m\u00f6g-\nlich ist. \n\nWir m\u00fcssen auch sehen, dass die Angebote vor Ort sehr, \nsehr engagiert wahrgenommen werden, dass die Kollegen \nmit viel Engagement bei der Sache sind und gut informie-\nren. Aber Sie m\u00fcssen auch zugestehen, dass wir das \nGesetz erst seit acht Wochen haben. Es wurde am \n29. M\u00e4rz verabschiedet. Man sollte also anerkennen, dass \nes im Moment eine ganz normale Antragssituation f\u00fcr ein \nneues Gesetz ist, was die Fallzahlen und auch was die \nUmsetzung betrifft. \n\nSie hatten vorhin nach Zahlen gefragt. Bei uns im Land-\nkreis sind bereits mehr als 3 000 Antr\u00e4ge bewilligt wor-\nden. Dabei ging es haupts\u00e4chlich um die Mittagessenver-\nsorgung und um Schulausfl\u00fcge, Schulfahrten. Ich denke, \nhier sind wir auf dem richtigen Weg. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Sch\u00fctz, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte, gern. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Nur damit das nicht in die \nfalsche Richtung geht, Frau Sch\u00fctz: Ich habe \u00fcberhaupt \nnicht dar\u00fcber gesprochen, wie viele Antr\u00e4ge gestellt \nwurden und wie viele angenommen wurden. Es ging \ndarum, dass die Kommunen tats\u00e4chlich mitten im Jahr ein \nGesetz auf die Tagesordnung bekommen haben \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage, bitte. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Die Frage lautet, ob Ihnen \nklar ist, dass es das Problem dieser Aktuellen Debatte ist, \nzu erfahren, wie die Umsetzung stattfinden soll, und dass \ndie Staatsregierung durch die Bundesregierung als die \nRechtsaufsicht benannt wurde. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Das ist mir bekannt, aber letzten \nEndes sind die Kommunen jetzt in der Umsetzung mit \ndabei. Das Gesetz sollte zum 1. Januar umgesetzt werden. \nWir waren lange genug im Vermittlungsausschuss, der \nviel Zeit in Anspruch genommen und letzten Endes keine \nRechtssicherheit f\u00fcr die Umsetzung vor Ort gebracht hat. \nDie Umsetzung war daher erst ab April m\u00f6glich. So weit \nm\u00fcssen wir uns schon auf die Tatsachen einigen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch schauen, wozu wir das tun. Es \nist eine Sozialleistung. Wenn ich jetzt wieder von Frau \nNeukirch die Frage h\u00f6re, ob wir nicht gleich alle h\u00e4tten \nanschreiben sollen, sage ich ganz einfach: Sozialdaten-\nschutz. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIch muss Ihnen ehrlich sagen, wenn wir alle Eltern an-\nschreiben w\u00fcrden, w\u00fcrde das zu mehr sozialem Unfrieden \nf\u00fchren. Ich sehe dann n\u00e4mlich, wer alles diese Leistungen \nnicht in Anspruch nehmen kann, n\u00e4mlich auch nicht die \nSchulsekret\u00e4rin, die vielleicht mit 60 Euro \u00fcber der \nEinkommensgrenze liegt. Diese Problematik ist dabei \nnicht ber\u00fccksichtigt worden. \n\nUnd das Zweite: Ist Ihnen, Frau Neukirch, \u00fcberhaupt klar, \nwelche Intention die Sozialgesetzb\u00fccher haben? Ich \nm\u00f6chte Ihnen das gern noch einmal zitieren. Im Sozialge-\nsetzbuch XII hei\u00dft es: \u201eDie Leistungen sollen sie so weit \nwie m\u00f6glich bef\u00e4higen, unabh\u00e4ngig von ihr zu leben. \nDarauf haben auch die Leistungsberechtigten nach ihren \nKr\u00e4ften hinzuwirken.\u201c \n\nIch zitiere auch gern aus dem Sozialgesetzbuch II: \u201eDie \nGrundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende soll die Eigenver-\nantwortung von erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten \nst\u00e4rken und dazu beitragen.\u201c \n\nDas hei\u00dft eigentlich f\u00fcr uns ganz klar: Es ist und bleibt \nHilfe zur Selbsthilfe. Es ist die Verantwortung auch der \nEltern, die Antragstellung zu \u00fcbernehmen. Ich habe die \nBrosch\u00fcren alle hier. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nSie sind auch im Internet ver\u00f6ffentlicht. Dort kann sich \njeder informieren. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch \neinmal ganz deutlich sagen: Die Aufgabe des Sozialstaa-\ntes ist es, Leistungen anzubieten, aber nicht, sie auch noch \nanzuliefern. \n\nSo weit von mir. Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Sch\u00fctz \nf\u00fcr die FDP. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Herrmann. Frau Herr-\nmann, Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich kann nahtlos an der Stelle \nweitermachen, an der meine Vorrednerin aufgeh\u00f6rt hat. \nIm Sozialgesetzbuch II steht n\u00e4mlich ein Hinwirkungsge-\nbot. Hinwirkungsgebot hei\u00dft, dass die Leistungstr\u00e4ger \ndarauf hinwirken, dass Kinder und Jugendliche Zugang zu \ngeeigneten vorhandenen Angeboten der gesellschaftlichen \nTeilhabe haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nDann muss man sich \u00fcberlegen, ob die Art und Weise, wie \ndieses Hinwirkungsgebot ausgef\u00fcllt wird, wirklich geeig-\nnet ist, die Eltern zu erreichen, um die es uns hierbei geht. \n\nDamit m\u00f6chte ich in der Debatte auf das Ziel dieses \nGesetzes kommen. Das Ziel war, Kindern von einkom-\nmensschwachen Eltern die ihnen zustehenden Teilhabe-\nm\u00f6glichkeiten an Bildung, Kultur usw. in der Gesellschaft \n\n 3484\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nzu er\u00f6ffnen. Man muss sich fragen, ob das Gesetz in der \nLage ist, diese Anforderungen auch wirklich zu erf\u00fcllen. \n\nEs gab in der Vergangenheit bis zur Verabschiedung \ngen\u00fcgend Kritik an der Vorgehensweise der Bundesminis-\nterin. Das will ich jetzt an dieser Stelle nicht wieder \naufrufen. Wahr ist, dass dieses Gesetz seit 1. April in \nKraft ist. Die Frage ist, wie viele Leistungsberechtigte \nmittlerweile Antr\u00e4ge gestellt haben. In dem Landkreis, \naus dem ich komme, gibt es 15 000 Anspruchsberechtigte, \nund Ende April lagen 1 500 Antr\u00e4ge vor. Das darf man \naber nicht mit 1 500 Personen verwechseln \u2013 Frau Sch\u00fctz \nhat darauf hingewiesen \u2013, denn es k\u00f6nnen mehrere Leis-\ntungen in Anspruch genommen werden und es k\u00f6nnen \nvon einer Familie mehrere Antr\u00e4ge gestellt werden. Das \nsind 10 %. \n\nJetzt k\u00f6nnte man ja sagen: Na gut, es sind 10 %. Die Zahl \nk\u00f6nnte sich ja steigern. Ich bef\u00fcrchte aber, sie wird sich \naus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden nicht wesentlich \nerh\u00f6hen. Ein Grund ist, dass der Zugang nicht nie-\nderschwellig genug ist, wie er sein m\u00fcsste, um genau die \nFamilien, um die es uns geht, wirklich zu animieren, diese \nLeistungen anzunehmen. \n\nSchauen wir doch einmal genau hin. Es geht uns um die \nKinder, und die Kinder haben gleich gar keinen Einfluss \ndarauf, ob ihre Eltern in der Lage sind, diese Leistung in \nAnspruch zu nehmen. Das hei\u00dft also, die Kommunen \nm\u00fcssen umfassend in die Lage versetzt werden, Unsi-\ncherheiten, die aufseiten der Eltern in der verschiedensten \nArt da sind, zu begegnen. \n\nDie Kommunen \u2013 das hat Frau Werner ausgef\u00fchrt \u2013 sind \naber selber stark verunsichert, weil es in allen einzelnen \nPunkten, die in diesem Gesetz vorgegeben sind, derzeit \nmehr Fragen als Antworten gibt, und weil sich die Staats-\nregierung nach meiner Auffassung in einer nicht zu \ntolerierenden Art und Weise hier aus dem Verfahren zieht \nund \u00fcberhaupt nichts tut, sondern sagt, das sei Sache der \nKommunen. Nein, es ist nicht Sache der Kommunen. Die \nStaatsregierung ist durchaus in der Lage, durch geeignete \nHandreichungen die Kommunen in die Lage zu versetzen, \nin gleicher Weise im ganzen Land zu handeln. \n\nEs gibt noch genug offene Fragen. Ich will an dieser \nStelle nur einige aufgreifen, nicht dass Sie denken, ich \nhabe hier einen umfangreichen Redezettel. Was mir hier \nvorliegt, ist eine Arbeitshilfe zum Bildungs- und Teilha-\nbepaket aus dem Ministerium in Nordrhein-Westfalen. \nDort ist man n\u00e4mlich in der Lage, so eine Handreichung \nzu machen, mit der die Kommunen dann tats\u00e4chlich auch \netwas anfangen k\u00f6nnen. \n\nWenn wir uns zum Beispiel Schulausfl\u00fcge und mehrt\u00e4gi-\nge Klassenfahrten ansehen, dann stellt sich die Frage: Bis \nzu welcher H\u00f6he werden welche Kosten \u00fcbernommen? \nWas ist mit Ausr\u00fcstung, die man vielleicht f\u00fcr eine Klas-\nsenfahrt braucht? Wird das auch \u00fcbernommen? Wird das \nin besonderen F\u00e4llen \u00fcbernommen? Und so weiter. \n\nIn diesen Zusammenhang geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch die \nSchulkonten. Diesbez\u00fcglich hat die Fraktion GR\u00dcNE \n\neinen Vorsto\u00df in Richtung selbstst\u00e4ndige Schulen unter-\nnommen. Es ist notwendig, dass die Schulen Konten \nhaben, auf die diese Leistungen eingezahlt werden k\u00f6n-\nnen, sonst wissen die Kommunen nicht, wie sie das kl\u00e4ren \nsollen. \n\nOder nehmen wir das Schulbedarfspaket. Wie werden \ndenn die Grenzen, bis zu denen man das in Anspruch \nnehmen kann, ganz konkret gezogen? Wollen wir eigent-\nlich die Anbieter der Leistung zertifizieren, oder was ist \ndas f\u00fcr ein Markt, der da pl\u00f6tzlich entsteht? Wollen wir da \nirgendwie eingreifen oder nicht? \n\nDas sind Dinge, bei denen es andere L\u00e4nder schon f\u00fcr \nn\u00f6tig halten, das auf Landesebene zumindest in Form \neiner Arbeitshilfe den Kommunen zur Verf\u00fcgung zu \nstellen. Ich denke, das ist die Aufgabe einer Staatsregie-\nrung, an dieser Stelle zu handeln und die Kommunen \nnicht mit diesem Gesetz im Regen stehen zu lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nDeshalb bin ich dankbar f\u00fcr diese Debatte und ich hoffe \neinfach, dass die Staatsregierung sich das Papier von \nNordrhein-Westfalen vielleicht einmal vornimmt und es \nmit den Kommunen ber\u00e4t. NRW hat \u00fcbrigens auch eine \nArbeitsgruppe auf Landesebene eingerichtet, in der die \nKommunen unter anderem vertreten sind, aber auch die \nSozialgerichtsbarkeit, die irgendwann damit zu tun haben \nwird, und ob man nicht vielleicht in Sachsen \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen! \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u2013 in vergleichbarer Art und \nWeise vorgehen k\u00f6nnte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHerrmann. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Herr \nAbg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mit dem sogenannten Teilha-\nbe- und Bildungspaket will die Bundesregierung zeigen, \ndass Gutscheine statt Bargeld der K\u00f6nigsweg seien, um \ndie Benachteiligung von Kindern aus einkommensschwa-\nchen Familien abzustellen. Union und FDP wollen uns \nweismachen, dass jene Eltern, die von der Bundesregie-\nrung letztendlich selbst f\u00fcr unm\u00fcndig gehalten werden, \nnun auf diverse \u00c4mter gehen, um f\u00fcr ihre Kinder nach \neinem komplizierten Antragsverfahren Gutscheine zu \nergattern. \n\nAus Sicht der NPD wird so aber nicht nur die Diskrimi-\nnierung von einkommensschwachen Landsleuten verfes-\ntigt, sondern die ohnehin schon wuchernde Sozialb\u00fcrokra-\ntie weiter aufgebl\u00e4ht und die Abh\u00e4ngigkeit der Betroffe-\nnen von staatlicher Willk\u00fcr vergr\u00f6\u00dfert. Absurderweise \n\n 3485\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nsetzen die Regierungsparteien darauf, dass ausgerechnet \njene Eltern, die nach ihrer Auffassung bislang zu wenig \nInitiative f\u00fcr die Bildung ihrer Kinder gezeigt haben, dies \nnun tun, indem sie sich einem regelrechten Antrags- und \nBeh\u00f6rdenmarathon unterwerfen. \n\nNun, die Gelder aus dem Bildungspaket werden seit dem \n1. April ausgezahlt und man hat den Eindruck, dass man \nes hier mit einem Aprilscherz von CDU und FDP auf \nBundesebene zu tun hat, denn erwartungsgem\u00e4\u00df floppt \ndas Bildungspaket auf der ganzen Linie. Wie eine aktuelle \nUmfrage der Nachrichtenagentur dpa ergab, werden \nbislang nur von einem F\u00fcnftel der Anspruchsberechtigten \nin Sachsen die Leistungen in Anspruch genommen bzw. \nhat gerade einmal ein F\u00fcnftel der Anspruchsberechtigten \nAntr\u00e4ge gestellt. \n\nIm Landkreis Mei\u00dfen sind insgesamt 12 400 Kinder und \nJugendliche anspruchsberechtigt. Die \u201eLeipziger Volks-\nzeitung\u201c zitierte am 14. Mai einen Sprecher des Land-\nratsamtes Mei\u00dfen mit den Worten: \u201eVon einem Ansturm \nmerken wir nichts. Die Nachfrage ist verhalten.\u201c Bislang \ngingen dort lediglich 1 500 Antr\u00e4ge ein. Das sind gerade \neinmal 12 % aller Anspruchsberechtigten im Landkreis \nMei\u00dfen. Auch in den s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten sieht es \nnicht besser aus. In Dresden etwa stehen 20 500 an-\nspruchsberechtigten Kindern und Jugendlichen gerade \neinmal 6 200 gestellte Antr\u00e4ge gegen\u00fcber. \n\nUm die Nachfrage zu erh\u00f6hen, ist die Stadt Dresden jetzt \ndazu \u00fcbergegangen, alle bed\u00fcrftigen Familien anzuschrei-\nben und das Bildungspaket regelrecht zu bewerben. So \nzieht nun ein Verwaltungsakt den n\u00e4chsten nach sich und \ndas leidige Beh\u00f6rdenkarussell dreht sich munter weiter \nund weiter. Hauptsache, die Sozialb\u00fcrokratie im Lande \nkann suggerieren, etwas f\u00fcr die Armen zu tun. Laut der \n\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c fallen allein in Dresden j\u00e4hrlich \nZusatzkosten von 1,4 Millionen Euro an, und zwar f\u00fcr \nmehr Personal, das n\u00f6tig wird, um die Bildungspakete \n\u00fcberhaupt zu bearbeiten. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und \nGemeindetag rechnet damit, dass in den ersten beiden \nJahren im schlimmsten Fall bis zu 120 Millionen Euro f\u00fcr \n2011 und 85 Millionen Euro f\u00fcr 2012 nicht vom Bund \n\u00fcbernommen werden und somit als Finanzlast an den \ns\u00e4chsischen Kommunen h\u00e4ngen bleiben. \n\nF\u00fcr die NPD will ich auf das Wesentliche der Debatte zu \nsprechen kommen und mich nicht l\u00e4nger bei der Mogel-\npackung des sogenannten Bildungspaketes aufhalten. \nDass es nur die B\u00fcrokratie wuchern l\u00e4sst, h\u00f6here Perso-\nnalkosten verursacht und von den Betroffenen nicht \nangenommen wird, haben wir bereits geh\u00f6rt. Es ist \n\u00fcbrigens auch pikant, dass ausgerechnet eine \u201eb\u00fcrgerli-\nche\u201c Bundesregierung die Eltern \u00fcber ein starres Gut-\nscheinsystem staatlich bevormunden will. Das ist eine \nMa\u00dfnahme, die man eigentlich nur von linken Zwangsbe-\ngl\u00fcckern kennt. Die Bundesregierung hat jedenfalls \ndeutlich gemacht, worauf es ihr wirklich ankommt. Am \n4. Mai teilte die Bundesarbeitsministerin von der Leyen \neine wichtige Neuerung auf den Antragsformularen mit. \n\u201eEs gibt die Anschreiben schon auf T\u00fcrkisch und Eng-\n\nlisch\u201c, sagte sie stolz. Man sieht also, dass die Hauptsorge \nder Bundesarbeitsministerin zu sein scheint, dass auch \norientalische Gro\u00dffamilien endlich in den Genuss dieser \nsozialstaatlichen Gro\u00dftat kommen. \n\nWas auch in dieser Debatte hinter einer Wand von Ab-\nsichtserkl\u00e4rungen, Phrasen und Ignoranz verschwunden \nist, ist die Kinderarmut in diesem Land, die Armut an \nKindern und die Armut von Kindern. Fast jedes vierte \nKind in Sachsen ist arm. Das ist \u00fcbrigens nicht die Zahl \ndes Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung, die \nangeblich vor Kurzem nach unten korrigiert werden \nmusste. Dass jedes vierte s\u00e4chsische Kind in Armut lebt, \nist vielmehr das Ergebnis einer Studie der Bertelsmann-\nStiftung. Demnach gibt es im Freistaat, verglichen mit \nanderen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern, besonders viele arme Kinder. \nAm gr\u00f6\u00dften ist die Kinderarmut in Leipzig. Hier lebt \njedes dritte Kind unter 15 Jahren von Sozialhilfe, was \neiner Quote von 33,4 % entspricht. Es folgen die Land-\nkreise G\u00f6rlitz und die Stadt Chemnitz. \n\nKinderarmut in einem eigentlich reichen Land ist eine \nSchande. Die etablierten Parteien machen die Gr\u00fcndung \neiner Familie regelrecht zu einem Armutsrisiko und \nwundern sich dann noch \u00fcber Geburtenmangel, den sie \ndann wiederum durch Zuwanderung ausgleichen wollen. \nF\u00fcr uns als NPD ist das eine regelrecht perverse Logik. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Schluss, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Geld ist in diesem Land genug vorhanden. Es \nmuss nur endlich wieder gerecht verteilt werden und \ndeutschen Familien zugute kommen und das hei\u00dft nach \nNPD-Auffassung: \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, bitte! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Schluss mit Milliardenzahlungen \nan Pleitestaaten in der Europ\u00e4ischen Union! Schluss mit \nder Geldverschwendung f\u00fcr Auslandseins\u00e4tze der Bun-\ndeswehr \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, bitte! \n\n(Der Pr\u00e4sident schaltet das Mikrofon ab. \u2013  \nBeifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. Es \ngibt den Wunsch nach einer zweiten Runde. F\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. Klepsch. Sie \nhaben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kommen wir \nzur\u00fcck zur sachlichen Auseinandersetzung. Vor sechs \nJahren, 2005, erschien der 12. Kinder- und Jugendbericht \nder Bundesregierung, und schon dort hat die damalige \nBundesfamilienministerin Ursula von der Leyen feststel-\nlen lassen, dass sozialpolitisch \u201edie inakzeptable Abh\u00e4n-\ngigkeit der Bildungs- und Qualifizierungschancen der \nKinder von ihrer sozialen Herkunft verringert und der \n\n 3486\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nZusammenhang von Einkommensarmut, Kinderarmut und \nBildungsarmut durchbrochen werden soll\u201c. Man wollte \nvermeiden, dass eine neue Generation von Benachteilig-\nten aufw\u00e4chst, und es sollten alle die gleichen Bildungs- \nund Entfaltungsm\u00f6glichkeiten erhalten. \n\nJetzt, f\u00fcnf bzw. sechs Jahre sp\u00e4ter, haben wir das Bil-\ndungs- und Teilhabepaket und ich sage dazu: knapp \nvorbei und doch daneben. So kurz k\u00f6nnte man die SGB-\nII-Novellierung zusammenfassen. Ich sage auch: Aus \nunserer Sicht ist es die gr\u00f6\u00dfte Mogelpackung, die es seit \nHartz IV gibt und seit Frau von der Leyen Ministerin ist. \nIch glaube, bei der Elterngeldeinf\u00fchrung und beim Krip-\npenausbau konnte sie ernsthaft noch den Eindruck erwe-\ncken, dass sie wirklich etwas f\u00fcr die gemeinten Zielgrup-\npen erreichen m\u00f6chte. Beim Bildungs- und Teilhabepaket \nkann man genau das nicht einmal behaupten. Man kann es \nnicht anders sagen, es ist \u2013 wenn man sich die Auswir-\nkungen und die Umsetzung anschaut und die Frage, wer \ndenn am Ende wirklich erreicht werden und davon profi-\ntieren wird \u2013 gewisserma\u00dfen ein sozialpolitisches Versa-\ngen. \n\nFrau von der Leyen hat in dem Vorwort zum Kinder- und \nJugendbericht 2005 auch gesagt: \u201eBetreuung, Erziehung \nund Bildung m\u00fcssen sich an den Entwicklungsbed\u00fcrfnis-\nsen der Kinder orientieren und nicht etwa an den Grenzen \nder Institution.\u201c Doch genau das Gegenteil passiert \ngerade. Es wird Geld f\u00fcr Leistungen bereitgestellt, die die \nKommunen teilweise schon selber finanzieren, wie das \nkostenfreie Mittagessen, die aber jetzt pl\u00f6tzlich einen \nEuro von den Eltern verlangen m\u00fcssen. Das Bildungs- \nund Teilhabepaket greift in kommunale Unterst\u00fctzungs-\nsysteme ein und es f\u00fchrt zur Umgestaltung dieser Syste-\nme, aber nicht immer zu einem besseren Unterst\u00fctzungs-\nsystem f\u00fcr die Betroffenen. \n\nEin einziger Lichtblick, den man vielleicht feststellen \nkann, ist, dass die SPD zumindest herausverhandeln \nkonnte, dass die Bildungslotsen in den Jobcentern nicht \neingesetzt werden, was noch einmal extra 135 Millio-\nnen Euro gekostet h\u00e4tte. Gut zu wissen, dass die Kommu-\nnen zumindest in der Umsetzung die Verantwortung \ntragen. \n\nFrau Sch\u00fctz, die Staatsregierung kann sich eben nicht \nherausreden, das sei Sache des Bundes und der Kommu-\nnen, denn auch die Staatsregierung hat in Form der \nStaatskanzlei im Vermittlungsausschuss gesessen und war \nbeteiligt. Da fragt man sich jetzt hinterher schon: Wen hat \ndenn dort der Vertreter der Staatsregierung eigentlich \nvertreten? Die von Armut betroffenen Kinder? Daran \nhaben wir unsere Zweifel. Sie wissen es. Wir hatten im \nAugust 2009 allein im Altersbereich der unter 15-J\u00e4hrigen \n\u00fcber 109 000 Kinder, die in Bedarfsgemeinschaften \ngewohnt haben. Hat der Vertreter der Staatsregierung die \nKommunen und Landkreise vertreten? Da habe ich auch \nso meine Zweifel. Hat er denn die Landr\u00e4te mit CDU-\nParteibuch vertreten?  \n\nDann h\u00e4tte aber mehr herauskommen m\u00fcssen, was die \nUmsetzung vereinfacht. Ich denke schon, es w\u00e4re an der \n\nStelle auch die Pflicht der Staatsregierung gewesen, im \nAusschuss auf eine andere Gesetzesgestaltung hinzuwir-\nken. \n\nSich hinterher mit dem Feuerl\u00f6scher hinzustellen und den \nJobcentern sowie Kommunen im Nachgang zu erkl\u00e4ren, \nwie es funktioniert und das Gesetz umzusetzen ist, stellt \nein Versagen in der politischen Steuerung dar. Stattdessen \nhat man zugesehen, wie ein schlechter Kompromiss \nzusammengezimmert wurde. \n\nFrau Neukirch hatte bereits darauf hingewiesen, dass \nnicht alle Eltern informiert werden. Die Kommunen \ngehen damit sehr unterschiedlich um. Es gibt Kommunen, \ndie alle Familien anschreiben. Dort gibt es Familien, die \nsich stigmatisiert f\u00fchlen. Die Kinder dieser Familien \nsollen nicht erfahren, dass sie von Hartz IV leben. Die \nanderen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sollen das auch nicht \nerfahren. Es gibt auch Landkreise, die nicht alle anschrei-\nben, weil es zu viel Geld kostet. Das m\u00fcsste aus Sicht der \nKommune nicht sein und viele w\u00fcrden es nicht nutzen. Es \ngibt andere, die es \u00fcber die Kitas und Schulen steuern. \nDer Beratungsaufwand bleibt bei den Kitas und Schullei-\ntern h\u00e4ngen. \n\nWir haben vor allen Dingen bei der Schulsozialarbeit das \nProblem \u2013 dar\u00fcber werden wir morgen sprechen \u2013, dass \neine Konkurrenzsituation vorliegt: Finanzierung der \nSchulsozialarbeit oder Bezuschussung des Mittagessens? \n\nVielleicht nenne ich noch einen Aspekt aus dem Bereich \ndes Hortes: Wir haben im Osten eine Sonderrolle inne. Im \nBereich des Hortes frisst die Finanzierung des Mittages-\nsens die Gelder f\u00fcr die Schulsozialarbeit auf. \n\nEs g\u00e4be noch viele andere Punkte. Leider ist die Zeit zu \nEnde. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \nSchluss. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte an dieser \nStelle an die Staatsregierung appellieren: Sie haben noch \nviel zu tun, um eine Einheitlichkeit in der Umsetzung zu \nerreichen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr die \nCDU-Fraktion hat nun Herr Schreiber das Wort. Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten! Ich h\u00f6re \nmir diese Debatte an und frage mich: Warum heute? Die \nFrage stelle ich mir in Anlehnung an eine Debatte, die wir \nvor Kurzem zum Bundesfreiwilligendienst gef\u00fchrt haben. \nEs wurde gefragt, warum wir diese Debatte f\u00fchren, \nnachdem der Bundesfreiwilligendienst eingef\u00fchrt ist bzw. \ndas Gesetz dazu beschlossen wurde. \n\nHeute stelle ich mir die Frage allerdings nicht: Warum \nf\u00fchren wir die Debatte erst jetzt? Ich stelle mir vielmehr \ndie Frage: Warum f\u00fchren wir die Debatte jetzt schon? Es \nfinden Vorverurteilungen \u00fcber die Wirkungsweisen und \n\n 3487\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nletztendlich den Erfolg des Themas \u201eTeilhabe- und \nBildungspaket\u201c statt. Diese Debatte k\u00f6nnen wir erst dann \nf\u00fchren, wenn wir valide Aussagen treffen k\u00f6nnen. Wir \nd\u00fcrfen nicht, wie es hier h\u00e4ufig so \u00fcblich ist, den Teufel \nan die Wand malen. Wir d\u00fcrfen nicht zusehen, dass diese \nNegativprophezeiungen hoffentlich eintreten, um sie \nsp\u00e4ter zu rechtfertigen. \n\nIch will mit ein paar Vorurteilen aufr\u00e4umen. Insgesamt \nbeinhaltet das Bildungs- und Teilhabepaket der Bundes-\nregierung 1,6 Milliarden Euro. Davon sind explizit \n400 Millionen Euro f\u00fcr das Mittagessen und die Schulso-\nzialarbeit vorgesehen. In diesem Zusammenhang muss \nman der Opposition einmal recht geben, wobei die SPD \nma\u00dfgeblich mit am Verhandlungstisch sa\u00df. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nDas stimmt gar nicht!) \n\n\u2013 Frau Dr. Stange, ich sagte: mit. Sie sollten erst zuh\u00f6ren \nund dann meckern. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ma\u00dfgeblich!) \n\n\u2013 Herr Brangs, Sie waren das wahrscheinlich weniger \u2013 \naber ein paar Sozialpolitiker der SPD auf jeden Fall. \n\nFakt ist: Die SPD hat genau so mit am Tisch gesessen. Es \nist ein Manko, dass beispielsweise die Verwendung der \nGelder in H\u00f6he von 400 Millionen Euro f\u00fcr die Schulso-\nzialarbeit nicht explizit als ein Muss festgeschrieben \nwurde. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Das haben  \nwir wohl gewollt? Das ist wohl ein Witz!) \n\n\u2013 Frau Dr. Stange, Sie k\u00f6nnen danach sprechen. \n\nLetzten Endes ist es eine Kann-Formulierung. Den Kom-\nmunen ist es nun \u00fcberlassen, ob sie das Geld f\u00fcr die \nSchulsozialarbeit zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nHerr Kollege, Sie haben soeben von einem Manko ge-\nsprochen. Ich stelle Ihnen folgende Frage: Sind Sie der \nMeinung, dass es in der Debatte um eine Vorverurteilung \noder um eine Miesmachung dieses Gesetzes geht? Geht es \nnicht vielmehr um die Ergreifung der Chance, die Umset-\nzung gemeinsam \u2013 Staatsregierung und Kommunen \u2013 auf \neinen guten Weg zu bringen? Am Ende darf es nicht so \nsein, dass Sie erst einmal abwarten, bis es sich zeigt. \nBesser ist es, am Ende eine positive Bilanz ziehen zu \nk\u00f6nnen. \n\nSie hatten damit eingeleitet, dass alles schlechtgemacht \nwerden w\u00fcrde. Sie verkennen die stattfindende Debatte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich habe Ihre Frage nicht \nverstanden. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Geben Sie mir recht, dass es \num etwas anderes geht? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Liebe Frau Hermann, Sie \nwissen, dass wir sehr oft beieinander sind. \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013  \nZuruf von der CDU: So, so, so!) \n\nDas muss nichts Schlechtes sein. Es ist eher das Gegen-\nteil. Ich arbeite lieber konstruktiv an der L\u00f6sung eines \nProblems, als mir populistisches Geschw\u00e4tz anzuh\u00f6ren. \n\nSie m\u00fcssen mir schon Folgendes zugestehen: Wenn man \nsich einmal den gesamten Zeitablauf der Verhandlung \nanschaut und \u00fcberlegt, sollte es einmal darum gehen, dass \nKinder und Jugendliche \u2013 die Anspruchsberechtigten \u2013 \nm\u00f6glichst schnell in den Genuss der Leistung kommen \nsollen. Es ging nicht um einen monatelangen Verhand-\nlungsmarathon, der hinten angeh\u00e4ngt wurde. Die Leistun-\ngen k\u00f6nnen nun abgerufen werden und werden auch \nabgerufen \u2013 allerdings nicht in vollem Umfang. \n\nDass sie abgerufen werden, ist ein Fakt. Wir sollten uns \njetzt \u2013 gern auch gemeinsam \u2013 die Probleme, die es geben \nwird oder die offenkundig sind, anschauen und \u00fcberlegen, \nwie wir auf Bundesebene und mit den Kommunen diese \nProbleme aus dem Weg r\u00e4umen k\u00f6nnen. Das bringt allen \nBetroffenen mehr, als wenn wir uns teilweise in ideologi-\nschen Grabenk\u00e4mpfen dar\u00fcber unterhalten, ob es sinnvoll \noder nicht sinnvoll ist. \n\nDie Antwort auf Ihre Frage ist am Ende ein Zwischenweg. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWeil Frau Hermann mich darauf ansprach, m\u00f6chte ich \nnoch einmal etwas Grunds\u00e4tzliches sagen. Sie sagten, \ndass der Zugang zu dem Bildungs- und Teilhabepaket \nbzw. zu deren Leistungen zu wenig niederschwellig oder \nnicht niederschwellig genug sei. \n\nIch muss einmal etwas ganz deutlich sagen, auch wenn es \nsozialpolitisch kalt klingt: Vor mir liegt der Antrag des \nLandkreises Bautzen. Diesen muss man stellen, um \nLeistungen aus dem Bildungs- und Teilhabepaket abzuru-\nfen. Nehmen Sie es mir bitte nicht \u00fcbel: Es ist eine A-4-\nSeite, die vorne und hinten bedruckt ist. Man muss \nzwischen vier und f\u00fcnf Kreuze setzen. Es ist keine soziale \nKaltschn\u00e4uzigkeit. Bei demjenigen, der nicht dazu in der \nLage ist, selbst \u2013 oder mit Hilfe \u2013 solch ein Dokument \nauszuf\u00fcllen, muss man sich fragen, ob es dann nicht an \nviel mehr fehlt. Am Ende kann man nicht jeden Sozialhil-\nfe-, Hartz-IV- oder Wohngeldempf\u00e4nger in einen Topf \nwerfen. Man kann nicht allen unterstellen, dass sie nicht \nin der Lage sind, mit einem solchen Dokument umzuge-\nhen. Wer von diesem Staat Leistungen beziehen m\u00f6chte, \nmuss in der Lage sein \u2013 das sagte meine Kollegin Frau \nSch\u00fctz bereits \u2013, diese Leistungen beim Staat abzurufen. \nDas ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, wie sie \u00fcberall gang \nund g\u00e4be ist. Das gilt unabh\u00e4ngig davon, in welches Land \nSie gehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 3488\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, das \nprovoziert eine Zwischenfrage. Gestatten Sie diese? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Zun\u00e4chst ist Frau \nHermann an der Reihe. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr \nSchreiber, ich habe nicht dieses Formular kritisiert. Geben \nSie mir recht, dass man unter Niederschwelligkeit ver-\nschiedene Dinge verstehen kann? Ich habe in meiner Rede \ndas SGB II zitiert. Darin kommt zum Ausdruck, was das \nSGB II unter Niederschwelligkeit versteht. Das liegt noch \nvor diesem Formular. \n\nGeben Sie mir recht, dass es nicht um ein Formular geht? \nWir m\u00fcssen uns die Frage stellen, wie die Leute damit \nbekannt gemacht und dann unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen, \ndieses Formular \u00fcberhaupt in die Hand zu nehmen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich gebe Ihnen dahin gehend \nrecht, dass wir noch gro\u00dfe Anstrengungen unternehmen \nm\u00fcssen, um weiterhin die Leistungen aus dem Bildungs- \nund Teilhabepaket \u2013 ich m\u00f6chte nicht sagen anzupreisen \u2013 \nan die Betroffenen \u2013 Mann und Frau bzw. Kinder \u2013 zu \nbringen. Das ist keine Frage. \n\nIch bitte Sie, an dieser Stelle einfach auch einmal anzuer-\nkennen, welche Anstrengungen diesbez\u00fcglich schon \nunternommen wurden. Ich wei\u00df es beispielsweise aus der \nLandeshauptstadt Dresden. Die Bundesministerin hat \neinen Brief an alle Anspruchsberechtigten geschrieben. \nBei diesem wundert man sich zuerst, warum man Post \nvon der Bundesministerin bekommt. Sie schreibt im \nZweifel auch in einem Deutsch, das vielleicht nicht jeder \n\u2013 mangels entsprechender Bildungskenntnisse \u2013 versteht. \nIn Dresden hat die Kommune nachgelegt. Ich wei\u00df es \nauch von anderen Kommunen. Sie haben sich \u00fcber die \nJugend\u00e4mter und andere Stellen noch einmal an die \nAnspruchsberechtigten gewandt. Wenn es in der Schule \nbekannt ist, sollte es gang und g\u00e4be sein, dass \u2013 im \nZweifel \u2013 die Klassenlehrerin oder der Schuldirektor noch \neinmal mit den Eltern sprechen. Das ist keine Frage. \n\nDazu bedarf es aber einer gewissen Transparenz. Dass \nman diese Transparenz in eine Art der Stigmatisierung \nsteckt, tut mir leid. Wenn wir es so definieren, dass \njemand, der aus diesem Bildungs- und Teilhabepaket \nLeistungen bezieht, stigmatisiert wird, brauchen wir uns \nnicht zu wundern, dass sich Leute nicht dazu bekennen, \nLeistungen aus diesem Paket abzurufen. \n\nEs muss eher der andere Weg sein, dass wir deutlich \nmachen, dass es keine Schande ist, Leistungen aus diesem \nPaket zu bekommen, weil es den Kindern und Jugendli-\nchen zugute kommt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeswegen ist die Diskussion, die die LINKE hier als eine \nsozialpolitische Demagogendiskussion f\u00fchrt, einfach \nirref\u00fchrend und bringt uns nicht dazu, dass sich noch \n\nmehr Eltern dazu bekennen, dass sie Leistungen aus \ndiesem Paket bekommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klepsch, bitte \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \nSchreiber, stimmen Sie mir zu, dass der Hintergrund oder \ndie Motivation f\u00fcr diese Gesetzes\u00e4nderung eigentlich war, \ndass die Leistung statt einer Regelsatzerh\u00f6hung direkt \nbeim Kind und beim Jugendlichen ankommen soll, dass \nalso die Leistungen in Sachform bei den jungen Men-\nschen ankommen und es nicht Sinn der Sache ist, neue \nb\u00fcrokratische H\u00fcrden aufzubauen und es davon abh\u00e4ngig \nzu machen, wie begabt und engagiert betroffene Eltern \nsind, solche Antr\u00e4ge auszuf\u00fcllen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Klepsch, da muss ich \nIhnen widersprechen. In Deutschland gibt es keine Sozial-\nleistung, die man nicht in irgendeiner Weise beantragen \nmuss. Und ich sage Ihnen: Das ist auch gut so. Wenn man \nHilfe von diesem Staat erwartet, der sehr, sehr viel Hilfe \nleistet \u2013 da kann man sich manchmal auch dar\u00fcber strei-\nten, ob jede Hilfe so gerechtfertigt ist \u2013, wenn man also \nLeistungen von diesem Staat will, dann muss man auch zu \ndiesem Staat hingehen und sagen: Jawohl, ich m\u00f6chte \ndiese Leistung. Dieser Staat ist weder in der Lage noch ist \nes seine Aufgabe, irgendwem etwas hinterherzuwerfen. \nUnd es widerspricht auch nicht Ihrem Ansatz, dass es \neben genau so konzipiert ist, dass es in Form von Sach-\nleistungen direkt beim Kind ankommt, dass es eine \nUnterst\u00fctzung bei der Finanzierung des Mittagessens gibt. \nDazu betone ich noch einmal: Der Eigenanteil beim \nMittagessen liegt bei einem Euro. Jetzt frage ich Sie ganz \ndeutlich: Welchem Elternteil muss es nicht t\u00e4glich einen \nEuro wert sein, dass das eigene Kind, das eigene Fleisch \nund Blut, am Tag wenigstens ein ordentliches Mittagessen \nbekommt? Es geht um einen Euro. In Dresden war der \nEigenanteil vorher 1,53 Euro. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSelbst das ist in Anspruch genommen worden. Also kann \nes doch nicht verkehrt sein, wenn der Anteil jetzt nur noch \neinen Euro betr\u00e4gt. Die Leistungen kommen bei den \nKindern an und werden das k\u00fcnftig noch st\u00e4rker tun. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie sind noch bei der \nBeantwortung der Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. Das ist mein letzter Satz \ndazu. \n\nWir reden \u00fcber ein Ma\u00dfnahmenpaket, bei dem seit dem \n01.04., seit einem Monat und 25 Tagen, mit der Beschei-\ndung bzw. der Auszahlung begonnen wurde. Nehmen Sie \nes mir bitte nicht \u00fcbel \u2013 ich spreche Sie nicht direkt an \u2013, \naber wenn ich das mit Hartz IV vergleiche, wo die Rege-\n\n 3489\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nlungen seit dem 01.01.2005 in Kraft sind, was mittlerwei-\nle sechs Jahre sind, dann gibt es dort noch einige Baustel-\nlen zu beheben, wobei sich die Politik sehr schwer tut. \nDeshalb k\u00f6nnen Sie doch nicht erwarten, dass es bei einer \nsolchen gro\u00dfen gesellschaftlichen Leistung binnen eines \nMonats \u00fcberhaupt keine Probleme mehr gibt. Wir werden \nam Ende sehen, wenn das Ganze auch evaluiert wurde, \nwie gut die Umsetzung erfolgt ist. Aber stellen Sie sich \nbitte nicht hier hin und kritisieren Sie ein Antragsverfah-\nren oder die Stigmatisierung von Kindern. Das geht \nabsolut am Ziel vorbei. \n\nAls vorletzten Gedanken m\u00f6chte ich noch eines sagen: \nVielleicht sollten wir auch einmal die Verwaltungsmitar-\nbeiterinnen und -mitarbeiter, die seit dem 01.04.2011 \nAntrag um Antrag abarbeiten, loben und ihnen Dank \nsagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nIm Landkreis Bautzen sind innerhalb von nicht einmal \nzwei Monaten 6 000 Antr\u00e4ge bearbeitet worden. \n\nZum Schluss sage ich Folgendes: Anstatt hier nur herum-\nzuschimpfen, sollten wir uns vielleicht einmal gemeinsam \ndar\u00fcber Gedanken machen, wie es mit diesen Leistungen \nnach dem Jahr 2013 weitergeht. Das ist f\u00fcr mich der \nentscheidende Punkt an der ganzen Sache. Es n\u00fctzt \nniemandem, wenn wir hier in Form von dreij\u00e4hrigen \nModellprojekten \u2013 ich nenne das jetzt einfach mal so \u2013 \nagieren und uns \u00fcberhaupt keine Gedanken machen, wie \nes damit weitergeht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \nSchluss. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Wir sind zu Gespr\u00e4chen dar-\n\u00fcber bereit. Ich hoffe, Sie auch, und das geht dann \u00fcber \ndas Schimpfen hinaus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es bei der SPD-\nFraktion noch Redebedarf? \u2013 Frau Dr. Stange? \u2013 \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Nein!) \n\nFDP? \u2013 Frau Abg. Sch\u00fctz vom Saalmikrofon. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich m\u00f6chte es an der Stelle kurz \nmachen. Herr Schreiber, ich bedanke mich f\u00fcr die Aner-\nkennung, weil ich jemand von denen bin, die seit \n01.04.2011 im Landkreis G\u00f6rlitz die Antr\u00e4ge abarbeiten. \n\nIch m\u00f6chte an die Fraktion DIE LINKE und die SPD \ngewandt sagen: Zum Gl\u00fcck haben wir keine Stigmatisie-\nrung in den Kindertageseinrichtungen, zum Gl\u00fcck haben \nwir nicht die Erzieherin und die Leiterin, die einzelne \nEltern anspricht und sagt: \u201eIm \u00dcbrigen m\u00fcssen Sie einmal \neinen Antrag stellen.\u201c Bei uns liegen die Brosch\u00fcren aus \nund die Eltern k\u00f6nnen sich diese selbstverantwortlich \nnehmen. Sie k\u00f6nnen gegebenenfalls nachfragen, ob das \n\nf\u00fcr sie auch zutrifft, und dann den Antrag stellen. Darauf, \ndass das in unseren Kindertageseinrichtungen so ist, bin \nich sehr stolz. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir d\u00fcrfen zudem nicht vergessen, dass es zus\u00e4tzliches \nGeld ist. 2 Milliarden Euro stellt der Bund hier zur Verf\u00fc-\ngung, um diese Leistungen zus\u00e4tzlich zu erbringen. \n\n(Zurufe der Abg. Heike Werner, DIE LINKE,  \nund von der SPD) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist das unser aller Geld. \n\nWir setzen diese Ma\u00dfnahmen um, auch wenn wir noch \nnicht alles geschafft haben. Das Thema \u201eCaterer\u201c ist heute \nnoch gar nicht angesprochen worden. Diese haben jetzt \neinen enormen B\u00fcrokratieaufwand. Auch dar\u00fcber werden \nwir uns noch grunds\u00e4tzlich Gedanken machen m\u00fcssen. Es \ndarf nat\u00fcrlich nicht passieren, dass die Essenpreise f\u00fcr die \nLeistungsberechtigten steigen, weil es einen h\u00f6heren \nB\u00fcrokratieaufwand gibt und damit Zusatzaufwendungen \nn\u00f6tig werden. \n\nWir wollen gar nicht sagen, dass alles schon problemlos \nl\u00e4uft, aber ich m\u00f6chte an Rot-Gr\u00fcn gerichtet anmerken: \nDas SGB II ist 2004/2005 eingef\u00fchrt worden. Es war \nhandwerklich schlecht. Wir werden es in den zwei Jahren \nnicht so hinbekommen, dass es hundertprozentig passt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Sch\u00fctz \nf\u00fcr die FDP-Fraktion vom Saalmikrofon aus. Gibt es \nweiteren Redebedarf bei der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Nein. NPD? \u2013 Auch nicht. Gibt \nes den Wunsch nach einer dritten Runde? \u2013 Frau \nAbg. Werner, Sie haben das Wort. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte \nDamen und Herren! Herr Schreiber, Dank zu sagen ist \nrichtig, aber das hei\u00dft auch, die Kommunen tats\u00e4chlich \nernst zu nehmen. Wenn die Kommunen kommen und \nsagen, dass es \u00fcber 50 Einzelfragen zur Umsetzung des \nGesetzes gibt, die gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen, damit es keine \nR\u00fcckforderungen vom Bundesministerium und keine \nVerhandlungen bei den Sozialgerichten gibt, dann muss \nman das ernst nehmen. Das kann man nicht erst in einem \nJahr machen. Die Fragen liegen jetzt auf dem Tisch und \nm\u00fcssen jetzt gekl\u00e4rt werden, damit die Kommunen \nhandeln k\u00f6nnen. \n\nFrau Sch\u00fctz, wir sagen nicht einfach so, dass die Staatsre-\ngierung hier handeln muss. Das Bundesministerium hat \ngesagt, dass die Staatsregierung die Fach- und Rechtsauf-\nsicht hat. Deswegen wenden wir uns an sie. Ich denke, \ndass das absolut legitim ist. \n\nWas mich wirklich erschreckt hat, Frau Sch\u00fctz, waren die \nAussagen zur Aufgabe des Sozialstaates und dass es nicht \ndarum geht, irgendetwas hinterherzutragen. Wir reden \n\n 3490\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nhier von Kindern und Jugendlichen, bei denen es \u2013 weil \ndas Gesetz momentan so gestrickt ist \u2013 von der \u00f6konomi-\nschen Leistungsf\u00e4higkeit der Eltern abh\u00e4ngt, welche \nTeilhabe am kulturellen und sozialen Leben sie haben. \nDiese Kinder m\u00fcssen unterst\u00fctzt werden. Es ist nicht so, \ndass hier Geld vom Himmel geregnet ist. Das Bundesver-\nfassungsgericht hat vielmehr gesagt: Es ist notwendig, \ndass diese Kinder unterst\u00fctzt werden, damit sie Zugang \nzur Bildung bekommen und Teilhabe am sozialen und \nkulturellen Leben haben k\u00f6nnen. Deswegen musste die \nBundesregierung t\u00e4tig werden, um das zu erm\u00f6glichen. \n\nNun muss man fragen: Kann das Gesetz das erm\u00f6glichen? \nMomentan sieht es damit sehr schlecht aus. Wir haben \ndabei grunds\u00e4tzliche Bedenken. Die haben nicht nur wir \nals DIE LINKE allein, sondern die h\u00f6ren wir auch von \nden Kommunen. Ich habe auf Landrats\u00e4mtern geh\u00f6rt, \ndass gesagt wird, dass die wirklich benachteiligten Kinder \nund Jugendlichen nicht profitieren werden, sie seien im \nGegenteil die Verlierer dieses Gesetzes. Man muss andere \nM\u00f6glichkeiten schaffen, um benachteiligte Kinder zu \nunterst\u00fctzen. Da geht es um eine Infrastruktur, die am \nEnde allen Kindern zugute kommt. Wenn ich \u201ealle Kin-\nder\u201c sage, dann meine ich auch alle Kinder. Es gibt \nnat\u00fcrlich auch Eltern, die knapp \u00fcber dem Sozialhilfesatz \nleben und eben nicht von diesem Bildungs- und Teilhabe-\npaket profitieren k\u00f6nnen. Inzwischen gibt es R\u00fcckmel-\ndungen, dass in manchen Klassen die Kinder an der \nKlassenfahrt teilnehmen k\u00f6nnen, deren Eltern reich sind \noder die vom Teilhabepaket profitieren. Es gibt aber auch \neine Reihe von Kindern, die genau dazwischen liegen und \npl\u00f6tzlich an der Klassenfahrt nicht teilnehmen k\u00f6nnen. \nDas kann doch nicht der Sinn und Zweck der F\u00f6rderung \nvon Kindern in diesem Staat sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWas uns wirklich zu denken gibt und uns fragen l\u00e4sst, ob \ndie Gelder richtig angelegt sind, ist die Tatsache, dass \n20 % der Gelder f\u00fcr das Bildungs- und Teilhabepaket in \ndie Verwaltungsaufwendungen flie\u00dfen werden. In Leipzig \nwurden 28 Stellen geschaffen, um die eingehenden \nAntr\u00e4ge anzunehmen und zu bewerten. Es ist aber noch \ngar nicht klar, wie viele Menschen noch eingestellt \nwerden m\u00fcssen, wenn die ersten Widerspr\u00fcche kommen. \n\nWir haben das Problem, dass die Gelder 2014 auslaufen \nund Kinder im l\u00e4ndlichen Raum von diesen Geldern zum \nTeil nicht profitieren k\u00f6nnen, weil die Infrastruktur \n\u00fcberhaupt nicht vorhanden ist, und wir haben das Prob-\nlem, dass bestimmte Eltern nicht in der Lage sind, diese \nAntr\u00e4ge zu stellen, da sie bestimmte Hintergr\u00fcnde nicht \nhaben. Auch hierzu sagen wir wieder: Es muss eine \nbestimmte Infrastruktur zur Verf\u00fcgung gestellt werden, \ndie allen Kindern und Jugendlichen zugute kommt. Es ist \nAufgabe des Sozialstaates, dass alle Kinder Zugang zu \nBildung haben und die M\u00f6glichkeit, durch Bildung \nvielleicht aus dem Armutskreislauf herauszukommen. \nHier m\u00fcssen wir t\u00e4tig werden. \n\nUnser Konzept w\u00e4re eine Kindergrundsicherung. Dabei \ngeht es um Infrastruktur und entsprechende finanzielle \nZusch\u00fcsse an die Familien. Es ist schon jetzt bekannt, \ndass der Regelsatz so, wie er zur Verf\u00fcgung steht, nicht in \nder Lage ist, die sogenannte optimierte Mischkost f\u00fcr \nKinder und Jugendliche sicherzustellen. Das wurde in \nentsprechenden Instituten ausgerechnet. Die Institute \nsagen, dass das Geld f\u00fcr drei Wochen reichen w\u00fcrde, \nwenn man den Kindern und Jugendlichen eine optimierte \nMischkost zur Verf\u00fcgung stellen w\u00fcrde; aber am Ende \nfehlt eine Woche. Hierbei gibt es sehr viel Handlungsbe-\ndarf. Das Teilhabepaket m\u00fcssen wir umsetzen, wir haben \nkeine andere Chance. Anliegen der Debatte war, einen \nAnsto\u00df zu geben und auf das Dilemma der Kommunen \nhinzuweisen, das ist ganz klar. Dazu werden wir auch \nentsprechende Antr\u00e4ge einbringen und wir hoffen auf eine \nkonstruktive Mitarbeit, auch der Koalition. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nWerner. \u2013 Meine Damen und Herren, gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Dies kann ich nicht feststellen. Bevor ich \ndie Staatsregierung aufrufe, bitte ich jemanden von den \nSchriftf\u00fchrern, sich zur Abl\u00f6sung bereitzuerkl\u00e4ren. \u2013 \nVielen Dank, Frau Falken. \u2013 Frau Clau\u00df, Sie haben das \nWort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ein \nwenig \u00fcberrascht hat mich das Thema, aber auch der \nVerlauf dieser Aktuellen Debatte schon; denn auf mich ist \nnoch keine Kommune zugekommen und hat sich \u00fcber \nmangelnde Unterst\u00fctzung beschwert. Au\u00dferdem weise ich \nausdr\u00fccklich eine organisierte Verantwortungslosigkeit \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung zur\u00fcck; denn die Unter-\nschrift des Bundespr\u00e4sidenten unter dem Gesetz war noch \nnicht einmal trocken, da haben wir hier im Freistaat \nSachsen bereits die Zust\u00e4ndigkeit per Verordnung auf die \nKommunen \u00fcbertragen. Das war der Wunsch der Kom-\nmunen. Sie haben es ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. \n\nSo vollziehen nun die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \nin Sachsen das Bildungs- und Teilhabepaket im Rahmen \nihrer kommunalen Selbstverwaltung. Sehr wohl akzeptiert \nund respektiert die Staatsregierung die kommunale \nSelbstverwaltung. Gleichwohl begleiten und unterst\u00fctzen \nwir aber die Kommunen bei der Umsetzung, und \u2013 ich \nwiederhole mich hier gern \u2013 bisher haben die Landkreise \nund kreisfreien St\u00e4dte sehr intensiv an der Umsetzung des \nBildungs- und Teilhabepaketes gearbeitet. Antragsformu-\nlare und Hinweise f\u00fcr die Beantragung der Leistungen aus \ndem Paket wurden erarbeitet, Mitarbeiter wurden akqui-\nriert und geschult, B\u00fcros und die entsprechende Ausstat-\ntung wurden zur Verf\u00fcgung gestellt, und auch die techni-\nschen Voraussetzungen wurden geschaffen. \n\nAu\u00dferdem haben die Kommunen sehr wohl eine intensive \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit in der Presse und \u00fcber das Internet \n\n 3491\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\ndurchgef\u00fchrt. Die Kommunen sind dabei, den gesamten \nProzess in diesen wenigen Wochen anzugehen, wof\u00fcr ich \nihnen an dieser Stelle nochmals ausdr\u00fccklich danken \nm\u00f6chte, wohl wissend, dass es Anlaufschwierigkeiten \ngeben wird. Das hatten wir von vornherein gesagt. \n\nF\u00fcr mich gibt es knapp acht Wochen nach Inkrafttreten \ndes Gesetzes noch offene Fragen und Herausforderungen \nbei der Umsetzung. Es gibt sehr wohl L\u00fccken, die es zu \nschlie\u00dfen gilt. Wir kennen diese L\u00fccken \u2013 unter anderem \ndeshalb, da uns die Kommunen eine detaillierte R\u00fcck-\nkopplung geben, aber nicht in dieser Intention, wie sie \nhier vorgetragen wurde. \n\nSo habe ich bereits am 19. April 2011 an die Bundesmi-\nnisterin Frau von der Leyen geschrieben und offene \nFragen weitergegeben und au\u00dferdem am 21. April in \nVorbereitung des Runden Tisches einen ausf\u00fchrlichen \nBrief an die Vorsitzende des Bund-L\u00e4nder-Ausschusses \nzur Koordinierung zu SGB II, Frau Kollegin \u00d6zcan, \ngerichtet. Wir sprechen l\u00e4nder\u00fcbergreifend miteinander. \nDa gibt es keine Geheimnisse. Wir sprechen auch unsere \nProbleme ohne ideologische Scheuklappen an, zum \nBeispiel solche Fragen: Wie sollen Zahlungen f\u00fcr Klas-\nsenfahrten ankommen? Aufgrund des Sachleistungsprin-\nzips k\u00f6nnen die Berechtigten das Geld nicht direkt erhal-\nten. Schulen sind aber keine juristischen Personen und \nunterhalten keine Konten. Was ist also zu tun? Oder: Wie \nverh\u00e4lt es sich grunds\u00e4tzlich mit dem Sachleistungsprin-\nzip bei r\u00fcckwirkenden Zahlungen? Denn selten gehen \nEltern bei Anbietern in Vorleistung. Sie k\u00f6nnen jedoch \nkeine R\u00fcckzahlung bekommen, da das Sachleistungsprin-\nzip gilt. \n\nMein drittes Beispiel: Wir haben gemeinsam eine Verl\u00e4n-\ngerung der Antragsfrist f\u00fcr alle L\u00e4nder erreicht. Ich sage \nnochmals: Die Staatsregierung taucht nicht ab. Wir h\u00f6ren \nsehr genau zu, an welchen Stellen es noch ungel\u00f6ste \nProbleme gibt, so auch bei B\u00fcrgeranliegen, die t\u00e4glich in \nmeinem Haus ankommen, und pr\u00fcfen diese im Rahmen \nunserer Aufsicht gegen\u00fcber den Kommunen. Dabei \nkommen wir sehr z\u00fcgig \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \nSie gestatten eine Zwischenfrage? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nFrau Staatsministerin, Sie haben jetzt die Probleme \ngenannt, die Sie aufgreifen. Wie sehen denn die L\u00f6sungs-\nvorschl\u00e4ge f\u00fcr Sachsen bei diesen drei Problemen aus? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Darauf komme ich noch zu spre-\nchen. Beim n\u00e4chsten Runden Tisch werden wir diese \nProbleme noch behandeln. Deswegen sagte ich, die \nGespr\u00e4che finden l\u00e4nder\u00fcbergreifend statt, und das sind \nzum Beispiel die entsprechenden Probleme, die noch \n\nnicht hundertprozentig gekl\u00e4rt und bei denen wir im \nGespr\u00e4ch sind. \n\nWir pr\u00fcfen diese im Rahmen unserer Aufsicht gegen\u00fcber \nden Kommunen. Dabei bekommen wir auch Stellung-\nnahmen aus den Jobcentern und den Kommunen und \nk\u00f6nnen so helfen, dass den B\u00fcrgern, die sich an uns \nwenden, die Leistungen schnellstm\u00f6glich gew\u00e4hrt werden \nim Interesse ihrer Kinder; denn das ist unser Anspruch \nund muss auch unser Ziel sein. \n\nAber es wurde auch schon deutlich gesagt, meine Damen \nund Herren Abgeordneten: Es liegt auch an den Eltern, \njetzt die Antr\u00e4ge zu stellen und somit ihren Kindern \nweitere Chancen zu er\u00f6ffnen, und dort, wo die Eltern dies \nnicht allein tun k\u00f6nnen, wird ihnen entsprechend gehol-\nfen. \n\nNoch ein letzter Punkt. Auch mein Haus betreibt eine \nintensive Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit und nimmt \njede Gelegenheit wahr, um \u00fcber dieses Thema zu infor-\nmieren. Wir haben zu vier Besprechungen alle Kommu-\nnen ins Staatsministerium eingeladen. Es sind auch alle \ngekommen. Wir koordinieren weitere Gespr\u00e4che, spre-\nchen Multiplikatoren an und es wird ein Fragen- und \nAntwortenkatalog in der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \nerarbeitet, der die Leistungstr\u00e4ger bei der Umsetzung der \nLeistungen unterst\u00fctzen wird. \n\nAllein: Papier reicht nicht aus. F\u00fcr uns ist sehr wichtig, \nhier im Dialog mit den Kommunen zu sein, und ich sage \nnoch einmal deutlich: Wenn Sie etwas Negatives geh\u00f6rt \nhaben, dann sollen Sie auch den Schneid haben, sich bei \nuns zu melden. Ich betone nochmals: Die Staatsregierung \ntaucht nicht ab. Sie ist ihrer Verantwortung sehr wohl \ngerecht geworden und wird dies auch in Zukunft tun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Tino G\u00fcnther und Torsten Herbst, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin. \u2013 Herr Dr. Pellmann? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich \nm\u00f6chte zum Redebeitrag der Frau Staatsministerin von \ndem Instrument der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Sie hat mehrfach \u2013 \nwahrscheinlich hat sie die Formulierung tief getroffen \u2013 \ngemeint, dass sie nicht abtauchen, sondern auftauchen \nw\u00fcrde, und die Frage gestellt: Wenn es so w\u00e4re, wie wir \nin der Formulierung meinten, dann m\u00fcssten die Kommu-\nnen mit Beschwerden zur Regierung kommen. Frau \nStaatsministerin, vielleicht halten Sie ein Kommen zur \nStaatsregierung bereits f\u00fcr zwecklos, weil sich ohnehin \nnichts \u00e4ndert? Haben Sie das einmal \u00fcberlegt? Vielleicht \nliegt es ja daran. \n\nIch m\u00f6chte noch sagen, dass mich an Ihrem Redebeitrag, \naber auch an dem vorhergehenden, etwas verwundert hat. \n\n 3492\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nSie hatten auch Ihrer Verwunderung \u00fcber die heutige \nDebatte Ausdruck verliehen, man m\u00fcsse erst einmal \nabwarten und k\u00f6nne heute noch gar nicht bilanzieren. \nLiebe Leute, wo kommen wir denn hin! Hier werden \nGesetze verabschiedet nach der Devise: Wir warten erst \neinmal ab, was daraus wird. So kann man doch nicht \ndamit umgehen. \n\nIch sage Ihnen: Das gesamte Gesetz, das gesamte Bil-\ndungs- und Teilhabepaket ist nicht das, was es vielleicht \nh\u00e4tte gutwillig sein k\u00f6nnen. Es ist schlicht und ergreifend \nkein Ersatz daf\u00fcr, dass das Urteil des Bundesverfassungs-\ngerichtes nicht vern\u00fcnftig umgesetzt wurde. Man h\u00e4tte \nendlich den Regelsatz ordentlich anheben m\u00fcssen und \nnicht solch eine Ersatzl\u00f6sung schaffen d\u00fcrfen; denn das \nunterstellt von vornherein \u2013 das ist so heute nicht ge-\n\nkommen \u2013, die Eltern w\u00fcrden das Geld f\u00fcr ganz andere \nDinge verwenden. \n\nEine j\u00fcngste Studie hat gezeigt, dass es so nicht ist. Die \nmeisten Eltern sind sehr wohl bereit und in der Lage, auch \nwenn sie nur sehr wenig Einkommen haben, alles f\u00fcr ihre \nKinder zu tun. Wenn Sie dann ein sogenanntes Bildungs- \nund Teilhabepaket verabschieden, anstatt den Regelsatz \nanzuheben, dann haben Sie nicht das Vertrauen in die \nEltern, das n\u00f6tig w\u00e4re. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \nSie m\u00f6chten nicht erwidern? \u2013 Es hat sich erledigt; vielen \nDank. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Debatte ist \nabgeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist damit \nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizgesetzes \n\nDrucksache 5/4020, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nDrucksache 5/5758, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge lautet NPD, CDU, DIE \nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Das Wort hat f\u00fcr die NPD-Fraktion Herr \nAbg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Mit dem Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf will \ndie NPD-Fraktion den Rechtsstaat insgesamt st\u00e4rken und \nzugleich einen nach der Meinung von Experten verfas-\nsungswidrigen Zustand am Verwaltungsgericht Leipzig \nbeenden. \n\nWorum geht es? K\u00fcnftig soll durch eine \u00c4nderung des \nJustizgesetzes ein verwaltungsgerichtlicher Bereitschafts-\ndienst an Wochenenden eingerichtet werden. Damit die \nBelastung der Richter nicht \u00fcber Geb\u00fchr steigt, soll dieser \nBereitschaftsdienst zentral f\u00fcr ganz Sachsen zust\u00e4ndig \nsein, weil die Zust\u00e4ndigkeit der drei Verwaltungsgerichte \njeweils monatlich rotieren soll. Es soll dabei ausreichen, \nwenn die unmittelbare telefonische Erreichbarkeit f\u00fcr den \nB\u00fcrger gegeben ist. Der Richter muss also nicht das \ngesamte Wochenende in seiner Amtsstube verbringen. \n\nSie sehen an den vorgeschlagenen Regelungen, dass sich \ndie NPD-Fraktion um eine ma\u00dfvolle Regelung bem\u00fcht \nhat. Der geringf\u00fcgigen Mehrbelastung an den Gerichten \nsteht die Wahrung eines hohen Gutes gegen\u00fcber: des \nRechtsstaatsprinzips, das eigentlich allen hier im Haus am \nHerzen liegen m\u00fcsste. Beschworen wird es jedenfalls \nh\u00e4ufig. Zu seiner Durchsetzung bedarf es aber keiner \nblumigen Sonntagsreden, sondern konkreter Beschl\u00fcsse \ndes Gesetzgebers. \n\nAnlass f\u00fcr unsere Gesetzesinitiative war ein konkreter \nFall im Bereich des Verwaltungsgerichtes Chemnitz, der \ndie grunds\u00e4tzliche Problematik des unzureichenden \nRechtsschutzes f\u00fcr den B\u00fcrger an Wochenenden in \nSachsen offenbarte. Auf die Details des Falls ging mein \nKollege Andreas Storr bereits bei der 1. Lesung am \n4. November 2010 ein. Ich werde sie deshalb nicht \nwiederholen. \n\nHinweisen muss ich aber auch auf die unbefriedigende \nund im Fall Leipzig verfassungswidrige Situation des \nRechtsschutzes an Wochenenden generell. Ich habe dazu \nin der Drucksache 5/967 eine Kleine Anfrage gestellt. Aus \nder Antwort ergab sich folgendes Bild: F\u00fcr den Verwal-\ntungsbezirk Dresden ist Samstag von 9 bis 12 Uhr ein \nRichter \u00fcber das Mobiltelefon erreichbar. F\u00fcr den Bezirk \nLeipzig besteht \u201eein Not- und Bereitschaftsdienst, der \n\u00fcber die Telefonansage des Anrufbeantworters au\u00dferhalb \nder Dienstzeiten abgerufen werden kann\u201c. Im Bezirk \nChemnitz findet durch das Verwaltungsgericht an Wo-\nchenenden und Feiertagen Rechtsschutz au\u00dferhalb der \nDienstzeiten nur dann statt, wenn potenzielle Ersuchen bis \nFreitag, 14 Uhr, angek\u00fcndigt werden. \n\nDieser Zustand, meine Damen und Herren, widerspricht \ndem Grundgesetz und der S\u00e4chsischen Verfassung. Beide \nbieten die Bereitstellung eines effektiven Rechtsschutz-\nsystems. Die Rechtsschutzgarantie des Artikels 19 Abs. 4 \nGrundgesetz verbietet es geradezu, dass wegen der \nNichterreichbarkeit eines Gerichtes durch die Exekutive \nvollendete Tatsachen geschaffen werden. \n\n 3493\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nDie Realit\u00e4t sieht anders aus. Die sich in der letzten Zeit \nh\u00e4ufenden, sp\u00e4ter vom Gericht rechtswidrig erkannten \nVerbotsverf\u00fcgungen fallen oft auf Wochenenden, also \nau\u00dferhalb der Gerichtsdienstzeiten. Da die beh\u00f6rdlichen \nVerbote nicht selten au\u00dferhalb gerichtlicher Dienstzeiten \nausgesprochen werden, kann der Betroffene nicht effektiv \nim Sinne eines einstweiligen Rechtsschutzes vorgehen, da \nin der Regel der sofortige Vollzug der Entscheidung \nangeordnet wird. Der Betroffene muss sich begn\u00fcgen, \nWochen, Monate oder gar Jahre sp\u00e4ter die gerichtliche \nFeststellung der Rechtswidrigkeit einer Ma\u00dfnahme im \nHauptsacheverfahren durchzusetzen. \n\nDamit ist aber dem Recht suchenden und dem Rechts-\nstaatsdenken nicht gedient, denn ein solches Feststel-\nlungsverfahren kann dem Recht suchenden nicht seine \nRechte sichern, sondern nur eine Art psychologische \nWiedergutmachung gew\u00e4hren. Dadurch, meine Damen \nund Herren, wird das Vertrauen in den Rechtsstaat nach-\nhaltig untergraben und es tr\u00e4gt bei den Kl\u00e4gern zu einer \nAbkehr vom Staat und zu weiterer Politikverdrossenheit \nbei. \n\nV\u00f6llig absurd ist \u00fcbrigens die Situation in Leipzig, wo der \nklagende B\u00fcrger der Polizei, die oft selbst die Beklagte \nist, erst einmal mitteilen muss, welches Klagebegehren er \nhat. Dann entscheidet der potenzielle Beklagte, ob und in \nwelcher Form er das an das Verwaltungsgericht weiterlei-\ntet. \n\nMeine Damen und Herren! Das hat mit rechtsstaatlichen \nVerh\u00e4ltnissen und Gewaltenteilung nichts, aber auch gar \nnichts mehr zu tun. Ich kann nur hoffen, dass dieser \nunhaltbare Zustand abgeschafft wird, auch wenn Sie \nunserem Entwurf insgesamt nicht zustimmen sollten. \n\nAbschlie\u00dfend bringe ich gleich einen redaktionellen \n\u00c4nderungsantrag zu unserem Gesetzentwurf ein, der unter \nanderem notwendig geworden ist, weil seit Einbringung \nunseres eigenen Entwurfes das Justizgesetz bereits ge\u00e4n-\ndert wurde, vor allem der gleiche Paragraf, den wir \n\u00e4ndern wollen. Inhaltlich hat sich f\u00fcr die NPD kein \n\u00c4nderungsbedarf ergeben. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die CDU-Fraktion? \u2013 \nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Bartl. \u2013 Herr \nBartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! In dem vorliegenden \nGesetzentwurf will die NPD-Fraktion, wie Herr Apfel es \ndarlegte, im Vorblatt w\u00f6rtlich \u201edie Gerichte verpflichten, \neinen umfassenden Notdienst vorzuenthalten\u201c. Gemeint \nist die Verwaltungsgerichtsbarkeit. Der Gesetzentwurf soll \nregeln, dass au\u00dferhalb der Dienstzeiten, das hei\u00dft \u00fcber die \nArbeitstage Montag bis Freitag hinaus, auch an Wochen-\nenden und wochentags abends und nachts, ein entspre-\nchender verwaltungsgerichtlicher Bereitschaftsdienst \neingerichtet wird, f\u00fcr den in den unterschiedlichen Kalen-\n\ndermonaten jeweils die Verwaltungsgerichte Leipzig, \nChemnitz und Dresden zust\u00e4ndig sein sollen. \n\nWeiterhin will der Gesetzentwurf vorschreiben, wie die \nRufbereitschaft der entsprechenden Richter zu organisie-\nren ist und \u00c4hnliches. Der Gesetzentwurf operiert an \nmehreren Stellen, auch im Vorblatt und in der Begr\u00fcn-\ndung, mit der Behauptung, dass in Sachsen betreffs der \nArbeitsf\u00e4higkeit der Verwaltungsgerichte ein verfas-\nsungswidriger Zustand bestehe, den die NPD abschaffen \nwill. \n\nDie NPD \u00fcbersieht dabei nur, dass das Vorhaben respekti-\nve der Gesetzentwurf selbst an sich und in sich weithin \nverfassungswidrig ist. Tatsache ist \u2013 und darauf muss \nhingewiesen werden \u2013, dass der Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Justiz und Europa, Herr Dr. Bernhardt, \nbereits im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nberechtigt auf Artikel 74 Grundgesetz verwiesen hat, der \ndie sogenannte konkurrierende Gesetzgebung regelt. \nTatsache ist weiterhin, dass der Bundesgesetzgeber von \nder ihm zugewiesenen Vorrangstellung, eben dann durch \nGesetz Regelungen zu treffen, Gebrauch gemacht hat, \nn\u00e4mlich mit dem Gerichtsverfassungsgesetz. Wir haben \neindeutig einen Bereich, der in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich \ndes Gerichtsverfassungsgesetzes f\u00e4llt, und das ist vom \nBund geregelt. \n\nNun bestimmt \u00a7 21e Abs. 1 Gerichtsverfassungsgesetz, \ndass das Pr\u00e4sidium des jeweiligen Gerichts die Besetzung \nder Spruchk\u00f6rper und die Verteilung der Gesch\u00e4fte \nbestimmt \u2013 dies durch Anordnung vor Beginn des Ge-\nsch\u00e4ftsjahres und mit Wirkung f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr. Das \nGerichtsverfassungsgesetz hat tats\u00e4chlich eine \u00d6ffnungs-\nklausel im \u00a7 22c. Das ist eine Art \u00d6ffnungsklausel, weil \n\u00a7 22c die Landesregierung erm\u00e4chtigt, durch Rechtsver-\nordnung zu bestimmen, dass f\u00fcr mehrere \u201eAmtsgerichte \nim Bezirk eines Landgerichtes ein gemeinsamer Bereit-\nschaftsdienstplan aufgestellt wird\u201c. Zu betonen ist also, \ndass im Gesetz lediglich von Amtsgerichten die Rede ist, \nalso von der ordentlichen Gerichtsbarkeit, sprich: den \nStraf-, Zivil- und Familiengerichten und meinethalben \nden Betreuungsgerichten. \n\nDass diese Erm\u00e4chtigung auch f\u00fcr Verwaltungsgerichte \ngelten kann, beinhaltet das Gesetz ausdr\u00fccklich nicht. \nDazu gibt es auch keinerlei erkennbare Rechtsprechung, \ndie dies in irgendeiner Form sanktionieren w\u00fcrde. \n\nBetreffs der entsprechenden Verordnungserm\u00e4chtigung \nder Justizverwaltung f\u00fcr die ordentliche Gerichtsbarkeit \ngibt es, nebenbei bemerkt, unter der Richterschaft selbst \nStreit. Die Richterschaft hat dort schon einen Eingriff in \ndie Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte gesehen und beklagt, \nsodass es keineswegs und keinesfalls ohne Weiteres \nholterdiepolter geht, jetzt auch f\u00fcr die Verwaltungsge-\nrichtsbarkeit in die eigentliche Zust\u00e4ndigkeit der Pr\u00e4sidien \neinzugreifen. \n\nWenn \u00a7 22c GVG sich nur auf die Amtsgerichte bezieht \nund f\u00fcr ordentliche Gerichtsbarkeit, fehlt also dem Land-\ntag die M\u00f6glichkeit, per Gesetz f\u00fcr die Verwaltungsge-\nrichte eine Regelung zu treffen. Aus diesem Grunde, weil \n\n 3494\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nder Verfassungsentwurf oder Gesetzentwurf, so ist es ja \nim Ausschuss in einer Beschlussempfehlung auch erkenn-\nbar bewertet worden von der Mehrheit, verfassungswidrig \nist, kann man ihm nicht zustimmen, sonst w\u00fcrde man \nsehenden Auges ein verfassungswidriges Gesetz auf den \nWeg bringen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. F\u00fcr die \nSPD? \u2013 Keine Meldung. Die FDP-Fraktion? \u2013 Herr Abg. \nBiesok, bitte, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mein Vorredner hat schon \nwesentliche Aspekte vorgebracht, die es zu diesem Ge-\nsetzentwurf zu sagen gibt. \n\nDas Vorhaben, das die NPD-Fraktion hier betreibt, bezieht \nsich lediglich auf einen einzigen Fall, der einmal beim \nVerwaltungsgericht in Chemnitz passiert ist. Es ging um \nden Entzug einer gastst\u00e4ttenrechtlichen Genehmigung an \neinem Freitag. Daraus kann man nicht schlie\u00dfen, dass \ngenerell ein Missstand bei den Verwaltungsgerichten \nbesteht, wenn es um die Erlangung einstweiligen Rechts-\nschutzes geht. \n\nDas Vorhaben, so wie es die NPD-Fraktion hier vortr\u00e4gt \nund mein Vorredner es ausgedr\u00fcckt hat \u2013 dem kann ich \nmich nur anschlie\u00dfen \u2013, ist verfassungswidrig. Der \nBundesgesetzgeber hat abschlie\u00dfend geregelt, wie die \nNotdienste zu gestalten sind. Das Pr\u00e4sidium der Verwal-\ntungsgerichte hat einen entsprechenden Entscheidungs-\nspielraum. Dort liegt die Kompetenz, das zu machen. Es \nliegt nicht in der Hand des s\u00e4chsischen Gesetzgebers, eine \nweitergehende Regelung hier auf Landesebene zu be-\nschlie\u00dfen, sofern \u00fcberhaupt ein Bed\u00fcrfnis daf\u00fcr best\u00fcnde. \n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Aspekt aufmerksam \nmachen, der in dem Gesetzentwurf aufgef\u00fchrt ist. Nach \nder Verwaltungsgerichtsordnung entscheidet jeweils die \nKammer \u00fcber Angelegenheiten in Verwaltungsstreitigkei-\nten. Der Gesetzentwurf geht davon aus, dass der Einzel-\nrichter entscheidet. Da aber das Bundesgesetz vorgegeben \nhat, es muss immer eine Kammerentscheidung sein und \nlediglich die Kammer kann einem Einzelrichter die \nEntscheidung \u00fcbertragen, w\u00e4re es auch insofern eine \nRegelung, die mit dem Bundesgesetz nicht in Einklang \nst\u00fcnde. Deshalb ist dieser Gesetzentwurf auch in diesem \nPunkt verfassungswidrig. Meine Fraktion wird diesen \nEntwurf daher ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBiesok. \u2013 Die Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Keine Wortmeldung. \nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. Gibt \nes von den Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Abg. \nApfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Lassen Sie mich auf zwei Einw\u00e4nde eingehen, \ndie bei der Beratung unseres Gesetzentwurfes gerade auch \neben wieder zur Sprache kamen. Zum einen behaupten \nSie \u2013 Herr Biesok hat das ja getan \u2013, unsere Regelung \nw\u00fcrde unzul\u00e4ssigerweise die Zust\u00e4ndigkeit der Kammer \nauf einen Einzelrichter \u00fcbertragen. Dazu kann ich nur \nsagen, dass Sie offensichtlich unseren Entwurf nicht \nrichtig gelesen haben, denn es ist von einem verwaltungs-\ngerichtlichen Bereitschaftsdienst die Rede und nicht, wer \nkonkret entscheidet. Das bleibt selbstverst\u00e4ndlich den \nGerichten bzw. den Regelungen der Gesch\u00e4ftsordnung \n\u00fcberlassen. \n\nSollte sich eine Kammerzust\u00e4ndigkeit ergeben, ist es \nSache des diensthabenden Richters, die erforderlichen \nSchritte einzuleiten. Dies bleibt weiterhin in der Organisa-\ntionshoheit des betreffenden Gerichtes. Von einer rechts-\nwidrigen Zuordnung kann aber keine Rede sein. Es \nhandelt sich also um ein Pseudoargument, weil der \nEntwurf von der NPD ist. \n\nAu\u00dferdem werfen Sie uns vor, es l\u00e4ge ein unzul\u00e4ssiger \nEingriff in die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit vor. Das wirft \nnat\u00fcrlich die Frage auf, ob die richterliche Unabh\u00e4ngig-\nkeit die Richter davor sch\u00fctzen soll, arbeiten zu m\u00fcssen. \nMeinen Sie ernsthaft, dass der B\u00fcrger Verst\u00e4ndnis hat, \nwenn er eine Eilentscheidung deswegen nicht bekommt, \nweil ihre Unabh\u00e4ngigkeit Richter davor sch\u00fctzt, das Recht \nausnahmsweise auch am Freitagnachmittag oder am \nWochenende zu finden? \n\nIn der Anh\u00f6rung am 6. April 2011, an der leider, bezeich-\nnend f\u00fcr Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis, nur ein von der NPD \nbenannter Experte teilnahm, wies der Leipziger Rechts-\nanwalt Arnd Hohnst\u00e4dter darauf hin, dass in der Zivilge-\nrichtsbarkeit im \u00a7 5 der Justizorganisationsverordnung \nl\u00e4ngst eine annehmbare Regelung besteht, von der auch \nniemand behauptet, dass sie in die Unabh\u00e4ngigkeit der \nGerichte eingreife. Die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit, \nmeine Damen und Herren, sch\u00fctzt nicht vor Arbeit, und \nsie ist auch vor allem im Lichte des verfassungsrechtli-\nchen Rechtsgewinnungsanspruchs des B\u00fcrgers zu sehen. \nNicht der Richter hat Anspruch, vor unbequemen Arbeits-\nzeiten ohne Ausnahme gefeit zu sein, sondern der B\u00fcrger \nhat einen Anspruch, zu jeder Zeit, das hei\u00dft eben auch am \nFreitagnachmittag oder am Wochenende, rechtliches \nGeh\u00f6r und effektiven Rechtsschutz zu finden. Im \u00dcbrigen \nerkennt unser Gesetzentwurf auch die Autonomie der \nGerichte und der Richter ohne Weiteres an. \n\nAber genauso wie die Gerichte durch den Gesch\u00e4ftsver-\nteilungsplan die Zust\u00e4ndigkeiten der Richter regeln, was \nauch kein Eingriff in die Unabh\u00e4ngigkeit ist, so sollte \nauch ein richterlicher Notdienst im Wege der gerichtsin-\nternen Gesch\u00e4ftsverteilung geregelt werden. \n\nUnser Gesetzentwurf versteht sich insoweit als eine \nRahmenvorgabe, die die Interessen des B\u00fcrgers an effek-\ntivem Rechtsschutz sichern soll. Innerhalb dieses Rah-\nmens sind die Gerichte frei, ihre Gesch\u00e4ftsverteilung so \nvorzunehmen, dass die Belastung der Richter ein ertr\u00e4gli-\n\n 3495\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nches Ma\u00df nicht \u00fcberschreitet. Wer wie Sie die Unabh\u00e4n-\ngigkeit eines Berufsstandes gegen die Notwendigkeit \nausspielt, Arbeit zu verrichten, f\u00fchrt sie sp\u00e4testens dann \nad absurdum, wenn ihm mit der gleichen Begr\u00fcndung \neinmal der Notarzt die Hilfe verweigern sollte. \n\nMeine Damen und Herren! Nur in einer parlamentari-\nschen Schwatzbude w\u00fcrde ein solches Arbeits- und \nUnabh\u00e4ngigkeitsethos nicht \u00fcberraschen. Ich bitte um \nZustimmung zu unserem Gesetzentwurf. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Abg. Apfel, wenn Sie hier \nschon in der Sache ausnahmsweise argumentieren und \nnicht nur braune Spr\u00fcche verbreiten, dann machen Sie es \nbitte einmal ordentlich und lesen Sie in Ihrem eigenen \nGesetzentwurf. \n\n\u00a7 27a Abs. 3: Das zust\u00e4ndige Gericht stellt durch geeigne-\nte Ma\u00dfnahmen sicher, dass die Erreichbarkeit eines \nVerwaltungsrichters \u2013 Singular, nicht Plural \u2013 sicherge-\nstellt ist. Damit ist das Ding verfassungswidrig, weil es \ngegen Bundesrecht verst\u00f6\u00dft. Es muss eine Kammer \nerreichbar sein. Diese Kammer muss sich den Fall anse-\nhen und dann sagen, ob das eine Sache f\u00fcr den Einzelrich-\nter ist oder ob das keine Sache f\u00fcr den Einzelrichter ist. \nDann kann es auf den Einzelrichter \u00fcbertragen werden. \nDas, was Sie hier erz\u00e4hlt haben, ist schlicht und einfach \nfalsch. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Weitere Wortmeldungen liegen mir von den \nFraktionen nicht vor. Ich frage dennoch, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \nStaatsregierung, ob Redebedarf besteht. \u2013 Auch das kann \nich nicht feststellen. So kommen wir zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nJustizgesetzes, Gesetzentwurf der NPD-Fraktion, Druck-\nsache 5/4020. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag vor, Herr \nApfel, den Sie schon eingebracht haben. Habe ich Sie \nrichtig verstanden? \u2013 So k\u00f6nnen wir dar\u00fcber abstimmen. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr hat der \n\u00c4nderungsantrag mit der Drucksache 5/5886 nicht die \nerforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf, \nDrucksache 5/4020. Wir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist der \n\u00dcberschrift nicht zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 1 mit Mehrheit \nnicht zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei 3 Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 2 nicht zuge-\nstimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Da s\u00e4mtliche Teile des Ge-\nsetzentwurfes abgelehnt wurden, er\u00fcbrigt sich hier eine \nSchlussabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf nach unserer \nGesch\u00e4ftsordnung. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nSiebentes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes \n\nDrucksache 5/5449, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/5755, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nWir beginnen mit der Aussprache in der gewohnten \nReihenfolge: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD und die Staatsregierung, \nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die Fraktion der CDU \nspricht Herr Abg. Michel. Herr Michel, Sie haben das \nWort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Wenn der Freistaat \nSachsen heute mit der \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besol-\n\ndungsgesetzes eine zeit- und inhaltsgleiche \u00dcbertragung \nder Tarifeinigung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der L\u00e4nder auch \nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Beamten und Richter umsetzt, so ist \ndas keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nDie Tarifeinigung erfolgte am 10. M\u00e4rz dieses Jahres. Die \nRegierung hat per Kabinettsbeschluss ein verk\u00fcrztes \nVerfahren eingeleitet, um noch m\u00f6glichst zeitnah zum \nvereinbarten 31. Mai 2011 eine Einmalzahlung leisten zu \nk\u00f6nnen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 35 Abs. 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \nwurden die entsprechenden Stellungnahmen in einem \nschriftlichen Anh\u00f6rungsverfahren eingeholt. Bei Be-\n\n 3496\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nschluss des Haushalts- und Finanzausschusses am 11. Mai \nlagen diese dann vor. Es war also schon allein zeitlich \nnicht selbstverst\u00e4ndlich, heute hier zustimmen zu k\u00f6nnen. \n\nAuch hat es, gebe ich unumwunden zu, in der Vergangen-\nheit schon Besoldungsanpassungen gegeben, die aus \nfinanzpolitischen Gr\u00fcnden nicht zeitgleich mit den Tarif-\nabschl\u00fcssen erfolgten. Dadurch wurde auch den Besol-\ndungsempf\u00e4ngern ein Beitrag zur finanziellen Konsolidie-\nrung im Freistaat Sachsen auferlegt. Dies ist in einem \nBundesland, welches noch von innerdeutschen Transfer-\nleistungen auf dem Finanzsektor abh\u00e4ngt, richtig. \n\nAuch sollten wir bei der Betrachtung des Gesetzes beden-\nken, dass sich heute Tausende von Selbstst\u00e4ndigen und \nAngestellten der privaten Wirtschaft w\u00fcnschen, ebenso \neine Einmalzahlung von 360 Euro zum Monat Juni zu \nerhalten und heute schon zu wissen, dass p\u00fcnktlich, ohne \njegliches Insolvenzrisiko \u2013 sehen wir einmal davon ab, \ndass ein undenkbarer Fall eintreten k\u00f6nnte, dass andere \nals CDU und FDP regieren \u2013, \n\n(Heiterkeit und Beifall \u2013 Zurufe  \nvon der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nzum Monatsanfang eine Besoldung von nunmehr mit \neiner Erh\u00f6hung von 1,5 % und ab Januar 2012 von 1,9 % \nvom Freistaat \u00fcberwiesen wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir werden \ntrotzdem das Besoldungsgesetz \u00e4ndern. Die Beamten im \nFreistaat Sachsen leisten eine gute Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte Sie auch daran erinnern: Die Beamten haben \nmit dem Wegfall der Sonderzahlung erst k\u00fcrzlich einen \nKonsolidierungsbeitrag geleistet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bin \u00fcber-\nzeugt: Im Zuge der angestrebten Staatsmodernisierung \nwerden die Beamten des Freistaates ihre hohe Flexibilit\u00e4t \nund Leistungsf\u00e4higkeit unter Beweis stellen. Deshalb ist \nf\u00fcr mich auch aus diesem Grunde eine Anpassung des \nBesoldungsgesetzes richtig. \n\nNach meinen Kenntnissen wird in den anderen Bundes-\nl\u00e4ndern eine Anpassung der Besoldung f\u00fcr 2011 h\u00f6chst \nunterschiedlich gehandhabt. Die Palette reicht von gestaf-\nfelten Anpassungen bis hin zu gar keiner Anpassung \u2013 wie \nzum Beispiel in Bayern \u2013 oder zu \u00fcberhaupt noch keiner \nEntscheidung, wie in Hamburg. Allein diese Beispiele \nzeigen mir, dass eine zeit- und inhaltsgleiche Anpassung \nwirklich keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist. \n\nIch m\u00f6chte auch davor warnen, einen Automatismus in \nunsere heutige Entscheidung hineinzudeuten. Jeder \nTarifabschluss und jede Besoldungsanpassung wird stets \neine gesonderte Entscheidung sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, bei dieser \nGelegenheit m\u00f6chte ich nicht vers\u00e4umen darauf hinzu-\nweisen, dass eine umfassende Dienstrechtsreform geplant \nist und ansteht: Eine Modernisierung unserer beamten-\nrechtlichen Regelungen tut auch dringend not. Jedoch \n\nkonnten wir mit der Anpassung der Besoldung nicht so \nlange warten. Deshalb werden wir heute das Besoldungs-\ngesetz \u00e4ndern. Bei den vielen anderen Punkten des \nDienstrechtes empfehle ich aber dringend, eher auf \nQualit\u00e4t als auf Populismus zu setzen. So sollten wir die \nFragen des Dienstrechtes in einem gesonderten Verfahren \nbehandeln und nicht mit anderen Dingen vermengen. Hier \ngeht meine Bitte auch an die Opposition. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wir sollen  \ndie Qualit\u00e4t unserer Gesetze verbessern!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie uns \nheute das nicht Selbstverst\u00e4ndliche tun und stimmen Sie \nder vorgeschlagenen \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besol-\ndungsgesetzes zu. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit und freue mich, wenn \nmanche ihre Erheiterung hatten; danke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Michel \nf\u00fcr die Fraktion der CDU. \u2013 Es folgt die Fraktion \nDIE LINKE mit Herrn Abg. Bartl. Herr Bartl, Sie haben \ndas Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Zun\u00e4chst \neinmal das Positive: Unmittelbar nachdem die Tarifeini-\ngung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der L\u00e4nder am 10. M\u00e4rz 2011 \nunter Dach und Fach war, hat unsere Fraktion am \n16. M\u00e4rz einen Dringlichen Antrag eingebracht, der \neigentlich in der M\u00e4rz-Plenarsitzung behandelt werden \nsollte und der die Staatsregierung auffordern sollte, durch \nBeschluss des Landtages unverz\u00fcglich die erforderlichen \nSchritte f\u00fcr die zeit- und inhaltsgleiche \u00dcbertragung der \nim Arbeitskampf der im \u00f6ffentlichen Dienst stehenden \nBesch\u00e4ftigten erzielten Ergebnisse der Verhandlungen auf \ndie Beamtinnen und Beamten, die Richterinnen und \nRichter und sonstigen Versorgungsempf\u00e4nger im Freistaat \nSachsen einzuleiten, also dem Landtag einen Gesetzent-\nwurf vorzulegen. \n\nIch darf daran erinnern: Wir hatten dann die Situation, \ndass am Dienstag vor der Plenarsitzung bekannt wurde, \ndass sich das Kabinett bereits mit dem Gesetzentwurf \nbefasst hat, und wir haben \u2013 so wie wir immer sachlich \nund objektiv arbeiten \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nAch ja! Gut, dass Sie es mal erw\u00e4hnen!) \n\ndann erkl\u00e4rt, wir ziehen den Antrag zur\u00fcck, da die Staats-\nregierung dankenswerterweise unsere Intention schon \naufgegriffen hatte, bevor der Landtag abgestimmt hat. \n\nDas Positive an der ganzen Sache ist also der Gesetzent-\nwurf, der jetzt letzten Endes vorliegt. Das w\u00fcrdigen wir, \nund wir sagen ausdr\u00fccklich: Sie haben bemerkenswert \nschnell gehandelt, und Kollege Michel hat auch das Recht \nzu erw\u00e4hnen, dass nicht alle L\u00e4nder es genauso schnell \ngetan haben. \n\n 3497\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nDer Gesetzentwurf hat allerdings auch vom Inhalt und \nvom Beratungsverlauf her deutliche Schattenseiten. Da ist \nzum einen der Umstand, dass der vorliegende Gesetzent-\nwurf entgegen allen Zusicherungen der Koalition wieder-\num keine Regelung beinhaltet, die Beamtinnen und \nBeamten, Richterinnen und Richtern sowie sonstigen \nBesoldungsberechtigten, die in eingetragenen Lebens-\npartnerschaften leben, Anspruchsgleichheit im Verh\u00e4ltnis \nzu Verheirateten gew\u00e4hrleistet. Es geht um das Besol-\ndungsrecht. \n\nWir d\u00fcrfen daran erinnern, dass unsere Fraktion bereits \nam 22. M\u00e4rz 2010 einen Gesetzentwurf \u201eGesetz zur \nAnpassung des s\u00e4chsischen Landesrechts an das Lebens-\npartnerschaftsrecht des Bundes\u201c eingebracht hatte, der in \nArtikel 4 ausdr\u00fccklich entsprechende Anpassungsrege-\nlungen nach \u00a7 17 des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes \nvorgesehen hat. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Super!) \n\nW\u00f6rtlich lautete der Vorschlag: \u201eF\u00fcr Anspr\u00fcche nach \ndiesem Gesetz und der auf seiner Grundlage erlassenen \nVerordnung sowie nach den gem\u00e4\u00df Abs. 1 und 2 fortgel-\ntenden bundesrechtlichen Vorschriften gelten als Ehe-\nschlie\u00dfung auch die Begr\u00fcndung einer Lebenspartner-\nschaft, als Ehe auch eine Lebenspartnerschaft, als Aufl\u00f6-\nsung einer Ehe auch die Aufhebung einer Lebenspartner-\nschaft, als Ehegatte auch ein Lebenspartner, als geschie-\ndener Ehegatte auch ein fr\u00fcherer Lebenspartner, als \nWitwe oder Witwer auch ein hinterbliebener Lebenspart-\nner.\u201c Also eindeutig eine Vorschrift, die die Gleichstellung \nins Besoldungsrecht \u00fcbernehmen sollte. \n\nDem Gesetzentwurf war, nebenbei bemerkt, auch ein \nAntrag der Fraktion mit ganz fr\u00fcher Drucksachennummer \ndes 5. S\u00e4chsischen Landtages, Nr. 5/49, vorausgegangen, \nder bereits auf diese Frage der Gleichstellung von einge-\ntragenen Lebenspartnerschaften durch Anpassung im \nLandesrecht abstellte. \n\nDas alles hatte Bezug zum Urteil des Bundesverfassungs-\ngerichtes aus dem Jahre 2009, in dem diese Materie \nausdr\u00fccklich den L\u00e4ndern aufgegeben war: schnellstens \ndie Gleichstellung herzustellen. In der damaligen Sitzung \ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses wurde \nunser Gesetzentwurf mit 7 : 12 : 0 Stimmen abgelehnt und \nin dem Bericht zu dieser Drucksache 5/2557 vom \n12. Mai 2010 ist Folgendes zu lesen: \u201eDer Sprecher der \nCDU-Fraktion vertrat die Meinung, dass das Anliegen, \ndie Rechtsmaterie zu kl\u00e4ren, nach der Entscheidung des \nBundesverfassungsgerichtes 2009 unstrittig sei. Welcher \nWeg das Ziel erreiche, sei Gegenstand der Anh\u00f6rung \ngewesen. Der Spielraum lasse zu, das Anliegen in einem \nGesetz oder im jeweiligen Fachgesetz zu regeln.\u201c \u2013 Mit \ndem \u201eeinen Gesetz\u201c war unseres gemeint. \u201eDie Koalition \nsei der Meinung, dass man dies in den jeweiligen Fachge-\nsetzen regeln will. Nach der Entscheidung des Bundesver-\nfassungsgerichts k\u00f6nne man die Frist nicht ins Unermess-\nliche ausdehnen. Man sei sich im Klaren, dass Hand-\nlungsbedarf bestehe.\u201c \n\nDas ist nachlesbar in der Beschlussempfehlung, Drucksa-\nche 5/2257, Seite 2. \n\nEs w\u00e4re \u00fcbrigens eine der leichtesten \u00dcbungen gewesen, \neinfach diesen Gesetzestextentwurf in das Besoldungsge-\nsetz zu \u00fcbernehmen, um die Gleichstellung tats\u00e4chlich \nhinzubekommen. Die SPD-Fraktion stellte im Rahmen \nder Behandlung dieses Gesetzentwurfs in demselben \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss einen \u00c4nde-\nrungsantrag, der wiederum auf die Reichweite der Recht-\nsprechung des Bundesverfassungsgerichts aufmerksam \nmacht. Inzwischen gibt es weitere Entscheidungen, die \nimmer dem Land, das verklagt worden ist, viel Geld \ngekostet haben, weil der Kl\u00e4ger logischerweise seine \nKosten geltend gemacht hat. Auch dieser \u00c4nderungsan-\ntrag der SPD-Fraktion ist abgelehnt worden. \n\nMan liest in der Beschlussempfehlung zu dem vorliegen-\nden Gesetzentwurf von derselben Koalition Folgendes: \n\u201eVon den Vertretern der CDU-Fraktion und der FDP-\nFraktion wurde der \u00c4nderungsantrag unter Hinweis auf \ndie f\u00fcr das Jahr 2013 geplante Dienstrechtsreform abge-\nlehnt.\u201c \n\nDazu f\u00e4llt mir die Szene mit Professor Crey alias \u201eB\u00f6m-\nmel\u201c aus der \u201eFeuerzangenbowle\u201c ein: \u201eBa, wat habt ihr \ndoch f\u00fcr e\u2019ne fiese Charakter!\u201c Dieselbe Nummer! \n\nIm vorigen Jahr erkl\u00e4rten Sie, unseren Gesetzentwurf \ndeshalb abzulehnen, weil Sie es im Fachgesetz regeln \nwollten. Deshalb solle es kein Gesetz geben, dass die \nNeuregelung generell, \u00fcber verschiedene Artikel, in die \nLandesgesetze einbaue. Dann kommt das Fachgesetz; Sie \naber haben die Regelung nicht drin. Dann bringt die SPD-\nFraktion einen \u00c4nderungsantrag ein, und pl\u00f6tzlich ist \nvergessen, dass Sie vor einem Jahr gesagt haben, wir \nh\u00e4tten nicht mehr unermesslich Zeit. Jetzt ist vom Jahr \n2013 die Rede! \n\nSie von der Koalition gehen mit dieser Regelung sehen-\nden Auges das Risiko ein, dass wir eine Normenkontroll-\nklage im Sinne einer negativen Feststellungsklage einrei-\nchen, weil Sie erneut eine vom Bundesverfassungsgericht \naufgegebene Regelungsmaterie nicht geregelt haben. Das \nVerhalten der Koalition hat offensichtlich ideologische \nGr\u00fcnde. Sie k\u00f6nnen nicht springen, das hei\u00dft nicht end-\nlich das tun, was das Verfassungsgericht vorgibt, n\u00e4mlich \ndie eingetragenen Partnerschaften gleichzustellen. Das ist \nIhr Problem. \n\nIch nenne einen weiteren Grund, weshalb man dem \nGesetzentwurf nicht zustimmen kann. Es gibt ein Schrei-\nben des Verbandes der s\u00e4chsischen Verwaltungsrichterin-\nnen und Verwaltungsrichter an den Staatsminister der \nFinanzen vom 05.05.2011. Ich gehe davon aus, dass es an \nalle Fraktionen gegangen ist, da es an die Vorsitzenden \ngesandt wurde; angeh\u00e4ngt war besagtes Schreiben. Der \nVorsitzende des Verbandes der s\u00e4chsischen Verwaltungs-\nrichterinnen und Verwaltungsrichter \u2013 das sind diejenigen, \ndie dann Klagen in dieser Sache bearbeiten \u2013 moniert \nzun\u00e4chst, dass \u00a7 128 des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes \nnicht beachtet worden sei, weil die Anh\u00f6rungsrechte des \nVerbandes verletzt worden seien. Sie, die Staatsregierung \n\n 3498\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nbzw. die Koalition, haben ihn zu der Sache nicht angeh\u00f6rt, \nobwohl Sie nach \u00a7 128 dazu verpflichtet sind. Dar\u00fcber \ngeht er noch hinweg. \n\nEr sagt aber weiter: \u201eLeider wird der Gesetzentwurf \nseinem Anspruch nicht gerecht. Die vorgesehene Erh\u00f6-\nhung der Besoldungs- und Versorgungsbez\u00fcge bleibt \nhinter der Entwicklung der allgemeinen wirtschaftlichen \nVerh\u00e4ltnisse zur\u00fcck. Diese sind durch deutlich steigende \nSteuereinnahmen, aber auch durch steigende Inflationsra-\nten gekennzeichnet. Preissteigerungen durch die Inflation \nbetreffen die Bez\u00fcgeempf\u00e4nger unmittelbar. Zus\u00e4tzlich \nwerden sie durch den Wegfall des sogenannten \u201aWeih-\nnachtsgeldes\u2019 bereits ein Sonderopfer erbringen m\u00fcssen, \ndas durch die mit dem Gesetzentwurf beabsichtigte \nErh\u00f6hung der Bez\u00fcge nicht ausgeglichen wird. Unter dem \nStrich werden die Bez\u00fcgeempf\u00e4nger sp\u00e4testens am \nJahresende feststellen, dass sie abermals eine Absenkung \nihres Einkommens erfahren haben. Es bedarf keiner \nprophetischen Gaben, um einzusch\u00e4tzen, dass die im \naktiven Dienst stehenden Bez\u00fcgeempf\u00e4nger ihr dienstli-\nches Verhalten darauf einstellen k\u00f6nnten.\u201c \n\nEs folgt in der Stellungnahme der kecke Hinweis der \nVerwaltungsrichterinnen und Verwaltungsrichter, dass es \ndoch sachgerecht gewesen w\u00e4re, im Besoldungsgesetz \neine Regelung vorzusehen wie in \u00a7 6 Abs. 2 S\u00e4tze 7 bis 9 \nf\u00fcr die Abgeordneten, wonach die Anpassung in Bezug \nauf die Besoldung nach dem Preisindex der Lebenshal-\ntungskosten in privaten Haushalten erfolgt. Lesart: Was \nden Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages recht ist, \nkann f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten, Richterinnen und \nRichter nur billig sein. Das enth\u00e4lt eine gewisse Denklo-\ngik und kann nicht als abwegig zur\u00fcckgewiesen werden. \n\nHerr Kollege Michel, das Siebente \u00c4nderungsgesetz \u2013 bei \nallem, was es an Positivem enth\u00e4lt \u2013 ist mitnichten der \ngro\u00dfe Wurf. Immerhin f\u00fchrt es \u2013 das sei nochmals gesagt \n\u2013 zur Gleichstellung im Unrecht. Wenn die Besch\u00e4ftigten \ndes \u00f6ffentlichen Dienstes momentan mit ihrer Tariferh\u00f6-\nhung keinen Ausgleich erhalten, erhalten ihn auch die \nBeamten nicht. Insofern wird sich das Abstimmungsver-\nhalten meiner Fraktion zwischen Ablehnung und Enthal-\ntung bewegen. Wir meinen schon, dass es sich noch ein \nwenig in Richtung Zustimmung oder zumindest durch-\ng\u00e4ngiger Enthaltung verlagern k\u00f6nnte, wenn sich die \nKoalition bei dem \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion \nbewegen w\u00fcrde. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBartl. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Friedel. Sie \nhaben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst bei \nHerrn Bartl daf\u00fcr bedanken, dass er unseren \u00c4nderungs-\n\nantrag schon so umfassend eingebracht hat. Das spart uns \netwas Zeit. \n\nHerr Kollege Michel, Sie haben in Ihrer recht kurzen \nRede gesagt, es sei keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass \ndieser Gesetzentwurf hier eingebracht werde. Das halte \nich, offen gestanden, f\u00fcr bemerkenswert; denn nat\u00fcrlich \nsollte es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, dass eine Ver-\neinbarung, auf die sich die Tarifpartner f\u00fcr die Angestell-\nten einigen, auch f\u00fcr den Bereich der Beamten \u00fcbernom-\nmen wird. Alles andere w\u00e4re doch geradezu merkw\u00fcrdig. \nIch verstehe nicht, warum Sie behaupten, das sei keine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nEin bisschen kann ich es mir aber doch erkl\u00e4ren. Im \nVergleich zu dem, was Sie bisher f\u00fcr die Beamten im \nFreistaat Sachsen getan haben, nimmt es sich doch unge-\nw\u00f6hnlich aus, dass Sie auf einmal versuchen, etwas \nPositives zu tun. Ich erinnere an die Streichung der \nSonderzahlungen; Sie selbst haben es angesprochen. Das \nwar ein ganz sch\u00f6n kalter Schlag ins Gesicht der Beam-\ntinnen und Beamten, die hier im Freistaat Sachsen ihren \nDienst tun. Ich erinnere an das Thema Stellenabbau, das \n\u00fcbrigens noch lange nicht durch ist. Viele derer, die hier \nbesch\u00e4ftigt sind, sp\u00fcren am eigenen Leib, wie schwer es \nwird, wie sich die Arbeit immer mehr verdichtet, wie \nunglaublich h\u00f6her die Belastungen werden, denen man \nausgesetzt ist. Dabei sind wir mit dem Stellenabbau am \nAnfang, noch lange nicht am Ende. Insgesamt will der \nMinisterpr\u00e4sident 17 000 Stellen streichen. \n\nSie machen es den Angestellten und den Beamten auch \nbeim Thema Beh\u00f6rdenstandorte nicht leicht. Uns im \nPetitionsausschuss liegen mittlerweile zahlreiche Be-\nschwerden und Sorgen von Besch\u00e4ftigten des Freistaates \nSachsen vor, die nat\u00fcrlich kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, \ndass ihre Beh\u00f6rde in einen anderen Ort verlagert wird, \nund bei denen man auch kein Verst\u00e4ndnis wecken kann, \nwenn die Situation so bleibt, wie sie ist. Es gibt n\u00e4mlich \nkeinerlei sachliche Begr\u00fcndung f\u00fcr die eine oder andere \nBeh\u00f6rdenstandortentscheidung. Die einzige Begr\u00fcndung \nscheint oft darin zu bestehen, welcher CDU-Abgeordnete \ngerade den Wahlkreis innehat, in dem eine Beh\u00f6rde \nangesiedelt ist bzw. geschlossen werden soll. \n\nBald werden Sie mit der n\u00e4chsten Belastung f\u00fcr die \nBeamten kommen, der Erh\u00f6hung der Pensionsaltersgren-\nze. Das, was Sie insoweit an Erleichterungen f\u00fcr Voll-\nzugsbeamte vorsehen, ist eher ein kleiner Scherz. Die \neinzige Erleichterung, die es geben soll, betrifft Beamte, \ndie 20 Jahre oder l\u00e4nger in einem Sondereinsatzkomman-\ndo t\u00e4tig sind. Die d\u00fcrfen dann ein wenig eher in Pension \ngehen. Sie wissen genau \u2013 das steht auch so im Gesetz-\nentwurf \u2013, dass von dieser \u201eErleichterung\u201c nur ein winzi-\nger Teil betroffen ist. All die Vollzugsbeamten, die jahre-\nlang Schichtdienst leisten \u2013 sei es als Polizist auf der \nStra\u00dfe, sei es als Justizvollzugsbeamter in einer unserer \nJVAs \u2013 werden von dieser Erleichterung \u00fcberhaupt nichts \nsp\u00fcren. \n\nIn diesem Umfeld \u2013 Streichung von Sonderzahlungen, \nStellenabbau, Beh\u00f6rdenroulette, Erh\u00f6hung der Pensions-\n\n 3499\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\naltersgrenze \u2013 ist es tats\u00e4chlich keine Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit \u2013 da haben Sie recht \u2013, dass die Staatsregierung auf \neinmal etwas ganz Vern\u00fcnftiges tut und den Abschluss auf \ndie Beamten \u00fcbertragen will. \n\nAuch die Schnelligkeit und die Diskussionslosigkeit, in \nder das \u00fcber die B\u00fchne ging, hat uns etwas \u00fcberrascht. \nWir w\u00fcrden dem Gesetzentwurf gern zustimmen, wenn \nSie so freundlich w\u00e4ren \u2013 damit bin ich bei dem, was Herr \nKollege Bartl schon dargelegt hat \u2013, unserem \u00c4nderungs-\nantrag zuzustimmen. Ich bringe ihn hier gleich mit ein; \ndann sparen wir Zeit. \n\nHerr Bartl hat den Gro\u00dfteil schon vorgetragen. Es geht \ndarum, dass wir mit dem Besoldungsgesetz auch die \nGleichstellung der eingetragenen Lebenspartnerschaften \nmit der Ehe erreichen wollen. \n\nHerr Bartl hat aus dem Ausschussbericht zitiert, in dem \nder CDU-Sprecher darauf verwiesen hat, dass man nicht \nin einem Gesetz, sondern immer im jeweiligen Einzelge-\nsetz diese \u00c4nderungen machen will. Ich zitiere auch noch \neinmal aus der Plenardebatte. Dort war es der Kollege \nKarabinski, der uns darauf hinwies, indem er sagte, wir \nerkennen die Notwendigkeit an, aber nicht die Dringlich-\nkeit. Das war damals. Ich glaube, die Dringlichkeit ist \njetzt angesichts der sich sehr mehrenden Urteile immer \noffensichtlicher. \n\nSie sagten weiter, Herr Karabinski, wir werden diese \nAnpassung nicht hoppla hopp in einem Artikelgesetz \nmachen, sondern im Rahmen der Novellierung der jewei-\nligen Gesetze. Heute passen wir das Besoldungsgesetz an \nund ich bitte Sie herzlich, unserem \u00c4nderungsantrag, der \nnur Ihr Anliegen aufnimmt, die Zustimmung zu gew\u00e4h-\nren. Wenn Sie nicht dazu bereit sind, dann bitte ich Sie, \nnoch einmal kurz zu erkl\u00e4ren, warum Sie nicht dazu bereit \nsind. \n\nHerr Karabinski, Sie haben in der letzten Plenardebatte \ndazu den sch\u00f6nen Satz gesagt: Frau Friedel, die Antwort \nist ganz einfach, wir wollen das nicht. Da haben Ihre \nKollegen in der Fraktion etwas verwundert geschaut, weil \nsich die FDP immer f\u00fcr die Gleichstellung eingetragener \nLebenspartnerschaften ausgesprochen hat. Vielleicht \nhaben Sie sich einmal ausgesprochen und k\u00f6nnen heute \netwas anderes verk\u00fcnden. Ich bin sehr gespannt auf die \nReaktion, aber Sie haben ja gleich das Wort. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFriedel, auch dass Sie die Moderation gleich f\u00fcr mich mit \n\u00fcbernommen haben. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Karabinski. Sie haben \ndas Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Liebe Frau Friedel, um \n\nerst einmal das Zitat zu vervollst\u00e4ndigen, denn wie die \neine oder andere Zeitung machen Sie es auch, indem Sie \ndie S\u00e4tze nicht komplett wiedergeben: \u201eWir wollen das \nnicht, so wie Sie. Wir wollen es anders.\u201c Wie wir es \nwollten, das haben wir Ihnen ja gesagt: nicht hoppla hopp, \nsondern dann, wenn die Zeit daf\u00fcr reif ist. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nZur\u00fcck zum Thema, meine Damen und Herren. Ich will \nes ganz kurz machen. Meine Fraktion wird dem vorlie-\ngenden Gesetzentwurf der Staatsregierung zustimmen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Karabinski, stehen \nSie dr\u00fcber und setzen Sie Ihre Rede fort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Meine Fraktion wird dem \nvorliegenden Gesetzentwurf der Staatsregierung selbst-\nverst\u00e4ndlich zustimmen und damit auch der \u00dcbertragung \nder Tarifeinigung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der L\u00e4nder vom \n10. M\u00e4rz 2011 auf die Beamten und Richter im Freistaat \nSachsen. Es wird zun\u00e4chst eine Einmalzahlung von \n360 Euro geben, zudem eine lineare Erh\u00f6hung der Besol-\ndung um 1,5 % ab April 2011 und ab dem 1. Januar 2012 \neine weitere lineare Erh\u00f6hung von 1,9 %. Das ist eine \nAnerkennung des Freistaates Sachsen an seine treuesten \nMitarbeiter, n\u00e4mlich an seine Beamten. Wohlgemerkt \u2013 \ndas hat Herr Michel schon gesagt \u2013, auch wenn die \nfinanziell schwierigen Zeiten der weltweiten Wirtschafts- \nund Finanzkrise bei Weitem noch nicht \u00fcberwunden sind. \n\nIch m\u00f6chte aber gleichzeitig noch einen Ausblick geben, \ndenn der Gesetzentwurf zur schrittweisen Anhebung der \nAltersgrenzen der Beamten auf das f\u00fcr Arbeitnehmer \ngeltende Renteneintrittsalter von 67 Jahren liegt Ihnen ja \nbereits vor. Sie kennen das schon. Aber \u2013 das ist auch \nkurz angerissen worden \u2013 ich setze mich daf\u00fcr ein, dass \nBeamte im Polizeivollzugsdienst vorzeitig mit moderaten \nAbschl\u00e4gen schon fr\u00fcher in den Ruhestand gehen k\u00f6nnen. \n\nAu\u00dferdem \u2013 jetzt komme ich noch einmal zu Ihnen \nzur\u00fcck, Frau Friedel \u2013 arbeiten wir an der im Koalitions-\nvertrag verankerten Dienst-, Besoldungs- und Versor-\ngungsrechtsreform, um ein modernes, flexibles und \nleistungsorientiertes Recht f\u00fcr die Beamten des Freistaa-\ntes zu schaffen. Inhalt der Reform wird dann auch die \nGleichstellung eingetragener Lebenspartnerschaften sein, \ndenn dort geh\u00f6rt das Thema auch hin, meine Damen und \nHerren. Insofern brauchen Sie von der Linksfraktion und \nder SPD-Fraktion nicht bei jedem Gesetzentwurf entspre-\nchende \u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen. \u00dcben Sie sich in \nGeduld. Nur zur Information: Es war ein Gesetzentwurf \nder FDP-Fraktion, der zur Folge hat, dass eingetragene \nLebenspartnerschaften auf dem Standesamt geschlossen \nwerden k\u00f6nnen und nicht mehr in den damaligen Regie-\nrungspr\u00e4sidien. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Herr Karabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\n 3500\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. \nJ\u00e4hnigen. Frau J\u00e4hnigen, Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir stimmen dem \nAnliegen dieses Gesetzentwurfes selbstverst\u00e4ndlich zu. \nWir meinen, die vereinbarten Tariferh\u00f6hungen waren \nangemessen und es ist angemessen, dass Sachsen diese \nmitmacht, gerade angesichts der zus\u00e4tzlichen Belastungen \ndurch den Wegfall der Sonderzahlungen f\u00fcr Beamte mit \neinem geringen Einkommen. So viel vorausgeschickt. \n\nWir haben bereits im Februar dieses Jahres, als einer der \nReferentenentw\u00fcrfe zur \u00c4nderung des Beamtenrechtes \nvorlag, darauf hingewiesen, dass Sachsen verpflichtet \u2013 es \nist eine Pflichtaufgabe, nicht Ihr politisches Ermessen, \nliebe Kolleginnen und Kollegen \u2013, die eingetragene \nLebenspartnerschaft endlich in allen Gesetzen zu ber\u00fcck-\nsichtigen. Das sind die Bundesrechtslage und auch die \neurop\u00e4ische Rechtslage. Die entsprechende Umsetzungs-\nfrist der EU-Verordnung war ja bereits Ende 2003 abge-\nlaufen, worauf der Europ\u00e4ische Gerichtshof auch mehr-\nfach in Urteilen hingewiesen hat. \n\nSie haben \u2013 das haben meine Vorredner schon zitiert \u2013 \nbehauptet, Sie w\u00fcrden die Angleichung an die Rechtslage, \nalso die Aufnahme der eingetragenen Lebenspartnerschaft \nf\u00fcr homosexuelle Paare, schrittweise in den Fachgesetzen \nrealisieren. Deswegen w\u00e4re ein Artikelgesetz nicht gebo-\nten. Wir haben damals bezweifelt, dass das gelingt, und \nhaben dem vorgeschlagenen Artikelgesetz auch zuge-\nstimmt. Jetzt wissen wir, dass Ihnen das nicht gelingt. Bis \nheute haben Sie die Dimension der Aufgabe verkannt. \nDas wirft erstens einmal ein sehr schlechtes Licht auf \nSachsen, denn Sachsen ist inzwischen Schlusslicht bei der \nUmsetzung der Rechtslage. Es ist f\u00fcr die Betroffenen \ndiskriminierend, in unserem Fall f\u00fcr Beamtinnen und \nBeamte nat\u00fcrlich auch demotivierend. \n\nF\u00fcr den Freistaat bedeutet es aber auch einen unn\u00f6tigen \nb\u00fcrokratischen Aufwand. Warum muss der Freistaat diese \nProzesse, die er ja doch immer verliert und bezahlen \nmuss, gegen die Betroffenen durch mehrere Instanzen \nf\u00fchren? Das alles w\u00e4re unn\u00f6tig, wenn Sie nicht dieses \nKonzept diskriminierender Staatsb\u00fcrokratisierung betrei-\nben und auch noch verteidigen w\u00fcrden. Eine Schande! \nDer Justizminister hat sich gleich ganz verdr\u00fcckt. Das \nkann ich menschlich verstehen. Das macht die Sache aber \nnicht besser. \n\nLieber Kollege Michel, Ihren Hilferuf an die Opposition, \nf\u00fcr bessere Qualit\u00e4t der Regierungsgesetze zu sorgen, \nhabe ich geh\u00f6rt. Ich kann ihn angesichts dieser Situation \nsehr gut verstehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden Ihnen die entsprechenden Vorschl\u00e4ge morgen \nin Auswertung der Gro\u00dfen Anfrage \u201eNichtheterosexuelles \nLeben in Sachsen\u201c in Sachsen unterbreiten. Ich hoffe, wir \nkommen dann wirklich in eine Qualit\u00e4tsdebatte, denn Ihr \nVorgehen hat keine Qualit\u00e4t. Wenn Sie so weitermachen, \nwerden Sie die Angleichung an das Bundesrecht bei den \n\neingetragenen Lebenspartnerschaften bis Ende der Legis-\nlaturperiode gar nicht schaffen. Traurig, unn\u00f6tig, b\u00fcrokra-\ntisch, diskriminierend. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJ\u00e4hnigen. F\u00fcr die NPD-Fraktion gibt es keine Wortmel-\ndung. Das war dann die erste Runde. Vonseiten der \nFraktionen besteht weiterer Redebedarf. F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Abg. Hartmann. Herr Hartmann, Sie haben \ndas Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glau-\nbe, die Debatte zeigt, dass es doch noch einmal notwendig \nist, einige kurze Worte zu sagen. \n\nAls Erstes: Es liegen von allen Berufsverb\u00e4nden, auch \nvom Beamtenbund, positive Stellungnahmen zum Gesetz-\nentwurf vor. Das ist insoweit folgerichtig, als diese \nAnpassung \u2013 das hat Herr Michel deutlich gemacht \u2013 aus \nunserer Sicht notwendig und geboten ist. Trotzdem ist sie \nnicht selbstverst\u00e4ndlich. Da kommt nicht zum Ausdruck, \ndass eine besondere Dankbarkeit der s\u00e4chsischen Beam-\nten an diesen Schritt der Staatsregierung und des Parla-\nments erwartet wird, sondern es kommt zum Ausdruck, \ndass eben nicht in allen 16 Bundesl\u00e4ndern dieser Schritt \nder \u00dcbernahme des Tarifergebnisses bisher gegangen \nworden ist und dass wir in Sachsen insoweit sehr schnell \nund sehr effizient in einem sehr kurzen Verfahren \u2013 \ninsoweit verstehe ich ja das Bedauern von Herrn Bartl, \ndass man ihm die Chance genommen hat, noch einen \nEntwurf einzubringen, weil die Staatsregierung hier schon \ngehandelt hat, statt dar\u00fcber zu sprechen \u2013 heute die \n\u00dcbernahme des Tarifergebnisses beschlie\u00dfen k\u00f6nnen und \ndamit zeitgleich f\u00fcr die Angestellten, auch f\u00fcr die Beam-\nten, diesen Schritt gehen. \n\nZu der Diskussion zur eingetragenen Lebenspartnerschaft: \nIn der Tat, die Kritik ist nicht unberechtigt. \n\nDer vorliegende Entwurf besch\u00e4ftigt sich jedoch mit der \n\u00dcbernahme des Tarifergebnisses in zeitlicher und inhaltli-\ncher H\u00f6he. Die Kritik nehme ich gern mit. Wir werden in \nder Fraktion auch dar\u00fcber diskutieren, und wir werden \nden Schritt, der in der Tat bundesrechtlich vorgegeben ist, \nbesprechen und die entsprechende Anpassung vornehmen \nm\u00fcssen. Das ist ganz klar. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, bitte, Frau Friedel. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Sowohl die Vertre-\nter der CDU-Fraktion als auch die der FDP-Fraktion \nsagten beim letzten Mal, als wir Gelegenheit hatten, \u00fcber \ndas Thema Angleichung zu sprechen, dass man im Rah-\nmen der einzelnen Gesetze, wenn sie ins Plenum kom-\nmen, jeweils eine solche Erg\u00e4nzung vornehmen wolle. \n\n 3501\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nOffenbar hat es hier sowohl bei der CDU-Fraktion als \nauch bei der FDP-Fraktion einen Sinneswandel gegeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frage! \n\nSabine Friedel, SPD: K\u00f6nnen Sie mir ganz kurz erkl\u00e4-\nren, worauf der beruht? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nChristian Hartmann, CDU: Das kann ich Ihnen derzeit \nnicht erkl\u00e4ren. Wir haben uns dazu positioniert, und diese \nDiskussion werden wir auch entsprechend f\u00fchren. Aber \nheute geht es erst einmal um die \u00dcbernahme des Tarifer-\ngebnisses. Ich glaube, dass die von Ihnen jetzt gef\u00fchrte \nDiskussion und die Anregungen \u2013 ich habe es Ihnen \ngerade gesagt \u2013, die wir in der Tat aufnehmen m\u00fcssen, \nnicht dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, sollen und d\u00fcrfen, dass diesem \nGesetzentwurf die Zustimmung in diesem Haus versagt \nbleibt. \n\nEin letztes Wort zu Ihnen, Frau Friedel, sei mir noch \ngestattet: Ich habe Verst\u00e4ndnis, dass Sie die Position der \nSPD immer wieder in die Diskussion hineintragen, aber \nich glaube, heute geht es um die Besoldungsanpassung \nund nicht um die Dienstrechtsreform oder um die Beh\u00f6r-\ndenstandorte. Diese Diskussion f\u00fchre ich gern mit Ihnen \nauch an dieser Stelle zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt. Ich \nbitte Sie insoweit um Zustimmung zu diesem Entwurf. Er \nist richtig, er ist folgerichtig, und er ist eben nicht selbst-\nverst\u00e4ndlich. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nHartmann. \u2013 Meine Damen und Herren! Gibt es weitere \nWortmeldungen aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \nsehe ich nicht. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland, \nbitte; Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nDie Staatsregierung schl\u00e4gt Ihnen mit diesem Gesetzent-\nwurf vor, das Tarifergebnis f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten des \n\u00f6ffentlichen Dienstes der L\u00e4nder \u2013 wir haben das ja am \n10 M\u00e4rz dieses Jahres abgeschlossen \u2013 kurzfristig auf die \nBeamten, Richter und \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 die \nVersorgungsempf\u00e4nger des Freistaates Sachsen zu \u00fcber-\ntragen. Wir wollen damit eine zeit- und inhaltsgleiche \n\u00dcbertragung umsetzen. Sie soll verhindern, dass die \nGehaltsentwicklung von Beamten und Tarifbesch\u00e4ftigten \ndes \u00f6ffentlichen Dienstes auseinandergeht. \n\nDie einzelnen Details der Erh\u00f6hung der Besoldung \nwurden bereits \u00f6ffentlich angesprochen und diskutiert. \nLassen Sie mich noch auf einige weitere Aspekte einge-\nhen. \n\nZun\u00e4chst zur Einmalzahlung: Die Einmalzahlung stellt \nvor allem einen sozialen Ausgleich dar. Statt einer zus\u00e4tz-\nlichen prozentualen Erh\u00f6hung wurde derselbe Betrag der \n\nEinmalzahlung f\u00fcr alle Besoldungsgruppen gew\u00e4hlt. Dies \nbedeutet eine Besserstellung der unteren Besoldungs-\ngruppen. Mit der Einmalzahlung auch an Beamte, Richter \nund Anw\u00e4rter in Elternzeit setzen wir zugleich ein famili-\nenpolitisches Signal. \n\nDie Staatsregierung hat die Auszahlung der Einmalzah-\nlung bereits zum Zahltag Juni 2011 sowie der erh\u00f6hten \nBez\u00fcge zum Zahltag Juli 2011 veranlasst. Dies geschieht \nnat\u00fcrlich unter dem Vorbehalt des Inkrafttretens dieses \nGesetzes, was heute passieren kann. Die Erh\u00f6hung wird \nsomit f\u00fcr Besch\u00e4ftigte und Beamte zeitgleich ausbezahlt. \n\nMit diesem Gesetzentwurf bringen wir die soziale Kom-\nponente und den Leistungsgedanken in Einklang. Sachsen \nmacht zugleich Gebrauch von den durch die F\u00f6deralis-\nmusreform gewonnenen Gesetzgebungskompetenzen; \ndenn die Beamten und Richter im Freistaat haben einen \ngro\u00dfen Anteil an der hervorragenden Positionierung von \nSachsen im L\u00e4ndervergleich. Ein leistungsf\u00e4higer \u00f6ffent-\nlicher Dienst erfordert aber auch eine angemessene \nBezahlung. Dies gilt f\u00fcr Besch\u00e4ftigte sowie f\u00fcr Beamte \nund Richter gleicherma\u00dfen. \n\nDie mit der \u00dcbertragung des Tarifergebnisses verbunde-\nnen Kosten \u2013 im Jahr 2011 sind das 23,5 Millionen Euro \nund im Jahr 2012 44,8 Millionen Euro \u2013 k\u00f6nnen durch die \nim aktuellen Doppelhaushalt veranschlagten Personalmit-\ntel und einen sparsamen und verantwortungsvollen \nHaushaltsvollzug gedeckt werden. Ich bitte Sie daher um \nIhre Zustimmung zum vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht, \nsodass wir zur Abstimmung kommen k\u00f6nnen. \n\nAufgerufen ist das Siebente Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung in der Drucksache 5/5449. Abgestimmt \nwird auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses, Drucksache 5/5755. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor wir zur Abstimmung \n\u00fcber den Gesetzentwurf kommen, stimmen wir ab \u00fcber \nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, Drucksache \n5/5898. Ich habe richtig verstanden, Frau Friedel, dass er \nbereits eingebracht ist? \n\n(Sabine Friedel, SPD, nickt.) \n\nJetzt m\u00f6chte ich keinen Fehler machen, Herr Hartmann: \nWar Ihre Bitte, jetzt den Antrag zu beraten? \n\n(Christian Hartmann, CDU: Nein!) \n\nGut, dann habe ich das falsch verstanden. \n\nIch lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen. Ich bitte \num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist diesem \nAntrag nicht entsprochen worden. \n\n 3502\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. \nZun\u00e4chst zur \u00dcberschrift. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei Stimmenthaltungen ist der \u00dcberschrift mit gro\u00dfer \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1. Ich bitte um \ndie Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem Artikel 1 \nzugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2. Auch hier \nbitte ich um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem \nArtikel 2 zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Anhang. Das \nbetrifft die Anlagen 2 bis 34 des S\u00e4chsischen Besoldungs-\ngesetzes. Auch hier bitte ich um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \nDie Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen ist dem Anhang zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Lesung been-\ndet, und wir kommen zur Schlussabstimmung. Ich bitte \num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Meine Damen und Herren, dem Gesetz-\nentwurf ist bei Stimmenthaltungen ohne Gegenstimmen \nzugestimmt worden. \n\nJetzt gibt es eine Wortmeldung; Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Nach der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung m\u00f6chte ich von der M\u00f6glichkeit einer \npers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten f\u00fcr \nmeine Fraktion Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nStefan Brangs, SPD: Obwohl unser \u00c4nderungsantrag, \nder nach unserer Auffassung systematisch genau zu \ndiesem Tagesordnungspunkt gepasst h\u00e4tte, n\u00e4mlich die \nGleichstellung von Lebenspartnerschaften, nicht ange-\nnommen worden ist, haben wir uns entschieden, dennoch \ndiesem Gesetzentwurf zuzustimmen, weil wir im Interes-\nse der Besch\u00e4ftigten glauben, dass es sinnvoll und not-\nwendig ist, dass eine solche Regelung kommt und dass \nwir sie auch unterst\u00fctzen. Wir gehen davon aus, dass die \nGleichbehandlung bei dieser Regelung auf dem Gerichts-\nweg auch f\u00fcr diejenigen demn\u00e4chst eintreten wird, die sie \nsich vor Gericht erstreiten werden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Dem Gesetzentwurf ist zuge-\nstimmt worden. Er ist beschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nSicherung des Berufsnachwuchses in Unternehmen  \nder Land- und Forstwirtschaft \n\nDrucksache 5/5002, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU, \nFDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Ausspra-\nche. F\u00fcr die CDU beginnt Herr Abg. von Breitenbuch. Sie \nhaben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das \nEntscheidende sind nicht die Strukturen, sondern die \nMenschen. Der Antrag von CDU und FDP fordert unsere \nStaatsregierung auf, uns \u00fcber die Situation der Berufsaus-\nbildung in Unternehmen der Land- und Forstwirtschaft \nund insgesamt den gr\u00fcnen Berufen zu berichten. Wir \nkennen die Situation in vielen einzelnen Betrieben des \nLandes, gro\u00dfen und kleinen, im Bergland, im H\u00fcgelland \noder der Leipziger Tieflandsbucht. Jedoch ging es uns um \nden Gesamt\u00fcberblick sowie die m\u00f6glichen staatlichen \nHandlungsfelder. Diese Stellungnahme zum Antrag liegt \nnun vor, und wir wollen sie heute debattieren. \n\nDen Hinweis der Vorbemerkung der Staatsregierung \nerkennen wir als berechtigt, dass es sich um vielf\u00e4ltige \nBildungsstufen des Nachwuchses handelt: Facharbeiter, \nFachsch\u00fcler, Meister, Studenten, aber auch die gesamte \n\nberufliche Weiterbildung, beispielsweise z\u00e4hlen Winter-\nschulungen dazu; denn es sollen einmal qualifizierte \nMelker, Schweinez\u00fcchter, Schlepperfahrer oder auch \nkomplette Hofnachfolger oder Betriebsleiter in Sachsen \nunsere Landwirtschaft weiter nach vorne bringen. \n\nDerzeit haben wir nur halb so viele Lehrlinge, wie wir \nbr\u00e4uchten, um den Ersatzbedarf zu stemmen. Hier m\u00f6chte \nich aber die Anmerkung machen, dass gerade in den \nLandwirtschaftsbetrieben viele \u00e4ltere Mitarbeiter bis zur \nRente gebracht werden, bevor ein gr\u00f6\u00dferer Schlepper f\u00fcr \nden Kollegen gekauft wird. Sprich: Wir k\u00f6nnen davon \nausgehen, dass nicht jeder Arbeitsplatz in den n\u00e4chsten \nJahren auch nachbesetzt wird und dass damit die Arbeits-\nkr\u00e4fte in der eigentlichen Landbewirtschaftung weiter \nsinken. Dieses betrifft Ackerbau wie auch die Milchvieh-\nbetriebe gleicherma\u00dfen. Ich erw\u00e4hne hier nur die M\u00f6g-\nlichkeiten neuer Melk- und Futtertechniken. Dieser \nEinwurf soll aber nicht verneinen, dass der Nachwuchs in \nder Land- und Forstwirtschaft ein f\u00fcr uns wichtiges \nThema ist und bleibt. \n\nAuch bei den G\u00e4rtnern gehen die Auszubildendenzahlen \nzur\u00fcck und auch in der Forstwirtschaft ergeben sich \nzuk\u00fcnftig \u2013 zurzeit noch nicht \u2013 geringere Lehrlingszah-\n\n 3503\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nlen: Die in den letzten Jahren entstandenen Forstbetriebe \nsind nun erst einmal ausgestattet, jedoch ist es in den \nn\u00e4chsten Jahren auch bei Sachsenforst n\u00f6tig, junge \nWaldarbeiter in die W\u00e4lder nachzuziehen. \n\nDen Berufsstand fest eingebunden, hat der Freistaat \nRahmenbedingungen gesetzt, um die Ausbildungsbedin-\ngungen in Sachsen auf hohem Niveau zu halten. Dazu \ngeh\u00f6ren Partner: die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, lokale \nNetzwerke, die Mittelschulen oder auch der Berufsstand. \nDazu geh\u00f6ren Ideen, wie Platzierung der gr\u00fcnen Berufe \nbei den in den Schulen vorkommenden Berufswahlverfah-\nren, wie Berufsmessen zum Beispiel inklusive einer guten \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit. Ich erinnere an die Kampagne \nRogg\u2019n\u2019Rollen\u201c oder die aktuelle Plakatierung des S\u00e4ch-\nsischen Landesbauernverbandes, in der mit jungen Men-\nschen auf die Leistungsf\u00e4higkeit der Branche insgesamt \nabgestellt wird. \n\nAuf die Durchl\u00e4ssigkeit der Bildungswege hin zur f\u00fcr \njeden Einzelnen besten Ausbildung geht die Staatsregie-\nrung sehr ausf\u00fchrlich ein. Ich m\u00f6chte das aber auch \ngerade den Schulpolitikern der linken Seite gegen\u00fcber \nherausstreichen. Alles ist f\u00fcr jeden Einzelnen individuell \nm\u00f6glich, nat\u00fcrlich in einem soliden Berufsaufbau Schritt \nf\u00fcr Schritt \u2013 ich hatte genau diese Worte heute hier schon \neinmal verwendet. Die hohe Ausbildungsqualit\u00e4t findet in \nBetrieben und damit im Berufsstand selbst statt. Diese \nstellen die Ausbildungsst\u00e4tten \u2013 oder auch nicht. Die \nBerufsschulen sind dabei ein erg\u00e4nzender dualer Punkt. \nHierbei, wie auch bei der Betreuung der Lehrlinge \u2013 \nbeides ist jetzt bei den Landkreisen angesiedelt \u2013 gibt es \nerkennbare Tendenzen, dass es wachsende Unterschiede \nin den Landkreisen gibt und damit unterschiedliche \nLeistungsentwicklungen zwischen den Regionen. Hier \nsollte verst\u00e4rkt zusammen mit dem Landkreistag zu einer \nKoordination gefunden werden und auch der Landkreistag \nselbst sollte hier koordinierend t\u00e4tig sein. \n\nZum Personalmanagement und der F\u00f6rderung nach dem \nEurop\u00e4ischen Sozialfonds \u2013 in meinen Augen im Einzel-\nfall sinnvoll, aber sicherlich wird das auf dem Lande \ngerade in den \u00fcbersichtlichen Betrieben anders praktiziert. \nFortbildung kostet generell. Hier ist finanzielle Hilfe \nm\u00f6glich und sinnvoll, gerade da Studenten in Sachsen \nohne Studiengeb\u00fchren studieren d\u00fcrfen. Jedoch kann auch \nhier die Eigeninitiative mehr Bedeutung erlangen. \n\nDie vorgestellten Modellprojekte zeigen eine F\u00fclle, um \nEntwicklung und Ideenfindung in diesem Bereich zuzu-\nlassen. Der Schl\u00fcssel unseres erfolgreichen Berufsausbil-\ndungssystems ist der duale Ansatz zwischen Betrieb und \nSchule. Ich selbst habe eine Lehrausbildung gemacht und \nempfinde dieses System bis heute als vorbildlich geerdet. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNahe am Geschehen wird im Berufsbildungsausschuss \ngearbeitet, der am Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft \nund Geologie angeh\u00e4ngt arbeitet und Erkenntnisse zu-\nsammentr\u00e4gt. Die Ausbildungsberatung selbst arbeitet \naufgeteilt bei den Landkreisen, im LfULG und bei Sach-\n\nsenforst. Ziel ist hier, \u00fcberall eine hohe Qualit\u00e4t der \nAusbildung zu erreichen. Berufsschule und \u00fcberbetriebli-\nche Ausbildung, wie in K\u00f6llitsch oder f\u00fcr die Forstwirte \nin Morgenr\u00f6the-Rautenkranz oder f\u00fcr die G\u00e4rtner in \nPillnitz erg\u00e4nzen die Ausbildung in den Betrieben, die \nebenfalls kontrolliert werden. Wir selbst haben Lehrlinge \nim Betrieb. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es engen Kontakt mit \nSchulen und Ausbildungsberatern, bei denen ich mich an \ndieser Stelle einmal ausdr\u00fccklich bedanken m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDenn gerade auch bei Berufswettbewerben zeigt sich das \nhohe Engagement der Ausbilder, die dann auch versu-\nchen, ihre Lehrlinge zu guten Ergebnissen zu bringen. \nSinnvoll erscheint es mir, in Arbeitskreisen, auch Regio-\nnen \u00fcbergreifend, Auszubildende zusammenzufassen und \nbeispielsweise f\u00fcr den Meisterlehrgang vorzubereiten. \nDieses ist auch f\u00fcr sp\u00e4tere lebenslange Kontakte sinnvoll. \nEs kann sogar zu Ehen f\u00fchren. Wir erkennen somit einen \nbunten Strau\u00df an Ma\u00dfnahmen, um die hohe Qualit\u00e4t \nunseres dualen Systems zu erhalten. Der nach dem Som-\nmer avisierten Konzeption zur Ausbildungsst\u00e4ttenstruktur \nsehen wir gespannt entgegen. Wir erwarten dazu vor \nallem eine enge Bindung an hohe Qualit\u00e4tsanforderungen. \nDieses betrifft gerade auch die Lehrer. Hier ist Fachlich-\nkeit gro\u00dfzuchreiben, um in Zukunft gute s\u00e4chsische Land- \nund Forstwirte und G\u00e4rtner zu haben sowie Tierwirte \nnat\u00fcrlich. Rechtzeitig junge neue Lehrer nachzuziehen \nwird dabei sicherlich wie in anderen Bereichen wichtig \nsein. \n\nDer Hinweis sei erlaubt, dass gerade auch kleinere Land-\nwirte hier eingebunden werden k\u00f6nnen, um ihre Berufs-\nbegeisterung aus der Praxis auch an die Auszubildenden \nweiterzugeben. Man sollte das erm\u00f6glichen. \n\nFazit: Wir haben ein gutes Ausbildungssystem in Sachsen. \nJedoch ist es wichtig und richtig, als Parlament diese \nGrundlage einer k\u00fcnftig hochstehenden und wettbewerbs-\nf\u00e4higen Landbewirtschaftung auf die Zukunft hin zu \n\u00fcberpr\u00fcfen. Dieser Pflicht haben wir entsprochen und \nwarten gespannt, welche Akzente uns die Staatsregierung \nim Herbst hinsichtlich der staatlichen Ausbildungsst\u00e4tten \nzeigen wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion ist der Abg. G\u00fcn-\nther. Herr G\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Landwirtschaft ist etwas f\u00fcr \nganz Mutige, f\u00fcr die, die die Herausforderung lieben, \neigentlich f\u00fcr die Starken in unserer Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas ist eine Feststellung des Pr\u00e4sidenten des Deutschen \nBauernverbandes, der sich wohl alle hier anschlie\u00dfen \nk\u00f6nnen. Seit Monaten diskutieren und debattieren wir in \n\n 3504\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nSachsen und in Deutschland \u00fcber den allgemeinen Fach-\nkr\u00e4ftemangel. In dieser Diskussion ist nach unserer \nAuffassung die Branche der gr\u00fcnen Berufe bis jetzt \nvernachl\u00e4ssigt worden. Warum eigentlich? Ist es uns nicht \nwichtig, wer unsere Lebens- und Nahrungsmittel tagt\u00e4g-\nlich produziert? Ist uns nicht bewusst, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil \nunseres Freistaates l\u00e4ndlicher Raum ist und sich hier die \nBerufsgruppen finden, die in der Land- und Forstwirt-\nschaft t\u00e4tig sind? \n\nLassen wir die Zahlen sprechen. In der Agrarwirtschaft \nDeutschlands \u2013 in der Landwirtschaft und den ihr vor- \nund nachgelagerten Wirtschaftsbereichen \u2013 sind rund \n10 % aller Erwerbst\u00e4tigen besch\u00e4ftigt. Z\u00e4hlt man die \nArbeitspl\u00e4tze zur Verarbeitung von nachwachsenden \nRohstoffen der Forst-, Holz- und Papierwirtschaft hinzu, \nsind es 4,9 Millionen Erwerbst\u00e4tige. Bei einer weiteren \nBetrachtung ist somit jeder achte Arbeitsplatz in Deutsch-\nland diesem Bereich zuzuordnen. In Sachsen sieht es \nkonkret wie folgt aus: In Sachsen sind 41 700 Arbeitneh-\nmer in der Land- und Forstwirtschaft besch\u00e4ftigt. Circa \n6 890 Betriebe der Land- und Forstwirtschaft sind in \nSachsen registriert. Eine Fl\u00e4che von knapp 915 000 Hek-\ntar wird in Sachsen als landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che \ngenutzt. Das sind immerhin 55 % der Gesamtfl\u00e4che von \nSachsen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nErz\u00e4hle einmal etwas zur Ausbildung!) \n\nDabei ist die Waldfl\u00e4che mit 27,2 % noch nicht hinzuge-\nrechnet. Wenn man diese Fl\u00e4che also addiert, sind es \n82 % Wirtschaftsfl\u00e4che, die zwischen den Industriegebie-\nten und den St\u00e4dten in Sachsen liegen. \n\nWer wei\u00df schon, dass die s\u00e4chsischen Legehennenbetrie-\nbe zu den gr\u00f6\u00dften in Deutschland z\u00e4hlen und Sachsen bei \nder Produktion von Eiern an zweiter Stelle hinter Nieder-\nsachsen rangiert? Wer wei\u00df schon, dass Sachsens K\u00fche \u2013 \nseit Jahren \u2013 die h\u00f6chste Milchleistung pro Kuh aufwei-\nsen k\u00f6nnen? Unsere Landwirte spielen im Wettbewerb um \nMarktanteile eine nicht unbedeutende Rolle. Das hat auch \ndas Unternehmen Aldi erkannt und l\u00e4sst in Sachsen \nproduzieren. \n\nDiese Zahlen und Informationen sollten uns veranlassen, \nder Berufsgruppe der gr\u00fcnen Berufe zwingend mehr \nBeachtung zukommen zu lassen. Wo m\u00fcssen wir ansetzen \nund beginnen? Wir m\u00fcssen beim Berufsnachwuchs \nansetzen. Um es einmal vorwegzunehmen: Ich bin davon \n\u00fcberzeugt, dass der Gro\u00dfteil der Kinder in Sachsen schon \ngenau wei\u00df, dass die Kuh nicht lila ist. Dar\u00fcber hinaus \ngehen die Vorstellungen \u00fcber den Inhalt einer T\u00e4tigkeit in \nder Land- und Forstwirtschaft sicherlich sehr weit ausein-\nander. \n\nWas erwartet einen Land-, Tier- und Pferdewirt, F\u00f6rster \nund G\u00e4rtner bei der Aus\u00fcbung seiner T\u00e4tigkeit? Grund-\ns\u00e4tzlich erwartet ihn eine enorme Vielfalt. Viele junge \nMenschen begeistern sich f\u00fcr Tiere, Pflanzen, Fahrzeug- \nund Computertechnik und vieles mehr. All das sind \nselbstverst\u00e4ndlich Themen, die sich in der Ausbildung \n\nzum Land-, Tier-, Pferde- und Forstwirt finden. Vergessen \nwir auch nicht \u2013 f\u00fcr viele von uns ein Traumberuf \u2013 den \nBeruf des Winzers. Diese Berufe spielen sich zwischen \nGPS und Gummistiefeln ab. \n\nDas Erfreuliche ist, dass die Ausbildung in unseren \ns\u00e4chsischen Berufsschulen in den Betrieben anerkannt ist. \nVon den Ausbildungsbetrieben hoch gesch\u00e4tzt f\u00fcr die \nqualitativ sehr hochwertige Ausbildung ist die Berufs-\nschule Agrarwirtschaft und Ern\u00e4hrung in Dresden. Das ist \nein gro\u00dfer Erfolg. Dieser sehr erfolgreiche Weg sollte \nbeibehalten werden. Wegen dieser grundlegenden berufli-\nchen Kenntnisse muss sich die Land- und Forstwirtschaft \nnoch intensiver als in der Vergangenheit auch mit den \nLaunen der Natur auseinandersetzen. \n\nDar\u00fcber hinaus muss sich der Landwirt in Sachsen \nau\u00dferdem mit dem Hochwasserschutz befassen \u2013 als \nBetroffener oder Verursacher im weitesten Sinne. Die mit \ndem Hochwasser einhergehenden Gefahren der Boden-\nerosion zu verringern und zu vermindern, Wassergr\u00e4ben \nf\u00fcr das Auffangen von Oberfl\u00e4chenwasser wieder aufzu-\nbauen, die Auswahl der zu bestellenden Fruchtfolge \ngeh\u00f6ren zum Hochwasserschutz und liegen in der Ver-\nantwortung der Landwirte. \n\nNach meinen Informationen ist bei diesen Themen eine \nMenge Bewegung in der Praxis zu verzeichnen. Man \nmuss es aber lernen. Verfolgen wir als Parlamentarier \naufmerksam die Aktivit\u00e4ten des Staatsministers und \nseines Ministeriums, insbesondere zum Thema Berufs-\nnachwuchs, werden wir selbst nicht m\u00fcde, diese Berufe \nmit zu bewerben! Ein Aufruf geht selbstverst\u00e4ndlich auch \nan die betroffenen Berufsverb\u00e4nde, sich f\u00fcr ihre Mitglie-\nder aktiv einzusetzen \u2013 in der Schule, auf Veranstaltungen \noder \u00fcberall sonst. \n\nLassen wir unserer Land- und Forstwirtschaft die Unter-\nst\u00fctzung zukommen, die sie dringend ben\u00f6tigt, um k\u00fcnf-\ntig wettbewerbsf\u00e4hig arbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Land- und Forstwirt-\nschaft ist Wirtschaft. Zuletzt erlaube ich mir \u2013 wie schon \nvor Weihnachten \u2013 meinen individuellen und nicht nach-\nlassenden \u2013 Hinweis und Aufruf: Nicht nur die s\u00e4chsi-\nschen G\u00e4nse sind zu Weihnachten schmackhaft, aktuell \nw\u00e4ren auch der s\u00e4chsische Spargel und die Erdbeeren aus \nSachsen zu nennen. \n\nIn diesem Sinne bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit. \n\n(Beifall bei FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE der Abg. \nKind an der Reihe. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich verstehe es nicht mehr. Warum \nstellt die Koalition einen Antrag zur Diskussion, in dem in \nder Begr\u00fcndung sowie der Stellungnahme der Staatsregie-\nrung von ernsthaften Problemen in diesem Bereich die \nRede ist? In der Begr\u00fcndung ihres eigenen Antrages \n\n 3505\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nschreiben Sie: \u201eVor diesem Hintergrund wird die Not-\nwendigkeit der qualitativen und quantitativen Absiche-\nrung des Berufsnachwuchses in den gr\u00fcnen Berufen zu \neiner Existenzfrage.\u201c Das ist ein ernsthaftes Problem! Sie \nhaben recht. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung finden sich \ngenaue Zahlen, dass es f\u00fcr den Berufsstand zu problema-\ntischen Situationen in den n\u00e4chsten Jahren kommen kann. \nVor diesem Hintergrund bieten Sie uns eine Diskussion \nmit zwei Sonntagsreden und einer Sch\u00f6nwetterlandwirt-\nschaft. Zu einer Landwirtschaft geh\u00f6rt nicht nur sch\u00f6nes \nWetter. Dazu geh\u00f6rt auch ein bisschen Regen. Sonst \nw\u00e4chst nichts. Was wollen Sie mit dieser Debatte \u00fcber-\nhaupt bewirken? Ihre Diskussion und Ihr Antrag gehen \nein St\u00fcck weit ins Leere. Sie fragen nach der Qualit\u00e4t und \nQuantit\u00e4t und einer Sicherung der Ausbildung f\u00fcr diesen \nBereich. \n\nDer gesellschaftliche Hintergrund hat sich anders entwi-\nckelt. Es gibt verschiedene Probleme, auf welche die \nLandwirtschaft reagieren muss. Es hat sich im Rahmen \nder Fachkr\u00e4fteproblematik ein Spannungsfeld aufgetan. \nZum einen gibt es ein Spannungsfeld zwischen den \nRegionen innerhalb Sachsens \u2013 ich betrachte an dieser \nStelle nur Sachsen. Dem zwischen dem l\u00e4ndlichen Raum \nund dem sich wieder mehr Anziehung verschaffenden \nurbanen Gebieten \u2013 den Gro\u00dfst\u00e4dten \u2013 befindenden \nSpannungsfeld m\u00fcssen wir uns stellen. Hinzu kommt, \ndass vor dem Hintergrund des drohenden Fachkr\u00e4fteman-\ngels oder R\u00fcckgangs \u2013 wie auch immer man es bezeich-\nnen m\u00f6chte \u2013 eine Konkurrenz zwischen den Branchen \nentstehen wird. \n\nHeute konnte man eine dpa-Meldung zur Kenntnis neh-\nmen, dass schon die Branche, die seit 20 Jahren eines der \nbesten Ausbildungsniveaus und Einkommensniveaus hat \n\u2013 die Chemieindustrie \u2013, Probleme hat. Der nordostdeut-\nsche Chemieverband hat geschrieben: \u201eDer Fachkr\u00e4fte-\nnachwuchs wird ein massives Problem f\u00fcr die Branche \nmit den besten Tarifbedingungen sein.\u201c \n\nNun k\u00f6nnen wir uns die Frage stellen: Wie sehen die \nTarif-, Arbeits- sowie Lebensbedingungen im Bereich der \nLandwirtschaft aus? Welche Einkommen werden gezahlt? \nIm Antrag steht, dass es qualitativ hochwertige Berufe mit \nhoher technischer Ausstattung und hohem Kapitalbedarf \nseien, in denen Fachkr\u00e4fte ben\u00f6tigt werden. Wie haben \nSie in den letzten Jahren Ihre Fachkr\u00e4fte gepflegt \u2013 in \nEigenverantwortung der Branche? \n\nHerr von Breitenbuch, wir waren gemeinsam in Morgen-\nr\u00f6the-Rautenkranz und haben uns die Probleme der \nLehrlinge der Forstwirtschaft angeh\u00f6rt. Die Staatsregie-\nrung hat Ihnen \u2013 als Unternehmer \u2013 in der Stellungnahme \ndie Aufgaben klar definiert. Der Berufsstand der Land- \nund Forstwirte ist f\u00fcr die Ausbildung des Nachwuchses \nverantwortlich. Diesen Fragen sollten Sie sich stellen. \n\nEin weiterer Punkt, den ich im Zusammenhang mit Ihrem \nAntrag ansprechen m\u00f6chte, ist: Woran liegt es in der \nStruktur des l\u00e4ndlichen Raumes, dass die Attraktivit\u00e4t \nnachl\u00e4sst? Liegt es daran, dass die lebenswerten Umst\u00e4n-\n\nde immer mehr abgebaut werden? Liegt es daran, dass \nKultureinrichtungen und Schulen im ortsnahen Raum \nwegrationalisiert werden und die Lebensf\u00e4higkeit immer \nweiter eingeschr\u00e4nkt wird und dadurch das R\u00fcckgrad, was \nim l\u00e4ndlichen Raum vonn\u00f6ten w\u00e4re, gar nicht mehr \nvorhanden ist oder immer weiter geschw\u00e4cht wird? Es \nwerden durch Ihre Strukturma\u00dfnahmen die gro\u00dfen Be-\ntriebe mit wenigen Arbeitskr\u00e4ften etabliert. Die Ausge-\nstaltung von modernen Ans\u00e4tzen in der Landwirtschaft f\u00fcr \nregionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe mit kleineren Betrieben \u2013 \nauch der \u00d6kolandbau \u2013 wurde massiv vernachl\u00e4ssigt. Er \nwurde jedenfalls nicht so gef\u00f6rdert, wie es notwendig \ngewesen w\u00e4re. \n\n(Zurufe von der CDU und der Staatsregierung) \n\nSachsen steht an einer der letzten Stellen in diesem \nBereich. Das wissen Sie ganz genau. \n\nMan muss wieder Attraktivit\u00e4t herstellen. Es muss dort \nwieder lebenswert werden. Das gilt vor allen Dingen in \nBezug auf die jungen Leute, die wenigen, die noch dort \nsind. Wir m\u00fcssen sie \u2013 in dem von mir am Anfang be-\nschriebenen Spannungsfeld \u2013 motivieren, sich in diesem \nBereich eine Zukunft aufzubauen. Es ist einiges zu tun. \nHier sind Sie in der Pflicht. \n\nVor diesem Hintergrund kann ich nur sagen, dass sich \nunsere Fraktion bei diesem Antrag enthalten wird. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen Folgendes mit auf den Weg geben: Der \nzust\u00e4ndige Ausschuss sollte nicht nur die Eintagsfliege \neines Antrages sehen, sondern es als st\u00e4ndigen Prozess \nbetreuen und die fachliche Aussprache im zust\u00e4ndigen \nAusschuss weiter verfolgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin Frau Dr. Deicke f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Im Freistaat Sachsen sind rund \n3 400 Ausbildungspl\u00e4tze unbesetzt \u2013 so lie\u00df die IHK Ende \nApril verlautbaren. Der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der IHK zu \nLeipzig sprach von einer Trendwende auf dem regionalen \nAusbildungsmarkt. Nach einer deutschlandweiten Umfra-\nge des Deutschen Industrie- und Handelskammertages \nwird das Angebot an Ausbildungspl\u00e4tzen in Zukunft sogar \nnoch steigen. Und da sind wir beim Kern des Problems: \nWir haben mittlerweile eine Konkurrenzsituation auf dem \nAusbildungsmarkt, und zwar nicht zwischen den Lehrlin-\ngen, sondern eine Konkurrenzsituation der Unternehmen \nuntereinander um die Lehrlinge. Es sind nicht mehr die \nLehrlinge, die verzweifelt eine Lehrstelle suchen, sondern \ndie Wirtschaft, die Lehrlinge sucht. Das Problem wird \nsich in den n\u00e4chsten Jahren noch versch\u00e4rfen. \n\nWas also ist in Anbetracht dieser Tatsache das Besondere \nan dem Antrag der Koalition? Die Antwort der Staatsre-\ngierung f\u00fchrt aus, dass bei einem prognostizierten Bedarf \nvon 472 Berufsnachfolgern pro Jahr f\u00fcr den Bereich der \n\n 3506\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nsogenannten gr\u00fcnen Berufe im Ausbildungsjahr 2010/ \n2011 ein Defizit von 252 Auszubildenden besteht. Hinzu \nkommen die von der IHK genannten 3 400 freien Ausbil-\ndungspl\u00e4tze in Sachsen. Die Auswirkungen des Fachkr\u00e4f-\ntemangels betreffen aber nicht nur die Wirtschaft. Das \nProblem wird noch viel massiver in den Bereichen ein-\nschlagen, die f\u00fcr unser soziales und gesellschaftliches \nLeben bedeutend sind, zum Beispiel der Fachkr\u00e4fteman-\ngel in der Pflege oder im Kita-Bereich. \n\nWas also ist das Besondere am Fachkr\u00e4ftebedarf der \nLand- und Forstwirtschaft? Haben es die sogenannten \ngr\u00fcnen Berufe etwa schwerer als andere Bereiche? Nein, \nhaben sie in der Regel nicht. All die Ma\u00dfnahmen, die die \nStaatsregierung in ihrer Antwort aufz\u00e4hlt, lie\u00dfen sich \ngenauso gut auf jede andere Branche \u00fcbertragen. Das geht \nlos mit einer guten schulischen und au\u00dferschulischen \nBerufsberatung und f\u00fchrt \u00fcber die F\u00f6rderung von Perso-\nnalentwicklungskonzepten bis hin zur Durchl\u00e4ssigkeit der \nindividuell unterschiedlichen Bildungswege. Das ist ein \nPunkt, bei dem Sie bei uns offene T\u00fcren einrennen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich habe eben gesagt, \ndass der Fachkr\u00e4ftemangel bei den gr\u00fcnen Berufen keine \nBesonderheit darstellt. Das trifft auch auf die Frage der \nAttraktivit\u00e4t eines Berufsfeldes zu. Sicher ist es richtig, \ndass junge Menschen oftmals ein etwas verschrobenes \nBild von einem landwirtschaftlichen Beruf haben. Das \nBild reicht von der viel zitierten lila Kuh bis zur unrealis-\ntischen Landromantik. Die Staatsregierung versucht hier, \nmit einer Plakatkampagne \u2013 ich zitiere den Landwirt-\nschaftsminister Herrn Kupfer \u2013 \u201eein attraktives Bild von \nmoderner Landwirtschaft als Hightech-Branche\u201c zu \nschaffen. Das ist ohne Zweifel auch der Fall. \n\nDas SMUL hat diese Plakatkampagne von Studenten der \nTU Dresden entwerfen lassen. Das an sich ist erst einmal \nunverf\u00e4nglich l\u00f6blich. Schaut man sich aber die Plakate \neinmal an, dann kommen mir zumindest einige Zweifel, \nob zum Beispiel eine Mohnblumenwiese und der Slogan \n\u201eLust auf Flowerpower\u201c ein realistisches Bild einer \nmodernen Landwirtschaft vermitteln. \n\nWeil wir gerade beim Realismus sind: Wenn wir \u00fcber \nBerufswerbung reden, dann m\u00fcssen wir auch die sp\u00e4teren \nLebensbedingungen im Blick haben. Das Arbeitsfeld der \nsogenannten gr\u00fcnen Berufe ist der l\u00e4ndliche Raum. Junge \nMenschen, die einen Beruf in der Landwirtschaft, im \nForst oder im Gartenbau ergreifen, werden ihr berufliches \nund privates Leben auf dem Land verbringen. Zur Attrak-\ntivit\u00e4t eines Berufsfeldes geh\u00f6rt daher auch, dass die \nRandbedingungen stimmen. Finde ich in diesem Berufs-\nfeld sp\u00e4ter einen Job, um meine Familie zu ern\u00e4hren? \nStimmt der Lohn? Werde ich mich dort, wo ich arbeite \nund lebe, sp\u00e4ter auch wohlf\u00fchlen? \n\nDa sind wir bei der Lebensqualit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum. \nDas reicht von Kindergarten und Schule \u00fcber die ver-\nkehrstechnische Anbindung bis hin zur kulturellen Infra-\nstruktur. Das sind Querschnittspolitikfelder, aber sie \ngeh\u00f6ren dazu, wenn man sich der Frage der Motivation \nf\u00fcr gr\u00fcne Berufe ernsthaft widmen will. \n\nDie Landwirtschaftskammer Rheinland-Pfalz hat k\u00fcrzlich \neine Befragung gestartet, um herauszufinden, was Jugend-\nliche motiviert, einen bestimmten Beruf zu ergreifen, und \nwelche Rolle dabei die sogenannten gr\u00fcnen Berufe \nspielen. Die Befragung endete im April und m\u00fcsste jetzt \nin der Auswertungsphase sein. Ich kann der Staatsregie-\nrung daher nur w\u00e4rmstens empfehlen, sich die Ergebnisse \ngenauestens anzuschauen, bevor weitere Ma\u00dfnahmen \ngeplant werden. \n\nDann gibt es noch einen Punkt, bei dem in der Antwort \nder Staatsregierung nur die halbe Wahrheit genannt wird. \nDas ist die Verantwortung des Staates. Das betrifft zum \nBeispiel den Forstbereich. Die Mehrzahl der Azubis findet \nbisher ihren Ausbildungsplatz im Staatsbetrieb Sachsen-\nforst. Sicher ist es w\u00fcnschenswert, auch andere Partner \nf\u00fcr die praktische Ausbildung zu gewinnen. Aber die \nStruktur der Branche ist derart kleinteilig, dass eine \npraktische Berufsausbildung au\u00dferhalb des Staatsbetriebs \nSachsenforst kaum m\u00f6glich erscheint. Obwohl der Bedarf \nan Berufsnachwuchs da ist, wird die Ausbildungsplatzka-\npazit\u00e4t im Staatsbetrieb Sachsenforst halbiert. Im Sinne \ndes Gemeinwohls und der Bedeutung des s\u00e4chsischen \nWaldes \u2013 egal, ob Privat-, Kommunal- oder Landeswald \u2013 \nist die geplante Reduzierung der Ausbildungspl\u00e4tze \nkontraproduktiv. \n\nMeine Damen und Herren! Trotz dieser M\u00e4ngel werden \nwir Ihrem Antrag dennoch zustimmen, weil jede Initiative \nzu unterst\u00fctzen ist, die einem Fachkr\u00e4ftemangel entge-\ngenzuwirken versucht. Ich hoffe sehr, meine Damen und \nHerren von der Koalition, dass Sie das gleiche Engage-\nment auch in anderen gesellschaftlich wichtigen Berei-\nchen zeigen und entsprechende Initiativen unsererseits \nzuk\u00fcnftig unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nWeichert als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Sie haben das Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: \u201eHerr, die Not ist gro\u00df! Die \nich rief, die Geister, werd\u2019 ich nun nicht los.\u201c \u2013 Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren vor allen Dingen \nvon den antragstellenden Koalitionsfraktionen, Ihnen geht \nes beim Thema Fachkr\u00e4ftesicherung in der Land- und \nForstwirtschaft \u00e4hnlich wie dem hilflosen Zauberlehrling \nbei Goethe. \n\nDenn in der Stellungnahme der Staatsregierung stehen sie \nalle drin \u2013 die Rede ist von den vielen Ma\u00dfnahmen zur \nQualit\u00e4tssicherung der Ausbildung, von all den Projekten, \nmit denen Jugendliche dazu bewegt werden sollen, einen \nland- oder forstwirtschaftlichen Beruf zu erlernen. Trotz-\ndem finden sich zu wenige, die Lust darauf haben, in der \nLand- und Forstwirtschaft zu arbeiten. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nTypischer Fall von Fachkr\u00e4ftemangel!) \n\nWarum ist das so? \n\n 3507\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nMeine Damen und Herren! Schauen Sie sich doch einmal \nan, was die Politik in den letzten 20 Jahren aus dem \nl\u00e4ndlichen Raum in Sachsen gemacht hat. Da eine richtige \nEntwicklungsstrategie bis heute fehlt und an deren Stelle \nnur Allgemeinpl\u00e4tze verlautbart werden, dreht sich die \nAbw\u00e4rtsspirale im Vogtland, in Nordsachsen und der \nOberlausitz immer weiter. \u00dcberdimensionierte Stra\u00dfen-\nneubauprojekte sind die hilfslose Antwort der Staatsregie-\nrung auf die Herausforderungen bei der Gestaltung des \nFreistaates au\u00dferhalb der Ballungszentren. \n\nWeil die Politik des Schneller-Weiter-H\u00f6her zum Grund-\nverst\u00e4ndnis der Regierungskoalition geh\u00f6rt, unterst\u00fctzen \nCDU und FDP auch die industrialisierte Form der Land-\nwirtschaft mit Massentierhaltung, welche schwer mit den \nErwartungen vieler Jugendlicher an das Berufsbild Land-\nwirt in Einklang zu bringen ist. Dazu kommen harte \nArbeit bei Niedrigl\u00f6hnen, die nicht selten zu prek\u00e4ren \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen f\u00fchren, und die monotonen \nT\u00e4tigkeiten in der industrialisierten Landwirtschaft. \n\nDie hohe Gefahr, zumindest in den Wintermonaten \narbeitslos zu sein, tr\u00e4gt ebenfalls nicht dazu bei, die \nAttraktivit\u00e4t eines landwirtschaftlichen Berufes zu erh\u00f6-\nhen. \n\nMeine Damen und Herren, kommen wir jedoch zum \neigentlichen \u00dcbel. Stellen Sie sich vor, Sie w\u00e4ren jung \nund auf der Suche nach einem abwechslungsreichen und \nspannenden Leben. Der Fachkr\u00e4fte- bzw. Lehrlingsman-\ngel macht es Ihnen zudem leicht; denn Sie k\u00f6nnen sich \ndie passende Lehrstelle heraussuchen. Angebote gibt es \ngenug. W\u00fcrden Sie in den l\u00e4ndlichen Raum ziehen, wo es \nkaum Gleichaltrige gibt, \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Ja!) \n\nwo das kulturelle Highlight der abendliche Treff an der \nTankstelle ist, wo man schon mal sechs Monate \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nauf einen Facharzttermin warten muss, weil es viel zu \nwenige gibt, wo der \u00d6PNV so weit ausged\u00fcnnt wurde, \ndass man ohne eigenes Fahrzeug schlicht aufgeschmissen \nist, wo junge M\u00e4nner keine Frauen finden, weil die vor \nihnen fortgezogen sind und man es schlie\u00dflich bei \u201eBauer \nsucht Frau\u201c probieren muss? \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE, \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nWenn man dann eine Frau gefunden hat, hat man keine \nSchule am Ort, in die die Kinder gehen k\u00f6nnen. Meine \nDamen und Herren, diese Situation ist eine Folge der \nIdeenlosigkeit, mit der hier in Sachsen Politik f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum gemacht wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSeit 20 Jahren h\u00f6re ich S\u00e4tze wie: Wir m\u00fcssen die knap-\nper werdenden \u00f6ffentlichen Mittel so einsetzen, dass sie \nm\u00f6glichst zu selbsttragenden Entwicklungen f\u00fchren. Nur: \nBisher hat mir niemand gesagt, wie er das konkret ma-\nchen will. Stattdessen ist die Botschaft: Wir haben weni-\n\nger Geld, wollen damit aber mehr machen, ohne etwas an \nden Strukturen zu ver\u00e4ndern. Man muss also kein Prophet \nsein, um zu erkennen, dass es so nicht funktioniert, meine \nDamen und Herren. \n\nAusbaden m\u00fcssen es diejenigen, die in unseren l\u00e4ndlichen \nRegionen leben und arbeiten, so zum Beispiel die Bauern, \ndie sich um den Nachwuchs sorgen m\u00fcssen, obwohl aus \nSicht der Bev\u00f6lkerung der Beruf des Landwirtes zu den \ndrei Berufen geh\u00f6rt, die f\u00fcr die Gesellschaft am Wichtigs-\nten sind. Dies belegt eine Umfrage des renommierten \nMeinungsforschungsinstitutes Emnid vom Fr\u00fchjahr 2007. \n\nUm an diesem Widerspruch etwas zu \u00e4ndern, ist aller-\ndings auch die Landwirtschaft selbst gefragt. Der Pr\u00e4si-\ndent des Deutschen Bauernverbandes Gerd Sonnleitner \nstellte k\u00fcrzlich fest \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIn den gr\u00fcnen Berufen \nliegt sehr viel Zukunft. Landwirtschaftliche Ausbildungs-\nberufe sind modern, attraktiv und zukunftsorientiert.\u201c \nHerr Sonnleitner fordert die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit im \ngleichen Atemzug auf, diese Botschaft st\u00e4rker zu kommu-\nnizieren. Die Verantwortung auf andere abzuw\u00e4lzen wird \naber nicht gen\u00fcgen. Wann beginnt auch der Bauernver-\nband, mehr f\u00fcr ein positives Image der Landwirtschaft zu \ntun? \n\nDie Begrenzung von Belastungen zur Erh\u00f6hung der \nArbeits- und Lebensqualit\u00e4t durch mehr Zeitautonomie \nund Mitbestimmung w\u00e4re ein sinnvoller Schritt, sonst \nbleibt die Landwirtschaft f\u00fcr viele Jugendliche eben keine \nOption. Dabei gibt es hier vielf\u00e4ltige Einstiegsm\u00f6glich-\nkeiten, auch f\u00fcr Jugendliche mit Hauptschulabschluss. \nDie gr\u00fcnen Berufe eignen sich hervorragend als Trai-\nningsfeld f\u00fcr soziale und fachliche Kompetenzen. Jugend-\nliche k\u00f6nnen k\u00f6rperliche St\u00e4rken zeigen, sich austoben \nund ein Feingef\u00fchl f\u00fcr Umgebung, Natur und Menschen \nentwickeln. Sie k\u00f6nnen lernen, sich selbst \u00fcber unmittel-\nbare R\u00fcckmeldung der Natur wahrzunehmen. Daf\u00fcr ist es \nnotwendig, in die Schule zu gehen. Es gibt heute Kinder, \ndie kennen die Durchschnittstemperatur im Usambara-\nGebirge, wissen aber nicht, welche Getreidesorten auf \ndem heimischen Acker stehen. Wie sollen sie Interesse an \nder Landwirtschaft entwickeln? \n\nMeine Damen und Herren! Irgendwo habe ich den sch\u00f6-\nnen Satz gelesen: \u201eJunglandwirte sind der Motor der \nZukunft f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume.\u201c Dem stimme ich zu, \nund ich m\u00f6chte an dieser Stelle jenen Menschen danken, \ndie vor Ort mit guten Ideen, Kreativit\u00e4t und Engagement \ntrotz teils sehr widriger Bedingungen an der Entwicklung \nder l\u00e4ndlichen Regionen arbeiten. \n\nMeine Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wird dem \nAntrag der Koalition zustimmen, auch wenn er die eigent-\nlichen Probleme nicht beim Namen nennt und Punkt 1 \nvon der Staatsregierung bereits weitestgehend beantwortet \nwurde. \n\nPunkt 2 ist noch offen und wir sind sehr, sehr gespannt \nauf das darin geforderte Konzept. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n 3508\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nletzter Redner in der ersten Runde der allgemeinen Aus-\nsprache spricht Herr Petzold f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die Fraktionen der Regierungsparteien haben \ndie Staatsregierung aufgefordert zu berichten, wie der \nBerufsnachwuchs in der Land- und Forstwirtschaft in den \nkommenden Jahren gesichert werden kann und welche \nMa\u00dfnahmen zur Sicherung einer hohen Ausbildungsquali-\nt\u00e4t im dualen System ergriffen werden. Das hat die \nStaatsregierung mittlerweile nicht nur schriftlich getan, \nsondern die Thematik wurde heute auch ausf\u00fchrlich \nbesprochen. Inhaltlich gibt es daran wenig auszusetzen. \nEs stellt sich jedoch die Frage: K\u00f6nnen die im Antrag \nformulierten Ziele \u00fcberhaupt erreicht werden? \n\nWie die Statistik aus dem Jahr 2005 zeigt, arbeiteten \ndamals in der Landwirtschaft insgesamt 34 230 Arbeits-\nkr\u00e4fte. 27,2 % der Betriebsinhaber und 29,3 % der mithel-\nfenden Familienangeh\u00f6rigen waren \u00fcber 55 Jahre alt. \nDieser Personenkreis geht jetzt in den Ruhestand und \nmuss ersetzt werden. Das wird schwierig; denn laut \nStatusbericht zum Stand und zur Entwicklung der Land- \nund Ern\u00e4hrungswirtschaft im Freistaat Sachsen erhalten \ndie Arbeitnehmer in der Land- und Forstwirtschaft sowie \nder Fischerei in Sachsen ganze 14 374 Euro pro Jahr bzw. \n1 198 Euro pro Monat Bruttolohn und -gehalt. Damit \nliegen sie noch unter dem Bundesdurchschnitt. \n\nDie Sicherung des Nachwuchses ist jedoch nicht nur in \nder Land- und Forstwirtschaft, sondern auch in allen \nanderen Berufen infrage gestellt. Die Halbierung der Zahl \nder verf\u00fcgbaren Jugendlichen in den letzten Jahren \nw\u00e4chst sich immer mehr zu einer demografischen Katast-\nrophe aus. \n\nAbsehbar war diese Entwicklung in der Bundesrepublik, \nin Sachsen und anderen Gebieten Mitteldeutschlands seit \n1990. Viel zu wenig wurde getan, um diese Entwicklung \nzu korrigieren. Hilflose Appelle an potenzielle Auszubil-\ndende in unseren Nachbarl\u00e4ndern bringen ebenso wenig \nwie die Abwerbung echter Fachkr\u00e4fte. Kein Wunder, \nleidet doch fast ganz Europa unter dem gleichen Problem. \n\nEs bleiben die W\u00fcstenbewohner arabischer und afrikani-\nscher L\u00e4nder, die zu Tausenden \u00fcber das Mittelmeer \nkommen. Doch diese Menschen haben Zukunftsvorstel-\nlungen, die mit den Zielen des Antrages kaum zu verein-\nbaren sein d\u00fcrften. Selbst die gl\u00e4ubigsten Verfechter \nmultikultureller Tr\u00e4ume werden sie nicht im Fichtenwald \noder Schweinestall einsetzen k\u00f6nnen. \n\nDer Antrag ist vom Ansatz her zwar gut gemeint, seine \nUmsetzung wird die anstehenden Probleme jedoch nicht \nl\u00f6sen k\u00f6nnen. Die NPD-Fraktion wird sich daher der \nStimme enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, damit haben wir die erste Runde der \n\nallgemeinen Aussprache beendet. \u2013 Mir liegt noch eine \nweitere Wortmeldung f\u00fcr eine zweite Runde vor. Herr \nvon Breitenbuch spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es gibt gen\u00fcgend \nPunkte, in die man einhaken kann. \n\nHerr Kollege Kind, wir waren damals in Morgenr\u00f6the-\nRautenkranz, das ist richtig, und es gab dort zu viele \nLehrlinge, die um ihre Ausbildung zum Forstwirt bangten. \nDer Punkt war nur: Der Freistaat war eingesprungen, da \nes in dieser Zeit zu wenige Lehrstellen gab, und hat \ndiesen jungen Menschen mit dieser Ausbildung unter die \nArme gegriffen, und es war von Anfang an klar, dass nach \ndrei Jahren ein Problem entsteht. Aber diese Zeit sollte \n\u00fcberbr\u00fcckt werden. Diese Situation habe ich von dort \nmitgenommen. Insofern stimmt es nicht, was Sie jetzt aus \nder Vergangenheit herangezogen haben. Die Zeiten haben \nsich ge\u00e4ndert, werter Kollege. \n\nEs geht um einen Beruf, und es geht erst in zweiter Linie \num Tarifbedingungen und die Details. Es geht erst einmal \ndarum, dass junge Menschen f\u00fcr ihr Leben eine Aufgabe \nin unserer Welt suchen, an der sie arbeiten wollen. Ich \nw\u00fcrde sagen, das ist der Kernpunkt von Berufsausbil-\ndung. Ich denke, die meisten von uns haben einen Beruf \ngelernt, der durchs Leben tragen kann, und insofern \nwissen wir, wovon wir reden. Dazu, dass Sie das Ganze \nnur vom Geld, von den Tarifbedingungen oder sofort vom \nEinkommen her sehen, kann ich nur sagen: Ich kann nicht \nfeststellen, dass der normale Mensch seinen Beruf so \naus\u00fcbt. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE:  \nEs geht nicht nur ums Geld!) \n\n\u2013 Nein, aber Sie sind ja sofort auf dieses Pferd aufge-\nsprungen. \u2013 Dass der l\u00e4ndliche Raum in den letzten \nJahren enormen Ver\u00e4nderungen unterliegt, wissen wir \ndoch alle. Wir hatten vor 20 Jahren v\u00f6llig andere Struktu-\nren im l\u00e4ndlichen Raum, und sowohl bei den Betrieben \nals auch auf den H\u00f6fen, die ihre Fl\u00e4chen nicht mehr \nbewirtschaften, ergeben sich enorme Ver\u00e4nderungen. Das \nist uns doch bewusst. Wir versuchen selbstverst\u00e4ndlich zu \nhelfen und diese Entwicklung positiv zu bef\u00f6rdern. Aber \ndas, was in den letzten 20 Jahren in Sachsen passiert ist, \ndarf jetzt nicht schlechtgeredet werden. Fahren Sie doch \nmal \u00fcber die Landesgrenze nach Sachsen-Anhalt, dort \nsehen Sie es sofort. Sie waren mit Ihrer Partei auch daran \nbeteiligt, warum es in den D\u00f6rfern dort so anders aussieht \nals bei uns. \n\nIch vermisse die Ideen der LINKEN. Das war noch \neinmal eine Best\u00e4tigung dessen, was ich zur letzten \nDebatte gesagt habe: dass Sie mit Ihrer Landwirtschafts-\npolitik jetzt komplett abdriften. Fr\u00fcher haben Sie bewusst \ndie gro\u00dfen Strukturen, LPG-Nachfolgebetriebe, unter-\nst\u00fctzt. Jetzt nutzen Sie keine Gelegenheit aus, genau diese \nGro\u00dfstrukturen anzugreifen und den \u2013 ich nenne es \u2013 \nst\u00e4dtischen Argumentationen nachzukommen. Das hei\u00dft, \nIhre Linie als LINKE hat sich komplett von der Landwirt-\n\n 3509\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nschaft im l\u00e4ndlichen Raum weg ver\u00e4ndert. Sie sehen nicht \nmehr den Berufstand als Ganzes von Klein- und Gro\u00df- zu \n\u00f6kologischen und konventionellen Wirtschaften. Sie \nsuchen sich jetzt mit Ihrer Rosinenpickerei positive \nSchlagzeilen f\u00fcr eine urban denkende Bev\u00f6lkerung \nheraus. Das ist legitim; das k\u00f6nnen Sie tun. Aber wir \nwerden Sie an dieser Stelle festnageln, weil Sie teilweise \nim l\u00e4ndlichen Raum ganz anders argumentieren. Das \nnehmen wir Ihnen nicht ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFrau Dr. Deicke, nat\u00fcrlich gibt es Konkurrenzsituationen \nzwischen den Unternehmen, was die Lehrlinge angeht. \nAber diese Konkurrenzsituation gab es schon immer beim \nWettbewerb um gute Lehrlinge. Das hat sich jetzt ver-\nsch\u00e4rft. Wir hatten fr\u00fcher die Situation, dass auch Haupt-\nsch\u00fcler in der Landwirtschaft, weil man den Verp\u00e4chter \nkannte, untergekommen sind. Das versch\u00e4rft sich jetzt. \nAuch sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit, ihren Traumberuf \nwoanders zu suchen. Insofern hat sich auch die Bewerber-\nstruktur komplett ge\u00e4ndert. Das sollten Sie nicht aus dem \nAuge verlieren. \n\nZu den sp\u00e4teren Lebensbedingungen. Selbstverst\u00e4ndlich \nist Realismus angesagt. Wir leben im l\u00e4ndlichen Raum \nund wissen ganz genau, wie es dort ist. Aber das darf man \nauch nicht schlechtreden. Selbstverst\u00e4ndlich ist es eine \nEntscheidung, nicht jeden Tag in Leipzig, in der Peter-\nstra\u00dfe, einkaufen zu gehen. Es ist eine Entscheidung f\u00fcrs \nLeben, wenn man sagt: Ich wohne im Kohrener Land oder \nin der Oberlausitz. Aber ich habe nicht das Gef\u00fchl, dass \nMenschen grunds\u00e4tzlich ungl\u00fccklich sind, wenn sie sich \nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum entscheiden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKollege Weichert, jetzt komme ich zu Ihnen: Das Horror-\ngem\u00e4lde, das Sie vom Berufsbild des Landwirts an die \nWand malen, ist eine knappe Unversch\u00e4mtheit. Das will \nich an dieser Stelle klar sagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch lade Sie gern ein, mit mir im Sommer Traktor zu \nfahren. Harte Arbeit, Niedrigl\u00f6hne, monotone T\u00e4tigkeit, \nim Winter arbeitslos \u2013 so ist es doch nicht! \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es die Situation, dass niedriger \nbezahlt wird als in der Stadt. Da gerade in den alten \nBetrieben \u2013 ich nenne sie mal so \u2013 der Generationen-\nwechsel teilweise noch vor der T\u00fcr steht \u2013 das habe ich in \nmeiner Rede offen angesprochen \u2013 und dadurch ein \ngewisser \u00dcberbestand an Mitarbeitern besteht, wird \nweniger Lohn gezahlt. Das wird sich in den n\u00e4chsten f\u00fcnf \nbis zehn Jahren rapide \u00e4ndern, denn dann geht es nach \noben. \n\nZur monotonen T\u00e4tigkeit: Wenn Sie mal auf solch einer \nMaschine gesessen haben, sie beherrschen und schauen \nm\u00fcssen, dass das alles im Zusammenspiel mit den ande-\nren klappt, dann glaube ich, dass Sie ganz anders spre-\n\nchen w\u00fcrden. Deshalb lade ich Sie herzlich ein, zu uns zu \nkommen; denn dann erz\u00e4hlen Sie nicht solch ein dummes \nZeug vor Ort. Wenn Sie hier \u201eBauer sucht Frau\u201c zitieren, \ndann ist das sowieso eine Frechheit, weil das den Berufs-\nstand \u00fcberhaupt nicht widerspiegelt. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nWir sehen den Problemen ins Auge, die es zweifellos gibt, \naber wir wollen damit ehrlich umgehen. Deshalb bitte ich \num Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten, gibt es noch Wortmel-\ndungen in der zweiten Runde der allgemeinen Ausspra-\nche? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. M\u00f6chte die Staatsre-\ngierung das Wort ergreifen? Herr Staatsminister Kupfer, \nSie haben jetzt dazu Gelegenheit. \u2013 Herr Staatsminister \nKupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Ich bedanke mich sehr herzlich f\u00fcr die \nDebatte zu diesem sehr wichtigen Thema. \n\nWir alle wissen, dass nur Unternehmen auf Dauer im \nWettbewerb bestehen k\u00f6nnen, die \u00fcber ausreichend \nqualifizierte Arbeitskr\u00e4fte verf\u00fcgen. Es gibt auch wissen-\nschaftliche Untersuchungen, die Sie sicher kennen und die \neindeutig zeigen, dass der Betriebserfolg direkt mit der \nQualifizierung der Mitarbeiter zusammenh\u00e4ngt. Es wird \nzunehmend schwieriger \u2013 das ist heute angesprochen \nworden \u2013, Lehrlinge zu finden. \n\nIm Jahr 2000 gab es noch 60 000 Absolventen von den \nSchulen. Im Jahr 2010 waren es nur noch 23 000, also fast \nnur noch ein Drittel. Die Landwirtschaft ben\u00f6tigt \u2013 das \nwurde auch schon gesagt \u2013 circa 500 Berufsanf\u00e4nger pro \nJahr, um die Arbeitskr\u00e4fte, die in den landwirtschaftlichen \nBetrieben in den Ruhestand gehen, zu ersetzen. Im letzten \nAusbildungsjahr hatten wir nur 338 Lehrlinge, die einen \nAusbildungsvertrag unterschrieben haben. \n\nLeider ist die Nachfrage nach landwirtschaftlichen Beru-\nfen keine Momentaufnahme. Es ist ein Trend, der in den \nletzten Jahren zu verzeichnen war: Immer weniger junge \nLeute haben sich f\u00fcr gr\u00fcne Berufe entschieden. Es besteht \neine Konkurrenz der land- und forstwirtschaftlichen \nAusbildungsberufe zu allen anderen Berufen, denn es gibt \nimmerhin 348 andere Berufe. Das ist nicht zu untersch\u00e4t-\nzen. Wir werden in den n\u00e4chsten Jahren nicht den Kampf \num die besten Lehrlinge, sondern \u00fcberhaupt um Lehrlinge \nhaben. \n\nIch sehe zwei Schwerpunkte. Zum einen m\u00fcssen die \nRahmenbedingungen f\u00fcr die jungen Leute stimmen. Zum \nanderen muss das Berufsbild \u2013 Aufgaben und Aufstiegs-\nm\u00f6glichkeiten \u2013 mehr als bisher in der \u00d6ffentlichkeit \nvermittelt werden. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich, dass wir ein \n\n 3510\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nrealistisches Bild vom l\u00e4ndlichen Raum, aber auch von \nder Landwirtschaft im Auge haben. \n\nBei allem Respekt, Herr Kollege Weichert, so wie Sie hier \nden l\u00e4ndlichen Raum im Freistaat Sachsen dargestellt \nhaben, ist er nicht. Sie k\u00f6nnen gern Vergleiche mit ande-\nren Bundesl\u00e4ndern ziehen, wie dort die D\u00f6rfer aussehen \nund wie sich dort das d\u00f6rfliche Leben gestaltet. \n\n(Dr. Liane Deicke, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sofort. \u2013 Ich darf an dieser Stelle auf die \nInstrumente verweisen, die wir haben: die Integrierte \nl\u00e4ndliche Entwicklung, wie diese genutzt wird und wie \nengagiert sich Leute vor Ort um ihre Region k\u00fcmmern, \nwie in den Regionen investiert wird, um die Region nach \nvorn zu bringen, sie attraktiv zu machen, insbesondere f\u00fcr \njunge Leute, damit sie im l\u00e4ndlichen Raum wohnen \nbleiben. Das k\u00f6nnen Sie nicht negieren. \n\nZweiter Punkt. Durch das Bild, das Sie, gerade Ihre \nFraktion, mitunter von Landwirtschaft vermittelt, werden \nLandwirte fast kriminalisiert, nur weil sie in die Land-\nwirtschaft investieren, um Tierproduktion im l\u00e4ndlichen \nRaum machen zu wollen. Da brauchen Sie sich nicht zu \nwundern, dass junge Leute Abstand davon nehmen, in \neinen landwirtschaftlichen Beruf zu gehen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nGenau, wir sind schuldig!) \n\nSie haben auch eine Verantwortung! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Deicke, bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ich wollte noch einmal nachfra-\ngen: Sie sprachen davon, ein realistisches Bild \u00fcber die \nLandwirtschaft zu vermitteln. Sind Sie der Meinung, dass \ndie Plakataktion, bei der Slogans auftauchen wie \u201eFlo-\nwerpower\u201c im Zusammenhang mit Mohnblumenfeldern \noder \u201eSch\u00f6ne Schweinerei\u201c, wesentlich dazu beitr\u00e4gt? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Kollegin Dr. Deicke, ich w\u00e4re auf Ihre \nBemerkung noch eingegangen, aber jetzt kann ich es \nau\u00dferhalb der Redezeit machen, Ihre Zwischenfrage zu \nbeantworten. Sch\u00f6nen Dank daf\u00fcr. \n\nMein Haus stand und steht dem Berufsstand gern zur \nSeite. Ich habe ganz bewusst keine Werbeagentur beauf-\ntragt, sich einmal Gedanken zu machen, wie man junge \nLeute an den landwirtschaftlichen Beruf heranf\u00fchren \nkann, sondern ich habe ganz bewusst dies jungen Leuten \n\u00fcberlassen und ganz bewusst auch nicht jungen Leuten \n\u00fcberlassen, die mit der Landwirtschaft sowieso zu tun \nhaben, sondern jungen Leuten, die au\u00dferhalb der Land-\n\nwirtschaft stehen. Also im Blick von au\u00dfen zum einen und \nzum anderen junge Leute, die auf Augenh\u00f6he mit ihrer \nGeneration kommunizieren. \n\nWir hatten dort in der Tat einen Plakatwettbewerb. Dieser \nPlakatwettbewerb hat verschiedene Motive herausge-\nbracht, unter anderem das mit dem Flowerpower oder das \nmit den Schweinen im Hintergrund und dann die Frage: \nLust auf Schweinereien? Dar\u00fcber kann man ja streiten, \naber insgesamt finde ich, dass dieser Plakatwettbewerb \nein Erfolg ist. Sie wissen auch ganz genau, dass gerade \nnicht die beiden von Ihnen genannten Plakate den Wett-\nbewerb gewonnen haben, sondern das Plakat \nRogg\u2019n\u2019rollen, also \u201eRock\u2019n Roll\u201c, auf s\u00e4chsisch. Das ist \ndas Siegerplakat gewesen. Es gibt auch noch ein anderes \nPlakat, das mir pers\u00f6nlich gefallen hat und mein Favorit \nwar. Ich darf kein Bild hoch zeigen, ich kann es nur \neinmal beschreiben. Sie sehen ein Gro\u00dfraumb\u00fcro mit \nvielen jungen Leuten, die am Schreibtisch arbeiten, im \nVordergrund ein Pferd, man sieht den Kopf, der aus dem \nBild herausschaut, mit einer heraush\u00e4ngenden Krawatte, \nund dar\u00fcber steht: \u201eB\u00fcrohengst? \u2013 Armes Schwein!\u201c \n\nJunge Leute reden mit jungen Leuten, wollen landwirt-\nschaftliche Berufe attraktiv machen. Ich bilde mir das \nnicht nur ein, dass diese Plakataktion ein Erfolg ist, und \nder Bauernverband, der Berufsstand, hat schon signali-\nsiert, dass er auf diesen Plakatwettbewerb zur\u00fcckgreifen \nwill. Wir selber werden bei Ausstellungen diese Plakate \npr\u00e4sentieren, um bei jungen Leuten f\u00fcr gr\u00fcne Berufe zu \nwerben. Auch unsere Internetseite ist mit diesen Plakaten \nausgestattet, damit wir auch auf diesem elektronischen \nWege Werbung f\u00fcr gr\u00fcne Berufe machen. Man kann \u00fcber \nEinzelplakate streiten, aber insgesamt ist das eine gute \nund gelungene Sache gewesen und auch gut investiertes \nGeld. \u2013 Damit habe ich die Frage beantwortet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will aber sagen, was die \nStaatsregierung in den letzten Jahren f\u00fcr die \u00fcberbetrieb-\nlichen Ausbildungsst\u00e4tten getan hat. In die Ausbildungs-\nst\u00e4tte in K\u00f6llitsch haben wir sehr viel investiert. Die \nProduktionsst\u00e4tten, die technischen Ausr\u00fcstungen, all das \nist auf dem neuesten Stand, auch die Ausbildungsst\u00e4tte in \nDresden-Pillnitz ist von hervorragender Qualit\u00e4t. In \nMorgenr\u00f6the-Rautenkranz gibt es Nachholbedarf. Aber \nSie kennen ja auch die Diskussion, dass wir an einen \nanderen Standort gehen und dort die idealen Vorausset-\nzungen f\u00fcr die forstliche Ausbildung im Freistaat Sachsen \nschaffen werden. \n\nNeben der Verbesserung der \u00e4u\u00dferen Bedingungen sind \nalle Lehrpl\u00e4ne inhaltlich \u00fcberarbeitet und fachlich sowie \nmethodisch auf den neuesten Stand gebracht worden. \nAuch die Fort- und Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten wurden \nnoch einmal verbessert. Wir haben zum einen die Durch-\nl\u00e4ssigkeit der Bildungswege erleichtert. Wer nach der \nBerufsausbildung ein Praktikum absolviert hat, kann \nanschlie\u00dfend sofort ohne Wartezeit auf eine Fachschule \ngehen und sich dort fortbilden. Zum anderen wurden die \nLehrpl\u00e4ne auch an den Fachschulen neu konzipiert. Diese \n\n 3511\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\norientieren sich nun verst\u00e4rkt an den praktischen Aufga-\nben eines Landwirtes. \n\nMehr als bisher muss allerdings auf den zweiten Schwer-\npunkt geachtet werden. Wir m\u00fcssen verst\u00e4rkt f\u00fcr Berufs-\nnachwuchs werben. Ich sage ausdr\u00fccklich \u201ewir\u201c. Das \nkann nat\u00fcrlich die Politik nicht alleine machen. Wir \nbrauchen dazu die Agenturen f\u00fcr Arbeit, wir brauchen die \nLandrats\u00e4mter, die Agrarverwaltung und selbstverst\u00e4nd-\nlich auch den Berufsstand dazu. Die Landrats\u00e4mter sind \nseit der Funktional- und Verwaltungsreform 2008 f\u00fcr die \nFachschulen und f\u00fcr die Ausbildungsberater vor Ort \nzust\u00e4ndig. Hier gilt es, die Qualit\u00e4t der Ausbildung ebenso \nwie die Werbung f\u00fcr diese Berufe in den Landkreisen \ngleicherma\u00dfen auf hohem Niveau zu sichern, und zwar in \nallen Landkreisen. \n\nMit der Arbeitsagentur Sachsen besteht seit 2009 eine \nVereinbarung zur Zusammenarbeit, die sich in einem \neigenen Kapitel den gr\u00fcnen Berufen widmet. Dennoch \ngilt: Bei aller Unterst\u00fctzung ist und bleibt die Werbung \nf\u00fcr den Beruf, die Bereitstellung von Ausbildungspl\u00e4tzen \nund die Sicherung der Ausbildungsqualit\u00e4t, also die \nErh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t der gr\u00fcnen Berufe, origin\u00e4re \nAufgabe der Unternehmen und des Berufsstandes. \n\nZur Attraktivit\u00e4t des Landwirtschaftsberufes hat Herr \nKollege von Breitenbuch einiges ausgef\u00fchrt. Das muss \nich jetzt nicht wiederholen. \n\nF\u00fcr mich, meine Damen und Herren, gibt es keinen \nspannenderen Beruf als den Beruf des Landwirtes. Ein \nLandwirt von heute beherrscht ebenso gesetzliche Vorga-\nben wie GPS, Pr\u00e4zisionstechnik, Melkroboter, moderne \nBauweisen und neue Z\u00fcchtungsverfahren. Wir haben also \nein spannendes Angebot. \n\nDie Sorgen der Landwirte, der Forstwirte und auch der \nMitarbeiter und der Betriebe in der Ern\u00e4hrungswirtschaft \n\nsind berechtigt. Aber, meine Damen und Herren, ich \nm\u00f6chte auch sagen, die Ausbildungssituation ist nicht zu \ndramatisieren. Unsere Betriebe haben in den letzten zwei \nJahrzehnten viele Ver\u00e4nderungen gemeistert. Sie wissen \nmittlerweile, wie die M\u00e4rkte funktionieren, und auch der \nAusbildungsmarkt ist ein Markt, und unsere Betriebe in \nder Land-, Forst- und Ern\u00e4hrungswirtschaft werden auch \ndiese Herausforderungen meistern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr \ndie antragstellenden Fraktionen Herr von Breitenbuch; \nbitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir bitten um Zustim-\nmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle Ihnen nun die Drucksa-\nche 5/5002 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Damit ist die Drucksache bei zahlreichen Daf\u00fcr-\nStimmen, einer Stimmenthaltung und einigen Gegen-\nstimmen beschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nDer s\u00e4chsische Weg zur einheitlichen Sparkassenlandschaft \nDrucksache 5/1075, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion DIE LINKE als \nEinreicherin das Wort. Herr Scheel, bringen Sie bitte den \nAntrag ein. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine hochverehrten Damen, meine Herren! \nAm gestrigen Tag ging der 7. Ostdeutsche Sparkassentag \nin Potsdam zu Ende, und Heinrich Haasis, Pr\u00e4sident des \nDeutschen Sparkassen- und Giroverbandes, m\u00f6chte ich \ngern zitieren: \u201eKein Unternehmen, kein Wettbewerber in \nder deutschen Finanzwirtschaft zahlt so viele Steuern wie \ndie Sparkassen, besch\u00e4ftigt so viele Menschen wie die \n\nSparkassen, ist in allen Regionen so pr\u00e4sent und engagiert \nwie die Sparkassen, gibt so viel vom Gesch\u00e4ftsergebnis \nf\u00fcr gemeinn\u00fctzige Zwecke ab wie die Sparkassen und ist \nin diesem Ma\u00dfe durch \u00f6rtlich gew\u00e4hlte Repr\u00e4sentanten \ndemokratisch kontrolliert wie die Sparkassen.\u201c Dass das \nso ist, das ist auch unsere Aufgabe, denn wir haben einen \nGestaltungsanspruch f\u00fcr die Sparkassenlandschaft im \nFreistaat Sachsen, und wir haben den Auftrag, den Rah-\nmen zu setzen, dass die Sparkassen weiterhin erfolgreich \nwirtschaften k\u00f6nnen. \n\nWarum haben wir diesen Antrag heute eingereicht? \u2013 Sie \nhaben gesehen, dass er schon ungef\u00e4hr ein Jahr liegt, dass \nwir ein Jahr, nachdem die Frage der Landesbank und der \nim Raum stehenden Aufl\u00f6sung der Sachsen-Finanzgruppe \n\n 3512\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nstand, einen Antrag eingebracht haben, der Bewegung \nhineinbringen sollte. Ich darf Ihnen noch einmal verdeut-\nlichen, dass wir hier in Sachsen das einzige Land sind, das \nbis heute eine gespaltene Sparkassenlandschaft hat. \n\nDiese Spaltung ist damals mit der CDU-Alleinregierung \ndurchgesetzt worden, und zwar mit Datum vom \n17. M\u00e4rz 1999. Dieser kleine Exkurs in die Geschichte sei \nmir erlaubt. Mit 71 : 37 : 0 Stimmen ist damals der \nSachsen-Finanzverband ins Leben gesetzt worden. Wa-\nrum brauchte es diesen Sachsen-Finanzverband? Weil die \nLandesbank Sachsen zu schwach auf der Brust war, weil \ndie Landesbank Sachsen es nicht geschafft hat, die Liqui-\ndit\u00e4ts\u00fcbersch\u00fcsse der Sparkassen im Vertrauensverh\u00e4ltnis \nzwischen Landesbank und Sparkassen f\u00fcr sich zu gewin-\nnen. Und da es nicht gelingen konnte, eine Vertikalfusion, \nalso einen Zusammenschluss zwischen Sparkasse und \nLandesbank, auf die Reihe zu bekommen, ist die zweit-\nbeste L\u00f6sung gew\u00e4hlt worden, die in diesem Fall hie\u00df, \neinen riesigen Sachsen-Finanzverband zu gr\u00fcnden. \n\nWas ist daf\u00fcr in Kauf genommen worden? Nicht alle \nSparkassen waren gleichwohl begeistert von dieser Idee; \ndenn sie hatten, wie wir heute wissen, mit Recht Vorbe-\nhalte gegen ein Zusammengehen mit der Landesbank. Es \nist in Kauf genommen worden, dass die Sparkassenland-\nschaft in Sachsen geteilt wurde: in Sparkassen, die inner-\nhalb des Sachsen-Finanzverbandes sind, und Sparkassen, \ndie frei au\u00dferhalb des Verbandes sind. Einige sind also \nden Verlockungen des Geldes \u2013 und darum ging es am \nEnde; es ging um garantierte Aussch\u00fcttung dieses Ver-\nbandes an die kommunale Ebene in H\u00f6he von damals \n60 Millionen DM \u2013 erlegen und haben sich in diesen \nVerband hineinbegeben. \n\nDieser Verband ist kurze Zeit darauf gescheitert. Das erste \nMal ist dieser Verband am Volk gescheitert. Es gab einen \nVolksentscheid \u2013 einige von Ihnen wissen es vielleicht, \nandere nicht \u2013 \u201ePro kommunale Sparkasse\u201c. Der erste und \neinzige erfolgreiche Volksentscheid im Freistaat Sachsen \nwar das Thema Sachsen-Finanzverband. Das Ergebnis \nwar, dass die breite Mehrheit der Bev\u00f6lkerung gesagt hat, \nwir wollen einen solchen Verband nicht. Der damalige \nLandtagspr\u00e4sident hat erkl\u00e4rt, dieser Volksentscheid w\u00e4re \nnicht rechtm\u00e4\u00dfig. Es hat erst das Verfassungsgericht \ngebraucht, das gesagt hat, ja, er ist rechtm\u00e4\u00dfig. Damit hat \nmit Datum vom 15. M\u00e4rz 2001 dieser Sachsen-Finanz-\nverband seine Rechtm\u00e4\u00dfigkeit verloren. \n\nDann stand der Landtag vor einer Aufgabe \u2013 einer Aufga-\nbe, die hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, ob wir \ndiesen Verband aufl\u00f6sen wollen oder nicht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir sind doch  \nhier nicht in der M\u00e4rchenstunde!) \n\n\u2013 Herr Brangs, ich kann ja verstehen, dass Sie nicht von \njedem Thema eine Ahnung haben; aber ich w\u00fcrde Ihnen \nwirklich raten, das eine oder andere Mal zuzuh\u00f6ren, denn \nvielleicht k\u00f6nnten Sie noch etwas lernen. Ich wei\u00df, f\u00fcr \neinen Gewerkschafter ist das schwierig, aber vielleicht \nk\u00f6nnten Sie noch etwas lernen. \n\n(Heiterkeit des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nZurufe \u2013 Unruhe) \n\nDer S\u00e4chsische Landtag stand vor der Frage der Aufl\u00f6-\nsung dieses Verbandes \u2013 ja oder nein? Wozu hat sich der \nLandtag oder besser gesagt die CDU damals entschieden: \nweder-noch. Sie haben gesagt, wir machen eine Ver-\nschmelzung. Wir gr\u00fcnden eine Sachsen-Finanzgruppe und \nmachen eine Verschmelzung des Sachsen-Finanz-\nverbandes zu dieser Gruppe. Damit ist allerdings das \nbestehende Problem nicht gel\u00f6st worden, denn die Spal-\ntung der Sparkassenlandschaft bestand weiter und besteht \nbis heute fort. \n\nWelches Ziel hat sich diese Sachsen-Finanzgruppe gege-\nben? Auch hier muss ich Sie qu\u00e4len mit einem weiteren \nZitat. In einer Pressemitteilung vom 24. April 2001 sagte \nder damalige Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re: \u201eWir halten \nan dem Ziel fest, mit dem Sachsen-Finanzverband eine \nbessere Kundenbetreuung zu erreichen, die Mittelstands-\nf\u00f6rderung zu gew\u00e4hrleisten und Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen \nzu sichern. Wir wollen eine Konsensl\u00f6sung unter Einbe-\nziehung m\u00f6glichst vieler Beteiligter.\u201c \n\nW\u00e4re dieses Ziel ehrlich verfolgt worden und h\u00e4tte sich \nauch die Landesbank Sachsen daran gehalten, dann h\u00e4tten \nwir nicht diese Erblast, die wir mit uns herumschleppen, \nheute als Besch\u00e4ftigungsthema im S\u00e4chsischen Landtag, \nmeine Damen und Herren. \n\nDieses Ziel ist aus dem Auge verloren worden, und 2007 \nist die Sachsen-Finanzgruppe nicht an einem Volksent-\nscheid gescheitert, sondern am Markt, weil sich die \nLandesbank dort verspekuliert hatte. \n\n(Beifall des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nSp\u00e4testens mit dem 1. April 2008, mit dem \u00dcbergang der \nLandesbank Sachsen an die Landesbank Baden-W\u00fcrttem-\nberg, war die Gesch\u00e4ftsgrundlage dieser Sachsen-\nFinanzgruppe erledigt, und sp\u00e4testens seit diesem Termin \nsteht der Landtag wiederum vor einer Aufgabe: Wo ist das \nAufl\u00f6sungsgesetz? Wie l\u00f6sen wir diese Finanzgruppe auf? \n\nSp\u00e4testens seit 2009, also vor \u00fcber zwei Jahren, haben die \nkommunalen Vertreter in der Anteilseignerversammlung \nder Sachsen-Finanzgruppe klar und deutlich artikuliert, \ndass sie diese Finanzgruppe aufgel\u00f6st haben wollen, bis \nhin zu der \u00c4u\u00dferung, wenigstens den Freistaat m\u00fcsste \nman einmal hinauswerfen. \n\nWir haben so viele Probleme in der Sparkassenlandschaft \nzu l\u00f6sen, und trotzdem sind wir seit \u00fcber zwei Jahren \nimmer noch nicht mit einem Gesetzentwurf befasst, und \ndas ist ein mittelgro\u00dfer Skandal, meine Damen und \nHerren. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Gesch\u00e4ftsmodell der Sparkassen steht vor gro\u00dfen \nHerausforderungen: Basel III, das gerade in Europa, in \nBr\u00fcssel diskutiert wird, bringt viele Probleme mit sich, \ndenn Europa ist immer noch der Meinung, dass Basel III \nauch eins zu eins auf die Sparkassen angewendet werden \n\n 3513\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nmuss. Das bringt f\u00fcr uns Eigenkapitalprobleme in die \nSparkassen hinein. \n\nWir haben weiterhin die Frage, ob die Sparkassen hand-\nlungsf\u00e4hig sind, auch \u00fcber ihre Grenzen hinaus, und das \neuropafest. Wir haben das Problem, dass die Demografie \nauch f\u00fcr die Sparkassen eine gro\u00dfe Rolle spielt, weil auch \nihnen in Zukunft nicht nur Kunden, sondern nat\u00fcrlich \nauch Einlagen abhandenkommen werden. \n\nUnter solchen Bedingungen m\u00fcssen wir endlich Ordnung \nin das System bringen. Ordnung in das System hei\u00dft: auf \nmehreren Ebenen. \n\nErstens kann es nicht sein, dass wir seit der Kreisgebiets-\nreform in manchen Landkreisen zwei Sparkassen f\u00fcr \neinen Landrat haben. Das muss aufh\u00f6ren. Das Prinzip \n\u201eein Kreis und maximal eine Sparkasse\u201c muss endlich \nwieder ins Recht gesetzt werden. \n\nWir haben weiterhin das gro\u00dfe Thema Spaltung der \nSparkassenlandschaft. Wir brauchen die Aufl\u00f6sung der \nSachsen-Finanzgruppe so schnell wie m\u00f6glich und auf \njeden Fall mit einem festgelegten Termin. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEine R\u00fcckabwicklung als offene Option und m\u00f6glichst \nnoch ohne Gesetzgeber ist mit der LINKEN nicht zu \nmachen. \n\nUnd eine kleine Frage, die vielleicht nicht ganz unwesent-\nlich ist, die man aber auch beantworten m\u00fcsste: Wer soll \ndenn in Zukunft unsere Sparkassenzentralbank sein? Auch \ndazu gibt es bisher keine Antworten und keine Informati-\nonen seitens des Finanzministeriums. \n\nWie ich schon sagte, waren wir sehr, sehr geduldig mit \nder Staatsregierung, denn gut Ding will Weile haben. Aber \nirgendwann ist nat\u00fcrlich auch unsere Geduld mal am \nEnde. Daher frage ich Sie hier und heute, Herr Staatsmi-\nnister: Was hindert Sie daran, endlich diesem Landtag ein \nneues Sparkassengesetz auf den Tisch zu legen? Was \nhindert Sie, die Aufl\u00f6sungsbestimmung offenzulegen? \nWir haben ein origin\u00e4res, eigenes s\u00e4chsisches Problem zu \nl\u00f6sen. Hier redet uns fast niemand hinein. Sie m\u00fcssen nur \nEinigkeit erzeugen. Seit drei Jahren wird der Finanzaus-\nschuss, wird dieses Parlament vertr\u00f6stet, wird auf den \nn\u00e4chsten Termin verschoben, wird gesagt, das kommt \nalles noch. Entweder sind Sie nicht f\u00e4hig, dieses Problem \nzu l\u00f6sen, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Na, na, na!) \n\noder aber Sie sind nicht bereit, die notwendigen Informa-\ntionen dem Parlament gegen\u00fcber herauszugeben. \n\nWir w\u00fcnschen uns Antworten auf diese Fragen. Hier und \nheute haben Sie die Gelegenheit. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht als n\u00e4chster Redner Herr Rohwer. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wie das?) \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Vielen Dank, Herr Scheel, f\u00fcr den \nhistorischen Abriss, bei dem Sie nur geschildert haben, \nwie es aussieht. Es ist, wie es ist; danke, dass Sie mir das \nabgenommen haben, dann muss ich es nicht noch einmal \ntun. \n\nAber lassen Sie uns jetzt einmal dar\u00fcber diskutieren, wie \nwir mit den Sparkassen wirklich weitermachen; denn ich \nhabe aus Ihrem Antrag herausgelesen, dass Sie dar\u00fcber \ndiskutieren wollen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Fraktion \nDIE LINKE, Sie haben Ihren Antrag mit den Worten \u201eDer \ns\u00e4chsische Weg\u201c \u00fcberschrieben, und ich finde es gut, dass \nSie diese Worte gew\u00e4hlt haben; \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\ndenn diese Worte stehen f\u00fcr solide, kontinuierliche und \nverl\u00e4ssliche Politik in unserem Freistaat. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Tr\u00e4um\u2019 weiter! \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nAber nicht bei den Banken!) \n\nMit diesen Worten zeigen Sie Ihre Bereitschaft, ebenfalls \nin diesen Kanon der klugen Politik einzusteigen, wenn-\ngleich Ihr Antrag nat\u00fcrlich einiger Anmerkungen bedarf. \n\nSparkassen stehen f\u00fcr eine unsch\u00e4tzbare Tradition und f\u00fcr \nWerte, die noch heute aktuell sind. Sparen ist die Grund-\nvoraussetzung f\u00fcr Investitionen, f\u00fcr Wohlstand und \nInnovation, und es erm\u00f6glicht Nachhaltigkeit und Stabili-\nt\u00e4t. \n\nNoch heute ist es Ziel der Sparkassen, das Sparen zu \nf\u00f6rdern. Es geh\u00f6rt immer noch zu dem Selbstverst\u00e4ndnis \nder Sparkassen, f\u00fcr jeden da zu sein. Diese Idee hat schon \nunz\u00e4hlige Menschen und unser Land als Ganzes vorange-\nbracht. Das Erfolgsgeheimnis gr\u00fcndet sich vor allem auf \nder N\u00e4he zum Kunden, sei es ein Privatkunde, sei es ein \nmittelst\u00e4ndisches Unternehmen. Die Mitarbeiter der \nSparkasse kennen die Menschen und die Projekte vor Ort. \nDaher ist das Regionalprinzip der Sparkassenorganisation \nauch so gewichtig und l\u00e4ngst nicht \u00fcberholt. \n\nDie Finanzkrise hat unser gesamtes Bankenwesen vor \ngro\u00dfe Herausforderungen gestellt; auch die Sparkassen \nm\u00fcssen Konsequenzen daraus ziehen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch in der Finanzwelt muss \nFreiheit an Verantwortung gebunden werden. Das Ge-\nsch\u00e4ftsmodell der Sparkassen verlangt Ergebnisorientie-\nrung, verliert aber nicht den Blick f\u00fcr das gesellschaftli-\nche Umfeld. Daher kann man mit gutem Recht davon \nsprechen, dass die Sparkassenidee noch immer modern \nist. \n\nDie Sparkassen m\u00fcssen sich weiter rigoros auf ihre \neigentlichen St\u00e4rken und Tugenden konzentrieren k\u00f6nnen: \n\n 3514\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nkonzentrieren auf die Kunden vor Ort und deren vern\u00fcnf-\ntige Interessen. In Abwandlung des Slogans einer gro\u00dfen \nKammerorganisation will ich einen Werbeslogan f\u00fcr die \nSparkassen vorschlagen: \u201eSparkasse \u2013 die Bank von \nnebenan\u201c. \n\nDie Geschichte der Sachsen LB hat uns schmerzlich vor \nAugen gef\u00fchrt, was passiert, wenn man den Verlockungen \nschneller Gewinne auf internationalen Finanzm\u00e4rkten \nerliegt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nUnd wenn die Aufsicht versagt!) \n\nEs l\u00e4sst sich nicht sch\u00f6nreden: Finanzielle Folgen f\u00fcr den \ns\u00e4chsischen Haushalt gibt es; dar\u00fcber haben wir hier im \nS\u00e4chsischen Landtag bereits mehrfach diskutiert. \n\nDie Sachsen-Finanzgruppe war Anteilseigener \u2013 gemein-\nsam mit dem Freistaat Sachsen \u2013 der Sachsen LB. Diese \nist mittlerweile verkauft worden, es gibt sie nicht mehr. \nDer Freistaat Sachsen ist immer noch gr\u00f6\u00dfter Anteilseig-\nner der Sachsen-Finanzgruppe. Mit der Vereinbarung der \nAnteilseigner der Sachsen-Finanzgruppe zum Ausschei-\nden des Freistaates Sachsen aus der Gruppe k\u00f6nnen \nk\u00fcnftig die kommunalen Anteilseigner in eigener Verant-\nwortung \u2013 ohne Zutun des Freistaates \u2013 selbst \u00fcber die \nZukunft der Sachsen-Finanzgruppe entscheiden. Ob sie \ndie Sachsen-Finanzgruppe erhalten, aufl\u00f6sen, umstruktu-\nrieren oder ob sie \u00fcberregionale Kosten in der SFG \nb\u00fcndeln, ist allein Sache der Kommunen. Ich vertraue \ndabei in deren Kompetenz und Weitsicht, um im knallhar-\nten Wettbewerb weiter zu bestehen. Die Sachsen-\nFinanzgruppe ist dann eine kommunale Veranstaltung. \n\nDie Vereinbarung zwischen den Anteilseignern der \nSachsen-Finanzgruppe zum Ausscheiden des Freistaates \nSachsen liegt dem Parlament seit Anfang April dieses \nJahres vor. Am 8. Juni werden wir im Haushalts- und \nFinanzausschuss dar\u00fcber abstimmen. Ich halte es erst ab \nZustimmung des Landtages f\u00fcr sinnvoll, \u00fcber ein neues \nSparkassengesetz zu verhandeln und zu sprechen. Die \nDinge m\u00fcssen klar getrennt sein, die Sachsen-\nFinanzgruppe in kommunaler Hand muss frei zur eigenen \nEntscheidung sein. \n\nNach dem Ausstieg des Freistaates aus der SFG m\u00fcssen \nwir uns der Diskussion um das Gesetz \u00fcber die \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Kreditinstitute im Freistaat Sachsen \u2013 kurz \nG\u00f6rk oder auch Sparkassengesetz genannt \u2013 stellen. Ich \nbetone: Diese Diskussion steht an. \n\nDie inhaltliche Ausgestaltung wirft einige Fragen auf. \nZum Beispiel: Wo soll die Landeszentralbankfunktion \nangesiedelt sein? Oder: Wie gehen wir zuk\u00fcnftig mit dem \nGewinn der Sparkasse um? Soll er ausgezahlt oder in der \nBilanz r\u00fcckgestellt werden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nRohwer, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Sehr gern, wenn es zu dem Teil \npasst, bei dem ich gerade bin. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nScheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nRohwer! K\u00f6nnen Sie mir einen wirklich nachvollziehba-\nren Grund nennen, warum es denn so schwierig ist \u2013 \nselbst wenn wir diese Vereinbarung im Vorhinein be-\nschlie\u00dfen sollten \u2013, das Gesetz einfach danebenzulegen, \nsodass man schon wei\u00df, wor\u00fcber man spricht, und sich \nnicht ein bisschen \u00fcber den Tisch gezogen f\u00fchlt? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich habe nicht den Eindruck, dass \nwir uns \u00fcber den Tisch gezogen f\u00fchlen. Herr Scheel, Sie \nhaben in Ihren Ausf\u00fchrungen, die Sie vorhin gemacht \nhaben, v\u00f6llig vergessen, darauf hinzuweisen, dass die \nVereinbarung mittlerweile vorliegt. Sie wissen auch, dass \nder Antrag, \u00fcber den wir heute diskutieren, aus dem \nJanuar letzten Jahres ist, also reichlich ein Jahr zur\u00fcck-\nliegt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \nVon Ihnen zur\u00fcckgelassen!) \n\nInsofern ist er nicht mehr aktuell. Aber er bietet eine gute \nGrundlage, um heute eine Debatte zu f\u00fchren. \n\nIch habe gesagt, dass wir dann auch dar\u00fcber sprechen \nm\u00fcssen, was mit dem Gewinn der Sparkassen passiert \u2013 \n\u201eBasel III\u201c ist schon angesprochen worden \u2013: Soll er \nausgezahlt oder in der Bilanz r\u00fcckgestellt werden? \n\nAll diese Fragen sind in den n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monaten zu \nbesprechen. Des Weiteren m\u00fcssen wir dar\u00fcber diskutie-\nren, ob wir eine Regelung treffen, die pro Landkreis eine \nSparkasse festschreibt. In jedem Fall muss weiter sicher-\ngestellt sein, dass das Regionalprinzip erhalten bleibt; \nsonst bekommen wir Beihilfeprobleme mit der Europ\u00e4i-\nschen Kommission. \n\nDie Idee der Sparkasse darf bei aller Diskussion nicht aus \nden Augen verloren werden. Jeder soll die Chance be-\nkommen, sich etwas aufzubauen. Es geht darum, gemein-\nsam wirtschaftlich erfolgreich zu sein, Verantwortung zu \ntragen und f\u00fcr nachhaltigen Wohlstand zu sorgen. Sorgen \nwir daf\u00fcr, dass die Prinzipien, die die Sparkassen stark-\ngemacht haben, weiter im Vordergrund stehen! \n\nHeinrich Haasis, Pr\u00e4sident des Deutschen Sparkassen- \nund Giroverbandes, sagte einmal: \u201eSparkasse, das bedeu-\ntet nachhaltigen wirtschaftlichen Erfolg, das ist gelebte \nVerantwortung vor Ort, das ist aber vor allem eine \nmenschliche und verantwortliche Form des Bankge-\nsch\u00e4fts.\u201c Recht hat er. \n\nIhr Antrag, verehrte Kollegen der LINKEN-Fraktion, ist, \nwie schon gesagt, vom Januar letzten Jahres. Mittlerweile \nliegt die Vereinbarung vor. Ihr Antrag ist aus unserer Sicht \n\u00fcberholt. Aus diesem Grund lehnt die Fraktion der CDU \nden Antrag der LINKEN-Fraktion ab, sollten Sie heute \n\u00fcber ihn abstimmen lassen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 3515\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nSPD-Fraktion spricht Herr Pecher. Herr Pecher, Sie haben \ndas Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Lieber Kollege Scheel, um es dras-\ntisch auszudr\u00fccken: Sie brauchen uns hier nicht Lebens-\nzeit zu klauen, indem Sie uns erz\u00e4hlen, was Sie alles \nwissen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir \u2013 Herr Brangs, ich und viele andere \u2013 standen n\u00e4m-\nlich in den Sparkassenfilialen und sammelten Unterschrif-\nten f\u00fcr den Volksentscheid. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Wir auch!) \n\n\u2013 Es waren auch Kollegen von Ihnen dabei; ich wei\u00df \nnicht, wo Sie standen, Herr Scheel. \n\nDen Volksentscheid haben wir gemeinsam mit den Ge-\nwerkschaften organisiert. Die Betroffenheit vor Ort hat \ndas Ansinnen der Staatsregierung gekippt; deshalb war \nder Volksentscheid so erfolgreich. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs gibt einen riesengro\u00dfen Unterschied zwischen unseren \nAuffassungen: Ich m\u00f6chte nicht zwingend eine Sparkasse \nin jedem Landkreis. Ich m\u00f6chte eine Sparkasse wie meine \nin Zwickau, die stark ist und die die j\u00fcngste Wirtschafts-\nkrise gut \u00fcberstanden hat. Es gibt keinen zwingenden \nsachlichen bzw. wirtschaftlichen Grund, warum Sie die \neinheitliche Festlegung \u201eJeder Kreis \u2013 eine Sparkasse\u201c \nvornehmen wollen. Ich m\u00f6chte vor allem eine starke \nSparkasse, die f\u00fcr die Region da ist. Dieses Ziel sollten \neinheitlich alle anstreben. Wir brauchen nicht irgendeine \nauf den Landkreis bezogene Definition. Ich bin froh, dass \nwir als SPD damals in der Koalition die kalte Enteignung \nder Sparkassen, die nicht Mitglied der SFG sind und die \nwegen der Gebietsreform in zwei Landkreisen vertreten \nsind, verhindert haben. Das w\u00e4re letztlich eine kalte \nEnteignung der Kommunen gewesen, die zum Teil \u00fcber \nHunderte von Jahren ihre Sparkassen aufgebaut haben. Da \nunterscheiden wir uns ganz wesentlich. \n\n(Beifall bei der SPD und der \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch komme zum Antrag zur\u00fcck. Ich h\u00e4tte mir \u00fcbrigens \ngew\u00fcnscht, dass Sie zum Antrag sprechen und nicht \u00fcber \neine einheitliche Sparkassenlandschaft \u2013 bzw. das, was \nSie darunter verstehen \u2013 philosophieren. \n\nDas Thema SFG ist ein Drama in vier Akten gewesen; das \nwissen wir. Am Beginn stand die Schaffung der Sachsen-\nFinanzgruppe, \u00fcbrigens entgegen Volkes Meinung, die \nsich sp\u00e4ter Gott sei Dank zumindest zum Teil durchge-\nsetzt hat. Dann folgte eine Gesch\u00e4ftspolitik mit Dollarzei-\nchen in den Augen, zumindest was die Beteiligten in der \nSFG betrifft. Aber es gab auch den Beteiligungsverband, \nder erst 2006 ver\u00e4u\u00dfert wurde \u2013 aus Zwickauer Sicht: \nGott sei Dank! Wir sind damals herausgegangen. Schlie\u00df-\n\nlich gab es den Crash. Ich m\u00f6chte jetzt nicht darauf \neingehen, da das bekannt ist. \n\nJetzt stehen wir vor der Problematik der Aufl\u00f6sung. Dazu \nliegt eine Vereinbarung vor, die noch der Beschlussfas-\nsung durch den Landtag bedarf. Richtig ist, dass es dazu \nFragen gibt: Erstens. Wie ist dieser \u201eKaufpreis\u201c entstan-\nden? Da ist von einem \u201eGutachten\u201c die Rede; wir werden \ndort Transparenz einfordern. Schon der Unterschied \nzwischen dem Anteilswert von 201 Millionen Euro und \ndem Verkaufswert von 108 Millionen Euro ist zumindest \nhinterfragungsw\u00fcrdig. \n\nEs ist auch nicht klar: Was ist als Wertermittlungsgrund-\nlage herangezogen worden? Wenn man n\u00e4mlich einen \nKaufpreis bei 22 % von 108 Millionen Euro annimmt, \nw\u00fcrde das bedeuten, die gesamte SFG w\u00e4re gerade einmal \n500 Millionen Euro wert. \n\nEs ist auch nicht klar: Ist als Wert der Kaufpreis von \n107 Millionen Euro \u00fcber die Landesbank Baden-W\u00fcrt-\ntemberg mit eingerechnet oder vorher ausgegrenzt wor-\nden? Das geht nicht daraus hervor. Wir werden das \nhinterfragen. \n\nNat\u00fcrlich ist es aus meiner Sicht richtig, dass man erst \neinmal eine Wertermittlung und eine Aufspaltungsermitt-\nlung macht \u2013 diese muss man hinterfragen \u2013 und danach \ndie gesetzlichen Regelungen, die notwendig sind, um das \nGesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-rechtliche Kreditwesen in \nSachsen wieder dahin zu bringen, wo es hingeh\u00f6rt, \nn\u00e4mlich in das Sparkassengesetz. Das muss her, das ist \nauch richtig. Dass das schwierige Verhandlungen sind, \nleuchtet wohl jedem, der ein wenig in der Materie steckt, \nein, wenn es ums Geld geht, um die kommunalen Anteils-\neigner der betroffenen SFG. Nat\u00fcrlich sind wir auch \ngespannt, wenn der Gesetzentwurf vorliegt. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf die Gefahren \nhinweisen. Dazu muss man sich die Vereinbarung erst \neinmal durchlesen. Die Sparkassen haben dort einen \nAbtrennmechanismus eingebaut, weil sie wissen, was \ndroht: die Eingrenzung ihres Gesch\u00e4ftsmodells, was de \nfacto, wenn das mit dem Sparkassengesetz neu so gesche-\nhen w\u00fcrde, zu einer Wertminderung der Sparkassen f\u00fchrt. \nDas wollen wir nicht. Das werden wir auch nicht zulas-\nsen. \n\nIch halte auch die Wertgrenze mit den 25 % f\u00fcr viel zu \nhoch angesetzt. Wir m\u00fcssen aufpassen und gemeinsam \ndaran arbeiten, dass mit diesem Sparkassengesetz nicht \neine Sch\u00e4digung und Wertminderung unserer Sparkassen \nerzwungen wird, was im zweiten Schritt nat\u00fcrlich den \nFusionsdruck erh\u00f6hen wird. Um das deutlich zu sagen: \nIch bin nicht gegen Fusionen, auch nicht als Verwaltungs-\nrat in meiner Sparkasse. Wenn sich die Anteilseigner, die \nGebietsk\u00f6rperschaft gemeinsam verst\u00e4ndigen und das \nfreiwillig dann mit Zielen tun, aber nicht \u00fcber Landtag per \nGesetz, dann ist das in Ordnung. Per Gesetz durch den \nLandtag kommen in der Regel Zwangsgr\u00fcndungen \nheraus, siehe SFG. Das wollen wir nicht noch einmal \nhaben. \n\n 3516\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal darauf hinweisen: Wenn wir \neine Sparkassenlandschaft in Sachsen mit dem neuen \nSparkassengesetz gestalten wollen, dann geht es nicht um \nStrukturen, sondern da geht es praktisch um Vorausset-\nzungen f\u00fcr die Kommunen, mit ihren Sparkassen ordent-\nlich zu wirtschaften. Da kann es eben nicht sein, dass eine \nLandesdirektion bei Wasserwerken das Sponsoring von \nSportvereinen mit fadenscheinigen Gr\u00fcnden untersagt. \nDann ist der n\u00e4chste Schritt, dass eingegriffen wird in die \nVerteilung der Sparkassen f\u00fcr gesellschaftliche Zwecke, \nwie zum Beispiel Aussch\u00fcttungen usw. Wenn das ge-\nschieht, dann legen wir die gesellschaftliche Finanzierung \nhier im Freistaat lahm. Das gilt es \u00fcber ein Sparkassenge-\nsetz entsprechend zu verhindern. In diesem Sinne werden \nwir sehr genau unser Augenmerk a) auf die Zahlen dieser \nVereinbarung und b) auf den Gesetzentwurf legen. Ihren \nAntrag mit der Intention \u2013 vollkommen daneben \u2013, die Sie \nhier vorgetragen haben, werden wir ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBiesok als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Titel als Antrag spricht von einer einheitli-\nchen Sparkassenlandschaft in Sachsen. Er meint aber de \nfacto die Sachsen-Finanzgruppe. Lassen Sie mich aber \ntrotzdem zu einer einheitlichen Sparkassenlandschaft in \nSachsen etwas sagen. \n\nSelbst wenn wir die Sachsen-Finanzgruppe aufl\u00f6sen, wird \nes keine einheitliche Sparkassenlandschaft in Sachsen \ngeben. Sparkassen definieren sich \u00fcber ihre Akzeptanz in \nder Bev\u00f6lkerung, \u00fcber ihre Region und \u00fcber ihre Verwur-\nzelung in der Region. Regionen in Sachsen sind unter-\nschiedlich. Deshalb wird es auch immer unterschiedliche \nSparkassen geben, in unterschiedlicher Gr\u00f6\u00dfe, mit unter-\nschiedlichen Gesch\u00e4ftsmodellen, mit unterschiedlichen \nFilialen. \n\nKommen wir zum Sachsen-Finanzverband oder vielleicht \nzur Sachsen-Finanzgruppe. Man muss ja hier auch etwas \nin die Historie gehen. Ich denke auch, es ist notwendig, \neine Fehleranalyse zu betreiben, bevor wir uns erneut mit \nder Sachsen-Finanzgruppe besch\u00e4ftigen. \n\nDie Sachsen-Finanzgruppe wurde damals unter der \nBezeichnung Sachsen-Finanzverband von der CDU-\nAlleinregierung ins Leben gerufen. Man hat damals den \nKommunen kontinuierliche Aussch\u00fcttungen zu garantie-\nren versucht, die schon damals, als man sie ihnen ver-\nsprochen hatte, utopisch waren. Man hat damit die Kom-\nmunen in die Sachsen-Finanzgruppe oder den Sachsen-\nFinanzverband gelockt. Dann waren sie erst mal drin. \n\nIn der Konstruktion der Sachsen-Finanzgruppe oder des \nSachsen-Finanzverbandes gab es einen zentralen Fehler. \nDas waren die fehlenden Durchgriffsrechte. Um \u00fcber-\nhaupt den Sachsen-Finanzverband politisch mehrheitsf\u00e4-\nhig zu machen, hat man darauf verzichtet, der Leitung der \nSachsen-Finanzgruppe Durchgriffsrechte in die einzelnen \n\nSparkassen zu geben. Das geht nicht. Das ist so etwas wie \nhalbschwanger. Das funktioniert nicht. Wenn man eine \nHolding machen m\u00f6chte, eine Dachgesellschaft, die die \nLeitung von mehreren selbstst\u00e4ndigen Unternehmen unter \nsich hat, dann muss die Leitung des Unternehmens auch \nin der Lage sein, bei Fehlentwicklungen in die einzelnen \nH\u00e4user hinzuregieren. Hier hat man eine Holding geschaf-\nfen, in der man selbstst\u00e4ndige Kreditinstitute hatte, die tun \nund lassen konnten, was sie wollten. Man hat dort viel-\nleicht einmal vereinbart und sich zusammengesetzt, aber \nansonsten konnte jeder machen, was er wollte. Das hei\u00dft, \nman hatte in der Sachsen-Finanzgruppe viele Runden, in \ndenen man versucht hat, einen Konsens \u00fcber Gesch\u00e4ftspo-\nlitik, \u00fcber Gesch\u00e4ftsmodell und \u00c4hnliches zu finden. \nWenn man die Runden verlassen hatte, ist jeder in seine \nSparkasse zur\u00fcckgegangen und hat gemacht, was er \nwollte. Das war ein Konstruktionsfehler, der nicht mehr \nzu heilen war. \n\nDer zweite Konstruktionsfehler der Sachsen-Finanz-\ngruppe waren die fehlenden Austrittsm\u00f6glichkeiten. Als \nman damals die Sachsen-Finanzgruppe in Fortf\u00fchrung des \nSachsen-Finanzverbandes gegr\u00fcndet hatte, hielt man diese \nIdee f\u00fcr so genial, dass man gesagt hat, da darf man nicht \nwieder raus. Das hei\u00dft, einmal drin, nie wieder raus. \nHiermit hat man einen Wettbewerb zwischen Sparkassen \nin kommunaler Tr\u00e4gerschaft und Sparkassen in der \nSachsen-Finanzgruppe verhindert. Nur wenn man den \nSparkassen in der Sachsen-Finanzgruppe die M\u00f6glichkeit \ngegeben h\u00e4tte zu sagen, wir gehen hier raus, wenn es \nnicht funktioniert, h\u00e4tte man aus dem Wettbewerb heraus \ngest\u00e4rkt die Sparkassenlandschaft hier in Sachsen gestal-\nten k\u00f6nnen. Aber diese M\u00f6glichkeit hat man leider ver-\npasst. \n\nDie kommunalen Tr\u00e4ger der Sachsen-Finanzgruppe haben \ndie einzige M\u00f6glichkeit, die Sachsen-Finanzgruppe \naufzul\u00f6sen, verschlafen. Das war gewesen, als die Sach-\nsen LB kollabiert ist und sie aus der Sachsen-Finanz-\ngruppe herausging. Da h\u00e4tten die Kommunen bereits die \nM\u00f6glichkeit gehabt herauszugehen. Daf\u00fcr gab es eine \nDreimonatsfrist. Die hat man nicht genutzt. Man war zu \nsehr von der Finanzmarktkrise und den Ereignissen um \ndie Sachsen LB geschockt, sodass man diese Gelegenheit \nnicht genutzt hat. \n\nIch m\u00f6chte auch f\u00fcr die FDP-Fraktion \u2013 das wurde von \nden LINKEN schon angesprochen \u2013 in aller Deutlichkeit \nnoch einmal sagen, es gab einen dritten Konstruktionsfeh-\nler im Sachsen-Finanzverband, und das ist die Missach-\ntung des Volksentscheides. Wir Liberalen haben damals \ndeutlich gemacht, dass wir auf das Volk geh\u00f6rt h\u00e4tten. \nWenn das Volk \u00fcber eine Sache abgestimmt hat, dann \nmuss man das akzeptieren. Das Volk ist intelligenter, als \nman manchmal denkt. Es war meines Erachtens ein \nschwerer Fehler zu sagen, wir nehmen den Volksentscheid \nzum Sachsen-Finanzverband zur Kenntnis, machen einige \nkosmetische Korrekturen und machen dann weiter wie \nbisher und nennen das Sachsen-Finanzgruppe. Das war \nnicht in Ordnung. \n\n 3517\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDen Grundfehler hat man auch bei der Konstituierung der \nSachsen-Finanzgruppe nicht behoben und das waren die \nmangelnden Durchgriffsrechte der Konzernleitung auf die \neinzelnen Sparkassen. \n\nWenn im Antrag der LINKEN von den Zielen der ge-\nmeinsamen Erkl\u00e4rung die Rede ist, muss man fragen: Hat \nman diese Ziele erreicht? Man muss ehrlich sagen, die \nSachsen-Finanzgruppe hat viele von den Zielen, die sie \nsich in dieser Erkl\u00e4rung vorgenommen hat, nicht erreicht. \nEs wurden Ziele erreicht: Die Cost-Income-Ratio, also \ndas Verh\u00e4ltnis der Kosten zu Ertr\u00e4gen, hat sich deutlich \nverbessert. Es wurden eigent\u00fcmergepr\u00e4gte Oberziele \nentwickelt, die es m\u00f6glich gemacht haben, \u00fcber Ver-\ngleichskennziffern zu steuern und Vergleichbarkeit \ninnerhalb der Gruppe zu schaffen. \n\nEs ist gelungen, innerhalb der Sachsen-Finanzgruppe, \ndem ROE, die Eigenkapitalverzinsung der Institute zu \nverbessern. Dadurch stehen die Institute heute st\u00e4rker da, \nals sie am Anfang der Sachsen-Finanzgruppe gestanden \nhaben. Deshalb kann man heute auch schon sagen: Die \nAnforderungen, die aus Basel III f\u00fcr die s\u00e4chsischen \nSparkassen zu erwarten sind, k\u00f6nnen die s\u00e4chsischen \nSparkassen, unabh\u00e4ngig, ob sie in der Sachsen-Finanz-\ngruppe oder als kommunale Sparkassen am Markt t\u00e4tig \nsind, bereits heute erf\u00fcllen. Sie werden damit nicht vor \nun\u00fcberwindbare Aufgaben gestellt. \n\nIch m\u00f6chte trotz aller Kritik an der Sachsen-Finanzgruppe \nauf einen Punkt aufmerksam machen, wo die Sachsen-\nFinanzgruppe ihre Bew\u00e4hrungsprobe hatte. Die hat sie gut \nbestanden. Das war in der Finanzmarktkrise. Durch die \nKonstruktion der Sachsen-Finanzgruppe sind die s\u00e4chsi-\nschen Sparkassen nicht vom Kollaps der Sachsen LB \nbetroffen worden. In anderen Bundesl\u00e4ndern geh\u00f6ren die \nLandesbanken den Sparkassen. In dem Moment, wo die \nLandesbanken Probleme mit ihren toxischen Wertpapie-\nren hatten, mussten die Sparkassen entsprechend eingrei-\nfen. Das hat zu einer Schw\u00e4chung der Sparkassen gef\u00fchrt. \n\nIn Sachsen war dies anders. In Sachsen konnten die \nSparkassen in der Finanzmarktkrise ihre Funktion als \nKreditgeber in der Wirtschaft erf\u00fcllen, insbesondere in die \nL\u00fccken einsteigen, die durch den R\u00fcckzug von privaten \nGro\u00dfbanken entstanden sind. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBiesok, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\nMario Pecher, SPD: Vielen Dank, Herr Kollege. W\u00fcrden \nSie mir zustimmen, dass die SFG-Sparkassen durch die \nFinanzmarktkrise so gl\u00fccklich gekommen sind, weil \nallein der Freistaat Sachsen das Thema \u201eB\u00fcrgschaft\u201c \n\u00fcbernommen hat? \n\nCarsten Biesok, FDP: Der Freistaat Sachsen hat durch \ndie \u00dcbernahme der Garantien f\u00fcr die entsprechenden \nR\u00fcckstellungen, die gebildet wurden, die wir auch hier in \n\nder Haushaltsdebatte diskutiert haben, nach au\u00dfen hin \neine Abstimmung vorgenommen. \n\nDas w\u00e4re aber nicht m\u00f6glich gewesen, wenn die Kon-\nstruktion eine andere gewesen w\u00e4re. Es w\u00e4re EU-rechtlich \nkaum m\u00f6glich gewesen, eine so weitgehende Abstim-\nmung \u00fcber den Freistaat zu erreichen, wenn die Eigent\u00fc-\nmer selber in der Lage gewesen w\u00e4ren, eine entsprechen-\nde Risikovorsorge zu schaffen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Ich habe  \ndas nicht verstanden, aber danke!) \n\nKommen wir zur Zukunft der SFG: Die Zukunft der SFG \nliegt meines Erachtens dort, wo die Sparkassen traditio-\nnell ihre Verankerung haben. Die Verankerung der Spar-\nkassen ist in den kreisfreien St\u00e4dten und in den Landkrei-\nsen. Die kommunalen Anteilseigner der Sachsen-\nFinanzgruppe haben sich bereits in den Jahren 2008 und \n2009 daf\u00fcr ausgesprochen, aus der Finanzgruppe heraus-\nzugehen und die Finanzgruppe entsprechend neu zu \nstrukturieren. Mit der vorgelegten \u00dcbertragungsvereinba-\nrung wird hierzu der erste Schritt gemacht, und wir \nwerden sie demn\u00e4chst hier im Landtag beraten. \n\nHinsichtlich der Zukunft der Sparkassen in Sachsen \nwurde hier gerade dar\u00fcber diskutiert, wer in Zukunft die \nZentralbankfunktion f\u00fcr die Sparkassen \u00fcbernehmen \nmuss. Dazu m\u00f6chte ich erkl\u00e4ren: Die Sparkassen heutiger \nPr\u00e4gung brauchen nicht mehr eine klassische Girozentra-\nle, wie sie noch in den F\u00fcnfziger- oder Sechzigerjahren \nerforderlich war, um entsprechenden Zahlungsverkehr \nabzuwickeln oder zentrale Leistungen zu erbringen. Diese \nFunktion kann heute jede andere gr\u00f6\u00dfere Bank erf\u00fcllen, \nund gr\u00f6\u00dfere Sparkassen erf\u00fcllen diese Funktion heute \nselber. Deshalb ist die Frage, wer die Zentralbank f\u00fcr die \nSparkassen in Sachsen ist, eine nachrangige Frage. \nMeines Erachtens sollten die jeweiligen Sparkassen selber \nentscheiden, von welcher Bank sie diese Leistungen \neinkaufen wollen. \n\nEin zweiter Punkt wurde f\u00fcr ein zuk\u00fcnftiges Sparkassen-\ngesetz angesprochen, n\u00e4mlich die Frage der Eigenkapital-\nanlageausstattung. Wir sollten bei einem neuen Sparkas-\nsengesetz aufpassen, dass wir einen Grundsatz klar \nhineinschreiben: Es geht vorrangig darum, dass die \nGewinne der Sparkassen in den Sparkassen verbleiben \nund dort dem Eigenkapital sowie den R\u00fccklagen gem\u00e4\u00df \n\u00a7 340f HGB und gem\u00e4\u00df \u00a7 340g HGB \u2013 das sind die \nR\u00fccklagen f\u00fcr allgemeine Bankrisiken \u2013 zugef\u00fchrt wer-\nden. Die Aussch\u00fcttungen aus den Sparkassen m\u00fcssen \ndahinter zur\u00fcckstehen. Das ist die Konsequenz, die sie aus \nder Finanzmarktkrise ziehen m\u00fcssen. Nur eigenkapital-\nstarke Banken haben die Gelegenheit, sich in einer Krise \nselber zu behaupten. \n\nWenn wir die notwendige Umgestaltung im Sparkassen-\ngesetz vorgenommen haben, sollten wir als Liberale und \nauch als S\u00e4chsischer Landtag den Willen der kommunalen \nTr\u00e4ger akzeptieren, wie weiter mit der Sachsen-\nFinanzgruppe umzugehen ist. Wenn sich die kommunalen \nTr\u00e4ger dazu entscheiden, die Sachsen-Finanzgruppe zu \n\n 3518\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nverlassen oder sie aufzul\u00f6sen, sollten wir das respektie-\nren. Finden sich kommunale Tr\u00e4ger, die sehen, dass sich \nmit der Sachsen-Finanzgruppe vielleicht ein modernes \nInstrument, eine moderne Sparkassenholding machen \nl\u00e4sst, dann sollten wir auch diesen Wunsch respektieren. \nWir Liberale sehen das als einen Ausdruck der kommuna-\nlen Selbstverantwortung, wie mit der Sachsen-\nFinanzgruppe nach einem Austritt aus der Finanzgruppe \numzugehen ist. \n\nWenn hier diskutiert wurde, wie lange es gedauert hat, \ndass man sich im Parlament mit der Sachsen-\nFinanzgruppe besch\u00e4ftigt, und warum noch kein Sparkas-\nsengesetz vorhanden ist, m\u00f6chte ich an dieser Stelle die \nGelegenheit nutzen, dem Finanzminister daf\u00fcr zu danken, \ndass er die \u00dcbertragungsvereinbarung mit den kommuna-\nlen Anteilseignern ausgehandelt hat. Wer die Heterogeni-\nt\u00e4t der einzelnen Anteilseigner, ihre unterschiedlichen \nInteressen, ihre unterschiedlichen politischen Ausrichtun-\ngen kennt, der wei\u00df, wie schwierig es ist, diese Anteils-\neigner in einer Vereinbarung zu vereinen und gleichzeitig \ndie Interessen des Freistaates Sachsen bei dieser Verein-\nbarung zu wahren. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen, Herr Prof. \nUnland, ausdr\u00fccklich meinen Dank im Namen der FDP-\nFraktion aussprechen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Fraktion wird dem Antrag nicht zustimmen. \nMeines Erachtens hat sich dieser Antrag durch die vorge-\nlegte Vereinbarung der Anteilseigner der Sachsen-\nFinanzgruppe und der Sachsen-Finanzgruppe mit dem \nFreistaat \u00fcberholt. Damit ist der Weg er\u00f6ffnet, den Kom-\nmunen freizustellen, wie sie mit der Sachsen-Finanz-\ngruppe zuk\u00fcnftig weiter verfahren. Deshalb werden wir \ndiesen Antrag heute hier ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin Frau Hermenau f\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Ich habe eine Weile ger\u00e4t-\nselt, Herr Kollege Scheel, was das Aktuelle an diesem \nAntrag sein w\u00fcrde. Ich habe deswegen auf Ihre Rede \ngewartet. Aber die Rede war eigentlich auch nur ein \nhistorischer Abriss. Da kann man nat\u00fcrlich viel erz\u00e4hlen. \nIm Oktober 2008 haben wir als GR\u00dcNE angefangen, \neinen Antrag zu stellen. Dann hat zwei Jahre der See \ngeruht. In den Jahren 2010 und 2011 sind andere Parteien, \nauch Ihre, t\u00e4tig geworden. Aber das ist ja nun alles ge-\nquirlter Quark, weil es vorbei ist. \n\nWorum es jetzt wirklich geht, das sind eigentlich die \nFragen, die noch relevant sind. Aber das sind die, die in \nIhrem Antrag stehen, leider nicht. Das wissen Sie auch. \nDiese Fragen sind zum Teil beantwortet, zum Teil sind sie \nnicht mehr relevant, sie haben sich er\u00fcbrigt. Die wirklich \nrelevanten Fragen sind meiner Meinung nach andere. Die \n\nw\u00fcrde ich gern jetzt, um die Debatte zu nutzen, auch \nvortragen. \n\nEine solche Frage ist: Wie steht das Parlament zu dem \nausgehandelten Vorschlag? Das ist die f\u00fcr mich jetzt noch \nrelevante Frage, nachdem so viel passiert ist. Dazu h\u00e4tte \nich ein paar Fragen, Herr Finanzminister. \n\nIch w\u00fcrde zum Beispiel gern wissen, warum der durch \ndas Wertgutachten ermittelte Kaufpreis der richtige ist. \nDas sollte man dem Parlament erkl\u00e4ren, finde ich. \n\nDas N\u00e4chste, was meiner Meinung nach hinterfragt \nwerden muss, ist die Kopplung der \u00dcbertragungsverein-\nbarung an \u00c4nderungen im Gesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-\nrechtliche Kreditinstitut, also im Sparkassengesetz im \nFreistaat Sachsen. Dort steht in \u00a7 2 Abs. 10, es solle eine \nKaufpreisanpassung erfolgen, wenn infolge von \u00c4nde-\nrungen in Bezug auf das Regionalprinzip und/oder den \n\u00f6ffentlichen Auftrag die Verkehrswerte der Ver-\nbundsparkassen durch Einschr\u00e4nkung ihres bisherigen \nGesch\u00e4ftsmodells nachhaltig negativ oder positiv beein-\nflusst werden. Das war in Ihrer Unterrichtung nachzule-\nsen. \n\nDiese nachhaltige Ver\u00e4nderung ist dann gegeben, wenn \nsich die Verkehrswerte der Verbundsparkassen um min-\ndestens 25 % gegen\u00fcber den sich aus den Bewertungsak-\ntualisierungen ergebenden Werten \u00e4ndern. Das wirft f\u00fcr \nmich Fragen auf. Ich w\u00fcrde gern wissen, wie die verein-\nbarte Reform dieses Sparkassengesetzes aussehen soll, ob \ndie \u00c4nderungen von \u00a7 2 des Sparkassengesetzes, An-\nstaltszweck, \u00d6ffentlicher Auftrag, vorgenommen werden \nsollen und, wenn ja, welche das dann sind. Wann hat die \nStaatsregierung eigentlich vor, diese Gesetzes\u00e4nderung \nvorzunehmen, und unter welchen Bedingungen kann eine \nnachhaltige Verkehrswert\u00e4nderung eintreten, die dann \ndiesen Fall ausl\u00f6st? \n\nIrritiert \u2013 und das wirft auch Fragen auf \u2013 bin ich \u00fcber die \nR\u00fccktrittsklausel in \u00a7 9. Danach kann die SFG von dieser \n\u00dcbertragungsvereinbarung zur\u00fccktreten, wenn \u00c4nderun-\ngen des Sparkassengesetzes nicht sp\u00e4testens zum 30. Juni \n2012 in Kraft getreten sind, wonach zum Beispiel die \nAufl\u00f6sung der Sachsen-Finanzgruppe nur noch an einen \neinstimmigen Beschluss der Anteilseigner gekn\u00fcpft wird \nund nicht an ein entsprechendes Landesgesetz. Dar\u00fcber \nhinaus soll Anteilseignern erm\u00f6glicht werden, aus der \nSFG durch K\u00fcndigung ohne Angabe eines wichtigen \nGrundes auszutreten. Das wirft Fragen auf. \n\nIch bitte Sie herzlich, uns hier im Parlament zu erkl\u00e4ren, \nwarum das Parlament einer solchen Regelung zustimmen \nsollte, warum der Landtag nicht direkt die Aufl\u00f6sung der \nSachsen-Finanzgruppe beschlie\u00dfen soll und warum der \nFreistaat den Kaufpreis zur\u00fcckzahlen soll, wenn diese \n\u00c4nderungen im Sparkassengesetz eben nicht kommen. \nDas sind die Fragen, die mich jetzt noch interessieren. \nDarum geht es in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten. Ich \nw\u00e4re dankbar, wenn es dazu ein paar Ausf\u00fchrungen g\u00e4be. \nDas wird man sowieso intensiver diskutieren m\u00fcssen. Ich \ngehe davon aus, Herr Finanzminister, dass Sie jetzt ein \npaar Ausf\u00fchrungen dazu machen werden. \n\n 3519\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion. Herr Schimmer, Sie \nhaben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Mit dem Ausscheiden des Freistaates Sach-\nsen als Anteilseigner an der Sachsen-Finanzgruppe soll \nnun vielleicht das peinlichste, sicherlich aber das kost-\nspieligste Kapitel in der Geschichte des Freistaates \nSachsen seit 1990 geschlossen werden. Hier lohnt es sich \nwirklich, einen Blick zur\u00fcckzuwerfen. \n\nBei dem bislang einzigen in der Geschichte des Freistaa-\ntes Sachsen abgehaltenen Volksentscheid vom \n21. Oktober 2001 stimmte eine gro\u00dfe Mehrheit der \nSachsen f\u00fcr die Erhaltung kommunal verankerter Spar-\nkassen und gegen einen Finanzverbund. Wenn die CDU, \nwie sie es immer von sich selbst behauptet, tats\u00e4chlich \ndemokratisch handeln und empfinden w\u00fcrde, h\u00e4tte der zur \nAbstimmung gestellte Gesetzentwurf f\u00fcr die Beibehaltung \nkommunal verankerter Sparkassen zwingend Gesetz \nwerden m\u00fcssen. \n\nEs kam aber nicht so. Stattdessen hebelten die CDU-\nApparatschiks in ihrer grenzenlosen Demokratieverach-\ntung das Ergebnis des Volksentscheids aus, und die \nStaatsregierung produzierte stattdessen ein neues Spar-\nkassengesetz, das die Grundlagen f\u00fcr die Gr\u00fcndung der \nSachsen-Finanzgruppe schuf. Es ging wirklich einzig und \nallein darum, das Kapital der kommunalen Sparkassen \ndaf\u00fcr zu missbrauchen, die Kapitaldecke der Sachsen LB \nzu st\u00e4rken, um dann auf dieser Basis satzungs- und \ngr\u00fcndungsauftragswidrige Hasar-Spekulationsgesch\u00e4fte \nan den internationalen Kapitalm\u00e4rkten zu betreiben. \n\nDieses Hintergrundwissen und dazu der historische Abriss \nsind notwendig, um die Art und Weise beurteilen zu \nk\u00f6nnen, mit der der Freistaat Sachsen nun aus dem \ngescheiterten SFG-Abenteuer herauszukommen versucht. \nDarauf m\u00f6chte ich in meinem Redebeitrag in erster Linie \neingehen und nicht auf die vertragsrechtlichen Details der \nAbmachung zwischen dem Freistaat und der Sachsen-\nFinanzgruppe, \u00fcber den noch nicht einmal im Haushalts- \nund Finanzausschuss abschlie\u00dfend abgestimmt wurde. \n\nEntscheidend ist aus Sicht der NPD in diesem Zusam-\nmenhang die Tatsache, dass es bei der vereinbarten \nRegelung allein darum geht, die nach und nach f\u00e4llig \nwerdenden Garantiezahlungen f\u00fcr die Folgen der von der \nRegierung gewollten und gef\u00f6rderten Finanzmarkt-\nschwindelgesch\u00e4fte der Sachsen LB so weit wie m\u00f6glich \nauf die Kommunen abzuw\u00e4lzen. Die Kommunen sollen \nf\u00fcr den Anteil des Freistaates an der Sachsen-\nFinanzgruppe einen Kaufpreis von insgesamt 108 Millio-\nnen Euro bezahlen. \n\nDieses Geld will der Freistaat dem Garantiefonds Sach-\nsen LB zuschlagen, so dass die Kommunen letztlich mehr \nals die bisher geleisteten Garantiebeitr\u00e4ge zu zahlen \n\nh\u00e4tten. Warum die Spitzenvertreter der Kommunen einer \nderart f\u00fcr sie selbst nachteiligen, um nicht zu sagen \nruin\u00f6sen Vereinbarung zustimmen, dazu noch einstimmig, \nbleibt ihr Geheimnis. Vielleicht geschieht es aus dem \ngleichen Grund, aus dem die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde seit Jahren im Rahmen des kommunalen Finanz-\nausgleichs auf eine Revision des Finanzaufteilungsver-\nh\u00e4ltnisses zwischen Freistaat und Kommunen verzichten, \nobwohl eine solche nach den finanziellen Belastungsindi-\nkatoren mehr als angezeigt w\u00e4re. \n\nErinnern wir uns: Es waren ausschlie\u00dflich die CDU-\ngef\u00fchrten Staatsregierungen des Freistaates, vor allem \ndiejenige unter der F\u00fchrung von Georg Milbradt, die mit \naller Macht gegen den Willen der Sparkassen und nat\u00fcr-\nlich auch gegen das deutliche Votum der Sachsen in \neinem Volksbegehren die als Gleichschaltung der Spar-\nkassen gedachte und gewollte Sachsen-Finanzgruppe \ndurchboxten. \n\nHier bin ich beim eigentlichen politischen Aspekt der \nAngelegenheit angekommen. Denn warum wollte die \npolitische F\u00fchrung und im Prinzip auch die ganze herr-\nschende Klasse diese Gleichschaltung zwischen den \nSparkassen? Weil sie eine st\u00e4rkere Rolle der s\u00e4chsischen \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Banken auf den internationalen \nFinanzm\u00e4rkten, also eine regelrechte Entregionalisierung, \nherbeif\u00fchren wollten. Und warum wollten sie das? Weil \nsupranationale Institutionen, wie die EU, die OECD oder \nder Baseler Bankenausschuss, entscheidende Schritte \nunternommen hatten, um das deutsche Regionalbanken-\nprinzip, insbesondere die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sparkas-\nsen und Landesbanken, zu unterminieren und letztlich zu \nbeseitigen, beispielsweise durch die Aufhebung der \nGew\u00e4hrtr\u00e4gerschaft der kommunalen und staatlichen \nTr\u00e4ger f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen Banken, beispiels-\nweise durch versch\u00e4rfte Ratingkriterien, beispielsweise \ndurch mehr Kontrollen oder durch einen versch\u00e4rften \nPrivatisierungsdruck usw. usf. \n\nDurch diese politisch gewollte Entwicklung und nur \ndurch sie wurden die Landesbanken, nicht nur die s\u00e4chsi-\nsche Landesbank, zu diesen ebenso ruin\u00f6sen wie volks-\nwirtschaftlich unsinnigen Finanzmarktgesch\u00e4ften getrie-\nben. Nur durch diese unsinnigen Gesch\u00e4fte musste der \nFreistaat Sachsen gegen\u00fcber der Landesbank Baden-\nW\u00fcrttemberg eine Garantieerkl\u00e4rung \u00fcber 2,75 Milliar-\nden Euro abgeben. Nur durch diese Gesch\u00e4fte haben wir \nheute das Problem mit der Bezahlung entsprechender \nGarantiebeitr\u00e4ge f\u00fcr Ausf\u00e4lle von Schrottwertpapieren. \n\nDass sich der Freistaat auf diese Entwicklung eingelassen \nhat, ja in vorauseilendem Gehorsam ein besonders braver \nSch\u00fcler der globalen Seilschaften war und nach wie vor \nist, haben ganz gewiss nicht die Kommunen zu verant-\nworten, sondern der Freistaat und diese regierende politi-\nsche Klasse. Vor allem aus diesem Grund h\u00e4lt die NPD-\nFraktion die vorgesehene Form der Abwicklung der \nSachsen-Finanzgruppe oder besser gesagt der Abseilung \ndes Freistaates Sachsen von der Finanzgruppe f\u00fcr einen \nSkandal ersten Ranges. \n\n 3520\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nDa der Berichtsantrag der LINKEN einen Beitrag dazu \nleisten k\u00f6nnte, der Angelegenheit einmal kritisch auf den \nGrund zu gehen, wird die NPD-Fraktion zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit ist die erste Runde der Aus-\nsprache beendet. Mir liegen keine weiteren Wortmeldun-\ngen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem die \nAbgeordneten: M\u00f6chte ein Abgeordneter das Wort ergrei-\nfen? \u2013 Herr Scheel. Damit ist die zweite Runde er\u00f6ffnet. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! \u2013 Meine Damen und Herren! Nach so vielen \nBlumen muss ich nat\u00fcrlich noch einmal in die B\u00fctt. Das \nist ja auch klar. Vielleicht ist bei einigen Abgeordneten \nhier der Eindruck entstanden, wir h\u00e4tten einfach nur \nvergessen, diesen Antrag rechtzeitig auf die Tagesordnung \nzu setzen. Dem ist mitnichten so. Wir haben im gro\u00dfen \nVertrauen darauf, dass endlich eine L\u00f6sung kommt \u2013 und \nich kann in den Protokollen des Haushaltsausschusses \ngerne recherchieren \u2013, immer wieder darauf Wert gelegt \nzu erfahren, wie der Stand ist, wie es aussieht. Wir sind \nimmer wieder vertr\u00f6stet worden, und im guten Vertrauen \ndarauf haben wir nat\u00fcrlich auch unseren Antrag immer \nwieder geschoben. \n\nNun ist es zwar richtig, dass wir jetzt eine Vereinbarung \nvorliegen haben, aber klar ist doch wohl auch, dass die \nnur ein Teil der Gesamtl\u00f6sung sein kann. Zu diesem einen \nTeil geh\u00f6ren eben noch ein zweiter und ein dritter Teil, \nund zwar ein Aufl\u00f6sungsgesetz \u2013 und genau das findet \nsich im Antrag wieder \u2013; das liegt bis heute nicht vor und \nes geh\u00f6rt dazu ein G\u00f6rK-\u00c4nderungsgesetz. Auch dieses \nliegt bis heute nicht vor. \n\nDas Einzige, was wir entnehmen k\u00f6nnen, Frau Hermenau, \nist \u2013 da haben Sie nat\u00fcrlich recht \u2013, dass sich in dieser \nVereinbarung die Landkreise oder besser gesagt die \nTr\u00e4ger der Sparkassen in ihrer Not \u2013 so muss ich das \ninterpretieren \u2013 ein paar Hintert\u00fcrchen offen gehalten und \ndem Gesetzgeber, dem Landtag, ein paar Auftr\u00e4ge mitge-\ngeben haben, und zwar: Macht es nicht ganz so schlimm, \nwie die das wollen! So muss ich das doch lesen. Genau \ndeshalb w\u00fcrde ich auch gerne endlich einmal wissen, was \nin diesem Gesetz alles drinstehen soll, weil doch irgend-\nein Referentenentwurf schon einmal erarbeitet wurde, \noder liegt da \u00fcberhaupt nichts vor? \n\nIch w\u00fcrde auch gerne einmal wissen, wie die Finanzie-\nrung und die ganzen Fragen zusammenh\u00e4ngen, wie viel \nGeld aus welchem Gutachten wirklich zustande kommt. \nDas k\u00f6nnen wir alles behandeln, aber dazu brauchen wir \nalle drei Teile. \n\nIch bin nicht bereit, einfach einmal einen Freibrief he-\nrauszugeben \u2013 bei aller Freude; und Sie kennen mich und \nwissen, dass ich ein gro\u00dfer Freund der kommunalen \nSelbstverwaltung bin. Aber ich bin nicht bereit, einfach \nFreibriefe auszustellen. Am Ende wird mir dann die \n\nPistole auf die Brust gesetzt, wenn es dann wirklich \ndarum geht, das Gesetz zu \u00e4ndern. Ja, wenn du das jetzt \nmachst, dann muss der Freistaat aber 215 Millionen Euro \nzur\u00fcckzahlen. Dazu bin ich nicht bereit. \n\nIch will gern Offenheit und Transparenz und \u2013 mein lieber \nHerr Kollege Pecher \u2013 ich kann auch verstehen, dass die \nZwickauer Angst haben, von Chemnitz geschluckt zu \nwerden. Ich kann das sehr gut verstehen. Ich habe ja ein \nbisschen mit Zwickau zu tun. Trotzdem m\u00f6chte ich Sie \nbitten, noch einmal alle Positionierungen sowohl des \nDSGV wie auch des OSV deutlich zu studieren, wenn es \ndarum geht, nach welchen Prinzipien die Sparkassen \naufgestellt sind. Das Prinzip \u201eein Kreis \u2013 eine Sparkasse\u201c \nist eines, wof\u00fcr die Sparkassen lange, lange gestritten \nhaben \u2013 im \u00dcbrigen auch gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen \nUnion. Das jetzt wegen ein paar \u00c4ngsten \u2013 Entschuldi-\ngung \u2013, die regional bestimmt auch begr\u00fcndet sind, \neinfach \u00fcber den Haufen zu werfen und zu sagen, wir \nspielen einmal H\u00e4schen, wir verstecken uns, und sagen \nnichts dazu, halte ich f\u00fcr einen Fehler. \n\nDeshalb sagen wir, wir brauchen die Debatte dazu. Ich \nfreue mich, dass das heute so ein anregender, wenn auch \nvielleicht impulsiver Debattenauftakt f\u00fcr diese Fragen \nwar. Wir brauchen eine Debatte, wie wir als Freistaat \nordnungspolitisch umgehen und da bleibe ich bei dem \nwichtigsten Punkt, und den haben Sie \u00fcberhaupt nicht \ngel\u00f6st: Wenn Sie alle alleinlassen, Sachsen-Finanzgruppe, \nsollen die Kommunen nachher selber entscheiden, welche \nrein, welche raus und wie das dann aussehen soll? \n\nDie Spaltung bleibt doch f\u00fcr welche, die drin sind, und \nwelche, die nicht drin sind, bestehen. Das ist kein w\u00fcn-\nschenswerter Zustand in unserem Land, nicht nur, weil \nich jetzt sage, das sieht nicht sch\u00f6n aus, sondern weil die \nnat\u00fcrlich auch von unterschiedlichen Ans\u00e4tzen, unter-\nschiedlichen Ideen, unterschiedlichen Voraussetzungen \nauch in der Debatte um bestimmte Fragen ausgehen. \nWenn dann eben der Landrat Gey auf der einen Seite in \nder Sachsen-Finanzgruppe Leipzig-Land einen Teil \nSparkasse hat und gleichzeitig im Verwaltungsrat von \nMuldental, ehemalig Sparkasse, herumsitzt, dann gibt es \nInteressenkonflikte. Die k\u00f6nnen wir nicht einfach so \nwegtun, als w\u00e4ren sie nicht vorhanden. Wir brauchen \ndaf\u00fcr L\u00f6sungen und eine vern\u00fcnftige Debatte. Dazu \nbraucht es einen vern\u00fcnftigen Entwurf und ich freue mich \nschon jetzt auf die Ausf\u00fchrungen des Staatsministers, der \nhoffentlich ein bisschen Klarheit in die Debatte bringt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! W\u00fcnscht noch ein Abgeordneter in \nder zweiten Runde zu sprechen? Das kann ich nicht \nerkennen. Ich frage die Staatsregierung. Herr Prof. Un-\nland, m\u00f6chten Sie das Wort ergreifen? \u2013 Das ist der Fall. \nSie haben das Wort. \n\n 3521\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nDie Situation ist in der Tat ziemlich kompliziert. Wenn \nman die derzeitige Rechtslage analysiert, dann ist die \nAufl\u00f6sung der SFG \u2013 und so war ja der Antrag formuliert \n\u2013 nur unter zwei Bedingungen m\u00f6glich. Wir brauchen \nn\u00e4mlich einen einstimmigen Beschluss der Anteilseigner \nund ein Landesgesetz. So steht es im Gesetz \u00fcber die \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstitute im Freistaat Sachsen \nund die Sachsen-Finanzgruppe. Ich k\u00fcrze das einmal ab \u2013 \nG\u00f6rk \u2013, weil ich diesen Begriff nachher noch \u00f6fter \ngebrauchen m\u00f6chte. \n\nDie Entscheidung \u00fcber die Zukunft der SFG, also der \nSachsen-Finanzgruppe, obliegt damit allen Anteilseignern \ngemeinsam. Bisher liegt noch keine einheitliche Mei-\nnungsbildung der Anteilseigner \u00fcber die Aufl\u00f6sung der \nSFG vor. Das ist auch einfach zu verstehen. Sie haben \nextrem unterschiedliche Interessen. Wir haben Sparkas-\nsen, die haben nur einen einzigen Eigent\u00fcmer. Ich denke \nhier an das Vogtland. Dann kann diese Sparkasse Mitglied \nder SFG sein, wie das im Vogtland auch der Fall ist. \n\nSie kann sich aber auch au\u00dferhalb der SFG befinden. \nZwickau wurde vorhin schon genannt. \n\nEs gibt Sparkassen, die nicht nur einen, sondern mehrere \nEigent\u00fcmer haben. Ich denke an unsere Osts\u00e4chsische \nSparkasse. Wir haben zurzeit eine sehr bunte Landschaft, \nwas die Sparkassen anbelangt. \n\nKommen wir zur\u00fcck auf die Sachsen-Finanzgruppe. Der \nFreistaat h\u00e4lt dort keine Mehrheit. Der Anteil bel\u00e4uft sich \nderzeit auf 22,37 %. Eine Aufl\u00f6sung gegen den Willen der \nanderen Anteilseigner ist nicht m\u00f6glich. \n\nIch gestehe zu, dass die Gespr\u00e4che sehr lange gedauert \nhaben. Ich hoffe, dass ich verdeutlichen konnte, warum es \nnicht ganz einfach war. Es liegt nun ein einvernehmlich \nverhandeltes Verst\u00e4ndnis zwischen den Anteilseignern \nvor, wie das Verfahren weiter ausgestaltet werden soll. Es \nsoll ein gestuftes Verfahren eingeleitet werden. Zun\u00e4chst \nsoll der Freistaat ausscheiden. Gleichzeitig soll das G\u00f6rk \nmit dem Ziel ge\u00e4ndert werden, die Aufl\u00f6sung und das \nAusscheiden der Anteilseigner zu erleichtern. Der Gesetz-\nentwurf dazu wird zurzeit im SMF erarbeitet. Wir versu-\nchen nat\u00fcrlich, die unterschiedlichen Interessen anzuh\u00f6-\nren und zu ber\u00fccksichtigen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wann kommt er?) \n\n\u2013 Das wird in nicht allzu ferner Zukunft passieren. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas Ausscheiden des Freistaates und die geplante \u00c4nde-\nrung des G\u00f6rk erm\u00f6glichen den kommunalen Anteilseig-\nnern eine flexiblere Entscheidung \u00fcber den Verbleib in der \nSachsen-Finanzgruppe. Die Sachsen-Finanzgruppe kann \ndann in der Folgezeit zeitnah aufgel\u00f6st werden. Dazu ist \nlediglich ein einstimmiger Beschluss der zuletzt verblei-\nbenden kommunalen Anteilseigner ausreichend. \n\nDie Aufl\u00f6sung der SFG bedeutet aber auch eine Regelung \n\u00fcber den Ausgleich von vorhandenen Verm\u00f6gensgegen-\n\nst\u00e4nden und Verbindlichkeiten. Das Verm\u00f6gen der SFG \nbesteht jedoch im Wesentlichen aus den Verbundsparkas-\nsen. Der Freistaat hat nun einmal keine. Eine R\u00fcck\u00fcber-\ntragung einer Verbundsparkasse an ihren jeweiligen \nkommunalen Anteilseigner, in deren Gebiet sie t\u00e4tig ist, \nist nur gegen Zahlung eines Wertausgleichs m\u00f6glich. Ein \nVerzicht auf diesen Wertausgleich ist aus haushalts- und \nverfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden nicht machbar. \n\nDer Freistaat wird beim Ausscheiden einen Wertausgleich \nerhalten. Dieser Wertausgleich des Freistaates wurde nach \ndem Ertragswertverfahren ermittelt. Zum Stichtag des \n1. Januar 2011 wurde der Wertausgleichsanspruch des \nFreistaates mit rund 108 Millionen Euro beziffert. Es wird \nsicherlich notwendig sein, bei tagesaktuellem Aufl\u00f6sen \nein aktuelles Bewertungsgutachten zu erstellen. \n\nKommen wir zu den wirtschaftlichen Konsequenzen. \nNach der Informationen der SFG resultieren f\u00fcr die \nVerbundsparkassen aus der bislang nicht umgesetzten \nAufl\u00f6sung keine wirtschaftlichen Konsequenzen, viel-\nmehr wurde die Liquidit\u00e4t der Verbundsparkassen erh\u00f6ht. \nEs erfolgte keine Aussch\u00fcttung an die Anteilseigner in \nden Jahren 2007 bis 2009. \n\nDeshalb bitte ich darum, den Antrag abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nScheel, Sie m\u00f6chten sicherlich noch das Schlusswort \nhalten? Dazu haben Sie jetzt die Gelegenheit. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich habe Folgendes mitgenommen: in \nnicht allzu ferner Zukunft. \n\nWir als Gesetzgeber \u2013 ich sage es nicht, weil es pathetisch \nklingen soll \u2013 haben eine Verantwortung f\u00fcr 14 Sparkas-\nsen in diesem Land mit 651 Gesch\u00e4ftsstellen, fast \n10 000 Mitarbeitern sowie einem Bilanzvolumen von \n40 Milliarden Euro. F\u00fcr mich ist es mittlerweile ein wenig \nschwierig, wenn der Staatsminister \u2013 bei allem Verst\u00e4nd-\nnis f\u00fcr Ihre N\u00f6te und die schwierigen Verhandlungen \u2013 \nden Landtag d\u00fcpiert. Ich muss das so sagen. \n\nDas j\u00fcngste Beispiel ist, dass Sie uns die regionalisierte \nSteuersch\u00e4tzung am Dienstag nicht geben. Sie k\u00f6nnen im \nKabinett besprechen, was Sie mit dem Geld machen \nwollen. Die Zahlen h\u00e4tte ich gern auf dem Tisch. Genauso \nerwarte ich, dass wir als Parlament die Informationen und \nFragestellungen, die uns alle umtreiben, rechtzeitig, \nzeitnah und umfassend bekommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir werden immer wieder vertr\u00f6stet. Insofern kann ich \nnur hoffen, dass wir das in nicht allzu ferner Zukunft \u2013 in \nden n\u00e4chsten ein bis zwei Monaten, also noch vor der \nSommerpause \u2013 auf den Tisch bekommen. \n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, im Sinne eines vielleicht gemein-\nsamen Zieles der Herstellung einer einheitlichen s\u00e4chsi-\n\n 3522\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nschen Sparkassenlandschaft diesem Antrag zuzustimmen \n\u2013 auch als nachdr\u00fccklicher Hinweis, dass wir nicht l\u00e4nger \nwarten wollen und k\u00f6nnen. Der SPD m\u00f6chte ich sagen: \nSchieben Sie Ihren Bock beiseite und stimmen Sie unse-\nrem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/1075 \n\nzur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Bei zahlreichen Daf\u00fcr-\nStimmen ist mehrheitlich die Drucksache 5/1075 nicht \nbeschlossen. Meine Damen und Herren! Dieser Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nDie s\u00e4chsische Oberschule als alternativer und gleichwertiger Bildungsweg \nDrucksache 5/4504, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in der folgenden Reihen-\nfolge in der ersten Runde Stellung nehmen: SPD, CDU, \nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und Staatsregierung, \nsofern sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Einreicherin, der SPD-Fraktion, das Wort. \nFrau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Ihnen \nvorliegende Antrag soll der Koalition und insbesondere \ndem Kultusministerium eine Unterst\u00fctzung sein, indem er \ndas, was Sie in den Koalitionsvertrag hineingeschrieben \nhaben \u2013 die s\u00e4chsische Mittelschule zur s\u00e4chsischen \nOberschule weiterzuentwickeln \u2013, mit Inhalten f\u00fcllt. Mit \nInhalten soll er gef\u00fcllt werden, die tats\u00e4chlich zu einer \nqualitativen Weiterentwicklung der Mittelschulen f\u00fchren. \nBis heute liegen \u2013 auch in der Stellungnahme, die die \nLandesregierung auf unseren Antrag hin abgegeben hat \u2013\nkeine konkreten Vorschl\u00e4ge zur Weiterentwicklung der \ns\u00e4chsischen Mittelschule zur Oberschule vor. Mir sind sie \njedenfalls nicht bekannt. \n\nAus der Stellungnahme der Landesregierung geht hervor, \ndass es drei Schritte geben soll. Im ersten Schritt, der \numgesetzt wurde, ist die Bildungsempfehlung ab Klasse 4 \nver\u00e4ndert worden. Es hat eine Versch\u00e4rfung der Bildungs-\nempfehlung gegeben. Der \u00dcbergang zum Gymnasium \nwurde erschwert. Die Effekte werden wir im kommenden \nSchuljahr sehen. \n\nDer zweite Schritt ist eine inhaltliche Ver\u00e4nderung ab dem \nSchuljahr 2011/2012, in dessen Kern bereits eine Ver\u00e4n-\nderung der Schulordnung der Mittelschulen stattfindet \nund eine individuelle F\u00f6rderung st\u00e4rker in den Mittel-\npunkt ger\u00fcckt werden soll. Dieser liegt bis zum jetzigen \nZeitpunkt nicht vor. \n\nEin dritter Schritt, n\u00e4mlich der schrittweise Ausbau der \nzweiten Fremdsprache an der Mittelschule, scheitert \nderzeit an den nicht vorhandenen Fremdsprachenlehrern. \nDies f\u00fchrt mittlerweile selbst an den Gymnasien zu einem \n\nLosverfahren. Zum Beispiel steht eine ausreichende \nAnzahl von Franz\u00f6sischlehrern nicht zur Verf\u00fcgung. \n\nAlso, bisher ist all die Ank\u00fcndigung, die vor zwei Jahren \nstattgefunden hat und die die FDP in ein buntes Faltblatt \ngepresst hat, nichts als hei\u00dfe Luft \u2013 bzw. viel schlimmer \nnoch: Sie bleibt sogar an der Stelle stecken, die vielleicht \nnoch nicht einmal intendiert war, n\u00e4mlich die Durchl\u00e4s-\nsigkeit zum Gymnasium, die Durchl\u00e4ssigkeit zum Abitur, \nzur h\u00f6heren Bildung zu erschweren, n\u00e4mlich die \u00dcber-\ngangsempfehlung nach Klasse 4 mit einer versch\u00e4rften \nBildungsempfehlung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir machen mit \ndem Antrag einige Vorschl\u00e4ge, von denen ich gern erwar-\nte \u2013 mittlerweile hat das Ministerium nochmals fast ein \nhalbes Jahr Zeit gehabt, dar\u00fcber nachzudenken \u2013, dass sie \nauch auf fruchtbaren Boden bei der Koalition fallen \nd\u00fcrften. Ein Anspruch der Eltern ist seit vielen Jahren \u2013 \ndas wissen wir durch den Zuspruch zum Gymnasium \u2013, \nden K\u00f6nigsweg zum Abitur zu w\u00e4hlen. Diesen Weg \nm\u00f6chten wir unterst\u00fctzen, indem wir sagen: Dann seien \nSie konsequent und schaffen Sie die Durchl\u00e4ssigkeit von \nder Mittelschule tats\u00e4chlich hin zum Abitur, und zwar \nohne den H\u00fcrdenlauf, der derzeit zum beruflichen Gym-\nnasium gemacht werden muss, bei dem die H\u00fcrde sogar \nh\u00f6her ist als zum Beispiel in Baden-W\u00fcrttemberg, da der \nDurchschnitt bei uns 2,0 betragen muss, statt wie in \nBaden-W\u00fcrttemberg 3,0. Wir haben derzeit keine Durch-\nl\u00e4ssigkeit zum Beruflichen Gymnasium. Wir wollen, dass \ndie Oberschule Ihrer Pr\u00e4gung \u2013 ich komme nachher gleich \nauf unser Modell zu sprechen \u2013 tats\u00e4chlich diese Durch-\nl\u00e4ssigkeit schafft. \n\nSeien Sie konsequent. Sie wollen, dass die neue Ober-\nschule ein st\u00e4rkeres berufliches Profil haben soll. Die FDP \nschreibt in ihrem bunten Faltblatt, dass es eine \u201eSchule f\u00fcr \ndie Praktiker\u201c sein soll. Was ist seit der neuen Koalition in \ndieser Legislaturperiode tats\u00e4chlich passiert, um im \nBereich der Mittelschule oder im Bereich des Gymnasi-\nums \u00fcber die bereits existierenden Ma\u00dfnahmen hinaus \neine Verbesserung der Berufs- und Studienorientierung \n\n 3523\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\numzusetzen? \u2013 Nichts. Bis jetzt ist nichts in dieser Rich-\ntung passiert. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wir halten Wort!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der dritte \nVorschlag ist, dass die neue Oberschule ressourcenm\u00e4\u00dfig \nso ausgestattet sein sollte, dass sie tats\u00e4chlich eine Ganz-\ntagsschule ist. Wenn ich den Diskussionen innerhalb der \nCDU auf Bundesebene folge, dann wird dort gesagt, man \nwill freiwillige Ganztagskonzepte nicht nur in den Grund-\nschulen, sondern auch f\u00fcr \u2013 so hei\u00dft es dort \u2013 Oberschu-\nlen und Gymnasien gezielt ausbauen. Was macht Sach-\nsen? Im gleichen Atemzug werden die Mittel f\u00fcr die \nGanztagsangebote derzeit gek\u00fcrzt. Die Effekte erleben \nwir gerade in den Schulen; denn die F\u00f6rderbescheide sind \nbis zum jetzigen Zeitpunkt nicht ausgereicht, weil die \nMittel derart \u00fcberzeichnet sind, dass sie nicht in den \nSchulen ankommen. \n\nEin vierter Punkt, der weder in dem Papier der FDP noch \nin der Stellungnahme der Landesregierung vorkommt, ist, \ndass wir die Schulen zu inklusiven Schulen ausbauen. Das \nist ein Auftrag, der in diesem Zuge, Herr Minister, umge-\nsetzt werden k\u00f6nnte, wenn Sie schon einen Schritt weiter-\ngehen wollen. \n\nLassen Sie mich noch einen Punkt nennen, den wir in \ndem Antrag angesprochen haben und der keine Antwort \ngefunden hat. Wir wollen endlich die neuen Oberschulen \n\u2013 Herr Bl\u00e4sner, die FDP br\u00fcstet sich ja nach wie vor mit \ndem Moratorium, die Mittelschulen zu retten \u2013 wohnort-\nnah vorhalten. Das k\u00f6nnen Sie aber nur, wenn Sie tats\u00e4ch-\nlich von der jetzigen restriktiven Schulschlie\u00dfungspolitik \nAbstand nehmen und sie nicht, wie in den letzten Mona-\nten, weiter verfolgen. \n\nIch werde, wenn wir das eine oder andere von FDP und \nCDU geh\u00f6rt haben, was sich im letzten halben Jahr in \nRichtung Entwicklung zur Oberschule, zur qualitativen \nGestaltung unserer Mittelschulen getan hat, im zweiten \nTeil vorstellen, was wir Ihnen gern empfehlen m\u00f6chten, \num als Angebot mit der Koalition \u2013 so wie es in anderen \nL\u00e4ndern der Fall ist \u2013 unser Schulsystem tats\u00e4chlich \ninhaltlich qualitativ weiterzuentwickeln und damit auch \neinen Schritt weiter zu gehen, als Ihr Mut bisher gereicht \nhat. In diesem Antrag und in der Stellungnahme ist \njedenfalls noch nicht viel zu sehen. \n\nIch lausche den Ausf\u00fchrungen der Koalition. Vielleicht \nsind wir anschlie\u00dfend etwas kl\u00fcger. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\ngende Fraktion der SPD Frau Kollegin Dr. Stange. \u2013 Als \nN\u00e4chstes spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion der Kollege \nColditz. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund Patrick Schreiber, CDU) \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich denke, es ist einer der entscheidenden \nVorteile der Politik in Sachsen gewesen, dass in den \nletzten 20 Jahren sehr kontinuierlich eine Schulpolitik \ngemacht wurde, die kontinuierlich Strukturen nicht nur \naufrechterhalten, sondern weiterentwickelt hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn man sich in anderen Bundesl\u00e4ndern umschaut, dann \nbekommt man dort ein ganz anderes Bild. Alle vier oder \nf\u00fcnf Jahre wechselt dort entsprechend der politischen \nKonstellation die Schulstruktur. Die Eltern, die Kinder \nund die Wirtschaft haben sich auf Neues einzustellen. Das \nwird oftmals sehr beklagt. Das f\u00fchrt dann zu Diskussio-\nnen, wie sie Frau Schavan vor Kurzem angesto\u00dfen hat, als \nsie sagte, dass das alles jetzt zu bunt sei und einheitlich \nauf Bundesebene gehoben und dann als System durchge-\nsteuert werden solle. \n\nWir brauchen das in Sachsen nicht zu diskutieren, weil \nwir \u2013 wie gesagt \u2013 verl\u00e4ssliche Strukturen haben und weil \nwir genau diesen Ansatz haben, dass es wenig Sinn \nmacht, sich bei der Schulstruktur nur von der politischen \nCouleur beeinflussen zu lassen, sondern man lieber \u00fcber \nInhalte reden sollte, wovon wir uns \u00fcber die Jahre hinweg \nhaben leiten lassen. \n\nVor diesem Hintergrund ist auch die Diskussion um die \ns\u00e4chsische Oberschule eben keine Einladung zu einer \nneuen Schulstrukturdebatte. Das will ich in aller Deut-\nlichkeit sagen. Ich denke, dieses Land hat sowohl gegen-\nw\u00e4rtig als auch zuk\u00fcnftig ganz andere schulpolitische \nProbleme und Herausforderungen, als dass wir uns jetzt in \neine neue Schulstrukturdebatte begeben m\u00fcssen, noch \ndazu, wenn es dabei um die Fragestellung geht, wie wir \nalten Wein in neue Schl\u00e4uche abf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nFrau Stange, Sie haben uns Konzeptionslosigkeit bei der \nAusgestaltung der Oberschule vorgeworfen. Mit Blick auf \ndie Vorstellung Ihres innovativen Schulkonzepts vom \nWochenende vermisse ich dort ein St\u00fcck weit die Innova-\ntionsbereitschaft. Heruntergebrochen war die Grundidee, \ndie am Wochenende in der Presse zu lesen war, wieder die \ngleiche. Es geht um die Einf\u00fchrung von Gemeinschafts-\nschulen in Sachsen. Ich denke, das hilft uns beim besten \nWillen nicht weiter. Ich glaube, wir m\u00fcssen diese Diskus-\nsion einfach einmal beenden. Wir haben sie hier breit und \nausf\u00fchrlich gef\u00fchrt. Es gibt keine Belege dahin gehend, \ndass uns eine Gemeinschaftsschule gerade hier in Sachsen \nwirklich weiterbringt. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man sich die sechs \nPunkte des vorliegenden Antrags durchliest, findet man \nzun\u00e4chst ein Sammelsurium von inhaltlichen Angeboten, \ndie zum gr\u00f6\u00dften Teil schon l\u00e4ngst Realit\u00e4t an den Schulen \nin Sachsen sind und damit auch zum Konzept von schuli-\nschen Angeboten geh\u00f6ren bzw. demn\u00e4chst geh\u00f6ren \nwerden. \n\n 3524\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege Colditz? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege Colditz, Sie haben \ngerade davon gesprochen, dass Sie sich mit dem Thema \nGemeinschaftsschule auseinandergesetzt haben und die \nDiskussion dar\u00fcber endlich einmal beendet werden \nm\u00fcsste. \n\nMich w\u00fcrde interessieren: Gab es eine Evaluierung der \ndurchgef\u00fchrten Pilotprojekte in diesem Bereich? Wenn ja: \nKennen Sie diese und ist die Auswertung der Evaluierung \nin Ihre Meinungsbildung eingeflossen? \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Brangs, ich denke, dass wir \nbeide aus unseren Koalitionsverhandlungen wissen, dass \ndieses Pilotprojekt, das wir ins Leben gerufen haben, ein \npolitischer Kompromiss war. Wir h\u00e4tten es eigentlich \nnicht n\u00f6tig gehabt, in Sachsen die Gemeinschaftsschule \nnoch einmal zu pr\u00fcfen oder zu evaluieren, weil die Ge-\nmeinschaftsschule im Grunde nichts anderes als die \nGesamtschule ist. \n\nEs ist ja richtig, dass wir da immer unterschiedlicher \nMeinung sind, aber das Etikett macht es nicht anders. \n\nStefan Brangs, SPD: Das ist nicht die Antwort auf meine \nFrage! \n\nThomas Colditz, CDU: Die Gesamtschule ist \u00fcber die \nJahre hinweg in Deutschland analysiert, bewertet, auch \nwissenschaftlich beurteilt worden. Selbst wenn man sich \ndie gegenw\u00e4rtige p\u00e4dagogische Forschung ansieht \u2013 wir \nhaben das beim Antrag zur Gemeinschaftsschule vor \nkurzem im Landtag diskutiert \u2013, gibt es eben keine For-\nschungsaussage, die da lautet: Die Gemeinschaftsschule \nist besser als das gegliederte Schulsystem. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Brangs, ich erinnere in diesem Zusammenhang an \ndie Schulgesetzdiskussion von 1990, vor circa 20 Jahren. \nDamals hatten wir in dieser Staatsregierung einen SPD-\nStaatssekret\u00e4r im Kultusministerium, und wir haben uns \nauf den Weg gemacht und gesagt \u2013 wir waren auch erst \neinmal anderer Meinung \u2013: klassisches dreiz\u00fcgiges \nSchulsystem f\u00fcr Sachsen, das ist der richtige Weg. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Genau! \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir haben uns bewusst von dieser Diskussion verabschie-\ndet und gesagt: Wir machen weder das klassisch geglie-\nderte dreigliedrige noch das Gesamtschulsystem. Wir sind \nden Mittelweg gegangen. Ich war damals sehr skeptisch, \ndas sage ich ganz ehrlich. Mittlerweile ist die Mittelschule \nzum Modell f\u00fcr ganz Deutschland geworden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Richtig!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage es noch einmal: Wir \nhaben in der Bildungspolitik eine ganze Palette von \nThemen, \u00fcber die wir uns trefflich streiten k\u00f6nnen, aber \nbitte beenden wir doch einfach einmal die Diskussion zu \ndieser v\u00f6llig ziellosen Strukturdebatte. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Brangs, m\u00f6ch-\nten Sie noch eine Nachfrage stellen? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich will  \nerst einmal eine Beantwortung!) \n\nIch sehe an Ihrem Blick, Sie wollen noch eine Frage \nstellen. \n\nStefan Brangs, SPD: Das liegt daran, Herr Pr\u00e4sident, \ndass meine erste Frage nicht beantwortet worden ist. Ich \nwollte jetzt keine philosophische Betrachtung der Ge-\nmeinschaftsschule oder der Gesamtschule oder was auch \nimmer, sondern es gab ein gemeinsames Projekt von CDU \nund SPD, und das ist das Beispiel der s\u00e4chsischen Ge-\nmeinschaftsschule. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das l\u00e4uft noch!) \n\n\u2013 Bitte, wir wollen hier eine Fachdebatte f\u00fchren. Ich \nw\u00fcrde mich da mal ein wenig heraushalten. \n\nDeshalb ist meine Frage, ob diese Evaluierung stattgefun-\nden hat und in Ihre Meinungsbildung eingeflossen ist. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Brangs, ich sage es noch \neinmal: Wir haben als politischen Kompromiss die Ge-\nmeinschaftsschulen in Sachsen eingerichtet. Sie existieren \nund wir werden sie \u2013 im Koalitionsvertrag steht es so \ngeschrieben \u2013 auch noch zu Ende f\u00fchren. Aber ich sehe \nkeinen Anlass, irgendwelche Bewertungen eines Systems \nvorzunehmen, bei dem wir eigentlich wissen, was dahin-\ntersteht. Was soll das? Was soll uns denn an dieser Stelle \nweiterbringen? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nMartin Dulig, SPD: Sie haben doch  \n\neine Wertung abgegeben! \u2013  \nMario Pecher, SPD: Wenn Sie es nicht  \nwissen, k\u00f6nnte das etwas Gutes sein!) \n\nMeine Damen und Herren! Ganztagsangebote, Berufs- \nund Arbeitsorientierung und mittlerweile auch die Aus-\ngestaltung inklusiver Bildungsangebote stehen durchaus \nauf der konzeptionellen Agenda der Koalitionsfraktionen \nund damit auch der Staatsregierung. Auch der eigentlich \nim Mittelpunkt stehende alternative und gleichwertige \nBildungsweg hin zum Abitur \u2013 Frau Dr. Stange, darin bin \nich anderer Meinung als Sie \u2013 ist in Sachsen schon l\u00e4ngst \nRealit\u00e4t, n\u00e4mlich der Weg \u00fcber die Mittelschule zum \nberuflichen Gymnasium. Nat\u00fcrlich kann man dar\u00fcber \nstreiten, welche Leistungsvoraussetzungen notwendig \nsind, um ans berufliche Gymnasium zu kommen. Aber \nwir gehen nat\u00fcrlich f\u00fcr beide Wege von relativ hohen \nLeistungsvoraussetzungen aus. Die Baden-W\u00fcrttemberger \n\n 3525\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nmachen es mit 3,0 etwas lockerer als wir, aber deshalb ist \ntrotzdem der zweite Weg vorhanden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege Colditz? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, okay. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Colditz, ankn\u00fcpfend \nan das zuletzt Gesagte, Durchl\u00e4ssigkeit von der Mittel-\nschule bis zum Abitur, so will ich es einmal ausdr\u00fccken: \nWie verh\u00e4lt sich das mit der zweiten Fremdsprache in den \nKlassen 5 und 6? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Dr. Stange, ich werde das \nnoch als Problem benennen. Dort haben wir ein Defizit, \ndas ist richtig. Das haben wir im Koalitionsvertrag festge-\nschrieben, und wir m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich auch daf\u00fcr \ndie personellen Ressourcen schaffen. Auch darin gebe ich \nIhnen nat\u00fcrlich recht. Das ist ein Defizit, das gestehe ich \nein. Dort haben wir noch etwas zu tun. \n\nMeine Damen und Herren! Auch die Durchl\u00e4ssigkeit \nunseres Schulsystems \u2013 ich hatte es gerade angesprochen \n\u2013 bietet den Ansatz f\u00fcr den zweiten Bildungsweg. Es \nbedarf also meines Erachtens keiner grunds\u00e4tzlich neuen \nSchulreform\u00fcberlegungen, es sei denn, man will die \nGesamtschuldiskussion wieder in die Debatte f\u00fchren. \n\nMithin geht es auch mit der Einf\u00fchrung der Oberschulen \n\u2013 dies in aller Deutlichkeit \u2013 nicht um die Einf\u00fchrung \neiner neuen Schulart, sondern um die Weiterentwicklung \n\u2013 w\u00f6rtlich nachzulesen \u2013 der bew\u00e4hrten s\u00e4chsischen \nMittelschule. Ich darf aus dem Koalitionsvertrag zitieren: \n\"Wir wollen die Mittelschule als Kernst\u00fcck unseres \nSchulsystems zur Oberschule weiterentwickeln.\" Das ist \ndie Botschaft des Koalitionsvertrages. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nAber was hei\u00dft das?) \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, was hei\u00dft das nun? Stark vereinfacht \nund heruntergebrochen hei\u00dft Oberschule letztlich \u2013 Herr \nHahn, jetzt m\u00fcssen Sie aber auch zuh\u00f6ren, wenn Sie die \nFrage gestellt haben \u2013: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas mache ich doch! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Damit er es versteht!) \n\nMittelschule plus verbesserte Bildungsberatung, Bildung \nvon Leistungsgruppen mit intensiver F\u00f6rderung, insbe-\nsondere in den Klassen 5 und 6, Ausbau und Angebot \neiner zweiten Fremdsprache ab Klasse 6, Einf\u00fchrung des \nqualifizierten Realschulabschlusses als \u00dcbergangsberech-\ntigung f\u00fcr das allgemeinbildende bzw. berufsbildende \nGymnasium, enge Kooperation mit beruflichen Schul-\nzentren, insbesondere auch beruflichen Gymnasien, \nGeschichte und Geografie in Klasse 10 f\u00fcr alle Sch\u00fcler \nund schlie\u00dflich intensive Berufs- und Studienorientierung. \n\u2013 Dies alles versteckt sich konzeptionell-inhaltlich hinter \n\nder Oberschule und ist auch Bestandteil des Koalitions-\nvertrages. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDamit geht es uns konzeptionell darum, allen Sch\u00fclern \neine optimale Bildungslaufbahn zu erm\u00f6glichen und sie \nzu einem bestm\u00f6glichen Bildungsabschluss zu f\u00fchren. \nMeine Damen und Herren, die Grundsatzfrage, die wir \nuns sicher alle stellen, ist diese: \"Optimal\" hei\u00dft aber eben \nnicht \"f\u00fcr alle gleich\", sondern \u201eoptimal\u201c hei\u00dft auch, im \nSinne von Chancengerechtigkeit die einzelne Sch\u00fclerper-\ns\u00f6nlichkeit dort abzuholen, wo ihre F\u00e4higkeiten, Fertig-\nkeiten und Lernvoraussetzungen bestehen, also die \nHeterogenit\u00e4t der Sch\u00fcler anzuerkennen \u2013 soweit sind wir \nuns einig \u2013 und dem auch durch unterschiedliche Bil-\ndungsangebote und differenzierte F\u00f6rderung gerecht zu \nwerden. Das ist aber wiederum unterschiedlich im Blick \nauf die organisatorischen Fragen, die sich daraus ergeben. \n\nAuch in schulorganisatorisch unterschiedlichen Angebo-\nten l\u00e4sst sich die Durchl\u00e4ssigkeit erreichen, sodass von \nvornherein keine Festlegung auf bestimmte Schulformen \ngepr\u00e4gt ist. Wir wollen also keine plakative Gleichmache-\nrei, die Heterogenit\u00e4t von Lerngruppen in schulischen \nLernangeboten zwar postuliert, sich aber in der Ausgestal-\ntung von Schulen nur halbherzig stellt. \n\nDie Verschiedenheit von individuellen Voraussetzungen \nbei den Kindern verlangt nach unterschiedlichen Wegen, \num ihnen einen m\u00f6glichst hohen Schulabschluss zu \nerm\u00f6glichen. Sch\u00fclern und Eltern ist dabei die M\u00f6glich-\nkeit, \u00fcber die Mittelschule zur h\u00f6heren Abschl\u00fcssen zu \nkommen, oftmals zu wenig pr\u00e4sent. Das ist sicher ein \nProblem, das man anerkennen muss. Demgegen\u00fcber \u2013 Sie \nhatten Baden-W\u00fcrttemberg angesprochen, Frau \nDr. Stange \u2013 erwirbt dort mittlerweile ein Drittel der \nAbiturienten die Hochschulzugangsberechtigung \u00fcber die \nRealschule und das berufliche Gymnasium. \n\nIch darf an dieser Stelle Herrn Prof. Rekus von der Uni \nKarlsruhe zitieren. Er sagt: \"Der zweite Weg zur Hoch-\nschulreife, der \u00fcber die qualitativ anspruchsvollen Real-\nschulen f\u00fchrt, sollte nicht leichtfertig verspielt werden. \nAls spezifischer Bildungsgang, der auch eine Option zum \nAbitur bereith\u00e4lt, ist er neben dem gymnasialen Schnell-\nweg unentbehrlicher denn je. Das Bildungswesen muss \nalles daransetzen, Bildungsaufstiege auch durch unter-\nschiedliche Organisationsformen zu erm\u00f6glichen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich sind f\u00fcr die Ausge-\nstaltung der Oberschule weitere organisatorische und \ninhaltliche Ma\u00dfnahmen notwendig. Sie reichen \u2013 dies ist \nbereits gefragt worden \u2013 von der Ressourcenabsicherung \nder genannten Leistungsgruppen \u00fcber die zweite Fremd-\nsprache ab Klasse 6 bis hin zur noch engeren Kooperation \nder Mittelschulen und Berufsschulzentren bzw. auch der \nberuflichen Gymnasien miteinander bis zur Frage der \nAusbildung der Lehrkr\u00e4fte. Ich gehe schon davon aus, \ndass wir uns diesen Erfordernissen auch weiter stellen \nwerden, dass das Ganze jedoch nicht von heute auf \n\n 3526\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nmorgen zu l\u00f6sen sein wird, sondern dass es gleichwohl \nein Prozess ist. \n\nMeine Damen und Herren! Auch die Fragen der Intensi-\nvierung von Berufs- und Studienorientierung stehen dabei \nmit auf der Agenda und sind auch Gegenstand des Antra-\nges. Wir haben dieses Thema erst k\u00fcrzlich recht ausf\u00fchr-\nlich diskutiert, deshalb m\u00f6chte ich darauf nur kurz einge-\nhen. Die Berufs- und Studienorientierung wurde in \nSachsen, beginnend mit der Einf\u00fchrung der neuen Lehr-\npl\u00e4ne 2004, grundlegend strukturell \u00fcberarbeitet und \nsystematisiert. \n\nNeben der F\u00f6rderung der \u00f6konomischen Bildung soll die \nVerbesserung der Koordinierung vieler Einzelprojekte \nund Initiativen erreicht werden. Das Beachten der regio-\nnalen Bed\u00fcrfnisse und Bedingungen ist dabei eine sehr \nwichtige Voraussetzung, wenn Entwicklungs- und Ausbil-\ndungswege bis hin zum Ausbildungsabschluss m\u00f6glichst \nerfolgreich und ohne Umbr\u00fcche gelingen sollen. Die \nWahrnehmung der Verantwortung f\u00fcr Berufs- und Stu-\ndienorientierung hat mittlerweile regional sehr viele \nunterschiedliche Vorgehensweisen hervorgebracht. \n\nAber die ma\u00dfgeblichen Akteure in diesem Prozess sind in \njedem Fall die Einrichtungen der kommunalen Selbstver-\nwaltung, die Wirtschaftsf\u00f6rderer, allgemein- und berufs-\nbildende Schulen, die Arbeitsagenturen, Unternehmen, \nKammern, Arbeitskreise Schule \u2013 Wirtschaft, Tr\u00e4ger der \nGrundsicherung f\u00fcr die Arbeitssuchenden und die freien \nBildungstr\u00e4ger. \n\nIch sage an dieser Stelle sehr deutlich: Es macht Sinn, \ndass gerade die Fragen der Berufs- und Studienorientie-\nrung so breit angelegt sind \u2013 auch organisatorisch \u2013, weil \ndamit am ehesten den unterschiedlichen Interessenlagen \ninsbesondere in diesem Bereich besser entsprochen \nwerden kann, als wenn man versucht, das Ganze nur \u00fcber \ndie Schule zu l\u00f6sen oder der Schule als Aufgabe aufzuer-\nlegen. \n\nMeine Damen und Herren! Im vorliegenden Antrag wird \nauch das Thema Inklusion angesprochen. Ich denke, wir \nsind uns darin einig, dass wir mit der Umsetzung dieses \nAnliegens zwei Jahre nach dem Inkrafttreten der UN-Be-\nhindertenkonvention immer noch sehr in den Kinderschu-\nhen stecken, insbesondere den Schulbereich betreffend. \nWir m\u00fcssen uns deshalb schnell und zielf\u00fchrend auf den \nWeg machen. Ich denke, darin sind wir uns einig. Ohne \nim Detail an dieser Stelle darauf einzugehen, muss dieses \nThema auch Bestandteil der konzeptionellen Weiterent-\nwicklung nicht nur der Mittelschule, sondern auch aller \nanderen Schularten sein. \n\nEs ist nicht allein ein schulpolitisches, sondern auch ein \ngesamtgesellschaftliches Anliegen. Insofern ist bei der \nUmsetzung sicher offensives Herangehen gefragt, aber \nauch Sensibilit\u00e4t und Achtung vor den Interessen und \nVorstellungen derjenigen, die davon unmittelbar betroffen \nsind. Es kann auch nicht um einen politischen Wettbewerb \nnach dem Muster \u201eSchneller, h\u00f6her, weiter!\u201c bei der \nUmsetzung dieser Konvention gehen. Es geht darum, dass \neine gesellschaftliche Integration von Menschen mit \n\nBehinderungen wirklich ernsthaft stattfindet. Wir werden, \ndenke ich, zeitnah die M\u00f6glichkeit haben, dieses Thema \nnoch einmal zu vertiefen und entsprechende Konzepte zu \nentwickeln, die dem Thema der Inklusion im Schulbe-\nreich gerecht werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \nbezieht sich auf die Umsetzung des Koalitionsvertrages. \nDas ist im Redebeitrag von Frau Dr. Stange bereits gesagt \nworden. Deshalb m\u00f6chte ich zum Abschluss die Gelegen-\nheit nutzen, aus dem Koalitionsvertrag zu zitieren. Dort \nhei\u00dft es: \u201eGut gebildete, sozial kompetente, weltoffene \nund kreative Menschen sind die wichtigste Grundlage f\u00fcr \ndie k\u00fcnftige Innovations- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit. \nUnabh\u00e4ngig von der sozialen und ethnischen Herkunft \nhaben Kinder und Jugendliche auch k\u00fcnftig einen An-\nspruch auf eine chancengerechte und individuelle Bil-\ndung, die jedem Einzelnen den f\u00fcr ihn bestm\u00f6glichen \nAbschluss und Aufstieg durch Bildung erm\u00f6glicht.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Diese Rahmenvorgabe macht \ndeutlich \u2013 sicherlich in hehren Worten \u2013, dass das Thema \nBildung einen hohen Stellenwert f\u00fcr diese Koalition hat. \nEs wird aktuell und in n\u00e4chster Zukunft darauf ankom-\nmen, diesen hohen Anspruch weiter mit Leben zu erf\u00fcl-\nlen. \n\nKonflikte sind dabei m\u00f6glicherweise auch in unseren \neigenen Reihen unvermeidlich. Entscheidend ist jedoch, \ndass wir das gesteckte Ziel, gerade mit Blick auf die \nWeiterentwicklung unseres Schulsystems, wirklich \nerreichen. \n\nDeshalb will ich schlie\u00dfen mit der grundoptimistischen \nAussage eines deutschen Bundeskanzlers, der einmal \nsinngem\u00e4\u00df gesagt hat: \u201e\u00dcber den Weg kann man streiten; \nentscheidend ist, was hinten rauskommt.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Colditz. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE spricht Frau Kollegin Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Colditz, \nselbstverst\u00e4ndlich ist wichtig und entscheidend, was \nhinten rauskommt. Aber wenn Sie nicht einmal bereit \nsind, ein bestehendes Projekt vern\u00fcnftig zu evaluieren und \nanzuerkennen, welche Ergebnisse in dieser Evaluation zu \nden existierenden Gemeinschaftsschulen vorhanden sind, \ndann werden Sie nie optimal herausfinden, welcher Weg \nder richtige ist. Vor allen Dingen kommt immer hinten \netwas raus, was eigentlich nicht gut f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDazu muss man ganz klar sagen: Wir haben existierende \nGemeinschaftsschulen, auch wenn das Bild der Gemein-\n\n 3527\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nschaftsschule f\u00fcr uns noch nicht das ist, was wir als \nLINKE eigentlich haben wollen. Wir haben Gemein-\nschaftsschulen. So lax und locker dar\u00fcber hinwegzuge-\nhen, wie Sie es eben mit der Frage von Herrn Brangs \ngetan haben, halten wir f\u00fcr sehr arrogant und \u00fcberheblich. \nDie CDU sagt, was richtig ist, ohne irgendetwas zu \nevaluieren und ohne ernsthaft dar\u00fcber nachzudenken, und \ndann ist das so und dann hat sich das erledigt. Abtreten! \nDas ist etwas, was wir als Opposition so nicht akzeptie-\nren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDie bessere Ausgestaltung der s\u00e4chsischen Mittelschule \nist zwingend notwendig, und zwar personell wie auch \ninhaltlich. Ich denke, das ist eine Aussage, die von jeder \ndemokratischen Fraktion hier im Hohen Haus unter-\nschrieben werden kann. Ver\u00e4nderungen in der Mittelschu-\nle, die sich lediglich darauf beziehen, dass die Bildungs-\nempfehlungen ver\u00e4ndert werden, sind keine ernsthafte \nVer\u00e4nderung oder Verbesserung der Mittelschulen. \n\nBei den Punkten, die Sie, Herr Colditz, gerade in Ihrem \nRedebeitrag genannt haben, welche Ver\u00e4nderungen es an \nder Mittelschule gegeben hat, stellt sich f\u00fcr mich sofort \ndie Frage \u2013 ich habe sie auch von einigen Kollegen \nmeiner Fraktion geh\u00f6rt \u2013: Was ist denn daran das Neue, \nau\u00dfer der ver\u00e4nderten Bildungsempfehlung? Das sollten \nSie wirklich noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen. Wenn das die neue \nOberschule werden soll, reicht das noch lange nicht aus. \n\nKlar ist \u2013 das m\u00fcssen wir einfach akzeptieren \u2013, dass mit \nder CDU in der Regierung hier im Freistaat Sachsen kein \nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen zu erreichen ist. Das hei\u00dft, \nf\u00fcr diese Legislaturperiode werden wir die Zweigliedrig-\nkeit Gymnasium und Mittelschule mit der Untergliede-\nrung f\u00fcr Haupt- und Realsch\u00fcler an den Mittelschulen \nhaben. Das bedeutet f\u00fcr uns als LINKE, dass wir f\u00fcr eine \nSt\u00e4rkung und Verbesserung der Bedingungen an s\u00e4chsi-\nschen Mittelschulen weiterhin k\u00e4mpfen werden. \n\nDie Frage ist aber: Ist das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen \np\u00e4dagogisch sinnvoll? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ja!) \n\nF\u00fchrt es zum Lernerfolg f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler im Freistaat Sachsen? Die Antwort von unserer Frakti-\non ist darauf klar und eindeutig, und es gibt kein Z\u00f6gern. \nDie Antwort hei\u00dft: Ja, das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen ist \nunser Ziel. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir bleiben klar bei unserer Forderung: eine Schule f\u00fcr \nalle, l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, Inklusion, keine \nTrennung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in gute und \nschlechte nach der 4. Klasse. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\nNun haben wir ja \u2013 Frau Stange wird sich in Ihrem \nzweiten Beitrag dazu sicher noch \u00e4u\u00dfern \u2013 von Herrn \nDulig und Frau Stange in der Presse gelesen, dass es ein \n\nneues Konzept bei der SPD gibt, welches auch eine klare \nZweigliedrigkeit vorsieht. Dazu muss ich fragen \u2013 Frau \nStange, Sie k\u00f6nnen ja dann darauf antworten \u2013: Mir ist \nnicht so richtig klar, was Sie eigentlich wollen. Wollen Sie \neine verbesserte Oberschule, wie es in Ihrem Antrag steht, \noder wollen Sie, wie Sie in der Presse neulich dargestellt \nhaben, eine Gemeinschaftsschule, oder was wollen Sie \neigentlich? Das, was Sie in der Presse vorgestellt haben, \nist auch keine Gemeinschaftsschule. Unter Gemein-\nschaftsschule verstehen wir das l\u00e4ngere gemeinsame \nLernen aller Kinder \u2013 eine Schule f\u00fcr alle. Ich habe Angst \ndavor, dass Sie gerade dabei sind, dieses Thema wieder \neinmal zu zerst\u00fcckeln. Wenn ich das richtig sehe, sind Sie \nnicht mal mehr in Ihrer eigenen Partei sicher, ob das, was \nSie vorgeschlagen haben, wirklich durchdiskutiert ist oder \nnicht. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr sicher!) \n\nIch sage es Ihnen hier: Ich habe Anrufe von Ihren Kolle-\ngen bekommen, die mich ganz erstaunt gefragt haben: \nWas ist denn in der SPD los? Wieso machen wir kein \nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen mehr? Wieso machen wir \nweiterhin die Zweigliedrigkeit? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nGut, das m\u00fcssen Sie in Ihrer eigenen Partei kl\u00e4ren. Das ist \nnicht unsere Aufgabe. Trotzdem haben wir als LINKE bei \ndiesem Weg, den Sie einschlagen wollen, Bedenken. Es \nsteht zum Beispiel die Frage: Wo lassen Sie denn die \nKinder und Jugendlichen mit Behinderungen oder mit \nbesonderem F\u00f6rderbedarf? Werden diese Kinder zuk\u00fcnf-\ntig eher in Ihrer Gemeinschaftsschule sein oder eher im \nGymnasium, das weiter existiert? Ich glaube, das ist eine \nentscheidende und wesentliche Frage; denn ich hatte den \nEindruck, dass wir in der Diskussion unter den Bildungs-\npolitikern schon wesentlich weiter waren. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nNun h\u00f6re und lese ich \u2013 hallo, Frau Dr. Stange hat es eben \nwieder gesagt \u2013: Sie wollen einen gro\u00dfen Schritt auf die \nCDU zugehen. Darf ich das jetzt so verstehen, dass es das \nerste Angebot einer gemeinsamen Regierung nach 2014 \nsein soll? Aber Sie haben ja sowohl von Herrn W\u00f6ller wie \nauch von Herrn Colditz geh\u00f6rt, dass Sie damit schon \neinmal nicht angekommen sind. Wenn Sie sich erinnern, \ndass die letzte Regierungszeit f\u00fcr Sie eher auch nicht \nunbedingt erfolgreich war, sollten Sie sich das wirklich in \ndiesem Punkt noch einmal \u00fcberlegen. \n\nDie einzelnen Punkte Ihres Antrages sind nat\u00fcrlich \nselbstverst\u00e4ndlich gut. Daran gibt es keinen Zweifel. Aber \ndies auch dann auf Kosten der Gemeinschaftsschule oder \neine Schule f\u00fcr alle aufzugeben, daf\u00fcr stehen wir nicht zur \nVerf\u00fcgung. \u00dcber 80 % der Eltern in Sachsen w\u00fcnschen \nsich das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen. Fragen Sie einmal \nIhren Koalitionspartner. Dieser hatte in der letzten Legis-\nlaturperiode eine Befragung durchgef\u00fchrt, die sogar noch \ng\u00fcnstiger war als unsere. Dann m\u00f6chte ich Sie auch daran \nerinnern, dass Sachsen eine andere Geschichte als Ham-\nburg hat. Sehen Sie doch nicht st\u00e4ndig das Schreckge-\n\n 3528\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nspenst Hamburg in Ihren Entscheidungen, denn das steht \nhier in Sachsen nicht zur Diskussion. \n\nZum anderen ist es nat\u00fcrlich notwendig, dass ein Antrag \nallein f\u00fcr eine Ver\u00e4nderung der Mittelschule, in welcher \nArt auch immer, nicht ausreicht. Das hei\u00dft, dass wir hier \nein neues Schulgesetz brauchen. Das gilt \u00fcbrigens sowohl \nf\u00fcr die Oberschule als auch f\u00fcr die m\u00f6glicherweise neue \nGemeinschaftsschule. \n\nUnter der CDU-Regierung \u2013 das habe ich schon gesagt \u2013 \nwerden wir immer eine Form von Mittelschule haben. \nDeshalb werden wir Ihren Antrag heute nicht ablehnen, \nsondern wir werden uns enthalten. \n\nDie Oberschule ist doch in der Aussage der CDU ein \nreines Feigenblatt der FDP. Im Wahlkampf sprach die \nFDP noch vom l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen, in der \nKoalition haben Sie dann die Oberschule aufgedr\u00fcckt \nbekommen, und bis heute wissen wir nicht, wann, wie \nund wo diese Oberschule hier in Sachsen entstehen wird. \n\nWir gehen von unserem Ziel nicht ab, das hei\u00dft: eine \nSchule f\u00fcr alle, l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, keine \nTrennung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nach der \n4. Klasse. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nFalken f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr die FDP \nspricht jetzt Herr Kollege Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe SPD! Kurz dachte \nich beim Lesen der \u00dcberschrift: Die Sozialdemokraten \nhaben verstanden. Aber sp\u00e4testens nach den ersten Zeilen \nwurde klar, dass die SPD nichts verstanden hat. Da hilft \nes auch nichts, wenn Sie den sch\u00f6nen Namen \u201eOberschu-\nle\u201c verwenden. Verst\u00e4rkt wurde meine Skepsis dann auch, \nals ich letzten Freitag von Ihrem neuen Projekt, der \nGemeinschaftsschule light, erfuhr. Dazu kann ich nur \nsagen, dass das der Versuch eines bildungspolitischen \nGeisterfahrers ist. Das wird schiefgehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWie es ausgeht, wenn die SPD einmal \u00fcber l\u00e4ngere Zeit \nBildungspolitik machen kann, sehen wir bei Vergleichs-\ntests wie PISA oder anderen Studien. Da sind diese \nL\u00e4nder leider meistens ziemlich weit hinten \u2013 leider, weil \nes ja dort um Kinder geht. \n\nDoch, meine sehr geehrten Damen und Herren, fangen \nwir einmal mit einigen guten Aspekten des Antrages an. \nSie wollen die Zusammenarbeit der zuk\u00fcnftigen Ober-\nschule mit einigen Einrichtungen, also Gymnasien, \nBerufsschulzentren usw., verbessern. Das ist aus vielerlei \nHinsicht sinnvoll wie aus Gr\u00fcnden der Berufsorientie-\nrung, aber auch aus Gr\u00fcnden des Klimas zwischen den \nSchulen und der Zusammenarbeit. Nat\u00fcrlich muss es auch \nInhalt der Oberschule sein, dass Mittelschulen weiter \nverst\u00e4rkt mit Gymnasien kooperieren. Deswegen unter-\n\nst\u00fctzen wir das ausdr\u00fccklich, aber daf\u00fcr bedarf es keines \nAntrages der SPD-Fraktion. \n\nSie wollen auch mehr Freiheiten f\u00fcr Schulen, um von der \n\u00e4u\u00dferen Differenzierung absehen zu k\u00f6nnen. Auch das ist \nTeil der Oberschulreform und soll in die \u00c4nderung der \nSchulordnung einflie\u00dfen. Sie sehen also, dass wir bereits \nsinnvolle Sachen machen, die auch von Ihnen f\u00fcr gut \nbefunden werden. \n\nWas nicht geht, ist, dass Sie aus der Oberschule eine \nGemeinschaftsschule machen wollen, und zwar so eine \nGemeinschaftsschule, wie Sie sie letzten Freitag vorge-\nstellt haben. Die FDP steht f\u00fcr Leistungsorientierung, und \ndeswegen lehnen wir beispielsweise die Abschaffung der \nBildungsempfehlung ab. Wissen Sie, was der Unterschied \nzwischen Ihnen und uns ist? \u2013 Sie wollen die H\u00fcrden \nabsenken oder abschaffen, und wir wollen den Sch\u00fclern \n\u00fcber diese H\u00fcrde helfen. Das ist der Unterschied. \u00dcber \ndiese H\u00fcrde helfen, Frau Stange, das hei\u00dft Angebote \nmachen, wie \u2013 dazu komme ich jetzt \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Herr Bl\u00e4sner? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \nStange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Bl\u00e4sner, erkl\u00e4ren Sie \nmir bitte einmal, wie Sie diese H\u00fcrde jetzt ohne die \nzweite Fremdsprache abbauen und eine zweite Bildungs-\nempfehlung nach Klasse 6 geben wollen, die die Mittel-\nsch\u00fcler im Prinzip gar nicht schaffen k\u00f6nnen, weil sie die \nzweite Fremdsprache nicht mitbekommen haben. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: \u2013 Genau das h\u00e4tte ich jetzt \nbeantwortet. \n\nIch komme jetzt ganz konkret zu Ihren Vorschl\u00e4gen, die \nHerr Colditz vorhin schon genannt hat. Die FDP steht \u2013 \ndarauf k\u00f6nnen wir uns hier im Raum einigen \u2013 f\u00fcr ein \ndurchl\u00e4ssiges und einflussf\u00e4higes Bildungssystem. Wir \nwollen, dass die Entscheidung in Klassenstufe 4 keine \nEntscheidung gegen das Abitur wird, sondern nur \u00fcber \nden Ort der Bildung, \u00fcber die Art der F\u00f6rderung und \u00fcber \ndas Lernumfeld. Das ist auch wichtig. Wir wollen daf\u00fcr \neinige Ma\u00dfnahmen umsetzen. Dazu haben Sie schon \nAusf\u00fchrungen gemacht. Sie haben allerdings nur die \nBildungsempfehlung ab Klassenstufe 4 genannt. Das ist \nrichtig. Wir haben jetzt die Basis auf drei F\u00e4cher verbrei-\ntert und sie wieder auf 2,0 gesenkt, und wir werden auch \neine neue Bildungsempfehlung ab Klassenstufe 6 machen, \nund zwar so, dass alle Sch\u00fcler diese bekommen, dass sie \neine Bildungsberatung bekommen, die noch einmal eine \nechte zweite Chance bietet, zeitig auf das allgemeinbil-\ndende Gymnasium zu wechseln. \n\nWir werden schrittweise \u2013 dazu komme ich jetzt \u2013 die \nzweite Fremdsprache an den Gymnasien vorziehen. \nBisher hat etwa knapp die H\u00e4lfte der Mittelschulen ein \nsolches Angebot. Unser Ziel ist es, dieses Angebot fl\u00e4-\n\n 3529\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nchendeckend in allen Mittelschulen auszubauen, weil \ngenau das der Punkt ist, wo die Durchl\u00e4ssigkeit noch \nnicht so gegeben ist, wie wir sie uns vorstellen. \n\nWir wollen den Sch\u00fclern auch noch weitere Angebote \nmachen, \u00fcber diese H\u00fcrde zu gehen. Wir wollen sie in \nLeistungsgruppen besonders f\u00f6rdern und ihnen Angebote \nmachen, damit sie ihre Talente zeigen k\u00f6nnen, wo sie \ngefordert werden, um f\u00fcr den eventuellen sp\u00e4teren \u00dcber-\ngang auf das Gymnasium oder auf das berufsbildende \nGymnasium ger\u00fcstet zu sein. \n\nWir nehmen insgesamt den Sch\u00fclern den Druck, sich in \nder Klassenstufe 4 entscheiden zu m\u00fcssen. Wir sagen \nihnen, dass zu jedem Zeitpunkt in der Bildungslaufbahn \ndie M\u00f6glichkeit besteht, eine Hochschulzugangsberechti-\ngung zu erwerben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nWie oft klappt das bis jetzt?) \n\n\u2013 Es ist vielleicht die gr\u00f6\u00dfte L\u00fcge der deutschen Bil-\ndungspolitik, dass die Entscheidung gegen das Gymnasi-\num Klassenstufe 4 den Weg zum Abitur verbaut. Das \nProblem ist, dass das genau diese falsche Annahme ist, \nauf der Sie Ihre Politik fu\u00dfen lassen. Das ist die Wahrheit. \n\nDer Vorschlag der SPD, jetzt einen gymnasialen Zweig an \nden Oberschulen einzuf\u00fchren, ist auch nicht realistisch. \nSie haben es nun als realistisch bezeichnet. Schauen wir \nuns aber einmal die Mittelschulen von den baulichen \nVoraussetzungen her an. Ich kenne viele Mittelschulen, \ndie jetzt wunderbar saniert wurden. Sie sind zwei- oder \ndreiz\u00fcgig eingerichtet. Sie sind durchaus voll. Meine \nFrage ist hier: Was haben Sie unternommen, um einmal \nSchultr\u00e4ger zu fragen, ob sie das \u00fcberhaupt machen \nk\u00f6nnen? Was halten unsere Tr\u00e4ger der Schulnetzplanung \ndavon, wenn sie jetzt erneut Unruhe in die Schulnetzpla-\nnung bekommen? Ich sage Ihnen voraus: Mit Ihrem \nVorschlag, Frau Dr. Stange, werden sich die Schulen zehn \nJahre lang mit Schulstrukturen, Standorten und Verset-\nzung von Lehrkr\u00e4ften besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, aber nicht um \nInhalte k\u00fcmmern. Das ist das Problem bei Ihrem Vor-\nschlag. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Koalition von CDU \nund FDP geht konkrete und umsetzbare Schritte zur \nWeiterentwicklung unserer Bildungslandschaft. \n\n(Martin Dulig, SPD: Bl\u00f6dsinn!) \n\nWir st\u00e4rken die bisherigen Mittelschulen mit der Weiter-\nentwicklung zur Oberschule und geben allen Sch\u00fclern die \nChance, den f\u00fcr sie besten Abschluss zu erreichen. Ich \nfreue mich auch, dass das s\u00e4chsische Modell \u2013 Modell der \nMittelschule und der Oberschule auch vom Namen her \u2013 \nbundespolitisch beispielsweise bei der CDU Anklang \nfindet. Ich denke, dass Sachsen hier weiter Impulsgeber \nsein sollte. Die Weiterentwicklung der Mittelschule zur \nOberschule ist der richtige Weg f\u00fcr ein leistungs- und \nchancengerechtes Bildungssystem. Das ist etwas, worauf \nsich Eltern und Sch\u00fcler in Sachsen freuen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nwar das Herr Kollege Bl\u00e4sner. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \nspricht jetzt Frau Kollegin Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die bildungspoliti-\nsche Diskussion in Sachsen wird seit Jahren von der \nDebatte um die Gemeinschaftsschule beherrscht, und \nviele bildungspolitische Fragestellungen wurden auf die \nSystemfrage reduziert und das Pro und Kontra zum \nl\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen zur Scheidemarke bil-\ndungspolitischer Positionen. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern: Auch die FDP zog mit der \nForderung nach l\u00e4ngerem gemeinsamem Lernen in den \nWahlkampf. Im Exklusivinterview mit der \u201eFreien Pres-\nse\u201c im August 2009 t\u00f6nte Herr Zastrow noch, er lie\u00dfe die \nKoalition platzen, wenn die bildungspolitischen Vorstel-\nlungen der FDP nicht umgesetzt w\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas Ergebnis nach zwei Jahren Koalition ist ern\u00fcchternd: \nBisher ein neuer Name f\u00fcr die Mittelschule; denn alle \nanderen \u00c4nderungen, wie zum Beispiel die \u00c4nderung des \nZugangdurchschnitts f\u00fcr das Gymnasium, h\u00e4tte die CDU \nauch ohne die FDP vorangebracht. \n\nVor diesem Hintergrund ist es nur allzu verst\u00e4ndlich, dass \nder alte Koalitionspartner SPD den Finger in die Wunde \nlegt und Forderungen zur inhaltlichen Ausgestaltung der \nneuen Oberschule aufmacht. \n\nDie Forderungen sind durchaus nachvollziehbar, aber \nauch nicht alle unbedingt neu: Die Oberschule soll an-\nschlussf\u00e4hig sein an die gymnasiale Ausbildung, um den \nsp\u00e4teren Erwerb des Abiturs zu erm\u00f6glichen. Die Ober-\nschule soll selbstst\u00e4ndig sein, um gen\u00fcgend p\u00e4dagogische \nund organisatorische Freir\u00e4ume zu haben, ihrer heteroge-\nnen Sch\u00fclerschaft gerecht zu werden. Die Oberschule soll \nverbindlich ein ganzt\u00e4giges Angebot vorhalten, um \nSch\u00fcler individuell zu f\u00f6rdern. Die Oberschule soll \ninklusiv sein und auch Sch\u00fclern mit sonderp\u00e4dagogi-\nschem F\u00f6rderbedarf offenstehen. Die Oberschule soll \narbeitsweltorientiert sein, um den \u00dcbergang in die Be-\nrufsausbildung zu erleichtern, und sie soll wohnortnah \nsein, um Sch\u00fclern lange Schulwege zu ersparen und \nSchulschlie\u00dfungen zu vermeiden. \n\nNun, meine Damen und Herren, das alles unterschreiben \nwir GR\u00dcNEN ohne Z\u00f6gern. Wer will nicht die eine \nSchule, die allen gerecht wird und jeden mitnimmt? \n\nDie Krux an diesem Antrag allerdings ist, dass er lediglich \ndiese hehren Ziele formuliert, jedoch keinen einzigen \nVorschlag zur Umsetzung liefert. \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nIch denke, an Zielen und Herausforderungen fehlt es uns \nin diesem Land nicht. Vorschl\u00e4ge zu L\u00f6sungen sind \n\n 3530\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\ngefragt, und da sehe ich die Opposition genauso in der \nPflicht wie die Koalition. \n\nMeine Damen und Herren von der SPD, was hat Sie \ngehindert, dem Landtag ein Konzept zur Umsetzung der \nneuen wohnortnahen, inklusiven, ganzt\u00e4gigen, selbstst\u00e4n-\ndigen und anschlussf\u00e4higen Oberschule vorzulegen? \nGerade die Mittelschule, die ja zur Oberschule werden \nsoll, befindet sich inzwischen in einer \u00e4u\u00dferst schwierigen \nSituation, und das hat auch mit Ihrem Agieren in der \nletzten Koalition zu tun. \n\nWer sich die PISA-Ergebnisse von Sachsen genau ansieht, \nwird feststellen: Es war das hohe Leistungsniveau der \ns\u00e4chsischen Mittelsch\u00fcler, das entscheidend zum guten \nAbschneiden von Sachsen bei den internationalen Sch\u00fc-\nlerleistungstests in den letzten Jahren beigetragen hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nDoch mit dem 2004 ausgehandelten Koalitionskompro-\nmiss zwischen CDU und SPD, den Zugangsdurchschnitt \nf\u00fcr das Gymnasium auf 2,5 zu senken, wurde den Mittel-\nschulen das wichtige Potenzial an leistungsstarken Sch\u00fc-\nlern entzogen. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas lernf\u00f6rderliche breite Leistungsspektrum, dessen \nFehlen bei den Lernf\u00f6rderschulen gern beklagt wird, \nwurde in den Mittelschulen nach unten verengt. Dies hat \nin den letzten Jahren zu erheblichen Problemen in den \nMittelschulen gef\u00fchrt. \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nSprechen Sie einmal mit Schulsozialarbeitern \u2013 die klagen \nIhnen ihr Leid. Es ist ein Irrtum zu glauben, es w\u00e4ren \nallein die Zugangsschranken, die die Kinder aus den \nunteren sozialen Schichten davon abhielten, h\u00f6here \nBildung zu erwerben. Der erleichterte Zugang zu h\u00f6herer \nBildung sichert nicht automatisch auch den Bildungser-\nfolg. Die Ursachen, weshalb die sozio\u00f6konomische \nStellung der Familien so gro\u00dfe Effekte auf die Schulleis-\ntungen und die Schullaufbahn von Kindern haben, liegen \nvor allem in der kulturellen und kommunikativen Praxis \nder Familien, im sozialen Beziehungsnetz und der Durch-\nsetzungsf\u00e4higkeit bei Bildungslaufbahnentscheidungen \nbegr\u00fcndet, sofern diese von den Eltern unabh\u00e4ngig \ngetroffen werden k\u00f6nnen. \n\nWer mit Vorteilen die Schullaufbahn beginnt, erh\u00e4lt diese \nund baut sie aus. Das ist durch unz\u00e4hlige Studien, unter \nanderem auch durch die IGLU-Tests, bewiesen. Wenn \neine ausreichende Grundbildung f\u00fcr alle politisch garan-\ntiert werden soll, m\u00fcssen die Nachteile, die Kinder auf-\ngrund ihrer Herkunft mitbringen, im schulischen Lernpro-\nzess minimiert werden. \n\nAuch wir GR\u00dcNEN glauben, dass eine wohnortnahe, \ninklusive, ganzt\u00e4gige, selbstst\u00e4ndige und anschlussf\u00e4hige \nOberschule die besten Voraussetzungen daf\u00fcr bieten kann. \nDie Finnen machen vor, dass es geht, allerdings \u2013 und \n\ndies ist allen Teilnehmern der HFA-Reise nach Finnland \nin der letzten Woche deutlich geworden \u2013 unter erhebli-\nchen Anstrengungen, unter anderem mit einem Sch\u00fcler-\nkostensatz von rund 18 000 Euro und einer Lehrerausbil-\ndung, die ihresgleichen sucht. \n\nNat\u00fcrlich unterst\u00fctzen wir die im Antrag formulierten \nZiele, auch wenn wir bezweifeln, dass die Koalition diese \nHerausforderung annimmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach die Abg. Frau Giegengack. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr \ndie NPD-Fraktion die Abg. Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der vorliegende Antrag wurde in den \nletzten Tagen schon ausf\u00fchrlich in der Tagespresse hoch-\ngeschrieben. Von Paradigmenwechsel war da die Rede, \nvon einem Zugehen auf die CDU, von zugesch\u00fctteten \nGr\u00e4ben und Schattenspr\u00fcngen. Vielleicht war es auch \nn\u00f6tig, einen solchen Antrag einzubringen, einfach um der \nKoalition, die sich mit ihrem Konzept der Oberschule nun \nwirklich genug Zeit gelassen hat, etwas Dampf zu ma-\nchen. \n\nSomit scheint der Antrag seine Berechtigung zu haben. \nKomisch wird es aber, wenn in der Begr\u00fcndung ausge-\nrechnet auf die Bundesl\u00e4nder Berlin, Hamburg und \nBremen verwiesen wird, die nun wahrlich nicht gerade \ndie Glanzlichter in der bundesdeutschen Bildungsland-\nschaft sind. \n\nUnd \u00fcberhaupt, die Begr\u00fcndung des Antrages wimmelt \nnur so von dem W\u00f6rtchen \u201emuss\u201c. Muss wirklich die SPD \nder Koalition vorsagen, wie die Oberschule ausgestaltet \nwerden soll? Man darf nicht vergessen, dass die SPD \u2013 \nund nicht nur sie \u2013 die unterschiedlichen Schulformen \neigentlich ganz beseitigen m\u00f6chte, und die F\u00f6rderschule \ngleich mit. Unter diesem Blickwinkel sollten auch die \nbeantragten Forderungen betrachtet werden. \n\nIn Punkt 1 werden Koalitionen aller Schularten \u2013 also \nOberschule, Gymnasium und Fachoberschule \u2013 mit dem \nZiel gleichwertiger Abschl\u00fcsse angeregt, was letztlich \nr\u00e4umliche Trennung \u00fcberfl\u00fcssig machen w\u00fcrde. Das \nErgebnis einer solchen Entwicklung kann Gemeinschafts- \noder Gesamtschule genannt werden. \n\nPunkt 2 erkennt zun\u00e4chst den Fakt einer heterogenen \nSch\u00fclerschaft an und fordert, hierf\u00fcr die daf\u00fcr n\u00f6tigen \np\u00e4dagogischen und organisatorischen Freir\u00e4ume zu \nerhalten. Aber knappe Mittel, unzureichende r\u00e4umliche \nGegebenheiten und absehbarer Personalmangel werden \ndiese Freir\u00e4ume rasch einengen. Die ebenfalls eingefor-\nderte M\u00f6glichkeit, von der \u00e4u\u00dferen Fachleistungsdiffe-\nrenzierung abzusehen, d\u00fcrfte so zur Sparvariante ver-\nkommen. \n\n 3531\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nDie unter Punkt 3 beschriebenen Ganztagsschulen mit \nganzheitlichem p\u00e4dagogischem Konzept werden an die \ngleichen Grenzen sto\u00dfen. \n\nPunkt 4 hat die endg\u00fcltige und vollst\u00e4ndige Abschaffung \nder F\u00f6rderschulen zum Ziel. \n\nBleibt zu hoffen, dass in der vorgesehenen \u00dcbergangspha-\nse auf dem Weg zur inklusiven Schule eine wissenschaft-\nliche Begleitung und Evaluation vorgesehen ist. So \nk\u00f6nnten fehlerhafte Entwicklungen wenigstens noch \nkorrigiert werden. Und wenn nicht, werden Eltern auf die \ndann zu erwartende Senkung des Lernniveaus mit der \nWahl von Privatschulen f\u00fcr ihren Nachwuchs reagieren. \n\nDie Politiker, die all das fordern, haben auch sogenannte \nL\u00f6sungen parat: Verzicht auf Benotung und das Sit-\nzenbleiben als Auslaufmodell \u2013 das hatten wir ja schon. \n\nIch f\u00fcrchte, Sie wollen ein inklusives gemeinsames \nLernen bis zur Klasse 12 oder 13 \u2013 was in vielen F\u00e4llen \nweder zur Ausbildungsf\u00e4higkeit und erst recht nicht zur \nHochschulreife f\u00fchren wird. Die weiteren Folgen kann \nsich jeder selbst ausmalen. \n\nDen unter Punkt 5 und 6 erhobenen Forderungen nach \numfassender Berufsberatung und Arbeitsweltorientierung \nab Klasse 7 sowie wohnortnaher Beschulung k\u00f6nnten wir \nuns zwar anschlie\u00dfen; das reicht aber nicht aus, um dem \nAntrag insgesamt zuzustimmen. Wir werden uns deshalb \nenthalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nNPD war das die Abg. Frau Sch\u00fc\u00dfler. \u2013 Wir haben damit \ndie erste Runde der Rednerreihe absolviert. \n\nWir er\u00f6ffnen die zweite Runde und Frau Dr. Stange \nnimmt erneut das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will \nauf einige Fragen eingehen und kurz umrei\u00dfen, Frau \nGiegengack, wie unser eigenes Konzept aussieht. Unser \nAntrag hat sich nicht auf unser eigenes Konzept bezogen, \nsondern sollte ein Denkansto\u00df, eine Unterst\u00fctzung zur \ninhaltlichen Ausgestaltung der Oberschule sein. Den \nBegriff hat die Koalition gew\u00e4hlt. Eine Schule f\u00fcr alle, \nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen \u2013 das bleibt unser Ziel. Das \nsage ich auch an die Adresse der LINKEN, speziell \nConny Falken. \n\nAber ich kann auch denjenigen zustimmen, die darauf \nverwiesen haben, dass wir 30, wenn nicht sogar 40 Jahre \neinen Kampf um diese eine Schule f\u00fcr alle gef\u00fchrt haben. \nWir haben festgestellt, dass es im ersten Anlauf \u2013 auch \ndann, wenn die LINKEN in der Regierung vertreten sind \n\u2013 nicht zu schaffen ist, weil das Gymnasium ein Behar-\nrungsverm\u00f6gen hat \u2013 genauer: weil diejenigen, die das \nGymnasium anw\u00e4hlen, ein Beharrungsverm\u00f6gen haben \u2013, \nsodass wir die vordergr\u00fcndige Schulstrukturdebatte nicht \ninhaltlich haben weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nDeshalb unterbreiten wir einen Vorschlag und greifen \ngern den Konsens auf, den es mittlerweile in der bundes-\nweiten Diskussion \u00fcber die Gestaltung der Sekundarstu-\nfe I gibt. Bundesweit beschweren sich die Eltern dar\u00fcber, \ndass man nicht von einem Bundesland in ein anderes \nwechseln kann, ohne ein ganz neues Schulsystem kennen \nzu lernen. Der erw\u00e4hnte Konsens besagt: Nach der \nGrundschule soll es zwei gleichwertige Wege geben, die \nzum Abitur f\u00fchren k\u00f6nnen. Der eine Weg f\u00fchrt \u00fcber das \nGymnasium, der andere \u00fcber die Gemeinschaftsschule. \n\nFrau Giegengack, beide Schulen sind nach unseren \nVorstellungen selbstverst\u00e4ndlich \u2013 genauso wie die \nGrundschule \u2013 inklusive Schulen. Das Entscheidende ist \u2013 \nHerr Bl\u00e4sner, das unterscheidet uns von Ihren f\u00fcr mich \nmomentan immer noch nebul\u00f6sen Vorstellungen \u2013, dass \nder \u00dcbergang von der Gemeinschaftsschule in Klasse 10 \n\u2013 wir m\u00f6chten gern an das erfolgreiche Modell in Sachsen \nankn\u00fcpfen \u2013 zur gymnasialen Oberstufe \u2013 das kann an der \neinzelnen Schule sein, das kann aber auch eine verbindli-\nche Kooperation mit einem berufsbildenden Gymnasium \noder einer Fachoberschule sein, die in Deutschland \nerfolgreich praktiziert wird \u2013 wirklich durchl\u00e4ssig ist, \nohne die derzeit bestehende Eingangsh\u00fcrde. Sie haben mir \nbis jetzt nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, wie Sie die Durchl\u00e4ssig-\nkeit von Klasse 10 der Mittelschule oder Oberschule zur \ngymnasialen Oberstufe verbessern wollen. Ich habe es \nbisher nicht geh\u00f6rt, vielleicht auch nicht verstanden. Der \nqualifizierte Realschulabschluss kann es wohl nicht sein; \ndenn dann w\u00fcrden Sie einen dritten Zweig innerhalb der \nOberschule oder der Mittelschule entstehen lassen. \n\nDamit ist nat\u00fcrlich verbunden \u2013 dabei bleiben wir auch \u2013, \ndass es keine verbindliche Bildungsempfehlung gibt, die \nvon der Schule ausgesprochen wird, sondern dass die \nEltern in der Verantwortung bleiben. Das m\u00fcsste doch \nauch f\u00fcr die CDU ein annehmbares Konzept sein; Sie \nsetzen doch darauf, dass die Familie, die Eltern die \nVerpflichtung auch f\u00fcr die Bildungslaufbahn der Kinder \n\u00fcbernehmen sollen. Die Eltern d\u00fcrfen nicht aus der Pflicht \ngenommen werden, die Mitunterst\u00fctzung bei der Bil-\ndungsberatung und -empfehlung zu \u00fcbernehmen. \n\nWir wollen, dass die Gemeinschaftsschule wirklich eine \nSchule f\u00fcr alle Kinder wird, so wie wir es in Sachsen an \nunseren Modellschulen erleben. Obwohl diese Schulen in \ndiesem Schuljahr keine Gemeinschaftsschulen mehr sein \nd\u00fcrfen, sondern normale Mittelschulen, wie es das Kul-\ntusministerium verordnet hat, haben sie dennoch eine \ndeutliche h\u00f6here Anwahl, das hei\u00dft eine deutlich h\u00f6here \nBewerberzahl, als sie aufnehmen k\u00f6nnen. Das ist der Fall, \nweil sie ein neues, inneres Schulkonzept, das eine Reihe \nunserer Ans\u00e4tze aufgreift, entwickelt haben. Dieses \nKonzept ist auch f\u00fcr Eltern von Kindern mit Gymnasial-\nempfehlung hoch attraktiv. Das l\u00e4sst diese Schulen \ntats\u00e4chlich zu Gemeinschaftsschulen werden. Ich hoffe, \ndas l\u00e4sst sich in den n\u00e4chsten Jahren halten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir m\u00f6chten \ngern unser Konzept, das wir in der vergangenen Woche \nder \u00d6ffentlichkeit vorgestellt haben und das eine lange \n\n 3532\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nDiskussion \u2013 auch innerhalb der SPD \u2013 hinter sich hat, \nund zwar bundesweit, als ein Angebot verstanden wissen, \nparteien\u00fcbergreifend einen Schulkonsens herzustellen. \nDas ist in anderen Bundesl\u00e4ndern mittlerweile gelungen: \nin Hamburg, Bremen, Berlin und Nordrhein-Westfalen. \nCDU-B\u00fcrgermeister errichten die Gemeinschaftsschule \ngenau unter diesen neuen Gesetzgebungen. Wir wollen \naus dem Schulstrukturstreit heraus in eine inhaltliche \nDebatte \u00fcberleiten. \n\nHerr Colditz, da bin ich ganz nah bei Ihnen: Auch wir \nwollen auf Kontinuit\u00e4t setzen. Aber wir wollen inhaltliche \nVer\u00e4nderungen erreichen. Das hei\u00dft nicht zwangsl\u00e4ufig, \ndass wir neue Strukturen brauchen. Wenn Sie die Mittel-\nschule in \u201eOberschule\u201c umbenennen wollen, m\u00fcssen Sie \ndazu auch das Schulgesetz \u00e4ndern. Das w\u00e4re also eine \nneue Struktur. Lassen Sie uns nicht in diesen Gr\u00e4ben \nverharren, sondern lassen Sie uns an der inhaltlichen \nWeiterentwicklung des Schulsystems arbeiten! \n\nDazu unterbreiten wir Ihnen ein Angebot, das bundesweit \n\u2013 ich hoffe, auch landesweit \u2013 tragen kann. Gerade mit \nden Zielen, die Sie beschreiben, mit der Weiterentwick-\nlung der Oberschule, lie\u00dfe sich ein gemeinsames Schul-\nsystem aufbauen, das in der Konsequenz nach unseren \nVorstellungen irgendwann in eine Schule f\u00fcr alle m\u00fcnden \nwird, und zwar von der 1. bis zur 8. oder 10. Klasse. Aber \ndiesen Krieg wollen wir nicht mit Ihnen f\u00fchren. Wir \nwollen eine Weiterentwicklung unseres Schulsystems, \neine Weiterentwicklung, die unseren Kindern zugute \nkommt. Das, was Sie aus dem Koalitionsvertrag zitiert \nhaben, kann \u00fcbrigens nicht nur Ihnen angeheftet werden. \nEs geht darum, das Ziel zu realisieren, jedem Kind eine \nChance f\u00fcr beste Bildung zu geben. Beste Bildung hei\u00dft \nf\u00fcr viele Eltern nach wie vor Abitur, hei\u00dft nach wie vor, \nden h\u00f6chsten Bildungsabschluss zu erreichen. Unsere \nGemeinschaftsschule soll alle Schulabschl\u00fcsse vergeben \nk\u00f6nnen \u2013 genauso wie das Gymnasium auf der anderen \nSeite. \n\nUnser Angebot werden wir in den n\u00e4chsten Tagen noch \neinmal schriftlich unterbreiten. Vielleicht ist das eine \nAnregung \u2013 da Sie am Anfang der Umgestaltung der \nOberschule stehen \u2013, nochmals \u00fcber diesen Weg nachzu-\ndenken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. Frau \nDr. Stange f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. \u2013 Gibt es \nRedebedarf bei der CDU-Fraktion? \u2013 F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Als man am vergange-\nnen Freitag die Presse las, staunte man nicht schlecht: \n\u201eDie SPD bekennt sich zu einem Paradigmenwechsel.\u201c \n\u201eDie SPD erkennt das bestehende und lange bek\u00e4mpfte \nBildungssystem in Sachsen an, will es aber konstruktiv \n\nverbessern.\u201c Dazu kann ich nur sagen: Liebe SPD, herz-\nlich willkommen in der s\u00e4chsischen Realit\u00e4t! \n\nHerr Dulig hat gesagt: \u201eWir bek\u00e4mpfen ab jetzt das \nGymnasium nicht mehr, wir wollen es erhalten.\u201c Herzli-\nchen Gl\u00fcckwunsch auch zu dieser Einsicht! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u201eZiel sei es, die SPD in der Bildungspolitik auf einen \nrealpolitischen Kurs zu f\u00fchren.\u201c Herzlich willkommen, \nliebe SPD, in der Realit\u00e4t! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch frage mich, wo Sie bisher gewesen sind. \n\nWenn ich das an dieser Stelle sagen darf: Andere Bundes-\nl\u00e4nder sind anscheinend noch lange nicht auf dem realpo-\nlitischen Weg, auf den Sie sich jetzt machen. Ich meine \ndamit nat\u00fcrlich andere SPD-gef\u00fchrte Bundesl\u00e4nder. \n\nLaut SPD \u2013 so steht es in dem Antrag, der heute vor uns \nliegt \u2013 soll es zuk\u00fcnftig keine unterschiedlichen Bil-\ndungsg\u00e4nge wie Haupt- und Realschule unter einem Dach \nmehr geben. Es soll keine Bildungsempfehlung mehr \ngeben, sondern nur noch der Elternwille z\u00e4hlen. \n\nLiebe Frau Dr. Stange, ich muss Ihnen deutlich sagen: Sie \nwissen ganz genau, dass wir an dieser Stelle niemals \neinen Kompromiss finden werden. Der Kompromiss aus \ndem Jahr 2004 zwischen CDU und SPD, der dann umge-\nsetzt wurde, lag genau darin, dass das Zugangskriterium \nzum Gymnasium, der Notendurchschnitt, auf 2,5 abge-\nsenkt wurde. Was daraus geworden ist, hat Kollegin \nGiegengack heute gesagt: \u201eDie Mittelschulen\u201c \u2013 jetzt \nzitiere ich Sie wieder \u2013 \u201esind zu sogenannten \u201aRestschu-\nlen\u2019 geworden.\u201c \n\nWir m\u00fcssen ganz ehrlich sein: An dieser Stelle werden \nwir hart bleiben, selbst wenn wir irgendwann in irgendei-\nner Art und Weise wieder miteinander kooperieren soll-\nten. Es muss klare Regeln geben. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Problem in dieser ganzen Diskussion liegt \ndoch darin \u2013 insofern widerspreche ich Frau Falken \u2013, \ndass es nicht darum geht, irgendwelche Sch\u00fcler in Mittel-\nschulen oder k\u00fcnftige Oberschulen auszusondern. Viel-\nmehr sollen diese Oberschulen wieder das Herzst\u00fcck des \ns\u00e4chsischen Bildungssystems sein. Dort sollen die qualifi-\nzierten Sch\u00fcler auch zur Schule gehen k\u00f6nnen. \n\nDie SPD-Fraktion bringt hier einen Antrag ein, zu dem \nich ganz deutlich sagen muss: Eigentlich verraten Sie sich \nselbst. Ihnen geht es nicht um eine neue Oberschule oder \neine neue Gemeinschaftsschule. Sie haben \u2013 Gott sei \nDank! \u2013 endlich begriffen, dass Ihr Modell der Gemein-\nschaftsschule auf dem Weg, den Sie sich vorstellen, \neinfach nicht einf\u00fchrbar ist. Deswegen versuchen Sie es \njetzt unter einer neuen Begrifflichkeit. Ich beweise Ihnen \ndas mit einem Zitat von Ihnen selbst, Frau Dr. Stange. Sie \nhaben in der Pressekonferenz w\u00f6rtlich gesagt: \u201eAm \nStatussymbol Gymnasium kommen wir derzeit\u201c \u2013 \u201eder-\nzeit\u201c fettgedruckt \u2013 \u201enicht vorbei.\u201c Damit verraten Sie \nIhren eigentlichen Plan. Sie wollen nach wie vor die \n\n 3533\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nGymnasien abschaffen. Sie wollen nach wie vor eine \nSchule f\u00fcr alle, in die alle gesteckt werden, in der jeder \ngleichgemacht wird. Ich sage Ihnen deutlich: CDU und \nFDP werden diese Gleichmacherei weder heute noch \nmorgen mitmachen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDamit bin ich beim n\u00e4chsten Punkt. Sie sprechen in Ihrem \nAntrag davon, dass Ihre neuen Gemeinschaftsschulen \nk\u00fcnftig auch mit einer Klasse, also einz\u00fcgig, gef\u00fchrt \nwerden k\u00f6nnen. Des Weiteren sprechen Sie davon, dass \ndas alles \u00fcberhaupt keine Mehrkosten produziert. Da \nmuss man schon einmal ganz deutlich fragen, wenn das \nalles miteinander funktionieren soll, in welcher Realit\u00e4t \nSie leben. Sie wissen ganz genau \u2013 Sie haben soeben \nCDU-B\u00fcrgermeister in westlichen Bundesl\u00e4ndern ange-\nsprochen \u2013, warum so manche Kommune auch im Westen \nDeutschlands Gemeinschaftsschulen gr\u00fcndet, n\u00e4mlich aus \ndem gleichen Grund, warum es zum gr\u00f6\u00dften Teil in \nOstdeutschland bzw. in Sachsen passiert. Aufgrund des \ndemografischen Problems ist der Wille einfach vorhan-\nden, wohnortnahe Schule \u2013 seien es auch noch so wenige \nSch\u00fcler \u2013 einfach vor Ort zu erhalten, egal, was dabei \nqualitativ unter dem Strich herauskommt. Das ist das \ngleiche Problem, das im \u00dcbrigen Ihre Parteikollegin \nHannelore Kraft in Nordrhein-Westfalen nun gerichtlich \num die Ohren bekommen hat. Es funktioniert nicht so \neinfach, wie Sie sich das vorstellen,. Sie propagieren hier \neinen gleichwertigen Weg zum Abitur, verschweigen aber \nin der gesamten Debatte, dass wir berufliche Gymnasien \nhaben \u2013 \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nDie wollen wir behalten!) \n\n\u2013 richtig, Sie wollen sie auch weiter behalten \u2013, an denen \nletztlich nach einem Realschulabschluss jeder Mittelsch\u00fc-\nler oder Obersch\u00fcler \u2013 wie auch immer genannt \u2013 die \nM\u00f6glichkeit hat, das Abitur qualitativ hochwertig zu \nmachen. Warum also noch eine dritte Instanz neben \nGymnasium, neben beruflichem Gymnasium? Sie wollen \ndie dritte Instanz mit dieser neuen von Ihnen genannten \nGemeinschaftsschule. \n\nFakt ist eines: In diesem Falle ist es hier eine Mogelpa-\nckung. Sie bereiten vielleicht, wenn man Frau Falken \nglauben kann, die Zeit nach einer CDU/FDP-Koalition \nvor. Aber dazu sage ich Ihnen ganz deutlich, Frau Falken: \nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass mindestens die \nCDU \u2013 und ich hoffe, gemeinsam mit der FDP \u2013 auch \nnach der n\u00e4chsten Landtagswahl hier regieren werden und \ndas gemeinsame l\u00e4ngere Lernen, so wie Sie sich das \nvorstellen, in der n\u00e4chsten Legislaturperiode hier in \nSachsen nicht eingef\u00fchrt wird. \n\nLassen Sie mich noch einen Satz zur Inklusion sagen, \nweil ich denke, das ist ein Punkt, bei dem es eigentlich \nkeiner parteipolitischen Debatte bedarf. Aber wenn ich \nnach dem Antrag der SPD gehe \u2013 da muss man dann \nwieder ehrlich sein \u2013, dann sprechen Sie in Ihrem Punkt 4 \n\u201e\u00fcbergangsweise in verbindlicher Kooperation mit F\u00f6r-\n\nderschulen\u201c. Die kleinen W\u00f6rtchen sind manchmal die \nwichtigsten. Das bedeutet ganz klar: Sie stellen hier einen \nAntrag, der nach wie vor enth\u00e4lt, dass Sie die F\u00f6rderschu-\nlen abschaffen werden; denn \u00fcbergangsweise hei\u00dft, wenn \ndie irgendwann nicht mehr kooperieren sollen, dass es sie \nnicht mehr geben soll. Dazu sage ich Ihnen ganz deutlich: \nDas ist nicht CDU-Linie und das wird niemals CDU-\nLinie sein, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndenn wir wollen nicht eine Schule f\u00fcr alle, sondern wir \nwollen die richtige Schule f\u00fcr jeden Sch\u00fcler. Das ist am \nEnde auch unsere Vorstellung von Inklusion. Neben aller \nInklusion, die wir vorantreiben m\u00fcssen \u2013 da sind wir uns \npartei\u00fcbergreifend einig \u2013, geht es aber nicht darum, jeden \nSch\u00fcler mit besonderem p\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarf \nirgendwo in einer Art Gleichmacherei in eine Klasse zu \nstecken, sondern es geht darum, auf die individuellen \nBed\u00fcrfnisse jedes einzelnen Sch\u00fclers einzugehen. \n\nAn der Stelle ist es auch interessant, wenn wir in Diskus-\nsionen zu dem Thema sind, Inklusion bedeutet eben nicht \ndie Pflicht, alle Sch\u00fcler in eine Klasse zu stecken, sondern \nInklusion hei\u00dft das Recht eines jeden Sch\u00fclers auf gleich-\nberechtigte Teilnahme in dieser Gesellschaft. Aber es \nbedeutet eben auch: Wenn Eltern f\u00fcr ihr Kind w\u00fcnschen, \ndass es an einer F\u00f6rderschule eingeschult, unterrichtet und \ngef\u00f6rdert wird, ist dies m\u00f6glich. Das nennt man dann \nElternwahlrecht. Wenn wir dieses gew\u00e4hren wollen, hei\u00dft \ndas perspektivisch \u2013 dazu stehen wir \u2013, dass diese F\u00f6rder-\nschulen auch in Sachsen erhalten bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Kollege Schreiber? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, k\u00f6nnen \nSie mir bitte erkl\u00e4ren, warum im Freistaat Sachsen keine \nHauptschulen eingerichtet worden sind, wenn Sie doch \nder Auffassung sind, dass jedes Kind in die Schule geh\u00f6rt, \nderen Leistungsstand es hat? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, Sie wissen ganz \ngenau, wie die s\u00e4chsische Mittelschule konzipiert ist. Die \ns\u00e4chsische Mittelschule gibt auch Hauptsch\u00fclern die \nM\u00f6glichkeit, den Hauptschulabschluss zu machen. Glei-\ncherma\u00dfen gibt sie Realsch\u00fclern die M\u00f6glichkeit, den \nRealschulabschluss zu erreichen. Nur weil wir an dieser \nStelle nicht mehr in unterschiedliche Geb\u00e4ude separieren, \nsondern sie bis zu einem gewissen Zeitpunkt in gemein-\nsamen Klassen lernen lassen, hei\u00dft das doch noch lange \nnicht, dass daran etwas schlecht sein muss \u2013 eher im \nGegenteil. Aber es muss auch m\u00f6glich sein, dass man \nSch\u00fcler mit besonderem F\u00f6rderbedarf, in positiver Rich-\ntung gedacht, auch besonders f\u00f6rdert und sie in gleicher \nWeise miteinander an einem Gymnasium lernen l\u00e4sst. \n\n 3534\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich h\u00e4tte \nnoch eine Nachfrage. Kann ich diese stellen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen eine Nach-\nfrage stellen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, habe ich \nSie da richtig verstanden: Sie k\u00f6nnen sich auch Haupt-\nschulen im Freistaat Sachsen vorstellen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein. Das habe ich so nicht \ngesagt und das kann ich mir auch nicht vorstellen. Ich \npers\u00f6nlich bin stolz darauf, dass wir in Sachsen Mittel-\nschulen in der Form haben, wie wir sie haben. Diese \nwollen wir auch erhalten, ohne Wenn und Aber. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLassen Sie mich fast abschlie\u00dfend eine Frage in den \nRaum stellen. Ganz ehrlich muss man die SPD fragen: \nWas ist hier also neu, au\u00dfer dass ein dritter Weg gesucht \nwird, um im Zweifel Schulstandorte zu erhalten? Das ist \ndie Konsequenz in ihren konzeptionellen Ans\u00e4tzen, also \neinz\u00fcgig fahren lassen, wenn m\u00f6glich, alle drei Bereiche: \nRealschule, Hauptschule, Gymnasialbereich, sozusagen in \neinem Geb\u00e4ude und wenn m\u00f6glich in einer Klasse. \n\nDas ist Ihr Ansatz, den sie seit eh und je hier predigen. Er \nist am Ende nicht neu. Wie gesagt, das gr\u00f6\u00dfte Problem im \nHinblick auf Inklusion ist \u2013 wir diskutieren das hier \nimmer alle so einfach, das ist mittlerweile ganz normal \u2013, \ndass diese \u00fcberall positiv dargestellt wird. Obwohl es gut \nist, dass wir dar\u00fcber diskutieren, machen wir uns oft \n\u00fcberhaupt keine Gedanken, was das Thema jetzt nicht nur \nfinanziell, sondern auch inhaltlich bedeutet. \n\nDabei wissen wir ganz genau, wie das beispielsweise im \nBundesland Bremen gelaufen ist, weil Sie das ja hier als \nBeispiel zitieren, wo ich mir immer sage: Ich nehme mir \nkein Beispiel am PISA-Platz 16, sondern am PISA-Platz \nnull, den es leider nicht gibt. Aber Fakt ist in Bremen \neines: dass es, nachdem man erst alle Kinder mit k\u00f6rperli-\nchen Behinderungen in die Klasse gesteckt hat und jetzt \n2012 anfangen will, alle geistig behinderten Kinder noch \ndazuzunehmen, mittlerweile in der Bev\u00f6lkerung, unter der \nElternschaft eine Bewegung gibt \u2013 nicht der, die behinder-\nte Kinder haben, sondern der, die Kinder ohne Behinde-\nrung hat \u2013, die sagt: Nun ist es an der Stelle genug. \n\nLassen Sie uns bitte zun\u00e4chst andere Dinge kl\u00e4ren. Mein \nKollege Colditz hat es angesprochen. Wir haben andere \nProbleme als das Herumexperimentieren am System. Wir \nhaben den Lehrerbedarf, den wir dringend ben\u00f6tigen, zu \ndecken, wir haben das Thema \u201eInklusion\u201c gemeinsam zu \nbearbeiten und wir haben \u2013 dazu kommen wir dann \nmorgen auch noch \u2013 beim Thema \u201eLehramtsstudium\u201c \neiniges zu tun. Lassen Sie uns diese wirklich wichtigen \nDinge gemeinsam angehen, anstatt schon wieder perma-\nnente Strukturdiskussionen zu f\u00fchren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Schreiber. Als n\u00e4chste k\u00f6nnte DIE \nLINKE sprechen, sie hat aber keinen Redebedarf. FDP? \u2013 \nKeinen Redebedarf. GR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. NPD? \u2013 \nDamit hat die Staatsregierung das Wort. \n\nEine weitere Runde? Dann beginnen wir von vorn. Die \neinbringende Fraktion der SPD? \u2013 M\u00f6chte nicht. CDU-\nFraktion? \u2013 Nein. Gibt es weiteren Redebedarf aus den \nFraktionen? \u2013 Nicht. Dann Herr Staatsminister W\u00f6ller. Sie \nhaben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Lassen Sie mich zwei Vorbemer-\nkungen zur heutigen Debatte machen. Wenn selbst DIE \nLINKE und die Fraktion der GR\u00dcNEN nicht von dem \n\u00fcberzeugt sind, was die SPD-Fraktion hier vorgelegt hat, \ndann muss es wirklich ein unausgegorener Vorschlag \nvonseiten der SPD-Fraktion sein. \n\nDas Zweite ist, der Kollege Schreiber hat darauf hinge-\nwiesen: Ich denke, wir alle sind lernf\u00e4hig. Das trifft auch \nauf die SPD-Fraktion zu. \n\nSie haben bereits im Februar dieses Jahres ein Papier \nvorgelegt, in dem Sie die neue Oberschule als gleichwer-\ntigen Weg zum Abitur propagieren. Jetzt haben Sie ein \nneues Papier vorgelegt unter der \u00dcberschrift \u201eF\u00fcr eine \nneue Gemeinschaftsschule, der gleichwertige Weg zum \nAbitur\u201c. Wenn man sich mit beiden befasst, dann f\u00e4llt \neinem auf, dass ein Satz nicht mehr enthalten ist, der im \nFebruar, mitten im Wahlkampf zur Hamburgischen \nB\u00fcrgerschaft, noch zu lesen war. \n\nDieser Satz hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas Gymnasium hat \nsich als Schulform aber gerade auch bei den sozial Bes-\nsergestellten so stark durchgesetzt, dass eine Abschaffung \nzurzeit au\u00dfer jeder ernsthaften Diskussion steht.\u201c Ich \nbetone das Wort \u201ezurzeit\u201c. \n\nEs ist in der Tat so: Die SPD \u2013 das ist die eigentliche \nSto\u00dfrichtung \u2013 m\u00f6chte das Gymnasium in seiner jetzigen \nForm abschaffen. Das wollen weder die Eltern noch die \nSch\u00fcler, das wollen auch nicht die Lehrer, und das wollen \nwir auch nicht. Deshalb wird es auch bei dem hochquali-\ntativen Gymnasium bleiben, so wie in der jetzigen Form \nin Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZur s\u00e4chsischen Oberschule und zum Koalitionsvertrag, \nin dem es hei\u00dft: \u201eWir streben eine stufenweise Einf\u00fch-\nrung ab dem Schuljahr 2011/2012 an.\u201c \u201eStufenweise\u201c \nhei\u00dft: in der gewohnten bildungspolitischen Kontinuit\u00e4t \nund mit Augenma\u00df. Das hei\u00dft Innovation auf der Grund-\nlage einer eingehenden Sachstandsanalyse, und das hei\u00dft \nauch Ver\u00e4nderung gemeinsam mit den Beteiligten und \nBetroffenen und nicht etwa \u00fcber deren K\u00f6pfe hinweg. \nDas schlie\u00dft nat\u00fcrlich auch die Beachtung der Ressour-\ncenlage ein, jetzt und in Zukunft. \n\nEin ordentlicher Unterricht erfordert nach wie vor in \nallererster Linie eine entsprechende Ausstattung mit gut \n\n 3535\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nausgebildeten Lehrerinnen und Lehrern. Deswegen haben \nwir uns entschieden, die Weiterentwicklung der Mittel-\nschule zur Oberschule in drei Schritten zu vollziehen: \nerstens die Ver\u00e4nderung der Bildungsempfehlung in der \nKlassenstufe 4 der Grundschule, zweitens die \u00c4nderung \nder Schulordnung Mittelschulen und drittens die Siche-\nrung der Ressourcen f\u00fcr die Oberschule. \n\nKern der Weiterentwicklung der Mittelschule zur Ober-\nschule ist die weitere Verbesserung der Durchlassungsf\u00e4-\nhigkeit und der Anschlussf\u00e4higkeit. Hierbei geht es \ninsbesondere um die Akzentuierung des zweiten Weges \nzum Abitur, n\u00e4mlich des Weges \u00fcber das berufliche \nGymnasium. Sch\u00fclern, Eltern und letzten Endes der \nbreiten \u00d6ffentlichkeit ist die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die Mittel-\nschule zu h\u00f6heren Abschl\u00fcssen zu kommen, noch immer \nzu wenig pr\u00e4sent. Dass wir dabei auf dem richtigen Wege \nsind, zeigen aber die Zahlen. Da ist der Anteil derjenigen, \ndie den Realschulabschluss auf der Mittelschule absol-\nviert haben, in den letzten Jahren von 9 auf 20 % gestie-\ngen, die dann den Weg \u00fcber das berufliche Gymnasium \nzur allgemeinen Hochschulreife w\u00e4hlen. \n\nAuch ist die langl\u00e4ufige Annahme nicht zutreffend, eine \nzweite Fremdsprache zu belegen, sei Zugangsvorausset-\nzung zum beruflichen Gymnasium. Ja, sie ist w\u00fcnschens-\nwert, deswegen haben wir uns auch zu ihr bekannt, aber \ndas berufliche Gymnasium sorgt individuell f\u00fcr die \nunterschiedlichen Ausgangsbedingungen und Ausgangs-\nvoraussetzungen, indem es entsprechende Angebote \nbereith\u00e4lt. \n\nUm derartige Informationsdefizite zu belegen und noch \neinmal explizit auf die zwei Wege und zwei Geschwin-\ndigkeiten zum Abitur aufmerksam zu machen, haben wir \nentsprechende Informationsmaterialien entwickelt und \nsensibilisieren auch die Lehrerinnen und Lehrer in den \nentsprechenden Elternabenden. Darunter befindet sich \nzum Beispiel ein Flyer, der die Ver\u00e4nderung der Bil-\ndungsempfehlung f\u00fcr Sch\u00fcler der Klassenstufe 4 darstellt, \ndie seit August 2010 gilt. \n\nMit der ge\u00e4nderten Bildungsempfehlung erhielten in \ndiesem Schuljahr erstmals 44,5 % der Grundsch\u00fcler eine \nBildungsempfehlung f\u00fcr das Gymnasium. Im letzten \nSchuljahr waren das 50,2 %. Ich hebe noch einmal hervor, \ndass diese \u00c4nderung der Bildungsempfehlung auf die \nbreite Zustimmung insbesondere von Schulfachleuten und \nvon Eltern getroffen ist. Das zeigt uns, dass wir auf dem \nrichtigen Wege sind. \n\nDagegen treffen neuere Entwicklungen wie die in Sach-\nsen-Anhalt, wo die Bildungsempfehlung quasi \u00fcber Nacht \nabgeschafft wurde, auf gro\u00dfes Unverst\u00e4ndnis. Dort wird \nzu Recht die Frage laut, ob sich die Politik damit nicht aus \nder Verantwortung stiehlt. Der Punkt ist: Z\u00e4hlt in Sach-\nsen-Anhalt nur noch der Wunsch der Eltern und damit \nderen eigener Bildungshintergrund, ob das Kind das \nGymnasium besucht oder nicht, oder stehen wie in Sach-\nsen die Entwicklungschancen jedes einzelnen Kindes im \nMittelpunkt? \n\nLassen Sie mich dazu Prof. Trautwein zitieren, einen \nrenommierten Bildungsforscher. Zitat: \u201eDort, wo Eltern \ndie Wahlfreiheit haben, wird die soziale Selektivit\u00e4t am \ngr\u00f6\u00dften sein. N\u00f6tig sind klare \u00dcbergangskriterien, gute \nLeistungstests und eine Pflicht zum Gespr\u00e4ch zwischen \nEltern und Lehrkr\u00e4ften.\u201c \u2013 So weit Prof. Trautwein. \n\nDie Pflicht zum Gespr\u00e4ch zwischen Eltern, Lehrern und \nSch\u00fclern \u2013 wir nennen es Bildungsberatung \u2013 hat eben-\nfalls einen h\u00f6heren Stellenwert erhalten. \n\nZum zweiten Schritt nach der ge\u00e4nderten Bildungsemp-\nfehlung: Es werden inhaltliche Ver\u00e4nderungen vorbereitet, \ndie ab dem Schuljahr 2011/2012 greifen. Daf\u00fcr ist eine \nge\u00e4nderte Schulordnung f\u00fcr Mittelschulen in Vorberei-\ntung. Die \u00c4nderung der Schulordnung Mittelschu-\nlen/Abschlusspr\u00fcfungen soll am 1. August dieses Jahres \nin Kraft treten. Kern dieser Entwicklung sind eine verbes-\nserte Bildungsberatung, besondere Angebote zur indivi-\nduellen F\u00f6rderung, eine verst\u00e4rkte Berufs- und Studien-\norientierung. \n\nIn der Diskussion kam dann die Frage: Wird der Modell-\nversuch Gemeinschaftsschule evaluiert, und, wenn ja, \nflie\u00dfen Ergebnisse mit in das Regelschulsystem ein? Die \nAntwort ist ein klares Ja. Ich will Ihnen auch ein Beispiel \ngeben. Die Mittelschule kann beispielsweise mit ver\u00e4n-\nderten Schulordnungen von \u00e4u\u00dferen Differenzierungen \nHaupt- und Realschulbildungsgang in den Differenzie-\nrungsf\u00e4chern abweichen, wenn ein besonderes p\u00e4dagogi-\nsches Konzept vorliegt. Die Klasse wird dann gemeinsam \nunterrichtet, die Lehrkraft muss aber durch entsprechen-\nden Einsatz, zum Beispiel unterschiedliche Unterrichts-\nmaterialien, sicherstellen, dass innerhalb der Klasse \ndifferenziert wird. Die dadurch frei werdenden Stunden \nk\u00f6nnen im Rahmen der individuellen F\u00f6rderung bei-\nspielsweise f\u00fcr leistungsst\u00e4rkere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler genutzt werden. \n\nAu\u00dferdem erhalten k\u00fcnftig alle Sch\u00fcler der Klassenstu-\nfe 6 an der Mittelschule eine Bildungsempfehlung und am \nGymnasium eine Schullaufbahnempfehlung. Damit sind \neine intensive Bildungsberatung und die Er\u00f6rterung der \nm\u00f6glichen Bildungswege f\u00fcr jedes Kind verbunden. \n\nAu\u00dferdem ist es uns wichtig, die Zusammenarbeit mit \nberuflichen Schulzentren zu st\u00e4rken und die Praxistage in \nUnternehmen durch die \u00c4nderung der Schulordnung zu \nerm\u00f6glichen. Wenn Schule und Wirtschaft zusammenar-\nbeiten und sich aufeinander abstimmen, haben die Sch\u00fcler \ndie M\u00f6glichkeit, sich an Praxistagen mit den Anforderun-\ngen in der Wirtschaft vertraut zu machen. \n\nZum dritten Schritt m\u00fcssen die notwendigen Ressourcen \nsichergestellt werden, insbesondere die Einstellung von \nLeistungsgruppen und das anzustrebende Angebot in der \nzweiten Fremdsprache. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte sehr, Herr Pr\u00e4sident. \n\n 3536\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \nStange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Minister, es ist jetzt \nschon mehrfach davon gesprochen worden, dass die \nKooperation zwischen Mittelschulen und Berufsschul-\nzentren verbessert werden soll. Bisher hat niemand, weder \nSie noch Herr Colditz oder Herr Bl\u00e4sner, gesagt, was das \nkonkret hei\u00dft. K\u00f6nnten Sie bitte ein bisschen genauer \nerl\u00e4utern, wie die Kooperation zwischen Mittelschule und \nBerufsschulzentrum verbessert wird und die Durchl\u00e4ssig-\nkeit in diesem System zum Beispiel zum beruflichen \nGymnasium aussieht? Entweder habe ich das \u00fcberh\u00f6rt, \noder Sie haben dazu nichts gesagt. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Wir haben mindestens zwei Wege zum Abitur. Der \neine f\u00fchrt \u00fcber die Autobahn mit einem zw\u00f6lfj\u00e4hrigen \nGymnasium, und der andere ist der \u00fcber die gut ausgebau-\nte Schnellstra\u00dfe, n\u00e4mlich zehn Jahre Mittelschule, Real-\nschulabschluss und dann drei Jahre berufliches Gymnasi-\num. Es gibt mehrere Wege, aber das sind die zwei Wege, \ndie im Mittelpunkt stehen. \n\nRichtig ist \u2013 und das habe ich in meinen Ausf\u00fchrungen \ngesagt \u2013, dass wir verst\u00e4rkt daf\u00fcr werben m\u00fcssen. Wir \nhaben bereits Erfolge, weil der Anteil derjenigen gestie-\ngen ist, die von der Mittelschule auf das berufliche Gym-\nnasium gewechselt sind. Aber die Herausforderung \nbesteht darin, den Eltern in der 4. Klasse Grundschule \nklar zu machen, dass die Frage nicht hei\u00dfen kann \n\u201eKommt mein Kind aufs Gymnasium?\u201c, sondern dass sie \nlauten muss: \u201eWelcher Weg zum Abitur ist der richtige f\u00fcr \nmein Kind?\u201c Daf\u00fcr m\u00fcssen wir weiter werben. Das tun \nwir, und dabei sind nicht nur die Grundschulen gefordert, \nsondern auch die Mittelschulen und das berufliche Gym-\nnasium. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Darf ich noch eine Nach-\nfrage stellen, Herr Pr\u00e4sident? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Wenn ich es richtig ver-\nstanden habe, Herr Minister, hei\u00dft das, Sie informieren \nbesser, es \u00e4ndert sich aber nichts an der Schulordnung, \nund es \u00e4ndert sich nichts an der \u00dcbergangsregelung von \nder Mittelschule zum beruflichen Gymnasium? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Dieser Weg steht allen offen. Das reicht aber nicht. \nEr muss von denjenigen, f\u00fcr die das zutrifft, dann auch \ngenutzt werden. Diese Durchl\u00e4ssigkeit ist da. Wir m\u00fcssen \nf\u00fcr sie werben, und das tun wir auch. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Ab-\nschluss kommen. Der vorgelegte Vorschlag der SPD ist \nalter Wein in neuen Schl\u00e4uchen. Ich bin sehr dankbar, \ndass Sie keinen Vorschlag f\u00fcr ein neues Gesundheitskon-\nzept gemacht haben, denn das w\u00fcrde dann lauten: Egal, \nob Sie einen Schnupfen oder Schwierigkeiten mit der \nGallenblase haben, egal ob Sie einen Beinbruch haben \n\noder einen Tumor \u2013 wir verbieten die Spezialmediziner \nund lassen nur noch Allgemeinmediziner ran. Das kann \nnicht unsere Aufgabe sein. Wir m\u00fcssen der Vielfalt auch \nim s\u00e4chsischen Bildungswesen gerecht werden mit dem \nHerzst\u00fcck unserer Mittelschule, Oberschule und dem \nGymnasium in der bew\u00e4hrten Weise. Deshalb bitte ich um \nAblehnung dieses Antrags. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. Die einbringende \nFraktion der SPD hat nun das Schlusswort. Bitte, Frau \nKollegin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die \nDebatte und der Antrag hatten das Ziel, der Landesregie-\nrung und der Koalition die M\u00f6glichkeit zu geben, hier ihr \nKonzept der Oberschule darzustellen. Ich habe trotz \nintensivsten Bem\u00fchens und Zuh\u00f6rens festgestellt, dass \nsich in den letzten Jahren und offenbar auch in absehbarer \nZeit nichts an der Durchl\u00e4ssigkeit und an dem System der \nMittelschule \u00e4ndern wird \u2013 im Gegenteil. Den Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fclern wird der Zugang zu h\u00f6herer Bildung, \nzum Abitur weiter versperrt; denn der \u00dcbergang hat jetzt \nmit der versch\u00e4rften Bildungsempfehlung dazu gef\u00fchrt, \ndass weniger Sch\u00fcler auf das Gymnasium kommen. In der \nVergangenheit haben drei Viertel der Sch\u00fcler, die mit dem \nDurchschnitt von 2,5 gewechselt haben, erfolgreich das \nGymnasium durchschritten. Wir haben keine zweite \nFremdsprache in den Klassenstufen 5 und 6. Wir haben \ndamit keine gleichwertigen Bedingungen f\u00fcr eine zweite \nBildungsempfehlung nach der Klasse sechs f\u00fcr den \n\u00dcbergang an das Gymnasium. Die Bildungsempfehlung \nl\u00e4uft im Wesentlichen ins Leere. Wir haben keine Ver\u00e4n-\nderung der \u00dcbergangsempfehlung von der Klasse 10 auf \ndas Berufliche Gymnasium. \n\nEs ist nichts als hei\u00dfe Luft, was hinter diesem Konzept \nder Oberschule steht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir haben Ihnen mit dem Antrag und mit den Vorschl\u00e4-\ngen die M\u00f6glichkeit geben wollen, inhaltlich auf einige \nPunkte einzugehen. Sie haben diesen Ball nicht aufgegrif-\nfen. Sie haben sich dazu verweigert. Herr Schreiber, im \nGegensatz zu Ihnen sind wir eben nicht in den politischen \nund ideologischen Gr\u00e4ben h\u00e4ngen geblieben, \n\n(Heiterkeit und Zurufe von der CDU) \n\nweil uns die Kinder wichtig sind, weil uns die Entwick-\nlung der 10 % wichtig ist, Herr Schreiber, die heute ohne \nSchulabschluss rausgehen, der 10 %, die nur mit einem \nHauptschulabschluss rausgehen, und der entt\u00e4uschten \nKinder, die nicht die M\u00f6glichkeit haben, aufgrund dieses \nSchulsystems, das eben nicht durchl\u00e4ssig ist, ein Abitur \nund damit einen Hochschulzugang zu erreichen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n 3537\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das von uns \nvorgelegte Konzept braucht vielleicht noch ein bisschen \nNachdenken bei dem einen oder anderen. Dabei sind wir \ngern behilflich, Herr Schreiber. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWir sind auch nicht so blau\u00e4ugig, wie Sie es hier be-\nschrieben haben, was das Thema Inklusion angeht. Ich \nglaube, wir sind da schon eineinhalb Jahre weiter als Ihre \nDiskussion, und ich hoffe, wir kommen an dieser Stelle \nauch noch zueinander. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU: \nMangelndes Selbstbewusstsein!) \n\nWir wollen Entwicklungschancen er\u00f6ffnen, auch politi-\nsche Entwicklungschancen, dass wir endlich da heraus-\nkommen, und zwar auch bundesweit. Ich sage es noch \neinmal, und das ist ja auch das Anliegen des Kultusminis-\nters \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich erinnere Sie an die \nRedezeit, Frau Kollegin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: \u2013 24 Sekunden habe ich \nnoch \u2013, auch eine bundesweite Vergleichbarkeit des \nSchulsystems herzustellen. Wir haben in Sachsen die \nbesten Voraussetzungen daf\u00fcr, genau diesen Weg zu \nbeschreiten. Lassen Sie uns dazu ins Gespr\u00e4ch kommen. \nDas Angebot liegt auf dem Tisch. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/4504 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist die Drucksa-\nche 5/4504 nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u2013 Zusammenarbeit von Schulen und Bundeswehr verbindlich regeln, \nGrunds\u00e4tze des Beutelsbacher Konsenses garantieren \n\nDrucksache 5/4972, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Einhaltung des \u00dcberw\u00e4ltigungsverbotes an Sachsens Schulen \nDrucksache 5/5000, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Schulfrei f\u00fcr die Bundeswehr \nDrucksache 5/5301, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Wir \nbeginnen in der ersten Runde mit der Fraktion GR\u00dcNE. \nBitte, Frau Kollegin Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Als Ende letzten \nJahres \u00fcber die Medien bekannt wurde, dass unser Kul-\ntusminister eine Kooperationsvereinbarung mit der \nBundeswehr unterschrieben hat, erreichten auch unsere \nFraktion Anfragen von Eltern, wie denn die konkrete \nVerfahrensweise in den Schulen diesbez\u00fcglich sei. Es war \nwohl meinem Idealismus geschuldet, dass ich diesen \nEltern mitteilte, ich ginge davon aus, dass Eltern nat\u00fcrlich \n\u00fcber den Besuch der Bundeswehr in der Schule ihre \nKinder informiert w\u00fcrden und Kinder nicht zwangsweise \nan diesen Veranstaltungen teilnehmen m\u00fcssten. Hinter-\ngrund meiner Annahme war, dass ein Staat, der seinen \nB\u00fcrgern Glaubens- und Gewissensfreiheit garantiert und \nin diesem Zusammenhang auch die M\u00f6glichkeit des \nZivildienstes einr\u00e4umt, Kinder und Jugendliche zu Veran-\nstaltungen der Bundeswehr nicht zwangsverpflichtet. \nDoch weit gefehlt. \n\nIn der m\u00fcndlichen Fragestunde im Januar-Plenum teilte \nMinister W\u00f6ller mit: \u201eIch sehe aus den dargelegten \nGr\u00fcnden keinen zwingenden Grund, weshalb die Eltern \nvorab vom Besuch der Bundeswehr in der Schule unter-\nrichtet werden m\u00fcssten. Selbstverst\u00e4ndlich spricht nichts \ndagegen, diese Information vorab zu geben, aber nicht, \num eine Freistellung vom Unterricht zu erm\u00f6glichen, f\u00fcr \ndie es keinen Anlass gibt. Es ist beispielsweise auch und \nvielleicht auch gerade f\u00fcr einen Sch\u00fcler mit einer skepti-\nschen Haltung gegen\u00fcber der Bundeswehr f\u00f6rderlich, sich \nim Rahmen des Bildungsauftrags der Schule mit anderen \nAspekten und Meinungen zum Thema Friedenssicherung \nauseinanderzusetzen.\u201c \n\nNun, meine Damen und Herren, ich gebe zu, diese Ant-\nwort hat mich nicht nur \u00fcberrascht, sondern auch zutiefst \ngetroffen. Ich kann es nicht glauben, dass sich ein Bil-\ndungsminister heute noch aufschwingt und glaubt vorge-\nben zu k\u00f6nnen, welche Haltung zu Themen wie Krieg und \nFrieden die richtige sei und wer von den Kindern und \nJugendlichen eine besondere F\u00f6rderung, also Nachhilfe \nbraucht, um die richtige Haltung zu Armee und Milit\u00e4r zu \nentwickeln. \n\n 3538\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nAbgesehen davon, dass ich es f\u00fcr ausgesprochen erstre-\nbenswert und l\u00f6blich halte, wenn Kinder und Jugendliche \nDingen gegen\u00fcber skeptisch sind und nicht alles Vorge-\nkaute kritiklos hinnehmen, sind die Zeiten auch in unse-\nrem Land vorbei, wo ein Minister dar\u00fcber entscheiden \nkann, welche Haltung besonders zu f\u00f6rdern und welche \nbesser zu unterbinden ist. \n\nNun, bevor einige von Ihnen wieder in alte Verhaltens-\nmuster verfallen, wie: Von den GR\u00dcNEN ist ja auch \nnichts anderes zu erwarten! Oder: Diese weltfremden \n\u00d6kopazifisten w\u00fcrden ja am liebsten die Bundeswehr \nabschaffen \u2013 meine Damen und Herren, keine Frage: Dies \nw\u00fcrden wir nicht tun, und dies haben wir nicht getan. Im \nGegenteil. Gerade wir GR\u00dcNEN haben insbesondere in \nBezug auf die Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr schwers-\nte Debatten hinter uns gebracht und um unsere Position \ngerungen. Wir haben nicht den Anspruch, dass jeder diese \nPosition teilen muss, denn skeptische Haltungen sind bei \nuns erlaubt. \n\nDoch kommen wir einmal zu dem, was unsere Kinder und \nJugendlichen erwartet, wenn die Bundeswehr in die \nSchulen geht. Das politische Bildungsangebot der Ju-\ngendoffiziere f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler umfasst laut \nKooperationsvereinbarung Vortr\u00e4ge im Unterricht, mehr-\nt\u00e4gige Seminare in Bonn und Berlin, Besuche von Bun-\ndeswehrstandorten, Bereitstellung von Informationsmate-\nrial und das Projektangebot \u201eInteraktive Simulation, \nPolitik und internationale Sicherheit\u201c \u2013 kurz POL&IS. \nPOL&IS ist ein geopolitisches Plan- und Rollenspiel. \nSimuliert wird das Weltgeschehen aus Sicht des Milit\u00e4rs. \nMit diesem Spiel soll gezeigt werden, wie globale Politik, \n\u00d6konomie und vernetzte Sicherheit funktionieren. \nPOL&IS gilt als Kernst\u00fcck der bildungspolitischen Arbeit \nder Bundeswehr und ist mit bundesweit 365 Simulationen \npro Jahr und \u00fcber 16 000 Teilnehmern eine Erfolgsge-\nschichte. \n\nWas sich dahinter verbirgt, welches Welt- und Menschen-\nbild vermittelt wird, worin die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die \nBrennpunkte der Welt und ihre Ursachen besteht und \nwelche L\u00f6sungen auf der Agenda der POL&IS-Welt \nstehen, damit hat sich die Journalistin Cornelia Benel \nauseinandergesetzt. Sie hat ein POL&IS-Seminar mit \nAzubis des Bayer-Konzerns begleitet und dar\u00fcber ein \nFeature gemacht. Ausgestrahlt wurde dies am 1. April \ndieses Jahres im Deutschlandfunk. Es ist bis heute auf der \nHomepage von Deutschlandradio zu h\u00f6ren. \n\nDie POL&IS-Welt ist ein Modell und in der Struktur \nsowie dem Aufbau \u2013 so der Anspruch \u2013 ein Spiegel der \nrealen Welt. Es gibt Vertreter von 13 Weltreligionen: \nsogenannte Superminister: zust\u00e4ndig f\u00fcr Armee, Polizei, \nGeheimdienst, Entwicklungshilfe und Wirtschaft glei-\ncherma\u00dfen, sehr \u201ereal\u201c; dar\u00fcber hinaus die Weltbank, die \nWeltpresse und Greenpeace. \n\nDie Superminister bekommen bunte Spielsteine, die \nInfanterie, Panzerarmee, Luftflotten, Marinestreitkr\u00e4fte, \nstrategische Raketenverb\u00e4nde, strategische Bomberge-\nschwader, Atom-U-Boot-Flotten sowie atomare und \nchemische Waffen symbolisieren. Diese d\u00fcrfen auf der \ngro\u00dfen bunten Weltkarte stationiert und bewegt werden. \nNachgespielt werden die verschiedenen globalen Konflik-\nte, B\u00fcrgerkriege und Piraterie in Afrika oder der Afgha-\nnistan-Konflikt. Daf\u00fcr gibt es noch einmal Steine: Steine \nmit Bomben darauf f\u00fcr organisierte Verbrecherbanden, \nPiratensteine und Steine, die die Guerillas symbolisieren. \nMan beachte: Auf ihnen ist der Kopf von Che Guevara \nabgebildet. \n\n\u201eDu darfst jetzt deine Leute schicken\u201c, fordert der Ju-\ngendoffizier im Feature den Superminister auf und erkl\u00e4rt \nweiter \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eZiel ist es f\u00fcr Euch, alle diese \nSteinchen zu entfernen. Also k\u00f6nnte ein Ziel sein. W\u00e4re \nvorteilhaft f\u00fcr Euch, weil dann w\u00e4re die Krise oder der \nKonflikt beseitigt. Wie das funktioniert, steht im Regel-\nheft. Da gibt es verschiedene M\u00f6glichkeiten. Wollt Ihr \nlieber verhandeln mit den Taliban oder wollt Ihr lieber \nmilit\u00e4risch vorgehen? Das ist Eure Politik. Das m\u00fcsst Ihr \n\u00fcberlegen, was sinnvoll ist.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df gar nicht, wie ich es \nbeschreiben soll, was bei den POL&IS-Spielen abgeht. \nIch wei\u00df nur eines: Mit den Zielen, die in der Vereinba-\nrung zwischen Kultusminister und Bundeswehr vereinbart \nwurden, hat dies nicht viel zu tun. Die Sch\u00fcler sollen \ndurch den Besuch der Bundeswehr in den Schulen zur \ndifferenzierten Analyse von sicherheitspolitischen The-\nmen motiviert und bef\u00e4higt werden. Sie sollen sich \ninsbesondere mit der Entstehung und den Hintergr\u00fcnden \ninternationaler Konflikte, mit Friedenssicherung, Kon-\nfliktverh\u00fctung und Krisenbew\u00e4ltigung auseinandersetzen. \n\nDie eben zitiere Sequenz zeigt, dass Rollen- und Planspie-\nle nicht immer geeignet sind, komplexe Zusammenh\u00e4nge \ndifferenziert zu vermitteln. Es ist au\u00dferdem zweifelhaft, \nob eine Institution in der Lage ist, sich selbst, ihre Aufga-\nben, Herausforderungen und Defizite objektiv und selbst-\nkritisch zu vermitteln. Die Jugendoffiziere m\u00fcssten ihre \neigene Rolle infrage stellen, wenn sie dem Kontroversi-\nt\u00e4tsgebot gerecht werden wollten. \n\nWir von den GR\u00dcNEN wollen deshalb, dass die Eltern \ninformiert werden, wenn die Bundeswehr an die Schule \nihrer Kinder kommt. Wir wollen, dass sie au\u00dferdem \ndar\u00fcber informiert werden, welche Aktivit\u00e4ten geplant \nsind. Wir wollen, dass Eltern frei entscheiden k\u00f6nnen, ob \nihre Kinder an solchen Spielen wie POL&IS teilnehmen \noder nicht. Wir wollen, dass andere Institutionen, wie zum \nBeispiel die Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung, \nKirchen und Friedensinitiativen, obligatorisch eingeladen \nwerden, wenn die Bundeswehr kommt. \n\nAll das soll in einer Verwaltungsvereinbarung geregelt \nwerden, damit die Direktoren und Lehrer nicht im luftlee-\nren Raum und \u00fcber die Eltern und Sch\u00fcler hinweg ent-\nscheiden. Wir fordern ganz bewusst nicht, die Kooperati-\nonsvereinbarung zur\u00fcckzunehmen. Wir wollen es in das \n\n 3539\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nErmessen der Eltern stellen, ob sie m\u00f6chten, dass ihre \nKinder an einer Veranstaltung der Bundeswehr teilneh-\nmen. Sie tragen die Verantwortung f\u00fcr die ethisch-\nmoralische Erziehung ihrer Kinder. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas sehen nicht nur wir so, sondern auch die Vertreter der \nevangelisch-lutherischen Kirchgemeinden in diesem \nLand. Auf Antrag des sozialethischen Ausschusses be-\nschloss die Landessynode der evangelisch-lutherischen \nLandeskirche Sachsen am 11. April dieses Jahres, das \nLandeskirchenamt zu Gespr\u00e4chen mit dem Kultusministe-\nrium bez\u00fcglich der Kooperationsvereinbarung zwischen \nSMK und Bundeswehr aufzufordern. Bei diesem Ge-\nspr\u00e4ch sollen folgende Bedenken der Landessynode zur \nSprache kommen: \n\nErstens die verpflichtende Teilnahme von Sch\u00fclern an \nVeranstaltungen und Angeboten der Bundeswehr w\u00e4hrend \ndes Schulunterrichts, \n\nzweitens die nicht geregelte Informationspflicht der \nSchule gegen\u00fcber den Eltern zu geplanten Veranstaltun-\ngen der Bundeswehr, \n\ndrittens die fehlende M\u00f6glichkeit, Referenten mit anderen \nfriedensethischen Ans\u00e4tzen einzubeziehen, \n\nviertens die fehlende Eingrenzung der Schulform und der \nKlassenstufen f\u00fcr die Angebote der Bundeswehr, \n\nf\u00fcnftens der fehlende Hinweis auf das Schulgesetz und \ndas damit verbundene Mitwirkungsrecht der Eltern und \n\nsechstens \u2013 sechstens gibt es nicht. Das reicht aber auch \naus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nWir bieten mit unserem Antrag, eine Verwaltungsverein-\nbarung zu erlassen, die alle oben angef\u00fchrten kritischen \nPunkte klar regelt, einen f\u00fcr Sie, Herr Minister, gangbaren \nWeg. \n\nDas Grundgesetz verpflichtet den Staat zu Neutralit\u00e4t und \nToleranz gegen\u00fcber den erzieherischen Vorstellungen von \nEltern. Herr Minister, Sie klagen diese Verantwortung \u2013 \nzu Recht, wie ich finde \u2013 immer wieder ein. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWenn Sie es ernst damit meinen, k\u00f6nnen Sie nicht bei \neinem Thema wie der Friedenserziehung den Eltern auf \neinmal Vorschriften machen und Ihre Haltung zur Bun-\ndeswehr zum Ma\u00dfstab erheben. \n\nIch habe vergessen zu erz\u00e4hlen, wie das POL&IS-Spiel \nim Feature vom Deutschlandfunk ausgegangen ist. Der \namerikanische Superminister entscheidet sich nach \nschweren Verlusten von Soldaten f\u00fcr eine diplomatische \nL\u00f6sung in Afghanistan und unterst\u00fctzt Afrika bei der \nBew\u00e4ltigung seiner Konflikte mit Europa. Der Supermi-\nnister Europas, der noch am Anfang des Spiels die \u201cH\u00f6h-\nlenbewohner in Afghanistan\u201c einfach machen lassen \nwollte, versenkt im Laufe des Spiels ein Piratenschiff, \n\nobwohl sich die Seer\u00e4uber bereits ergeben hatten, bedroht \nandere Regionen und erpresst schlie\u00dflich Afrika. Der \nKommentar des Jugendoffiziers am Ende des Features: \n\u201eIch h\u00e4tte gern noch l\u00e4nger mit Ihnen gespielt. Sie waren \neine liebe Truppe und sehr kreativ.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \nhat nun das Wort. Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Meine \nKollegin von den GR\u00dcNEN, Frau Annekathrin Giegen-\ngack, hat mir ihrem Beispiel und ihren Ausf\u00fchrungen sehr \ndeutlich gemacht, worum es geht. Ich kann mich dem \neigentlich nur anschlie\u00dfen. \n\nAusgel\u00f6st wurde dieser Antrag durch die m\u00fcndliche \nAnfrage und die Weigerung des Kultusministers, auf die \nForderung der Eltern einzugehen, diese gegebenenfalls \nvom Unterricht freizustellen, um eine gewaltfreie Erzie-\nhung zu erm\u00f6glichen. Der Hintergrund ist an diesem \nBeispiel sehr gut zum Ausdruck gekommen. \n\nIch m\u00f6chte eines erg\u00e4nzen: Uns geht es nicht darum, den \nJugendoffizieren in irgendeiner Weise zu unterstellen, \ndass sie indoktrinativ in der Schule wirksam werden. Die \nJugendoffiziere sind \u2013 so jedenfalls meine Kenntnisse und \nmeine Gespr\u00e4che mit ihnen \u2013 sehr gut ausgebildet. Sie \nsind au\u00dferdem dem Beutelsbacher Konsens verpflichtet. \nSie sind des Weiteren verpflichtet, das \u00dcberw\u00e4ltigungs-\nverbot, das Kontroversit\u00e4tsgebot und die Sch\u00fclergerecht-\nheit \u2013 die Interessenlage der Sch\u00fcler \u2013 zu ber\u00fccksichtigen. \n\nDas hindert offenbar nicht daran, dass genau solche \nSpiele, wie Frau Giegengack sie hier dargestellt hat, oder \nder unmittelbare Besuch in Bundeswehreinheiten dazu \nf\u00fchren, dass es \u2013 nicht direkt, aber indirekt \u2013 zu einer \nWerbung f\u00fcr die Bundeswehr kommt. Au\u00dferdem kommt \nes zu einer Verbreitung der Sicherheits- und Verteidi-\ngungspolitik der derzeitigen Bundesregierung bzw. der \njeweiligen Bundesregierung, weil die Jugendoffiziere \nunmittelbar der \u00d6ffentlichkeitsabteilung des Bundesver-\nteidigungsministeriums unterstehen. Das ist ihre unmit-\ntelbare Dienststelle. Deshalb ist es nicht m\u00f6glich, abwei-\nchende oder andere Positionen in diesen Fragen als die \nallgemein herrschende Politik der Bundesregierung \ndarzustellen. Zum Beispiel ist auch die Frage, Aus-\nlandseins\u00e4tze der Bundeswehr nicht positiv zu begleiten, \naus ihrem Auftrag heraus gar nicht m\u00f6glich. \n\nNach wie vor ist mir der Sinn des Kooperationsvertrages, \nder eingegangen wurde, noch nicht ganz klar ist. Es gab \nvorher bereits eine freiwillige Zusammenarbeit. Er exis-\ntiert nun einmal. Unsere Forderung lautet: Nun muss die \nM\u00f6glichkeit geschaffen werden, dass zum Beispiel zivilen \nFriedensorganisationen gleicherma\u00dfen der Zugang zu den \nSchulen einger\u00e4umt wird und sie in die Diskussion ihre \ngewaltfreie Position einbringen k\u00f6nnen. \n\n 3540\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt hinweisen: Die \nDiskussion l\u00e4uft nicht nur in Sachsen sehr heftig, sondern \nauch in allen anderen Bundesl\u00e4ndern, in denen die Ko-\noperationsvereinbarung zwischen dem Bildungs- oder \nKultusministerium und der Bundeswehr abgeschlossen \nwurde. \n\nInsbesondere Organisationen wie terre des hommes, die \nsich vor allen Dingen darum bem\u00fchen, die Umsetzung der \nUN-Kinderrechtskonvention in Deutschland zu begleiten, \nkritisieren heftig diesen Umgang und diesen Einsatz der \nJugendoffiziere in den Schulen und fordern unter anderem \n\u2013 das w\u00e4re auch noch einmal meine Bitte und mein Appell \nan das Kultusministerium \u2013 zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob minderj\u00e4h-\nrige Jugendliche, also Jugendliche unter 18 Jahren, mit \nder Werbung der Bundeswehr unmittelbar konfrontiert \nwerden. \n\nWir haben in den Schulen, in den Lehrpl\u00e4nen eindeutig \nauch eine Verpflichtung zur Friedenserziehung. Die kann \nich leider in diesem Kooperationsvertrag bzw. in dessen \nUmsetzung nicht erkennen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich verk\u00fcrze \nmeine Rede, weil ich denke, dass das meiste gesagt \nworden ist. Unser Antrag bezieht sich gleicherma\u00dfen auf \ndie Umsetzung des Beutelsbacher Konsenses, aber vor \nallen Dingen auf die M\u00f6glichkeit der Befreiung vom \nUnterricht und evtl. eines Ersatzunterrichtes. Wir w\u00fcrden \nes sehr unterst\u00fctzen, wenn das Kultusministerium das \nbegleitet mit einer entsprechenden Verwaltungsvorschrift, \nmit einer Rechtsverordnung bzw. einer Kl\u00e4rung gegen-\n\u00fcber den Schulen, wenn man nicht bereit ist, diesen \nKooperationsvertrag aufzul\u00f6sen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau Giegengack \nhat sehr anschaulich in das Thema eingef\u00fchrt, sodass auch \nich das eine oder andere aus meinem Redebeitrag nicht \nwiederholen m\u00f6chte. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist sch\u00f6n!) \n\nTrotzdem, Frau Giegengack, wir gehen weiter. Wir \nm\u00f6chten, dass die Kooperationsvereinbarung mit der \nBundeswehr zur\u00fcckgenommen wird, weil wir der Auffas-\nsung sind, dass diese \u00fcberfl\u00fcssig ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nWehrkundeunterricht in der DDR!) \n\n\u2013 Es soll auch Leute geben, die aus Getanem lernen \nk\u00f6nnen. Ich wei\u00df nicht, ob das bei Ihnen auch der Fall ist. \nVielleicht ist es ja so. \n\nSie widerspricht den Grunds\u00e4tzen schulischen Lehrens, \ninsbesondere im Bereich der politischen Bildung. Fragen \n\nder Friedens-, Sicherheits- und Verteidigungspolitik \ngeh\u00f6ren in die H\u00e4nde der p\u00e4dagogischen Fachleute und \nnicht in die H\u00e4nde von Jugendoffizieren. Lehrkr\u00e4fte \nentscheiden souver\u00e4n, ob sie f\u00fcr ihren Unterricht externen \nSachverstand hinzuziehen wollen oder nicht. Sie brauchen \ndazu keine Kooperationsvereinbarung zwischen dem \nKultusministerium und der Bundeswehr, die einseitig die \nM\u00f6glichkeit haben wird, an den Schulen zu agieren. \n\nKein Sch\u00fcler und keine Sch\u00fclerin darf zu Veranstaltungen \nmit Bundeswehrangeh\u00f6rigen verpflichtet oder gezwungen \nwerden. Diese Veranstaltungen finden w\u00e4hrend der \nUnterrichtszeit statt und sind daher Bestandteil des \nPflichtunterrichts. \n\nIn der S\u00e4chsischen Verfassung hei\u00dft es im \u00a7 101: \u201eEltern \nbestimmen die Bildungs- und Erziehungsziele ihrer \nKinder.\u201c Dies gilt an s\u00e4chsischen Schulen offensichtlich \nnicht; denn wir haben in diesem Hohen Hause von Herrn \nW\u00f6ller bereits geh\u00f6rt, dass Eltern, die ihre Kinder aus \ndem Unterricht herausnehmen wollen, wenn die Bundes-\nwehr die Unterrichtsstunden h\u00e4lt, dies nicht gestattet wird. \nIn der Stellungnahme der Staatsregierung gibt es nun \nnat\u00fcrlich \u2013 ich sage das ganz bewusst \u2013 eine Aufwei-\nchung. Der Kultusminister schiebt die Verantwortung an \ndie Schulleiter ab. In der Stellungnahme hei\u00dft es: \u201eDie \nSchulleiter k\u00f6nnen dar\u00fcber entscheiden, ob die Sch\u00fcler an \ndem Unterricht teilnehmen m\u00fcssen oder nicht.\u201c \n\nHerr W\u00f6ller, wir fordern Sie auf, Ihre Verantwortung \nwahrzunehmen und Entscheidungen zu treffen und diese \nnicht immer abzuschieben! \n\nDie Schule ist kein Ort f\u00fcr die Rekrutierung von Bundes-\nwehrsoldatinnen und -soldaten. Die Bundeswehr erh\u00e4lt \nmit der Kooperationsvereinbarung vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkei-\nten, in den Schulen und dar\u00fcber hinaus zu wirken. Die \njungen Offiziere gehen in den Unterricht. Sie sollen \nzuk\u00fcnftig in der Aus- und Fortbildung von Lehrkr\u00e4ften \nund Lehramtsanw\u00e4rtern agieren. \n\nAndere Organisationen, die sicherheitspolitische und \nfriedensp\u00e4dagogische Konzepte haben und diese selbst-\nverst\u00e4ndlich in den Schulen darstellen sollten \u2013 wir haben \ndas schon von Frau Giegengack und von Frau Stange \ngeh\u00f6rt \u2013, haben diese M\u00f6glichkeiten nicht. \n\nNach der Bundeswehrreform fehlen Rekruten. Da l\u00e4sst \nsich der Verdacht offensichtlich nicht wirklich von der \nHand weisen, dass die Kooperationsvereinbarung der \nBundeswehr die M\u00f6glichkeit zu werben gibt. \n\nDass die Schulen \u00fcber die Sicherheitspolitik der Bundes-\nrepublik informiert werden sollen und dort dar\u00fcber \ndiskutiert werden kann, ist, glaube ich, unstrittig. Das ist \nauch Bestandteil des Lehrplanes und deshalb f\u00fcr uns \nkeine Frage. Aber existenzielle Fragen wie Krieg und \nFrieden d\u00fcrfen an unseren Schulen mit Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern nicht einseitig nur durch die Bundeswehr be-\nhandelt werden, die dadurch einen gro\u00dfen Einfluss erhal-\nten w\u00fcrde. \n\n 3541\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nDie Antr\u00e4ge von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und der \nSPD gehen uns nicht weit genug. Daher werden wir diese \nAntr\u00e4ge ablehnen. \n\nIch bitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nHerr W\u00f6ller, wir fordern Sie auf, die Kooperationsverein-\nbarung zur\u00fcckzunehmen! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht jetzt Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Im schw\u00e4bischen Beutels-\nbach wurden 1976 durch die baden-w\u00fcrttembergische \nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung und Politikdidakti-\nker die Grundlagen und Zielsetzungen politischer Bildung \nneu definiert. Der verabschiedete Beutelsbacher Konsens \ngeht dem Grunde nach von einer wertorientierten, indivi-\nduell interpretierbaren und offenen politischen Bildung \naus. Dies gilt auch im Rahmen der schulischen Ausbil-\ndung. \n\nIm Dezember letzten Jahres unterzeichnete das Kultusmi-\nnisterium eine Kooperationsvereinbarung mit dem Wehr-\nbereichskommando III der Bundeswehr bez\u00fcglich der \nZusammenarbeit an s\u00e4chsischen Schulen. Danach k\u00f6nnen \nSchulen freiwillig das Angebot der Bundeswehr nutzen, \nJugendoffiziere in den Unterricht einzuladen, um bei-\nspielsweise Fragen zur aktuellen Sicherheitspolitik zu \ndiskutieren. \n\nDie Fraktionen SPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN \u2013 wir haben es gerade geh\u00f6rt \u2013 sehen mit \ndiesem Kooperationsvertrag zwischen dem s\u00e4chsischen \nKultusministerium und der Bundeswehr die Einhaltung \ndes Beutelsbacher Konsenses gef\u00e4hrdet. Insbesondere \nwird bef\u00fcrchtet, dass das darin enthaltene \u00dcberw\u00e4lti-\ngungsverbot verletzt werden k\u00f6nnte. \n\nFakt ist, dass der Beutelsbacher Konsens drei grunds\u00e4tzli-\nche Aussagen trifft. \n\nErstens gilt das \u00dcberw\u00e4ltigungsverbot. Das hei\u00dft, es ist \nnicht erlaubt, den Sch\u00fcler im Sinne erw\u00fcnschter Meinun-\ngen zu \u00fcberrumpeln und damit an der Gewinnung eines \nselbstst\u00e4ndigen Urteils zu hindern. \n\nZweitens gilt das Gebot der Kontroversit\u00e4t. Das hei\u00dft, \nwas in Wissenschaft und Politik kontrovers ist, muss auch \nim Unterricht kontrovers sein. Letztlich d\u00fcrfen unter-\nschiedliche Standpunkte nicht unter den Tisch fallen, \nOptionen unterschlagen werden oder Alternativen uner\u00f6r-\ntert bleiben. \n\nDrittens gilt das Prinzip der Sch\u00fclerorientierung. Das \nhei\u00dft, der Sch\u00fcler muss in die Lage versetzt werden, eine \npolitische Situation und seine eigene Interessenlage zu \nanalysieren, nach Mitteln und Wegen zu suchen, die \nvorgefundene politische Lage im Sinne seiner Interessen \nzu beeinflussen. \n\nMit den Prinzipien \u00dcberw\u00e4ltigungsverbot und Kontrover-\nsit\u00e4t sind zwei zentrale und unverzichtbare didaktische \nPrinzipien benannt, die nach wie vor uneingeschr\u00e4nkte \nG\u00fcltigkeit beanspruchen k\u00f6nnen. Am Ende des Unter-\nrichts m\u00fcssen mehrere L\u00f6sungen f\u00fcr ein politisches \nProblem stehen. Die Wahl des besten Weges kann und soll \ndem Sch\u00fcler nicht abgenommen werden, sondern muss \nseinem eigenen Urteil \u00fcberlassen bleiben. Diesem kann \nich nur uneingeschr\u00e4nkt zustimmen. \n\nDie Prinzipien des Beutelsbacher Konsenses \u00fcberlappen \nund erg\u00e4nzen sich gegenseitig. Sie sind eng miteinander \nverkn\u00fcpft. Je nach Themenstellung und Adressaten stehen \nandere Prinzipien im Vordergrund. Kein Unterricht kann \nallen gleicherma\u00dfen gerecht werden. \n\nAls Vorsitzender des Kuratoriums der S\u00e4chsischen Lan-\ndeszentrale f\u00fcr politische Bildung war es mir wichtig, \ndiese grunds\u00e4tzlichen Ausf\u00fchrungen zum Beutelsbacher \nKonsens an den Anfang meiner Rede zu stellen. Wir sind \nhier zwar beim Thema Schule, aber der Beutelsbacher \nKonsens hat sehr intensiv etwas mit der politischen \nBildung im Land zu tun. Die Landeszentralen setzen ihn \nin der Bundesrepublik Deutschland um. In Sachsen ist es \nnat\u00fcrlich die s\u00e4chsische Landeszentrale. \n\nIn Bezug auf die von der Opposition kritisierte Koopera-\ntionsvereinbarung zwischen dem Kultusministerium und \nder Bundeswehr werden diese Prinzipien nach meiner \nAuffassung nicht verletzt. Die Kritik der Opposition \nnehme ich als \u00fcberzogen wahr. Nicht zuletzt verpflichten \nsich die Jungoffiziere in der Vereinbarung ausdr\u00fccklich \nauf die Grundprinzipien des Beutelsbacher Konsenses. \n\nDar\u00fcber hinaus wurde die Landeszentrale f\u00fcr politische \nBildung im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr politische \nBildung in die Kooperation zwischen Kultusministerium \nund Bundeswehr einbezogen. Ob externe Experten in den \nUnterricht eingeladen werden, obliegt letztendlich dem \nunterrichtenden Lehrer, da bei diesem nach dem S\u00e4chsi-\nschen Schulgesetz die p\u00e4dagogische Eigenverantwortung \nliegt. Wir k\u00f6nnen uns also sehr gut vorstellen, dass neben \neinem Jungoffizier auch Vertreter der Kirchen oder von \nFriedensinitiativen oder anderen Institutionen am Unter-\nricht teilnehmen und sich daran aktiv beteiligen. Das sage \nich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich als jemand, der nicht in \nder Bundeswehr gedient hat. \n\nIch habe, wie vielleicht manche wissen, Zivildienst \ngeleistet und in der DDR nat\u00fcrlich ein anderes System des \nWehrunterrichtes, der Wehrkunde und des Wehrlagers \nerlebt. Das war in der Tat auf \u00dcberw\u00e4ltigung angelegt. Ich \nstelle fest, dass die Sorge um den Missbrauch der Verein-\nbarung, die in der heutigen Debatte unterschwellig mit-\nschwingt, in keiner Weise begr\u00fcndet wird. Es findet keine \n\u00dcberw\u00e4ltigung statt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Ja. \n\n 3542\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Herr-\nmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \nHerr Rohwer, Sie haben eben gesagt, dass es durchaus \nm\u00f6glich ist, dass in gleicher Weise wie die Bundeswehr \nauch andere Friedensinitiativen in die Schulen eingeladen \nwerden k\u00f6nnen. Gibt es irgendwelche Vorstellungen, wie \ndie Finanzierung erfolgen soll? Denn die Bundeswehrsol-\ndaten werden ja sicher w\u00e4hrend ihrer Arbeitszeit dort \nerscheinen. Das ist unter Umst\u00e4nden f\u00fcr jemanden, der \neinem Beruf nachgeht und tags\u00fcber in der Schule t\u00e4tig \nwird, eine andere Situation. Diese Probleme m\u00fcssen in \ngleicher Weise geregelt werden, wenn Sie das wirklich \nernsthaft ins Auge fassen wollen. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Kollegin, vielen Dank f\u00fcr die \nFrage; aber sie ist nat\u00fcrlich zu kurz gesprungen, denn die \nBundeswehr bekommt ja kein Geld daf\u00fcr, dass ein Ju-\ngendoffizier in den Unterricht geht, sondern das ist Sache \nder Bundeswehr, und ich sage Ihnen ganz offen: Wenn ein \nPfarrer \u2013 \n\n(Unruhe bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 K\u00f6nnen Sie kurz zuh\u00f6ren, Kollegen? \n\n\u2013 in den Unterricht eingeladen werden w\u00fcrde, dann w\u00fcrde \ner nat\u00fcrlich auch kein Geld daf\u00fcr bekommen, sondern er \nist bei der Kirche angestellt oder ein Mitarbeiter der \nFriedensinitiative. Insofern denke ich, dass hierf\u00fcr keine \nRegelung herbeigef\u00fchrt werden muss, wie Sie gerade \nsagten; das ist eine herbeigef\u00fchrte Diskussion von Ihnen. \n\nIch w\u00fcrde gern fortfahren. \n\nMit dem Kooperationsabkommen wird die bisher schon \nbestehende Praxis, \u2013 \u2013 \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, meldet  \nsich erneut zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Nein, ich w\u00fcrde gern fortfahren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein. \n\nLars Rohwer, CDU: \u2013 Jungoffiziere zu sicherheitspoliti-\nschen Fragen in den Unterricht einzuladen, auf eine \ngesicherte organisatorische Grundlage f\u00fcr alle Beteiligten \ngestellt. Allein die Annahme, die Jungoffiziere k\u00f6nnten \naufgrund der Art der milit\u00e4rischen Ausbildung keine \nunpolitische Position einnehmen, ist schlichtweg falsch. \n\nMit Blick auf eine Weiterentwicklung der Bundeswehr \nhin zu einer Berufsarmee wird auch die Frage des Nach-\nwuchses mehr und mehr zu einem zentralen Thema der \nWeiterentwicklung. Im Rahmen von Berufs- und Studien-\norientierung muss es m\u00f6glich sein, die Sch\u00fcler \u00fcber den \nBeruf des Soldaten zu informieren und deren M\u00f6glichkei-\nten und Perspektiven aufzuzeigen. Es geht eben nicht, \nFrau Kollegin Giegengack, um die richtige Haltung zur \n\nBundeswehr, sondern um die Auseinandersetzung mit der \nRolle und Bedeutung der Bundeswehr in unserer Gesell-\nschaft. Dies umfasst auch eine kritische Auseinanderset-\nzung mit der Bundeswehr. \n\nDamit wir uns nicht v\u00f6llig falsch verstehen: Es muss nicht \nals Bestandteil des Pflichtunterrichtes verstanden werden. \nDie Freiwilligkeit der Teilnahme kann im Rahmen einer \nberufsorientierenden Ma\u00dfnahme sichergestellt werden. \nAber auch im Unterricht kann sie stattfinden, beispiels-\nweise, wenn weitere Referenten eingeladen werden, \nwovon ich gerade gesprochen habe. Es obliegt letztend-\nlich der Entscheidung des Lehrers, wie er seinen Unter-\nricht gestaltet. \n\nGrunds\u00e4tzlich muss ich jedoch festhalten, dass der Bun-\ndeswehr eine andere Bedeutung zukommt als irgendeinem \nWirtschaftsunternehmen in unserem Land. Die Bundes-\nwehr ist im Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland \nverankert und mit der Verteidigung unseres Landes \nbeauftragt. Das ist eine ganz besondere, herausragende \nAufgabe. Ich kann nur betonen, dass wir es hier nicht mit \ndem Wehrunterricht aus der ehemaligen DDR zu tun \nhaben. Diesen habe ich selbst noch leidlich erfahren \nm\u00fcssen, und ich denke, all dies ist gl\u00fccklicherweise \nSchnee von gestern. \n\nDie Bundesrepublik Deutschland hat als Soldaten \n\u201eStaatsb\u00fcrger in Uniform\u201c, welche f\u00fcr die demokratische \nGrundordnung unseres Landes einstehen und das Recht \nund die Freiheit unserer B\u00fcrger verteidigen. \n\nHaben Sie denn schon einmal ein Gespr\u00e4ch mit einem \nJugendoffizier gef\u00fchrt? \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE,  \nsignalisiert Zustimmung.) \n\nAus meiner eigenen Erfahrung kann ich Ihnen best\u00e4tigen, \ndass die meisten \u00fcber ein durchaus kritisches Verst\u00e4ndnis \ngegen\u00fcber der Bundeswehr verf\u00fcgen, aber auf keinen Fall \nsind sie Rekrutierungsbeauftragte oder gar Kriegstreiber. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden, denke ich, kann man die Antr\u00e4ge der \nFraktionen der SPD, der GR\u00dcNEN und der LINKEN mit \ngutem Gewissen ablehnen. Wir als CDU-Fraktion werden \ndies tun. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\nvention? \u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\u2013 Ich m\u00f6chte dieses Mittel w\u00e4hlen, da Herr Rohwer keine \nweitere Nachfrage zugelassen hat. \n\nIch denke, wenn man das 2. Gebot \u2013 was kontrovers ist, \nmuss auch im Unterricht kontrovers dargestellt werden \u2013 \nwirklich mit Leben erf\u00fcllen will, dann muss man alle \nAkteure in die Lage versetzen, in gleicher Weise Zugang \nzur Schule zu bekommen. Das kann man entweder, wie \n\n 3543\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nwir es vorschlagen, mit einer Kooperationsvereinbarung, \nauch mit anderen, tun; aber man muss auf alle F\u00e4lle daf\u00fcr \nsorgen, dass diejenigen dies tats\u00e4chlich auch tun k\u00f6nnen. \n\nIch spreche als Mitglied des Christlichen Friedenssemi-\nnars K\u00f6nigswalde. Ich war auch schon zu DDR-Zeiten \ndort Mitglied, und wir haben uns auch damals schon \n\u00f6ffentlich gegen den Wehrkundeunterricht ge\u00e4u\u00dfert und \nVeranstaltungen mit Eltern durchgef\u00fchrt. Dieses Friedens-\nseminar hat schon im Herbst letzten Jahres, als die Ko-\noperationsvereinbarung publik geworden ist, einen Brief \ngeschrieben, unter anderem auch an den Staatsminister. In \nunserem Vorbereitungskreis des Christlichen Friedensse-\nminars ist zwar ein Pfarrer, dieser ist als geborenes \nMitglied der Sitzgemeinde des Friedensseminars in \ndiesem Vorbereitungskreis. Alle anderen Mitglieder gehen \neinem Beruf nach bzw. sind Rentner. \n\n(Andreas Storr, NPD: Oder Landtagsabgeordnete!) \n\nDas hei\u00dft, alle anderen Mitglieder sind darauf angewie-\nsen, dass sie f\u00fcr den Besuch in der Schule von der Arbeit \nfreigestellt bzw. dass zum Beispiel die Fahrtkosten \u00fcber-\nnommen werden. \n\nIch habe der Rede von Herrn Rohwer nicht entnehmen \nk\u00f6nnen, dass das in gleicher Weise vorgesehen ist. Also \nbleibe ich dabei: Das Gebot 2 \u2013 nur \u00fcber dieses spreche \nich an dieser Stelle \u2013, dass eine kontroverse Darstellung \nauch in der Schule m\u00f6glich sein muss, ist mit der derzei-\ntigen Regelung nicht sichergestellt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Rohwer, \nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \n\n(Lars Rohwer, CDU: Nein!) \n\nGut. \u2013 Damit rufe ich nun die FDP-Fraktion auf; Herr \nBl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt Worte, \ndie sind f\u00fcr die politische LINKE ein rotes Tuch: Worte \nwie Marktwirtschaft, Leistungsorientierung oder Atom-\nenergie \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: FDP!) \n\nund viele weitere und, wie wir heute geh\u00f6rt haben, auch \ndas Wort Bundeswehr. Jedes Mal, wenn Sie solche W\u00f6rter \nh\u00f6ren, l\u00f6st das irgendeine negative Reaktion aus, auch \nReaktionen, f\u00fcr die ich absolut kein Verst\u00e4ndnis habe. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Haben Sie gedient?) \n\nDazu z\u00e4hlt die Pressemitteilung von Frau Falken am \n17.12.2010. Sie haben gleich im ersten Satz gesagt: \u201eIch \nwei\u00df nicht, ob sich Kultusminister W\u00f6ller in die Tradition \ndes \u201aTages der Nationalen Volksarmee\u2019 begeben will.\u201c \nWenn wir allen Ernstes die Volksarmee mit der Bundes-\n\nwehr vergleichen, dann ist das wirklich erschreckend, und \ndas legen Sie mit Ihrem Zitat nahe. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP,  \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nIch kann Ihnen sagen, woran ich beim Thema Bundes-\nwehr denke. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Nein, das bitte nicht!) \n\nIch denke an eine Armee, die fester und wichtiger Be-\nstandteil unserer Demokratie ist. Ich denke an junge \nM\u00e4nner und Frauen, die im Auftrag des Parlaments f\u00fcr \nDeutschland ihre Gesundheit und ihr Leben riskieren und \ndie schon oft bei Naturkatastrophen, gerade bei uns in \nSachsen, geholfen haben. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDas Wort \u201eBundeswehr\u201c ist bei mir h\u00f6chst positiv besetzt \nund ich bin stolz darauf, dass wir eine solch gute Truppe \nhaben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Man kann die \nAuslandseins\u00e4tze der Bundeswehr kritisieren und sie \nablehnen, aber man sollte diese Ablehnung nicht der \nBundeswehr anlasten, die ihre Aufgabe nach bestem \nWissen und Gewissen erf\u00fcllt. \n\nMeine Damen und Herren, es ver\u00e4rgert mich, dass einige \nmeiner Vorredner versucht haben, die Bundeswehr in eine \nArt undemokratische Ecke zu stellen oder ihr zu unterstel-\nlen, sie w\u00fcrde den Krieg bef\u00fcrworten, so wie es Frau \nFalken vorhin vermuten lie\u00df. Die Bundeswehr ist fest im \nGrundgesetz verankert. Deren Handeln untersteht genau \nder gleichen Kontrolle wie das jeder anderen Beh\u00f6rde in \nDeutschland auch. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nIhren Auftrag bekommt sie durch den Bundestag, und sie \nist damit demokratisch legitimiert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Nein, bei diesem Thema nicht. \u2013 \nIch frage Sie ernsthaft: Wieso misstrauen Sie unserer \nBundeswehr? \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Arbeit, die die Jugendoffiziere schon seit Jahren an \nden Schulen leisten, dient nicht dazu, den Sch\u00fclern \nirgendwelche verkl\u00e4rten Ansichten zu vermitteln, sondern \nsie dar\u00fcber aufzukl\u00e4ren, Vorurteile zu beseitigen und die \nAkzeptanz der Bundeswehr als Teil unsere Demokratie zu \nerh\u00f6hen. Ich finde es gut, dass es eine Kooperationsver-\neinbarung zwischen der Bundeswehr und dem Kultusmi-\nnisterium gibt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch habe f\u00fcr einen weiteren Punkt \u00fcberhaupt kein Ver-\nst\u00e4ndnis: f\u00fcr die Aussagen der drei Antragsteller. Ich habe \n\n 3544\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\n\u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr deren vehementes Miss-\ntrauen gegen\u00fcber unseren Lehrern. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSie unterstellen ihnen, dass sie nicht in der Lage sind, die \nentsprechenden Besuche der Jugendoffiziere mit den \nSch\u00fclern vorzubereiten, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wer hat  \nIhnen denn diese Rede aufgeschrieben?!) \n\nw\u00e4hrend des Besuches zu begleiten oder im Nachgang \naufzubereiten. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE:  \nWeil sie keine Zeit dazu haben!) \n\nSie trauen ihnen offensichtlich nicht zu, dass sie in der \nLage sind, solche Unterrichtseinheiten zusammen mit den \nJugendoffizieren durchzuf\u00fchren. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nIch sage Ihnen ganz klar: Wir trauen das unseren s\u00e4chsi-\nschen Lehrern ohne Weiteres zu. Wir geben Ihnen die \nVerantwortung, unseren Kindern Wissen beizubringen, \nihnen Werte zu vermitteln und sie zu denkenden Men-\nschen zu erziehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \neine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Nein, jetzt auch nicht. \u2013 Wir \nr\u00e4umen den Lehrkr\u00e4ften im Freistaat diese Freiheit ein, \nselbst zu entscheiden, was f\u00fcr den Unterricht geeignet und \nangemessen ist. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen es doch \nzur\u00fccknehmen, wir brauchen es doch gar nicht!) \n\nEbenso trauen wir unseren s\u00e4chsischen Sch\u00fclern das \nUrteilsverm\u00f6gen zu, einen solchen Besuch einzuordnen \nund zu bewerten. Ich frage auch hier die Antragsteller: \nTrauen Sie unseren Sch\u00fclern so wenig zu? Sie m\u00f6chten \nden Eltern die M\u00f6glichkeit geben, ihr Kind vom Unter-\nricht freistellen zu lassen, wenn ein Jugendoffizier in die \nKlasse kommt. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013  \nDr. Eva-Maria Stange, SPD, und Miro Jennerjahn, \n\nGR\u00dcNE, stehen am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bl\u00e4sner, ich \nmuss Sie noch einmal fragen: Sie gestatten jetzt gar keine \nZwischenfragen? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Genau, bei diesem Thema nicht. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN, der SPD  \nund den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE:  \nDa muss man konsequent sein!) \n\nIch frage \u2013 vielleicht nicht ganz im Ernst \u2013 zur\u00fcck, denn \nes unterstreicht ein wenig die Absurdit\u00e4t Ihrer Forderung: \n\nWas ist, wenn eine Schulklasse den Landtag besucht, hier \noben auf der Trib\u00fcne sitzt \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: ... und Sie sieht?!) \n\noder mit verschiedenen Fraktionen einen Termin in den \nR\u00e4umen hier vereinbart? Soll ein Kind ein Treffen mit \nden Landtagsabgeordneten deshalb verlassen, weil bei-\nspielsweise Sie, Frau Dr. Stange, Herr Colditz oder Frau \nHermenau, dort sind? Das ist doch absurd. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nWo sind Sie eigentlich unterwegs?! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas zeigt doch, wie absurd Ihre Forderung ist. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren, wir werden Ihren Antrag \nablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nHeiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als N\u00e4chste \nspricht die NPD-Fraktion; Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Drei linke Parteien, drei Antr\u00e4ge, ein Thema, \neine Sto\u00dfrichtung \u2013 die unheilige Dreifaltigkeit und ihr \nLieblingsgegner, die Bundeswehr. \n\nWas ist passiert? Am 21. Dezember 2010 unterzeichnete \nKultusminister W\u00f6ller mit dem kommandierenden Gene-\nral Heinrich Gebhardt eine sogenannte Kooperationsver-\neinbarung f\u00fcr die Zusammenarbeit an s\u00e4chsischen Schu-\nlen. Mit dieser Vereinbarung wurden lediglich die bereits \nseit Jahren praktizierten Auftritte von Jugendoffizieren \nder Bundeswehr in Schulen auf eine organisatorische \nGrundlage gemeinsam getragener Prinzipien und Verfah-\nrensweisen gestellt. \n\nWas hier, wie so oft bei Verlautbarungen der Staatsregie-\nrung, etwas gestelzt klingt, bedeutet doch in der Praxis \nnichts anderes, als dass mit diesen Offizieren der Bun-\ndeswehr in den Schulen ein in der Regel einmaliges \nargumentatives Gegengewicht gegen die von linken \nP\u00e4dagogen dominierte einseitige, antimilit\u00e4rische Aus-\nrichtung des Unterrichts einger\u00e4umt wird. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nZurufe der Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE,  \n\nund Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nDie gleichen Sch\u00fcler, denen die LINKEN am liebsten \nschon mit 14 Jahren das kommunale Wahlrecht einr\u00e4umen \nm\u00f6chten, werden pl\u00f6tzlich von allen drei linken Parteien \nals so naiv und sch\u00fctzenswert eingestuft, dass die ein-\nst\u00fcndigen Ausf\u00fchrungen eines jungen Offiziers am besten \nvon drei Lehrern, Sozialarbeitern und Friedensforschern \nflankiert werden sollten. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der NPD) \n\n 3545\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nBesonders perfide liest sich ein Satz in der Begr\u00fcndung \ndes SPD-Antrages, in dem es hei\u00dft, man wolle der Bun-\ndeswehr mit dem Einsatz der Jugendoffiziere die ideolo-\ngische Beeinflussung junger Menschen nicht unterstellen. \nGenau das tun Sie aber unterschwellig; denn wenn Sie \ndies nicht wollten, w\u00e4re Ihr gesamter Antrag hinf\u00e4llig. \n\nFrau Stange wird als langj\u00e4hrige Vertreterin der GEW in \nSachsen doch wohl wissen, wie die meisten Ihrer Kolle-\nginnen und Kollegen ticken, n\u00e4mlich links. Die gesamte \nMittelstufe und Oberstufe \u00fcber sind die Sch\u00fcler in ihrer \nMehrheit linken Lehrern ausgesetzt, neben denen sich \nHolocaust-\u00dcberlebende mit ihren schauderhaften Erz\u00e4h-\nlungen die Klinke in die Hand geben \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nund reisende Homo- und Transsexuelle \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Storr \u2013 \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 die Vorz\u00fcge sexueller Verirrun-\ngen anpreisen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Storr, Sie \nerhalten jetzt eine Ordnungsruf f\u00fcr diese beiden Aussa-\ngen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Holger Apfel, NPD: Wof\u00fcr?) \n\nAndreas Storr, NPD: Nun ein Wort zu den LINKEN: Sie \nm\u00fcssen doch unter v\u00f6lliger historischer Amnesie leiden, \noder haben Sie damals in der DDR auch so vehement \nprotestiert, als in den Grundschulen mit Panzern und \nF\u00e4hnchen im Sandkasten Strategiespiele gegen den \nKlassenfeind stattfanden, \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Was wissen Sie denn?!) \n\nals in der 9. Klasse ohne Freistellungsm\u00f6glichkeit durch \ndie Eltern Zivilverteidigung unterrichtet wurde und in \nzahlreichen staatlichen Institutionen vor- und paramilit\u00e4-\nrische Ausbildung stattgefunden haben? Ich will hier nur \ndie GST stellvertretend nennen. Aber auch die NVA in \nihren herrlichen Wehrmachtsuniformen und den sch\u00f6nen \nTraditionen einer preu\u00dfischen Armee, die tats\u00e4chlich noch \neine Armee war, war damals noch positiv. Aber heute \nleugnen Sie dieses Positive daran. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIn einem Punkt haben Sie aber recht: Die Bundeswehr \nwird in der NATO seit deren Wandel von einem Verteidi-\ngungs- zum Angriffsb\u00fcndnis in illegalen Angriffskriegen \nf\u00fcr fremde M\u00e4chte \u2013 ich nenne als Beispiel Israel und die \nUSA \u2013 missbraucht. An diesem Missbrauch sind nicht nur \ndie CDU und die FDP beteiligt, sondern genauso die SPD \nund die GR\u00dcNEN unter Gerhard Schr\u00f6der und Joschka \nFischer. Auch sie sollten sich hier tunlichst zur\u00fcckhalten, \naber vorm Missbrauch sind kein Instrument und keine \nInstitution gefeit, auch nicht die Bundeswehr. \n\nDeshalb bekennt sich die NPD als einzige Partei zur \nBundeswehr, zur Heimatverteidigung \n\n(Lachen der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund Sebastian Fischer, CDU) \n\nund zur daraus resultierenden notwendigen Wehrert\u00fcchti-\ngung der m\u00e4nnlichen Jugend. Wir betrachten die Bundes-\nwehr nicht \u2013 wie viele Vertreter der Regierungsfraktionen \n\u2013 als Standortangelegenheit, sondern als nationale Ver-\npflichtung. \n\n(Buh-Rufe von der SPD und der FDP) \n\nDeshalb noch einmal in aller Deutlichkeit: Auch wenn wir \ndas Hohelied von angeblich friedenssichernden Eins\u00e4tzen \nirgendwo am Hindukusch wie die gro\u00dfe Mehrheit der \nBev\u00f6lkerung ablehnen, so sind uns Jugendoffiziere der \nBundeswehr im Unterricht hundertmal angenehmer als \nlinke Ideologen an den Schulen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Abtreten!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister W\u00f6l-\nler, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Das S\u00e4chsische Staatsministerium \nf\u00fcr Kultus und Sport hat am 21. Dezember 2010 mit dem \nWehrbereichskommando III eine Kooperationsvereinba-\nrung f\u00fcr die Zusammenarbeit an s\u00e4chsischen Schulen \nunterzeichnet. \n\nAn \u00f6ffentlichen Schulen im Freistaat Sachsen bestand \nbereits vorher die Praxis, Jugendoffiziere in Unterrichts-\nveranstaltungen einzuladen zu Fragen der Friedenssiche-\nrung, der Verteidigungs- und Sicherheitspolitik oder der \ninternationalen Konfliktvermeidung oder Konfliktverh\u00fc-\ntung. \n\nDie Kooperationsvereinbarung hat das Ziel, diese Praxis \nf\u00fcr alle Beteiligten auf eine gesicherte organisatorische \nGrundlage gemeinsam getragener Prinzipien und Verfah-\nrensweisen zu stellen. Gem\u00e4\u00df der Kooperationsvereinba-\nrung k\u00f6nnen die Schulen freiwillig das Angebot der \nBundeswehr nutzen, Jugendoffiziere in den Unterricht \neinzuladen, um beispielsweise Fragen zur aktuellen \nSicherheitspolitik zu diskutieren. \n\nEs besteht also keinerlei Verpflichtung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte, \nJugendoffiziere der Bundeswehr einzuladen. Au\u00dferdem \nk\u00f6nnen jederzeit Experten zu alternativen und kontrover-\nsen Sichtweisen in den Unterricht eingeladen werden. \n\nDie Kooperationsvereinbarung zwischen meinem Haus \nund dem Wehrbereichskommando III der Bundeswehr \nverpflichtet die Jugendoffiziere der Bundeswehr aus-\ndr\u00fccklich auf die Grundprinzipien des Beutelsbacher \nKonsenses, die ja schon Gegenstand der Debatte waren, \nn\u00e4mlich das \u00dcberw\u00e4ltigungsverbot, das Kontroversit\u00e4ts-\ngebot und das Prinzip der Sch\u00fclerorientierung. Ich bitte \n\n 3546\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\ndie antragstellende Fraktion wiederholt, dies zur Kenntnis \nzu nehmen. \n\nDar\u00fcber hinaus sind die didaktischen Prinzipien des \nBeutelsbacher Konsenses verbindlich in den s\u00e4chsischen \nLehrpl\u00e4nen verankert. \u00dcber die konkrete didaktische und \nmethodische Umsetzung entscheidet dabei die jeweilige \nLehrkraft in eigener p\u00e4dagogischer Verantwortung. Dazu \ngeh\u00f6rt es auch zu unterscheiden, ob und wenn ja welche \nexternen Experten in den Unterricht eingeladen werden. \nVor diesem Hintergrund besteht weder rechtlich noch aus \nanderen \u00dcberlegungen heraus die Notwendigkeit, Lehr-\nkr\u00e4fte zu verpflichten, Eltern \u00fcber die Einladung externer \nExperten in den Unterricht vorab zu informieren. Auch ist \nes nicht das Verst\u00e4ndnis der Staatsregierung, sehr geehrte \nFrau Hermenau, die p\u00e4dagogische Eigenverantwortung \nder Lehrkr\u00e4fte durch zus\u00e4tzliche Verwaltungsvorschriften \nzur Zusammenarbeit zwischen Bundeswehr und Schule \neinzuschr\u00e4nken und \u00fcberzuregulieren. Dieses Ma\u00df an \nB\u00fcrokratie brauchen wir ausdr\u00fccklich nicht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nIch muss doch sehr bitten!) \n\nEs findet eine j\u00e4hrliche Arbeitsbesprechung von SMK und \nWehrbereichskommando III statt, deren Aufgabe es ist, \ndie Einhaltung der Verpflichtungen und den Stand der \nUmsetzung der Kooperationsvereinbarung zu evaluieren. \nIn diese Arbeitsbesprechung werden Vertreter der S\u00e4chsi-\nschen Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung, der S\u00e4chsi-\nschen Bildungsagentur als Schulaufsichtsbeh\u00f6rde sowie \ndas S\u00e4chsische Bildungsinstitut einbezogen. Neben der \nVerpflichtung zum Beutelsbacher Konsens dient gerade \nauch dieses Element der Kooperationsvereinbarung dazu, \ndass Schulen auch k\u00fcnftig nicht f\u00fcr eine verdeckte Wer-\nbung junger Menschen f\u00fcr den Wehrdienst missbraucht \nwerden. \n\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend eine grunds\u00e4tzliche \nBemerkung zu den vorliegenden Antr\u00e4gen. Die Antr\u00e4ge \nhaben eines gemeinsam: Sie sind gekennzeichnet durch \nein tiefes Misstrauen gegen die Wahrnahme der p\u00e4dagogi-\nschen Verantwortung unserer s\u00e4chsischen Lehrerinnen \nund Lehrer. Ich denke, das ist weder die Aufgabe der \nP\u00e4dagogen noch wird es damit unseren Lehrerinnen und \nLehrern gerecht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nDr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich mache eine Kurzinter-\nvention. Da der Minister gerade zuf\u00e4lligerweise fertig ist \nund die Frage vorhin nicht erlaubt war, m\u00f6chte ich diesen \nAppell an die Eigenst\u00e4ndigkeit der Lehrkr\u00e4fte gern noch \neinmal aufgreifen. \n\nWir zweifeln \u00fcberhaupt nicht an der Eigenst\u00e4ndigkeit der \nLehrkr\u00e4fte, sondern wir trauen ihnen eine ganze Menge \n\nzu. Genau deshalb haben wir Zweifel, warum es einer \nKooperationsvereinbarung bedarf, um die Jugendoffiziere \nin die Schulen zu holen. Wenn die Eigenst\u00e4ndigkeit der \nLehrkr\u00e4fte wirklich so hoch gelobt und auch vom Kul-\ntusministerium anerkannt ist, dann bedarf es eigentlich \nauch nicht dieser Kooperationsvereinbarung. Diesen \nWiderspruch haben Sie nicht aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \ndarauf reagieren? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ich gehe gern darauf ein, Frau Kollegin Dr. Stan-\nge. \n\nGegenstand dieser Kooperationsvereinbarung ist aus-\ndr\u00fccklich, die Eigenst\u00e4ndigkeit und die p\u00e4dagogische \nVerantwortung der Lehrerinnen und Lehrer zu betonen \nund festzuschreiben. Deswegen stellen wir damit auch \neine ge\u00fcbte Praxis, wie sie seit Jahren realisiert wird, auf \neine geordnete Grundlage. \n\nLassen Sie mich das aber noch zum Anlass nehmen, eines \nzu betonen: Man kann \u00fcber viele Dinge streiten, aber man \nsollte so fair sein, die Bundeswehr nicht in eine bestimmte \nEcke zu stellen. Sie hat genauso die M\u00f6glichkeit wie alle \nanderen Externen auch, dann, wenn es gew\u00fcnscht wird, \nauf freiwilliger Basis im Unterricht zu erscheinen. Wenn \nhier schon einmal die Rede von Planspielen und derglei-\nchen mehr war: Das Planspiel, das Sie hier veranstalten, \ndass Sie hier eine sogenannte Friedenspolitik vor sich \nhertragen, dann aber die Ersten waren, die 1999 die \nDeutsche Bundeswehr in einen ersten Kampfeinsatz der \nGeschichte der Bundeswehr geschickt haben, unter Ihrer \nVerantwortung, ist f\u00fcr mich nichts anderes als eine Heu-\nchelei. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau, \nbitte. Eine Kurzintervention? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja. \u2013 Also, Herr Minister \nW\u00f6ller, hier ist eine von diesen Abgeordneten, die zum \nBeispiel den Kosovo-Einsatz und den Afghanistan-\nEinsatz mit abgestimmt hat \u2013 wie \u00fcbrigens Ihre CDU-\nKollegen es inzwischen auch tun, wenn es um die Verl\u00e4n-\ngerung des Afghanistan-Einsatzes geht. \n\nWas ich nicht verstehe, ist Folgendes: Gerade die CDU ist \neine Partei, die permanent vor sich hertr\u00e4gt, wie eine \nMonstranz, m\u00f6chte man fast sagen, dass der Schutz der \nFamilie und die Eigenst\u00e4ndigkeit der Familie ein wichti-\nger Wert ist. Wenn wir jetzt die Frage aufwerfen, dass wir \nes nicht den Lehrern \u00fcberlassen wollen, einer staatlichen \nInstitution, zu entscheiden, wie die ethisch-moralische \nErziehung der Kinder aussieht, sondern dass wir es den \nEltern zur\u00fcckgeben wollen und diese die Freiwilligkeit \n\n 3547\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nnutzen k\u00f6nnen und nicht die Lehrer, dann verstehe ich \n\u00fcberhaupt nicht, wie Sie so argumentieren k\u00f6nnen, wie \nSie hier gerade argumentiert haben. Das passt f\u00fcr mich \nnicht zusammen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \nm\u00f6chten Sie noch einmal reagieren? \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum \nSchlusswort in folgender Reihenfolge: GR\u00dcNE, SPD und \nDIE LINKE. Wir beginnen mit der Fraktion GR\u00dcNE. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte ganz \nkurz auf meine Vorredner eingehen. \n\nHerr Rohwer, Sie haben in Ihrem Redebeitrag gesagt, \ndass die Lehrer die M\u00f6glichkeit haben, genau das zu \nvollziehen, was wir in unserem Antrag fordern. Da frage \nich Sie jetzt, warum wir das nicht f\u00fcr alle Lehrer gleich \nkl\u00e4ren und den Lehrern einzeln \u00fcberlassen, wie sie mit \nden Sch\u00fclern zu verfahren haben. Diese Frage haben Sie \nnicht beantwortet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Bl\u00e4sner, ich w\u00fcrde gern Ihre Frage beantworten, \nwarum oder ob wir der Bundeswehr misstrauen. Ich wei\u00df \nnicht, ob Sie zugeh\u00f6rt haben. Ich habe vorhin einen \nBundeswehroffizier zitiert. Ich w\u00fcrde Ihnen auch gern die \nSendung im Deutschlandfunk empfehlen. \n\nHerr Minister, wir haben die Bundeswehr nicht in irgend-\neine Ecke gestellt. Ich habe nichts \u00fcber die Bundeswehr \ngesagt. Ich habe die Bundeswehr zitiert, n\u00e4mlich genau \ndar\u00fcber, was sie an Schulen tut. Das habe ich hier in den \nRaum gestellt, damit Sie sich Ihre Meinung bilden k\u00f6n-\nnen. \n\nZum Schluss. Keiner hat beantwortet, was tats\u00e4chlich \ndagegen spricht, Eltern zu informieren, dass die Bundes-\nwehr kommt, und selbst zu entscheiden, ob ihre Kinder \ndabei sind. Keiner hat die Frage beantwortet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD, bitte. \u2013 \nKein Bedarf. Die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Frau Falken, \nbitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Gerade weil wir \nals LINKE aus der Geschichte der DDR-Zeit gelernt \nhaben, sind wir bei diesem Thema ganz besonders konse-\nquent, \n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der CDU) \n\nund wir wollen hier in Sachsen die Bundeswehr nicht an \nden Schulen haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch wenn Sie uns dieses Lernen aus der Geschichte \nnicht zutrauen, ist es so. \n\nZum anderen m\u00f6chte ich noch einmal den Gedanken von \nFrau Herrmann aufgreifen. Auch wir \u2013 ich habe das in \nmeinem Redebeitrag bereits genannt \u2013 sind der Auffas-\nsung, dass Friedensorganisationen und Institutionen sowie \nOrganisationen, die mit Friedenskonzepten arbeiten, das \ngleiche Recht haben m\u00fcssen, wenn es so ist, wie diese \nVereinbarung mit der Bundeswehr entstanden ist. \n\nHerr Bl\u00e4sner, sicherlich kann man jeden Satz, den man \nspricht oder schreibt, so oder so interpretieren. Ich wei\u00df, \ndass ich das auch manchmal tue. Insofern kann ich schon \nnachvollziehen, dass Sie das versuchen. \n\nAber aus diesem Satz eine Gleichsetzung der NVA mit \nder Bundeswehr zu konstruieren, halte ich schon f\u00fcr \netwas sehr abenteuerlich. \n\nNun komme ich nicht aus dem Metier, aber soweit ich \nmich erinnere, hat die Bundeswehr die NVA-Offiziere fast \nkomplett \u00fcbernommen. Also seien Sie mal ein wenig \nvorsichtiger mit dem, was Sie darstellen und wie Sie es \nhier \u00e4u\u00dfern. \n\n(Widerspruch des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nDie Eigenverantwortung der Lehrkr\u00e4fte ist mehrfach \nbenannt worden, und gerade weil wir \u2013 das habe ich bei \nden GR\u00dcNEN, bei der SPD und bei uns, den LINKEN, \ngeh\u00f6rt \u2013 den Lehrern die Eigenverantwortung zusprechen, \nist diese Vereinbarung mit der Bundeswehr nicht notwen-\ndig; denn es gibt keinen Grund, dies zu tun. Sie k\u00f6nnen es \neigenverantwortlich. \n\nFrau Giegengack, die Frage, die Sie gestellt haben und die \nnicht beantwortet worden ist, wird eigentlich ganz klar in \nunserer Verfassung beantwortet: Die Eltern haben nach \nder S\u00e4chsischen Verfassung das Recht, genau das zu tun. \nDas ist aus meiner Sicht die klare Antwort darauf. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nSebastian Fischer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\nvention ist nach dem Schlusswort nicht m\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur Ab-\nstimmung. Wir beginnen mit der Drucksache 5/4972, \nAntrag der Fraktion GR\u00dcNE. Ich stelle diese Drucksache \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt worden. \n\nIch rufe die Drucksache 5/5000 auf, Antrag der Fraktion \nder SPD. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \neine Reihe von Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr; \ndennoch wurde der Antrag mit Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Drucksa-\nche 5/5301, Antrag der Fraktion DIE LINKE. Wer gibt die \n\n 3548\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \u2013 Bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde \ngern eine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten \nabgeben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte \nnoch einmal zu Protokoll geben, dass ich den Antr\u00e4gen \nmeiner Fraktion und der SPD aus vollem Herzen zuge-\nstimmt habe \u2013 nicht, weil ich der Bundeswehr misstraue, \nsondern weil ich davon ausgehe, dass die Bundeswehr \nkeinen Bildungsauftrag hat. \n\nDer Auftrag der Bundeswehr ist ganz klar im Artikel 87a \nAbs. 2 Grundgesetz definiert. Darin steht: \u201eAu\u00dfer zur \nVerteidigung d\u00fcrfen die Streitkr\u00e4fte nur eingesetzt wer-\nden, soweit dieses Grundgesetz dies ausdr\u00fccklich zu-\nl\u00e4sst.\u201c \n\nMir wird niemand hier in diesem Hohen Hause sagen \nk\u00f6nnen, wo im Grundgesetz ein Bildungsauftrag der \n\nBundeswehr definiert ist. Das ist das Problem an dieser \nStelle. \n\nDas ist im \u00dcbrigen auch der Unterschied, Herr Bl\u00e4sner, zu \nden Parteien hier im S\u00e4chsischen Landtag. Es gibt n\u00e4m-\nlich einen Artikel 21 Abs. 1, darin steht \u2013 das ist der \nverfassungsm\u00e4\u00dfige Auftrag der Parteien \u2013: \u201eDie Parteien \nwirken bei der politischen Willensbildung des Volkes \nmit\u201c, und ich w\u00fcrde mir ganz ehrlich w\u00fcnschen, dass Sie \nsolche fundierten Kriterien zur Kenntnis nehmen und sich \nmit den wirklich fundamentalen Grundlagen unserer \ndemokratischen Gesellschaft auch ernsthaft auseinander-\nsetzen w\u00fcrden. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU:  \nDas kann er stecken lassen! \u2013  \n\nVolker Bandmann, CDU: Akzeptieren Sie doch \nauch die Demokratieerkl\u00e4rung! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nErkl\u00e4rungen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nDie Stabilit\u00e4t des Geldes sichern \u2013 Den neuen  \nst\u00e4ndigen Eurorettungsschirm ESM verhindern \n\nDrucksache 5/5806, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs spricht als einreichende Fraktion die NPD. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die EU entscheidet \u2013 Deutschland zahlt. \nDiesem Muster folgt die gesamte Europapolitik schon seit \nder Unterzeichnung der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge und der \nGr\u00fcndung der EWG im Jahre 1957, und die meisten \nDeutschen haben nicht einmal ann\u00e4hernd eine Vorstellung \ndavon, in welchem Ausma\u00df sie als Zahlmeister f\u00fcr die \nBr\u00fcsseler Bonzokratie herhalten m\u00fcssen oder, besser \ngesagt, missbraucht werden. \n\n(Unruhe) \n\nSo ver\u00f6ffentlichte im Jahr 2003 der Heidelberger Wirt-\nschaftswissenschaftler Prof. Dr. Franz Ulrich Willeke \nseine Studie mit dem Titel \u201eEurop\u00e4ische Strategien zur \nIdentifizierung von Nettozahlern und Nettoempf\u00e4ngern\u201c. \nUnter Einbeziehung aller volkswirtschaftlichen Faktoren \nerrechnete Willeke, dass die Bundesrepublik Deutschland \nin den Jahren von 1958 bis 2002 Nettozahlungen von sage \nund schreibe \u2013 h\u00f6ren Sie bitte einmal zu! \u2013 mehr als \n254 Milliarden Euro, also rund einer halben Billion Mark, \nerst an die EWG und dann an die nachfolgende Institution \nleistete. \u2013 Das sollten Sie sich auch einmal zu Gem\u00fcte \nf\u00fchren, Herr Dr. Martens. \n\nMit der Einf\u00fchrung des Euro mussten sich die ohnehin \nschon vorhandenen Ungleichgewichte nochmals drama-\ntisch versch\u00e4rfen. Der irreversible Konstruktionsfehler \ndes Euro bestand darin, dass wirtschaftlich starke \u00d6ko-\nnomien mit wirtschaftlich schwachen, defizit\u00e4ren \u00d6ko-\nnomien zusammengebunden wurden und es schlicht \nunm\u00f6glich f\u00fcr die Europ\u00e4ische Zentralbank ist, nun einen \npassenden Geldmantel f\u00fcr Volkswirtschaften mit v\u00f6llig \nunterschiedlichen Produktivit\u00e4tsniveaus und teilweise \nv\u00f6llig unterschiedlichen nationalen Mentalit\u00e4ten zu \nfinden. \n\nDeshalb hat es seit der Einf\u00fchrung des Euro als Bargeld \nnicht einmal zehn Jahre gedauert, bis uns jetzt der ganze \nLaden um die Ohren fliegt. Fast ein halbes Duzend \nVolkswirtschaften steht in Europa mittlerweile vor dem \nStaatsbankrott oder musste schon den Offenbarungseid \nleisten \u2013 sprich: unter den Eurorettungsschirm kriechen \u2013, \nweil die schw\u00e4cheren \u00d6konomien nicht dauerhaft mit \neiner f\u00fcr ihre wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse \u00fcberbewerte-\nten W\u00e4hrung leben k\u00f6nnen. \n\nDeshalb musste schon vor einem guten Jahr, im \nMai 2010, ein erster Eurorettungsschirm verabschiedet \nwerden, an dem Deutschland einen Anteil in schwindeler-\nregender H\u00f6he von 148 Milliarden Euro \u00fcbernehmen \nmusste. Eine \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Deutschen \n\n 3549\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nlehnte schon diesen ersten Eurorettungsschirm, der die \nBezeichnung ESFS tr\u00e4gt, ab, der \u00fcbrigens sogar gegen \ndiverse EU-Vertr\u00e4ge und gegen Vorgaben des Bundesver-\nfassungsgerichts verst\u00f6\u00dft, weil vor dem Eintritt in die \nW\u00e4hrungsunion auch aus Karlsruhe deutlich gemacht \nwurde, dass kein Staat f\u00fcr die Schulden eines anderen \nStaates aufkommen darf. \n\nDieses hoch und heilig von allen etablierten Parteien \ngegebene Versprechen wurde schon im Mai 2010 scham-\nlos gebrochen und damit der deutsche W\u00e4hler und B\u00fcrger \nauf eine Art und Weise betrogen, die nur noch Fassungs-\nlosigkeit hinterlassen kann. Es geht hier schlie\u00dflich um \nnichts anderes als die Werthaltigkeit des Geldes, von dem \nwir alle in Deutschland, vom Azubi bis zum Rentner, \nleben m\u00fcssen. \n\nSchon mit dem regelrechten Durchpeitschen des ersten \nRettungsschirmes, der im Eilverfahren und im Stile eines \nNotfallgesetzes durch Bundesrat und Bundestag ge-\nschleust wurde, wurden die Ampeln f\u00fcr die kommende \nHyperinflation von einer v\u00f6llig verantwortungslosen \nGeneration von Politikern auf Gr\u00fcn gestellt. \n\nGenau wie von der NPD vorhergesagt, konnte schon der \nerste Eurorettungsschirm die Krise weder entsch\u00e4rfen \nnoch \u00fcberhaupt nur abmildern. Genau wie von der NPD-\nFraktion vorhergesagt, passierte das, was von allen \netablierten Parteien heftig bestritten worden war: Nach \nGriechenland gab es weitere Staatsbankrotte. Erst Irland \nund dann Portugal mussten unter den Eurorettungsschirm \nfl\u00fcchten, um \u00fcberhaupt zahlungsf\u00e4hig zu bleiben. Dies \nbl\u00e4hte auch den Eurorettungsschirm ESFS weiter auf. \n\nIn einem Beitrag f\u00fcr die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c vom \n3. April 2011 deckte dann der Pr\u00e4sident des ifo-Instituts \nf\u00fcr Wirtschaftsforschung, Prof. Hans-Werner Sinn \u2013 \nfr\u00fcher einmal ein eingefleischter Euro-Bef\u00fcrworter \u2013, den \nwahren Umfang der deutschen Haftung auf. Sinn errech-\nnete, dass nach den Staatsbankrotten von Irland und \nPortugal summa summarum die H\u00f6chstzusagen f\u00fcr \nbedr\u00e4ngte Eurol\u00e4nder bei unvorstellbaren 1 542 Milliar-\nden Euro liegen, wovon Deutschland f\u00fcr 391 Milliar-\nden Euro haftet. \n\nMeine Damen und Herren, das sind jetzt schon Summen, \ndie Deutschland im schlimmsten Fall an den Rand des \nStaatsbankrotts bringen k\u00f6nnen. Doch darum scheren sich \ndie Eurokraten auch in diesem Hause einen feuchten \nKehricht. Sie handeln immer sch\u00f6n nach der Devise \n\u201eDein Volk ist nichts \u2013 die EU ist alles\u201c. \n\nAls Kr\u00f6nung des Wahnsinns wollen Merkel und Sch\u00e4uble \nnun die Errichtung eines permanenten Eurorettungsschir-\nmes, der die Bezeichnung ESM tragen soll, vorantreiben. \nDieser permanente Eurorettungsschirm soll ab 2013 in \nKraft treten und einen Verwaltungsrat erhalten, der mit \neinfacher Mehrheit \u00fcber die Mittelverteilung entscheiden \nkann. \n\nDie nationalen Parlamente w\u00e4ren damit entmachtet und \nh\u00e4tten ihr K\u00f6nigsrecht, das Budgetrecht, verloren. Au\u00dfer-\ndem soll der neue Rettungsschirm ESM \u00fcberhaupt keine \n\nObergrenze mehr f\u00fcr eine deutsche Zuschusspflicht \nenthalten, das hei\u00dft, mit dem neuen Rettungsschirm \nw\u00fcrde dem Verwaltungsrat des ESM praktisch eine \nunbegrenzte Abbuchungsvollmacht f\u00fcr den Bundeshaus-\nhalt erteilt werden. Im Falle von kommenden Krisen kann \nman sich k\u00fcnftig also einfach unbegrenzt aus der deut-\nschen Staatskasse bedienen, und die deutschen Steuerzah-\nler zahlen einmal mehr die Zeche. Mitbestimmungsm\u00f6g-\nlichkeiten gibt es dann nicht mehr, demokratische Kon-\ntrolle sowieso nicht. \n\nWenn Bundestag und Bundesrat tats\u00e4chlich dem neuen \u2013 \npermanenten \u2013 Rettungsschirm zustimmen, dann werden \nalle demokratischen Errungenschaften, die sich das Volk \nseit 1848 \u2013 auch in b\u00fcrgerlichen Revolutionen \u2013 erk\u00e4mpf-\nte, abgeschafft, und Deutschland wird immer st\u00e4rker Teil \neines autokratischen Systems, in dem die Demokratie \nabgeschafft sein wird. Wenn Bundestag und Bundesrat der \nInstallation des ESM zustimmen, dann stimmen sie dem \nweitestgehenden Erm\u00e4chtigungsgesetz seit dem 24. M\u00e4rz \n1933 zu. \n\nDemgegen\u00fcber h\u00e4lt die NPD an der Auffassung fest, dass \nalle Staatsgewalt vom Volk ausgeht. Die NPD fordert die \nStaatsregierung auf, im Bundesrat gegen die Installation \ndes permanenten Rettungsschirms ESM zu stimmen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war der erste Redebeitrag. Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Herr Abg. Rohwer, f\u00fcr die Koalition? \n\nLars Rohwer, CDU: Genau. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Dass die NPD kein Freund der Europ\u00e4ischen \nUnion ist, daran l\u00e4sst sie mal wieder \u00fcberhaupt keinen \nZweifel. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Warum sollten wir? \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD:  \nDazu gibt es auch keinen Grund!) \n\nDer heute zu diskutierende Antrag der NPD-Fraktion \nstellt das Erreichte des europ\u00e4ischen Integrationsprozes-\nses aus fremdenfeindlichen Gr\u00fcnden infrage. Die Europ\u00e4-\nische Union kann auf die l\u00e4ngste Zeit des Friedens und \nder Freiheit in der Geschichte der Menschheit zur\u00fcckbli-\ncken. \n\nRund ein Jahr ist vergangen, seitdem der Rat der Europ\u00e4i-\nschen Union Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der Finanzstabili-\nt\u00e4t des Euro-Raums beschlossen hat. Das deutsche Gesetz \nzur \u00dcbernahme von Gew\u00e4hrleistungen im Rahmen eines \nEurop\u00e4ischen Stabilisierungsmechanismus wurde am \n21. Mai 2010 von Bundestag und Bundestag mehrheitlich \ngebilligt. Damals, zwei Tage vor der Abstimmung, stand \nunser Ministerpr\u00e4sident hier an dieser Stelle und erkl\u00e4rte, \n\n 3550\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nwarum der Freistaat Sachsen im Bundesrat f\u00fcr den Ge-\nsetzentwurf stimmen werde. \n\nMeine Damen und Herren! Es ging um nicht mehr und \nnicht weniger als um die Rettung des Euro und letztlich \nauch um die europ\u00e4ische Idee selbst. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist ja bezeichnend!) \n\nEs l\u00e4sst sich nicht bestreiten, dass die Finanz- und Wirt-\nschaftskrise die Europ\u00e4ische Union, insbesondere die \nEurop\u00e4ische W\u00e4hrungsunion und den Euro, vor ihre \nbislang gr\u00f6\u00dfte Bew\u00e4hrungsprobe stellt. Dabei geht es \nnicht nur um die Stabilisierung des Euro und der hochver-\nschuldeten Staaten wie Griechenland, Portugal und Irland, \nsondern letztlich um die Verteidigung der europ\u00e4ischen \nIdee. Zutreffend finde ich ein Zitat unseres Bundesau-\n\u00dfenministers Guido Westerwelle: \u201eWer bei Europa nur \nnoch nach dem Preis und nicht mehr nach dem Wert fragt, \nder springt zu kurz.\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nBeifall bei der FDP) \n\nDie Ursachen f\u00fcr die heutigen Probleme der Krisenstaaten \nsind hinl\u00e4nglich bekannt. Nicht zuletzt resultieren sie \nauch aus dem zu laxen Umgang mit dem Stabilit\u00e4ts- und \nWachstumspakt in der Vergangenheit. Es ist vermessen zu \nglauben, dass die Fehler aus Jahrzehnten in ein oder zwei \nJahren behoben werden k\u00f6nnten. Dennoch hei\u00dft dies \nnicht, dass wir nicht daraus lernen k\u00f6nnten, um in Zu-\nkunft potenzielle Krisenstaaten zu erkennen und entspre-\nchende Ma\u00dfnahmen einzuleiten. \u00c4hnliches haben wir mit \ndem Stabilit\u00e4tsrat in Deutschland auch vor. \n\nIm vergangenen Jahr wurde durch die Europ\u00e4ische Union \nbereits eine nachhaltige Verbesserung des Stabilit\u00e4ts- und \nWachstumspaktes beschlossen. Im Fokus stehen nicht nur \ndie Beobachtung der Haushaltsentwicklung, sondern auch \nzus\u00e4tzliche, neue gesamtwirtschaftliche \u00dcberwachungs-\nverfahren. Insbesondere wird st\u00e4rkeres Augenmerk auf \ndie wirtschaftliche Entwicklung gerichtet. \n\nAuf dem Weg zu einem stabilen Euro-Raum d\u00fcrfen \nDrohungen mit Sanktionen seitens der Europ\u00e4ischen \nUnion nicht nur leere Worth\u00fclsen bleiben, sondern es \nm\u00fcssen geeignete Konsequenzen folgen, die die Staaten \nanhalten, ihre finanzielle Tragf\u00e4higkeit wiederherzustellen \nbzw. zu erhalten. Dar\u00fcber hinaus muss das Vertrauen der \nB\u00fcrger in die Europ\u00e4ische Union zur\u00fcckgewonnen wer-\nden; dies ist entscheidend mit dem Vertrauen der B\u00fcrger \nin einen stabilen Euro verkn\u00fcpft. Nicht zuletzt resultiert \ndie Verunsicherung der B\u00fcrger aus einer negativen Be-\nrichterstattung der Medien. \n\nEs l\u00e4sst sich nicht sch\u00f6nreden, dass Deutschland den \ngr\u00f6\u00dften Teil der finanziellen Risiken tr\u00e4gt. Dennoch \ngeh\u00f6rt zur Wahrheit, dass der Abschied von der D-Mark \nein Abschied f\u00fcr immer war. Ein m\u00f6glicher Austritt der \nBundesrepublik Deutschland aus der W\u00e4hrungsunion \nsteht nicht zur Debatte. Unkalkulierbare Kosten sowohl \npolitischer als auch finanzieller Art w\u00fcrde dies nach sich \nziehen. Auch der Austritt eines Mitglieds der W\u00e4hrungs-\n\nunion w\u00fcrde das Vertrauen in das Funktionieren der Euro-\nZone schwer besch\u00e4digen und immense Kosten bei allen \nBeteiligten verursachen. \n\nNichtsdestotrotz: Die W\u00e4hrungsunion hat sich bew\u00e4hrt. \nEs liegt im ureigenen deutschen Interesse, ihre Leistungs-\nf\u00e4higkeit zu gew\u00e4hrleisten und damit auch die wirtschaft-\nliche und politische Integration Europas zu verteidigen. \nOhne die W\u00e4hrungsunion h\u00e4tte Deutschland die internati-\nonale Finanz- und Bankenkrise bei Weitem nicht so gut \n\u00fcberstanden. Dar\u00fcber hinaus profitiert insbesondere die \ndeutsche Wirtschaft mit ihrer hohen Exportorientierung \nerheblich vom Euro. \n\nDie Zukunft Deutschlands liegt in der Europ\u00e4ischen \nUnion. Nur ein gemeinsames Europa kann seinen Einfluss \nin der globalisierten Welt des 21. Jahrhunderts wahren. \nWir m\u00fcssen unserer Verantwortung in Europa gerecht \nwerden und daf\u00fcr Sorge tragen, dass die wirtschaftliche \nProsperit\u00e4t und die gesellschaftliche Stabilit\u00e4t in der \nEurop\u00e4ischen Union erhalten bleiben. Das schulden wir \nnicht nur uns und den Europ\u00e4ern, sondern auch k\u00fcnftigen \nGenerationen. \n\nAntr\u00e4ge wie der, \u00fcber den wir heute diskutieren, sind \nnichts als blo\u00dfe Angstmacherei. Es ist ein erneuter Beweis \nf\u00fcr die Unzul\u00e4nglichkeit der NPD, die Erfolge eines \ngemeinsamen Europas aufgrund ihrer rassistischen und \nxenophoben Einstellung nicht anzuerkennen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden lehnen die CDU- und die FDP-\nFraktion den Antrag der NPD-Fraktion ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nRohwer. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen von den \nFraktionen? \u2013 DIE LINKE? \u2013 SPD? \u2013 B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die erste \nRunde abgeschlossen. \n\nGibt es den Wunsch nach einer zweiten Runde? \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nNat\u00fcrlich, selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nHerr Abg. Storr, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Man stelle sich \neinmal vor, der Freistaat Sachsen, der Freistaat Bayern \noder das Bundesland Nordrhein-Westfalen m\u00fcssten ihre \nHaushalte demn\u00e4chst in Berlin einreichen, sie dort ge-\nnehmigen und ohne Mitspracherechte ab\u00e4ndern lassen \nund es ohne jedes Mitbestimmungs- und Widerspruchs-\nrecht hinnehmen, wenn die Bundesregierung einen \nGro\u00dfteil der s\u00e4chsischen Steuereinnahmen und des \nHaushaltsvolumens auf das eigene Konto umbuchen und \ndann einfach f\u00fcr sich verwenden w\u00fcrde. \n\nIn einem solchen Fall ginge zu Recht ein Aufschrei durch \ndas Land, und die Deutschen h\u00e4tten nach Artikel 20 \n\n 3551\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nAbs. 4 des Grundgesetzes das Recht, mit allen verf\u00fcgba-\nren Mitteln Widerstand zu leisten. Eine Bundesregierung, \ndie tats\u00e4chlich planen w\u00fcrde, die Hoheit \u00fcber die L\u00e4nder-\nhaushalte an sich zu ziehen, w\u00e4re schnell erledigt. \n\nAuf EU-Ebene wird aber genau das, was ich soeben \nbeschrieben habe, vorbereitet. Wenn der neue \u2013 perma-\nnente \u2013 Euro-Rettungsschirm ESM eingef\u00fchrt wird, dann \nverlieren die Nationalstaaten die Haushaltssouver\u00e4nit\u00e4t \nund sind damit im Grunde machtloser als ein deutsches \nBundesland. Die EU w\u00fcrde sich endg\u00fcltig in ein antide-\nmokratisches Imperium nach dem Muster der untergegan-\ngenen Sowjetunion transformieren. \n\nDies sehen mittlerweile \u00fcbrigens auch mehr und mehr \nBundestagsabgeordnete von CDU und FDP. Einer ihrer \nWortf\u00fchrer, der fr\u00fchere haushaltspolitische Sprecher der \nFDP-Fraktion, Frank Sch\u00e4ffler, f\u00fchrte in einer schriftli-\nchen Erkl\u00e4rung nach \u00a7 31 der Gesch\u00e4ftsordnung des \nDeutschen Bundestages zum permanenten Euro-\nRettungsschirm aus \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir d\u00fcrfen \u2026 nicht \ndarauf hinweisen, dass wir am 21. Mai 2010 im Deut-\nschen Bundestag zwei Drittel des Steueraufkommens des \nBundes f\u00fcr die Staatsschulden anderer L\u00e4nder verpf\u00e4ndet \nhaben und dass dies ohne einen Parlamentsvorbehalt und \nohne eine rechtliche Grundlage in den europ\u00e4ischen \nVertr\u00e4gen vom Deutschen Bundestag durchgewunken \nwurde. Noch 2009 hat das Bundesverfassungsgericht in \nseinem Lissabon-Urteil das Budgetrecht des Parlaments \nzum Kernbereich demokratischen Lebens gez\u00e4hlt. Sowohl \ndas Demokratieprinzip als auch das Wahlrecht seien \nverletzt, wenn die Festlegung \u00fcber die Art und H\u00f6he der \nden B\u00fcrger betreffenden Abgaben in wesentlichem \nUmfang supranationalisiert w\u00fcrden. Wir d\u00fcrfen nicht \naussprechen, dass der Deutsche bei der nunmehr geplan-\nten Verstetigung des Eurorettungsschirms sein K\u00f6nigs-\nrecht der freien Haushaltsplanung und -verabschiedung \nverliert. Wir d\u00fcrfen nicht beklagen, dass wir als Bundes-\ntagsabgeordnete unserer eigenen Entmachtung zustimmen \nsollen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ja, das hat kein Neonazi \ngesagt, wie Herr Rohwer vielleicht denken oder sagen \nw\u00fcrde, sondern das hat ein FDP-Bundestagsabgeordneter \ngesagt. Dieses ersch\u00fctternde Dokument ist der Hilfeschrei \neines einzelnen, noch nicht gleichgeschalteten Bundes-\ntagsabgeordneten, der sein Gewissen noch nicht freiwillig \nim Tausch gegen ein Mandat abgegeben hat. Ein \u201eWeiter \nso!\u201c kann es f\u00fcr jeden verantwortungsbewussten B\u00fcrger \nnicht geben. Wir m\u00fcssen uns endlich eingestehen: Der \nEuro ist gescheitert. \n\nUm aus dem von den Etablierten angerichteten Schlamas-\nsel herauszukommen, muss zun\u00e4chst erst ein Umschul-\ndungsplan f\u00fcr die bankrotten Euro-Staaten eingef\u00fchrt \nwerden. Umschuldung hei\u00dft, dass die Gl\u00e4ubiger, insbe-\nsondere die Gro\u00dfbanken, die massenweise griechische, \nirische und portugiesische Staatsanleihen halten und sich \ndamit in den letzten Jahrzehnten eine goldene Nase \nverdient haben, auf einen Teil ihrer Forderungen verzich-\nten m\u00fcssen. Nach Auffassung der NPD sollte dies konkret \n\nf\u00fcr die Gro\u00dfbanken als bisherige Hauptprofiteure des \nEurorettungsschirmes bedeuten, Verzicht auf Zinszahlun-\ngen, Verschiebung der Tilgung und teilweiser Verzicht auf \nR\u00fcckzahlung der Schulden. \n\nDer n\u00e4chste Schritt muss die Aufl\u00f6sung der Eurozone in \nihrer jetzigen Form sein. Die Defizitl\u00e4nder brauchen ihre \neigene W\u00e4hrung und damit ihre Finanzhoheit zur\u00fcck, um \ninsbesondere die Gro\u00dfbanken in eine Umschuldungsl\u00f6-\nsung mit einzubeziehen und diese Gro\u00dfbanken an den \nLasten der Krise zu beteiligen. Mit eigener W\u00e4hrung \nw\u00e4ren die s\u00fcdeurop\u00e4ischen Defizitstaaten auch sofort \nwieder handlungsf\u00e4hig und k\u00f6nnten eine Abwertung ihrer \nW\u00e4hrung, ihren Export und ihren Tourismus sofort wieder \nankurbeln. Wenn dies nicht geschieht, dann wird ein Land \nwie Griechenland dauerhaft mit dem Polizeikn\u00fcppel \nregiert werden, da ein Verbleib Griechenlands im Euro-\nraum immer neue Sparpakete n\u00f6tig machen und den \nWiderstand im Volk weiter anfachen wird. \n\nF\u00fcr Deutschland w\u00e4re ein Austritt aus dem Euro ebenfalls \nein Segen. Die Eurorettungsschirme dienen nur dazu, dem \ndeutschen Steuerzahler das Geld aus der Tasche zu \nziehen, nur um F\u00e4sser ohne B\u00f6den zu sanieren. Dies ist \nselbstverst\u00e4ndlich auch den Deutschen nicht zuzumuten. \nDie R\u00fcckkehr zu einer deutschen Hartw\u00e4hrung ist auch \nf\u00fcr Europa besser als der jetzige Inflations-Euro. \n\nVor allem steht aber auch die S\u00e4chsische Staatsregierung \nin der Pflicht, bei der Bundesratsabstimmung \u00fcber den \npermanenten Eurorettungsschirm ESM mit Nein zu \nstimmen und so zu verhindern, dass Merkel und Sch\u00e4uble \nHochverrat begehen und eine Einzugserm\u00e4chtigung ohne \njeden Parlamentsvorbehalt f\u00fcr den Bundeshaushalt \nunterschreiben. \n\nIm Bundestag gibt es immer mehr Abgeordnete, die ihrer \nSelbstentm\u00fcndigung nicht auch noch zustimmen wollen \nund deshalb angek\u00fcndigt haben, gegen die Einf\u00fchrung des \npermanenten Rettungsschirmes ESM zu stimmen. \n\nDer Freistaat Sachsen k\u00f6nnte als Vorreiter f\u00fcr einen \n\u00e4hnlichen Prozess auf L\u00e4nderebene auftreten und mit \nseiner Zustimmung zum vorliegenden NPD-Antrag ein \nstarkes Signal gegen den Marsch in die Hyperinflation \nund die EU-Diktatur senden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich \nnicht feststellen. Ich frage die NPD: Wird hier noch ein \ndritter Wortbeitrag gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nIch frage die Staatsregierung: W\u00fcnscht sie das Wort? \u2013 \nAuch das kann ich nicht feststellen. Vielen Dank, Herr \nStaatsminister, f\u00fcr das Zeichen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Aussprache \nbeendet und wir kommen zum Schlusswort. Bitte sch\u00f6n, \nHerr Abg. Schimmer. \n\n 3552\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte mir die Gelegenheit nicht entge-\nhen lassen, doch noch einmal auf den absurden Redebei-\ntrag von Herrn Rohwer einzugehen, denn ich frage mich: \nMuss man denn ein xenophober Rassist sein, um gegen \nden st\u00e4ndigen Eurorettungsschirm ESM zu votieren? \nWenn dem so w\u00e4re, dann w\u00e4ren ja mittlerweile betr\u00e4chtli-\nche Teile des Bundestages xenophobe Rassisten. Ich \nglaube, die LINKEN wollen gegen den ESM stimmen; \naber selbst in der Regierungskoalition br\u00f6ckelt ja alles ab. \n14 Bundestagsabgeordnete der FDP wollen gegen den \nst\u00e4ndigen Rettungsschirm ESM stimmen und f\u00fcnf Abge-\nordnete der Union wollen gegen den ESM stimmen. \nWeitere zwei Dutzend Bundestagsabgeordnete \u00fcberlegen \nsich ihr Veto. Deswegen ist es v\u00f6llig absurd, den Wider-\nstand gegen den ESM in die Nazi-Ecke stellen zu wollen. \nSelbst der s\u00e4chsische CDU-Bundestagsabgeordnete \nManfred Kolbe m\u00fcsste nach der Logik von Herrn Rohwer \nein eingefleischter Neonazi und brauner B\u00f6sewicht sein, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\ndenn auch er wird gegen den ESM stimmen. Wann \nwerden auch Sie, Herr Piwarz, begreifen, dass ein friedli-\nches Miteinander in Europa und der Euro nicht zwei \nSeiten ein und derselben Medaille sind, sondern zwei \nv\u00f6llig unterschiedliche Dinge. \n\nEs gilt vielmehr festzuhalten: Wenn wir in Europa fried-\nlich zusammenleben wollen, brauchen wir nationale \nW\u00e4hrungen, damit jedes Land seine Wirtschaft nach \nseinen Gegebenheiten wirklich wieder ankurbeln kann. \nDie s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten Griechenland und Portugal, \naber auch Irland brauchen jetzt eine eigene nationale \nW\u00e4hrung, damit sie abwerten k\u00f6nnen, damit sie den \nTourismus und die Exporte ankurbeln k\u00f6nnen, um aus \nihrer Krise herauszukommen. \n\nDamit Griechenland nicht im B\u00fcrgerkrieg versinkt, \nbraucht Griechenland den Drachmen wieder zur\u00fcck. \n\nDie Deutschen brauchen auch eine eigene W\u00e4hrung, \nnachdem immer mehr Staaten unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen \n\u2013 so auch Hans-Werner Sinn \u2013, damit sie nicht zum \nTransferzahler werden. Diese Transferzahlungen \u2013 daran \n\ndarf ich Sie alle hier auch noch einmal erinnern \u2013 versto-\n\u00dfen gegen Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts in \nKarlsruhe und sie versto\u00dfen sogar gegen die EU-Vertr\u00e4ge \nvon Maastricht und Lissabon. Deswegen ist derjenige, der \njetzt gegen den st\u00e4ndigen Rettungsschirm ESM argumen-\ntiert, eben kein Europafeind, sondern ist einfach ein \nFreund rechtsstaatlicher Prinzipien. \n\nIch bin mir auch sicher, weil Dr. Martens jetzt so lacht, \ndass Ihnen Ihre eigene Partei noch in den R\u00fccken fallen \nwird, weil sich schon 33 % der Delegierten des letzten \nFDP-Parteitages f\u00fcr den Antirettungsschirm-Antrag von \nFrank Sch\u00e4ffler ausgesprochen haben. Ich bin mir sicher, \ndass es in Ihrer Partei, Herr Dr. Martens, eine Revolution \nder Vernunft geben wird und dass Sie auch gegen den \nESM-Rettungsschirm sein werden, denn er verst\u00f6\u00dft \neklatant gegen rechtsstaatliche Prinzipien. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/5806 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt \nes Stimmenthaltungen? \u2013 Diese gibt es nicht. Bei Stim-\nmen daf\u00fcr ist diesem Antrag mit Mehrheit nicht entspro-\nchen worden und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Landtagsuhr sagt aus, \ndass es 21:02 Uhr bzw. 3 Minuten ist. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das kann ich best\u00e4tigen!) \n\nIch bedanke mich, Herr Piwarz. \u2013 Ich darf Sie auf \u00a7 79 \nAbs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung hinweisen, wonach \ndie Landtagssitzungen nicht \u00fcber 21:00 Uhr ausgedehnt \nwerden sollen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle aber fest, dass wir in \nder Tagesordnung doch ganz sch\u00f6n weit fortgeschritten \nsind und das Ende absehbar erscheint. Deshalb m\u00f6chte \nich Ihnen vorschlagen, dass wir die Tagesordnung fortset-\nzen und sie heute abarbeiten. M\u00f6chte jemand widerspre-\nchen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich bedanke mich \nund rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nHaushaltsvollzug 2011 Einwilligung gem\u00e4\u00df \u00a7 38 Abs. 2  \nS\u00e4chsische Haushaltsordnung (S\u00e4HO) in \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige \n\nVerpflichtungserm\u00e4chtigungen bei Kapitel 12 07 Titel 685 59 \u2013  \nZusch\u00fcsse f\u00fcr laufende Zwecke an \u00f6ffentliche Einrichtungen \n\nDrucksache 5/5743, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/5754, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das \nkann ich nicht feststellen, meine Damen und Herren. \n\nSomit stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\nche 5/5754 ab. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzei-\n\n 3553\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nEs gibt eine Stimmenthaltung. Damit ist der Empfehlung \nmit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden und dieser \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlung und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/5822 \n\nZu diesem Tagesordnungspunkt liegt Ihnen entsprechend \n\u00a7 52 Abs. 3 die Sammeldrucksache mit Beschlussempfeh-\nlungen und Berichten der Aussch\u00fcsse vor. \n\nMeine Damen und Herren! Der Landtagspr\u00e4sident hat zu \nBeginn der Sitzung darauf hingewiesen, dass der S\u00e4chsi-\nsche Ausl\u00e4nderbeauftragte um Redezeit gebeten hat. \n\nHerr Gillo, es geht hierbei bestimmt um den Antrag \n5/4996, \u201eRunder Tisch Anerkennung \u2013 Transparenz, \nEffizienz und Qualit\u00e4t sicherstellen\u201c? \u2013 Das ist der Fall. \n\nIch schlage vor, dass wir diesen Redebeitrag nach den \neventuellen Redebeitr\u00e4gen der Fraktionen einordnen. Das \nPr\u00e4sidium hat sich f\u00fcr diesen Fall auf eine Redezeit von \n10 Minuten je Fraktion festgelegt. \n\nWird vonseiten der Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \nCDU-Fraktion? \u2013 DIE LINKE? \u2013 SPD? \u2013 F\u00fcr die Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Herrmann. \nFrau Herrmann, Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir haben gestern angek\u00fcndigt, \ndass ich zu diesem Tagesordnungspunkt das Wort ergrei-\nfen werde. Ich bitte Sie an dieser Stelle um Verst\u00e4ndnis \ndaf\u00fcr. \n\nWir haben den Antrag \u201eRunder Tisch Anerkennung \u2013 \nTransparenz, Effizienz und Qualit\u00e4t sicherstellen\u201c, um \nden es hier geht, in den Aussch\u00fcssen beraten. Sie hatten \ndort die Gelegenheit, dazu Stellung zu nehmen. Ich bin \ndar\u00fcber entt\u00e4uscht gewesen, in welcher Art und Weise Sie \nzu diesem Antrag diskutiert haben. Deshalb habe ich mich \nentschlossen, heute noch einmal dazu zu sprechen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich Herrn Dr. Gillo ganz aus-\ndr\u00fccklich daf\u00fcr danken, dass er in den Aussch\u00fcssen \u2013 und \ndieser Antrag ist in fast allen Aussch\u00fcssen behandelt \nworden \u2013 sehr ausf\u00fchrlich Stellung genommen hat. Zu \nPunkt 1 unseres Antrages hat er ausf\u00fchrlich \u00fcber die \nArbeit des Runden Tisches Anerkennung berichtet. \nDeshalb habe ich im Sozialausschuss, der in diesem Falle \nfederf\u00fchrend war, den Punkt 1 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren lassen. \nDaher m\u00f6chte ich an dieser Stelle haupts\u00e4chlich zu \nPunkt 2 unseres Antrages sprechen. \n\nEs gibt eine Stellungnahme der Staatsregierung. In dieser \nStellungnahme schreibt die Ministerin zu Punkt 2, dass \nder Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung der \n\nGleichwertigkeit von Berufsqualifikationen im Bund noch \nnicht abschie\u00dfend vom Bundeskabinett beschlossen \nworden sei und deshalb die Staatsregierung an dieser \nStelle noch nicht handeln m\u00f6chte. \n\nUnser Antrag war in der vorletzten Woche im Sozialaus-\nschuss, nachdem er in der Runde vorher schon in fast \nallen Aussch\u00fcssen beraten worden ist, und zwar zu einem \nZeitpunkt, als mittlerweile das Bundeskabinett diesen \nEntwurf l\u00e4ngst verabschiedet hatte. Deshalb h\u00e4tte ich mir \nschon gew\u00fcnscht, dass die Staatsregierung im Rahmen \nder Diskussion zu diesem Antrag weitergehende Ausf\u00fch-\nrungen macht. Das ist leider nicht der Fall gewesen. \n\nIch habe schon gesagt, dass dieser Antrag in fast allen \nAussch\u00fcssen behandelt worden ist. Im Ausschuss f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit hat sich der Staatssekret\u00e4r Herr \nHartmut Fiedler ge\u00e4u\u00dfert. Er hat gesagt, auf Landesebene \nwerde man sich sehr intensiv mit den Fragen auseinander-\nsetzen, die wir im Punkt 2 aufgegriffen haben, sobald \nbekannt sei, was der Bund konkret verabschiedet hat. Der \nBund hat das bereits am 23. M\u00e4rz im Kabinett verab-\nschiedet. Zu dem Zeitpunkt der Beratung w\u00e4re also auch \nder Herr Staatssekret\u00e4r in der Lage gewesen, einige dieser \nPunkte aufzugreifen. Er hat weiterhin gesagt, letztlich \nsolle es ein transparentes Verfahren sein, bei dem es \nm\u00f6glichst wenige sehr spezifische L\u00e4nderregelungen \ngeben solle. \n\nIch beziehe einmal das transparente Verfahren auf diesen \ngesamten Prozess. Herr Morlok hat gesagt, dass die \nStaatsregierung beabsichtigt, sich im L\u00e4nderrat zu einzel-\nnen Punkten zu enthalten. Er hat uns auch in der Aus-\nschusssitzung, in der Gelegenheit dazu gewesen w\u00e4re, \nnicht mitgeteilt, bei welchen Punkten die Staatsregierung \ntats\u00e4chlich beabsichtigt, sich zu enthalten, und warum sie \ndas beabsichtigt. \u2013 So viel zur Transparenz, die der \nStaatsminister an dieser Stelle eingefordert hat, wobei er \ngesagt hat, dass man sie herstellen wolle. \n\nDann hat ein Abgeordneter auch im Ausschuss f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit gesagt, dass es sinnvoller sei, wenn der \nRunde Tisch Anerkennung arbeite, als die Verantwortung \nallein auf die Schultern der Staatsregierung zu legen. \nDazu zitiere ich aus Punkt 2. Dort steht: \u201eDie Staatsregie-\nrung wird aufgefordert, in Abstimmung mit dem Runden \nTisch Anerkennung sowie den Sozialpartnern geeignete \nVorschl\u00e4ge zur umfassenden Anerkennung ausl\u00e4ndischer \n\n 3554\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nAbschl\u00fcsse hinsichtlich \u2026\u201c Dann werden einige Punkte \ngenannt, bei denen wir der Meinung sind, dass sich der \nRunde Tisch dazu \u00e4u\u00dfern sollte. Der Abgeordnete hat also \ngesagt, die Staatsregierung brauche hier keine Verantwor-\ntung zu \u00fcbernehmen, weil der Runde Tisch Anerkennung \narbeite. \n\nHerr Prof. Gillo als Ausl\u00e4nderbeauftragter hat sich am \nAnfang dieses Prozesses an die ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger \ngewandt. Er hat unter anderem geschrieben, dass der \nRunde Tisch anhand konkreter F\u00e4lle lernen will, wie die \nAnerkennung beschleunigt werden k\u00f6nnte, und zwar auch \ndurch neue Gesetze und Vorschriften in Sachsen. \n\nGesetze erl\u00e4sst bei uns der Landtag, und die Staatsregie-\nrung macht dazu Vorschl\u00e4ge. Insofern haben wir nie \nvorgehabt, den Runden Tisch zu entmachten und die \nStaatsregierung als diejenige einzusetzen, die den Prozess \nvoranbringt. Aber wir sind schon der Meinung, dass sich \naus den Arbeiten des Runden Tisches Konsequenzen \nergeben m\u00fcssen. Dazu muss die Staatsregierung Vor-\nschl\u00e4ge machen. \n\nEin Abgeordneter der FDP hat gesagt, der Antrag sei nicht \nn\u00f6tig, weil Sachsen in der t\u00e4glichen Arbeit bereits weiter \nsei. Er hat nur nicht anhand der Punkte, die in Punkt 2 \nenthalten sind, ausgef\u00fchrt, an welcher Stelle Sachsen in \nder t\u00e4glichen Arbeit weiter ist. \n\nWir sind der Meinung, dass es sehr sinnvoll ist, dass der \nRunde Tisch Anerkennung einen bestimmten Auftrag hat, \nunter dem er arbeitet. Bisher aber tagt der Runde Tisch \nohne ganz konkreten inhaltlichen Rahmen. Es gibt nur \ndiese Zielsetzung, die ich eben zitiert habe. Dar\u00fcber \nhinaus gibt es nicht einmal die Vorstellung, dass das \nVerfahren in Sachsen nicht hinter den Entwurf des Bun-\ndeskabinetts f\u00fcr die Anerkennung im Bund zur\u00fcckbleiben \ndarf. Eigene Ziele zu diskutieren w\u00e4re aber sicherlich sehr \nnotwendig. \n\nDie Runde der Minister, die als zentraler politischer \nBestandteil des Runden Tisches konzipiert worden war \nund so auch in allen Papieren auftaucht, hat bisher nur ein \neinziges Mal wirklich getagt. \n\nWir sind der Meinung, dass der Runde Tisch in Ordnung \nist. Es ist richtig, ihn einzuberufen. Es ist auch tats\u00e4chlich \nbemerkenswert, dass hier beh\u00f6rden\u00fcbergreifend \u00fcber \nunklare Anerkennungsf\u00e4lle diskutiert wird. Um einheitli-\nche Verfahrensstandards zu entwickeln, ist das sicherlich \nsehr sinnvoll. Es wird allerdings dann verkehrt, wenn es \nbei der Befassung mit Einzelf\u00e4llen bleibt und daraus nicht \ndie n\u00f6tige Landesregelung bzw. auch eine einheitliche \nPositionierung zur schon angesprochenen Bundesgesetz-\ngebung und vor allem in Vollzugsfragen erw\u00e4chst. Dann \nist das Ganze nicht mehr als ein Wohlf\u00fchlort, der ablenkt, \nund das scheint mir an dieser Stelle derzeit tats\u00e4chlich der \nFall zu sein. \n\nIch hatte im Ausschuss den Eindruck, dass die Staatsre-\ngierung uns vermittelt: \u201eSt\u00f6re meine Kreise nicht!\u201c Das \nist, mit Verlaub gesagt, nicht meine Vorstellung von \nDemokratie. \n\nAngesichts des vorhandenen Verhandlungsdrucks, der uns \nin fast jeder Landtagsdebatte von den verschiedenen \nFraktionen immer wieder nahegebracht wird, n\u00e4mlich \nangesichts des Fachkr\u00e4ftemangels, auf den Sachsen \nzusteuert, ist es angezeigt, dass die Staatsregierung \nparallel und abgestimmt mit dem Runden Tisch bereits \nVorschl\u00e4ge zur umfassenden Anerkennung ausl\u00e4ndischer \nAbschl\u00fcsse erarbeitet. \n\nDies betrifft insbesondere Umsetzungspunkte, die sich \njetzt schon abzeichnen. Der endg\u00fcltige Vorlagetermin, \nden wir in unserem Antrag benannt haben, ist der 31.12. \ndieses Jahres. Dieser Termin l\u00e4sst ausreichend Spielraum, \num auch die endg\u00fcltigen Empfehlungen des Runden \nTisches aufzunehmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe es am Anfang \nschon gesagt: Ich hatte nicht den Eindruck, dass Sie in \nden Aussch\u00fcssen mit der gebotenen Kreativit\u00e4t und dem \ngebotenen Ernst diese Dinge diskutieren. Das steht ganz \nim Widerspruch dazu, dass auch die Kollegen aus der \nKoalition immer wieder beklagen, dass es zu wenige \nFachkr\u00e4fte gibt. Au\u00dferdem ist Sachsen Mitinitiator einer \nBundesratsinitiative zur Erleichterung der Zuwanderung \nausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte und ich finde, dass es dann \nmindestens dazugeh\u00f6rt, dass die Fachkr\u00e4fte, die schon im \nLand sind, ein geordnetes Verfahren zur Anerkennung \nihrer Berufsabschl\u00fcsse bekommen und auch einen \nRechtsanspruch auf dieses Verfahren. Nichts anderes \nfordern wir mit diesem Antrag ein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHerrmann. \u2013 Meine Damen und Herren! Vonseiten der \nFraktionen hatte ich keine weiteren Wortmeldungen \ngesehen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nIch habe mich gemeldet!) \n\nWer hat sich noch gemeldet? \u2013 Bitte sch\u00f6n. Herr Krau\u00df, \nSie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Punkt 1: Vielen herzlichen \nDank an Martin Gillo, an die Arbeit des Runden Tisches \nAnerkennung. Das ist uns ein wichtiges Anliegen. Das \nhaben wir auch in den Aussch\u00fcssen zum Ausdruck ge-\nbracht. Ich hatte die Kritik von den GR\u00dcNEN in der \nPresse auch so verstanden, dass man die Arbeit sozusagen \nnicht w\u00fcrdigt. Ich habe heute etwas anderes geh\u00f6rt. Es \nfreut mich, dass die Arbeit des Runden Tisches gew\u00fcrdigt \nwird. \n\nLeider kennen jetzt nicht alle die Zusammensetzung im \nRunden Tisch Anerkennung. Dort sind die Ministerien \nund die Sozialpartner dabei. Es ist ein breites Spektrum, \nund das ist gut so. Ich glaube, wir sind gut beraten, diesen \nRunden Tisch Anerkennung weiterhin zu etablieren. \nDar\u00fcber werden wir sprechen. Bislang sind Einzelf\u00e4lle \n\n 3555\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\ndiskutiert worden. Wenn man in dieser Zusammensetzung \narbeitet, dass nicht nur die Ministerien das machen, \nsondern externer Sachverstand dabei ist, dass man so \nL\u00f6sungen erarbeitet, halte ich das f\u00fcr eine sehr gute \nL\u00f6sung, und deswegen, glaube ich, sollte der Runde Tisch \nAnerkennung seine Arbeit auch fortsetzen. \n\nZum Thema Anerkennung Berufsabschl\u00fcsse auf Bundes-\nebene: Wer heute dem Minister zugeh\u00f6rt oder auch \nZeitung gelesen hat, der wei\u00df, dass es eine Zustimmung \nvon Sachsen zu dem entsprechenden Gesetzentwurf auf \nBundesebene gibt. Ich habe sehr gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, \ndass der Wirtschaftsminister uns heute nicht jeden einzel-\nnen Punkt erkl\u00e4rt hat. Es ging in dieser Beschlussvorlage \num \u00fcber 100 Punkte, bei denen man sich bei Sitzen \nenth\u00e4lt. Ich kann einmal sagen, wir w\u00e4ren jetzt wahr-\nscheinlich bei 23:00 Uhr, wenn er zu jedem einzelnen \nPunkt gesprochen h\u00e4tte,  \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nwas die Meinung der Staatsregierung dazu ist. Insofern \nfinde ich, manchmal liegt in der K\u00fcrze die W\u00fcrze. Wir \nhaben gesagt \u2013 da ist Sachsen f\u00fchrend \u2013, wir wollen, dass \nausl\u00e4ndische Bildungsabschl\u00fcsse anerkannt werden. Wir \nwollen nicht, dass eine russische oder ukrainische Lehre-\nrin bei uns als Putzfrau arbeiten muss. \n\nLassen Sie mich zum Ende kommen. Wie gesagt, ich \nkann mir gut vorstellen, man sollte diskutieren, wie die \nArbeit des Runden Tisches fortgesetzt werden kann. Es \nist, glaube ich, sehr, sehr demokratisch, wenn man exter-\nnen Sachverstand dazuholt, wenn man nicht nur in der \neigenen Suppe schwimmt, sondern wirklich schaut: Was \nsagen die Tarifpartner dazu, was sagen die Sozialpartner, \nwas sagen andere Verb\u00e4nde der Betroffenen, wie kann \nman dort weiter vorankommen? Daraus kann die Staats-\nregierung auch das gesetzgeberische Handeln ableiten. \nWir sind dann gefordert, die entsprechenden Gesetze \nauszuarbeiten und zu verabschieden. Das ist die Reihen-\nfolge, und ich halte diesen Gegensatz, der zwischen \nStaatsregierung und Rundem Tisch Anerkennung kon-\nstruiert wird, f\u00fcr falsch. Es ist ein Miteinander und es soll \nauch ein Miteinander bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nKrau\u00df. \u2013 Also, meine Damen und Herren, das ist unfair \nmir gegen\u00fcber. Ich habe vorhin in die Runde gefragt, wer \nvonseiten der Fraktionen das Wort ergreifen m\u00f6chte. Da \nhat sich keiner gemeldet au\u00dfer Frau Herrmann. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nIch habe mich gemeldet!) \n\nHerrn Krau\u00df habe ich wegen seiner zaghaften Handhe-\nbung nicht mitbekommen, sonst h\u00e4tte ich selbstverst\u00e4nd-\nlich zuerst den Ausl\u00e4nderbeauftragten reden lassen. \u2013 Was \nsoll nun geschehen? \n\n(Freya-Maria Klinger, DIE LINKE,  \nsteht am Mikrofon) \n\nFrau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Herrn Krau\u00df\u2019 Beitrag hat mich dazu gebracht, \nmich doch noch einmal zu melden, obwohl dieser Beitrag \n\u00fcberhaupt keinerlei Neuerungswert oder Informationsge-\nhalt hatte. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAlles, was Sie heute erz\u00e4hlt haben, konnte man auch in \nden \u201eDNN\u201c nachlesen. Ich bin den GR\u00dcNEN doch ganz \ndankbar daf\u00fcr, dass sie den Antrag jetzt hier noch einmal \naufgegriffen haben. Wir teilen die Kritik, die hier von \nFrau Herrmann vorgebracht worden ist. Wir haben das \nauch \u00fcber ein entsprechendes Stimmverhalten in den \nentsprechenden Aussch\u00fcssen signalisiert. \n\nAuch ich m\u00f6chte im Namen meiner Fraktion Herrn Gillo \nf\u00fcr seine Initiative, f\u00fcr die Einberufung des Runden \nTisches Anerkennung danken. Er beweist n\u00e4mlich im \nGegensatz zur Regierungskoalition Handlungsf\u00e4higkeit. \nWas die S\u00e4chsische Staatsregierung betrifft \u2013 ich wei\u00df \nnicht, ob es Ignoranz ist oder ob sie einfach versucht, \nvielleicht ihre Unf\u00e4higkeit zu verschleiern, was das \nThema angeht. Es wurde dann durch Herrn Bey zum \nBeispiel seitens des Ministeriums f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz auf das Zuwanderungs- und Integrati-\nonskonzept verwiesen, was urspr\u00fcnglich f\u00fcr Anfang Mai \nangedacht war. Es sollte im Kabinett beschlossen werden. \nEs liegt immer noch nicht vor. In ihm sollen wohl ent-\nsprechende Regelungen oder weitere Ma\u00dfnahmen und \nVorgehensweisen zur Anerkennung ausl\u00e4ndischer Ab-\nschl\u00fcsse zu finden sein. Wir k\u00f6nnen ja nur dar\u00fcber speku-\nlieren. \n\nIch wei\u00df auch nicht, warum man hier tats\u00e4chlich diese \nbundespolitische Entscheidung abwartet, obwohl man \nerstens eigene landespolitische Kompetenzen hat, wo man \neigene Regelungen treffen kann und sogar muss, und \nzweitens, warum man sich in dieser bundespolitischen \nDebatte eben nicht konstruktiv einbringt, nicht klar \nbenennt, was es dort f\u00fcr Problemlagen gibt, und nicht mit \nkonkreten L\u00f6sungen kommt. \n\nWie angedeutet wurde, handelt es sich ja vor allem um \nden Bereich der Heilberufe. Angesichts des Fachkr\u00e4fte-\nmangels, des \u00c4rztemangels gerade im l\u00e4ndlichen Raum, \nangesichts der extrem angespannten Situation im Pflege-\nbereich h\u00e4tten Sie sich hier wirklich einmal konstruktiv \neinbringen k\u00f6nnen, anstatt zu blockieren und abzuwarten. \nAber das ist wahrscheinlich das, was Sie k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKlinger. \u2013 Meine Damen und Herren, nun spricht der \nS\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte, Herr Prof. Gillo. Sie \nhaben das Wort. \n\n 3556\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nProf. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragter: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Das Thema Anerkennung ausl\u00e4n-\ndischer Abschl\u00fcsse hat aus meiner Sicht f\u00fcnf Perspekti-\nven. \n\nErstens die Perspektive der Integration. Die bei uns \nlebenden Menschen sollen bei \u00c4quivalenz ihrer Qualifi-\nkation im erlernten Beruf auch arbeiten d\u00fcrfen. Der \nPhysiker soll nicht als Taxifahrer arbeiten m\u00fcssen und die \nKrankenschwester sollte sich nicht als Putzfrau verdingen \nm\u00fcssen. \n\nZweitens Sozialpolitik. Menschen sollten ihre Talente im \nArbeitsmarkt einbringen k\u00f6nnen, um unsere Gesellschaft \ndamit zu unterst\u00fctzen und unsere Sozialsysteme nicht zu \nbelasten. \n\nDrittens Wirtschaftspolitik. Der Fachkr\u00e4ftemangel ist \nkeine Schim\u00e4re, sondern n\u00fcchterne Realit\u00e4t. Fragen Sie \nheute schon in Krankenh\u00e4usern, in Handwerksbetrieben \nund s\u00e4chsischen Firmen nach \u2013 wir hatten gerade vom \nVerband der s\u00e4chsischen Wirtschaft eine Meldung: Die \nMetallindustrie sucht nach 5 000 Arbeitskr\u00e4ften. \n\nViertens Bildungsgerechtigkeit. Nicht anerkannte Qualifi-\nkation, ob aus dem Ausland oder der DDR \u2013 \u00fcbrigens ist \ndas ein unbew\u00e4ltigtes Thema \u2013, sind eine Verschwendung \nmenschlicher Ressourcen und stellen wegen der fehlenden \nAnerkennung menschliche H\u00e4rten dar. Wie soll die \nMathematikerin ihrem Kind erz\u00e4hlen, dass sie nicht ihrer \nQualifikation entsprechend arbeiten kann? Wie soll sie \ndem jungen Menschen erkl\u00e4ren, sich in der Schule anzu-\nstrengen, weil damit ein besseres Leben erarbeitet werden \nk\u00f6nnte? \n\nF\u00fcnftens Demografie. Wir werden immer weniger und \nimmer \u00e4lter. Immer weniger Menschen gibt es im er-\nwerbsf\u00e4higen Alter, aber wir brauchen sie unter anderem \nzur Finanzierung unserer Sozialsysteme. \n\nEs gilt, diese f\u00fcnf Perspektiven zu einer umfassenden \nStrategie zu machen und umzusetzen. Das ist kein Hun-\ndertmeterlauf, sondern ein Marathon. Die Staatsregierung \nhatte das erkannt und sich mit mehreren L\u00e4ufern in den \nMarathon eingebracht. Im Jahr 2009 beauftragte das \nSozialministerium eine ANSA-Studie, die ermittelt hat, \ndass in Sachsen 10 000 Menschen nicht qualifikationsge-\nrecht arbeiten, weil ihre Abschl\u00fcsse nicht anerkannt \nwerden. Das Sozialministerium hat einen Leitfaden \nerstellen lassen, der heute den \u201eAnerkennungsdschungel-\nf\u00fchrern\u201c als Leitfaden zur Verf\u00fcgung steht. Wir haben \netwa 60 Beratungsstellen im Freistaat, die oft nichts \nvoneinander wissen. \n\nDas Kultus- und Wissenschaftsministerium haben eine \ngute Zusammenarbeit f\u00fcr Anerkennungsverfahren entwi-\nckelt. Das klingt simpel, ist es aber nicht. Es macht aus \nder Sicht der Antragsteller einen Unterschied, ob sie eine \nschlichte Absage bekommen, weil ihre ausl\u00e4ndische \nQualifikation nicht anerkannt wird, oder ob es eine \nressort\u00fcbergreifende Beratung \u00fcber M\u00f6glichkeiten und \nAlternativen f\u00fcr ihre spezifische Situation gibt. Wenn es \n\nzum Beispiel mit der Lehreranerkennung nicht klappt, \nwelche Alternativen gibt es dann? \n\nDie Staatsregierung unter Federf\u00fchrung des Wissen-\nschaftsministeriums entwickelt eine Fachkr\u00e4ftestrategie \nf\u00fcr den Freistaat. Das operative Wort dabei ist: \u201eund\u201c. \n\nWir brauchen Nachqualifizierungen, wir brauchen mehr \nChancen f\u00fcr Frauen und M\u00fctter in der Wirtschaft und wir \nbrauchen ein R\u00fcckholprogramm, das tats\u00e4chlich funktio-\nniert, um Menschen nach Sachsen zur\u00fcckzuholen. Wir \nbrauchen au\u00dferdem die Anerkennung der im Ausland \nerworbenen Qualifikationen f\u00fcr Menschen, die schon bei \nuns leben. \n\nDie Regionaldirektion der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hat \nzehn Ans\u00e4tze aufgezeigt, bei denen sie unterst\u00fctzend zur \nSeite steht. Die Staatsregierung unter Initiative des In-\nnenministeriums, das wissen wir jetzt, hat eine Bundes-\nratsinitiative gestartet: Klugen K\u00f6pfen T\u00fcren \u00f6ffnen. Wir \nwollen qualifizierten Menschen aus anderen L\u00e4ndern der \nWelt eine Chance geben, zu uns zu kommen und bei uns \nzu arbeiten. Dabei sollten komplizierte Anerkennungsver-\nfahren eben keine H\u00fcrde darstellen. Wer aus dem Ausland \nmit ausl\u00e4ndischen Qualifikationen kommt, kann hier nur \neine qualifikationsnahe Arbeit finden, wenn wir seine \nAbschl\u00fcsse anerkennen. Das ist doch klar. Deswegen \nbrauchen wir ein schlankes, schnelles, transparentes und \nfaires Verfahren. Wir brauchen ein Anrecht auf Anerken-\nnungspr\u00fcfungen f\u00fcr alle. Wir brauchen eine Balance zu \nden Standards und Werten. Wir m\u00fcssen attraktiv f\u00fcr \nMenschen aus anderen Regionen sein. Wir stehen am \nAnfang dieser Reise. Wir kommen voran. \n\nDie Staatsregierung \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich beto-\nnen \u2013 hat deshalb letztes Jahr den Runden Tisch Anerken-\nnung ins Leben gerufen, weil das Bundesgesetz noch auf \nsich warten lie\u00df. Im Runden Tisch sitzen neben den f\u00fcnf \nMinisterien, die ich bereits nannte, auch externe Partner \nwie zum Beispiel die Regionaldirektion der Bundesagen-\ntur f\u00fcr Arbeit. Ihr stehen die Mittel f\u00fcr die Berufsqualifi-\nzierungen von Menschen zur Verf\u00fcgung, die auf Arbeits-\npl\u00e4tze vorbereitet werden. Des Weiteren sitzen die Sozial-\npartner, die Arbeitgeberverb\u00e4nde, aber auch der DGB, \nwor\u00fcber ich sehr froh bin, mit am Runden Tisch. Au\u00dfer-\ndem wohnen dem Runden Tisch die Handels- und Hand-\nwerkskammern des Freistaates bei. \n\nIch wurde gebeten, Moderator und Leiter dieses Runden \nTisches zu sein. Die Federf\u00fchrung f\u00fcr die Ministerrunde \nliegt beim Sozialministerium. \n\nNun komme ich zum Runden Tisch. Er bisher hat sie-\nbenmal getagt. Die konkreten Einzelf\u00e4lle zeigen, welche \nH\u00fcrden gegenw\u00e4rtig existieren und wie man sie beseiti-\ngen kann. \n\nWir haben erkannt, wo die Zusammenarbeit zwischen den \nBeh\u00f6rden verbessert werden kann. Wir zeigen, wie ein \nWillkommen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte aussehen \nm\u00fcsste. Der Runde Tisch zeigte au\u00dferdem, dass Anerken-\nnung wichtig, aber nur ein Schritt ist. Wenn ein Maschi-\nnenbauingenieur aus Usbekistan mit viel Erfahrung zu \n\n 3557\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nuns kommt und keinen Job findet, sind auch Fragen \nangebracht, wie die Wirtschaft solchen Bewerbern zu-\nk\u00fcnftig bessere Chancen bei der Bewerbung bietet. \n\nDie bisherigen Ergebnisse des Runden Tisches Anerken-\nnung sind Empfehlungen f\u00fcr die Staatsregierung, die nach \nder Sommerpause \u00fcbergeben werden. Das geht von einem \nWelcome-Center \u2013 Willkommenszentrum \u2013 nicht nur f\u00fcr \npotenzielle Nobelpreistr\u00e4ger \u00fcber Ideen f\u00fcr Quereinstei-\ngerqualifikationen, bei denen eine qualifikationsn\u00e4here \nBesch\u00e4ftigung leichter als die volle Qualifizierung ist. Es \ngeht bis hin zu Empfehlungen der externen Partner des \nRunden Tisches Anerkennung \u2013 die ich eben genannt habe \n\u2013, die wir im letzten Workshop vor der Sommerpause \nzusammenstellen werden. \n\nDas wichtigste Ergebnis aus meiner Sicht ist: Wir haben \nBewegung in den K\u00f6pfen und eine intensive Zusammen-\narbeit der Akteure. Ich m\u00f6chte ein kleines Beispiel nen-\nnen: Anf\u00e4nglich dachte jedes Mitglied nur an seine \nZust\u00e4ndigkeiten bei der Anerkennung. Heute denken wir \nressort- und organisations\u00fcbergreifend \u00fcber gemeinsame \nneue Wege nach. Das Thema Anerkennung ist kompliziert \ngenug, sodass man nicht nur innerhalb eines Ressorts \narbeiten kann, sondern ressort\u00fcbergreifend handeln muss. \n\nWir denken an den besseren Nutzen f\u00fcr den Einzelnen. \nWir sind uns nat\u00fcrlich auch im Klaren, dass wir damit \nauch eine Verbesserung der Gesamtsituation im Freistaat \nSachsen hinbekommen. Wenn wir in Sachsen eine neue \nDynamik beim Thema Fachkr\u00e4ftebedarf durch das Aner-\nkennungsgesetz erhalten, werden wir das unterst\u00fctzen. \nWir arbeiten in unserem eigenen Interesse. \n\nEs gibt neue Initiativen der Staatsregierung, zum Beispiel \nin der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur l\u00e4nder\u00fcbergreifen-\nden Abstimmung von landesrechtlich geregelten Berufen. \nDie L\u00e4nder werden in der Zukunft Gesetze erlassen, bei \ndenen wir als einzelne L\u00e4nder die Bildungshoheit haben \nund deswegen die Anerkennung aussprechen m\u00fcssen. Wir \nwollen, dass die L\u00e4nder untereinander \u2013 beispielsweise \nbei den Standards \u2013 konsistent sind. Es soll kein Anerken-\n\nnungsshopping geben. Zum Beispiel pr\u00fcft Sachsen \nvielleicht professioneller als Mecklenburg-Vorpommern \u2013 \ndas ist ein reines Beispiel. Deshalb rennen alle nach \nMecklenburg-Vorpommern und holen sich dort die Aner-\nkennung, um dann wieder zur\u00fcckzukommen. Wir wollen \nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Standards vereinbaren. \n\nAll das zeigt: Die Staatsregierung bestreitet diesen Mara-\nthon. Das Ziel steht. Die L\u00e4ufer unterst\u00fctzen sich gegen-\nseitig auf dem Weg. Wer kritisiert, dass der Runde Tisch \nnicht schnell genug zu Ergebnissen kommt, verkennt den \nMarathoncharakter dieses Themas. \n\nMeine Damen und Herren! Zusammenfassend m\u00f6chte ich \nsagen: Die Anerkennung ist eben nicht nur ein Integrati-\nonsthema. Sie ist auch Wirtschafts-, Sozial-, Bildungs- \nund Zuwanderungsthema. Hierbei werden Einstellungen \nund Denkweisen \u00fcberdacht und erweitert. Diese Ver\u00e4nde-\nrungen hatte der Runde Tisch mit eingeleitet. Das ist aus \nunserer Sicht eine grundsolide Basis f\u00fcr eine produktive \nBegleitung des Berufsanerkennungs- und des entspre-\nchenden Landesgesetzes, welches sp\u00e4ter kommen wird. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nGillo. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Antr\u00e4ge auf Einzelabstimmungen wurden keine \ngestellt, sodass ich von der Sammelannahme ausgehen \nkann. Ich stelle gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \ndie Zustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschuss fest. Es sei denn, es wird \nein anderes Abstimmungsverhalten angezeigt? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Meine Damen und Herren! Dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe gem\u00e4\u00df \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/5823 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob ein Berichterstatter das Wort \nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu den verschiedenen Be-\nschlussempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, \nSPD, GR\u00dcNE und NPD ihre abweichende Meinung \nbekundet. Die Zusammenstellung dieser Beschlussemp-\nfehlung liegt Ihnen mir der Drucksache 5/5823 schriftlich \nvor. Meine Damen und Herren! Hier kann ich auch gem\u00e4\u00df \n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung die Zustimmung des \n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss feststellen, es sei denn, dass ein anderes \nAbstimmungsverhalten angezeigt wird. \u2013 Das ist nicht der \nFall, meine Damen und Herren. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 12 beendet. \n\nWir haben es 21:34 Uhr, meine Damen und Herren \nAbgeordneten. Die Tagesordnung der 36. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\n 3558\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 37. Sitzung auf \nmorgen, Donnerstag, den 26. Mai 2011, 10:00 Uhr, \nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu \nliegen Ihnen bereits vor. \n\nDie 36. Sitzung ist geschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:35 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBerichtigung \n\nDer Zuruf auf  Seite 3241, rechte Spalte, unten lautet richtig: \u201eZuruf von der NPD: Schw\u00e4tzer!\u201c. \n\n 3559\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 25. Mai 2011 \n\nAnlage \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zu Frage Nr. 10  \nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, aus der 35. Plenarsitzung \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: In Sachsen wurden bereits wirksame Instru-\nmente und Ma\u00dfnahmen zum Erosionsschutz unter Be-\nr\u00fccksichtigung des Klimawandels geschaffen. Dazu \ngeh\u00f6ren unter anderem: \n\na) Vermittlung der guten fachlichen Praxis der landwirt-\nschaftlichen Bodennutzung: Zum Schutz vor Bodenerosi-\non auf den von ihnen bewirtschafteten Fl\u00e4chen werden \nden s\u00e4chsischen Landwirten Fachveranstaltungen, Schu-\nlungen, Feldtage, Demonstrationsvorhaben und Arbeits-\nkreise angeboten. \n\nb) Umsetzung von Agrarumweltma\u00dfnahmen: Der Frei-\nstaat Sachsen bietet den s\u00e4chsischen Landwirten eine \nVielzahl an fl\u00e4chenbezogenen F\u00f6rderma\u00dfnahmen nach \nder F\u00f6rderrichtlinie Agrarumweltma\u00dfnahmen und Wald-\nmehrung (RL AuW/2007) an, die auch dem Winderosi-\nonsschutz dienen. Hier sind unter anderem folgende \nMa\u00dfnahmen zu nennen: \n\n\u2212 Anwendung der dauerhaft konservierenden Bodenbe-\narbeitung oder Direktsaat, \n\n\u2212 Anbau von Zwischenfr\u00fcchten und Untersaaten, \n\n\u2212 Anlage von 6 bis 50 Meter breiten Gr\u00fcnstreifen auf \nAckerland, \n\n\u2212 Anwendung von Verfahren des bodenschonenden \nAckerfutterbaus, \n\n\u2212 Umwandlung von Acker in Dauergr\u00fcnland. \n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen Geh\u00f6lzanpflanzungen, die nach \nder F\u00f6rderrichtlinie Land und Ern\u00e4hrungswirtschaft (RL \nLuE/2007) als Energiepflanzenplantagen sowie nach der \n\nF\u00f6rderrichtlinie Nat\u00fcrliches Erbe (RL NE /2007) zur \nBiotopentwicklung gef\u00f6rdert werden, einen wirksamen \nBeitrag zum Winderosionsschutz leisten. \n\nc) Umsetzung der Anforderungen nach der Direktzahlun-\ngen-Verpflichtungen-Verordnung (DirektZahlVerpflV): \nAuf den nach DirektZahlVerpflV als winderosionsgef\u00e4hr-\ndet eingestuften Ackerfl\u00e4chen m\u00fcssen die Landwirte, die \nDirektzahlungen erhalten, bestimmte Ma\u00dfgaben zum \nSchutz des Bodens vor Winderosion entsprechend den \nVorgaben von \u00a7 2 Abs. 4 der DirektZahlVerpflV beachten \nund einhalten (siehe Bundesgesetzblatt Jahrgang 2009 \nTeil I Nr. 10, ausgegeben zu Bonn am 27. Februar 2009). \n\nd) Strategie zur Anpassung der s\u00e4chsischen Landwirt-\nschaft an den Klimawandel: Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung misst den m\u00f6glichen Auswirkungen des Klimawan-\ndels auf die Landwirtschaft eine hohe Bedeutung zu und \nhat bereits im Jahr 2009 eine Strategie zur Anpassung der \ns\u00e4chsischen Landwirtschaft an den Klimawandel erarbei-\ntet. Darin werden den Landwirten Anpassungsm\u00f6glichkei-\nten an den Klimawandel aufgezeigt und Ma\u00dfnahmen zur \nUnterst\u00fctzung des Anpassungsprozesses durch den \nFreistaat Sachsen vorgestellt. Dies schlie\u00dft Ma\u00dfnahmen \ngegen Winderosion ein. (http://www.umwelt.sachsen.de/ \numwelt/download/SMULBroschLW06webdoppel.pdf) \n\nDie Unterst\u00fctzung der Landwirte zur Minderung der \nBodenerosion hat f\u00fcr die Staatsregierung auch k\u00fcnftig \neinen hohen Stellenwert. \n\nAufgrund der F\u00fclle der angebotenen wirksamen Erosions-\nschutzma\u00dfnahmen wird derzeit keine Veranlassung f\u00fcr \nintensivere Pr\u00fcfungen gesehen. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n 3560\n\n\n",
    "status": 200
}