{
    "metadata": {
        "Author": "SawadeGa",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-01-29T10:43:56Z",
        "Last-Modified": "2010-01-29T10:58:26Z",
        "Last-Save-Date": "2010-01-29T10:58:26Z",
        "SourceModified": "D:20100129104152",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1177",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-01-29T10:43:56Z",
        "creator": "SawadeGa",
        "date": "2010-01-29T10:58:26Z",
        "dc:creator": "SawadeGa",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/7",
        "dcterms:created": "2010-01-29T10:43:56Z",
        "dcterms:modified": "2010-01-29T10:58:26Z",
        "meta:author": "SawadeGa",
        "meta:creation-date": "2010-01-29T10:43:56Z",
        "meta:save-date": "2010-01-29T10:58:26Z",
        "modified": "2010-01-29T10:58:26Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2015",
            "2922",
            "2550",
            "3030",
            "552",
            "4406",
            "3447",
            "4443",
            "4824",
            "5084",
            "4732",
            "5240",
            "5260",
            "5370",
            "5134",
            "5225",
            "5478",
            "5663",
            "4687",
            "5494",
            "5235",
            "4931",
            "5326",
            "5260",
            "5064",
            "4676",
            "4957",
            "4784",
            "5443",
            "5455",
            "2941",
            "3835",
            "5094",
            "5212",
            "5148",
            "4801",
            "5140",
            "4547",
            "5155",
            "5456",
            "5785",
            "5206",
            "5500",
            "5574",
            "5678",
            "5324",
            "5032",
            "5415",
            "5234",
            "5504",
            "4647",
            "4905",
            "4934",
            "5360",
            "5461",
            "4687",
            "4896",
            "5629",
            "5288",
            "5418",
            "5064",
            "4419",
            "3062",
            "4661",
            "5764",
            "5174",
            "5217",
            "5184",
            "4758",
            "4239",
            "5481",
            "5305",
            "5703",
            "4370",
            "4692",
            "5536",
            "5687",
            "5321",
            "5525",
            "5554",
            "5499",
            "5285",
            "5279",
            "5088",
            "5194",
            "5974",
            "5258",
            "5270",
            "5642",
            "5441",
            "4522",
            "5799",
            "5395",
            "5699",
            "5335",
            "5096",
            "4870",
            "5219",
            "5324",
            "4447",
            "5704",
            "5261",
            "5246",
            "5190",
            "5334",
            "5013",
            "3179",
            "3344",
            "463"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-01-29T10:43:56Z",
        "pdf:docinfo:creator": "SawadeGa",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20100129104152",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-01-29T10:58:26Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/7",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_7_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/7",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:f670a017-c350-4d34-8130-d4cb8f56eb7b",
        "xmpTPg:NPages": "109"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/7\n\n\n  Plenarprotokoll 5/7\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n7. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 20. Januar 2010, Plenarsaal Schluss: 20:46 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 393 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \ndie Abg. Uta Windisch, CDU 393 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 393 \n\n1 Wahl der Mitglieder des Rates  \nf\u00fcr Sorbische Angelegenheiten  \ngem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 des Gesetzes  \n\u00fcber die Rechte der Sorben  \nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/864, Wahlvorschlag \nder Domowina und des S\u00e4chsischen \nSt\u00e4dte- und Gemeindetages  \n\n Drucksache 5/951,  \nWahlvorschlag des Jugendclubs \nCunnewitz-Sch\u00f6nau e. V. 393 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 393 \n\n Geheime Wahl -  \nErgebnis siehe Seite 418 393 \n\n5 Aktuelle Stunde 394 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Zukunftschancen f\u00fcr den Touris-\n\nmusstandort Sachsen und Vorteile \nf\u00fcr das Beherbergungsgewerbe \ndurch steuerliche Entlastung  \n\n Antrag der Fraktionen der  \nCDU und der FDP 394 \n\n Frank Heidan, CDU 394 \n Tino G\u00fcnther, FDP 395 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 396 \n Martin Dulig, SPD 397 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 398 \n Martin Dulig, SPD 398 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 398 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 399 \n Uta Windisch, CDU 400 \n Tino G\u00fcnther, FDP 401 \n Hanka Kliese, SPD 402 \n Uta Windisch, CDU 403 \n Holger Zastrow, FDP 404 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 405 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n 5 Jahre Armutsrisiko Hartz IV  \n\nund die Staatsregierung  \nverharrt in Unt\u00e4tigkeit  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 406 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 406 \n Alexander Krau\u00df, CDU 407 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 408 \n Alexander Krau\u00df, CDU 408 \n Dagmar Neukirch, SPD 409 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 409 \n Tino G\u00fcnther, FDP 410 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 410 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 410 \n Arne Schimmer, NPD 411 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 412 \n Alexander Krau\u00df, CDU 413 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 413 \n Alexander Krau\u00df, CDU 413 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 414 \n Alexander Krau\u00df, CDU 414 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 414 \n Alexander Krau\u00df, CDU 414 \n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 414 \n Alexander Krau\u00df, CDU 415 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n Thomas Kind, Linksfraktion 415 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 416 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 417 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 417 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 417 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 418 \n\n Wahlergebnis 418 \n\n2 Wahl eines Stellvertreters der G-10-\nKommission des S\u00e4chsischen  \nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes  \nzur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu \nArtikel 10 Grundgesetz im  \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/998, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 418 \n\n3 Wahl eines Mitgliedes des  \nParlamentarischen Kontroll-\ngremiums des S\u00e4chsischen Landtags \ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur  \nAus\u00fcbung der parlamentarischen \nKontrolle hinsichtlich der  \n\u00dcberwachung von Wohnungen  \nunter Einsatz technischer Mittel  \nund anderer polizeilicher Ma\u00df-\nnahmen unter Einsatz besonderer \nMittel im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/999, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 418 \n\n4 Wahl eines Mitgliedes des S\u00e4chsi-\nschen Landtags f\u00fcr den S\u00e4chsischen \nKultursenat gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 \ndes Gesetzes \u00fcber die Errichtung  \ndes S\u00e4chsischen Kultursenats  \n\n Drucksache 5/1001, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 419 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 419 \n\n Geheime Wahlen \u2013 Ergebnisse  \nsiehe Seite 450 419 \n\n \n \n \n \n \n \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die landesrechtliche \nGeltung des Gesetzes \u00fcber  \nVersammlungen und Aufz\u00fcge  \n\n Drucksache 5/286,  \nGesetzentwurf der Fraktionen  \nder CDU und der FDP  \n\n Drucksache 5/933, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 419 \n\n Marko Schiemann, CDU 419 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 423 \n Marko Schiemann, CDU 423 \n Julia Bonk, Linksfraktion 423 \n Carsten Biesok, FDP 424 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 425 \n Carsten Biesok, FDP 425 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 426 \n Carsten Biesok, FDP 426 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 426 \n Carsten Biesok, FDP 427 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 427 \n Carsten Biesok, FDP 427 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 427 \n Sabine Friedel, SPD 430 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 431 \n Holger Apfel, NPD 433 \n Marko Schiemann, CDU 434 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 436 \n Sabine Friedel, SPD 437 \n Carsten Biesok, FDP 437 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 438 \n Carsten Biesok, FDP 438 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 438 \n Andreas Storr, NPD 438 \n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 439 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 439 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 440 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 440 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 440 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 440 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 440 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 441 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 441 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 442 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 443 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 443 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 444 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 444 \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 444 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 445 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nDIE LINKE, Drucksache 5/1107 445 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 445 \n Marko Schiemann, CDU 445 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 446 \n Carsten Biesok, FDP 446 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 446 \n\n Abstimmung und Ablehnung 446 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/1086 446 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 446 \n Sabine Friedel, SPD 447 \n Abstimmung und Ablehnung 447 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/1087 447 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 447 \n Marko Schiemann, CDU 447 \n Abstimmung und Ablehnung 448 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/1088 448 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 448 \n Abstimmung und Ablehnung 448 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 448 \n\n Enrico Stange, Linksfraktion 449 \n Namentliche Abstimmung  \n\nDrucksache 5/933 \u2013 siehe Anlage 449 \n\n Annahme des Gesetzes 449 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 449 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 450 \n\n Wahlergebnis 450 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 3 450 \n\n Wahlergebnis 450 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 4 450 \n\n Wahlergebnis 450 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 450 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 450 \n \n \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Vertrag \u00fcber die  \nErrichtung des IT-Planungsrats  \nund \u00fcber die Grundlagen der  \nZusammenarbeit beim Einsatz  \nder Informationstechnologie  \nin den Verwaltungen von Bund  \nund L\u00e4ndern \u2013 Vertrag zur  \nAusf\u00fchrung von Artikel 91c GG  \n\n Drucksache 5/708, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/934, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 451 \n\n Marko Schiemann, CDU 451 \n Julia Bonk, Linksfraktion 451 \n Sabine Friedel, SPD 452 \n Carsten Biesok, FDP 453 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 453 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der FDP, Drucksache 5/1071 454 \n\n Abstimmung und Zustimmung 454 \n\n Abstimmungen und  \nAnnahme des Gesetzes 454 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/1064 454 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 454 \n Julia Bonk, Linksfraktion 455 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 455 \n Julia Bonk, Linksfraktion 455 \n Abstimmung und Ablehnung 455 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \nFraktionen der CDU und der FDP, \nDrucksache 5/1074 455 \n\n Abstimmung und Zustimmung 456 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 5/1084 456 \n\n Arne Schimmer, NPD 456 \n Abstimmung und Ablehnung 457 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 4 457 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 457 \n\n Geheime Wahl \u2013  \nErgebnis siehe Seite 462 457 \n\n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n8 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der  \nS\u00e4chsischen Bauordnung  \n\n Drucksache 5/608, Gesetzentwurf \nder Fraktion der SPD  \n\n Drucksache 5/948, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 457 \n\n Sabine Friedel, SPD 457 \n Oliver Fritzsche, CDU 458 \n Enrico Stange, Linksfraktion 459 \n Mike Hauschild, FDP 459 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 460 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 461 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/1089 461 \n\n Abstimmung und Ablehnung 461 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 5/608 461 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 4 462 \n\n Wahlergebnis 462 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 462 \n\n9 Elektromobilit\u00e4t vorantreiben \u2013 \numweltfreundliche Antriebs-\ntechnologie f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 5/974, Antrag der  \nFraktionen der CDU und der FDP 462 \n\n Ines Springer, CDU 462 \n Mike Hauschild, FDP 463 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 464 \n Mario Pecher, SPD 464 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 465 \n Frank Heidan, CDU 465 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 465 \n Alexander Delle, NPD 466 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 467 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 468 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 468 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 468 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 469 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 469 \n Torsten Herbst, FDP 470 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/1090 470 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 470 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 471 \n\n Torsten Herbst, FDP 471 \n Abstimmung und Ablehnung 471 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/974 471 \n\n10 Einrichtung eines sachverst\u00e4ndigen \n\u201eKlimaschutzbeirates Sachsen\u201c  \nauf der Landesebene  \n\n Drucksache 5/701, Antrag der  \nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 472 \n\n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 472 \n Stephan Meyer, CDU 473 \n Dr. Liane Deicke, SPD 474 \n Anja Jonas, FDP 475 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 475 \n Stephan Meyer, CDU 475 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 475 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 476 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 477 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 477 \n\n Abstimmung und Ablehnung 478 \n\n11 Gleiche Grundverg\u00fctung f\u00fcr Lehr-\nkr\u00e4fte an s\u00e4chsischen Schulen  \n\n Drucksache 5/952, Antrag der  \nFraktion der SPD 478 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 478 \n Thomas Colditz, CDU 480 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 480 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 482 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 483 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 483 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 483 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 483 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 483 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 484 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 484 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 485 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 485 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 485 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 485 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 486 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 486 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 486 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 487 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 5/1079 487 \n\n Abstimmung und Ablehnung 487 \n\n Stefan Brangs, SPD 487 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n12 Islamisierung stoppen \u2013 Minarett-\nVerbot im Grundgesetz verankern  \n\n Drucksache 5/971, Antrag der  \nFraktion der NPD 487 \n\n Holger Apfel, NPD 487 \n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 489 \n Martin Modschiedler, CDU 489 \n Andreas Storr, NPD 490 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 490 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 490 \n Tino G\u00fcnther, FDP 491 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 491 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 492 \n Holger Apfel, NPD 493 \n\n Abstimmung und Ablehnung 494 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 494 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 7. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nGleich zu Beginn darf ich ganz herzlich unserer Kollegin \nUta Windisch zum Geburtstag gratulieren. Alles Gute, \nviel Gesundheit und Gottes Segen! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordneten haben sich f\u00fcr die heutige Sit-\nzung entschuldigt: Herr Bandmann, Herr Dr. Schuster, \nFrau Strempel, Herr Nolle und Herr Panther. \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Die Tages-\nordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat das \nPr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 bis 12 festge-\nlegt: CDU bis zu 105 Minuten, DIE LINKE bis zu 70 Mi-\nnuten, SPD bis zu 42 Minuten, FDP bis zu 42 Minuten, \nGR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD bis zu 35 Minuten und \ndie Staatsregierung bis zu 70 Minuten. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Erlauben Sie mir \neinen Hinweis: Ich stelle schon zu Beginn fest, dass ein \nerheblicher Ger\u00e4uschpegel im Raum ist. Im Vorgriff auf \n\ndie spannenden Debatten bitte ich Sie darum, dass wir die \nentsprechende Atmosph\u00e4re schaffen. \n\nDie Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung \nk\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \nverteilt werden. Mir liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu \ndieser Tagesordnung vor. Gibt es dennoch \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. Der Landtag hat die M\u00f6g-\nlichkeit, \u00fcber dringliche Antr\u00e4ge hier abzustimmen. Auch \nsolche liegen nicht vor. Da ich keinen Widerspruch gegen \ndie vorliegende Tagesordnung sehe, ist die Tagesordnung \nder 7. Sitzung best\u00e4tigt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn noch ein \nVorschlag zur Abarbeitung. Ich schlage vor, dass wir die \nAktuelle Debatte nach der Ausz\u00e4hlung der Stimmen der \nersten Wahl einschieben. Im Anschluss an die Aktuelle \nDebatte geben wir das Ergebnis dieser Wahl bekannt. Ich \nschlage Ihnen weiterhin vor, dass wir die Wahlen in den \nTagesordnungspunkten 2, 3 und 4  in einem Wahlgang \nzusammenfassen. Sie erhalten daf\u00fcr verschiedenfarbige \nStimmzettel. K\u00f6nnen wir so verfahren? \u2013 Auch hier sehe \nich keinen Widerspruch. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl der Mitglieder des Rates f\u00fcr Sorbische Angelegenheiten  \ngem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber die Rechte der Sorben  \n\nim Freistaat Sachsen \nDrucksache 5/864, Wahlvorschlag der Domowina und  \n\ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages \n\nDrucksache 5/951, Wahlvorschlag des Jugendclubs Cunnewitz-Sch\u00f6nau e. V. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber die Rechte der \nSorben im Freistaat Sachsen w\u00e4hlt der S\u00e4chsische Land-\ntag mit der Mehrheit der abgegebenen Stimmen jeweils \nf\u00fcr die Dauer einer Wahlperiode einen Rat f\u00fcr Sorbische \nAngelegenheiten. Dieser besteht aus f\u00fcnf Mitgliedern. \nDen sorbischen Verb\u00e4nden und Vereinen sowie den \nGemeinden des sorbischen Siedlungsgebietes steht gem\u00e4\u00df \n\u00a7 3 des genannten Gesetzes f\u00fcr die Wahl ein Vorschlags-\nrecht zu. \n\nDie entsprechenden Wahlvorschl\u00e4ge der Domowina, des \nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages und des Jugend-\nclubs Cunnewitz-Sch\u00f6nau e. V. f\u00fcr die Gemeinden des \nsorbischen Siedlungsgebietes liegen Ihnen vor. \n\nMeine Damen und Herren! Es hat sich eine Ver\u00e4nderung \ngegen\u00fcber den urspr\u00fcnglichen Wahlvorschl\u00e4gen ergeben. \nEin Kandidat, Herr Sieghard Kosel, Wahlvorschlag der \nDomowina, hat am 18. Januar 2010 seine Kandidatur \nzur\u00fcckgezogen. Sie erhalten jetzt einen Wahlschein, auf \ndem dieser Kandidat nicht mehr enthalten ist. \n\nMeine Damen und Herren! Da die Wahlvorschl\u00e4ge \ninsgesamt mehr als f\u00fcnf Kandidaten enthalten, schlage ich \nIhnen vor, entsprechend unserer Gesch\u00e4ftsordnung \ngeheim zu w\u00e4hlen. Hierzu berufe ich aus den Reihen der \nSchriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden Mit-\ngliedern: f\u00fcr DIE LINKE Frau Roth, zugleich Leiterin der \nWahlkommission, CDU Herr Colditz, SPD Frau \nDr. Deicke, FDP Herr Hauschild, GR\u00dcNE Herr Jenner-\njahn und NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler. Ich schlage Ihnen vor, dass \ndie Wahlkommission die Ausz\u00e4hlung der Stimmen au\u00dfer-\nhalb des Plenarsaals im Saal 2 vornimmt. \n\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an die Leiterin der Wahlkom-\nmission. Bitte, Frau Kollegin Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Wie immer werden die Abgeordneten in alphabeti-\nscher Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimm-\nschein, auf dem entsprechend der angegebenen Drucksa-\nche die Kandidaten f\u00fcr den Rat f\u00fcr Sorbische Angelegen-\nheiten in alphabetischer Reihenfolge aufgef\u00fchrt sind. \n\n 393\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nJeder Abgeordnete hat f\u00fcnf Stimmen. Sie k\u00f6nnen sich zu \ndem Kandidaten durch Ankreuzen im entsprechenden \nFeld entscheiden. Die f\u00fcnf Kandidaten mit den meisten \nStimmen sind gew\u00e4hlt. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wurde jemand noch \nnicht aufgerufen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nDer Wahlgang dauert noch an, weil erheblicher Andrang \nan unseren Wahlkabinen herrscht. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Der Wahlgang ist abgeschlos-\nsen. Wir beginnen mit dem Ausz\u00e4hlen der Stimmen in \nSaal 2. Wie vereinbart, rufe ich auf den \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Zukunftschancen f\u00fcr den Tourismusstandort Sachsen \nund Vorteile f\u00fcr das Beherbergungsgewerbe durch steuerliche Entlastung \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: 5 Jahre Armutsrisiko Hartz IV  \nund die Staatsregierung verharrt in Unt\u00e4tigkeit \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nErlauben Sie mir den Hinweis, dass gem\u00e4\u00df \u00a7 55 unserer \nGesch\u00e4ftsordnung die Aktuelle Stunde zwei Zeitstunden \ndauert. Die Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktio-\nnen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt festgelegt: CDU \n33 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, \n\nFDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten \nund die Staatsregierung 20 Minuten, wenn sie dies \nw\u00fcnscht. Die Redezeit eines einzelnen Redners betr\u00e4gt \nmaximal f\u00fcnf Minuten pro Beitrag. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nZukunftschancen f\u00fcr den Tourismusstandort Sachsen und Vorteile  \nf\u00fcr das Beherbergungsgewerbe durch steuerliche Entlastung \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nErlauben Sie mir, vor dem Eintritt in die Debatte noch \neinmal einen Hinweis auf die neue Regelung in \n\u00a7 55 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung zu geben. Danach \nd\u00fcrfen Redebeitr\u00e4ge nur in freier Rede gehalten werden. \nDas Verlesen eines vorgefertigten Manuskriptes ist \nunzul\u00e4ssig. \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund FDP das Wort. F\u00fcr die CDU spricht der Kollege \nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! \u201eZukunftschancen f\u00fcr den Tou-\nrismusstandort Sachsen\u201c \u2013 so lautet die heutige \u00dcber-\nschrift mit dem Nachsatz: Vorteile durch Steuerverg\u00fcnsti-\ngungen. \n\nErlauben Sie mir zu Beginn erst einmal eine Bilanz zu \nziehen, die meiner Meinung nach sehr positiv ausf\u00e4llt. \nDer Tourismus in Sachsen ist eine feste Gr\u00f6\u00dfe. Er hat sich \ntrotz Wirtschaftskrise sehr gut behauptet. Wir haben im \n\nJahr 2009 sicherlich in den Regionen unterschiedliche \nErgebnisse erreicht. Das gebe ich zu. Ich komme im \nEinzelnen darauf zu sprechen. Wenn wir \u00fcber Zukunfts-\nchancen in diesem Hohen Hause reden, sollten wir auch \nall das bedenken, was in Sachsen bereits Usus ist und was \nwir aus wirtschaftspolitischer Sicht noch verbessern \nk\u00f6nnen. \n\nDie \u00dcbernachtungszahlen im vergangenen Jahr sprechen \neine eigene Sprache. \u00dcber 5 Millionen G\u00e4ste bei \n13,4 Millionen \u00dcbernachtungen sind eine stabile Wirt-\nschaftsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr Sachsen. Es gibt dazu sicherlich ein \ndifferenziertes Lagebild. Sehr positiv ist zu nennen: die \nOberlausitz mit 4,8 % Wachstum \u2013 das sind beachtliche \nBeherbergungszahlen \u2013, das Vogtland mit 1,6 % und das \nErzgebirge mit 0,9 %. Es sind, das kann man an dieser \nStelle sagen, auch R\u00fcckg\u00e4nge zu verzeichnen: Zum \nBeispiel beim s\u00e4chsischen Burgen- und Heideland waren \nes 5,4 % weniger \u00dcbernachtungen, beim s\u00e4chsischen \nElbland 2 % oder auch bei der S\u00e4chsischen Schweiz \n\n 394\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n0,8 %. Sie sehen: Es gibt auf der einen Seite Gewinner \nund auf der anderen Seite Verlierer. Die Waage ist gehal-\nten. Das ist wichtig. \n\nWenn wir \u00fcber Zukunftschancen im Tourismusbereich in \nSachsen reden, sollte man auch das Positive herausstellen: \nunseren Landtourismus. Die Leute wollen Natur erleben. \nGerade die l\u00e4ndlichen Bereiche, die sehr positive \u00dcber-\nnachtungszahlen feststellen k\u00f6nnen, profitieren von \ndiesem Landtourismus. Ich meine, dass es \u2013 bei allen \nbestehenden Problemen \u2013 deshalb wichtig ist, einmal die \npositiven Dinge herauszuarbeiten. \n\nSie wissen: Wir haben viele familiengef\u00fchrte Unterneh-\nmen, die in ihrem Eigenkapitalstock nicht unbedingt \u00fcber \ndie Mittel verf\u00fcgen, die wir uns eigentlich w\u00fcnschen. \nWenn wir \u00fcber Zukunftschancen reden, ist es deshalb \nwichtig, dass diese Eigenkapitaldecke erh\u00f6ht wird. Daf\u00fcr \nsetzt der Freistaat verschiedene Instrumentarien ein. Ich \nerinnere nur an das Mikrodarlehen. \n\nIm zweiten Teil unserer Ausf\u00fchrungen wird unsere tou-\nrismuspolitische Sprecherin Frau Windisch darauf im \nDetail eingehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nHeidan. \u2013 Als N\u00e4chster spricht zu uns f\u00fcr die Fraktion der \nFDP Kollege G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nIch h\u00e4tte gern ein Eis!) \n\n\u2013 Dir wird schon hei\u00df werden! \n\nIch zitiere aus dem Koalitionsvertrag der Union und der \nFDP von 2009. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDa steht doch nichts drin! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Da m\u00fcssen  \nSie ihn mal lesen, Herr Hahn!) \n\n\u201eWir unterst\u00fctzen die bayerische Bundesratsinitiative f\u00fcr \nreduzierte Mehrwertsteuers\u00e4tze f\u00fcr Hotellerie und Gast-\nronomie.\u201c \n\n(Holger Apfel, NPD: Habt ihr  \neuch ja gut bezahlen lassen!) \n\nMeine Damen und Herren! Was wir vor der Wahl gesagt \nhaben, haben wir nach der Wahl eingehalten. \n\n(Martin Dulig, SPD: Bravo! \u2013 Demonstrativer \nBeifall bei Linksfraktion und der SPD \u2013 Beifall  \n\nbei der CDU und der FDP \u2013 Holger Zastrow, FDP: \nWas hast du denn genommen, Martin?) \n\nWir haben gemeinsam mit unseren Bundesparteien in \nBerlin unsere s\u00e4chsische Forderung im Bund durchge-\nsetzt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Warum haben wir das \ngetan? \n\n(Horst Wehner, Linksfraktion:  \nDas fragen wir uns auch!) \n\nHier in Sachsen sind 69 600 sozialversicherungspflichtige \nBesch\u00e4ftigungsvertr\u00e4ge in Kraft. 69 600 Sachsen arbeiten \nin der Tourismusindustrie. Das sind allein 5,1 % der \nSachsen, die in dieser Branche besch\u00e4ftigt sind. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAber zum Teil schlecht bezahlt!) \n\n10 252 Lehrlinge werden in dieser Branche ausgebildet. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Hoteliers sind recht-\nschaffene, arbeitsame und flei\u00dfige Mittelst\u00e4ndler, \n\n(Beifall bei FDP und der CDU \u2013 Dr. Johannes \nM\u00fcller, NPD: Im Gegensatz zu FDP-Politikern!) \n\ndie wir unterst\u00fctzen wollen und unterst\u00fctzen m\u00fcssen, um \nden Tourismusstandort Sachsen zu st\u00e4rken. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDie unterst\u00fctzen doch die FDP!) \n\nEs ist jetzt auch die Zeit, einmal Dankesch\u00f6n zu sagen \n\n(Lachen und demonstrativer Beifall bei  \nder Linksfraktion, der SPD und der NPD \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja!) \n\nden flei\u00dfigen Hoteliers, die in Sachsen seit 1990 den \nTourismusstandort aufgebaut haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nBevor Deutschland durch Schwarz-Gelb endlich auch auf \nden Trichter gekommen ist, gab es 21 von 27 Staaten in \nEuropa, die f\u00fcr diese Branche den verminderten Mehr-\nwertsteuersatz angewendet haben. Deutschland ist jetzt \ndas 22. Land. Gerade bei uns in Sachsen, wo die flei\u00dfigen \nHoteliers in den Grenzgebieten in Konkurrenz zu den \ntschechischen und polnischen Mitbewerbern stehen, ist es \nwichtig, dass wir endlich den Mehrwertsteuersatz f\u00fcr \nHotels gesenkt haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: F\u00fcr Ihre Truppe!) \n\nNat\u00fcrlich, Herr Prof. Unland, f\u00fchrt das zu einer Minder-\neinnahme im Haushalt. Man sch\u00e4tzt zwischen 20 und \n21 Millionen Euro, die Sachsen weniger bekommen kann. \nDie m\u00fcssen wir einsparen. Uns haben Sie beim Einsparen \nauf Ihrer Seite. Dass 20 oder 21 Millionen Euro bei uns \nim Haushalt weniger ankommen, bedeutet im Umkehr-\nschluss, dass das Geld bei den Hotels und der Beherber-\ngungswirtschaft bleibt. Das ist unser Ansatz. Das sind \nn\u00e4mlich keine Steuergeschenke. Wir nehmen nur weniger \nweg. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion und der SPD \u2013 \nBeifall bei der FDP und der CDU) \n\n 395\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nWer sagt, dass Steuermindereinnahmen Steuergeschenke \nseien, hat nicht begriffen, wie Steuern funktionieren. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nJetzt haben wir es ja begriffen!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir befinden uns als \nFDP und als CDU auch in sehr guter Gesellschaft. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nM\u00f6venpick sage ich nur!) \n\nIch denke dabei an die Podiumsdiskussion im Schloss \nSchweinsburg am 29.03. letzten Jahres, bei der Vertreter \nder SPD gesagt haben, dass die Forderung der Branche \ngrunds\u00e4tzlich berechtigt sei. \n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege G\u00fcnther, \nbeachten Sie bitte Ihre Redezeit. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsagten: \u201eWir sind f\u00fcr einen reduzierten Mehrwertsteuer-\nsatz\u201c, Die LINKE: \u201eWir sind seit 1998 f\u00fcr eine grunds\u00e4tz-\nliche Reform der Mehrwertsteuer und f\u00fcr reduzierte \nMehrwertsteuers\u00e4tze f\u00fcr die Gastronomie und Hoteliers.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich freue mich, dass wir \nes geschafft haben, das f\u00fcr Sachsen zu erreichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nG\u00fcnther. F\u00fcr Die LINKE spricht Kollege Tischendorf. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Jetzt keine \nGed\u00e4chtnisl\u00fccke, Kollege Tischendorf!) \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, \nob jetzt der richtige Zeitpunkt ist f\u00fcr die geplante Werbe-\npause der Firma M\u00f6venpick, die diese Aktuelle Debatte \nhier sponsert. Vielleicht bekomme ich ein Zeichen, wenn \nwir sie jetzt einschieben sollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Tischendorf, \nwas hier in diesem Hohen Haus passiert, das m\u00fcssen Sie \nschon dem Pr\u00e4sidenten \u00fcberlassen. Ich bitte Sie, zum \nThema zur\u00fcckzukehren. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Ich bin froh, dass Sie das klargestellt haben. \nBei den Ereignissen in den letzten Tagen bez\u00fcglich der \nFDP und der Spenden war mir nicht mehr ganz klar, ob \nSie noch Herr im Hause sind, wenn man die Debatte \nverfolgt hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn Sie das jetzt aber klarstellen, bin ich sehr zufrieden. \n\nDas Thema M\u00f6venpick-Partei wurde hier schon ange-\nsprochen. Ich will das nicht wiederholen. Wir wissen ja, \nwen es betrifft. \n\nMan sieht, es soll hier eine Jubelveranstaltung werden. \nAber die geht m\u00e4chtig schief, das kann ich Ihnen sagen. \n\nSie haben unseren Vorschlag zur Mehrwertsteuersenkung \nf\u00fcr die Hotellerie angesprochen. Das stimmt. Aber ich \nf\u00fcge hinzu, dass wir ein Gesamtkonzept f\u00fcr die Steuerpo-\nlitik in der Bundesrepublik vorgelegt haben. Sie haben \nstattdessen Klientelpolitik gemacht. Das ist der wesentli-\nche Unterschied. Das muss man nat\u00fcrlich erw\u00e4hnen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWenn Sie so einen steuerpolitischen Antrag bei uns auf \ndem Bundesparteitag stellten, w\u00fcrde er zur\u00fcckgewiesen, \nweil es keine Gegenfinanzierung gibt. Aber Sie machen \ndas nat\u00fcrlich. Man wei\u00df ja, warum. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEin Gro\u00df-Hotelier zahlt Reichensteuer!) \n\nSo ein Antrag w\u00fcrde keine Chance bekommen. \n\nWenn man Ihren Koalitionsvertrag liest, k\u00f6nnte man ins \nSchw\u00e4rmen geraten. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Machen Sie doch mal!) \n\nTourismus, Tourismusf\u00f6rderung, Tourismusmarketing \u2013 \nalles Schlagworte, die darin stehen. Aber wenn man \nschaut, was bis jetzt im Land passiert ist und wor\u00fcber Sie \njetzt gesprochen haben, dann sehe ich nur die Gefahr, dass \ndas immerhin schon flache Niveau der FDP bei der CDU \nankommt und diese mit herabgesenkt wird. Das ist die \neinzige Absenkung, die ich in diesem Bereich sehe. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSchauen Sie nur einmal in den Koalitionsvertrag. Es gibt \nkeine konkreten Vorstellungen f\u00fcr die Zukunft, obwohl in \nden letzten Jahren viel angearbeitet wurde. Wir haben \nkeine Grundsicherung f\u00fcr die Finanzierung in der Touris-\nmuspolitik. Wir haben zwar ordentliche Studien und \nAnalysen, aber wir haben keine Vorschl\u00e4ge aus dem Haus \ndes Wirtschaftsministers, wie das eigentlich umgesetzt \nwerden soll. Wir haben keine langfristige Planungssicher-\nheit f\u00fcr die Beteiligten in den Regionen. Dar\u00fcber h\u00e4tte ich \ngern etwas von Ihnen geh\u00f6rt. Ich h\u00f6re auch nichts dar-\n\u00fcber, wie die Staatsregierung koordinieren und moderie-\nren will, wie die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und die \nLandesebene das Thema Finanzierung im Tourismus \nl\u00f6sen sollen. \n\nWir haben erhebliche Herausforderungen f\u00fcr die Zukunft. \nDa muss man nicht r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt reden und das \nLandesamt f\u00fcr Statistik bem\u00fchen. Die Zahlen k\u00f6nnen wir \nalle selbst lesen. \n\nAber es kommen ja immer noch die Herausforderungen \ndazu. Wir haben steigende Konkurrenz bei gleicher \nAnzahl der Urlauberinnen und Urlauber. Dar\u00fcber m\u00fcssen \nwir uns im Marketing Gedanken machen. Wir haben \n\n 396\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nwachsendes Qualit\u00e4tsbewusstsein, an dem wir dran sind \nund an dem wir auch dran bleiben m\u00fcssen. Auch dazu \nh\u00e4tte ich gern ein paar Vorschl\u00e4ge. Frau Windisch \u2013 \nherzlichen Gl\u00fcckwunsch zum Geburtstag! \u2013, vielleicht \nkommt dann etwas von Ihnen. Von der FDP erwarte ich \nda nichts. \n\nDas hei\u00dft, wir haben eine Situation, die nicht nur mit der \nKrise zusammenh\u00e4ngt. Wir haben im kommunalen \nBereich das degressive Abschmelzen der Solidarpaktmit-\ntel. Wo sind Ihre Aussagen dazu, wie man zu einer Regel-\nfinanzierung im Tourismusbereich kommt? Wir haben \ndem entgegen jetzt, dass Tourismus immer noch freiwilli-\nge Aufgabe der Kommunen ist, die das schultern wollen. \nKein einziger Vorschlag erfolgt von Ihnen, au\u00dfer Sch\u00f6n-\nwetterreden. \n\nEs ist eine spannende Frage, wie wir mit der Problematik \numgehen, dass uns in Sachsen zunehmend Fachpersonal \nfehlt, auch durch eine falsche Politik in den vergangenen \nJahren. Wir haben zwar Touristikerinnen und Touristiker \nausgebildet, aber die sind anschlie\u00dfend in die alten \nBundesl\u00e4nder abgewandert. Es gibt \u00fcberhaupt kein \nGegenkonzept, wie man hier den touristischen Regionen \nhelfen kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch f\u00fcge als Letztes noch hinzu: Sachsen ist ein klassi-\nsches Zweiturlaubsland. Jeder, der sich im wirtschaftli-\nchen Bereich auskennt und mit Unternehmen redet, sagt: \nEs geht nicht nur um die Steuersenkungen, es geht auch \num die Einnahmenseite bei touristischen Unternehmen. \nDie Einnahmenseite erh\u00f6hen sie nur, wenn die Menschen \ngen\u00fcgend Geld haben, sich einen zweiten Urlaub leisten \nzu k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas hei\u00dft, die spannende Frage \u201eWie halten Sie es mit \neinem gerechten Lohn?\u201c ist schon wichtig f\u00fcr den Tou-\nrismus hier in Sachsen. Viele Urlauber werden uns fehlen, \nweil sie sich genau diesen Urlaub nicht mehr leisten \nk\u00f6nnen. F\u00fcr 399 Euro werden sie wohl noch in die T\u00fcrkei \nfliegen, aber sie werden nicht mit ihren Kindern in unsere \nsch\u00f6ne s\u00e4chsische Region fahren. Da erwarte ich Antwor-\nten von Ihnen, wie Sie sich auch f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines \ngerechten Lohnes der Besch\u00e4ftigten nicht nur in der \nTourismusbranche, sondern generell in der Wirtschaft \neinsetzen. Das ist eine wichtige Einnahmenseite f\u00fcr die \nUnternehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mehr lohnt sich \nnicht zu dieser flachen Debatte, die nichts l\u00f6st, zu sagen. \n\nIch kann nur sagen: Fangen Sie endlich an mit Ihren \nArbeiten, dann haben Sie unsere Unterst\u00fctzung. Solche \nDebatten sollten wir uns ersparen. Die bringen nieman-\ndem etwas. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Redebei-\ntrag des Kollegen Tischendorf von der Fraktion DIE \nLINKE. \u2013 Als N\u00e4chstes folgt die SPD mit Kollegen \nDulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Vor der Pr\u00e4sidiumssitzung \nhatten wir nur den Entwurf der Tagesordnung. Da stand \nnoch als Arbeitstitel \u201eTourismus in Sachsen\u201c; okay. \n\nIm Pr\u00e4sidium wurde dann der Titel pr\u00e4zisiert. Wir haben \nuns schon dar\u00fcber gefreut, weil damit wieder einmal \nGelegenheit ist, \u00fcber das zu reden, was an tats\u00e4chlichen \nsteuerlichen Auswirkungen dieser Koalition auf die \nMenschen zukommt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ja!) \n\nIch kann mir sogar vorstellen, dass Sie sich im Nachhi-\nnein ziemlich ge\u00e4rgert haben, dass Sie diese Aktuelle \nDebatte beantragt haben, \n\n(Beifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\ndenn die aktuelle Situation und die Entwicklung in den \nletzten Tagen hat noch einmal eine gewisse Dynamik in \ndie Diskussion gebracht. \n\nDie Frage \u201esteuerliche Entlastung und wie geht es voran\u201c \nhat f\u00fcr mich zwei Dimensionen. Die eine ist: Was ist \neigentlich mit dem \u201eSchuldenbeschleunigungsgesetz\u201c in \nden letzten Monaten passiert? Denkt man wirklich, dass \nman mit einer steuerlichen Erleichterung f\u00fcr Hoteliers das \nWachstum in ganz Deutschland ankurbelt? Denkt man \nwirklich, dass man allein mit einer Kindergelderh\u00f6hung \ndas Wachstum in Deutschland ankurbelt? \n\nWas wollen Sie denn den Leuten erz\u00e4hlen? Reden Sie \ndoch einmal Klartext und machen Sie hier keine Ver-\nschleierung! \n\nWo ist denn die gro\u00dfe haushalts- und finanzpolitische \nKompetenz der Staatsregierung, der CDU, die sich immer \nger\u00fchmt haben, dass sie in den letzten Jahren eine so \nsolide Haushalts- und Finanzpolitik gemacht haben? Es \nwird genau diese auf dem Altar einer reinen Klientelpoli-\ntik geopfert. \n\nDie Zustimmung im Bundesrat zu diesem sogenannten \nWachstumsbeschleunigungsgesetz ist doch aus s\u00e4chsi-\nscher Haushaltssicht v\u00f6llig \u201egaga\u201c. Sie passt doch \u00fcber-\nhaupt nicht in die Logik hinein, weil Steuerminderein-\nnahmen organisiert werden, die zulasten des Freistaates \nund der Kommune gehen. Was hat das mit Ihrer soliden \nHaushaltspolitik zu tun? Das ist reine Klientelpolitik. \n\nJetzt kommt noch etwas hinzu, was uns in den letzten \nTagen besch\u00e4ftigt hat. Anscheinend kann man Politik \nkaufen. Anscheinend kann man Klientel bedienen und \ndabei alle anderen Sachen beiseiteschieben. \n\nDenn, lieber Tino G\u00fcnther, ich erinnere noch einmal an \ndie Diskussion \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Ja!) \n\n 397\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nmit der DEHOGA und den Hoteliers. Zwei Vertreter \nhaben gesagt, es gebe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Position, aber in \nder jetzigen Haushaltssituation sei dieses nicht machbar. \nDie beiden Personen, die das gesagt haben, haben daf\u00fcr \n\u00fcberhaupt keinen Beifall bekommen. Aber das haben sie \ngesagt. Das waren der Kollege Patt und der Kollege \nDulig. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Das blenden Sie \nv\u00f6llig aus, denn Sie machen Klientelpolitik. \n\nSie stellen sich hin und sagen: Okay, egal was in diesem \nLand passiert, egal welche Haushaltsnotlagen wir haben, \nwir m\u00fcssen etwas bedienen, wof\u00fcr es vorher eine Leis-\ntung gegeben hat. \n\nDie Spende von M\u00f6venpick ist schon ein Hammer. Gut, \njetzt m\u00fcssen wir mit dem moralischen Zeigefinger auf-\npassen, weil nat\u00fcrlich alle Parteien Spenden bekommen. \nDa muss man aufpassen, dass hier wirklich eine klare \nTransparenz vorhanden ist. Aber der direkte Zusammen-\nhang zwischen einer Spende und einem ganz konkreten \npolitischen Handeln \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nist nie so stark dokumentiert worden wie jetzt in dem Fall. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion, den \nGR\u00dcNEN und des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 \n\nHolger Zastrow, FDP: Gerade ihr!) \n\nSchon als Einwandvorwegnahme: Es wurde argumentiert, \ndie SPD h\u00e4tte aus der Automobilindustrie Spenden \nbekommen, und das h\u00e4tte etwas mit der Abwrackpr\u00e4mie \nzu tun. So ein K\u00e4se! \n\nTats\u00e4chlich hat BMW gespendet, und zwar an alle Partei-\nen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP \u2013  \nLachen und Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Nicht an alle, ich nehme \u201ealle\u201c zur\u00fcck: an SPD, CSU, \nCDU, FDP. Das sind aber keine Barspenden gewesen, \nsondern kostenlose Fahrzeug\u00fcberlassungen. \n\nAlso, bitte sch\u00f6n, dieses Argument funktioniert hier nicht. \nAber anscheinend funktioniert das bei Ihnen, sogar \nregional. Ich bin ja gespannt, wie weit Ihr Kreisvorsitzen-\nder von Dresden, Herr Lohmeyer, selber Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nvon vier Hotels, diese Einsparungen jetzt an die Kunden \nweitergibt oder an seine Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Kollege Dulig? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Dulig! Sie haben \ngerade die Spenden von BMW an die verschiedenen \nParteien erkl\u00e4rt. Wenn das alles so locker und flockig ist, \nh\u00e4tte ich gern erkl\u00e4rt, wie Sie die Spende von Daimler an \ndie SPD \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Oh ja!) \n\nvom 02.06.2009, als die Abwrackpr\u00e4mie gerade beendet \nwar, in H\u00f6he von 150 000 Euro sehen? Wie h\u00e4ngt denn \ndas zusammen? \n\nMartin Dulig, SPD: Noch einmal: Es bleibt dabei, dass \ndie Spenden aus der Automobilindustrie \u2013 \u2013 Sie k\u00f6nnen ja \neinmal vergleichen, was in den Wahljahren und davor f\u00fcr \nSpenden geflossen sind. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nDie sind geblieben. Also das hei\u00dft, es gab immer Spenden \nund die sind aufgeteilt worden auf verschiedene Parteien. \nDas war keine SPD-Spende. Deshalb funktioniert dieses \nArgument \u00fcberhaupt nicht. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Das war keine Antwort. \n\nMartin Dulig, SPD: Aber bei einer Million Euro finde \nich die Rendite interessant, die die Hoteliers erreichen. \nMit einer Million Euro Spende eine Milliarde Rendite zu \nerzielen \u2013 alle Achtung! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDas Problem daran ist \u2013 daran m\u00fcssen Sie sich jetzt auch \nmessen lassen und das ist die Schwierigkeit dieser Debat-\nte \u2013: Was Sie damit vorangetrieben haben, kann man \nentweder als politische Korruption oder als politische \nProstitution bezeichnen. Beides ist f\u00fcr Sie nicht vorteil-\nhaft. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Dulig \nvon der SPD-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chster spricht zu uns \nKollege Weichert von der Fraktion GR\u00dcNE. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich gebe es ja zu: Pers\u00f6nlich und aus \ntourismuspolitischer Sicht hatte ich zun\u00e4chst auch unter \ndem Hinweis auf das Argument des europ\u00e4ischen Wett-\nbewerbs nichts gegen die Absenkung der Mehrwertsteuer. \nIm Zusammenhang mit dieser Spende bekommt das \nallerdings eine v\u00f6llig andere Dimension. \n\nIch habe mir einmal den Spa\u00df gemacht und das kurz \nausgerechnet. M\u00f6venpick hat 14 H\u00e4user in Deutschland. \nDas macht pro Haus rund 78 000 Euro. Wenn ich un-\nterstelle, dass hundert Betten zu 50 % ausgelastet und mit \n70 Euro bezahlt werden, dann komme ich auf eine Amor-\ntisation ab dem 186. Tag. Das ist am 5. Juli 2010. Da \nhaben sich diese 1,1 Millionen Euro f\u00fcr M\u00f6venpick schon \ngelohnt. \n\nDas ist nicht nur einmalig, das ist auch noch ein Schn\u00e4pp-\nchen. Ich kann der FDP nur sagen: Wenn Sie glaubw\u00fcrdig \nPolitik machen wollen, dann geben Sie diese Spende \nsofort zur\u00fcck! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n 398\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nEs bleiben jede Menge offene Fragen: Was ist mit der \nVereinfachung des Steuersystems, dem Subventionsabbau \nund dem B\u00fcrokratieabbau? Was ist mit allen anderen \nTourismusbetrieben, wie der Gastronomie, dem Bus- und \nBahnverkehr sowie den Reiseveranstaltern? Was ist mit \nden Firmenkunden, die praktisch \u00fcber Nacht 12 % mehr \nbezahlen m\u00fcssen, weil sie 12 % weniger absetzen k\u00f6n-\nnen? Was ist mit der Refinanzierung? Immerhin ist es \n1 Milliarde Euro. Vielleicht war die Streichung des \nKommunalkombis der erste Anstrich dazu. \n\nDer heutige Debattengegenstand beinhaltet den Tourismus \nin Sachsen. Am 20. Tag nach der Einf\u00fchrung des neuen \nMehrwertsteuersatzes wissen wir \u00fcberhaupt noch nicht, \nwie sich das auswirkt. Wir wissen aber, dass der Touris-\nmus in Sachsen ein gro\u00dfer Arbeitgeber ist, dass viel \nWertsch\u00f6pfung organisiert wird und dass die regionalen \nWirtschaftskreisl\u00e4ufe gef\u00f6rdert werden. Wir haben vor \nallen Dingen Mittelgebirgstourismus, St\u00e4dtetourismus \nsowie Gesundheits-, Wellness- und Kurtourismus. Wir \nwissen, dass 55 % unserer G\u00e4ste \u00e4lter als 55 Jahre sind; \nder deutsche Durchschnitt liegt bei 40 Jahren. Wir wissen \nauch, dass in Sachsen die G\u00e4ste durchschnittlich 2,7 Tage \nbleiben. \n\nWir haben Probleme. Wir haben ein geringes Marketing, \nein sogenanntes Schluchtenmarketing, wir haben eine \nKirchturmpolitik im Tourismusbereich und wir haben eine \nmangelhafte Profilierung von Urlaubsregionen. Wir sind \nwenig bekannt, sowohl in den alten Bundesl\u00e4ndern als \nauch international, und wir haben ein erhebliches Image-\nproblem durch den Rechtsextremismus. \n\nWas ist also zu tun? Die ersten Fragen w\u00e4ren: Wie sieht \nSachsen im Jahre 2020 oder 2025 aus, wenn ich an die \nDemografie denke \u2013 Thema Arbeitskr\u00e4fte, wenn ich an \ndie Staatsfinanzen denke, Thema F\u00f6rdermittel und \u2013 wenn \nich an den Klimawandel denke \u2013 Thema Schnee im \nErzgebirge. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir noch eine \nMenge tun. Wir m\u00fcssen unsere Destinationen entwickeln \nund wir m\u00fcssen Tourismusmarketing mit Wirtschaftsmar-\nketing koppeln. Wir brauchen eine starke Dachmarke. Wir \nm\u00fcssen F\u00f6rdermittel nach konkreten Standards vergeben. \nWir brauchen jede Menge Qualit\u00e4tssicherung und ein \nst\u00e4rkeres Gewicht in der Debatte von Experten \u2013 LTV und \nTMGS seien hier stellvertretend genannt. Wir brauchen \ndie Spezialisierung auf Zielgruppen und wir brauchen \nProduktentwicklung. Ein sch\u00f6nes Beispiel in diesem \nZusammenhang ist die Aktiv-Region Zittauer Gebirge. \nWir m\u00fcssen gemeinsam gegen Rechtsextremismus, gegen \nAusl\u00e4nderfeindlichkeit und gegen Gewalt gegen\u00fcber \nFremden vorgehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund der SPD \u2013 Andreas Storr, NPD: Blabla!) \n\n\u2013 Das kommt aus Ihrer Ecke, das ist klar. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie bitte gut zu, Herr Gansel! In einer Umfrage \ndes Tourismusverbandes Mecklenburg-Vorpommern \nhaben 7 % der Befragten ge\u00e4u\u00dfert, dass sie ihre Reisepl\u00e4-\nne wegen des Rechtsextremismus \u00e4ndern w\u00fcrden, nur \n2,7 % wegen der Vogelgrippe. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Auch dort  \nsind die Touristenzahlen gestiegen!) \n\nWir wissen, dass Luft und Klima immer wichtigere \nEntscheidungsfaktoren f\u00fcr Reiseziele sind. Wir brauchen \neine politische Weichenstellung f\u00fcr die Anpassung an den \nKlimawandel, neue Konzepte f\u00fcr die Mittelgebirge und \nneue F\u00f6rdermodalit\u00e4ten. \n\nAuch der Tourismus selbst muss einen Beitrag zum \nKlimawandel leisten, zum Beispiel durch einen attraktive-\nren \u00d6PNV. Die Vertaktung aller Systeme w\u00e4re dabei ein \ngutes Beispiel. Wenn wir das tun, haben wir gute Zu-\nkunftschancen im s\u00e4chsischen Tourismus. Wenn wir das \nnicht tun, wird Sachsen im nationalen wie im internatio-\nnalen Wettbewerb abgeh\u00e4ngt. Die Mehrwertsteuersen-\nkung ist f\u00fcr diese Probleme jedenfalls keine L\u00f6sung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist um, \nHerr Kollege. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Wir brauchen Sachpolitik \nund keine Symbolpolitik. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sprach der Kollege Wei-\nchert. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der NPD spricht jetzt Kollege \nM\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \u201eZukunftschancen f\u00fcr den Touris-\nmusstandort Sachsen und Vorteile f\u00fcr das Beherbergungs-\ngewerbe durch steuerliche Entlastung\u201c, so lautet der Titel \nder Aktuellen Debatte. \n\nJa, meine Damen und Herren, wir haben hervorragende \nVoraussetzungen als Tourismusregion, aber mit diesem \nTitel hat das wenig zu tun. Wir haben eine wunderbare \nLandschaft mit dem Mittelgebirge im S\u00fcden, vom Vogt-\nland \u00fcber das Erzgebirge, die S\u00e4chsische Schweiz bis zum \nZittauer Gebirge. Wir haben im Norden eine sch\u00f6ne \nHeide- und Seenlandschaft. Wir haben von Menschen \ngeschaffene Parklandschaften wie Muskau, Kromlau und \nPillnitz. Wir haben Kultursch\u00e4tze von weltweiter Bedeu-\ntung, so in Dresden, in Leipzig und in Chemnitz. \n\nWir haben viele kleine Sehensw\u00fcrdigkeiten in den St\u00e4dten \nund Gemeinden. Ich erinnere nur an die Heimatmuseen, \ndie dank der Weitsicht unserer Altvordern entstanden \nsind. Die waren noch nie so gef\u00e4hrdet wie jetzt durch die \nFinanzsituation der Kommunen. Wenn wir jetzt die \nDoppik einf\u00fchren und die Kommunen sich zulasten des \nEigentums weiter verschulden, hat das mittelfristig \n\n 399\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nverheerende Folgen. Ich m\u00f6chte das einfach hier ange-\nsprochen haben. \n\nWir haben eine gute Tourismusindustrie. Diese ist durch \nden Flei\u00df der Einwohner in der Tourismusbranche so \nentstanden. Der S\u00e4chsische Landestourismusverband gibt \n69 000 Besch\u00e4ftigte direkt an, 230 000 Besch\u00e4ftigte \npartizipieren von der Tourismusindustrie. Das ergibt einen \nGesamtertrag f\u00fcr Sachsen von 6,8 Milliarden Euro j\u00e4hr-\nlich. \n\nWie gesagt, diese Zahlen sind das Verdienst der dort \nbesch\u00e4ftigten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Es gibt keinen \nGrund f\u00fcr die Union und auch nicht f\u00fcr den s\u00e4chsischen \nParlamentsableger der Firma \u201eM\u00f6venpick\u201c, sich hier auf \ndie Schultern zu klopfen \u2013 auch nicht f\u00fcr den Ex-\nKoalitionspartner der CDU, denn die H\u00fcrden f\u00fcr die \nVermieter von Urlaubsquartieren sind hoch. Die schlechte \nFinanzausstattung der Kommunen treibt die Steuer- und \nAbgabenlast immer weiter nach oben; ich erinnere nur an \ndie Fremdenverkehrsabgabe, die Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge \nund \u00c4hnliches. \n\nDie finanzielle Entlastung durch die Senkung der Mehr-\nwertsteuer auf 7 % nur f\u00fcr \u00dcbernachtungen ist eine \nLobbypolitik ohne wirklichen F\u00f6rdercharakter. Diese \nSenkung wurde durch einen EU-Beschluss m\u00f6glich und \nwird auch von unseren Nachbarstaaten genutzt. Dort ist \ndas Preisniveau aber ohnehin niedriger und die Qualit\u00e4t \nweitgehend mit der unsrigen zu vergleichen. Die poten-\nziellen Touristen aus Deutschland und der EU werden \ndurch die ungebremste demografische Katastrophe in \nunserem Land, aber auch in der gesamten EU, immer \nweniger und durch die Finanzkrise immer \u00e4rmer. Die \nTouristen aus dem Rest der Welt \u2013 wenn ich das einmal so \nbezeichnen darf \u2013 beschr\u00e4nken sich in der Regel auf den \nBesuch der kulturellen Zentren. \n\nDer Trend ist: Es wird ein gro\u00dfer Jahresurlaub gemacht, \nder in ferne Regionen f\u00fchrt und \u2013 sofern man es sich noch \nleisten kann \u2013 Kurzurlaube in deutsche und somit auch in \ns\u00e4chsische Urlaubsgebiete. Wenn das Geld knapper wird, \ndann erfolgt nat\u00fcrlich zuerst der Verzicht auf den Kurzur-\nlaub. Wenn ich meine Heimatregion nehmen darf, dann ist \ndas wirklich das Gros. Wir haben im Durchschnitt zwei \nbis drei \u00dcbernachtungen pro Urlauber. Aber die Preis-\nkampfnachteile Sachsens, die ich bereits erw\u00e4hnte, also \ndie Kommunalabgabe, die N\u00e4he zur Tschechischen \nRepublik und zu Polen, wo der Tourismus auch gut \naufgestellt ist, werden erg\u00e4nzt durch unsinnige Abgaben \nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen wie GEMA und GEZ. Ich m\u00f6chte \njemanden zitieren, der einer der antragstellenden Fraktio-\nnen in einem anderen Bundesland angeh\u00f6rt. Ich zitiere: \n\u201eEin Hotel mit 150 Zimmern m\u00fcsste pro Jahr 24 000 Euro \nf\u00fcr Rundfunkgeb\u00fchren bezahlen. In \u00d6sterreich liegt die \nRundfunkgeb\u00fchr f\u00fcr ein solches Hotel bei 241  Euro, in \nder Schweiz bei 850 Euro, in Italien fallen f\u00fcr ein Hotel \nmit 150 Zimmern 1 000 Euro Rundfunkgeb\u00fchren an.\u201c \u2013 \nGesagt wurde das von Dr. Franz Xaver Kirschner, FDP-\nMitglied im Bayerischen Landtag. \n\nWo bleibt denn hier das Engagement von FDP und CDU? \nWo bleibt die EU-Wettbewerbskommission? Diese wird \nwohl nur f\u00fcr die L\u00e4nder t\u00e4tig, in denen die Regierenden \nwenigstens noch ein bisschen R\u00fcckgrat haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAn die Staatsregierung gerichtet: Tourismus in Sachsen \nst\u00e4rken bedeutet, die Kommunen finanziell besser auszu-\nstatten, die B\u00fcrokratie zu reduzieren, den \u00d6PNV und den \nSPNV zu verbessern und finanziell abzusichern. Dazu \nm\u00f6chte ich wieder ein Regionalbeispiel nennen: Die \nTschechen haben die Eisenbahnstrecke zu meiner Heimat-\nstadt gebaut \u2013 von Rumburgk bis an die Stadtgrenze von \nSebnitz. In Deutschland plant man den Eisenbahngrenz-\n\u00fcbergang immer noch und es ist bis jetzt nichts passiert. \nGenauso ist es, wenn ich an die Schmalspurbahn \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \nKollege M\u00fcller! \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: \u2013 ist noch nicht ganz vorbei. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, ich erinnere nur \ndaran. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Die Wei\u00dferitzbahn ist noch \nnicht fertig. Die Wassertalbahn in Rum\u00e4nien war genauso \nzerst\u00f6rt, sie ist nach drei Monaten wieder aufgebaut \ngewesen. Bei uns ist es nunmehr bald zehn Jahre her. Das \nFazit ist: Wir brauchen als Tourismusland unsere Schmal-\nspurbahnen, aber wir brauchen keine Schmalspurpolitiker, \ndie sich nicht durchsetzen k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde in dieser ersten Aktuel-\nlen Debatte. Wir kommen zu einer weiteren Runde. Es \nspricht f\u00fcr die einbringende Fraktion Frau Kollegin \nWindisch. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Wor\u00fcber h\u00e4tten wir bisher wohl \ngesprochen, wenn diese Spendengeschichte erst n\u00e4chste \nWoche bekannt geworden w\u00e4re. Auf alle F\u00e4lle nicht zum \nThema. Als Tourismuspolitikerin habe ich mich sehr \ngefreut, zu so prominenter Zeit das Thema \u201eTourismus in \nSachsen\u201c auf der Tagesordnung des Landtages zu sehen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDas ist ein Geburtstagsgeschenk!) \n\n\u00dcber Zukunftschancen f\u00fcr den Tourismusstandort Sach-\nsen hat von der Opposition niemand gesprochen, nur \nplatteste politische Polemik \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund nichts weiter. Michael Weichert, auf dich wollte ich \nsp\u00e4ter noch eingehen. Nur sein Beitrag hatte fachpoliti-\nsche Substanz. \n\n 400\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nIch wundere mich auch \u00fcber Folgendes: Bei kaum einem \nanderen Thema als dem Tourismus gab es \u00fcber alle \nFraktionen weitestgehend Einigkeit; Einigkeit dahin \ngehend, dass dies eine sehr wichtige oft zu wenig beachte-\nte Branche ist. Sie sichert Arbeit und Besch\u00e4ftigung \ninsbesondere im l\u00e4ndlichen Raum und beschert vielen \nFamilien ein direktes Einkommen, weil es in diesem \nBereich viele Familienbetriebe gibt. Nichts dergleichen. \n\nSprechen wir von Zukunftschancen f\u00fcr den Tourismus-\nstandort Sachsen, so geht es nicht um Vorteile f\u00fcr das \nBeherbergungsgewerbe, sondern darum, wie deren \nsteuerliche Entlastung f\u00fcr die Zukunft des Tourismus in \nSachsen insgesamt Wirkung entfaltet. Der fr\u00fche Vogel \nf\u00e4ngt den Wurm \u2013 so hei\u00dft es. Dieser Grundsatz gilt in der \nWirtschaft ebenso wie in der Wissenschaft und eben auch \nim Tourismus. Und jetzt wollen wir doch mal sehen, ob \nwir Sachsen nicht pfiffig genug sind und die Steuerer-\nleichterung in Mehrwert f\u00fcr den Tourismus als Erste \ngegen\u00fcber der gesamtdeutschen Konkurrenz, die ja auch \nvon dieser Absenkung profitiert, umsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u00dcbermorgen \nwird die f\u00fcnfte Auflage der Studie zur betriebswirtschaft-\nlichen Situation des Hotel- und Gastgewerbes in Sachsen \nvorgestellt. Ich gehe davon aus, dass sich die Inhalte nicht \nwesentlich ver\u00e4ndern. Jeder, der die Vorg\u00e4ngerstudien \ngelesen hat, wei\u00df, was darin stehen wird. Insbesondere im \ns\u00e4chsischen Hotel- und Gastgewerbe gibt es das generelle \nProblem, das viele s\u00e4chsische Mittelst\u00e4ndler haben: \nEigenkapitalschw\u00e4che, hohe Belastungen durch Zins- und \nKreditzahlungen und damit verbunden ein hoher Investi-\ntionsstau. Der Konkurrenzkampf im Tourismus wird \nnational nur \u00fcber den Preis gef\u00fchrt \u2013 bis auf wenige \nHochpreissegmente hier in Dresden. \u00dcber den Preis \nf\u00fchren hei\u00dft, n\u00f6tige Investitionen zu verschieben und \nnicht im erforderlichen Ma\u00dfe in qualifiziertes Personal zu \ninvestieren. Beides wird m\u00f6glich sein, wenn dem Hotelier \nvon den Einnahmen mehr \u00fcbrig bleibt. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nSicher sieht das der Gast nicht auf den ersten Blick auf \nseiner Rechnung, und ich habe auch keine gro\u00dfen Erwar-\ntungen, dass die Preise sinken werden. Wohl aber bleibt \ndem Unternehmen mehr Geld zur Verf\u00fcgung. Also nicht \ndie Prim\u00e4rwirkung ist die entscheidende f\u00fcr die n\u00e4chsten \nJahre, die das Wachstum in Deutschland und auch in \nSachsen beschleunigen soll, sondern die Sekund\u00e4r-\nwirkung. Insgesamt waren wir uns doch einig, auch die \nKollegen von der SPD. Schauen Sie einmal in die  \nDEHOGA-Zeitung vom April/Mai vergangenen Jahres. \nDort haben Sie sich zur Absenkung der steuerlichen \nBelastung positioniert und heute wird das alles zerredet, \nals h\u00e4tte man sich vor einem Jahr nicht anders positio-\nniert. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSicher h\u00e4tte auch ich mir gew\u00fcnscht, dass das Gesamtsys-\ntem der steuerlichen Belastung in der Hotellerie und \n\nGastronomie beleuchtet worden w\u00e4re. Es ist ja bekannt, \ndass es jetzt sehr interessante Wechselwirkungen gibt, \naber ich denke, das wird im Rahmen der Steuerreform im \nn\u00e4chsten Jahr noch einmal einer n\u00e4heren Betrachtung \nunterzogen werden. Kleines Bonmot am Rande: Manche \nUnternehmer sind sehr findig. Ich habe eine Werbeseite \ngelesen, auf der es hei\u00dft: \u201e\u00dcbernachten Sie bei uns f\u00fcr \n50 Euro, und wir schenken Ihnen das Fr\u00fchst\u00fcck\u201c. Das ist \nwie beim Nichtraucherschutzgesetz mit den Raucher-\nclubs. Aber ich denke, diese Dinge werden sich einschlei-\nfen, und ich gehe davon aus, dass die wichtigen Zukunfts-\nfragen im Tourismus in Sachsen dadurch wesentliche \nImpulse bekommen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nWindisch f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt erneut Kollege \nG\u00fcnther f\u00fcr die FDP. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich noch einmal \nkurz auf die Argumente der links-gr\u00fcnen Opposition \neingehen. Sehr geehrter Herr Tischendorf, Mindestlohn \neinzuf\u00fchren w\u00e4re gerade f\u00fcr die Branche, \u00fcber die wir \nheute reden \u2013 die Tourismusbranche und die Hotellerie \u2013 \nder Todessto\u00df hier in Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Monika Runge, Linksfraktion:  \n\nSo ein dummes Zeug!) \n\nSehr geehrter Herr Martin Dulig, dass sich die SPD \n\u00fcberhaupt traut, \u00fcber das Thema Mehrwertsteuer zu reden \nund hier vorn zu sprechen, das ist ja wohl die Kr\u00f6nung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNur kurz: Drei S\u00fcndenf\u00e4lle der Mehrwertsteuer der SPD. \nIm Wahlprogramm 1998 hatten Sie gro\u00df gefordert: F\u00fcr \ndie Hotellerie und Gastronomie muss 7 % her. Jetzt haben \nSie elf Jahre regiert. Was haben Sie nicht gemacht? Eine \nWahlforderung umgesetzt. Punkt 1. \n\nPunkt 2. Mehrwertsteuer 2005: 0 % gefordert, 3 % einge-\nf\u00fchrt. Ich w\u00fcrde hier gar nichts mehr sagen zur Mehr-\nwertsteuer. \n\nPunkt 3. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n2007 hat die SPD im Bund einen Ausnahmetatbestand \ngeregelt, dass Bergbahnen zum \u00f6ffentlichen Nahverkehr \ngeh\u00f6ren, und jetzt werfen Sie uns vor, dass wir Klientel-\npolitik machen. Sie haben f\u00fcr die Bergbahnen den Mehr-\nwertsteuersatz reduziert. K\u00f6nnen Sie vergessen! Seien Sie \nruhig! Zur Mehrwertsteuer hier kein Wort mehr. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLieber Micha Weichert, nur ganz kurz: Viele Ideen, die du \nhast, sind okay. Es w\u00e4re auch gut so. Leider bist du ja \nnicht allein in der Fraktion. Wenn ich dagegen den Herrn \n\n 401\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nLichdi sehe, der ein Drehverbot in der S\u00e4chsischen \nSchweiz fordert \u2013 das ist eine tourismuspolitische Geister-\nfahrt, die wir nicht mitgehen k\u00f6nnen. Vielen Dank f\u00fcr die \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \nG\u00fcnther f\u00fcr die FDP-Fraktion. Gibt es aus den Fraktionen \nweiteren Redebedarf? Als N\u00e4chstes w\u00e4re die SPD-Frakti-\non noch einmal am Zug. \u2013 Ich bitte um Entschuldigung, \nFrau Kollegin. Ich bitte Sie nach vorn. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Bei einem Umsatzvo-\nlumen von 6 Milliarden Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr die Tourismus-\nbranche in Sachsen w\u00e4re es sicherlich zu kurz gegriffen, \nan dieser Stelle allein \u00fcber die politische Autonomie der \nFDP, die ich f\u00fcr sehr fragw\u00fcrdig halte, zu diskutieren. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDeswegen, Frau Windisch, komme ich sehr gern Ihrem \nWunsch nach und versuche an dieser Stelle ein paar \ninhaltliche Impulse zu setzen. Wie es aussieht, wissen die \nHoteliers mit ihrem gro\u00dfen Geschenk der FDP noch nicht \nso viel anzufangen. Wir h\u00e4tten da als SPD-Fraktion ein \npaar Vorschl\u00e4ge. Die hei\u00dfen: Preise runter, L\u00f6hne hoch \nund Investitionen t\u00e4tigen. \n\n(Lachen bei der FDP und Beifall bei der SPD) \n\nAn welche Investitionen denke ich da zum Beispiel? Ich \nk\u00f6nnte mir gut vorstellen, dass Sachsen Investitionen im \nBereich barrierefreier Tourismus t\u00e4tigen k\u00f6nnte. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nDer barrierefreie Tourismus erm\u00f6glicht es Menschen mit \nBehinderung, aber auch Familien, Kindern und \u00e4lteren \nMenschen, an touristischen Angeboten teilzuhaben, die \nf\u00fcr sie bisher nicht zug\u00e4nglich sind. Die Qualit\u00e4t des \nTourismus k\u00f6nnte auf diese Art und Weise in Sachsen um \neine Komponente erweitert werden. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Wirtschaftszweig Tourismus ist in Sachsen seit dem \nJahr 2000 kontinuierlich angestiegen. Eine solche Ent-\nwicklung braucht Strategien und keine Steuersenkungen. \nDie Strategie, die die SPD an dieser Stelle verfolgt, \nm\u00f6chte ich Ihnen in der Zeit, die mir bleibt, kurz anrei-\n\u00dfen. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel die Konzentration auf \neinen Qualit\u00e4ts-, Gesundheits- und St\u00e4dtetourismus, \nwobei unter Kultur- und St\u00e4dtetourismus nicht allein die \nStadt Dresden zu verstehen ist. Weiterhin sollten wir uns \nauf die Verst\u00e4rkung \n\n(Beifall bei der SPD) \n\ndes sogenannten sanften Tourismus konzentrieren, der die \nUmwelt respektiert und aktiv zu ihrem Schutz beitr\u00e4gt, \nund dar\u00fcber hinaus den Radtourismus st\u00e4rken. Radwege \n\nstatt Reitwege \u2013 das w\u00e4re doch mal was, liebe FDP; denn \ndavon w\u00fcrden mehr Leute partizipieren. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, von \nHerrn Weichert wurde es bereits angedeutet: Wenn man \nsich die Zahlen zu den Touristen anschaut, die nach \nSachsen kommen, dann stellt man fest, dass die Zahlen \nzwar recht positiv in ihrer Entwicklung sind, aber im \nVergleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern ist es so, dass sehr \nwenige Menschen aus dem Ausland zu uns kommen \nwollen. Das hat etwas damit zu tun, dass zum Beispiel die \nS\u00e4chsische Schweiz nach wie vor nicht nur ein Synonym \nf\u00fcr sch\u00f6ne Landschaften und f\u00fcr die Festung K\u00f6nigstein \nist, sondern auch eines f\u00fcr Fremdenfeindlichkeit, Rassis-\nmus und gewaltt\u00e4tige \u00dcbergriffe auf Ausl\u00e4nder. \n\nSachsen muss weltoffener werden. Herr Ulbig, hier setze \nich sehr gro\u00dfe Hoffnungen in Ihre Arbeit; denn ich \nw\u00fcnsche mir, dass die Projekte, die dazu beitragen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Herr Gansel, machen Sie einen Zwischenruf, oder was \nsoll das werden? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich habe  \ndoch einen Zwischenruf get\u00e4tigt!) \n\n\u2013 Wollen Sie noch eine Frage stellen? Ansonsten haben \nSie noch 35 Minuten Zeit, f\u00fcr Ihre Fraktion zu sprechen; \ndenn jetzt rede ich! \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDurch die vielen Projekte, die es in Sachsen bereits gibt \nund deren Arbeit fortgesetzt werden soll, sollen die \nMenschen in Sachsen zu Demokratie und Toleranz bef\u00e4-\nhigt werden. Wenn es darum geht, Visionen und Ideen f\u00fcr \ndie Zukunft des Tourismus in Sachsen zu entwickeln \u2013 ich \nhalte es f\u00fcr sehr wichtig, dass wir an dieser Stelle Visio-\nnen entwickeln \u2013, dann w\u00e4re meine Vorstellung, dass in \nZukunft die vielen kleinen St\u00e4dte, die es in den verschie-\ndenen Regionen \u2013 wie dem Vogtland, dem Erzgebirge \noder der S\u00e4chsischen Schweiz \u2013 gibt, auch von ausl\u00e4ndi-\nschen G\u00e4sten frequentiert werden, sodass sie sich dort \nwohl, willkommen und sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZur\u00fcck zur Mehrwertsteuersenkung. Inzwischen haben \nwir ja von den Hoteliers erfahren, dass sie nicht geden-\nken, die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Frei-\nstaat daran teilhaben zu lassen. Das halte ich f\u00fcr ein sehr \ngro\u00dfes Problem. An dieser Stelle haben Sie mit Ihrem \nVorsto\u00df einer gro\u00dfen Ungerechtigkeit in diesem System \nkeine Abhilfe geschaffen. \n\nSie von der FDP sagen immer, Leistung solle sich wieder \nlohnen. Das wiederholen Sie gebetsm\u00fchlenartig. Doch \nsagen Sie das mal einem Zimmerm\u00e4dchen, das f\u00fcr \n4,50 Euro in der Stunde die Zimmer aufr\u00e4umen muss und \n\n 402\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nam Abend noch die Pfandflaschen einsammelt, um \neinigerma\u00dfen \u00fcber die Runden zu kommen! Wir finden \ndiesen Zustand uns\u00e4glich. Wenn Sie sagen, dass es \n21 L\u00e4nder in Europa gibt, die diese Mehrwertsteuersen-\nkung durchgef\u00fchrt haben, dann kann ich Ihnen nur sagen: \nEs gibt auch 25 L\u00e4nder, die einen Mindestlohn eingef\u00fchrt \nhaben. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie SPD-Fraktion unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich die Forderung \nder Gewerkschaft Nahrung, Genuss, Gastst\u00e4tten \u2013 NGG \u2013, \ndie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Jahr 2010 \ndaran teilhaben zu lassen, dass es durch die Mehr-\nwertsteuersenkung Verg\u00fcnstigungen gibt. \n\nWenn dies passieren k\u00f6nnte, Herr Zastrow, w\u00fcrde Ihr \nGesetz, f\u00fcr das Sie mit gesorgt haben, nicht nur als eine \nWahlkampffinanzierungsstrategie der FDP in die Ge-\nschichte eingehen, sondern als eine Verbesserung f\u00fcr die \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in unserem Land, \nund das w\u00fcrde mich freuen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \nKollegin Kliese. \u2013 Gibt es bei der Fraktion der GR\u00dcNEN \nweiteren Redebedarf? \u2013 Die Fraktion der NPD? \u2013 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nKeine Redezeit mehr!) \n\nDann ist jetzt Frau Kollegin Windisch an der Reihe. \nDanach liegt noch eine Wortmeldung von Herrn Kollegen \nZastrow f\u00fcr die FDP vor. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nJetzt will er sich entschuldigen! \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Gestatten Sie mir, noch einige \nZahlen zu nennen bzw. richtigzustellen. Frau Kliese, der \nTourismus in Sachsen w\u00e4chst nicht seit 2000, sondern er \nw\u00e4chst, seitdem gez\u00e4hlt wird. Die erste Z\u00e4hlung war \n1992. Damals hat Sachsen 2,2 Millionen G\u00e4ste begr\u00fc\u00dft. \nHeute sind es 6 Millionen. Wir generierten 1992 \n6,7 Millionen \u00dcbernachtungen und heute 16,2 Millionen. \nDas ist eine Steigerungsrate, die kaum eine andere Bran-\nche in Sachsen an den Tag gelegt hat. Deshalb geht der \nDank an alle, die f\u00fcr diese Leistung tagt\u00e4glich Auge in \nAuge mit dem Gast stehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas anf\u00fcgen, was eine Ursache daf\u00fcr \nist, dass so viele Leute nach Sachsen kommen. Was gab \nes 1992 in Dresden an Kunst- und Kultursch\u00e4tzen zu \nsehen? Heute ist Kunst und Kultur unser Magnet f\u00fcr \nausl\u00e4ndische G\u00e4ste. 77 % der Sachsenurlauber aus dem \nAusland kommen deshalb zu uns. 54 % der Deutschland-\n\nurlauber kommen wegen der unverwechselbaren Land-\nschaft und des guten Klimas nach Sachsen. Wieder gute \nLuft und gr\u00fcne W\u00e4lder \u2013 das sind Erfolge der CDU-\nUmweltpolitik in Sachsen in den letzten 20 Jahren! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe noch \neinmal auf das Gesamtsystem Tourismus- und Zukunfts-\nchancen ein, denn das ist mir in der Debatte noch zu \nwenig beleuchtet worden. Das Gesamtsegment Touris-\nmus- und Freizeitwirtschaft hat als wesentliches Stand-\nbein das Beherbergungsgewerbe, aber dieses generiert nur \nein Drittel der Ums\u00e4tze. Deshalb m\u00fcssen wir immer \nwieder auf Strukturen, F\u00f6rderprofile und F\u00f6rderprogram-\nme schauen: Sind sie noch optimal und passen sie in die \nLandschaft? \n\nAus gutem Grund ist deshalb im Jahre  2000 entschieden \nworden, das operative Marketinggesch\u00e4ft von der touris-\nmuspolitischen Aufgabe, also der Verbandsarbeit, zu \ntrennen. Das war gut und richtig. Das Marketing liegt in \nden bew\u00e4hrten H\u00e4nden der TMGS Sachsen und wird \nj\u00e4hrlich \u2013 das wissen Sie alle \u2013 mit circa 5 Millionen Euro \naus dem Landeshaushalt unterst\u00fctzt. Das ist ein Spitzen-\nwert in Deutschland, die \u00f6ffentliche Finanzierung des \nTourismusmarketings betreffend. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAllerdings ist das kein Spitzenwert des Gesamtmarketing-\netats, weil insbesondere in den alten Bundesl\u00e4ndern \n\u00f6ffentlich-private Partnerschaften wesentlich st\u00e4rker \nausgebildet sind, als wir sie in Sachsen haben. Deshalb \nhaben diese L\u00e4nder durch viele private Zufinanzierungen \nh\u00f6here Etats.. \n\nMir ist noch wichtig, an dieser Stelle klarzustellen, dass \nwir diese Doppelstruktur weiterhin brauchen, denn es ist \nkeine Doppelstruktur, sondern eine ganz gezielte und \nsinnvolle Aufgabenteilung. Es ist wie in einem Unter-\nnehmen: Auf der einen Seite steht die Produktionsabtei-\nlung \u2013 das ist die TMGS \u2013 und auf der anderen Seite die \nInnovationsabteilung \u2013 also Forschung und Entwicklung. \nDiese Plattform f\u00fcr den Ideenaustausch auf der Suche \nnach neuen L\u00f6sungen bietet in bew\u00e4hrter Weise der \nLandestourismusverband Sachsen. Ich sage das besonders \ndeshalb, da ich als Vorsitzende des Vereins \u201eLandurlaub \nin Sachsen\u201c dort Mitglied bin und wei\u00df, wie intensiv und \nengagiert im Verband immer wieder um neue L\u00f6sungen \ngerungen wird. \n\n(Beifall des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nEine Sache m\u00f6chte ich noch ansprechen: Herr Tischen-\ndorf fragte vorhin, wo die Konzepte des SMWA denn \nseien. Ich denke, kein Bereich ist subsidi\u00e4rer als der \nTourismus organisiert. Das SMWA begleitet, es stellt die \nLeitplanken auf; aber die Ideen kommen von den Ma-\nchern vor Ort, und diese wollen wir doch nicht entm\u00fcndi-\ngen! \n\nEin Angebot an die sozial Schwachen, Herr Tischendorf: \nF\u00fcr 399 Euro in die T\u00fcrkei zu fliegen ist klimasch\u00e4dlich. \n\n 403\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nIhre Fraktion fordert doch immer die Senkung der Emis-\nsionen. F\u00fcr 399 Euro bekommen Sie einen super Urlaub \nin Sachsen. Mein Verein \u201eLandurlaub in Sachsen\u201c hat \ninsbesondere f\u00fcr sozial Schwache Angebote zusammen-\ngestellt, die wesentlich preiswerter sind und die durch die \nSozial\u00e4mter bezuschusst werden k\u00f6nnen. Sie werden \nleider kaum nachgefragt. Glauben Sie mir, die Kids in \nSachsen w\u00e4ren besser beraten, in Wald und Flur zu \nwandern, als auf der Poolliege in der T\u00fcrkei zu liegen! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nAuch durch Aufkl\u00e4rungspolitik k\u00f6nnen Sie Wirtschafts-\nf\u00f6rderung f\u00fcr den Tourismus in Sachsen betreiben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollegin \nWindisch f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt spricht Kollege \nZastrow f\u00fcr die FDP. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Kollege Tischendorf \nsprach vorhin in seinem denkw\u00fcrdigen Beitrag davon, \ndass, seit Schwarz-Gelb in Berlin und in Dresden regiert, \nin der Tourismuspolitik nichts passiert ist. Ich verstehe ja, \ndass Ihnen bei diesem Tempo, das wir vorlegen, ab und zu \nein wenig schwindelig wird \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nund dass Sie aufgrund dieses Schwindelgef\u00fchls M\u00fche \nhaben, all dem Vern\u00fcnftigen, das wir tun, zu folgen. Herr \nTischendorf, Sie m\u00fcssen eines zur Kenntnis nehmen: Die \nSPD hat elf Jahre regiert, und sie hat es in elf Jahren nicht \nhinbekommen, ihr Wahlversprechen, die Mehrwertsteuer \nf\u00fcr das Beherbergungsgewerbe in Deutschland auf 7 % zu \nsenken, zu erf\u00fcllen. Sie hat es in elf Jahren nicht ge-\nschafft, dieses Wahlversprechen zu erf\u00fcllen! Wir haben \nnicht einmal 100 Tage daf\u00fcr gebraucht. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nDas nenne ich Geschwindigkeit, meine Damen und \nHerren. Das ist vorbildlich! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEines ist Fakt: Die Senkung der Mehrwertsteuer hilft \nunserem Beherbergungsgewerbe, unserer Tourismuswirt-\nschaft in Sachsen ganz enorm und nicht den Gro\u00dfen \nzuallererst \u2013 f\u00fcr die ist das gar nicht so relevant \u2013, sondern \nvielen kleinen Anbietern von \u00dcbernachtungsm\u00f6glichkei-\nten hier in Sachsen. Genau das ist auch die Reaktion. \nNehmen Sie das bitte zur Kenntnis. \n\nAber das ist noch nicht einmal alles. Sie haben gefragt, \nwas sich noch an Konzeptionellem findet. Man muss \nfeststellen, dass der Koalitionsvertrag von CDU und FDP \nproppenvoll mit Ideen f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Tourismuspo-\nlitik in Sachsen ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEine weitere, meine Damen und Herren, haben wir schon \numgesetzt \u2013 die positiven Zahlen hat Frau Prof. von \nSchorlemer gerade gestern erst ver\u00f6ffentlichen k\u00f6nnen \u2013: \nDas ist der freie Eintritt f\u00fcr Jugendliche in die Museen des \nFreistaates Sachsen. Das ist ein ganz enormer Effekt f\u00fcr \nunsere Museen und f\u00fcr die Besucher, f\u00fcr deren Umset-\nzung wir nicht einmal 100 Tage, sondern nur 60 gebraucht \nhaben. Das zeigt, mit welchem Tempo wir in der Touris-\nmuspolitik agieren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn Sie weiterhin in den Koalitionsvertrag sehen \u2013 da \nwerden Sie von der SPD logischerweise neidisch, weil Sie \ndas in Ihrer Regierungszeit nicht hinbekommen haben \u2013, \nentdecken Sie viele sehr entscheidende und wegweisende \nDinge, aber auch viele konkrete. F\u00fcr sehr entscheidend \nhalte ich, dass wir uns als CDU und FDP vorgenommen \nhaben, die Tourismusvermarktungsstrukturen in Sachsen \nauf den Pr\u00fcfstand zu stellen und sie zu verbessern, weil \nich es \u2013 Sie, Herr Weichert, haben es Schluchtenmarke-\nting oder so \u00e4hnlich genannt \u2013 nicht f\u00fcr gut halte. Wir \nm\u00fcssen schon aufpassen, dass das Marketing in einer \nHand liegt. Wir sollten auch Synergien nutzen, die zum \nBeispiel aus der Wirtschaftsf\u00f6rderung, aus der Au\u00dfenwirt-\nschaftsf\u00f6rderung und aus dem Tourismusmarketing \nkommen, und diese zusammenf\u00fchren. Genau das wird \ndiese Staatsregierung machen. Das ist eine sehr wesentli-\nche Reform, die unserer Tourismuswirtschaft guttun wird. \n\nEs geht aber auch um konkrete Dinge, auf deren Umset-\nzung ich mich besonders freue. Da gibt es zum einen das \nPorzellanmuseum, das dem Tourismusstandort Sachsen \nguttun wird. Da gibt es die Stra\u00dfe der Industriekultur, die \nvielen Regionen in Sachsen guttun wird. Da gibt es auch \ndie Wei\u00dferitztalbahn, die jetzt tats\u00e4chlich aufgebaut wird, \nund sie wird kommen und dem Osterzgebirge guttun. Das \nist realistische Tourismuspolitik, und ich bin stolz, dass \nwir das so vereinbart haben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLieber Kollege Weichert, noch einmal zu Ihnen. Sie \nhaben ein paar Ideen genannt, die ich sogar unterst\u00fctzen \nkann. Allerdings besteht zwischen Anspruch und Wirk-\nlichkeit bei den GR\u00dcNEN schon immer eine gro\u00dfe \nDifferenz. Denn wie erkl\u00e4ren Sie mir, Kollege Weichert, \ndie Idee, eine Bettensteuer hier in Dresden einzuf\u00fchren? \nDie Idee einer Bettensteuer, die ganz massiv von den \nGR\u00dcNEN in Dresden gekommen ist, ist nat\u00fcrlich Gift f\u00fcr \ndie Tourismuswirtschaft und genau das falsche Signal. \nWenn das Ihre Konzepte sind, meine Damen und Herren, \ndann tut es mir leid. Ich bin froh, dass die GR\u00dcNEN in \nSachsen nichts zu sagen haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNoch einen letzten Satz, auch wenn es eigentlich, wie \nFrau Windisch gesagt hat, nicht hierher geh\u00f6rt, und zwar \nzur Spendengeschichte. Ich meine das sehr ernst, meine \nDamen und Herren, und ich meine alle Parteien. Wir \n\n 404\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nsollten uns mit dieser Debatte nicht l\u00e4cherlich machen \nund vorsichtig sein mit dem, was wir hier erz\u00e4hlen. Wir \nalle, alle Parteien sind darauf angewiesen, dass wir \nPrivatpersonen und Mitglieder als Spender haben. Wir \nsind auch darauf angewiesen, dass wir Vertreter der \nWirtschaft haben, die die Politik der Parteien unterst\u00fctzen. \nDas ist \u00fcbrigens auch in der deutschen Verfassung so \nvorgesehen und \u00fcberhaupt nichts Schlimmes. \n\nWenn wir uns erhaltene Spenden gegenseitig vorrechnen, \nmeine Damen und Herren, wird es sehr kritisch und wir \nstehen m\u00f6glicherweise bald ohne Unterst\u00fctzung aus der \nWirtschaft da. Wie wir dann noch Politik in dieser Gesell-\nschaft machen sollten, wei\u00df ich nicht genau. Lieber \nKollege Weichert, Sie haben dieses Land auch eine Weile \nmitregiert und wissen, dass die GR\u00dcNEN seit 1998 \nungef\u00e4hr 40 Millionen an Spenden bekommen haben. Das \nist auch kein Pappenstiel. Sie haben ganz viele Spenden \nvon bedeutenden Umweltbetrieben und aus der Solarwirt-\nschaft bekommen. Wollen Sie diese alle zur\u00fcckzahlen? \nIch glaube, dass das eine falsche Diskussion ist. Dasselbe \ngilt f\u00fcr die SPD, die mehr Spenden bekommen hat als die \nFDP. Das wissen Sie ganz genau, und sie sind auch \ngr\u00f6\u00dfer: 2007 Sie 10 Millionen Euro, wir 7 Millio-\nnen Euro. Das kann man nachlesen; ich habe den Bericht \nmit. \n\nIch komme nun zum Schluss und bitte Sie, ehrlich zu sein \nund auf dem Teppich zu bleiben. Sie wissen ganz genau, \ndass wir Spenden brauchen. Liebe Kollegen von den \nLinken. Es gibt Parteien, die gar keine Spenden brauchen. \nWahrscheinlich haben Sie von den Linken noch genug \nGeld von dem zur Verf\u00fcgung, was Sie in den letzten \n40 Jahren unter dem Stichwort \u201eSED\u201c den DDR-B\u00fcrgern \ngeklaut \n\n(Proteste bei der Linksfraktion) \n\nund jetzt irgendwo liegen haben. \n\nDanke. \n\n(Starker Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie \u00fcberziehen die \nRedezeit, Kollege Zastrow. Das geht so nicht. \n\nGibt es noch weiteren Redebedarf aus den Fraktionen zu \ndieser 1. Aktuellen Debatte? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, \nfrage ich die Staatsregierung. Herr Staatsminister Morlok? \n\u2013 Ich bitte Sie ans Rednerpult. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nein paar Argumente aus der Debatte aufgreifen und einige \naktuelle Zahlen erg\u00e4nzen; einige wurden ja schon vorge-\ntragen. \n\nVon verschiedenen Rednern wurde in der Debatte das \nThema Vermarktung angesprochen, Dachmarke. Sie \nhaben das, Herr Kollege Tischendorf, Herr Weichert, Herr \nZastrow, erw\u00e4hnt. Bei dieser ganz entscheidenden Frage \nm\u00fcssen wir zu Ver\u00e4nderungen im Freistaat Sachsen \n\nkommen. Nicht umsonst haben wir uns in der Koalition \ndarauf verst\u00e4ndigt, an einer Dachmarke f\u00fcr den Freistaat \nSachsen zu arbeiten und ein entsprechendes Konzept \nvorzulegen. Aber diejenigen unter Ihnen, die im Bereich \nMarketing Erfahrung haben, auch im Bereich der Gestal-\ntung solcher Dachmarken, wissen, dass man so etwas \nnicht von heute auf morgen, sicher auch nicht in drei \nMonaten erreichen kann. \n\nWenn Sie eine Dachmarke installieren, k\u00f6nnen Sie diese \nauch nicht von oben herab installieren, sich irgendwo im \nKabinett ausdenken und dann dem Freistaat \u00fcberst\u00fclpen, \nsondern das setzt einen Diskussionsprozess mit allen \nBeteiligten voraus. Denn nur dann, wenn so eine Marke \neinmal akzeptiert ist, wird sie uns im Freistaat Sachsen \nauch weiterhelfen. Das ist ein Prozess, dem wir uns als \nStaatsregierung stellen wollen. Wir werden Ihnen hier im \nParlament mit Sicherheit im Laufe der Legislatur einen \nentsprechenden Vorschlag unterbreiten. \n\nEin weiteres Stichwort aus der Diskussion ist das Thema \nDemografie im Zusammenhang mit unserer Tourismus-\nwirtschaft gewesen. Ich meine \u2013 die Debatte hei\u00dft ja auch \n\u201eChancen der Tourismuswirtschaft\u201c \u2013, dass wir in der \ndemografischen Entwicklung Chancen haben, weil der \nFreistaat Sachsen durch seine abwechslungsreiche Land-\nschaft und durch seine reichen Kulturg\u00fcter insbesondere \nein attraktiver Standort f\u00fcr \u00e4ltere Menschen ist, hier \neinmal einen Urlaub oder einen Kurzurlaub zu machen. \n\nWir wissen, dass das Thema Wellness gerade bei \u00e4lteren \nMitb\u00fcrgern ein wichtiges Argument ist. Wir wissen aber \nauch, dass man, um diese Wellness-Angebote machen zu \nk\u00f6nnen \u2013 viele kleine Anbieter k\u00f6nnen das momentan \nnoch nicht \u2013, entsprechend investieren muss. Das ist auch \neine Frage, wie wir unsere Unternehmen im Freistaat \nSachsen im Tourismusbereich in die Lage versetzen zu \ninvestieren, um hier Marktchancen zu erschlie\u00dfen oder zu \nerhalten. \n\nDas Thema Fachkr\u00e4fte ist angesprochen worden, und \nzwar zu Recht. Wir hatten die Sitzung des Lehrstellenkol-\nlegiums, die erste in der Amtszeit der neuen Staatsregie-\nrung. Wir haben im Kollegium gemeinsam Entscheidun-\ngen getroffen, und zwar das Lehrstellenkollegium zu \n\u00fcberpr\u00fcfen, um hier einen Paradigmenwechsel vorzuneh-\nmen, weil die urspr\u00fcngliche Aufgabe, tats\u00e4chlich Lehr-\nstellen f\u00fcr die vielen Bewerber bereitzustellen, nicht mehr \nzur Debatte steht, sondern es geht jetzt eher darum, wie \nwir in Zukunft in der Lage sind, den Fachkr\u00e4ftebedarf der \nUnternehmen zu stillen. Wir haben uns im Lehrstellenkol-\nlegium verst\u00e4ndigt \u2013 die Kollegen Ausschussvorsitzenden, \nHerr Petzold und Herr Lehmann, waren dabei \u2013, dass wir \nuns bis zum Sommer dieses Jahres eine neue Strategie, \neine neue Aufgabe geben wollen, um dieses Themas Herr \nzu werden. Das hei\u00dft, wir als Staatsregierung wie die \nBeteiligten sind dabei, das Thema Fachkr\u00e4fte zu bearbei-\nten. \n\nEin weiteres Thema \u2013 Kollege Dulig hat es angesprochen \n\u2013 ist die Frage der Haushaltskompetenz. Dazu kann ich \nIhnen Folgendes sagen, lieber Martin Dulig: Die Haus-\n\n 405\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nhaltskompetenz dieser Staatsregierung von CDU und FDP \nwerden Sie im Laufe dieses Jahres sehen, wenn uns \nProf. Unland hier im Namen der Staatsregierung den \nn\u00e4chsten Doppelhaushalt vorlegen wird. Da werden Sie \nsehr \u00fcberrascht sein und sehen, wer im Freistaat Sachsen \nhaushaltspolitische Kompetenz hat. \n\nEin weiterer Punkt der Debatte war, wie sich die Wirt-\nschaftskrise auf das Urlaubsverhalten auswirkt. Dazu \nmuss ich sagen, dass unsere s\u00e4chsischen Unternehmen, \nunsere s\u00e4chsischen Destinationen insbesondere auch in \nder Wirtschaftskrise ihren Marktanteil halten und sogar \nsteigern konnten. \n\nDas liegt auch daran, dass man in der Wirtschaftskrise \neher einmal auf die Fernreise verzichtet \u2013 das ist das \nErgebnis der Entwicklung \u2013 und Urlaub zu Hause macht, \nder doch etwas kosteng\u00fcnstiger ist. Deswegen ist es \nm\u00f6glich gewesen \u2013 ich habe die Zahlen f\u00fcr den Oktober \nverglichen \u2013, dass wir in Sachsen gegen\u00fcber dem gleichen \nZeitraum des Vorjahres sogar einen Zuwachs an \u00dcber-\nnachtungen erzielen konnten. In der Krise haben sich also \nunsere s\u00e4chsischen Unternehmen gut bew\u00e4hrt. \n\nIch war im letzten Jahr auf der Messe \u201eTourismus & \nCaravaning\u201c und habe mit vielen Ausstellern gesprochen. \nDie Einsch\u00e4tzung, dass man gerade in Sachsen auf diese \nEntwicklungen entsprechend vorbereitet ist, wird auch \nvon den Ausstellern getragen. \n\nEs ist bereits angesprochen worden: Wir haben wieder \neine Studie zum Thema \u201eTourismuswirtschaft im Freistaat \nSachsen\u201c in Auftrag gegeben. Diese Studie soll am \nFreitag vorgestellt werden. Sie zeigt uns, dass wir auf \ndem richtigen Weg sind, denn wir haben einen erhebli-\nchen Investitionsr\u00fcckstau in der s\u00e4chsischen Tourismus-\nwirtschaft; das Thema Wellness habe ich schon erw\u00e4hnt. \nWir sprechen \u00fcber Betr\u00e4ge von mehreren Hundert Millio-\nnen Euro. Ich halte es f\u00fcr wichtig f\u00fcr unsere Unternehmen \nim Wettbewerb, dass wir diesen Investitionsstau beseiti-\ngen. \n\nNun kann man sich hinstellen und sagen \u2013 wie es die SPD \ngetan hat \u2013: nach der Mehrwertsteuersenkung die Preise \nsenken, die L\u00f6hne hoch, investieren. Dagegen habe ich \nbzw. hat die Staatsregierung \u00fcberhaupt nichts. Uns unter-\nscheidet nur, dass wir als Staatsregierung der Auffassung \nsind, dass die einzelnen Unternehmen in der Tourismus-\nbranche vor Ort viel besser wissen als die Staatsregierung \n\nin Dresden, welchen Weg bzw. ob sie einen Weg mit allen \ndrei Komponenten gehen k\u00f6nnen. Deshalb vertrauen wir \ndarauf, dass unsere Unternehmen in diesem Bereich die \nrichtigen Entscheidungen treffen werden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nNoch etwas zur Steuersystematik. Wenn Sie sagen, liebe \nKollegen von der SPD, bei einer Senkung der Umsatz-\nsteuer muss man die L\u00f6hne erh\u00f6hen, hei\u00dft das dann auch, \ndass bei einer Erh\u00f6hung der Umsatzsteuer die L\u00f6hne \nherunter m\u00fcssen, oder wie muss ich das verstehen? \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nOffensichtlich haben Sie das nicht so richtig zu Ende \ngedacht, wie ich auch ganz allgemein beim Thema Steu-\nersystematik namens der Staatsregierung sagen m\u00f6chte, \ndass es in erster Linie das Geld der B\u00fcrger und der Unter-\nnehmen ist, das wir von ihnen wegnehmen, um unsere \nAufgaben zu erledigen. Deswegen ist das Wort \u201eSteuerge-\nschenk\u201c ein Unwort, denn wir schenken niemandem \netwas; es geh\u00f6rt den Unternehmen und den B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWenn im Einzelfall ein Unternehmen, ein Hotelier die \n\u00dcbernachtungspreise aufgrund der Mehrwertsteuersen-\nkung nicht senkt, dann setzt auch hier die Staatsregierung \nauf den m\u00fcndigen Verbraucher. Wer beim tagt\u00e4glichen \nEinkauf zum Beispiel eines neuen Fernsehers oder eines \nCD-Players im Kaufhaus Rabatte heraushandelt, der wird \nauch in der Lage sein, am Empfang im Hotel einmal \nnachzufragen, warum die Preise nicht gesunken sind. \nWenn der Hotelier ein gutes Argument hat, weil er zum \nBeispiel in ein neues Schwimmbad investieren m\u00f6chte, \nwird er es akzeptieren, und wenn die Argumente schlecht \nsind, wird der m\u00fcndige B\u00fcrger, der m\u00fcndige Verbraucher \nvielleicht einmal ein anderes Hotel aussuchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister Morlok. \n\nMeine Damen und Herren! Die 1. Aktuelle Debatte ist \nabgeschlossen. Wir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\n5 Jahre Armutsrisiko Hartz IV  \nund die Staatsregierung verharrt in Unt\u00e4tigkeit \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \ndas Wort; bitte, Herr Kollege Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Aus Sicht der Linken ist klar: F\u00fcnf \nJahre Hartz IV sind kein Grund zum Feiern. Es ist ein \ntrauriges Jubil\u00e4um, aber f\u00fcr uns ist es Anlass, Bilanz zu \n\n 406\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nziehen. Wir wollen auch sagen, was daraus geworden ist, \nund diese Bilanz sieht ziemlich d\u00fcster aus. \n\nHartz IV ist nach unserer Einsch\u00e4tzung gr\u00fcndlich geschei-\ntert. Die Zahl der Langzeitarbeitslosen in Sachsen hat sich \nnicht wesentlich verringert. Was haben wir auf der ande-\nren Seite stattdessen: einen betr\u00e4chtlichen Anstieg der \nArmut. Ich nenne einmal die Zahlen vom September \n2005: Wir hatten dort 547 000 Menschen in Sachsen, die \nauf Arbeitslosengeld II oder Sozialgeld angewiesen \nwaren. Ende 2008 waren es immer noch 523 000. Wenn \nes \u00fcberhaupt Vermittlung durch die ARGEn gegeben hat, \ndann erfolgte diese Vermittlung leider h\u00e4ufig in sogenann-\nte Minijobs. Die Folgen dieser Politik sind verheerend: \nWir haben rund 130 000 Menschen, die trotz Besch\u00e4fti-\ngung in Sachsen auf erg\u00e4nzende Sozialleistungen ange-\nwiesen sind. Das sind die Fakten. \n\nWir haben eine Armutsquote, die im Durchschnitt bei \netwa 20 % liegt, vielerorts auch noch deutlich dar\u00fcber. \nBesonders dramatisch ist die Kinderarmutsquote, die bei \nfast 30 % liegt; in Orten wie G\u00f6rlitz zum Beispiel auch \n\u00fcber 40 %. All das ist wahrlich kein Grund zum Jubeln. \n\nDennoch: Die Bef\u00fcrworter der Arbeitsmarktreformen \u2013 \nallen voran CDU und FDP \u2013 preisen weiterhin angebliche \nErfolge. Den Schwierigkeiten und Unzul\u00e4nglichkeiten, \ndie noch bestehen, k\u00f6nne man am besten dadurch begeg-\nnen, dass man den Betroffenen noch mehr Druck macht. \nDiesbez\u00fcglich waren die j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen des hessi-\nschen Ministerpr\u00e4sidenten Roland Koch an Klarheit und \nUnversch\u00e4mtheit kaum zu \u00fcberbieten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, wird sind von Herrn Koch \ndurchaus schon einiges gew\u00f6hnt; aber die Forderung nach \neiner zwangsweisen Arbeitspflicht f\u00fcr Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger war dann doch ein neuer und unr\u00fchmlicher \nH\u00f6hepunkt. Ich will ganz klar sagen: Die \u00c4u\u00dferungen \nvon Herrn Koch sind eine Beleidigung f\u00fcr Millionen \nMenschen, die unverschuldet arbeitslos geworden sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, vereinzelt bei der \nSPD und der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nIch f\u00fcge hinzu: Ich finde es schlimm, dass ein solcher \nMann in Deutschland immer noch Ministerpr\u00e4sident in \neinem Bundesland sein kann. \n\nSchlimm ist allerdings auch, dass sich die Staatsregierung \nvon diesen Positionen nicht deutlich abgegrenzt hat. Die \n\u00c4u\u00dferungen von Wirtschaftsminister Morlok waren \nrelativ halbherzig; der Ministerpr\u00e4sident hatte wie immer \nzu allem keine eigene Meinung. Das kann nat\u00fcrlich am \nEnde auch kaum verwundern; denn es war die CDU, \ndamals noch in der Alleinregierung, die im Bundesrat die \nHartz-IV- und \u00fcberhaupt die Arbeitsmarktreform massiv \nvorangebracht hat; und es war die CDU, die s\u00e4chsische \nUnion, die immer wieder eine Versch\u00e4rfung von Gesetzen \ngefordert hat. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAuch die Aufbl\u00e4hung des Sektors von Minijobs und \nNiedrigl\u00f6hnen ist unter CDU-Regierung in Sachsen \nvorangetrieben worden. Hier muss man daran erinnern: \nWir haben mit 30 % der Besch\u00e4ftigten in diesem Sektor \nden h\u00f6chsten Anteil aller deutschen Bundesl\u00e4nder. \n\nAnstatt nun ein Landesbesch\u00e4ftigungsprogramm aufzule-\ngen, wie beispielsweise wir es immer wieder gefordert \nhaben, und auf diese Weise Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, von \ndenen man existieren kann, geh\u00f6rte es zu den ersten \nMa\u00dfnahmen der neuen Landesregierung, den Kommunal-\nKombi-Zuschuss abzuschaffen. Auch wir wissen, der \nKommunal-Kombi ist sicherlich nicht der Weisheit letzter \nSchluss; aber solange wir kein anderes geeignetes Instru-\nment haben, muss er fortgef\u00fchrt werden. Das ist unsere \nklare Position. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, vereinzelt bei der \nFDP und der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDIE LINKE war von Anfang an bei den entschiedensten \nGegnern von Hartz IV; unsere Bef\u00fcrchtungen haben sich \nleider weitgehend best\u00e4tigt. Auch Sozialexperten teilen \nunsere Position, wie beispielsweise der Pr\u00e4sident der \nVolkssolidarit\u00e4t oder auch Ulrich Schneider, der Hauptge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer des Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes. \u2013 \nDazu werden meine Kollegen noch sprechen. \n\nVon mir abschlie\u00dfend nur so viel: Erstens. Hartz IV ist \nnicht reformierbar. Das Gesetz bek\u00e4mpft die Arbeitslosen \nund nicht die Arbeitslosigkeit. Deshalb geh\u00f6rt es abge-\nschafft. Zweitens: Es muss Schluss sein mit einer Zwei-\nklassengesellschaft bei Arbeitslosen. Alle Arbeitsuchen-\nden m\u00fcssen durch die Arbeitsagenturen gleichberechtigt \nbetreut und vermittelt werden. Das ist uns wichtig. \n\nGanz zum Schluss w\u00fcnsche ich mir, dass Hartz IV das \n10. Jubil\u00e4um nicht mehr erlebt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Linksfraktion \nsprach Kollege Hahn. \u2013 Es folgt f\u00fcr die CDU-Fraktion \nHerr Kollege Krau\u00df; bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Wir haben leider erlebt, was wir \nerwarten mussten: n\u00e4mlich die typische Schwarz-Wei\u00df-\nMalerei, die bei den Linken \u00fcblich ist. Die Botschaft hie\u00df \nwieder einmal: Alles ist Mist. Gegenvorschl\u00e4ge Fehlan-\nzeige, da kommt nichts von Ihnen. Ich habe mich ein \nwenig an die Zeit des Wahlkampfes von 2004 erinnert \ngef\u00fchlt, als ganz Links und ganz Rechts ungef\u00e4hr die \ngleichen Plakate hatten: Hartz IV muss weg! \n\nSchauen wir uns einmal die Realit\u00e4t an. Keine Frage: Das \nArbeitslosengeld II ist nicht perfekt. Sachsen hat sich \n\u00fcbrigens deswegen immer im Bundesrat mit Vorschl\u00e4gen \neingebracht und tut es auch heute noch. Bei der entschei-\ndenden Abstimmung hatten wir uns der Stimme enthalten, \nweil wir leider mit den Einzelheiten nicht vollst\u00e4ndig \nzufrieden waren. \n\n 407\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte dann, wenn Herr Pellmann seine Frage \ngestellt hat, auf die Dinge eingehen, die positiv sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Krau\u00df, lassen Sie \ndie Zwischenfrage zu? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Kollege \nKrau\u00df, herzlichen Dank. \u2013 Sie hatten einleitend auf das \nJahr 2004 und die Protestaktionen abgestellt. K\u00f6nnen Sie \nsich erinnern, dass neben den Protesten der Linken selbst \nder damalige s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident Prof. Milbradt \nin Zittau auf einer Kundgebung sprechen wollte, aber die \nTeilnehmer dies nicht zugelassen haben? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Pellmann, mir \ngeht es nicht darum, woran ich mich erinnern kann, \nsondern mir w\u00e4re es lieb, wenn Kollege Hahn aus Ihrer \nFraktion sich an diese Zeit erinnern k\u00f6nnte; denn er hat \ngesagt, Sachsen habe damals alles getan, was auf Bundes-\nebene gefordert worden sei. Das ist falsch. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Staatsregierung) \n\nWas ist in den f\u00fcnf Jahren bislang geschehen? Zwischen \n2006 und 2009 ist die Zahl der sogenannten erwerbsf\u00e4hi-\ngen Hilfebed\u00fcrftigen um mehr als eine halbe Million \nMenschen gesunken. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Wo?) \n\nHerr Hahn hat sich hingestellt und gesagt, es sei \u00fcber-\nhaupt nichts passiert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWir reden \u00fcber Sachsen!) \n\nWenn wir uns die Arbeitslosenquote anschauen, sehen \nwir, dass das Unsinn ist. \n\n\u2013 Wir reden \u00fcber Sachsen, genau! \n\n2004 hatten wir eine Arbeitslosenquote von 18 % und im \nvergangenen Jahr von 12,9 %. H\u00e4tten Sie mich vor f\u00fcnf \nJahren gefragt, ob die Arbeitslosenquote in Sachsen mal \nauf 12,9 % sinkt, h\u00e4tte ich Ihnen gesagt: Das ist unrealis-\ntisch; ich w\u00fcrde es mir w\u00fcnschen, aber das schaffen wir \nleider nicht. Wenn wir uns anschauen, dass wir heute bei \n12,9 % stehen, dann k\u00f6nnen wir auch ein bisschen stolz \nsein, dass wir dorthin gekommen sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nKeine Frage \u2013 das hat nat\u00fcrlich auch mit den Reformen \nauf dem Arbeitsmarkt zu tun. Die Zahl der offenen Stellen \nist gesunken. Auch das ist eine positive Wirkung. Wir \nwissen alle, dass die gesellschaftliche Teilhabe von \nMenschen vor allem durch Arbeit m\u00f6glich ist. \n\nWelche weiteren Vorteile gab es f\u00fcr die Betroffenen? Es \ngibt eine individuellere Betreuung durch einen pers\u00f6nli-\nchen Ansprechpartner. Es gibt Vereinbarungen \u00fcber die \nBem\u00fchungen, die ein Bewerber erbringen soll, damit er \nzu einer Arbeit kommt. Man kann damit noch besser auf \npers\u00f6nliche Eigenschaften oder Hemmnisse eingehen, die \nein Betroffener hat. Nat\u00fcrlich kann man auch noch Dinge \nverbessern. Muss jeder zum Bewerbungsseminar gehen? \nOder ist es nicht sinnvoll zu schauen, wer ein Bewer-\nbungsseminar und wer einen Computerkurs braucht? Jetzt \nsind die gesetzlichen M\u00f6glichkeiten gegeben, um die \npassende Ma\u00dfnahme auszusuchen, die dem Betroffenen \nhilft. \n\nEs gibt noch einen anderen Punkt, der aus meiner Sicht \nsehr wichtig ist. Vor der Reform hat sich das Arbeitsamt \n\u00fcberhaupt nicht f\u00fcr die Sozialhilfeempf\u00e4nger interessiert. \nEs hat versucht, seine Leute zu vermitteln, aber nicht die \nSozialhilfeempf\u00e4nger, f\u00fcr die gar keine Stellenangebote \nda waren. Jetzt ist es so, dass die Arbeitsverwaltung \nengagiert ist und m\u00f6chte, dass auch jemand, der l\u00e4ngere \nZeit arbeitslos ist, einen Bildungsgutschein oder einen \nEinstellungszuschuss bekommt, genauso wie jemand, der \nerst kurze Zeit arbeitslos ist. Das sind deutliche Verbesse-\nrungen f\u00fcr alle Betroffenen. \n\nAn einigen Stellen haben wir eine Entb\u00fcrokratisierung. \nMan muss nicht mehr auf das Amt gehen, um eine \nWaschmaschine oder einen Schrank zu beantragen, \nsondern man bekommt so etwas jetzt als pauschale \nLeistung. \n\n(Lachen des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nHerr Kollege Hahn, Sie sind auf Roland Koch eingegan-\ngen. Ich glaube, da gibt es manches Missverst\u00e4ndnis in \nder Debatte. Er hat nicht gesagt, dass jeder Arbeitslose \nfaul ist. Wenn Sie das Interview lesen, werden Sie fest-\nstellen, dass er gesagt hat, es gibt sehr viele, die sich \nbem\u00fchen, aber es gibt einige, die sich nicht bem\u00fchen. \nWenn wir in uns selbst hineinfragen, werden wir die \ngleiche Antwort geben k\u00f6nnen. Wir kennen sehr viele, die \nsich um eine Arbeit bem\u00fchen, aber man kennt auch den \neinen oder anderen, der sich mit Hartz IV eingerichtet hat. \nKollege Wowereit in Berlin hat sich die Frage vor weni-\ngen Tagen auch gestellt. Diese Frage stellen sich doch \nauch die Menschen bei uns im Land. Zweifelsohne \u2013 die \nMehrheit bem\u00fcht sich, aber sehr viele Menschen, die \nmorgens fr\u00fch aufstehen m\u00fcssen, um auf Arbeit zu gehen, \nkennen in ihrem Umfeld Leute, die zu Hause sind und \nsich nicht bem\u00fchen. \u00dcber dieses Problemfeld einmal zu \nsprechen ist wohl legitim. \n\nIch lese Ihnen einmal die Meldung einer Nachrichten-\nagentur zum Thema Recht auf Faulheit vor: \u201eLinksfrakti-\nonschef Gregor Gysi hat sich f\u00fcr ein Recht auf Faulheit \nausgesprochen. Artikel 1 des Grundgesetzes garantiere die \nW\u00fcrde des Menschen \u2013, und damit auch die W\u00fcrde des \nfaulen Menschen\u2019, sagte Gysi in einem Gespr\u00e4ch. Der \nStaat habe daf\u00fcr zu sorgen, dass es jedem Menschen gut \ngehe, \u201aauch wenn er keine Lust hat, etwas zu tun\u2019.\u201c \n\n 408\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n(Unruhe bei der NPD) \n\nDort wird es schwierig, weil wir diese Einstellung nicht \nteilen k\u00f6nnen. Diejenigen, die Beitr\u00e4ge in die Sozialkas-\nsen zahlen, haben ein Recht darauf, dass sich jedermann \num Arbeit bem\u00fcht, wenn er arbeitslos ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, bitte! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das ist der Unterschied zwi-\nschen den Linken und dem Rest. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Deswegen komme ich zum \nSchluss. Wer keine Arbeit hat, hat sich die Unterst\u00fctzung \nder Gemeinschaft verdient, damit er nicht in Armut f\u00e4llt. \nDaf\u00fcr gibt es Hartz IV. Aber wir sagen auch ganz deut-\nlich: Ein Recht auf staatlich finanzierte Faulheit gibt es \nnicht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Kollege Krau\u00df. \u2013 Nun folgt die SPD-Fraktion mit \nFrau Kollegin Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcnf Jahre \nHartz IV \u2013 eine Bilanz zu ziehen finde ich gut. Ich habe \nnur noch 2 Minuten Redezeit und will es deshalb kurz \nmachen. Ich werde auf die Probleme eingehen und danach \nkurz benennen, wo aus Sicht der SPD-Fraktion Hand-\nlungsoptionen bestehen. \n\nAuch in der Wissenschaft ist mittlerweile unbestritten, \ndass die Zusammenlegung der beiden Systeme Arbeitslo-\nsen- und Sozialhilfe gut und notwendig war. Probleme \nbestehen in der Ausgestaltung. Aus meiner Sicht \u2013 das ist \neine sozialpolitische und keine arbeitsmarktpolitische \nSicht \u2013 hat die Gestaltung von Bedarfsgemeinschaften im \nOsten dazu gef\u00fchrt, dass viele Menschen ihren eigenst\u00e4n-\ndigen Anspruch auf soziale Sicherung, n\u00e4mlich \u00fcber die \nArbeitslosenhilfe, verloren haben. Es hat vor allem \nFrauen getroffen, weil deren Erwerbst\u00e4tigkeit hier beson-\nders hoch war und sie einen eigenst\u00e4ndigen Anspruch auf \nsoziale Sicherung hatten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \n und der Linksfraktion) \n\nEin Fehler sind die alten Grundlagen, zum Beispiel auf \nden Warenkorb zur\u00fcckzugreifen und die abgeleiteten \nRegels\u00e4tze f\u00fcr Kinder beizubehalten. Ich hoffe, dass \ndieser Fehler demn\u00e4chst korrigiert wird. Die einmaligen \nLeistungen abzuschaffen war ebenso ein Trugschluss. \nJeder Volkswirt lernt im ersten Semester, dass die Spar-\nquote bei einem Haushalt mit dem Einkommen von \nHartz-IV-Beziehern gleich null ist. Wir haben damit auch \n\nAltersarmut vorprogrammiert. \u00dcber die steigenden Zahlen \nbei der Kinderarmut haben wir in der letzten Debatte \nschon gesprochen. \n\nDie Bertelsmann-Stiftung hat p\u00fcnktlich zur Debatte eine \nStudie vorgelegt, die in L\u00e4nderberichten auflistet, wo die \nL\u00e4nder Erfolge hatten. Sachsen ist im Bereich der Be-\nsch\u00e4ftigung im Hinblick auf arbeitspolitische Ma\u00dfnahmen \nkein Gewinner dieser Studie. Die Strategie der CDU \n\u201eSozial ist, was Arbeit schafft\u201c stimmt ebenso nicht, \nsondern sozial ist, was gute Arbeit schafft. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nUnd hier komme ich zu den Ma\u00dfnahmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Zeit ist abgelaufen, \nFrau Kollegin. Bitte kommen Sie zum Schluss. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Wir brauchen den Mindestlohn. \nWir brauchen \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigungsberei-\nche. Den Kommunal-Kombi abzuschaffen ist falsch. Die \nRegels\u00e4tze m\u00fcssen auf den Pr\u00fcfstand. Insbesondere \nm\u00fcssen wir Vertrauen in die Sicherungssysteme herstel-\nlen. Die \u00c4ngste, vor allem bei der Mittelschicht, sind \ngewaltig. Das m\u00fcssen wir wieder ernst nehmen. Hier sehe \nich gerade die SPD in einer ganz gro\u00dfen Verantwortung. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nNeukirch von der SPD-Fraktion. \u2013 Es folgt Frau Kollegin \nSch\u00fctz von der FDP-Fraktion. Bitte, Frau Kollegin, Sie \nhaben allerdings ganz wenig Zeit. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Um es voranzustellen: \nBef\u00fcrworter dieser Arbeitsmarktreform waren SPD und \nGR\u00dcNE und danach CDU und SPD \u2013 um Ihnen, Herr \nHahn, zu widersprechen, dass die FDP hier der Vorreiter \ngewesen sei. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nIm Bundesrat haben Sie zugestimmt!) \n\nNichtsdestotrotz sagen wir, dass wir eine Stigmatisierung \nvon Hartz-IV-Empf\u00e4ngern grunds\u00e4tzlich ablehnen, ohne \ndas Problem zu verkennen, was die Arbeitsmarktsituation \nund die Systematik unserer sozialen Sicherungssysteme \nbetrifft. Wir haben zum einen Menschen mit Beeintr\u00e4chti-\ngung, die sich gleichzeitig weit \u00fcber den Ein-Euro-Job \nhinaus bem\u00fchen; zum anderen gibt es Leute, die den \npassenden Weg im System gefunden haben. W\u00e4hrend die \nQualifikation der ersten Gruppe am Arbeitsmarkt nicht \nnachgefragt wird, ist es bei der zweiten Gruppe so, dass \nderen Qualifikation in der Schwarzarbeit nachgefragt \nwird, aber eben nicht zu den Preisen, die 42 % der Sozial-\nversicherungsbeitr\u00e4ge decken w\u00fcrden. Hartz IV ist \nst\u00fcmperhaft eingef\u00fchrt worden und das SGB II muss \nweiterentwickelt werden. \n\n 409\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit, Frau \nKollegin. \u2013 Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ja, gern. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Kollegin Sch\u00fctz! \nIn welche Richtung m\u00f6chten Sie denn die Arbeitsverwal-\ntung weiterentwickeln? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Da geht es gerade darum, dass wir \ndie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes umset-\nzen. Wir als FDP favorisieren ganz klar das Modell der \nkommunalen Alleinverwaltung, eine effiziente Arbeits-\nverwaltung vor Ort. Viele Landkreise im Freistaat Sach-\nsen haben uns das bereits vorgemacht. Ich erinnere nur an \nden Landkreis L\u00f6bau/Zittau, der jetzt genau in dieser \nKonstellation im neuen Landkreis G\u00f6rlitz die Betreuung \nder Arbeitslosen in Optionskommunen \u00fcbernimmt. Aber \nunsere Kommunen brauchen daf\u00fcr eine Rechtssicherheit. \nDabei ist es wichtig, Kompetenz und Erfahrung der \nL\u00e4nder, der Kommunen und auch der Bundesagentur \nweiter umzusetzen. Das ist Hartz IV unter CDU/FDP. \n\nWir als FDP und CDU haben es zudem geschafft, das \nSchonverm\u00f6gen von 250 Euro auf 750 Euro pro Lebens-\njahr zur Altersvorsorge hochzusetzen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDas ist Schwindel!) \n\nDas ist sozial, das hat die SPD in elf Jahren ihrer Regie-\nrung nicht geschafft. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Vielen Dank!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihren Schlusssatz, Frau \nKollegin. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Kontraproduktiv ist das, was Herr \nKoch gesagt hat. Wir lehnen Arbeitspflicht f\u00fcr Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger ab. Es gibt genug Sanktionsm\u00f6glichkeiten. \nWir als FDP setzen immer noch auf Anreiz vor Sanktio-\nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Sch\u00fctz \nvon der FDP-Fraktion hatte das Wort. Wir kommen jetzt \nzur Fraktion der GR\u00dcNEN. Ich bitte Frau Kollegin \nHerrmann nach vorn. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Es ist etwas ungew\u00f6hnlich, aber an \nmanchen Stellen sind wir uns durchaus einig. Auch Teile \nder Linksfraktion werden mir zustimmen: Die Zusam-\nmenlegung von Arbeitslosenhilfe und Arbeitslosengeld \nwar notwendig. Das wollen wir nicht zur\u00fcckdrehen. Wir \nsind uns auch dar\u00fcber einig, dass wir Ver\u00e4nderungen bei \nder Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende brauchen. \n\nAber dann h\u00f6rt die Einigkeit auf, weil die Konzepte, die \nwir uns vorstellen, wie diese Ver\u00e4nderung passieren soll, \ndurchaus ganz unterschiedlich sind. Das reicht von den \n\nVorstellungen, die Herr R\u00fcttgers ge\u00e4u\u00dfert hat, also der \nGrundrevision von ALG II, \u00fcber die Vorstellungen, wie \nsie Herr Koch ge\u00e4u\u00dfert hat, die eine Arbeitspflicht ent-\nhalten. Von der FDP gibt es den Vorschlag von Herrn \nPinkwart und Herrn Solms, die meinen, dass die Transfer-\nleistungen transparenter gestaltet werden sollen. Sie \ndenken in dem Zusammenhang an ein B\u00fcrgergeld. Dar-\n\u00fcber hinaus hat Herr Pinkwart gesagt, dass er die negati-\nven Anreize f\u00fcr Familien abschaffen will. Ich wei\u00df nicht \ngenau, was er damit gemeint hat. Wir waren uns aber hier \nim Landtag eigentlich einig, dass wir die Grundsicherung \nf\u00fcr Kinder eher als zu niedrig als f\u00fcr zu hoch bewerten. \nDas hei\u00dft, wenn das Bundesverfassungsgericht entschei-\nden w\u00fcrde, dass die Kindergrundsicherung angehoben \nwerden m\u00fcsste, w\u00e4re der Anreiz f\u00fcr Familien im Sinne \nvon Herrn Pinkwart eher noch gr\u00f6\u00dfer. \n\nWir alle w\u00fcnschen uns Kinder in diesem Land. Der \nversteckte Vorwurf in dieser \u00c4u\u00dferung von Dr. Pinkwart \nbedeutet eine Diskriminierung von Menschen, auch von \nalleinerziehenden Frauen, die aufgrund dessen, dass sie \nKinder haben, Familienarbeit verrichten und zu Hause \nbleiben, auch deshalb, weil sie keine Betreuungsm\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr ihre Kinder finden. \n\nDiese Konzepte, die ich hier kurz angerissen habe, m\u00fcs-\nsen wir, wenn wir sie bewerten wollen, danach abfragen, \nwem sie denn wirklich n\u00fctzen und ob sie wirklich die \nSituation der Menschen in Langzeitarbeitslosigkeit \nverbessern. Das sehe ich nicht bei dem Konzept, das uns \ndie Herren Solms und Pinkwart vorgestellt haben. Wenn \nwir ein B\u00fcrgergeld im Sinne einer negativen Einkom-\nmensteuer einf\u00fchren, dann bedeutet das einfach, dass der \nStaat einen Teil der Arbeit bezahlt. \n\nDas w\u00fcrde nur gehen \u2013 wenn es \u00fcberhaupt funktioniert \u2013, \nwenn wir gleichzeitig Mindestl\u00f6hne einf\u00fchren, liebe \nKolleginnen und Kollegen. FDP und CDU sind nicht \ngerade gro\u00dfe Vorreiter von Mindestl\u00f6hnen. Alle Dinge, \ndie darauf abzielen, wie Hinzuverdienstm\u00f6glichkeiten, \nsind zwingend daran gebunden, dass wir Mindestl\u00f6hne \neinf\u00fchren. Ansonsten bekommen wir einen Niedriglohn-\nsektor, der derma\u00dfen ausgeweitet ist und vom Steuerzah-\nler finanziert werden muss, n\u00e4mlich Arbeit, die der Ar-\nbeitgeber nicht finanzieren will, liebe Kolleginnen und \nKollegen. Das ist kein Vorteil f\u00fcr ALG-II-Empf\u00e4nger, \nsondern nur f\u00fcr Arbeitgeber. Daran muss man diese \nKonzepte messen. \n\nWenn wir mehr Teilhabe wollen, dann wollen wir nicht \nnur mehr Teilhabe in materieller Hinsicht, sondern insge-\nsamt mehr Teilhabe an dem, was die Gesellschaft bereit-\nh\u00e4lt. Nat\u00fcrlich wollen wir auch, dass Menschen wieder \nVisionen entwickeln k\u00f6nnen. Dazu brauchen wir andere \nKonzepte. \n\nWir brauchen ganz einfach einen sozialen Besch\u00e4fti-\ngungssektor. Es ist falsch, diesen in Sachsen abzuschaf-\nfen. Das war eine der ersten Handlungen, die die FDP \nausgef\u00fchrt hat. Wir werden ihn aber auf l\u00e4ngere Sicht \nbrauchen. Es zeigt sich, dass bestimmte Langzeitarbeits-\n\n 410\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nlose nicht in Arbeit auf dem ersten Arbeitsmarkt vermittelt \nwerden k\u00f6nnen. Dem m\u00fcssen wir gerecht werden. \n\nWir m\u00fcssen die F\u00f6rderung durch die Agenturen ver\u00e4n-\ndern. Sie muss vielmehr individuell angepasst werden. \nWenn wir zum Beispiel an jugendliche Arbeitslose den-\nken, dann m\u00fcssen wir verzeichnen, dass die Ma\u00dfnahmen, \nalso die Konzepte, mit denen versucht wird, Jugendliche \nwieder in Arbeit zu bringen, einfach nicht mehr funktio-\nnieren, weil wir Jugendliche haben, die in einem Eltern-\nhaus gro\u00df geworden sind, in dem die Eltern schon sehr \nlange arbeitslos sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \nKollegin! \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Wir brauchen also viel mehr \nMotivation. Darauf sind die Ma\u00dfnahmen der Arbeitsagen-\ntur im Moment aber nicht ausgerichtet, liebe Kolleginnen \nund Kollegen. Deshalb brauchen wir in Beziehung der \nF\u00f6rderung ein totales Umdenken. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nHerrmann f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Jetzt spricht Herr \nSchimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Auch f\u00fcnf Jahre nach ihrer \nEinf\u00fchrung stehen die Hartz-IV-Reformen f\u00fcr eine kalte \nund herzlose Politik. Die Armut nimmt in unserem Lande \nzu und nicht ab. F\u00fcnf Jahre nach Hartz IV hat sich in \nDeutschland ein gro\u00dfer Niedriglohnsektor gebildet, der \ngro\u00dfen Druck auf die Lohnverh\u00e4ltnisse in Deutschland \nsowie auf die tarifliche Besch\u00e4ftigung aus\u00fcbt. F\u00fcnf Jahre \nnach Hartz IV stehen die Hartz-Reformen immer noch f\u00fcr \nein institutionalisiertes Chaos und f\u00fcr eine Dauerbaustel-\nle, die von den verschiedensten Akteuren mitgepr\u00e4gt wird: \nvom Bund, von den L\u00e4ndern, von den Gemeinden, von \nden Verb\u00e4nden und nicht zuletzt auch von den Sozialge-\nrichten. \n\nGerade die Sozialgerichte befinden sich seit f\u00fcnf Jahren in \neinem permanenten Ausnahmezustand, weil viele Hartz-\nIV-Bezieher, die einen falschen Bescheid von den soge-\nnannten Jobcentern bekommen haben, durch die Sozialge-\nrichte das einzige Korrektiv haben, falsche Bescheide \nnoch korrigieren zu k\u00f6nnen. \n\nEs spricht auch B\u00e4nde \u00fcber die Hartz-IV-Reformen, dass \nmehr als die H\u00e4lfte der Klagen erfolgreich sind. Somit hat \nsich Hartz IV im Grunde genommen schon als Arbeitsbe-\nschaffungsma\u00dfnahme erwiesen, aber eben nicht f\u00fcr die \nLangzeitarbeitslosen, sondern f\u00fcr die Richter und Rechts-\nanw\u00e4lte. \n\nAuch die PDS hat im Jahr 2004 eine Sonderkonjunktur \nwegen Hartz IV erlebt, und zwar ist sie damals in den \nWahlkampf mit dem Motto gezogen: \u201eHartz IV ist Armut \nper Gesetz\u201c. Aber was hat man dann im Bundesrat ge-\n\nmacht? Die L\u00e4nder Berlin und Mecklenburg-Vorpom-\nmern, in denen die PDS an den Landesregierungen \nbeteiligt war, haben sich im Bundesrat der Stimme enthal-\nten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist eine Doppelmoral!) \n\n\u2013 Das ist eine doppelte Moral. Selbst die CDU unter der \ntiefschwarzen Regierung Milbradt hat sich damals im \nBundesrat auch der Stimme enthalten. Das werden wir \nIhnen auch immer wieder vorhalten und Sie somit nicht \naus der Verantwortung entlassen, n\u00e4mlich dass die PDS \naus reinem Machterhaltungskalk\u00fcl sich der Stimme \nenthalten hat. Da n\u00fctzen auch ihre Namenswechsel nichts. \n\nHeute wissen wir nat\u00fcrlich, dass Hartz IV tats\u00e4chlich eine \nauf Dauer verordnete Armut bedeutet, vor allem f\u00fcr \nvormalige Empf\u00e4nger von Arbeitslosenhilfe, die irgend-\nwann in Hartz IV fallen. Eine derartige soziale Deklassie-\nrung w\u00e4re vor 20 Jahren in Deutschland noch unm\u00f6glich \ngewesen. Mittlerweile durchgef\u00fchrte Reformen oder \nRef\u00f6rmchen \u2013 wie beispielsweise eine erweiterte Regel-\nbezugsdauer f\u00fcr \u00e4ltere Erwerbslose, die der Entsch\u00e4rfung \ndienen sollen \u2013 k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, \ndass die Forderung der NPD nach einer Abschaffung von \nHartz IV v\u00f6llig berechtigt war und ist. \n\nWenn man sich einmal anschaut, was der nordrhein-\nwestf\u00e4lische Ministerpr\u00e4sident R\u00fcttgers \u2013 wahrscheinlich \ndem Landtagswahlkampf geschuldet \u2013 als Grundrevision \nvon Hartz IV fordert \u2013 das ist l\u00e4cherlich. Das ist eine \nAbsetzbewegung, die viele Politiker nachvollziehen. Er \nwill eigentlich nur die j\u00fcngste Rechtsprechung des Bun-\ndesverfassungsgerichtes nachvollziehen, die sagt, dass \nzumindest die Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder angehoben werden \nm\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte einige Stichworte aufgreifen, die in der \nDebatte aufgeworfen wurden. Stichwort Schonverm\u00f6gen: \nSchon seit Beginn der letzten Legislaturperiode fordert \ndie NPD-Fraktion eine Bestandsversicherung f\u00fcr das \nEigentum von Hartz-IV-Leistungsbeziehern. \n\nStichwort Hinzuverdienstregeln: Schon im M\u00e4rz 2007 hat \ndie NPD-Fraktion darauf hingewiesen, dass mit der \nAusweitung der Ein-Euro-Jobs der Niedriglohnsektor \nzielgerichtet ausgeweitet wird, w\u00e4hrend gleichzeitig die \nniedrige Hinzuverdienstgrenze, die damals beschlossen \nwurde, die Eigeninitiative im Keim erstickt. \n\nDoch wer A sagt und eine Anhebung der Hinzuverdienst-\ngrenze fordert, der muss auch B sagen und sich zu gesetz-\nlichen Mindestl\u00f6hnen bekennen, um Lohndumping und \nAusbeutung nicht weiter zu f\u00f6rdern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, bitte \nachten Sie auf die Redezeit. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich bin gerade bei der H\u00e4lfte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein, Sie haben noch \ndrei Sekunden. Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, drei Sekunden habe ich noch. \n\n 411\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nHartz IV ist zur Rutschbahn des sozialen Abstiegs f\u00fcr \nehemals Besch\u00e4ftigte geworden. Hartz IV ist zur domi-\nnanten Triebkraft der dramatischen Ausweitung des \nNiedriglohnsektors auf mittlerweile 6,5 Millionen Be-\nsch\u00e4ftigte geworden. Deshalb fordert die NPD die R\u00fcck-\nkehr zum dualen System aus Arbeitslosenhilfe und Sozi-\nalhilfe und die Einf\u00fchrung fl\u00e4chendeckender Mindestl\u00f6h-\nne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nArne Schimmer, NPD: Der Kampf gegen Hartz IV muss \nweitergehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich werde Ihnen das \nWort entziehen. \n\nArne Schimmer, NPD: Wir von der NPD werden ihn \nauch weiterf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \nersten Runde. Wir m\u00fcssten noch einmal auf die Redezeit \nschauen und \u00fcber diese verf\u00fcgen. Die Fraktion der CDU \nhat noch fast 13 Minuten, die Fraktion DIE LINKE hat \nfast 15 Minuten und die anderen Fraktionen verf\u00fcgen \u00fcber \nkeine Redezeiten mehr. \n\nIch bitte noch einmal die einbringende Fraktion, DIE \nLINKE, um eine Stellungnahme. Herr Pellmann Sie \nhaben das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Selbst diese \nknapp 15 Minuten w\u00fcrden kaum ausreichen, um das \nProblem auch nur ann\u00e4hernd ersch\u00f6pfend zu behandeln. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zun\u00e4chst eine Vorbemerkung machen, \num das ein f\u00fcr alle mal klarzustellen: Die damalige PDS \nhat sich \u2013 auch in den jeweiligen Regierungen \u2013 von \nAnfang an gegen Hartz IV gestellt. \n\n(Holger Apfel, NPD: Ihr h\u00e4ttet  \naustreten m\u00fcssen aus der Regierung!) \n\nWeil wahrscheinlich die Herrschaften von der NPD \nhoffentlich nie im Parlament richtig ankommen werden, \nmache ich den letzten Versuch einer Nachhilfe. In solchen \nSituationen \u2013 wenn ein Teil der Koalition dagegen und ein \nanderer Teil daf\u00fcr ist \u2013 ist es \u00fcblich, dass sich die jeweili-\nge Regierung enth\u00e4lt. \n\n(Zwischenrufe der Abg.  \nHolger Apfel und J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas ist seit eh und je der Fall. \n\n(Holger Apfel, NPD: Dann  \nmuss man die Koalition aufk\u00fcndigen,  \n\nwenn man es ehrlich meint!) \n\nIch m\u00f6chte noch einiges zur Analyse beitragen und einige \nAuswegm\u00f6glichkeiten andeuten. \n\nWir k\u00f6nnen davon ausgehen, dass es laut Statistik einen \ngeringen R\u00fcckgang der Arbeitslosen- und insbesondere \nder Langzeitarbeitslosenzahlen gegeben hat. \n\nErstens: Die Statistik war ungenau, weil sie seit Jahr und \nTag mit Trick und T\u00fccke arbeitet. Des Weiteren gibt es \neine Reihe von Faktoren, die es deutlich machen. Auf \njeden Fall war f\u00fcr den zwischenzeitlichen R\u00fcckgang nicht \nHartz IV, sondern beispielsweise f\u00fcr Sachsen die verst\u00e4rk-\nte Abwanderung von vornehmlich jungen Arbeitskr\u00e4ften \noder die Zwangsfr\u00fchverrentung verantwortlich. Meine \nsehr geehrten Damen und Herren, schauen Sie sich das \ngenau an. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nZweitens: Herr Krau\u00df, ich sage Ihnen das nicht zum \nersten Mal. Sie behaupten st\u00e4ndig, dass Hartz IV und die \nLeistung von Arbeitslosengeld II Armut verhindern \nw\u00fcrden. Ich sage Ihnen: Keine dieser Sozialleistungen \nverhindert Armut. Die Sozialleistungen, die gew\u00e4hrt \nwerden, sind nicht armutsfest. \n\nSchauen Sie sich endlich die objektiven EU-Kriterien an; \ndann k\u00f6nnen Sie erkennen, was eine Armutsquote ist. All \ndiese Sozialleistungen \u2013 ich stelle das noch einmal deut-\nlich heraus \u2013 gelten in Sachsen offiziell als arm und nichts \nanderes. Leider ist das so, Herr Hahn. \n\nDrittens: Eines der gr\u00f6\u00dften und diskriminierendsten \nProbleme von Hartz IV ist die Bedarfsgemeinschaft, und \nzwar aus folgendem Grund: Insbesondere Frauen und \nJugendliche werden diskriminiert. Es ist eine Fortsetzung \ndes sogenannten Alleinern\u00e4hrermodells des vorigen \nJahrhunderts, wie es in Westdeutschland vorherrschte, \nund es wurde wieder \u201eaufgelebt\u201c. Das kann man nicht \nhinnehmen. Wir fordern daher eine Individualveranlagung \nall derer, die auf Sozialleistungen angewiesen sind. Wir \nfordern insbesondere endlich die Abschaffung der soge-\nnannten F\u00fcnfundzwanziger-Regelung, dass Jugendliche \nauf Gedeih und Verderb in ihrem Elternhaus zu verbleiben \nund keinen Anspruch auf eine eigene Wohnung bzw. auf \neinen eigenst\u00e4ndigen Bedarfsgemeinschaftsstatus haben. \n\nViertens: Wir wollen eine Anhebung der Regelleistungen \nund insbesondere eine Anhebung der Regelleistungen f\u00fcr \nalle. Man kann von dem, was gegenw\u00e4rtig gew\u00e4hrt wird, \nnicht vern\u00fcnftig leben. Die Bemerkung, die man gelegent-\nlich h\u00f6rt, ist, dass es dem soziokulturellen Existenzmini-\nmum entsprechen w\u00fcrde. Dazu sage ich Ihnen Folgendes: \nDiese Zahl f\u00fcr das soziokulturelle Existenzminimum ist \neine politisch motivierte Zusammenstellung. Sie ist weit \nab vom realen Leben. Insbesondere sage ich: Wir fordern \n\u2013 wie andere \u2013 einen eigenen Regelsatz f\u00fcr Kinder. Das \nVersagen der Staatsregierung besteht auch darin, dass sie \nerst einmal abwarten will, wie das Bundesverfassungsge-\nricht entscheidet. Politik kann so nicht funktionieren: Man \nbegibt sich erst nach Karlsruhe, wo entschieden wird, ob \nman richtig oder falsch gehandelt hat. Wir h\u00e4tten schon \nl\u00e4ngst \u00fcber den Bundesrat eine Initiative ergreifen k\u00f6n-\n\n 412\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nnen, mit der wir einen eigenen Regelsatz f\u00fcr Kinder \nschaffen. Wir m\u00fcssten nicht l\u00e4nger auf das Bundesverfas-\nsungsgericht warten. \n\nF\u00fcnftens: Wir steuern durch Hartz IV auf immer mehr \nAltersarmut zu. Es ist schon mehrfach deutlich gesagt \nworden. Deshalb erneuere ich unsere Forderung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Pellmann, \nIhre Redezeit ist zu Ende. Sie haben nachher noch M\u00f6g-\nlichkeiten. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \u2013 Selbstverst\u00e4nd-\nlich, Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte den Satz nur noch zu \nEnde bringen. \n\nWir m\u00fcssen sichern, dass endlich ein angemessener \nBeitrag in die Rentenkassen eingezahlt wird und Alters-\narmut zumindest einged\u00e4mmt werden kann. Ansonsten \nsteuern wir mit riesigen Schritten darauf zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Pell-\nmann f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. \u2013 Als \nN\u00e4chstes spricht Herr Kollege Krau\u00df f\u00fcr die CDU-\nFraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir haben eine \ninteressante Debatte mit konstruktiven Vorschl\u00e4gen von \nSPD, FDP und GR\u00dcNEN, \u00fcber die man sicher reden \nkann, erlebt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWir haben auch Vorschl\u00e4ge gemacht!) \n\n\u2013 Ja, darauf wollte ich gerade eingehen. Man muss aber \nfragen, ob diese konstruktiv waren. \n\nDie ver\u00e4nderte Regel, die besagt, dass man nicht automa-\ntisch mit 18 Jahren aus der elterlichen Wohnung auszie-\nhen kann und eine vom Staat finanzierte Wohnung be-\nkommt, war aus meiner Sicht richtig. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das wissen wir alle!) \n\nWenn beide Eltern arbeiten und das Kind studiert oder \neine Ausbildung beginnt, zieht es auch nicht automatisch \naus der elterlichen Wohnung aus und bekommt diese von \nder Allgemeinheit bezahlt. Ich glaube, das war eine \nrichtige Korrektur an den Hartz-IV-Reformen, die man \nrelativ schnell durchgef\u00fchrt hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Kollege Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. Bitte, Herr Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Danke. Herr \nKrau\u00df, w\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass es wohl nicht \nsein kann, dass ich mit 18 Jahren zwar nicht dar\u00fcber \nentscheiden darf, ob ich eine eigene Wohnung haben will, \naber beispielsweise den Wehrdienst anzutreten habe? \nMeinen Sie, dass das in Ordnung ist? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pellmann, ich glaube, \njeder, der eine Wohnung haben will und mit seinen \neigenen H\u00e4nden das Geld verdient hat, der kann sich sehr \ngern eine Wohnung besorgen. Das ist doch jedem freige-\nstellt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Pellmann, Sie haben \u2013 das rechne ich Ihnen hoch an \n\u2013 dar\u00fcber gesprochen, dass die Arbeitslosenquote zur\u00fcck-\ngegangen ist, was Herr Hahn ja noch geleugnet hat. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nein!) \n\nDann sind Sie aber auf die Statistik eingegangen. Da \nsagen Sie einerseits, dass daran herummanipuliert wird, \naber andererseits, dass fr\u00fcher auch daran herummanipu-\nliert wurde. Wenn fr\u00fcher daran herummanipuliert wurde \nund jetzt wieder, dann muss man sich doch fragen: Wieso \nist die Quote gesunken? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nImmer weiter heruntergerechnet!) \n\nDas kann ich ehrlich gesagt nicht ganz verstehen. \n\nSie gehen auch auf Abwanderer ein. Herr Pellmann, wer \nwandert denn ab? Sind es die Arbeitslosen, die abwandern \nund aus der Statistik fallen? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann: Auch!) \n\nOder ist es nicht so, dass die, die sich bem\u00fchen und einen \nAusbildungsplatz im Westen antreten, aus der Statistik \nfallen, weil sie in einem anderen Bundesland sind? Das ist \ndoch die \u00fcbergro\u00dfe Zahl. Das ist das Problem. Wir sehen \ndas auch, wenn wir in der Jugendarbeit dar\u00fcber reden, \ndass diejenigen, die Probleme haben, im Regelfall nicht in \nein anderes Bundesland ziehen. \n\nNun zum Thema Armut. Herr Pellmann, man muss dann \nimmer fragen: Wie wird denn der Armutsbegriff definiert? \nWenn ich das prozentual mache und sage, dass jemand, \nder 60 % unter dem Durchschnitt liegt, arm ist, dann f\u00fchrt \ndas zu Problemen. Deshalb muss man \u00fcber diese Definiti-\non nachdenken. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas sind internationale Kriterien!) \n\nWenn Sie zum Beispiel am Tegernsee wohnen, sind Sie \nwahrscheinlich mit 2 000 Euro Einkommen rein statis-\ntisch arm. \n\n(Dr. Edith Franke, Linksfraktion:  \nWir reden von der EU!) \n\nW\u00fcrde man jetzt zum Beispiel Ihren Vorschlag aufgreifen \nund die Hartz-IV-S\u00e4tze erh\u00f6hen, dann w\u00fcrde das nicht \ndazu f\u00fchren, dass die Zahl der Armen statistisch gesehen \nsinkt, sondern diese Zahl deutlich steigt. Deswegen muss \nman diesen Begriff der Armut hinterfragen. \n\nIch glaube, der Ansatz bei Hartz IV ist richtig. Man schaut \nsich dabei 60 000 Haushalte an, sieht, was jemand be-\n\n 413\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nkommt, der den ganzen Tag lang arbeitet und zu den \nunteren 10 % geh\u00f6rt. Man stellt fest, welche Ausgaben er \nf\u00fcr Essen und Kleidung hat. Dann sagt man: Das, was die \nunteren 10 % bekommen, die jeden Tag arbeiten gehen, \nsoll jemand bei uns im Land bekommen, der arbeitslos ist. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas Herangehen bei Hartz IV finde ich in diesem Punkt \nrichtig. \n\nJetzt m\u00f6chte ich zu den Themen kommen, bei denen wir \nVerbesserungsbedarf sehen, und drei Punkte herausgrei-\nfen. \n\nKollegin Sch\u00fctz hat schon die Erh\u00f6hung des Schonver-\nm\u00f6gens angesprochen. Ich glaube, es ist ein Unterschied, \nob jemand 30 Jahre gearbeitet und in die Kassen einge-\nzahlt hat oder nur drei Jahre. Jemand, der lange Zeit \neingezahlt hat, der sein Leben lang Geld zur\u00fcckgelegt hat \nund nicht drei Mal im Jahr in den Urlaub gefahren ist, der \nmuss doch anders behandelt werden als jemand, der noch \nnie gearbeitet hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf eine erneute \nZwischenfrage gestellt werden? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich w\u00fcrde den einen Satz zu \nEnde bringen und dann gern die Zwischenfrage zulassen. \n\nDeswegen fand ich es richtig, dass die Koalition auf \nBundesebene gesagt hat: Wir wollen das \u00e4ndern. Wir \nwollen das Schonverm\u00f6gen von 250 Euro pro Lebensjahr \nauf 750 Euro pro Lebensjahr erh\u00f6hen. Das hat mit der \nneuen Koalition funktioniert, w\u00e4hrend die SPD sich lange \nZeit gegen diese \u00c4nderung gesperrt hat. Es freut mich, \ndass es auch bei der SPD mittlerweile ein Umdenken dazu \ngibt. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, \nw\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass die Anhebung des \nSchonverm\u00f6gens, die \u2013 das nur am Rande \u2013 nur f\u00fcr die \nAltersvorsorge gilt, laut Berechnungen von \u00d6konomen, \ninsbesondere auch von Gewerkschaftern, nur 0,2 % der \nheute auf Arbeitslosengeld II Angewiesenen und damit \netwa 11 000 Menschen in Deutschland betrifft? W\u00fcrden \nSie mir dann zustimmen, dass das mehr Wahlpropaganda \ndenn wirkliche Hilfe ist? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Darin w\u00fcrde ich Ihnen, Herr \nKollege Pellmann, leider nicht zustimmen. Wenn ich aus \neinem Gesetz ablesen kann, dass ich keinen Anspruch \nhabe, weil mein Verm\u00f6gen zu hoch ist, k\u00e4me ich nicht auf \ndie Idee, einen Antrag zu stellen. Wir reden \u00fcber diese \n0,2 %, bei denen die Antr\u00e4ge abgelehnt worden sind. Ich \nk\u00e4me nie auf die Idee, einen Hartz-IV-Antrag zu stellen, \nweil ich wei\u00df, dass der abgelehnt wird. Wenn die gesetzli-\nche Situation anders ist, werden Leute, die das betrifft, \neinen Antrag stellen. Deswegen geht Ihre Frage in die \nfalsche Richtung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage von Frau Kollegin Herrmann zu? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege Krau\u00df, ich habe \neine Frage zur selben Problematik. Ich will sie aber ein \nwenig anders formulieren. \n\nGeben Sie mir recht, dass in der heutigen Situation der \nLangzeitarbeitslosigkeit die M\u00f6glichkeit, das Schonver-\nm\u00f6gen zu erh\u00f6hen, das Problem der Altersarmut nicht \nl\u00f6st? Das ist allein aus dem Grund so, dass ein Langzeit-\narbeitsloser die Summe, die geschont w\u00fcrde, gar nicht \nbesitzt und im Alter trotzdem arm sein wird. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich gebe Ihnen recht, dass das \nzwei unterschiedliche Probleme sind. Die Frage ist, wie \nman es erreicht, dass jemand, der ein geringes Einkom-\nmen hat, sp\u00e4ter eine Alterssicherung hat, von der er leben \nkann. Das ist ein anderes Problem. Wir reden jetzt aber \ngerade \u00fcber diejenigen, die ihr Leben lang gearbeitet, die \n30 oder 35 Jahre in die Rentenkasse eingezahlt und ihr \nGeld gespart haben, und die dann, wenn sie Arbeitslosen-\ngeld-II-Bezieher bzw. langzeitarbeitslos sind, mit jeman-\ndem gleichgestellt werden, der nie in seinem Leben \ngearbeitet hat. Daf\u00fcr muss man eine L\u00f6sung finden. Da \u2013 \nglaube ich \u2013 ist der Ansatz, den die Bundesregierung \ngefunden hat, richtig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nnoch auf zwei andere Punkte eingehen, \u00fcber die wir auch \nschon diskutiert haben. \n\nDas betrifft zum einen die eigenen Eckregels\u00e4tze f\u00fcr \nKinder \u2013 eine Forderung, die wir auch haben. Wie man \nbei den Erwachsenen schaut, was ein Erwachsener f\u00fcr \nLebensmittel und seine Kleidung ausgibt, sollte man auch \nbei Kindern betrachten, was diese f\u00fcr Kleidung, Lebens-\nmittel und Schulbedarf brauchen, und danach den Eckre-\ngelsatz f\u00fcr Kinder berechnen. \n\n(Zuruf von der NPD:  \nDas wird aber nicht gemacht!) \n\nMan kann das nicht prozentual machen und sagen, dass \nein Kind 70 % eines Erwachsenen entspricht. Hier sollte \neine individuelle Berechnung stattfinden. Dar\u00fcber sind \nwir uns in diesem Haus einig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Krau\u00df, \nw\u00fcrden Sie noch eine Frage zulassen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Es sind zwei kurze \nFragen. \n\nDie erste ist: Sind Sie nach Einf\u00fchrung von Hartz IV in \nder letzten Zeit schon einmal in einer Beratungsstelle f\u00fcr \nJugendliche gewesen, auch f\u00fcr jugendliche Obdachlose, \ndie es zum Beispiel auch in Dresden gibt? \n\n 414\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nDie zweite Frage lautet: Wann haben Sie eine Beratungs-\nstelle aufgesucht, in der Hartz-IV-Empf\u00e4nger sitzen, die \nmit den Bescheiden, die sie haben, die mit den Lebens-\nm\u00f6glichkeiten, die ihnen bleiben, die mit der hohen \nVerschuldung, der sie unterliegen, nicht mehr klarkom-\nmen? \n\nWann haben Sie solche Beratungsstellen besucht? \u2013 \nDanke. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Vielen Dank f\u00fcr die Frage, \nFrau Kollegin Franke. \n\nHartz-IV-Empf\u00e4nger k\u00f6nnen bei mir im B\u00fcro immer \nBeratungen in Anspruch nehmen. Ich habe einen Mitar-\nbeiter, der sich damit besch\u00e4ftigt. Ich muss noch nicht \neinmal au\u00dfer Haus gehen. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der NPD) \n\nIch wei\u00df deswegen auch um die Probleme und wie \nschwierig es manchem f\u00e4llt, einen Antrag auszuf\u00fcllen, \noder welche Probleme es mit der Wohnung gibt. Das ist \nkeine Frage. Es wird aber nicht nur lamentiert, dass alles \nschlecht w\u00e4re. Das will ich an dieser Stelle auch mal \nsagen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Zu Ihnen kommen nur \ngl\u00fcckliche Hartz-IV-Empf\u00e4nger ins B\u00fcro, oder?) \n\nKommen wir zum dritten Punkt, den Kosten der Unter-\nkunft. Auch dort \u2013 das steht im Koalitionsvertrag \u2013 soll es \neine Ver\u00e4nderung geben. Das ist ein Thema, das die \nKommunen an uns herantragen. Sie sagen uns, dass wir \ndar\u00fcber nachdenken sollten, ob sich diese Leistungen f\u00fcr \ndie Kosten der Unterkunft, also Miete, Energie- und \nNebenkosten, pauschalieren lassen, weil es in diesem \nBereich sehr viele Klagen gibt. Dar\u00fcber sollten wir \nwirklich nachdenken, um dort zu einer L\u00f6sung zu kom-\nmen. \n\nAuch das Thema Hinzuverdienst wurde angesprochen. \nWie viel darf man hinzuverdienen? Auf der anderen Seite \ngibt es die Frage des Lohnabstandes. Wir wissen ja \u2013 dazu \ngibt es die Untersuchungen vom IAB in N\u00fcrnberg oder \nvon anderen \u2013, wenn man Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4nger \nund alleinlebend ist, entspricht das einem Stundenlohn \nvon 4,90 Euro. Wenn man verheiratet und die Ehefrau \nebenfalls arbeitslos ist und man zwei Kinder hat, lohnt \nsich eine Arbeitsaufnahme erst, wenn man einen Stunden-\nlohn \u00fcber 9,30 Euro erzielt. Das f\u00fchrt nat\u00fcrlich zu einem \ngewissen Dilemma, weil sich f\u00fcr einige die Arbeitsauf-\nnahme nicht lohnt. Auch hier m\u00fcssen wir nach L\u00f6sungs-\nm\u00f6glichkeiten suchen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Mindestlohn!) \n\nEin Thema w\u00e4ren hier Lohnzusch\u00fcsse. Dar\u00fcber sollten \nwir nachdenken. \n\nWir werden uns dieser Debatte stellen. Wir hoffen auch, \ndass Sie sich konstruktiv an der Diskussion beteiligen \nwerden. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, tritt ans Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Jetzt \u00fcberlege ich noch, ob ich eine Zwischenfrage der \nKollegin gestatte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein, die kann ich nicht \nmehr zulassen. Aber, Kollege Krau\u00df, Sie haben noch so \nviel Redezeit, dass Sie dann noch einmal ans Mikro treten \nk\u00f6nnen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich glaube, wir kl\u00e4ren das dann \nindividuell. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Krau\u00df \nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt spricht Herr Kind f\u00fcr die \neinbringende Linksfraktion. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, das Thema ist nicht so \neinfach, wie es Herr Krau\u00df dargestellt hat. Denn er spricht \nwie der Blinde von der Farbe. So einfach kommen wir da \nnicht weg. \n\nWir haben in Sachsen nach wie vor \u2013 auch bei sinkender \nZahl der Arbeitslosigkeit \u2013 189 000 Betroffene im Durch-\nschnitt des Jahres 2009, die durch die ARGEn und die \noptierenden Kommunen betreut werden. Dazu kommen \nnoch 88 000 Betroffene, die nach SGB III von Arbeitslo-\nsigkeit betroffen sind und dort betreut werden. \n\nEs gibt keine Vorschl\u00e4ge der Staatsregierung, wie sie den \n189 000 im ARGEn-Bereich helfen will. \n\nDie Unterbesch\u00e4ftigung in Sachsen betr\u00e4gt auch bei \nsinkenden Zahlen in den letzten Jahren, die der  \nWirtschaftsentwicklung und nicht dem Handeln in den \nARGEn entsprechen und der Agentur zuzuschreiben sind, \n363 000. Das k\u00f6nnen Sie im Bericht von Frau Cordt \nnachlesen. \n\nWenn Sie davon sprechen, dass die offenen Stellen sinken \nund das als positiv hinstellen, dann muss ich sagen: Ihr \nwirtschaftspolitischer Verstand ist ziemlich gering ausge-\npr\u00e4gt. Denn sinkende Stellen sind ein Zeichen daf\u00fcr, dass \ndie Konjunktur lahmt und sich der entsprechende Ar-\nbeitsmarkt nicht mehr entwickelt, sondern nur eine \nRichtung hat: nach unten. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Vor drei Jahren sind sie \ngesunken. Das war ein positives Zeichen.) \n\n\u2013 Das sage ich doch, bei sinkenden Zahlen. Aber das hat \nnichts mit den Ma\u00dfnahmen und nichts mit den unsozialen \nHarz-IV-Gesetzen zu tun. Damit hat es definitiv nichts zu \ntun. \n\nEs werden gegenw\u00e4rtig 75 % der Betroffenen in den \nARGEn betreut und nur noch 25 % \u00fcber die BA. \n\nIhr Tun ist, wenn ich als Fallmanager sprechen w\u00fcrde, \nmangelnde Mitwirkungspflicht, kein Handeln, Unt\u00e4tig-\nkeit. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n 415\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nDas Bundesverfassungsgerichtsurteil ist vom 20.12.2007. \n25 Monate sind seither verstrichen und es ist nichts \npassiert. In elf Monaten wollen die Betroffenen und die \nMitarbeiter in den Einrichtungen Rechtssicherheit und \nverl\u00e4ssliche Systeme, damit am 01.01.2011 auch Geld \nankommt. Sie haben nichts getan au\u00dfer Unt\u00e4tigkeit. Sie \ngeh\u00f6ren sanktioniert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch habe als Fallmanager gearbeitet. Ich w\u00fcrde ihnen \nnicht nur 10 %, sondern 30 % abziehen. Aber ich kann \nIhnen sagen: Ich habe nicht einen Arbeitslosen sanktio-\nniert und bin stolz darauf. Weil es gar nicht n\u00f6tig war, sie \nzu sanktionieren. Sie haben nach Arbeit gefragt. Sie sind \nfreiwillig gekommen, aber der Arbeitsmarkt in Nordsach-\nsen hat nichts hergegeben, um ihnen helfen zu k\u00f6nnen. So \nsieht es aus. \n\nZur Jugendarbeitslosigkeit: Ja, wir haben in diesem Jahr \nkaum nicht vermittelte Jugendliche. Aber wir haben zur \nselben Zeit 26 000 Jugendliche unter 25 Jahren, die \nwieder arbeitslos sind. Wo sind die Konzepte der Staats-\nregierung dazu? Wo wird die \u00dcbernahme nach Ausbil-\ndung, nach staatlich gef\u00f6rderter Ausbildung in den Ar-\nbeitsmarkt sichergestellt? Welche F\u00f6rderinstrumente \nwerden vorgelegt? Ich sehe dar\u00fcber nichts. \n\nNun zu unseren Vorstellungen und Forderungen, wie wir \ndem gegensteuern wollen. Sie waren 25 Monate t\u00e4tig-\nkeitslos. Es gibt drei vage Versuche. Ich will sie an dieser \nStelle noch einmal nennen. \n\nDas war einmal der Versuch des ehemaligen Bundesmi-\nnisters Scholz, das kooperative Jobcenter einzuf\u00fchren. \nDas ist in der Koalition nicht durchgekommen und unter \nanderem am Widerstand der L\u00e4nder und der damaligen \nCDU gescheitert. \n\nEs gab den zweiten Versuch, die Verfassung zu \u00e4ndern, \nalso das Bundesverfassungsgerichtsurteil nicht ernst zu \nnehmen, sondern wir \u00e4ndern die Verfassung und die \nProblematik wird ausgeblendet. Er ist am Widerstand der \nCDU gescheitert. \n\nDer dritte Versuch ist nun ganz billig. Frau von der Leyen \n\u00fcbernimmt von ihrem missgl\u00fcckten Vorg\u00e4nger von \nvier Wochen ein billiges Konzept, das unter dem Strich \nbedeutet, den alten Vorschlag vom damaligen Bundesmi-\nnister Scholz wieder in die Diskussion zu bringen. \n\nEs liegt zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt kein verhandlungs-\nf\u00e4higer Vorschlag vor, \u00fcber den landesweit diskutiert \nwerden soll. Reden Sie einmal mit den Verantwortlichen, \ndie die optierenden Kommunen zu verantworten haben, \nund auch mit denen in den Kreisen, was sie dazu sagen, \nwie sie ihre Arbeit machen sollen. \n\nIch habe mit dem Beigeordneten im Landkreis Leipzig \ngesprochen. Die sind ma\u00dflos entt\u00e4uscht. Das eigentliche \nZiel von Herrn Koch war nicht die Versch\u00e4rfung der \nArbeitspflicht bei den Betroffenen, denn diese steht jetzt \nschon im Gesetz; sondern die Zielrichtung war, die \nJobcenter \u2013 und damit die zentrale Verwaltung der Ar-\n\nbeitslosen \u00fcber die BA \u2013 und die kooperierenden ARGEn \nzu schw\u00e4chen und das Optionsmodell salonf\u00e4hig zu \nmachen. Die Begr\u00fcndung k\u00f6nnen Sie gestern in \u201eDie \nWelt\u201c nachlesen. Er sagt: Die ersten zw\u00f6lf Monate wer-\nden die Arbeitslosen \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, die \nRedezeit! \n\nThomas Kind, Linksfraktion: durch die BA gut ver-\nsorgt. Danach ist es ihre individuelle Schuld, dass sie \narbeitslos sind. Er erkennt nicht an, dass wir ein struktu-\nrelles Arbeitslosenproblem in Deutschland haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das war \nHerr Kollege Kind von der Fraktion DIE LINKE. \u2013 Ich \nschaue noch einmal auf die Redezeiten. Da hat die CDU \nnoch fast 7 Minuten und Die LINKE hat 4 \u00bd Minuten. \n\nMeine Frage: Kollege Krau\u00df? \u2013 Sie haben keinen Rede-\nbedarf mehr. Wie sieht es bei der Linksfraktion aus? \u2013 \nKollege Pellmann, Sie wollen nochmals an das Mikrofon \ntreten. Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, \nman kann bei diesem wichtigen Thema keine zugebilligte \nRedezeit verstreichen lassen. Ich m\u00f6chte daher noch zu \nvier Punkten eine Bemerkung machen, auch aus der \nDebatte heraus. \n\nFrau Herrmann, ja, ich stimme mit Ihnen \u00fcberein. Wir \nhatten von Anfang an nicht in erster Linie ein Problem \ndamit, dass Arbeitslosen- und Sozialhilfe zusammengelegt \nwerden sollten. Unser Problem war von Anfang an \u2013 und \ndas ist bis heute so \u2013, dass diese Zusammenlegung auf \nSozialhilfeniveau passierte. Das war der Grund, warum \nwir dagegen waren und dagegen sind. \n\nDer n\u00e4chste Punkt: Ja, wir fordern als Linksfraktion \u2013 und \ndazu hat unsere Bundestagsfraktion eine v\u00f6llig gleiche \nAuffassung \u2013 und wollen endlich abschaffen die Arbeits-\nlosen erster und zweiter Klasse. Das hei\u00dft, wir wollen \nArbeitslose I und II, die unter SGB II und III sind, aus \neiner Hand betreut haben. Das ist das, was wir in Zukunft \nbrauchen. Das w\u00e4re auch \u2013 Herr Kind hat es angedeutet \u2013 \nm\u00f6glicherweise die L\u00f6sung f\u00fcr das Dilemma, das wir \ngegenw\u00e4rtig haben. \n\nZu den Kosten der Unterkunft hat Herr Krau\u00df gespro-\nchen. Ich habe folgende Bemerkung dazu: Ja, wir erwar-\nten \u2013 und ich habe das an dieser Stelle sehr oft gefordert \u2013 \nvon der Bundesregierung, solange dieses Konstrukt \nexistiert, dass sie von ihrer Verordnungserm\u00e4chtigung \nendlich einmal Gebrauch macht und Kriterien vorgibt: \nWas ist wirklich unter Angemessenheit des Wohnraumes \nzu verstehen? Ansonsten bleibt es dabei, dass der Schwar-\nze Peter st\u00e4ndig den Kommunen zugeschoben wird, die \nimmer mehr zahlen m\u00fcssen. Das muss sich \u00e4ndern. \n\nLetzte Bemerkung, Herr Krau\u00df, was die Faulheit betrifft: \nIch wei\u00df nicht, wo Sie Ihre Quellen haben. Nat\u00fcrlich wird \n\n 416\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nin der Linksfraktion oder in der Linken seit Langem \u00fcber \nbestimmte Probleme diskutiert. Ich habe mir sagen lassen, \ndas ist in Ihrer Partei nicht anders. Vielleicht ist das \nDisziplinierungselement st\u00e4rker als bei uns. Das will ich \ngern zugeben. Aber ich will hier meine Position klar \nbenennen. Ich bin daf\u00fcr, dass alle arbeiten sollen. Das \nsetzt jedoch voraus, dass Menschen auch einen Arbeits-\nplatz bekommen k\u00f6nnen. Bevor jemand die Pflicht zur \nArbeit einfordert, wie Herr Koch, sollten Sie erst einmal \ndas Recht auf Arbeit ins Grundgesetz schreiben. Wenn das \nRecht auf Arbeit im Grundgesetz steht, dann stellt sich die \nFrage auch v\u00f6llig anders. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch bin prinzipiell gegen Faulheit, wie Sie sie darstellen. \nDas wird bei mir nicht stattfinden. Ich habe das hier nicht \nzum ersten Mal deutlich gemacht. Ansonsten, denke ich, \nbleibt es bei unserer Position: Harz IV ist gescheitert und \nbedarf nicht einer Reform, sondern es geh\u00f6rt abgeschafft, \nstill und ergreifend abgeschafft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe jetzt keinen \nweiteren Redebedarf aus den Reihen der Fraktionen hier \nin diesem Hohen Haus. Damit wende ich mich an die \nStaatsregierung. Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie haben \ndas Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Den \nVorwurf, die Staatsregierung sei f\u00fcnf Jahre lang bei der \nGrundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende unt\u00e4tig gewesen, \nweise ich kategorisch zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDenn die Staatsregierung hat diese Reform sehr wohl von \nAnfang an kritisch begleitet. Sie hat sich zuallererst \nerfolgreich gegen den Ostabschlag \u2013 was die Regelleis-\ntungen betrifft \u2013 eingesetzt. Sie wissen, das wurde 2006 \nabgeschafft. Wir haben 2005 durchgesetzt, dass die neuen \nBundesl\u00e4nder erheblich mehr Mittel, die sogenannten \nSoBEZs, bekommen. Ein Jahr sp\u00e4ter haben wir erreicht, \ndass diese Mittel weitergezahlt werden. Auch diese Mittel \nsollten vom Bund abgeschafft werden. Diese zus\u00e4tzlichen \nMittel \u2013 das ist immerhin eine Summe von 268 Millionen \nEuro j\u00e4hrlich \u2013 geben wir, der Freistaat Sachsen, sofort an \ndie Kommunen weiter. Wir haben uns auch gemeinsam \nmit unseren Kommunen \u2013 das wissen Sie \u2013 daf\u00fcr einge-\nsetzt, dass es nicht zu Massenumz\u00fcgen kommt. Diese \nhaben Sie leider immer wieder prognostiziert, und Sie \nhaben dadurch zus\u00e4tzlich \u00c4ngste gesch\u00fcrt. \n\nWir haben uns erfolgreich f\u00fcr einen Kinderbonus und f\u00fcr \ndas Schulbedarfspaket eingesetzt, und wir haben \u2013 das zu \nIhnen, Herr Dr. Pellmann \u2013 noch vor der Entscheidung \ndes Bundesverfassungsgerichtes deutlich gemacht, dass \nwir sehr wohl eine \u00dcberpr\u00fcfung der Kinderregels\u00e4tze \nbrauchen. Das wird im Februar sicher h\u00f6chstrichterlich \nentschieden werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Frau Staatsministerin? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege  \nPellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Staatsmi-\nnisterin, Sie hatten uns der schlimmen Tatsache bezich-\ntigt, dass wir Massenumz\u00fcge herbeigeredet h\u00e4tten. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das stimmt!) \n\nIch darf Sie fragen: Sind Sie bereit, k\u00fcnftig daf\u00fcr zu \nsorgen, dass wir eine stichhaltige Datenbasis dar\u00fcber \nerhalten? Denn das, was ich bisher von der Staatsregie-\nrung erhalten habe, l\u00e4sst mich zu der Bemerkung kom-\nmen, dass die Staatsregierung \u00fcberhaupt nicht einsch\u00e4tzen \nkann, wie die Situation ist, weil sie sagt, sie habe keine \nDaten. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Ich kann Ihnen sagen: Was die \nUmz\u00fcge betrifft: Statistisch sind im Jahr 2005 11 % der \nBev\u00f6lkerung umgezogen und nur 1 % Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger im Jahr 2006 \u2013 wie wir recherchiert haben. \nAber ich sage Ihnen: Es geht nicht um die Zahlen; es geht \ndarum, dass wir den Menschen in dieser Situation helfen, \ndass sie die Umz\u00fcge bezahlt bekommen und diese Situa-\ntion nutzen, um das, was sie ohnehin schon vorhatten, in \ndieser Situation auch realisieren zu k\u00f6nnen. Auch das \nmuss einmal deutlich gesagt werden. \n\nDas alles \u2013 ich betone es noch einmal \u2013 ist nicht selbst-\nverst\u00e4ndlich. Dahinter stehen harte Auseinandersetzungen \nmit dem Bund. Aber ich betone auch: Richtig ist, wir \nhaben uns nicht daf\u00fcr eingesetzt, was die Abschaffung der \nGrundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende anbelangt. Wir sehen \ndie Grundprinzipien, zum einen die Zusammenlegung von \nArbeitslosen- und Sozialhilfe, als richtig an. Das ist ein \nGrundprinzip. Das zweite Grundprinzip ist F\u00f6rdern und \nFordern, und auch das ist wichtig; denn die Bedarfe lassen \nsich nicht ausschlie\u00dflich mathematisch berechnen. Das \nreicht nicht, und es wird auch nicht der Menschenw\u00fcrde \ndes Einzelnen individuell gerecht. \n\nWir wollen und m\u00fcssen die Menschen ermutigen, die \nChancen zu sehen, sie zu ergreifen, sich nicht mit staatli-\nchen Transfers zufriedenzugeben bzw. abzufinden, aber \nauch nicht zu resignieren, sondern Selbstvertrauen zu \nhaben und mit Mut in die Zukunft zu schauen und diese \nwieder aufzubauen. Das ist das Prinzip F\u00f6rdern und \nFordern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf von der NPD: Alles von oben!) \n\nWas die Studie der Bertelsmann-Stiftung betrifft, sage ich \nganz deutlich, so hat der Freistaat Sachsen, was die \nsoziale Sicherheit angeht, eine \u00fcberdurchschnittliche \nAnstrengung bescheinigt bekommen. Auch das ist eine \n\n 417\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\ngute Einsch\u00e4tzung, obwohl wir uns auf alle F\u00e4lle nicht \ndarauf ausruhen. \n\nIch sage noch einmal: Die Staatsregierung wird auch in \nZukunft, was die Neuorganisation der Tr\u00e4gerstrukturen \nbetrifft, sehr wohl ihrer Verantwortung gerecht werden. \nWir werden auf Augenh\u00f6he gemeinsam mit den Kommu-\nnen unsere Positionen f\u00fcr den Freistaat Sachsen auch bei \nder neuen Gesetzgebung einbringen und diesen Prozess \nkritisch und kontinuierlich begleiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die Debatte abgeschlossen und der \nTagesordnungspunkt ebenfalls. \n\nWir kommen zu \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nMir liegen die Ergebnisse der Wahl von Mitgliedern des \nRates f\u00fcr Sorbische Angelegenheiten vor, die ich nun gern \nverk\u00fcnden m\u00f6chte. Abgegebene Stimmscheine: 126. \nUng\u00fcltige Stimmscheine: null. Die im Wahlvorschlag \naufgef\u00fchrten Kandidaten erhielten folgende Stimmen: \nBudar, Ludmila: 80, Gruhn, Domenico: 18, Hermasch, \nManfred: 73, Lippitsch, Thomas: 9, Michalk, Maria: 71, \nNawka, Tomasz: 13, Rietscher, Hubertus: 75, Suchy-\nZischwauck, Katrin: 7, Thomas, Lenka: 102. \n\nDamit sind folgende f\u00fcnf Personen durch den S\u00e4chsischen \nLandtag als Mitglieder des Rates f\u00fcr Sorbische Angele-\n\ngenheiten gew\u00e4hlt: Frau Lenka Thomas, Frau Ludmila \nBudar, Herr Hubertus Rietscher, Herr Manfred Hermasch \nund Frau Maria Michalk. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt ebenfalls geschlossen. \n\nWie wir zu Beginn der Tagesordnung festgelegt hatten, \nfassen wir die Tagesordnungspunkte 2, 3 und 4 zu einem \nWahlgang zusammen. \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines Stellvertreters der G-10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtags \ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes  \n\nzu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen \nDrucksache 5/998, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nWie mir mitgeteilt wurde, fand nach dem ersten Wahlgang \nam 11.11.2009 ein Verst\u00e4ndigungsverfahren zwischen den \nparlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern der CDU-Fraktion \n\nund der Fraktion DIE LINKE statt. Damit ist dieser dritte \nWahlgang mit demselben Wahlvorschlag gem\u00e4\u00df \u00a7 104 \nAbs. 3 Satz 2 zul\u00e4ssig. \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines Mitgliedes des Parlamentarischen Kontrollgremiums  \ndes S\u00e4chsischen Landtags  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Aus\u00fcbung der parlamentarischen  \nKontrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung von Wohnungen  \nunter Einsatz technischer Mittel und anderer polizeilicher  \n\nMa\u00dfnahmen unter Einsatz besonderer Mittel im Freistaat Sachsen \nDrucksache 5/999, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hierzu wurde mir mitgeteilt, dass nach dem ersten \nWahlgang am 11.11.2009 ein Verst\u00e4ndigungsverfahren \nzwischen der CDU-Fraktion und der Fraktion DIE LIN-\n\nKE stattgefunden hat. Damit ist auch dieser dritte Wahl-\ngang mit demselben Wahlvorschlag zul\u00e4ssig. \n\n \n\n 418\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahl eines Mitgliedes des S\u00e4chsischen Landtags  \nf\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 des Gesetzes \u00fcber die  \nErrichtung des S\u00e4chsischen Kultursenats \n\nDrucksache 5/1001, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Sie erhalten also drei unter-\nschiedliche Stimmscheine, und wir kommen nun zur \nWahl. Ich schlage vor, wieder die Wahlkommission \neinzuberufen, die vorhin bereits t\u00e4tig war, und bitte diese, \ndie Arbeit aufzunehmen, wenn es keinen Widerspruch \ngibt. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Abgeordneten werden in alpha-\nbetischer Reihenfolge aufgerufen und erhalten drei \nStimmscheine, auf denen entsprechend den angegebenen \nDrucksachen die Kandidaten f\u00fcr die folgenden Gremien \naufgef\u00fchrt sind. Dies betrifft: \n\nWahl eines Stellvertreters der G-10-Kommission: Der \nKandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er 67 oder mehr Stimmen \nerh\u00e4lt. \n\nWahl eines Mitglieds des Parlamentarischen Kontroll-\ngremiums des S\u00e4chsischen Landtages: Auch hier ist der \nKandidat gew\u00e4hlt, wenn er 67 oder mehr Stimmen erh\u00e4lt. \n\nWahl eines Mitgliedes des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den \nS\u00e4chsischen Kultursenat: Der Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn \ner mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt. \u2013 Wir beginnen mit \nder Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlungen) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ist jemand nicht aufgerufen worden, der sich im \nSaal befindet? \u2013 Dies scheint nicht der Fall zu sein. Nun \nwarten wir noch ab, bis die Letzten gew\u00e4hlt haben, und \nfahren dann weiter in der Tagesordnung fort. \u2013 Meine \nDamen und Herren, die Wahlhandlung ist nun beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die landesrechtliche Geltung des Gesetzes  \n\n\u00fcber Versammlungen und Aufz\u00fcge \nDrucksache 5/286, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/933, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt die CDU, danach folgen FDP, \nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn \nAbg. Schiemann von der CDU-Fraktion das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nach Artikel 23 \nAbs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung haben alle das Recht, \nsich ohne Anmeldung und ohne Erlaubnis friedlich und \nohne Waffen zu versammeln. Das Grundrecht erm\u00f6glicht \ndem B\u00fcrger, sich aktiv am politischen Meinungs- und \nWillensbildungsprozess im Freistaat Sachsen zu beteili-\ngen. Damit ist das Grundrecht der Versammlungsfreiheit \nsowohl f\u00fcr die Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit als auch f\u00fcr \ndie Aufrechterhaltung der Demokratie von gro\u00dfer Bedeu-\ntung. \n\nAllerdings k\u00f6nnen von dem Gebrauch des Grundrechtes \nauch Gefahren f\u00fcr individuelle Rechtstr\u00e4ger und f\u00fcr die \ndemokratische Ordnung ausgehen. Deshalb lassen das \n\nGrundgesetz und die S\u00e4chsische Verfassung Beschr\u00e4n-\nkungen des Versammlungsrechtes zu. Nach dem Wegfall \nder Bundeszust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Versammlungsgesetz im \nZuge der F\u00f6deralismusreform k\u00f6nnen die L\u00e4nder eigene \nGesetzgebungskompetenzen wahrnehmen. Deshalb wun-\ndere ich mich, dass ich in den letzten Tagen in der \u00d6ffent-\nlichkeit Worte wie \u201enutzlos\u201c, \u201erechtswidrig\u201c und \u201eunklar\u201c \ngeh\u00f6rt habe. Die SPD sagt, unsere Bedenken wurden \nnicht ausger\u00e4umt. Ich frage mich: Welche Bedenken \nwaren das? \n\n(Emp\u00f6rung der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion, und Sabine Friedel, SPD, \u2013 \nAndreas Storr, NPD: Das ist ausreichend  \n\nanalysiert worden, Herr Schiemann!) \n\n\u2013 Erst zuh\u00f6ren! \u2013 Mich w\u00fcrde interessieren: Welche \nBedenken hat die SPD vorgetragen, die sie zu diesem \nSchluss kommen l\u00e4sst, bis hin zu der Frage der Verfas-\nsungswidrigkeit? Aber, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, konkrete \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge haben lediglich \n\n 419\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\ndie beiden Fraktionen der FDP und der CDU im Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss eingebracht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Und die NPD!) \n\nIch muss die Mitglieder des Hohen Hauses, die die \nRegierung nicht tragen, fragen: Was wollen Sie eigent-\nlich? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nKeine Einschr\u00e4nkungen! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Gute Frage!) \n\nIch erinnere nur an diejenigen, die auch im Stadtrat von \nDresden sitzen, die einen Brief an die Mitglieder des \nHohen Hauses geschickt haben, doch endlich wirksam zu \nwerden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDeshalb haben die Koalitionsfraktionen den heute zu \nberatenden Gesetzentwurf \u00fcber Versammlungen und \nAufz\u00fcge im Freistaat Sachsen im Oktober 2009 in den \nLandtag eingebracht. Im Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss haben wir eine umfangreiche Experten-\nanh\u00f6rung durchgef\u00fchrt. Nach der Anh\u00f6rung haben wir die \nExpertenmeinungen ausgewertet und \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: ... und ignoriert! \u2013 \nLachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nnach Abw\u00e4gung in unseren Entscheidungsprozess einbe-\nzogen. \n\n\u2013 Wissen Sie, Herr Kollege Dr. Hahn, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja?) \n\nich will Ihnen einmal Folgendes sagen: Es ist manchmal \nganz vern\u00fcnftig, Zwischenrufe zu t\u00e4tigen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAber leider immer berechtigte!) \n\n\u2013 Hier sind wir bei einem Grundrecht, das f\u00fcr alle gilt, \nund ich sage einmal: Als Fraktionsvorsitzender w\u00fcrde es \nIhnen ganz gut zu Gesicht stehen, in der Diskussion \nvern\u00fcnftig mit Beitr\u00e4gen zu dieser Grundrechtsfrage \nbeizutragen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Das machen wir!) \n\nWir haben uns den Entscheidungsprozess eben nicht mit \nlockeren Spr\u00fcchen leicht gemacht. Wir haben diesen \nAbw\u00e4gungsprozess durchgef\u00fchrt, und in diesem Abw\u00e4-\ngungsprozess haben wir einige Anregungen der Experten-\nanh\u00f6rung in unserem \u00c4nderungsvorschlag zur Diskussion \ngestellt. Dabei haben wir uns besonders den Fragen der \nNormenklarheit, der Bestimmtheit, der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeit, des W\u00fcrdeschutzes, der Gedenkorte des \u00f6ffentlichen \nFriedens, der W\u00fcrde der \u00dcberlebenden sowie weiteren \nFragen gewidmet. \n\nWichtig dabei bleibt f\u00fcr uns: Versammlungen und Aufz\u00fc-\nge sind ihrem grundrechtlich gesch\u00fctzten und garantierten \nWesen nach grunds\u00e4tzlich staatsferne, unreglementierte \n\nBeitr\u00e4ge zur politischen Meinungs- und Willensbildung \nund deshalb durch Selbstbestimmung der Veranstalter \n\u00fcber Ort, Inhalt, Zeit und Art der Versammlung charakte-\nrisiert. \n\nInhaltsbezogene Beschr\u00e4nkungen der Versammlungsfrei-\nheit, meine sehr geehrten Damen und Herren, kommen \nnur insoweit in Betracht, als sie den strengen Anforderun-\ngen gen\u00fcgen, die sich aus dem Grundrecht der Meinungs-\nfreiheit nach Artikel 5 des Grundgesetzes ergeben. Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferungen, die nicht im Einklang mit Artikel 5 \ngesetzlich verboten sind, d\u00fcrfen auf Versammlungen \nkundgegeben werden. Selbst Meinungen, die sich gegen \ndie Grundprinzipien der Verfassung richten, werden vom \nGrundgesetz um der Freiheit der politischen Kommunika-\ntion willen hingenommen. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD  \nund bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: So ist es! \u2013 \nRico Gebhardt, Linksfraktion: Haben Sie gemerkt, \n\ndass Ihre eigene Fraktion nicht geklatscht hat?) \n\n\u2013 Sie haben ja auch nicht geklatscht. Warum zeigen Sie \nmit dem Finger auf andere? Was soll\u2019s. \n\nDie Abwehrmechanismen der streitbaren Demokratie \ngreifen erst ein, wenn die Schwelle der Bek\u00e4mpfung der \nGrundordnung \u00fcberschritten ist. Das gilt f\u00fcr alle, f\u00fcr den \nGesetzgeber genauso deutlich wie f\u00fcr die Versammlungs-\nbeh\u00f6rden. \u201eDer Gesetzgeber muss dem Schutz- und \nOrdnungsziel des Freiheitsrechtes Rechnung tragen und \ndaf\u00fcr ein an sich verfassungsrechtlich legitimes Rege-\nlungsziel nur unter Beachtung der Erforderlichkeit und \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Beschr\u00e4nkung der Versamm-\nlungsfreiheit verfolgen. Die Beschr\u00e4nkung darf nur zum \nSchutz von Rechtsg\u00fctern erfolgen, die der Bedeutung des \nGrundrechtes mindestens gleichwertig sind, nur unter \nWahrung des \u00dcberma\u00dfverbotes und nur bei einer unmit-\ntelbaren, aus erkennbaren Umst\u00e4nden herleitbaren Ge-\nf\u00e4hrdung der Rechtsg\u00fcter. Eine abstrakte Gefahr oder \nVermutung der Gef\u00e4hrdung sind nicht ausreichend.\u201c \u2013 So \ndas Bundesverfassungsgericht. \n\nDamit stehen die Meinungs- und Versammlungsfreiheit in \neinem Spannungsverh\u00e4ltnis mit anderen Grundrechten. \nDie Menschenw\u00fcrde ist das oberste Prinzip der Verfas-\nsung. Grundrechte, Rechts- und Sozialstaat flie\u00dfen aus \nihr. Es ist ganz gut, wenn sich mancher immer wieder \neinmal daran erinnert f\u00fchlt. Dabei kann es eben nicht zur \nAush\u00f6hlung von Grundrechten kommen, wie es einige in \nder \u00d6ffentlichkeit versuchen glauben zu machen. \u00c4nde-\nrungen des Versammlungsgesetzes sind dabei an enge \nMa\u00dfst\u00e4be und Grenzen gebunden. \n\nIm Kern des Gesetzentwurfes geht es um den Schutz der \nW\u00fcrde des Menschen. Ich verweise dabei auf Artikel 1 \ndes Grundgesetzes und Artikel 14 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung. Dem Kern der Menschenw\u00fcrde ist damit jede \nAbw\u00e4gung mit anderen Grundrechten, auch der Mei-\nnungs- und Versammlungsfreiheit, entzogen. Auf diesen \nKernbereich des W\u00fcrdeschutzes konzentriert sich der \n\n 420\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nGesetzentwurf von CDU- und FDP- Fraktion. Damit \nbleiben wir in dem von der Verfassung vorgegebenen \nRahmen. Die Vorw\u00fcrfe, die gegen diesen Entwurf erho-\nben werden, sind unbegr\u00fcndet. \n\nEinem Vorwurf m\u00f6chte ich mich gesondert widmen. Wir \nhaben in \u00a7 15 Abs. 2 Nr. 1a die Regelung, die da lautet: \n\u201eEine Versammlung oder ein Aufzug kann insbesondere \nverboten oder von bestimmten Auflagen abh\u00e4ngig ge-\nmacht werden, wenn die Versammlung oder der Aufzug \nan einem Ort von historisch herausragender Bedeutung \nstattfindet, der an Menschen, die unter der nationalsozia-\nlistischen oder der kommunistischen Gewaltherrschaft \nOpfer menschenunw\u00fcrdiger Behandlung waren, erinnert.\u201c \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle klar und deutlich sagen: Hier \ngeht es eindeutig um den Schutz der Menschenw\u00fcrde f\u00fcr \nOpfer nationalsozialistischer oder kommunistischer \nGewaltherrschaft. Wir setzen das an Menschen begangene \nUnrecht dabei nicht gleich, wie es manchmal in der \n\u00d6ffentlichkeit dargestellt wird, sondern wir lehnen beide \nUnrechtsregime und Gewaltherrschaften entschieden ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDamit kein Missverst\u00e4ndnis aufkommt: Es ist keine \nGleichsetzung, es ist eine Ablehnung beider Gewaltherr-\nschaften. Dies hat Aufnahme in die Pr\u00e4ambel der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung gefunden, und Artikel 116 weist eben-\nfalls auf diese Verantwortung im Freistaat Sachsen hin. \nWir haben das im Zuge der Erarbeitung der S\u00e4chsischen \nVerfassung sehr tiefgreifend und deutlich diskutiert. Ich \nwei\u00df, dass die damals handelnden Fraktionen dazu unter-\nschiedliche Positionen hatten; aber wir haben uns am \nSchluss bei der Erarbeitung der Verfassung dennoch \ndarauf verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen mit einer Mehrheit, die \u00fcber \nder Zweidrittelmehrheit lag, sodass auch die SPD-\nFraktion dieser Formulierung zugestimmt hat, die \u2013 \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Schiemann? \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 Ich gestatte jetzt keine \nZwischenfrage, vielen herzlichen Dank. \u2013 Jede Fraktion \nhat die M\u00f6glichkeit, sich hier selbst darzustellen, und ich \nverweise nochmals darauf, dass wir bei der Erarbeitung \nder Pr\u00e4ambel deutlich gemacht haben, dass wir mit \nunserer Verfassung in Verantwortung der Geschehnisse \nstehen, die unser Land in der Epoche vor 1945 durch \nnationalsozialistische Verbrechen begleitet haben, die aber \nauch in der Epoche nach 1945 von kommunistischer \nGewaltherrschaft gepr\u00e4gt waren, aber niemals die Einma-\nligkeit des Holocaust, der zu verabscheuenden Verbrechen \nund den von den Deutschen begangenen V\u00f6lkermord an \nden Juden Europas \u2013 \u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD: Von allen Deutschen?  \nEs gibt keine Kollektivschuld!) \n\n\u2013 Ich kann nur sagen: Getroffene Hunde bellen. Wer mich \nkennt, wird wissen, \n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\ndass ich niemals von Kollektivschuld sprechen w\u00fcrde, \nweil es gen\u00fcgend anst\u00e4ndige Deutsche gegeben hat, die \nselbst von den Deutschen zu Opfern gemacht wurden, die \nsich bem\u00fcht und versucht haben, Leben j\u00fcdischer Men-\nschen zu retten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Dann d\u00fcrfen Sie aber  \nauch nicht von \u201eden Deutschen\u201c sprechen! \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Genau!) \n\n\u2013 Vielleicht sollten Sie mir \u00fcberlassen, welche Formulie-\nrung ich treffe. Tun Sie das bei sich selbst auch. Ich gehe \ndavon aus, dass Sie eh nicht belehrbar sind. Die Deut-\nschen haben auch Deutsche ermordet und in den Tod \ngetrieben. Dresden w\u00e4re nie zustande gekommen, wenn \nNazideutschland nicht in die anderen Staaten gezogen \nw\u00e4re und Leid und Tod gebracht h\u00e4tte. Das war die \nQuintessenz, das Ergebnis, dass der Tod zur\u00fcckgekom-\nmen ist. \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU, der \nLinksfraktion, der SPD, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nGerade deshalb stehen wir in Verantwortung vor all \ndenen, die sich gegen dieses nationalsozialistische Re-\ngime gewandt haben, und es waren auch Deutsche dabei, \ndie Kopf und Kragen riskiert haben. Gerade deshalb \nstehen wir in der Verantwortung, auch hier, in der Lan-\ndeshauptstadt Dresden, nicht wegzusehen, wenn der \nW\u00fcrdeschutz erneut missachtet wird. \n\nMit der Verletzung der W\u00fcrde der Opfer des Nationalso-\nzialismus ist auch eine Verletzung der W\u00fcrde ihrer Nach-\nfahren verbunden. Deshalb kann der Gesetzgeber Pers\u00f6n-\nlichkeitsrechte auch \u00fcber den Tod hinaus weiter wirken \nlassen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wie lange?) \n\nIch halte die Diskussion, die wir im Ausschuss gef\u00fchrt \nhaben und die ich auch aus der Sicht der Experten f\u00fcr \nunangemessen halte, uns vorzuwerfen, der postmortale \nW\u00fcrdeschutz w\u00fcrde bei uns im Mittelpunkt stehen, f\u00fcr \nabwegig. Ich halte auch Experten, die dieses Schachtel-\ndenken haben, f\u00fcr abwegig, weil das nicht Gegenstand \ndes Regelungsinhaltes unseres Gesetzentwurfes ist. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat deutlich gemacht, dass \neben auch die Pers\u00f6nlichkeitsrechte \u00fcber den Tod hinaus \nweiter wirken k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nSchlie\u00dflich sch\u00fctzt die Norm auch das postmortale \nPers\u00f6nlichkeitsrecht der verstorbenen Opfer und k\u00f6nnte \nauch unter diesem Gesichtspunkt auf die Schranke der \npers\u00f6nlichen Ehre gest\u00fctzt werden. Die Wunsiedel-\n\n 421\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichtes sagt klar: \nBei nationalsozialistischer Gewaltherrschaft verblasst das \npostmortale Pers\u00f6nlichkeitsrecht eben gerade nicht. Aus \nder uneingeschr\u00e4nkten Billigung des nationalsozialisti-\nschen Herrschaftssystems kann regelhaft eine Verletzung \nder W\u00fcrde der Opfer abgeleitet werden. \n\nIm Freistaat Sachsen haben wir neben der Schreckens-\nherrschaft des Nationalsozialismus auch die Gewaltherr-\nschaft des Kommunismus erlebt. Das Grundgesetz, meine \nsehr geehrten Damen und Herren, und die davon betroffe-\nnen deutschen L\u00e4nder sowie die Bundesrepublik Deutsch-\nland vor dem Jahre 1990 sind von der Erfahrung des \nKommunismus verschont geblieben. Die L\u00e4nder Th\u00fcrin-\ngen, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt, Bran-\ndenburg, Berlin \u2013 teilweise \u2013 und eben der Freistaat \nSachsen haben die Gewaltherrschaft des Kommunismus \nerlebt. Stehen wir nicht gerade deshalb in Verantwortung, \nuns der W\u00fcrde dieser Opfer kommunistischer Gewaltherr-\nschaft zu widmen und diese W\u00fcrde auch zu sch\u00fctzen? Ich \nglaube, wir stehen in der Verantwortung. Wir k\u00f6nnen die \nVerantwortung nicht vom Landtag des Freistaates Bayern \noder Nordrhein-Westfalens verlangen. Wir stehen in der \nVerantwortung, dies selbst zu bedenken. \n\nDenken Sie nur an den M\u00fcnchener Platz hier in der \nLandeshauptstadt Dresden. Die dort hingerichteten Opfer \nder nationalsozialistischen Gewaltherrschaft vor 1945 \nwiegen nicht die Opfer, die nach 1945 unter kommunisti-\nscher Gewaltherrschaft umgebracht wurden, auf. \n\n(Andreas Storr, NPD: Absurd!) \n\nDas ist \u00fcberhaupt nicht der Punkt; aber Opfer einer \nGewaltherrschaft sind diejenigen, die nach 1945 ermordet \nbzw. hingerichtet wurden, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Andreas Storr, NPD: Opfer sind  \nOpfer und werden es immer bleiben!) \n\nDeshalb gebietet uns das, den W\u00fcrdeschutz auch f\u00fcr die \nn\u00e4chste Generation innerhalb des Versammlungsrechtes \naufrechtzuerhalten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDer Freistaat muss seiner eigenen Geschichte Rechnung \ntragen \u2013 ich sagte es bereits \u2013, \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion:  \nAber nicht im Versammlungsrecht!) \n\nder Freistaat Bayern kann es nicht f\u00fcr uns tun. Das Bun-\ndesverfassungsgericht hat sich auf eine Geschichte kon-\nzentrieren m\u00fcssen, die die westdeutschen L\u00e4nder nicht \nerlebt haben. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n\u2013 Sie werden sicherlich auch noch sprechen k\u00f6nnen, \nvielleicht k\u00f6nnen Sie sich derweil etwas beruhigen. \n\nDer Freistaat muss seiner eigenen Geschichte Rechnung \ntragen und die W\u00fcrde der Opfer beider Gewaltherrschaf-\nten sch\u00fctzen. Wir hatten im Jahr 2008, glaube ich, bereits \n\neine Anh\u00f6rung. Dort stand uns Stefan Kramer vom \nZentralrat der Juden in Deutschland als Experte zur \nVerf\u00fcgung, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas ist ja eine Referenzperson! \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Ein Experte f\u00fcr \nVersammlungsrecht, oder was f\u00fcr ein Experte?) \n\nund er hat uns w\u00e4hrend der Anh\u00f6rung Folgendes ins \nStammbuch geschrieben: \u201eDie gesellschaftliche \u00c4chtung \nmuss bereits bei den rechtsextremen und linksextremen \nRessentiments, dem Abwerten und Ausgrenzen von \nMinderheiten beginnen, und nicht erst beim militanten \nNeonazismus und radikalen Linksterrorismus. Obwohl \nVerbote die Fundamente unserer offenen Gesellschaft \nmehr bedrohen, als sie die braune Pest wirksam bek\u00e4mp-\nfen, haben wir zwischenzeitlich ein Stadium erreicht, in \ndem sich der demokratische Rechtsstaat mit allen zust\u00e4n-\ndigen Mitteln zur Wehr setzen muss. Wir brauchen einen \nTherapiemix von Pr\u00e4vention und Repression. Dazu geh\u00f6rt \nmeines Erachtens die Einschr\u00e4nkung der Meinungs- und \nVersammlungsfreiheit.\u201c \n\nDer Gesetzentwurf gibt den Versammlungsbeh\u00f6rden \nRechtssicherheit, die Beachtung des W\u00fcrdeschutzes \nst\u00e4rker als bisher in ihre Entscheidung einzubeziehen. \nDies trifft \u2013 neben Leipzig und Dresden \u2013 f\u00fcr jede weitere \nVersammlungsbeh\u00f6rde im Freistaat Sachsen zu. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist ja das Problem!) \n\n\u2013 Das ist eben nicht das Problem. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n\u2013 Herr Hahn, h\u00f6ren Sie ruhig zu! Als Lehrer werden Sie \ndas ja gelernt haben. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall  \nbei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Ich muss nicht immer so ernst sein, nicht? \n\nDie Versammlungsbeh\u00f6rde kann und darf weder willf\u00e4h-\nrig noch ohne Beachtung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ent-\nscheiden. Der Vertreter der Stadt Dresden hat w\u00e4hrend der \nAnh\u00f6rung, bezogen auf den Gesetzentwurf von CDU- und \nFDP-Fraktion, unter anderem Folgendes gesagt: \u201eInsofern \nist dem Wunsch des Stadtrates mit der besonderen He-\nraushebung des 13. und 14. Februar auch Rechnung \ngetragen worden. Es ist klar, dass viele der Einschr\u00e4nkun-\ngen, die f\u00fcr die B\u00fcrgerschaft mit gro\u00dfen Demonstratio-\nnen, insbesondere mit rechtsextremistischen Demonstrati-\nonen, verbunden sind, nun einmal in einem demokrati-\nschen Rechtsstaat hinzunehmen sind. Es ist aber auch \nrichtig, dass man als Gesetzgeber schaut, an welchen \nTagen zu welchen Situationen eine andere Sichtweise \ngeboten ist.\u201c Das haben wir getan, und deshalb bitten wir \nauch um Ihre Beratung und Zustimmung zu diesem \nGesetzentwurf. \n\nDie juristischen Fragen und Regelungen, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, k\u00f6nnen die Zivilcourage der \n\n 422\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nB\u00fcrger hier in Dresden nicht ersetzen. Das trifft nat\u00fcrlich \nauch auf alle anderen Orte im Freistaat Sachsen zu. Den \nDresdnern kann ich nur zurufen: Lassen Sie sich das \nGedenken an die Opfer der Bombenn\u00e4chte, des Krieges \nund des Nationalsozialismus nicht kaputtmachen! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas w\u00e4re es f\u00fcr ein Bild: Zehntausend Dresdner erinnern \nmit der Kerze in der Hand, trauern und mahnen. Welch \nein Bild w\u00e4re das aus Dresden f\u00fcr den 10. Februar 2010, \ndas in die Welt hinausgeht! \n\n(Stefan Brangs, SPD: 13.!) \n\n\u2013 13. Februar 2010. \u2013 Denen, die der Meinung sind, \nDresden f\u00fcr Randale, Demolierung von Polizeifahrzeugen \nund privaten Pkw \u2013 wie im Jahr 2009 \u2013 zu missbrauchen, \nkann ich nur sagen: Bleiben Sie ruhig zu Hause, lesen Sie \nein Buch und lassen Sie diese Landeshauptstadt endlich in \nRuhe! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nFrau Kollegin Bonk, Ihnen kann ich nur sagen: Sollten \nSie wieder eine Demonstration anmelden, wie das im \nJahr 2009 gewesen ist, so kann ich Ihnen nur empfehlen, \nsich nicht der Leute zu bedienen, die Autos kaputtmachen \nund im Endeffekt f\u00fcr Randale hier in der Landeshaupt-\nstadt sorgen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFriedlich und ohne Waffen zu demonstrieren, das ist das \nGrundrecht. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nIn Dresden gibt es noch etwas anderes, was man beachten \nmuss. Der W\u00fcrdeschutz ist bei jeder Demonstration zu \nbeachten, aber in Dresden gibt es ein Symbol \u2013 auch in \nChemnitz, vielleicht auch in einer anderen Stadt \u2013; die \nDresdner haben sich \u00fcber Jahrzehnte ein Symbol geschaf-\nfen, wo sie friedlich gemahnt, der Opfer gedacht und \ndamit immer ein Signal gesetzt haben: Nie wieder soll es \nzu einer solchen Vernichtung kommen, nie wieder sollen \nMenschen Opfer eines solchen Krieges werden. Dresden \ndarf nicht von Extremisten, weder von Rechts noch von \nLinks, missbraucht werden! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDresden hat ein Recht, der Opfer friedlich, in Stille und in \nW\u00fcrde zu gedenken und damit auch ein Signal der Ver-\ns\u00f6hnung in die Welt zu senden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Hahn, \nbitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \nm\u00f6chte gern nach \u00a7 84 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Kurz-\nintervention machen. Kollege Schiemann hat eben in \nBezug auf meine Person von einem \u201edummen Zwischen-\nruf\u201c gesprochen, und ich m\u00f6chte das gern in der Form der \nKurzintervention klarstellen. \n\nHerr Schiemann hat gesagt, dass die Koalition die Ein-\nw\u00e4nde der Experten gepr\u00fcft h\u00e4tte, und mein Zwischenruf \nlautete: \u201e... und ignoriert!\u201c Insofern m\u00f6chte ich hier noch \neinmal klar sagen: Wir haben das stenografische Protokoll \nder Anh\u00f6rung hier. Es sind dort insgesamt etwa 20 gravie-\nrende Einw\u00e4nde rechtlicher Art erhoben worden, auch, \nwas die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit betrifft, und zwar auch von \nExperten, die die Koalition geladen hat. Von diesen etwa \n20 Einw\u00e4nden sind 18 komplett ignoriert worden. Aus \ndiesem Grund halte ich den Zwischenruf, den ich gemacht \nhabe, nicht f\u00fcr dumm, sondern f\u00fcr richtig, und ich halte es \nf\u00fcr notwendig, dies an dieser Stelle klarzustellen. \n\nLetzte Bemerkung: Herr Schiemann sagte eben, wen er \nnicht in Dresden haben m\u00f6chte. Ich will ganz klar sagen: \nIch m\u00f6chte keine Naziaufm\u00e4rsche in Dresden, und dage-\ngen ist Widerstand angesagt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \nSchiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ob der Zwi-\nschenruf nun dumm war oder nicht, das muss der Ent-\nsender selbst entscheiden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nLesen Sie das Protokoll!) \n\nIch gehe davon aus, dass Kollege Hahn nicht im Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss anwesend war. Er \nwar auch nicht in der Anh\u00f6rung anwesend. Ich habe \u2013 \ndies ist in meiner Rede vorgekommen \u2013 darauf hingewie-\nsen, dass es eine Vielzahl von Aspekten gegeben hat, die \nvon den Experten vorgetragen worden sind und die wir im \nAbw\u00e4gungs- und Beratungsprozess beachtet haben. Das \nhabe ich auch \u2013 im \u00dcbrigen kann man es im Protokoll \nnachlesen \u2013 in der Ausschussberatung dargelegt, und ich \nwei\u00df nicht, ob es sinnvoll ist, wenn wir hier \u00fcber das \nVersammlungsrecht als ein so wichtiges Grundrecht \ndebattieren, dass ich mich als Redner von dumpfen \nSpr\u00fcchen vom Konzept ablenken lassen muss. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Na, na, na!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine weitere \nKurzintervention? \u2013 Bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen \nDank. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit dem \nMittel der Kurzintervention die Formulierung des Kolle-\ngen Schiemann, ich als Anmelderin w\u00fcrde mich derer \n\n 423\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nbedienen, die Polizeiautos kaputtmachen und Dinge \nangreifen, zur\u00fcckweisen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie unterst\u00fctzen,  \nSie bedienen sich nicht! \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEs hat sich im vergangenen Jahr um Anmeldungen von \ndemokratischen Demonstrationen gegen den Neonazi-\naufmarsch gehandelt, und ich wei\u00df, dass es sich auch in \ndiesem Jahr um demokratische und korrekt angemeldete \nVersammlungen gegen den Neonaziaufmarsch, der \nallj\u00e4hrlich in Dresden stattfindet, handelt. Diese Richtig-\nstellung hielt ich f\u00fcr wichtig. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir setzen in \nunserer Rednerliste weiter fort. Die FDP-Fraktion; Herr \nAbg. Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Koalitions-\nvertrag haben sich FDP und CDU verpflichtet, alle ver-\nsammlungsrechtlichen M\u00f6glichkeiten zu nutzen, um bis \nzum 13. Februar 2010 das Versammlungsrecht zu \u00e4ndern, \num Extremisten in Sachsen deutliche Grenzen zu setzen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf haben wir Wort \ngehalten. Wir haben als Gesetzgeber auf die zunehmenden \nAusschreitungen \u2013 beginnend von Rechts, mit nicht \nminder schweren Ausschreitungen von Links, insbesonde-\nre am 13. und 14. Februar in Dresden \u2013 reagiert. Wir \nhaben das Versammlungsrecht nicht neu erfunden. Wir \nhaben das bew\u00e4hrte Versammlungsrecht des Bundes fast \nvollst\u00e4ndig in Landesrecht \u00fcberf\u00fchrt. Wir haben lediglich \ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, an wenigen Tagen und an \nwenigen Orten bestimmte Versammlungen zu beschr\u00e4n-\nken oder \u2013 als Ultima Ratio \u2013 zu verbieten. Der Aufschrei \nwar gro\u00df: Wir w\u00fcrden das Versammlungsrecht aush\u00f6hlen, \nder Gesetzentwurf sei v\u00f6llig untauglich. Gerade uns \nLiberalen wurde vorgeworfen, Freiheitsrechte zu missach-\nten. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Grundrechte \nsind Abwehrrechte des B\u00fcrgers gegen den Staat. Wir sind \nuns der Verantwortung im Umgang mit Freiheit und \nMenschenrechten, anders als SPD und GR\u00dcNE zu Zeiten \nihrer gemeinsamen Bundesregierung, sehr bewusst. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber die Grundrechte finden ihre Grenze dort, wo sie \nanderen B\u00fcrgern die Aus\u00fcbung ihrer Grundrechte verei-\nteln. Was wir in den letzten Jahren am 13. und 14. Februar \nin Dresden gesehen haben, war keine Aus\u00fcbung von \nFreiheitsrechten mehr, es war deren Perversion. Gruppen, \ndie in der Tradition von Nationalsozialisten stehen, \nnutzten den Tag der Zerst\u00f6rung Dresdens, um die Verant-\nwortung f\u00fcr den Krieg, die Opfer des Krieges und die \nZerst\u00f6rung Dresdens den Alliierten zuzuschieben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, wer sa\u00df denn in den \nFliegern, die Dresden bombardiert haben?) \n\nHerr Apfel und die Kollegen von der NPD, es waren Ihre \ngeistigen Gro\u00dfeltern, die den Zweiten Weltkrieg angefan-\ngen haben, in dessen Folge Dresden fast vollst\u00e4ndig \nzerst\u00f6rt wurde. Es ist Ihre geschichtliche Verantwortung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWer die W\u00fcrde der Opfer des Nationalsozialismus ver-\nletzt, indem er die nationalsozialistische Gewaltherrschaft \nbilligt, verherrlicht oder rechtfertigt, kann sich nicht auf \ndas Grundrecht der Meinungsfreiheit berufen. Das hat das \nBundesverfassungsgericht in seinem Urteil vom \n4. November 2009 ausdr\u00fccklich festgestellt. Wir sorgen \nmit unserem Gesetzentwurf daf\u00fcr, dass solche Menschen \ndas Grundrecht der Versammlungsfreiheit nunmehr auch \nhier in Sachsen nicht mehr missbrauchen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir stellen mit unserem Gesetz die Freiheit derjenigen \nwieder her, die am 13. Februar still und friedlich der \nOpfer des Zweiten Weltkrieges hier in Dresden gedenken \nwollen. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion:  \nDas ist doch ein Einzelgesetz!) \n\n\u2013 Herr Kollege, das Gesetz kann sich nicht auf ein \u2013 \u2013 \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Na klar! \u2013  \nZuruf von der CDU: Du Waschweib!) \n\n\u2013 Herr Kollege, dazu m\u00f6chte ich doch gerade etwas \nsagen. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion:  \nEs ist ein Einzelgesetz!) \n\nDas Gesetz kann sich nicht auf eine gefestigte Rechtspre-\nchung des Bundesverfassungsgerichtes st\u00fctzen, wenn wir \nauch die W\u00fcrde der Menschen sch\u00fctzen wollen, die unter \nder kommunistischen Gewaltherrschaft Opfer menschen-\nunw\u00fcrdiger Behandlungen wurden. \n\nDessen sind wir uns auch bewusst. Das bedeutet aber \nnoch lange nicht, dass ein solcher Schutz verfassungswid-\nrig w\u00e4re. Diese Rechtsfrage ist schlicht und einfach noch \nnicht entschieden. \n\n(Lachen des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDiese Einschr\u00e4nkungen beim Versammlungsrecht sind \nnach meiner Auffassung auch m\u00f6glich. Kollege Schie-\nmann hatte darauf noch einmal hingewiesen: Das Grund-\nrecht wird eben nicht, wie von vielen glaubhaft gemacht \nwird, schrankenlos gew\u00e4hrt. Artikel 8 des Grundgesetzes \nund Artikel 23 der S\u00e4chsischen Verfassung erlauben \nBeschr\u00e4nkungen durch oder aufgrund eines Gesetzes. \nSachsen hat eine andere Geschichte als Schleswig-\nHolstein oder Niedersachsen. Unsere Verfassung geht \nnach ihrer Pr\u00e4ambel von den leidvollen Erfahrungen der \nnationalsozialistischen und kommunistischen Gewaltherr-\nschaft aus. \n\nEs ist daher nach meiner festen Rechtsauffassung m\u00f6g-\nlich, in einem s\u00e4chsischen Landesgesetz diese Pr\u00e4ambel \n\n 424\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nund diesen Auftrag, den der Verfassungsgeber uns damit \ngegeben hat, auch in ein s\u00e4chsisches Landesversamm-\nlungsgesetz einflie\u00dfen zu lassen. Die leidvollen Erfahrun-\ngen aus der kommunistischen Gewaltherrschaft rechtfer-\ntigen auch hier den Eingriff in ein Freiheitsrecht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nVon der Opposition wird in einschl\u00e4gigen Pressemittei-\nlungen behauptet, dass quasi uferlos jede noch so friedli-\nche Versammlung verboten werden k\u00f6nnte. Das ist falsch. \nWir haben konkrete Kriterien gefasst, dass nur diejenigen, \ndie die W\u00fcrde der Menschen verletzen, in Dresden kein \nForum bekommen, um Dresden wieder in die Schlagzei-\nlen zu bringen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Gesetz \nerm\u00f6glicht es den Verwaltungsbeh\u00f6rden, dass historisch \nbesonders herausgehobene Orte nicht mehr von Rechts- \nund Linksextremisten f\u00fcr ihre au\u00dferhalb der freiheitlichen \ndemokratischen Grundordnung liegenden ideologischen \nAufm\u00e4rsche missbraucht werden. Das Gesetz hat die in \nArtikel 8 Grundgesetz verk\u00f6rperte verfassungsrechtliche \nGrundentscheidung f\u00fcr die Freiheit beachtet. Demonstra-\ntionen sind ein St\u00fcck urspr\u00fcnglicher, ungeb\u00e4ndigter und \nunmittelbarer Demokratie. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Richtig!) \n\nWir Liberalen werden diese Freiheitsrechte immer vertei-\ndigen. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nDas Gesetz entbindet uns Demokraten jedoch nicht von \nder Verpflichtung, zuv\u00f6rderst durch eine politische Ausei-\nnandersetzung, nicht Nationalsozialisten die Geschichts-\ninterpretation zu \u00fcberlassen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD \u2013  \nBeifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber, meine Damen und Herren, auch das muss friedlich \nerfolgen. Wer Aufm\u00e4rsche von Nazis nutzt, um selbst \nGewalt gegen Andersdenkende oder Polizisten anzuwen-\nden, stellt sich au\u00dferhalb unserer Rechtsordnung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche \nuns allen einen friedlichen 13. und 14. Februar 2010 in \nDresden mit einem w\u00fcrdigen \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? Wenn Sie mit Ihrem Redebeitrag fertig \nsind, kann ich diese sonst nicht mehr zulassen. \n\nCarsten Biesok, FDP: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kollege \nLichdi, bitte. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Kollege Lichdi, einen Moment, ich muss Sie erst \neinschalten. \n\n(Heiterkeit) \n\nDas Mikrofon meine ich nat\u00fcrlich, Entschuldigung. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Hochverehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin, ich bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr Ihre ausgesuchte \nFreundlichkeit und m\u00f6chte folgende Frage an Kollegen \nBiesok richten: Wollen Sie allen Ernstes behaupten, dass \nohne Ihr Gesetz \u2013 gesetzt den Fall, dass es heute nicht \nzum Gesetz erhoben werden w\u00fcrde \u2013 das geltende Ver-\nsammlungsrecht nicht schon ausreichend Handhabe \nbietet, um gewaltt\u00e4tige Demonstrationen \u2013 von wem auch \nimmer \u2013 zu unterbinden? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Kollege \nLichdi, Sie kommen auch aus Dresden und haben sicher-\nlich gesehen, was in den letzten Jahren hier los war. \nOffensichtlich war das bisherige Recht nicht ausreichend, \num diese Aufm\u00e4rsche von Rechtsextremisten mit an-\nschlie\u00dfenden Krawallen von Linksextremisten zu verbie-\nten. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion \u2013 \nBeifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Wenn Sie den Kollegen schon \nangeschaltet haben, dann ja. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, hochverehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Herr Kollege Biesok, die Antwort mag \naus Ihrer Sicht m\u00f6glicherweise rhetorisch brillant pariert \nworden sein, \n\nCarsten Biesok, FDP: Danke. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: aber leider hat sie nicht \nmeine Frage beantwortet. Deshalb m\u00f6chte ich die Frage \nwiederholen. Es geht nicht darum \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nIch habe die Frage gestellt: Wollen Sie allen Ernstes \nbehaupten, dass wir dieses Gesetz tats\u00e4chlich brauchen, \num Gewaltt\u00e4tigkeiten zu unterbinden? Sie haben in Ihrer \nAntwort auf die politischen Herk\u00fcnfte abgehoben \u2013 \nLinks- und Rechtsextremismus \u2013 und nicht auf die Ge-\nwaltfrage. K\u00f6nnten Sie in Ihrer Antwort auf die Gewalt-\nfrage fokussieren? \n\nCarsten Biesok, FDP: Wir ben\u00f6tigen dieses Gesetz, um \nAufm\u00e4rsche von Rechtsextremisten am 13. und \n14. Februar in der Form, wie wir sie in den letzten Jahren \nerlebt haben, zu unterbinden. Wir ben\u00f6tigen das Gesetz, \num entsprechende linksextremistische Ausschreitungen \nals Antwort auf diese Aufm\u00e4rsche zu unterbinden. \n\n 425\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion \u2013 \nBeifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \neine dritte Anfrage beantworten? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. Es ist die vorerst letzte Frage. \u2013 Herr Biesok, wie \nvereinbaren Sie Ihre gerade gemachte Aussage mit der \nvorgeschlagenen Regelung, zum Beispiel in der Stadt \nDresden die innere Verbotszone auf die Altstadt plus \ndiesen Streifen in der Neustadt zu begrenzen? Das bedeu-\ntet im Klartext, dass au\u00dferhalb dieses Bereiches diese \nDemonstrationen stattfinden k\u00f6nnen. Wollen Sie das \nbestreiten? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Was \u00e4ndert sich?) \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Lichdi, gerade die \nFrauenkirche hat eine besondere historische Bedeutung in \nder Stadt. Deshalb ist es uns wichtig, diesen Bereich zu \nsch\u00fctzen. Wir m\u00fcssen bei allen Gesetzen \u2013 das werden Sie \nin Ihrer Rede sicherlich auch noch hervorheben \u2013 den \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz anwenden. Und wenn wir \ndiesen Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz anwenden, dann ist \nes verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, diesen besonderen Ort in Dresden zu \nsch\u00fctzen. Wenn die Rechten demonstrieren wollen, okay, \ndann k\u00f6nnen sie in Kaditz/Mickten demonstrieren. Dort \nk\u00f6nnen sie es machen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das k\u00f6nnen  \nwir vor Ihrer Haust\u00fcr machen!) \n\nWenn es keine Zwischenfragen von Herrn Lichdi mehr \ngibt, dann m\u00f6chte ich meine Rede abschlie\u00dfen. Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche uns allen \neinen friedlichen 13. und 14. Februar 2010 in Dresden mit \neinem w\u00fcrdigen Gedenken an die Opfer der Bomben-\nn\u00e4chte. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Bartl \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Kollege Schiemann, \nKollege Biesok, es ist halt so: Man kann im gleichen \nPlenarsaal und in derselben Anh\u00f6rung sitzen und trotzdem \neine unterschiedliche Wahrnehmung haben. Am \n25. November 2009 waren von dem, was sich an f\u00fchren-\nden Verfassungsrechtlern im Bereich des Versammlungs-\nrechts in der Bundesrepublik Deutschland konstituiert, \nmindestens drei Verfassungsrechtler anwesend. Dr. Hahn \nhatte es gerade gesagt: Es wurden circa 20 Bedenken \n\nverfassungsrechtlicher Art artikuliert. Kollege Schiemann, \nes gab auch Bedenken dahin gehend, einmal dar\u00fcber \nnachzudenken, dass wir mit dem Gesetz nicht irgendetwas \ntun. Sie doktern an einem St\u00fcck Grundgef\u00fcge der freiheit-\nlichen demokratischen Grundordnung herum, des demo-\nkratischen Gemeinwesens. Sie sind am Grundgef\u00fcge, am \nSt\u00fctzpfeiler. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nSie haben mir wieder nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nUnd weil es um eine Regelungsmaterie geht, die f\u00fcr die \nBundesrepublik Deutschland, f\u00fcr die Demokratie in \ndiesem Land konstitutiv ist, ist es dem Freistaat Sachsen \nmitnichten in das Recht gestellt, zu tun und zu lassen, was \ner will. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nMacht er doch gar nicht!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich macht er es! Das Problem ist, dass letztlich \ndie Frage des Versammlungsrechts dem Homogenit\u00e4tsge-\nbot der Bundesrepublik Deutschland unterliegt. Dazu \nlohnt sich ein Blick auf die Entwicklung der Zust\u00e4ndig-\nkeit der L\u00e4nder f\u00fcr das Versammlungsrecht. \n\nEin R\u00fcckblick: Als seinerzeit \u00fcber die F\u00f6deralismusre-\nform 2006 gesprochen wurde und dar\u00fcber, dass das \nVersammlungsrecht an die L\u00e4nder gehen soll, war klar, \ndass den Landesgesetzgebern aufgrund der umfassenden \nFestlegungen des Bundesverfassungsgerichts im Schutz-\nbereich von Artikel 8 Abs. 1 Grundgesetz trotz \u00dcbertra-\ngung der Gesetzgebungskompetenz auf die L\u00e4nder ganz \nselbstverst\u00e4ndlich Grenzen in ihrer Gestaltungsfreiheit zu \nziehen sind. \n\nWeil das Versammlungsgesetz nicht in erster Linie ein \nPolizeigesetz ist, sondern ein f\u00fcr alle L\u00e4nder \u2013 sprich: f\u00fcr \nalle in den L\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutschland \nlebenden Menschen \u2013 gleicherma\u00dfen geltendes Ausf\u00fch-\nrungsgesetz zur Grundrechtsgarantie aus Artikel 8 Abs. 1 \nGrundgesetz ist, hat seinerzeit der Bundesrat dar\u00fcber \nberaten, wie man dennoch gew\u00e4hrleistet, dass es eine \nEinheitlichkeit im Versammlungsrecht gibt. Es geht jeden \nan. Das Versammlungsrecht kann doch nicht in Hessen, in \nSachsen, in Mecklenburg-Vorpommern oder in Berlin \ngravierende Unterschiede aufweisen. Das geht doch \n\u00fcberhaupt nicht. \n\nDas geht auch deshalb nicht, weil es f\u00fcr die Demokratie \nkonstitutiv ist. \u201eEs ist die Luftr\u00f6hre der Demokratie\u201c, \nsagte ein f\u00fchrender Verfassungsrechtler. Weil das der \nMa\u00dfstab ist und das Verfassungsgericht als Auslegung \nzum Versammlungsrecht gesagt hat, zum Beispiel in der \nBrokdorf-Entscheidung, der Magna Charta des Versamm-\nlungsrechts: \u201enur bei Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Sicher-\nheit\u201c, dann ist der Landesgesetzgeber an diese Ausle-\ngungstatbest\u00e4nde gebunden. \n\nWas hat man gemacht? Man hat letzten Endes unter \ndiesem Aspekt der Harmonisierung \u2013 Sie wissen das, Herr \nDr. Martens, nehme ich mal an \u2013 in einer Arbeitsgruppe \nder L\u00e4nder im Bundesrat einen Gesetzentwurf einge-\n\n 426\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nbracht. Der wurde gemeinsam mit dem Bund beraten und \nenthielt Postulate der von Verfassungs wegen zu beach-\ntenden Regelungen im Versammlungsrecht f\u00fcr die Zu-\nkunft. In den Gesetzentwurf nahm man auch die entspre-\nchenden Neuerungen und Rechtsprechungen auf. Das \nm\u00fcssten wenigstens Sie wissen, Herr Ulbig. Den Gesetz-\nentwurf ver\u00f6ffentlichte die letzte Zeitschrift der Polizei, \ndie Zeitschrift der Fachhochschule f\u00fcr \u00f6ffentliche Sicher-\nheit, mit Beitr\u00e4gen aus der deutschen Hochschule der \nPolizei in einem Beitrag \u201eDie L\u00e4nderversammlungsgeset-\nze \u2013 ein vermeidbares \u00c4rgernis\u201c. Der Beitrag ist von \nHerrn Dr. Ginsel, Direktor der Bereitschaftspolizei des \nLandes Nordrhein-Westfalen, Ausgabe 2010. Darin wird \nnoch einmal darauf aufmerksam gemacht, dass seinerzeit \nim Bundesrat exakt darauf orientiert worden ist, dass die \nL\u00e4ndergesetzgeber selbstverst\u00e4ndlich in der einfach-\ngesetzlichen Regelung ein homogenes Prinzip zu beach-\nten haben. \n\nDer entsprechende Entwurf, der der Musterentwurf sein \nsollte, ist im Bundesrat mit den Stimmen von Sachsen \nnoch verabschiedet worden. Und dann kam er nicht mehr \nin das Gesetzgebungsverfahren des Bundestages, weil \ninzwischen, im Oktober 2006, \u00fcber die F\u00f6deralismusre-\nform entschieden worden war. \n\nAber auch das wei\u00df der Herr Staatsminister der Justiz mit \nGewissheit: Das Bundesinnenministerium hat mit Schrei-\nben vom 20. November 2006, drei Monate nach der \nF\u00f6deralismusreform, den L\u00e4ndern dringend empfohlen, \ndiesen Gesetzentwurf zur Grundlage zu nehmen. Warum \nhaben Sie bis dato im gesamten Gesetzgebungsverfahren \n\u2013 eine 1. Lesung gab es gar nicht erst, es wurde gleich qua \n\u00dcberweisung des Pr\u00e4sidenten in den Ausschuss gebracht \n\u2013 nicht mit einem Ton darauf Bezug genommen, dass es \ndiesen Musterentwurf gibt, und nicht mit einem Ton \nversucht zu rechtfertigen, weshalb Sie sich in keinster \nWeise an diesem Musterentwurf orientieren? Woraus \nrechtfertigen Sie, dass Sie in dem Fall ganz flagrant gegen \ndas Homogenit\u00e4tsverbot versto\u00dfen? Woher nehmen Sie, \nHerr Kollege Biesok oder Kollege Schiemann, die Be-\nrechtigung zu sagen: Wir sind Sachsen und wir k\u00f6nnen \nuns ein Nationalmuseum leisten, und wir k\u00f6nnen uns ein \neigenes Versammlungsrecht leisten. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Porzellanmuseum!) \n\n\u2013 Oder ein Porzellanmuseum. Das, was Sie hier veranstal-\nten, ist gerade das Gegenteil von dem, was es in der \nVerst\u00e4ndigung vor der F\u00f6deralismusreform zum Ver-\nsammlungsrecht gegeben hat, und dort liegt die Krux. Wie \nSie aus der Problematik herauskommen wollen, wenn wir \nden Mustergesetzentwurf \u2013 aus der Polizeizeitschrift \nabgeschrieben \u2013 vorlegen, darauf bin ich gespannt. Sie \ngehen sehenden Auges in das Gegenteil dessen, was das \nBundesinnenministerium empfohlen hat. Das m\u00fcssten Sie \neinmal erkl\u00e4ren, Herr Innenminister \u2013 unter der Sichtwei-\nse Homogenit\u00e4tsgebot \u2013, und noch mehr der Herr Justiz-\nminister als Verfassungsminister. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nGanz kurz zu einigen Regelungen. Sie haben letzten \nEndes alles, was die Verfassungsrechtler in der Anh\u00f6rung \nvor allem mit Bezug auf  \u00a7 15 gesagt haben, der neben \ndem \u00a7 14 die sensibelste Regelung im Versammlungsrecht \n\u2013 Versammlung unter freiem Himmel \u2013 ist, in den Skat \ngedr\u00fcckt. Sie haben von den Hinweisen der Verfassungs-\nrechtler zwei Dinge aufgegriffen: \n\nErstens: Sie haben tats\u00e4chlich ge\u00e4ndert, dass im Gesetz \nnicht mehr DM, sondern Euro steht. Gewaltige Leistung! \n\n(Carsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nZweitens haben Sie gar nicht gemerkt, dass Sie in den \nStraftatbestand drei Jahre Freiheitsstrafandrohung schrie-\nben, wozu dann die Sachverst\u00e4ndigen sagten: Wenn Sie \nschon das Gesetz abschreiben, bedenken Sie bitte, die \nL\u00e4nder d\u00fcrfen maximal zwei Jahre Freiheitsstrafe andro-\nhen. Da haben Sie aus drei Jahren zwei Jahre gemacht. \nDas war alles. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, wollen \nSie bitte eine Zwischenfrage von Herrn Biesok zulassen? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ja, bitte, Herr Kollege. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege, stimmen Sie der \nAussage zu, dass es in einem f\u00f6derativen Bundesstaat \ndurchaus m\u00f6glich ist, in den einzelnen L\u00e4ndern unter-\nschiedliche Gesetze zur Regelung von Einzelfragen zu \nbeschlie\u00dfen? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Aber nicht im Grundrechts-\nbereich Grundgesetz. Das ist aber bekannt. Wir sind in \neiner f\u00f6derativen Republik, in der das Grundgesetz \u00fcber \nden L\u00e4nderverfassungen steht, wo wir Homogenit\u00e4ts-\npflichten haben. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nErstes Semester Studium!) \n\n\u2013 Erstes Semester Studium. \n\nCarsten Biesok, FDP: Gestatten Sie eine weitere Frage. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nCarsten Biesok, FDP: Gilt das auch bei Grundrechten, \ndie eingeschr\u00e4nkt werden d\u00fcrfen, bei denen es lediglich \num die Ausgestaltung der Einschr\u00e4nkung geht? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Kollege, es geht um \ndie Frage, dass ich mit der Einschr\u00e4nkung nicht den \nKernbereich des Grundgesetzes verlassen darf, und das \ntun Sie. Das wird Ihnen das Verfassungsgericht sehr wohl \nins Stammbuch schreiben. Sie verlassen es um L\u00e4ngen. \nSie sind in den \u00a7 15 hineingegangen, und ich sage noch \neinmal: Es ist die sensibelste Bestimmung, die es im \nVersammlungsrecht \u00fcberhaupt gibt. Sie haben im Grunde \ngenommen in diesen Paragrafen zum allgemeinen Gefah-\nrenabwehrtatbestand einen Zusatz hineingebastelt, wo-\nnach Gef\u00e4hrdungen, die ein Verbot oder Auflagen der \nVersammlung rechtfertigen, im Freistaat Sachsen \u2013 jetzt \nkommt \u201einsbesondere\u201c \u2013 auch dann zu besorgen sein \n\n 427\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nsollen, \u201ewenn die Versammlung einen Bezug zu gef\u00e4hrli-\nchen fr\u00fcheren Versammlungen aufweist\u201c. Davon haben \nSie jetzt nichts gesagt, Kollege Schiemann; Kollege \nBiesok auch nicht. Das ist die eigentlich sensible Be-\nstimmung hierin, dass Sie dem Gef\u00e4hrdungstatbestand \neine Ausweitung beif\u00fcgen, wonach in Zukunft die Ver-\nsammlungsbeh\u00f6rde \u00fcberall im Lande sagen kann: Da gab \nes schon einmal eine gef\u00e4hrliche Versammlung, und weil \nes die schon einmal gegeben hat, lassen wir das nicht \nmehr zu. Diese Ausweitung des \u00a7 15 ist die eigentliche \nextensive und restriktive Ausweitung der Eingriffsm\u00f6g-\nlichkeiten. \n\nDamit stellen Sie das bisherige Grundrechtsverst\u00e4ndnis \nauf den Kopf. F\u00fcr das Gesetz muss k\u00fcnftig nicht mehr die \nVersammlungsbeh\u00f6rde nachweisen, dass anzumeldende \nVersammlungen eine Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit \nsind, sondern der Anmelder, der Grundrechtstr\u00e4ger, muss \nquasi nachweisen, dass sein Vorhaben nicht gef\u00e4hrlich ist. \nDas ist eine Umkehr der Beweislast, und das l\u00e4sst mit \nGewissheit die bisherige Rechtsprechung des Bundesver-\nfassungsgerichtes zum Versammlungsrecht nicht zu. Es \nkann nicht angehen, dass die N\u00e4he zu fr\u00fcheren Versamm-\nlungen entweder bereits die Annahme einer unmittelbaren \nGefahr rechtfertigt oder im Sinne einer widerleglichen \nVermutung indizieren soll. Das haben die Experten, das \nhaben Prof. Morlok, Prof. Pestalozza und Prof. Poscher in \nder Anh\u00f6rung nachdr\u00fccklich gesagt. Selbst der von Ihnen \nbenannte Prof. Heckmann von der Universit\u00e4t Passau hat \nsich im Zuge der weiteren Anh\u00f6rung von seiner urspr\u00fcng-\nlichen Position entfernt. Er hat Ihnen zum Beispiel zum \nNachdruck seine warnenden Hinweise gegeben, dass das, \nwas Sie mit der kommunistischen Gewaltherrschaft \nmachen wollen \u2013 in der Reichweite des Urteils vom \n4. November 2009 nicht hinzubekommen ist. Das steht \ndarin. Ich kann es Ihnen nachher sogar w\u00f6rtlich vorhalten, \nwenn Sie wollen. \n\nNoch einmal: Dem Grundrechtstr\u00e4ger die Rechtsm\u00e4\u00dfig-\nkeit des Freiheitsgebrauches im Versammlungsrecht \naufzudr\u00fccken, anstatt dass der Staat durch das Vorliegen \nder  Voraussetzungen seine Eingriffsbefugnis nachweisen \nmuss, ist eklatant verfassungswidrig. Schon deshalb wird \ndas Gesetz nicht halten. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Abwarten!) \n\n\u2013 Das werden wir sehen. Aber versprochen! \n\nDann kommt die Regelung, \u00a7 15 Abs. 2, in der Sie gewis-\nserma\u00dfen die Orte aufz\u00e4hlen \u2013 das will ich jetzt nicht \nnoch einmal im Detail wiedergeben \u2013, wobei Sie die \nKriterien gegen nationalsozialistische oder kommunisti-\nsche Gewaltherrschaft, Widerstand gegen nationalsozia-\nlistische und kommunistische Gewaltherrschaft nennen \noder wo Sie an \u201eOpfer des Krieges\u201c erinnern, wozu Ihnen \ndann die Sachverst\u00e4ndigen sagen: Jawohl, aber der \npostmortale W\u00fcrdeschutz klingt irgendwann aus. Wieso \nk\u00f6nnen Sie noch Opfer von Kriegen, die 200 oder \n300 Jahre zur\u00fcckliegen, \u2013 \u2013 Wollen Sie die Bauernkriege \nzum Beispiel mit sch\u00fctzen oder was? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja!) \n\nWas ist das? Das ist ein unbestimmter Rechtsbegriff, \nwenn Sie jetzt sagen: Opfer von Kriegen. Sie nennen hier \neinige Orte, die Sie meinen. Die sind alle Dresden-\nzentriert, mit Ausnahme des V\u00f6lkerschlachtdenkmals, von \ndem die Experten sagen: V\u00f6lkerschlachtdenkmal geht gar \nnicht, weil die Frage des W\u00fcrdeschutzes der Opfer des \nNationalsozialismus dort nicht geht. Das haben Sie \ngesagt. \n\n(Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist 200 Jahre her!) \n\n\u2013 Ja, 200 Jahre. \u2013 Sie schreiben die zwei, drei Orte hinein \nund \u00fcberlassen es praktisch allen Versammlungsbeh\u00f6rden \nder Kreise, nach ihrem Duktus, nach ihren Vorstellungen, \nnach ihren Pr\u00e4missen und nach lokalen Erw\u00e4gungen eine \nun\u00fcbersehbare Zahl weiterer Orte und Zeiten hinzuzuf\u00fc-\ngen, an denen keine Versammlungen stattfinden k\u00f6nnen. \n\nDamit versto\u00dfen Sie wiederum gegen den Gesetzesvorbe-\nhalt, der zwangsl\u00e4ufig bei Grundrechtseingriffen vorhan-\nden ist. Grundrechtseingriffe, das ist beim Versammlungs-\nrecht tats\u00e4chlich klar, sind nur qua Gesetz ausregelbar und \nnicht durch Entscheid von Versammlungsbeh\u00f6rden. Das \nist \u00fcberhaupt nicht durchhaltbar. \n\nMit dem, was Sie hier aufz\u00e4hlen, Herr Kollege Schiemann \nund Herr Kollege Biesok, sind Sie wirklich definitiv in \ndem Bereich, wo man sagt, Sie \u00fcberschreiten die Schran-\nkengesetze der Meinungsfreiheit. Das hat definitiv sp\u00e4tes-\ntens das Bundesverfassungsgericht in seiner Entscheidung \nvom 4. November noch einmal klargestellt. Es kam f\u00fcr \nviele, auch f\u00fcr viele Verfassungsrechtler, f\u00fcr viele Men-\nschen, die sich um das Versammlungsrecht und um \neinschl\u00e4gige strafrechtliche Bestimmungen k\u00fcmmern, \nv\u00f6llig \u00fcberraschend, dass das Bundesverfassungsgericht \nso weit geht und sagt: Der Grundsatz aus dem Arti-\nkel 5 Abs. 2, dass die Meinungsfreiheit nur durch allge-\nmeine Gesetze eingeschr\u00e4nkt werden kann, kennt eine \nAusnahme. Aber was ist W\u00fcrdeschutz, was ist das? \n\nWas ist Gewaltherrschaft? Was ist diese Form, dass nur \ndas allgemeine Versammlungsrecht eingeschr\u00e4nkt werden \nkann? Das kann ausnahmsweise in nur einem Fall durch-\nbrochen werden: wenn es um Fragen der Verbrechen des \nNationalsozialismus geht. Das Verfassungsgericht hat \nganz klar gesagt, weshalb es ausnahmsweise in diesem \nFall m\u00f6glich ist. Es hat gesagt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e\u2026 weil \nsich das Unrecht in allgemeinen Kategorien des Schre-\nckens, den die nationalsozialistische Herrschaft \u00fcber \nEuropa und weite Teile der Welt gebracht hat, jedem \nFassbaren entzieht\u201c und \u201e\u2026 sodass die propagandistische \nGuthei\u00dfung der nationalsozialistischen Gewalt- und \nWillk\u00fcrherrschaft Grenzen haben muss und ein Ausnah-\nmeverbot des Sonderrechtes f\u00fcr meinungsbezogene \nGesetze f\u00fcr diesen Fall \u2013 und nur f\u00fcr diesen Fall \u2013 m\u00f6g-\nlich ist.\u201c \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen haben gesagt \u2013 der Sachverst\u00e4ndige \nPoscher hat zudem im \u201eSpiegel\u201c einen Beitrag ver\u00f6ffent-\nlicht \u2013, dass sp\u00e4testens nach dieser Entscheidung vom \n\n 428\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n4. November vergangenen Jahres Ihre Problematik unter \nBerufung auf die Pr\u00e4ambel des Freistaates Sachsen, die \nkommunistische Gewaltherrschaft mit hineinzunehmen, \nnicht mehr geht. Die Singularit\u00e4t der Sache hat auch das \nVerfassungsgericht betont. Dass Sie sehenden Auges \u2013 ob \nder Sensibilit\u00e4t dieser Frage \u2013 dennoch bei diesem Ansatz \nbleiben und keinen Zentimeter zur\u00fcckgehen, ist einfach \nnur das, was man gemeinhin Ignoranz der Macht und der \nMehrheit nennt. \n\n(Marko Schiemann, CDU,  \nsch\u00fcttelt mit dem Kopf.) \n\nAlle vier Verfassungsrechtler in der Expertenanh\u00f6rung \nhaben im Verlauf des Disputs \u2013 am Ende auch Prof. \nHeckmann, das betone ich noch einmal \u2013 klipp und klar \ngesagt, sie k\u00f6nnten es nicht unter Berufung auf die Pr\u00e4-\nambel tun. Das geht nicht. Das entzieht sich ihrer M\u00f6g-\nlichkeit. \n\nSie haben das nicht gesehen, Sie haben es ignoriert. Sie \nwollten unbedingt die Totalitarismustheorie ins Versamm-\nlungsrecht transformieren. Das war Ihr Anliegen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nGenau das verfolgen Sie! Das ist die Ideologie, die hinter \ndem steckt, was Sie jetzt nach dem Drei-weise-Affen-\nPrinzip hier durchziehen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSchlimm ist, dass die FDP das mitmacht!) \n\n\u2013 Jawohl. Sie wollen das einfach nur ins Versammlungs-\nrecht bringen. Das ist Ihr Ansatz, und um dieses Problem \ngeht es. \n\nZu \u00a7 15 Abs. 2 Nr. 1 des Gesetzentwurfes. Zu den ver-\nschiedenen Orten habe ich bereits etwas gesagt. Diese \nLex-Dresden-Konstellation durchbricht wieder den \nGrundsatz, dass nur allgemeine Gesetze zul\u00e4ssig sind. Da \nstimmt Ihre Binnenlogik nicht. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Doch!) \n\n\u2013 Ich als Chemnitzer frage Sie, Kollege Schiemann: \nWeshalb sind die Tausenden Opfer des Luftwaffenangriffs \nauf Chemnitz am 5. M\u00e4rz 1945 weniger W\u00fcrdeschutz \nwert als jene von Dresden? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nWeshalb stehen diese nicht in dem Gesetz? Erkl\u00e4ren Sie \nmir das doch bitte einmal! Woher nehmen Sie denn die \nBerechtigung, die Weisheit, diese Obrigkeitsentscheidung \nzu sagen: Dresden ja, Leipzig nein und Chemnitz nicht? \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz  \nund Marko Schiemann, CDU) \n\nWie denn das? Warum ist es Ihnen wert, das in Dresden \nzu regeln und in Chemnitz nicht? Das ist in der Binnenlo-\ngik unstimmig. Das wissen Sie ganz genau. Sie wollen \u2013 \ndas hat Kollege Biesok mit jedem Satz gesagt \u2013 ein \nSondergesetz f\u00fcr den 13./14. Februar. Sie wissen auch, \ndass es nicht wesentlich \u00fcber den 13./14. Februar hinaus \n\nhalten wird, aber Sie haben mit dem Gesetz, mit Haus-\ndurchsuchung und vorher mit allem Drum und Dran Ihre \nMuskeln spielen lassen. Ich sage einfach: Das ist das \nGegenteil von dem, was unserer Demokratie voranhilft, \nund das Gegenteil von dem, was uns hilft, die Verherrli-\nchung von Nationalsozialismus f\u00fcr die Zukunft zu ver-\nhindern. Das ist das ganze Gegenteil davon! \n\nWer zur Verminderung von Neonazismus das Versamm-\nlungsrecht reparieren muss, der gibt sich in seinen M\u00f6g-\nlichkeiten sehr bescheiden. Das kann der Weg wohl nicht \nsein! \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Der gibt  \nsich selbst auf! \u2013 Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Der gibt sich selbst auf! \u2013 Wir werden noch einen \numf\u00e4nglichen \u00c4nderungsantrag einbringen, den ich dann \nerl\u00e4utere. Deshalb sage ich nichts zur Art und Weise, wie \ndas Gesetz in die Welt kommen soll, also zu den formalen \nFragen. \n\nIch sage nur noch etwas: Wenn Sie den Gesetzentwurf so \ndurchpeitschen und durchsetzen \u2013 v\u00f6llig uneinsichtig f\u00fcr \njedes sachliche, verfassungsrechtliche und rationale \nArgument \u2013, werden wir im Sinne des W\u00fcrdeschutzes und \nim Sinne dessen, dass er nicht durch Verfassungsstreitig-\nkeiten verschlei\u00dft, den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen \nLandtages auffordern, von seinen Pflichten entsprechend \nArtikel 76 Abs. 1 Satz 1 der Verfassung Gebrauch zu \nmachen und die Ausfertigung dieses eklatant verfas-\nsungswidrigen Gesetzes zu verweigern. Zum ersten Mal \nin den 19 Jahren, seitdem es den Landtag gibt, werden wir \nden Pr\u00e4sidenten auffordern, ebenso wie es in einem \nanderen Zusammenhang, beim Luftfahrtsicherungsgesetz, \nals Aufforderung an den Bundespr\u00e4sidenten K\u00f6hler \ngegangen ist, dass man Maschinen, in denen Zivilisten \nsitzen, wegen Terrorismusgefahr nicht abschie\u00dfen darf. \nDas werden wir unserem Herrn Pr\u00e4sidenten antragen und \nsagen: Herr Pr\u00e4sident, Sie sind nach Artikel  76 Abs. 1 \nverpflichtet, vor der Ausfertigung auch eine inhaltliche \nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeitskontrolle vorzunehmen. Wenn Sie \ndiese vornehmen, werden Sie sehen, dass Sie dieses \nGesetz nicht unterschreiben k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen Sie nicht \nausfertigen. \n\nIn diese Not werden Sie Ihren Pr\u00e4sidenten damit bringen. \nWenn er es dennoch tut, dann sehen wir uns in Leipzig. \nDas bedauern wir; denn es ist f\u00fcr Politik kein Weg, sich \nvor Gerichten herumzustreiten. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nAber wenn man als Opposition nichts anderes hat, wenn \nArgumente \u00fcberhaupt nichts z\u00e4hlen \u2013 auch nicht, wenn \ndie Argumente aus dem Mund von \u00fcberhaupt nicht in \nirgendeiner Form einer Partei zurechenbaren Verfassungs-\nexperten kommen \u2013, dann bleibt nichts anderes, als Sie als \nerste Gewalt durch die dritte Gewalt auf den Boden der \nVerfassung zur\u00fcckzuholen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD, den \nGR\u00dcNEN und des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n 429\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Frau Abg. Friedel; bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich unterbreche das juristische Semi-\nnar und will die Kolleginnen und Kollegen und auch die \nBesucher daran erinnern, worum es in dem Gesetz eigent-\nlich geht \u2013 allen verfassungsrechtlichen Ziselierungen \nzum Trotz. \n\nIn Sachsen haben wir derzeit eine geltende Rechtslage, \ndas Grundrecht auf Versammlungsfreiheit betreffend. Wir \nhaben das Versammlungsgesetz des Bundes, das auch an \ndiesem 13. Februar, genauso wie am 14., 15. und 18. Feb-\nruar, gilt. Wenn wir hier im Landtag kein anderes Gesetz \nbeschlie\u00dfen, wird das Versammlungsgesetz des Bundes \ngelten. Manche tun hier so, als h\u00e4tten wir einen rechts-\nfreien Raum. Das ist nicht der Fall. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDieses Versammlungsgesetz des Bundes sagt, unter \nwelchen Umst\u00e4nden in das Grundrecht auf Versamm-\nlungsfreiheit eingegriffen werden kann. Das Versamm-\nlungsgesetz des Bundes sagt: Eine Versammlung kann \nverboten werden, wenn ihre Durchf\u00fchrung die \u00f6ffentliche \nOrdnung und Sicherheit unmittelbar gef\u00e4hrdet oder wenn \nsie an einem Ort stattfindet, der als Gedenkst\u00e4tte an die \nNaziherrschaft erinnert, und dort die W\u00fcrde der Opfer \ndurch eine solche Versammlung verletzt w\u00fcrde. Das sagt \ndas geltende Versammlungsrecht. \n\nMan muss feststellen \u2013 wie das hier vorn in den Zwi-\nschenfragendialogen etwas ausgeblendet worden ist \u2013, \ndass die Landeshauptstadt Dresden in den letzten zehn \nJahren nie versucht hat, auf der Grundlage des Versamm-\nlungsgesetzes des Bundes ein Verbot der rechtsextremen \nAufm\u00e4rsche am 13. Februar zu erreichen. Das hat Dres-\nden nie versucht. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nAber es ist ja gut, dass in diesem Jahr \u2013 mit oder ohne \nneues Versammlungsgesetz \u2013 die Landeshauptstadt \nDresden das in jedem Fall tun muss. \n\nDas Versammlungsgesetz des Bundes sagt: Ein solcher \nOrt ist das Holocaust-Denkmal in Berlin. Andere Orte \nwerden durch Landesgesetz bestimmt. Das ist heute \nunsere eigentliche Aufgabe. Das ist der Regelungsbedarf \nin Sachsen. Wir sollen bestimmen, welche Orte als Ge-\ndenkst\u00e4tte von historisch herausragender, \u00fcberregionaler \nBedeutung an die Opfer der menschenunw\u00fcrdigen Be-\nhandlung unter der nationalsozialistischen Gewalt- und \nWillk\u00fcrherrschaft erinnern. Das ist unsere gesetzgeberi-\nsche Aufgabe. \n\nNun haben CDU und FDP einen Gesetzentwurf vorgelegt, \nder sich zwar auch mit der Aufgabe besch\u00e4ftigt, Orte zu \ndefinieren, dar\u00fcber hinaus aber eine ganze Menge mehr \nmachen will. \n\nBeginnen wir bei den Orten: Uns wird vorgeschlagen, als \nsolche Gedenkst\u00e4tten das V\u00f6lkerschlachtdenkmal in \n\nLeipzig, die Frauenkirche und den Neumarkt in Dresden \nund \u2013 nur am 13. und 14. Februar \u2013 die gesamte Dresdner \nInnenstadt zu definieren. Das sind die drei Vorschl\u00e4ge. \n\nWas ist davon zu halten? Das V\u00f6lkerschlachtdenkmal ist \nzwar eine Gedenkst\u00e4tte, allerdings nicht wirklich f\u00fcr die \nOpfer der Naziherrschaft. Wir haben die Frauenkirche und \nden Neumarkt. Ich h\u00e4tte Zweifel, das als Gedenkst\u00e4tte zu \nbezeichnen. Es ist ein Ort mit symbolischer Bedeutung \u2013 \ndas ist gesagt worden \u2013, aber wir finden auf dem Neu-\nmarkt ebenso eine Menge Hotels, Bierh\u00e4user, eine Senio-\nrenresidenz und eine Apotheke. Dort mit einer Gedenk-\nst\u00e4tte zu argumentieren wird schwierig. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, nickt bejahend.) \n\nSchauen wir uns die Dresdner Innenstadt an. Wenn der \n13. und 14. Februar Werktage sind, dann kann man in \ndieser vermeintlichen Gedenkst\u00e4tte Fischbr\u00f6tchen und \nUnterhosen kaufen. Man kann in die Drogerie gehen, sich \ndie Haare schneiden und H\u00fchneraugen entfernen lassen. \nMan kann einen Kindergeldantrag stellen. Was hat das, \nbitte, mit einer Gedenkst\u00e4tte zu tun? Mit dieser gesetzli-\nchen Regelung zu den Orten \u2013 \u2013 \n\n(Holger Zastrow, FDP: Unglaublich! Was haben \nSie f\u00fcr ein Geschichtsbewusstsein?!) \n\n\u2013 Herr Zastrow, Sie sind zu einer Zwischenfrage herzlich \neingeladen. \u2013 Mit dieser gesetzlichen Regelung zu den \nOrten befinden Sie sich juristisch auf sehr, sehr d\u00fcnnem \nEis. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDamit noch nicht genug. Ich habe gesagt, Sie wollen \u00fcber \ndie Orte hinaus noch etwas regeln. Sie haben zus\u00e4tzliche \nRegelungen in den Gesetzentwurf eingebracht. Das \nVersammlungsgesetz des Bundes sagt, Orte, die an die \nNaziherrschaft erinnern, sollen vor W\u00fcrdeverletzungen \ngesch\u00fctzt werden. Sie schreiben hinein: \u2026 Orte, die an \ndie Naziherrschaft, an die kommunistische Gewaltherr-\nschaft oder an die Opfer eines Krieges erinnern. \n\nSchon bei der Regelung des Bundes haben manche \nJuristen Bauchschmerzen bekommen, weil das Grund-\nrecht auf Versammlungsfreiheit nicht aus allgemeinen \nGr\u00fcnden, sondern mit Blick auf eine Ideologie einge-\nschr\u00e4nkt worden ist. Wir haben das geh\u00f6rt. Das Bundes-\nverfassungsgerichtsurteil zu Wunsiedel hat ja gesagt: \nOkay, in diesem speziellen Fall und ausnahmsweise ist \ndas ganz in Ordnung. Wir st\u00e4rken der Regelung den \nR\u00fccken. Aber diesem einen speziellen Fall jetzt noch zwei \nweitere spezielle F\u00e4lle an die Seite stellen zu wollen, das \nhalten wir f\u00fcr leichtsinnig. Sie finden in dem Gesetzent-\nwurf beispielsweise auch, dass Versammlungen verboten \nwerden sollen, die gegen die Auss\u00f6hnung oder Verst\u00e4ndi-\ngung der V\u00f6lker gerichtet sind. Was genau haben wir uns \ndarunter vorzustellen? Ist ein Fu\u00dfballspiel zwischen \nDeutschland und England gegen die Auss\u00f6hnung und \nVerst\u00e4ndigung der V\u00f6lker gerichtet, wenn es in Sachsen \nstattfindet? \n\n(St\u00f6hnen bei der CDU und FDP) \n\n 430\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n\u2013 Sie st\u00f6hnen jetzt, aber Entschuldigung, Sie formulieren \nhier Regelungen, die in das Absurde hineinreichen. Egal, \nwas Sachsen beschlie\u00dft. Auch mit einem liberalen Justiz-\nminister ist ein s\u00e4chsisches Versammlungsgesetz an die \nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes gebun-\nden. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch sage es gerne noch einmal: Gerade im Verfassungs-\nrecht, gerade im Versammlungsrecht ist der Korridor sehr, \nsehr eng, und Sie schrammen links und rechts mit den \nEllenbogen nicht einmal an den W\u00e4nden des Korridors \nentlang, sondern Sie rei\u00dfen da richtig etwas ein. \n\n\u00dcber die Anh\u00f6rung ist schon viel gesagt worden; einige \nJuristen haben dort auf die verfassungsrechtlichen Risiken \nhingewiesen. Sie haben noch \u00c4nderungen eingebracht, \naber wirklich redaktionelle: von D-Mark zu Euro. Den \nKern des Gesetzes, den \u00a7 15, haben sie unver\u00e4ndert in \njedem Buchstaben gelassen. Er bleibt aus unserer Sicht \nverfassungswidrig, weil die im Gesetz angegebenen Orte \nzu weit gefasst sind, weil das Gesetz es allein in das \nErmessen der \u00f6rtlichen Versammlungsbeh\u00f6rden stellt, \nweitere Orte zu definieren. Ich wei\u00df auch nicht, was die \n\u00f6rtlichen Versammlungsbeh\u00f6rden dazu sagen, was der \nLandkreistag meint, der wie der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und \nGemeindetag \u00fcberhaupt nicht in dem Verfahren angeh\u00f6rt \nwurde, weil Formulierungen wie \u201edie Opfer eines Krie-\nges\u201c und \u201edie Verst\u00e4ndigung zwischen den V\u00f6lkern\u201c viel \nzu unbestimmt sind und Sie so versuchen, die bisherige \nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes zu \nver\u00e4ndern. \n\n(Holger Zastrow, FDP, m\u00f6chte sich dazu \u00e4u\u00dfern.) \n\n\u2013 Herr Zastrow, wir k\u00f6nnen uns gleich noch dar\u00fcber \nunterhalten. \n\nNun kann man sich ja beruhigt zur\u00fccklehnen und das \nGesetz passieren lassen, denn es wird ja ohnehin von den \nGerichten wieder kassiert werden. Doch warum bringen \nSie einen solchen Gesetzentwurf \u00fcberhaupt ein? Warum \nmit solcher Eile, warum mit so wenig Sorgfalt, warum \nentgegen allen Ratschl\u00e4gen von den Sachverst\u00e4ndigen \nund warum mit Formulierungen, die vor Gericht keinen \nBestand haben werden? \n\nDie Antwort ist einfach, und wir haben sie heute mehrfach \nvon Herrn Schiemann und von Kollegen Biesok geh\u00f6rt: \nweil der 13. Februar vor der T\u00fcr steht. Den Naziauf-\nmarsch kann Dresden aber auf der Basis des bisher \ngeltenden Rechts verbieten oder verlegen. Dazu braucht \nes ein solches Experiment \u00fcberhaupt nicht \u2013 im Gegenteil. \nEin solches Experiment ist gef\u00e4hrlich. Sie machen hier \neine kreativit\u00e4tsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahme f\u00fcr Rechtsextremis-\nten und initiieren ein Hase-und-Igel-Spiel der Nazis mit \ndem demokratischen Rechtsstaat und den Beh\u00f6rden. Sie \ngehen sehenden Auges die Gefahr ein, dass dieses Gesetz \nals verfassungswidrig kassiert wird. Und wozu? \u2013 Nur, \num nach au\u00dfen darzustellen, dass wir etwas getan, dass \nwir etwas versucht haben. \n\nSie machen mit dem Gesetz Symbolpolitik. Das ist das, \nwas mich eigentlich daran \u00e4rgert. Das ist gef\u00e4hrlich. \nGlauben Sie mir, dass ich gerne eine andere Rede halten \nw\u00fcrde, und zwar dar\u00fcber, dass wir demokratischen \nParteien uns einig sind, dass Nazis in unserer Gesellschaft \nkeinen Platz haben, dass die Demokratie verteidigt wer-\nden muss. Ich k\u00f6nnte so eine Rede mittlerweile im Dresd-\nner Stadtrat halten. Dar\u00fcber bin ich froh. Da haben Ihre \nKolleginnen und Kollegen von der CDU und der FDP in \nunserem Dresdner Stadtrat \u2013 mit Verlaub \u2013 den Hintern \nhochbekommen. Darin sind wir uns alle einig, dass wir \nam 13. Februar zu einer Versammlung gegen den rechts-\nextremen Missbrauch aufrufen. Es hat lange genug \ngedauert, doch jetzt haben alle Dresdner Parteien endlich \nverstanden, dass es nicht reicht, vom Schreibtisch aus ein \nGesetz gegen Rechts zu schreiben, sondern dass man \nhinaus auf die Stra\u00dfe muss. Hier im Landtag kann ich \neine solche Rede leider noch nicht halten. Das Gegenteil \nist der Fall. Ihr Gesetzentwurf ist keine Verteidigung der \nDemokratie. Deshalb werden wir dem nicht zustimmen \nk\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion, \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Von der Fraktion \nder GR\u00dcNEN spricht Herr Lichdi; bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Was will die Koalition \neigentlich mit diesem Versammlungsgesetz? Justizminis-\nter Martens, zu lesen in seinen Interviews, m\u00f6chte gewalt-\nt\u00e4tige Demonstrationen unterbinden und, wie er sagt, \n\u201eExtremisten Grenzen setzen\u201c. Meine Damen und Herren, \ndas Erste ist unn\u00f6tig, weil das geltende Recht ausreicht, \nund das Zweite ist schon vom Ziel her verfehlt. Auch \nMinderheiten, die die Mehrheit gerne als Extremisten \nbezeichnet, haben demokratische Grundrechte wie die \nVersammlungsfreiheit. Ich sage es ganz deutlich, auch \nwenn es mir schwer f\u00e4llt: Dies gilt selbst f\u00fcr Nazis. \n\nDieses Gesetz, meine Damen und Herren, ist zutiefst \nunehrlich; denn es tut so, als ob es etwas regeln m\u00fcsste, \nwas schon geltendes Recht ist. Dieses Gesetz will regeln, \nwas die Verfassung nicht zul\u00e4sst und dem Grundrecht der \nVersammlungsfreiheit schweren Schaden zuf\u00fcgt. \n\nHerr Justizminister Dr. Martens, dass Sie dieses Gesetz \nunterst\u00fctzen, ist Ihr ganz pers\u00f6nliches Versagen, jeden-\nfalls, wenn Sie f\u00fcr sich in Anspruch nehmen sollten, \nrechtsstaatsliberale Grunds\u00e4tze zu vertreten. Aber Sie, \nHerr Kollege Martens, ducken sich lieber unter Ihrem \nChef Zastrow weg, wo Sie warnen und Widerstand leisten \nsollten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nL\u00e4sst man die aufwendige Wortakrobatik des Gesetzes \nweg, bleibt eines \u00fcbrig: Sie wollen am 13. Februar in \nDresden \u00fcberhaupt keine Demonstration. Herr Kollege \n\n 431\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nBiesok hat es ja best\u00e4tigt. Es geht um eine Lex \n13. Februar, ein kaum verh\u00fclltes Einzelfallgesetz zur \nsymbolischen Demonstration Ihrer Tatkraft. Weil es \nverfassungsrechtlich kein Einzelfallgesetz sein darf, wird \nder Anwendungsbereich des Gesetzes unendlich ausge-\ndehnt und unbegrenzt erweitert. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Gesetz atmet einen \nGeist der Unfreiheit. Eigentlich h\u00e4lt man die Versamm-\nlungsfreiheit des Grundgesetzes f\u00fcr zu weit geraten. Man \nm\u00f6chte mehr Verbote und Einschr\u00e4nkungen, und dies ist \nzwischen den Zeilen die \u00fcberdeutliche Botschaft an die \ns\u00e4chsischen Versammlungsbeh\u00f6rden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Gesetz zeigt einmal \nwieder, wie schwach die Wurzeln, wie schwach der \nFreiheits- und Grundrechtsgedanke in den K\u00f6pfen und \nHerzen der Mitglieder dieser Koalition ist. Wir d\u00fcrfen \nfroh und dankbar sein, dass wir ein Bundesverfassungsge-\nricht haben, das die Grundrechte gegen diesen Gesetzge-\nber sch\u00fctzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nKern Ihres gesetzgeberischen Konzeptes ist der Schutz \nder W\u00fcrde der Opfer an Orten von historisch herausra-\ngender Bedeutung. Auf den ersten Blick kann es gewiss \nnichts \u00dcberzeugenderes geben, als am Schutz der Men-\nschenw\u00fcrde anzukn\u00fcpfen, denn schlie\u00dflich ist die Men-\nschenw\u00fcrde ja der h\u00f6chste Verfassungswert. \u201eDie W\u00fcrde \ndes Menschen ist unantastbar.\u201c Wer sich aber auf h\u00f6chste \nWerte beruft, hat oft sehr viel Profaneres im Sinn, Herr \nKollege Schiemann. Dieses Profanere m\u00f6chte er gerne \nverbergen und au\u00dferhalb der \u00f6ffentlichen Diskussion \nstellen. So ist es auch hier. \n\nDie Koalition spricht von Menschenw\u00fcrde, m\u00f6chte aber \nendlich Schluss machen mit Demonstrationen, die ihr \nnicht in den Kram passen. Es soll um die W\u00fcrde der \nOpfer gehen. Das ist sicher ein bemerkenswerter Grund-\nsatz. Uns fallen sicher auch eindeutige F\u00e4lle ein, in denen \ndie W\u00fcrde der Opfer verletzt wurde: etwa wenn Nazis in \neinem Konzentrations- oder Vernichtungslager die SS \nhochleben lassen, wie es schon vorgekommen ist. Aber so \neinfach ist es eben in den meisten F\u00e4llen nicht. \n\nAuch im Zivilrecht ist der postmortale Ehrenschutz zwar \nm\u00f6glich, aber auf die Dauer doch sehr schwierig und auch \numstritten. Kann die Menschenw\u00fcrde f\u00fcr alle Zeiten \ngesch\u00fctzt werden? Welche Opfergruppen werden daf\u00fcr \nund nach welchen Kriterien eigentlich ausgew\u00e4hlt? Wann \nist der Punkt erreicht, an dem der Menschenw\u00fcrdeschutz \nnur noch der Vorwand f\u00fcr ganz andere Zwecke ist? Das \nsind Fragen, denen sich die Koalition verweigert. \n\nDie Koalition sieht die Gefahr einer Menschenw\u00fcrdever-\nletzung an bestimmten Orten und zu bestimmten Zeiten \nwie insbesondere der Frauenkirche oder dem V\u00f6lker-\nschlachtdenkmal. Herr Kollege Bartl hat v\u00f6llig zu Recht \ndarauf hingewiesen, was eigentlich die Chemnitzer oder \ndie Leipziger oder die B\u00fcrger anderer St\u00e4dte denken \nsollen, wenn sie dieses Gesetz lesen. Entschuldigung. Sie \n\nm\u00fcssen sich doch wirklich als B\u00fcrger zweiter Klasse, so \nsage ich einmal, behandelt f\u00fchlen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! CDU und FDP verkennen, \ndass die freie Wahl des Themas, des Ortes und der Zeit \neiner Versammlung essenzieller Bestandteil der Versamm-\nlungsfreiheit ist. \n\nDas Konzept verbotener Orte, das Sie hier ausf\u00fchren, \nwiderspricht dem. Die Koalition m\u00f6chte grundrechtsfreie \nR\u00e4ume schaffen und so die Unverbr\u00fcchlichkeit der \nGrundrechtsordnung insgesamt infrage stellen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist abstrus!) \n\nZudem droht eine Inflation dieser grundrechtsfreien \nR\u00e4ume, denn die Versammlungsbeh\u00f6rden jedes einzelnen \nKreises k\u00f6nnen in ihrem Territorium eigene Erinnerungs-\norte von historisch herausragender Bedeutung festlegen. \n\nMeine Damen und Herren, es \u00e4rgert mich ein zweiter \nPunkt an diesem Gesetz ma\u00dflos, und zwar die erinne-\nrungspolitische Dimension dieses Gesetzes. Dieses Gesetz \nist erinnerungspolitisch verh\u00e4ngnisvoll und bedeutet nach \nmeiner festen \u00dcberzeugung eine unzul\u00e4ssige Grenz\u00fcber-\nschreitung \u2013 und ich sage dazu: eine Grenz\u00fcberschreitung, \nwie sie eigentlich f\u00fcr Diktaturen \u00fcblich ist. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Beifall bei der NPD \u2013 \nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP \u2013 Unruhe) \n\nF\u00fcr welches Ereignis und f\u00fcr welche Gruppen ist denn die \nFrauenkirche ein historisch bedeutsamer Erinnerungsort? \nDie Begr\u00fcndung zum Gesetz sagt, sie sei ein Symbol der \nVers\u00f6hnung ehemaliger Kriegsgegner. Dies ist sicher die \nsympathischste Deutung, die die Frauenkirche durch die \nAufbauhilfe aus England und Amerika gewonnen hat. Mir \nscheint aber, dass die W\u00fcrde der Opfer des Bombenan-\ngriffes auf Dresden gesch\u00fctzt werden soll, die sich durch \nexplizit politische Bekundung gest\u00f6rt f\u00fchlen m\u00f6gen. \n\nWie jedes historische Ereignis, hat das Monument der \nFrauenkirche aber viele, vieldeutige und vor allem wider-\nspr\u00fcchliche Erinnerungsm\u00f6glichkeiten. Die Ruine der \nFrauenkirche ist etwa auch der Ort, an dem Helmut Kohl \nseine Rede vom 19. Dezember 1989 gehalten hat. Ich \nfrage Sie: Ist sie damit ein Erinnerungsort f\u00fcr die Einheit? \nEine Deutung, die vielleicht der CDU sehr nahe liegen \nk\u00f6nnte. Die Ruine ist der Ort, an dem sich zu DDR-Zeiten \neine staatsunabh\u00e4ngige Friedensbewegung entz\u00fcndet hat. \nIst die Frauenkirche damit eine Mahnung f\u00fcr den soforti-\ngen Abzug aus Afghanistan? Nach dem Willen der dama-\nligen ersten Akteure k\u00f6nnte sie auch ein Erinnerungsort \nf\u00fcr eine vom Anarchismus gepr\u00e4gte grunds\u00e4tzliche Absa-\nge an den Staat sein. Meine Damen und Herren, diese \nauthentischen Erinnerungsorte \u2013 die Frauenkirche als \nRuine \u2013 wurden jedenfalls durch den Wiederaufbau \nzerst\u00f6rt. Sind damit diese Erinnerungen obsolet gewor-\nden? \n\nDie unzerst\u00f6rte Frauenkirche von 1945 ist das Monument \ndes Selbstbewusstseins der protestantischen B\u00fcrgerschaft \n\n 432\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\ngegen\u00fcber dem katholischen K\u00f6nig mit seiner Hofkirche. \nSie ist auch ein Symbol des alten Dresdens \u2013 denken wir \nan das Gem\u00e4lde von K\u00fchl. Die Frauenkirche ist aber auch \nder Dom der deutschen Christen im Nationalsozialismus, \nvon der Hakenkreuzfahnen geweht haben und in dem an \neinem \u201eentjudeten Christentum\u201c gearbeitet wurde. \n\nDie Frauenkirche ist also auch ein Erinnerungsort an die \nT\u00e4ter und, meine Damen und Herren, genau diese Dimen-\nsionen, diese Vielf\u00e4ltigkeit der Deutungsm\u00f6glichkeiten \nverkennt das Gesetz nicht nur, ja, es verdr\u00e4ngt sie gerade-\nzu. Das Gesetz versucht, nur eine einzige und dazu noch \nhistorisch sehr neue Deutung durchzusetzen, und das \nmithilfe des staatlichen Gewaltmonopols. \n\nDies ist ein ebenso nutzloser wie sch\u00e4dlicher Versuch, \ndenn Geschichtserfahrungen und -deutungen lassen sich \neben nicht in eine allgemeinverbindliche Form deformie-\nren. Der freiheitliche Staat des Grundgesetzes ma\u00dft sich \neben nicht an, \u00fcber Deutungen historischer Ereignisse zu \nrichten. Dies ist ein Kennzeichen totalit\u00e4rer Systeme. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass die Erkenntnis \u00fcber diese Zusam-\nmenh\u00e4nge auch bei den heutigen Bef\u00fcrwortern dieses \nGesetzes mit der Zeit wachsen wird. \n\nWir lehnen dieses verfassungswidrige und erinnerungspo-\nlitisch verh\u00e4ngnisvolle Gesetz ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, NPD-\nFraktion. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Demonstrieren und sich versammeln soll im \nFreistaat Sachsen nur noch derjenige d\u00fcrfen, der glaubt, \nstatt zu denken, der nickt, statt den Kopf zu sch\u00fctteln, und \nder rund um die Uhr bereit ist, sich dem Diktat des \nZentralrates der Juden und anderer Lobbyisten zu beugen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, bitte! \n\nHolger Apfel, NPD: Der Sachverst\u00e4ndige Herr Bartel hat \nbereits richtigerweise festgestellt, dass es niemand anders \nals Herr Kramer vom Zentralrat gewesen ist, der ein \nsolches Sondergesetz eingefordert hat, ein Gesetz, das gar \nkeinen Hehl daraus macht, was es will. \n\n20 Jahre, nachdem friedliche Kundgebungen das Ende der \nDDR herbeif\u00fchrten, hat nun auch die Bundesrepublik \nAngst vor der organisierten Meinung Andersdenkender \nund greift zum letzten Strohhalm der Selbsterhaltung, \ndem Versammlungsverbot. Die Angst der Etablierten vor \ndem totalen Zusammenbruch dieses Staates wirft ihre \nSchatten voraus und macht die Grundrechte der Deut-\nschen zur Verhandlungsmasse der BRD-Insolvenz. So soll \ndas Versammlungsrecht nach dem Willen der Staatsregie-\nrung nur noch f\u00fcr diejenigen gelten, die sich der etablier-\nten Politikdoktrin beugen und unreflektiert das nach\u00e4ffen, \nwas Sie und Ihresgleichen an ideologischen Glaubensbe-\nkenntnissen in die Welt setzen. \n\nVolkstreue Deutsche aber sollen nicht mehr wie bisher des \nverbrecherischen Vernichtungsbombardements auf Dres-\nden gedenken d\u00fcrfen; volkstreue Deutsche sollen sich in \nihre Wohnzimmer zur\u00fcckziehen und die Innenstadt von \nDresden gleichgeschalteten Gutmenschen \u00fcberlassen, die \nMassenmord und Vernichtungsexzesse als Befreiung \nanbeten und bestialische Kriegsverbrechen in geradezu \npathologischer Devotheit als ruhmreiche Heldentaten \nfeiern. \n\nWas, meine Damen und Herren, verdient mehr Verach-\ntung als ein solches Gesetz? Was ist niedertr\u00e4chtiger, als \nMenschen das Recht zu nehmen, gemeinsam zu trauern \nund der Opfer zu gedenken, die unser Volk unter dem \nZerst\u00f6rungswahn hassgeifernder, entkultivierter Antimen-\nschen erbringen musste?! 65 Jahre \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, daf\u00fcr \nbekommen Sie jetzt einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHolger Apfel, NPD: 65 Jahre nach diesem organisierten \nVerbrechen am deutschen Volk sind dessen Machthaber so \ntief gesunken, ein w\u00fcrdiges Trauern per Gesetz verbieten \nzu wollen. Es gen\u00fcgt ihnen nicht mehr, die wahre Zahl \nder Bombenopfer zu verschleiern und auf Bruchteile \nherunterzurechnen. Nein, die Dynamik ihres grenzenlosen \nSelbsthasses und ihres geradezu schizophrenen Maso-\nchismus hat inzwischen Ausw\u00fcchse erreicht, die mit \nnormalen sozialen Ma\u00dfst\u00e4ben nicht mehr zu erkl\u00e4ren sind. \nPer Gesetz sollen ausgerechnet an jenem Tag bzw. an \njenen Orten Versammlungsverbote m\u00f6glich sein, die \naufrechten Deutschen wegen ihres hohen Symbolgehaltes \nwichtig sind. \n\nWas aber, meine Damen und Herren, ist ein Versamm-\nlungsgrundrecht wert, wenn es nicht gerade an jenen \nTagen und Orten gelten soll, an denen es gebraucht wird? \nMan stelle sich vor, was in diesem Lande los w\u00e4re, w\u00fcrde \nman einem Juden sagen, du darfst deine Religion aus-\n\u00fcben, aber ausgerechnet an deinem Feiertag nicht deine \nSynagoge betreten! \n\nTatsache ist: Der viel beschworene Meinungspluralismus \nist eine leere Worth\u00fclse, die keine Rolle spielt, wenn es \ndarum geht, den Kampf gegen deutsche Rechte nun auch \ngesetzlich zu manifestieren. Im angeblich freiesten \nDeutschland aller Zeiten wird damit das Pogrom zur \npolitischen Maxime. Statt \u201eKauft nicht bei Juden!\u201c hei\u00dft \nes heute \u201eBoykottiert die Rechten!\u201c. Ich frage mich, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, bitte \nm\u00e4\u00dfigen Sie sich! \n\nHolger Apfel, NPD: Ich frage mich, wann es so weit ist, \ndass Sie missliebigen Personen vielleicht auch noch \nvorschreiben werden, ein Kennzeichen tragen zu m\u00fcssen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDie Macher des neuen Versammlungsgesetzes \u2013 \u2013 \n\n 433\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, ich \nbitte Sie jetzt das letzte Mal! Sonst erteile ich Ihnen noch \neinen Ordnungsruf und bei einem dritten k\u00f6nnen Sie Ihrer \nRede nicht mehr nachkommen. \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 Ich kann nicht nachvollziehen, \nwas daran ordnungsrufw\u00fcrdig ist, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das kann ich mir \nvorstellen; aber ich entscheide, ob Sie einen Ordnungsruf \nbekommen oder nicht. \n\nHolger Apfel, NPD: Die Macher des neuen Versamm-\nlungsgesetzes, meine Damen und Herren, sch\u00e4men sich \nnicht einmal, ihr Trauerverbot auch noch damit zu be-\ngr\u00fcnden, angeblich die Menschenw\u00fcrde sch\u00fctzen zu \nwollen. Sie, meine Damen und Herren von der Regierung, \nsind es doch aber, die tagt\u00e4glich die W\u00fcrde des Menschen \nverletzen, insbesondere und auch und gerade mit diesem \nGesetz. Sie wollen aufrichtige Trauer verhindern, und das \ndurch Sondergesetzgebung. Sie wollen verhindern, dass \ndes hunderttausendfachen Leids der im Februar 1945 \ndahingemordeten Deutschen gedacht wird. Sie wollen sie \nf\u00fcr Ihre feige Unterdr\u00fcckung der volkstreuen Opposition \nmissbrauchen. \n\nMit Ihrem Versammlungsgesetz leisten Sie einen Offen-\nbarungseid, der Sie nicht nur der Verfassungsfeindlichkeit \n\u00fcberf\u00fchrt, sondern der Ihre Verachtung gegen\u00fcber allen \nDeutschen schonungslos zutage f\u00f6rdert. So gilt einmal \nmehr das Wort des Schauspielers und Schriftstellers \nOliver Hassencamp, der davon sprach: \u201eWenn Argumente \nfehlen, kommt meist ein Verbot heraus\u201c. \n\nVerbote, meine Damen und Herren, sind der Kern der \ngesamten etablierten Gegenwartspolitik gegen nationale \nDeutsche. Erst sollte die NPD verboten werden \u2013 das ist \nmisslungen. Seitdem verbietet man nationale Vereine und \nOrganisationen, und nun wollen Sie verbieten, der Toten \nder vernichteten Stadt Dresden zu gedenken. \n\nVerbote, meine Damen und Herren, sind das Einzige, was \nEtablierte seit Jahrzehnten wirklich bewerkstelligt haben \n\u2013 Verbote, Unterdr\u00fcckung, Diskriminierung. Es ist m\u00f6g-\nlich geworden mit einer Regierung, die neben der CDU \nauch von den sogenannten Liberalen der FDP getragen \nwird, denen also, die doch so gern das Wort Freiheit in \nihrem Munde f\u00fchren. Eine solche Liberalit\u00e4t steht nicht \nf\u00fcr Freiheit, sondern f\u00fcr Feigheit \u2013 Feigheit gegen\u00fcber \nVolk und Vaterland, Feigheit gegen\u00fcber politisch Anders-\ndenkenden, Feigheit gegen\u00fcber jeder wirklichen Freiheit. \n\nNat\u00fcrlich lehnen wir die \u00c4nderung des Versammlungsge-\nsetzes ab, genauso, wie wir den \u00c4nderungsantrag der \nGR\u00dcNEN ablehnen oder auch den Entwurf der Linken, \ndie das Versammlungsrecht ebenfalls f\u00fcr ihre politischen \nZwecke missbrauchen m\u00f6chten, indem sie f\u00fcr einseitige \nVersammlungsverbote pl\u00e4dieren. Die GR\u00dcNEN wie auch \nDIE LINKE zeigen in ihrem Gesetz eindrucksvoll, wes \nGeistes Kind sie sind; denn mit der angestrebte Strei-\nchung der Klausel, wonach auch Versammlungen zum \nSchutz von Opfern kommunistischer Gewaltherrschaft \n\nverboten werden k\u00f6nnen, wollen sie, dass das Gedenken \nan die weltweit \u00fcber 100 Millionen Opfer kommunisti-\nscher Gewaltherrschaft der historischen Singularit\u00e4t des \nroten Holocaust weiter in den Dreck gezogen werden \ndarf. Pfui Teufel, meine Damen und Herren der Linken! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, bitte \nm\u00e4\u00dfigen Sie sich! \n\nHolger Apfel, NPD: Die NPD-Fraktion, meine Damen \nund Herren, ist die einzige Kraft im Landtag, die sich \nohne Wenn und Aber hinter die Grundrechte aller Deut-\nschen stellt. Die NPD bekennt sich unverbr\u00fcchlich zu \nwirklicher Versammlungsfreiheit. Ich darf daher mit \nGoethes Faust schlie\u00dfen: \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion) \n\n\u201eSolch ein Gewimmel m\u00f6cht\u2019 ich sehn, auf freiem Grund \nmit freiem Volke stehn.\u201c \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nMartin Dulig, SPD: Widerlich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \nist wieder aufgerufen. Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube nicht, \ndass man so einfach dar\u00fcber hinweggehen kann, was der \nletzte Redner veranstaltet hat. \n\nIch bin sehr froh \u2013 das m\u00f6chte ich mit Deutlichkeit sagen \n\u2013, dass Sie 1989 keinen Anteil an der friedlichen Revolu-\ntion in unserem Land gehabt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nWas Sie hier vorgetragen haben, das h\u00e4tten Sie in Ihrer \nHeimat sagen m\u00fcssen und nicht in einem Land, in dem \nSie seit einigen Jahren Gast sind. Ich frage mich, wie Sie \nmit dieser Gastfreundschaft umgehen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSie haben in einem Zynismus hier dargelegt, dass Sie die \nH\u00fcter der Versammlungsfreiheit sind. Wenn Sie die \nNachfolger der NSDAP sind, \n\n(Zurufe von der NPD: Stimmt doch gar nicht!) \n\ndann haben Sie in Deutschland bewiesen, wie Sie Ver-\nsammlungsfreiheit, wie Sie Meinungsfreiheit mit F\u00fc\u00dfen \ngetreten haben und wie Sie mit Menschen anderer Rassen \numgegangen sind. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir haben gar nichts getan!) \n\nSie stellen sich hier hin und sprechen dar\u00fcber, wie Sie \nMeinungsfreiheit vertreten. Ich glaube, Zynismus ist \nnichts dagegen. \n\n 434\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Ich bringe  \nIhnen gleich ein Taschentuch!) \n\nWir haben uns zu diesem Gesetzentwurf sehr viel Gedan-\nken gemacht. Die Koalitionsfraktionen haben sich auf \nwenige Regelungsinhalte verst\u00e4ndigt. Ich glaube, die \nFDP-Fraktion, aber auch ich als Redner der CDU-\nFraktion haben den zentralen Regelungsgehalt, der sich \nauf die Menschenw\u00fcrde der Opfer bezieht, hier dargelegt. \nIch frage mich schon, wieso die anderen Fraktionen \u2013 \nHerr Bartl von der Linksfraktion, die SPD-Fraktion, Herr \nLichdi von den GR\u00dcNEN \u2013 das so wenig zur Kenntnis \ngenommen haben. Herr Bartl, ich entschuldige mich jetzt. \nIch hatte, als ich Ihnen zugeh\u00f6rt habe, ein ganz komisches \nBild vor Augen. Ich entschuldige mich jetzt schon daf\u00fcr. \nIch hatte den Eindruck, als ob Sie der Wolf sind und zu \nden sieben Gei\u00dflein im Saal sprechen. Ich empfand das \nals Zynismus, als Drohgeb\u00e4rde, die wir von Ihnen in den \nersten Jahren der Neunzigerjahre gewohnt waren, als Sie \nuns immer gedroht haben. Das haben Sie heute wieder \ngetan. Was Sie heute vorgetragen haben, spielte im Aus-\nschuss lediglich beim Thema \u201epostmortaler Opferschutz\u201c \neine Rolle. Alle anderen Themen sind von Ihnen in der \nAusschussdebatte, wo die fachliche Auseinandersetzung \nstattfindet, \u00fcberhaupt nicht vorgetragen worden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch frage mich, was derjenige der Diskussion entnehmen \nsoll, der in der fachlichen Auseinandersetzung in der \nAusschussberatung nicht dabei gewesen ist. Er wird sagen \n\u2013 so deutlich, wie Sie hier aufgetreten sind \u2013: Na ja, man \nkann diesem Herrn eigentlich nur glauben. Ich kann Ihnen \nnur empfehlen, ihm nicht zu glauben. Es ist nicht die volle \nWahrheit, die Sie dargelegt haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Zynismus, bezogen auf die \u00c4nderungen zum Ver-\nsammlungsrecht des Bundes, weil man auf Bundesebene \nnicht D-Mark gestrichen und Euro eingesetzt hat, ist nicht \nunser Problem. Wir haben aber auch den Strafrahmen \nge\u00e4ndert. Jetzt sage ich einfach mal: Wir haben einen \nFehler in unserem Entwurf gemacht. Ist es denn eine \nSchande, den Fehler noch im Beratungsgang zu korrigie-\nren? Ist Ihnen das in Ihrem Leben noch nie passiert? \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nIch denke, man kann, solange das Gesetz noch nicht \nverabschiedet ist, diesen Fehler korrigieren. Wir haben \ndas getan. Ich gehe davon aus, dass uns das sp\u00e4ter nicht \nals Fehler angekreidet wird. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Holger Apfel, NPD:  \nSie sollten sich in einem fortw\u00e4hrenden \n\nKorrekturprozess befinden!) \n\nDer zentrale Gegenstand meiner Rede ist der Schutz der \nW\u00fcrde der Opfer. Wir haben uns in der Ausschussbera-\ntung zur Frage der Normenklarheit, der Bestimmtheit, der \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, der Eingriffsintensit\u00e4t, des W\u00fcrde-\nschutzes, der Gedenkorte, des \u00f6ffentlichen Friedens sowie \n\nder W\u00fcrde der \u00dcberlebenden sehr umfangreich in der \nDiskussion befunden. Wir haben nach dieser Diskussion \neinen Abw\u00e4gungsprozess f\u00fcr uns getroffen. Ich gehe \ndavon aus, dass keine andere Fraktion in diesem Hohen \nHaus im Zuge dieser fachlichen Beratung einen \u00c4nde-\nrungsantrag gestellt hat, weder die SPD-Fraktion noch \nDIE LINKE, noch die GR\u00dcNEN. Heute flattert uns ein \nAntrag der GR\u00dcNEN auf \u00c4nderung ins Haus. \n\nJetzt komme ich zu den Orten. Jeder, der das Gesetz liest, \nwei\u00df, dass jede Versammlungsbeh\u00f6rde mit diesem Gesetz \nden W\u00fcrdeschutz besser bewerten kann, als das bisher der \nFall gewesen ist. Das V\u00f6lkerschlachtdenkmal in Leipzig \nhat in der Diskussion im Ausschuss eine Rolle gespielt. \nDas ist auch von der \u00fcberwiegenden Anzahl der Experten, \ndie nicht das geschichtliche Wissen \u00fcber den Freistaat \nSachsen besitzen, kritisch bewertet worden. Es ist halt \nnicht richtig, dass es hier nur um 200 Jahre Geschichtser-\ninnerung geht. Das V\u00f6lkerschlachtdenkmal ist 1913, \nhundert Jahre nach dem Geschehnis, als etwa \n85 000 Menschen um Leipzig in einer sehr kurzen Zeit \nermordet wurden oder im Felde gefallen sind, geschaffen \nworden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Na und?) \n\n\u2013 Ja, genau. Na und? Das stimmt. Das sagt uns jetzt noch \ngar nichts. Es geht jetzt um die zweihundert Jahre. Jeder, \nder sich mit Geschichte befasst, wei\u00df, was in der Zeit \nnach 1933 am V\u00f6lkerschlachtdenkmal stattgefunden hat. \nDa haben die Aufm\u00e4rsche und Fackelz\u00fcge stattgefunden \n,und die Meinungs- und Versammlungsfreiheit f\u00fcr das \ndeutsche Volk ist mit F\u00fc\u00dfen getreten worden, \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nweil eben nur die NSDAP und ihre Gefolgschaft dort \nmarschieren durften. \n\nJetzt sage ich Ihnen Folgendes: Haben wir nicht das Recht \nzu verhindern, dass jemals wieder an einem solchen Ort \ndie W\u00fcrde von Opfern dieses nationalsozialistischen \nGewaltregimes im Zusammenhang mit dem V\u00f6lker-\nschlachtdenkmal in den Dreck gezogen werden darf? \n\n(Holger Mann, SPD, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDer W\u00fcrdeschutz ist am V\u00f6lkerschlachtdenkmal nicht nur \npostmortal an der V\u00f6lkerschlacht zu Leipzig 1813 fest-\nzumachen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nEs gab eine Zeit, die dar\u00fcber hinweggegangen ist. Sie \nk\u00f6nnen bei der Entscheidung des Bundesverfassungsge-\nrichtes nachlesen, dass auch die Sinnbildung der Erinne-\nrungsorte sich in den Zeiten \u00e4ndern kann, neue Sinnbil-\ndungen hinzugef\u00fcgt werden k\u00f6nnen und damit der W\u00fcr-\ndeschutz \u2013 wie in der Diskussion von Herrn Bartl mit den \n300 Jahren seit dem Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg genannt \u2013 weit \n\n 435\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nweg liegt. Ich gehe davon aus, dass der W\u00fcrdeschutz \nnicht nur in Zusammenhang mit den \u00fcber 80 000 get\u00f6te-\nten Menschen um Leipzig zu tun hat. Dieses V\u00f6lker-\nschlachtdenkmal ist, zumindest vom s\u00e4chsischen K\u00f6nigs-\nhaus, immer auch als ein Mahnmal gegen Kriege und \nderen Opfer angesehen worden. Ich kenne viele Leipziger, \ndie mir gesagt haben: F\u00fcr uns ist dies auch ein Mahnmal, \ndass nie wieder Menschen in einem solchen Krieg wie \ndem, den die Nationalsozialisten angezettelt haben, ihr \nLeben verlieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Ich kann das jetzt ignorieren. \n\nDass der M\u00fcnchner Platz der Opferschutz nationalsozia-\nlistischer Gewaltherrschaft ist, ist unbestritten. Ich bin \nfroh, dass das Bundesverfassungsgericht der Bundesrepu-\nblik Deutschland nach vielen Jahren diese Entscheidung \ngetroffen hat. Aber auf dem M\u00fcnchner Platz sind auch \nnach 1945 \u2013 Herr Bartl, Sie m\u00fcssen nicht so (Kopfsch\u00fct-\nteln), sondern so (Kopfnicken) machen, Menschen hinge-\nrichtet worden. \n\nMich verwundert sehr, dass die SPD nicht zur Kenntnis \nnehmen m\u00f6chte, dass diese Opfer auch in ihrer W\u00fcrde zu \nsch\u00fctzen sind. Das ist der Ansatz, warum die Koalitions-\nfraktionen gesagt haben: Wir wollen uns auch da, ohne \ndie Einmaligkeit des Nationalismus zu schm\u00e4lern, in der \nVerantwortung f\u00fchlen. Weil wir hier in diesem Land \ngelebt haben und weil wir Verantwortung f\u00fcr den Freistaat \nSachsen haben, widmen wir uns auch der kommunisti-\nschen Gewaltherrschaft. \n\nIch bitte Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nlassen Sie sich nicht davon abbringen. Wir haben uns im \nRahmen des Verfassungsm\u00e4\u00dfigen bewegt. Nach der \nAbw\u00e4gung auch der Expertenmeinungen sind wir auf \neinem guten Weg. Alle diejenigen, die der Meinung sind, \ndie Opfer des M\u00fcnchner Platzes nicht w\u00fcrdigen zu m\u00fcs-\nsen, werden sich sp\u00e4ter von ihren SPD-Kollegen fragen \nlassen m\u00fcssen, wie sie denn wirklich mit diesem Thema \nin Zukunft umgehen wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \nWort von den Fraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Schiemann, es wird Ihnen nicht \naus der Not helfen, wenn Sie sich nicht einfach an verfas-\nsungsrechtliche oder einfach-gesetzliche Argumente \nhalten und stattdessen denunzieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch verstehe die Welt nicht mehr. Wir wissen nicht genau, \nwovor das V\u00f6lkerschlachtdenkmal gesch\u00fctzt werden soll. \nIch zitiere aus Ihrer eigenen Begr\u00fcndung zum Gesetzent-\nwurf: \u201eDas V\u00f6lkerschlachtdenkmal in Leipzig ist das \ngr\u00f6\u00dfte Denkmal Europas. Es erinnert an die bis zum \n\nErsten Weltkrieg verlustreichste Schlacht der Weltge-\nschichte, an der \u00fcber 500 000 Soldaten teilnahmen und \nbei der \u00fcber 115 000 Soldaten get\u00f6tet oder verwundet \nwurden.\u201c \u2013 Es steht nichts vom Dritten Reich. \n\nWeiter geht es: \u201eBaugeschichtlich reflektiert das V\u00f6lker-\nschlachtdenkmal am Vorabend des Ersten Weltkrieges \nnationales Pathos und die Heldenhaftigkeit soldatischen \nSterbens.\u201c \n\nMit einer Totenhalle ist das Denkmal aber auch ein Ort \ndes Gedenkens an die Kriegstoten beider Seiten. Sie \nschreiben aber etwas anderes hinein: Heldenhaftigkeit \nsoldatischen Sterbens. Warum sagen Sie das hier nicht? \nWarum kommen Sie jetzt mit den Aufz\u00fcgen der Nazis \nvorm V\u00f6lkerschlachtdenkmal? Das steht hier nicht. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nKollege Schiemann, Sie haben eine Beschlussempfehlung \nvorliegen. Ich bin zuf\u00e4lligerweise der Berichterstatter. Die \nBeschlussempfehlung weist aus, dass ich f\u00fcnfmal in der \nAusschusssitzung das Wort genommen habe. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nicht zu dem Thema!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich! \u2013 Thema 1, Seite 8 der Beschluss-\nempfehlung: \u201eDer Sprecher der Fraktion DIE LINKE \nverwies auf die Anh\u00f6rung, dass das Hauptfeld der Ausei-\nnandersetzung der \u00a7 15 gewesen sei und man die Auffas-\nsung von Prof. Borchert, Prof. Morlok und Prof. Pestaloz-\nza teile, dass das Gesetz an sich eine Einschr\u00e4nkung des \nVersammlungsrechtes beinhalte. Das Grundrecht auf \nVersammlungs- und Meinungsfreiheit sei eines der \nh\u00f6chsten Rechtsg\u00fcter, und er fragte nach, inwieweit aus \nSicht der Koalition die ge\u00e4u\u00dferten Bedenken der Sachver-\nst\u00e4ndigen, dass die unmittelbare Vermischung von Erinne-\nrungskultur und Versammlungsrecht von sich aus sich \ntrage, widerlegt sein. Die Frage, inwieweit eine Kombi-\nnierbarkeit, zum Beispiel \u00a7 15, Abs. 2 Nr. 1 a und Nr. 2, \ndenkbar sei, habe in der Anh\u00f6rung ebenfalls eine tragende \nRolle gespielt. Im Bundesgesetz sei das Verbot \u2026\u201c usw. \n\nWissen Sie, was Sie daraus gemacht haben? Sie haben \nerkl\u00e4rt, wir haben einen Antrag eingebracht und dazu \neinen \u00c4nderungsantrag und nun kommen wir zur Ab-\nstimmung. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nDas stimmt \u00fcberhaupt nicht!) \n\nIch gebe gern zu, dann bin ich senkrecht gestartet und \nhabe gesagt: Kollege Schiemann, es ist der Ausschuss, \nden das Hohe Haus dazu beauftragt, Gesetzesvorlagen, \ndie verfassungsrechtliche Reichweiten haben, zu beurtei-\nlen, ob sie halten. Da h\u00e4tten Sie uns schon die M\u00f6glich-\nkeit des Disputes einr\u00e4umen m\u00fcssen. Daf\u00fcr habe ich \nZeugen. Das war letzten Endes das Problem. Sie wollten \ndas Gesetz in einer dreiviertel Stunde durchstimmen. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nNein. Sie sagen nicht die Wahrheit!) \n\n 436\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nSie sind \u00fcberhaupt mit keiner Bereitschaft in den Aus-\nschuss gegangen, \u00fcber Grunds\u00e4tze und verfassungsrecht-\nliche Bedenken zu reden. \n\nEs ist das Problem: Sie haben das Gegenteil in der Be-\nschlussempfehlung stehen, und an vier weiteren Stellen \nwerden die weiteren inhaltlichen Probleme in Bezug auf \nIntervention der Linken er\u00f6rtert. Kollege Schiemann, das \nhilft uns nicht weiter. \n\nNicht alles, was gewisserma\u00dfen vermeintlich einem guten \nZweck dienen soll, heiligt jedes Mittel. Das Mittel, das \nSie hier w\u00e4hlen, um einen vorgegebenen Zweck zu \nerf\u00fcllen, ist mit Gewissheit das Gegenteil dessen, was der \nDemokratie voranhilft. Sie k\u00f6nnen undenkbarerweise \ndoch nicht ignorieren, dass es in diesem Hohen Haus \nwenigstens drei demokratische Fraktionen gibt, die \nwissen, was Sie meinen. Aber es geht in der Art und \nWeise, mit der Sie jetzt Verfassungsrechtliches umsetzen, \nmit Gewissheit ins Auge und wird zum Triumph derer \nf\u00fchren, die Sie angeblich verhindern wollen. Daran \nwerden wir uns nicht beteiligen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBartl. \u2013 Wird noch weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 F\u00fcr die \nSPD Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich will noch auf ein paar Punkte des \nHerrn Schiemann eingehen, weil er uns direkt angespro-\nchen hat. \n\nDie Frage des W\u00fcrdeschutzes: Hier muss ich noch einmal \nzum gleichen Auszugsprotokoll wie Herr Kollege Bartl \ngreifen und zitieren, was die Sprecherin der SPD-Fraktion \nf\u00fcr ihre Fraktion erkl\u00e4rte: dass ihnen die W\u00fcrde der Opfer \nder kommunistischen Gewaltherrschaft nicht weniger \nwert sei als die W\u00fcrde der Opfer nationalsozialistischer \nGewaltherrschaft. \n\nSie argumentieren gerade so, als ob jeder, der nicht in \ndiesem Gesetz ber\u00fccksichtigt ist, keine W\u00fcrde hat und nur \nder W\u00fcrdeschutz jener, die es ins Gesetz geschafft haben, \ngarantiert sei. Das ist nun wirklich eine absurde Argumen-\ntation. \n\nSie haben in Ihrem ersten Redebeitrag darauf hingewie-\nsen, dass wir eine Verfassung haben und diese S\u00e4chsische \nVerfassung auch mit den Stimmen der SPD damals \nbeschlossen worden ist. Klar, nat\u00fcrlich, wir Sachsen \nk\u00f6nnen stolz auf unsere Verfassung sein, die wir gemein-\nsam beschlossen haben. Darum geht es in dieser Debatte. \n\nWir wagen uns mit dem Gesetzentwurf zum Versamm-\nlungsgesetz hier in das Feld des Verfassungsrechts. In \ndiesem Feld des Verfassungsrechtes haben wir noch \neinmal ganz besonders genau zu \u00fcberlegen, was wir hier \neigentlich tun. Was ist juristisch zul\u00e4ssig? Was vertr\u00e4gt \nunsere Demokratie, und vertr\u00e4gt sie eben auch nicht \nmehr? Wir haben sie streitbare und wehrhafte Demokratie \ngenannt. Der Gesetzentwurf macht den Eindruck, als ob \n\ndie Wehrhaftigkeit zuungunsten der Streitbarkeit deutlich \naufgewertet werden soll. Wir sind dabei. Aber wehrhafte \nDemokratie macht man nicht nur auf dem Papier. Man \nmacht Demokratie auch wehrhaft, so wie es im Grundge-\nsetz steht: dass jede und jeder von uns die Demokratie \nverteidigt \u2013 und das mit den ureigenen Mitteln. Wir \nmeinen, die Justiz hat ihren Teil dazu beigetragen. \n\nWir haben ein Versammlungsgesetz des Bundes. Das hat \nVerfassungsrechtsprechung \u00fcberstanden. Es ist ein be-\nw\u00e4hrtes Instrument. Hieran sollten wir nicht ohne gro\u00dfe \nNot r\u00fctteln. Wir sollten aber stattdessen das tun, was wir \nals B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, als Politiker auf der Stra\u00dfe \ntun k\u00f6nnen. Deshalb noch einmal meine herzliche Einla-\ndung: Unterst\u00fctzen Sie Ihre Dresdner Kolleginnen und \nKollegen und seien Sie am 13. Februar mit der Oberb\u00fcr-\ngermeisterin und allen demokratischen Parteien bei der \nMenschenkette dabei. Zeigen Sie, dass Sie es ernst mei-\nnen mit dem, was Sie hier ins Gesetz schreiben wollen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFriedel. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die F\u00f6deralismusreform \nhat nicht umsonst das Versammlungsrecht in die Kompe-\ntenz des Landesgesetzgebers gegeben. Das sollte nicht \nbedeuten, dass man an dem Versammlungsgesetz nichts \n\u00e4ndern kann, sondern dass man es an Besonderheiten \nanpassen kann. Gerade in Dresden haben wir eine solche \nBesonderheit. \n\nIch habe die Argumente des Kollegen Bartl und des \nKollegen Lichdi sehr wohl abgewogen. Ich sage: Es sind \nwichtige Argumente. Man muss sich aber entscheiden, \nwas man m\u00f6chte. Ich habe mich bei meiner Entscheidung, \ndem Gesetzentwurf zuzustimmen und mitzumachen, \ndaran erinnert, wie mir alte Menschen in Dresden, die die \nBombenn\u00e4chte miterlebt haben, geschildert haben, was \nsie damals erlebt haben. Sie m\u00fcssen heute mit ansehen, \ndass Nazis durch die Stadt ziehen, die damals vor ihrer \nMacht\u00fcbernahme durch die Stadt gezogen sind und f\u00fcr \nsich demonstriert haben. Genau die gleichen Personen \nnutzen heute die Bombardierung Dresdens, um wieder \nihre Sachen vorzubereiten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Gleichen sind tot!) \n\nDas mache ich nicht mit. Deswegen bin ich bereit, eine \nandere Regelung im Freistaat Sachsen innerhalb der \nverfassungsrechtlichen Grenzen einzubeziehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nFrau Friedel, Sie haben \u00fcber die Frauenkirche und die \nDresdner Innenstadt gesprochen. Sicher k\u00f6nnte man das \nso machen. Wenn man sich einmal anschaut, wie alte \nMenschen, die miterlebt haben, was hier passiert ist, Ihre \nWorte auffassen m\u00fcssen: Ich wei\u00df nicht, ob das in Anbet-\nracht der Ereignisse des 13. Februar 1945 angebracht ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 437\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, ist Ihnen bewusst \nund bekannt, dass dem Dresdner Stadtrat beim Beschluss \ndes Nutzungskonzeptes f\u00fcr den Neumarkt um die Frauen-\nkirche vorgeschlagen worden ist, Versammlungen und \npolitische Veranstaltungen generell auszuschlie\u00dfen, und \ndass sich der Stadtrat gegen diesen Vorschlag entschlos-\nsen hat und das bewusst f\u00fcr den Neumarkt zulassen \nwollte? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich kenne diese Diskussion aus \ndem Dresdner Stadtrat nicht. Wir haben eine andere Frage \nzu entscheiden. Ich denke, wir werden heute die richtige \nEntscheidung treffen, um Nazidemonstrationen in diesem \nGebiet zu verhindern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist immer einfach, Beden-\nken gegen etwas vorzubringen. Auch verfassungsrechtli-\nche Bedenken \u2013 so wichtig sie sind und man sie auch \nentsprechend abw\u00e4gen muss \u2013 kann man gerne gegen \nRegelungen anf\u00fchren. \n\nMan sollte sich den \u00a7 130 Abs. 4 Strafgesetzbuch an-\nschauen, der der Wunsiedel-Entscheidung des Bundesver-\nfassungsgerichtes zugrunde liegt. Auch dort wurden \nverfassungsrechtliche Bedenken entgegengebracht. Das \nBundesverfassungsgericht hat diese akzeptiert, weil es \nnationalsozialistischen Untaten keine Chance geben \nm\u00f6chte. \n\nEs ist ein gangbarer Weg, den wir eingeschlagen haben, \num am 13. Februar in Dresden still der Opfer gedenken zu \nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nBiesok. \u2013 Wird das Wort von den Fraktionen noch ge-\nw\u00fcnscht? \n\n(Andreas Storr, NPD: Ja, ich bitte!) \n\n\u2013 Ja, bitte. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nIch bitte um das Wort!) \n\nIch bitte um Entschuldigung, das ist eine Kurzinterventi-\non. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \nEntschuldigen Sie die Verwirrung. \n\nHerr Kollege Biesok hat schon zum zweiten Mal vor dem \nHohen Hause \u00c4u\u00dferungen \u00fcber juristische Sachverhalte \nvon sich gegeben, die ich mittlerweile f\u00fcr emp\u00f6rend halte. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nIch wei\u00df, Herr Pr\u00e4sident, dass es wahrscheinlich nicht der \nGesch\u00e4ftsordnung entspricht, wenn ich aus diesem Wun-\nsiedel-Urteil, das der Kollege Biesok gerade genannt \nhatte, zitiere. Ich glaube, das w\u00fcrde nicht der Gesch\u00e4fts-\nordnung entsprechen. \n\nIch bitte den Kollegen Biesok, in einer stillen und ruhigen \nMinute die Randnummer 77 dieses Urteils zu studieren. \nDann werden ihm vielleicht ein paar Erkenntnisleuchten \naufgehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das haben Sie mit Ihrer \nIntervention gemeint. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nVielen Dank. \u2013 Herr Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Justizminister Dr. Martens hat vor einigen \nWochen in der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c verbreitet, er \nwolle mit dem Koalitionsentwurf des S\u00e4chsischen Ver-\nsammlungsgesetzes keinen pauschalen Streuschuss auf \ndas gesamte Versammlungsrecht abgeben. Sie haben, Herr \nMartens, v\u00f6llig recht. Ihr Angriff ist kein Streuschuss \ngegen alles und jeden, sondern er richtet sich gezielt und \nausschlie\u00dflich gegen die nationale Opposition \u2013 das hat \nauch der Redebeitrag des Abg. Biesok klargemacht \u2013: Vor \ndenen haben Sie Angst, und Sie f\u00fcrchten sie, weil sie das \naussprechen, was die Deutschen im Freistaat wirklich \nbewegt. \n\nAusgerechnet dieser ach so rechtstaatlich denkende \nliberale Justizminister erkl\u00e4rt weiter \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir \nm\u00fcssen damit umgehen, dass es gewaltbereite Extremis-\nten gibt, die das Versammlungsrecht missbrauchen.\u201c Wer, \nHerr Minister Martens, missbraucht das Versammlungs-\nrecht? Sie selbst missbrauchen es, indem Sie ein Grund-\nrecht beschneiden und instrumentalisieren, um nationale \nDeutsche einfach mundtot zu machen. Da haben Sie noch \ndie Stirn, Ihren eigenen Missbrauch anderen in die Schu-\nhe zu schieben. Das mag vielleicht unter ihresgleichen \nbeispielhaft sein. F\u00fcr uns ist es heuchlerisch, feige und \ncharakterlos. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWer wei\u00df es nicht l\u00e4ngst: Die gewaltbereiten Extremisten, \nvon denen Dr. Martens spricht, stehen gerade nicht in den \nReihen der nationalen Opposition. \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie stehen nicht bei der Jungen Landsmannschaft Ost-\ndeutschland als Veranstalterin des j\u00e4hrlichen Gedenkmar-\nsches in Dresden und nicht bei der NPD als einziger \nvolkstreuer Opposition im S\u00e4chsischen Landtag, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Genau!) \n\nsondern die gewaltbereiten Extremisten \u2013 das wird Ihnen \nauch jeder Polizeibeamte best\u00e4tigen \u2013 kommen zumeist \naus dem linkskriminellen Kiffersumpf und sind in aller \nRegel renitente Denkgegner und dauerpubertierende \nAntifaschisten. \n\n 438\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Storr, ich bitte Sie, \nsich zu m\u00e4\u00dfigen. \n\nAndreas Storr, NPD: Wenn solches Gesindel seine \ngeistig-seelischen M\u00e4ngel durch Gewalt \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Storr, daf\u00fcr \nerhalten Sie einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAndreas Storr, NPD: gegen volkstreue Deutsche kom-\npensiert, darf das in einem Rechtsstaat, der diesen Namen \nverdient, nicht dazu f\u00fchren, der nationalen Opposition \neinen Trauermarsch durch Dresden zu verbieten. Hier \nwerden Ursache und Wirkung bewusst vertauscht. Es liegt \nauf der Hand, dass dies absichtlich geschieht. \n\nGenau das hat \u00fcbrigens der Vorsitzende der Jungen \nLiberalen in Sachsen, Marcus Viefeld, auf den Punkt \ngebracht und erkl\u00e4rt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas vorliegende \nGesetz zielt erkennbar auf die Demonstration rund um \nden 13. und 14. Februar in Dresden ab.\u201c Das ist ein \ntypischer Fall eines sogenannten Einzelfallgesetzes, das \nnach Artikel 19 des Grundgesetzes unzul\u00e4ssig und damit \nverfassungswidrig ist. \n\nDas aber k\u00fcmmert weder die Scheinliberalen der FDP \nnoch ihre Koalitionsschwester CDU, die dennoch munter \nfortfahren, den Vorwurf der Verfassungsfeindlichkeit \nausgerechnet gegen die NPD zu erheben. Das ist die \nLogik des \u201eHaltet den Dieb!\u201c. So verh\u00e4lt sich, wer etwas \nvorzut\u00e4uschen hat. Die NPD sitzt im S\u00e4chsischen Land-\ntag, um diese Maskerade der volks- und verfassungsfeind-\nlichen Blockparteien anzuprangern. \n\nWas wir als volkstreue Abgeordnete der NPD wollen, ist \ndie tats\u00e4chliche Umsetzung dessen, was das Grundgesetz \nan zentralen Grundrechten beinhaltet: Echte Meinungs-\nfreiheit f\u00fcr alle friedlichen und politischen Akteure und \nein Versammlungsrecht, das seinen Namen wirklich \nverdient und nicht ein Versammlungsverhinderungsgesetz \nist, um die ideologische Herrschaft des politischen Links-\nblocks in diesem Land abzusichern und die freie Mei-\nnungsbildung abzuw\u00fcrgen. \n\nWir werden sehr genau beobachten, ob die FDP m\u00f6gli-\ncherweise in den n\u00e4chsten Wochen auch noch eine Spen-\nde vom Zentralrat der Juden bekommt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Franke, Sie \nw\u00fcnschen das Wort? \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, ich \nersuche Sie, solchen Schm\u00e4hreden gegen\u00fcber Antifaschis-\nten und Juden unverz\u00fcglich ein Ende zu setzen, wenn \ndamit wieder angefangen wird. Ich m\u00f6chte hier betonen: \nIch f\u00fchle mich davon pers\u00f6nlich auch zutiefst beleidigt. \n\nMeine Eltern haben w\u00e4hrend der Nazizeit im Zuchthaus \nals Antifaschisten gesessen. Ich bekenne mich dazu, auch \nein Antifaschist zu sein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Dr. \nFranke. \n\nMeine Damen und Herren! Wird seitens der Fraktionen \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht feststel-\nlen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister, \nSie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen von \nCDU und FDP \u00fcber die landesrechtliche Geltung des \nGesetzes \u00fcber Versammlungen und Aufz\u00fcge, wie er heute \nzur Abstimmung steht, wird von der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. \n\nMit diesem Entwurf bringt der Freistaat Sachsen ein \nVersammlungsgesetz auf den Weg, das in Dresden am \n13. Februar zu einem friedlichen und w\u00fcrdevollen Ge-\ndenken und im ganzen Land zu einem besseren Schutz bei \nder Aus\u00fcbung des Versammlungsrechts beitragen wird. \n\nDen Koalitionsfraktionen gilt die Anerkennung der \nStaatsregierung f\u00fcr einen Entwurf, der bei der Konkreti-\nsierung des Grundrechts auf Versammlungsfreiheit im \nSpannungsfeld zu anderen verfassungsrechtlichen Schutz-\ng\u00fctern das rechte Ma\u00df wahrt und das Handeln der Beh\u00f6r-\nden auf eine stabile Grundlage stellt. \n\nErfreulich ist, dass das parlamentarische Verfahren \ntats\u00e4chlich so z\u00fcgig durchgef\u00fchrt wurde, dass das Gesetz \nnoch rechtzeitig vor dem Gedenktag 13. Februar verab-\nschiedet werden kann. Die Koalitionsvereinbarung steht \ndamit in einem Punkt von erheblicher politischer Bedeu-\ntung, wie wir heute gesehen haben, unmittelbar vor der \nUmsetzung. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich auch noch einmal bei \nden Beteiligten pers\u00f6nlich bedanken. \n\nMeine Damen und Herren! Das neue s\u00e4chsische Ver-\nsammlungsgesetz reagiert auf eine immer bedrohlicher \nwerdende Situation. Unter dem Deckmantel der Mei-\nnungsfreiheit vereinnahmen Rechtsextremisten in aller \n\u00d6ffentlichkeit die Opfer des Krieges und des NS-Regimes \nf\u00fcr ihre Geschichtsf\u00e4lschung und ihre Hetze. Die Reden, \ndie heute von der NPD gehalten worden sind, zeigen dies \n\u00fcberdeutlich. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Rechtsextremisten wollen nicht trauern, sie wollen \nnicht gedenken, sie wollen provozieren und ihre Ge-\nschichtsf\u00e4lschung unter die Leute bringen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n 439\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nSie beeintr\u00e4chtigen in Wirklichkeit die W\u00fcrde all dieser \nOpfer und sie beeintr\u00e4chtigen die angemessene Erinne-\nrung an diese Opfer, wie sie vor allem auch hier in Dres-\nden gepflegt wird. \n\nZugleich \u2013 lassen Sie mich das auch sagen \u2013 missverste-\nhen andere die Naziaufm\u00e4rsche als Gelegenheit zu t\u00e4tli-\nchen Auseinandersetzungen. Die Ausschreitungen, bei \ndenen zunehmend Verletzte zu beklagen waren, haben im \nletzten Jahr ein Ausma\u00df erreicht, das bisher nicht vor-\nstellbar gewesen ist. Dieses Jahr, meine Damen und \nHerren, lassen Sie mich das deutlich sagen, droht nach \nEinsch\u00e4tzung der verantwortlichen Beh\u00f6rden wesentlich \nSchlimmeres. Das liegt auch an der Lage des Gedenkta-\nges an einem Wochenende und an weiteren Ank\u00fcndigun-\ngen aus verschiedenen Richtungen, die sich vom \n13. Februar entsprechende Demonstrationen und Ereig-\nnisse versprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Da verwundert es schon \u2013 und \ndas lassen Sie mich bitte ausdr\u00fccklich in Richtung Links-\nfraktion sagen \u2013, wenn von Abgeordneten der Linksfrak-\ntion ausdr\u00fccklich verlangt wird, dass linke Demonstran-\nten, einschlie\u00dflich autonomer Gegendemonstranten, \nm\u00f6glichst nah an den Naziaufmarsch herankommen \nsollen, am Besten nicht weiter als den ber\u00fchmten \u201eeinen \nSteinwurf weit weg\u201c. Es ist mehr als bedenklich, wenn so \netwas in dieser Situation offen verlangt wird und ausge-\nrechnet von denjenigen, die uns vor einem Jahr mit \ntreuem Augenaufschlag erz\u00e4hlen wollten, dass eine \nDemonstration, bei der Polizeiautos umgest\u00fcrzt und \nangez\u00fcndet worden sind, besonders friedlich verlaufen \nw\u00e4re. \n\n(Starker Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Martens, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sogleich. \n\nMeine Damen und Herren! Glauben Sie im Ernst, dass \neine verantwortlich handelnde Staatsregierung oder eine \nverantwortlich handelnde Regierungskoalition sehenden \nAuges so etwas noch einmal geschehen lassen m\u00fcsste? \nMit Sicherheit nicht! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie die \nZwischenfrage zun\u00e4chst von Frau J\u00e4hnigen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Damen zuerst. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich geh\u00f6re zu den Anmeldern \neiner Gegendemonstration, m\u00f6glicherweise in der N\u00e4he \neiner potenziellen Demonstration der NPD. \n\nIch m\u00f6chte von Ihnen wissen, ob Sie uns angesichts des \nAufrufes zur Gewaltfreiheit kollegial unterstellen wollen, \ndass wir Gewaltaus\u00fcbung f\u00f6rdern wollen, und womit Sie \ndas begr\u00fcnden. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrte Frau Kollegin, selbstverst\u00e4ndlich \nm\u00f6chte ich Ihnen nichts unterstellen. Ich halte mich nur \nan die Beobachtungen, die im letzten Jahr gemacht \nworden sind, und an die Ank\u00fcndigungen, die dieses Jahr \nwieder gemacht werden. Die lassen in der Tat den Schluss \nzu, dass zwar nicht die Anmelder oder die Unterschrei-\nbenden irgendwelcher Unterschriftenlisten, aber andere \nTeilnehmer ein heftiges Interesse an einer \u2013 sagen wir \neinmal \u2013 \u201eerlebnisorientierten Demonstrationskultur\u201c \nhaben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Da wir uns einig sind, dass wir \nAnmelder das nicht wollen, woher nehmen Sie den \nOptimismus, dass sich die schwere Einsatzlage der Polizei \nverbessern wird, wenn die Demonstrationen in Dresden \nan den Rand der Innenstadt abgedr\u00e4ngt werden? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Das Abdr\u00e4ngen an den Rand der Innenstadt \nm\u00fcssen die Ordnungsbeh\u00f6rden entscheiden. Es soll nur \neins klar sein: Im Kernbereich um die Frauenkirche, dort, \nwo sich seit Jahrzehnten eine besondere Form des stillen \nGedenkens an die Opfer des Krieges herausgebildet hat, \nfinden solche Aufm\u00e4rsche nicht statt. Ich muss Ihnen \nehrlich sagen: Das ist auch gut so. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben noch eine \nNachfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Eine letzte Nachfrage. \n\nIst Ihnen bekannt, dass in diesem Bereich noch nie eine \nDemonstration der NPD in Dresden genehmigt wurde? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: In unmittelbarer N\u00e4he nicht. Aber es geht ja um \ndas Gedenken, und das wird nicht nur von Naziaufm\u00e4r-\nschen gest\u00f6rt, sondern auch von johlenden Gegende-\nmonstranten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \ngestatten noch eine Zwischenfrage vom Abg. Klaus Bartl? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nHerr Staatsminister, ich bedanke mich, dass Sie bereit \nsind, meine Frage zu beantworten. \n\nSie haben vorhin Anmeldern zum Vorwurf gemacht, dass \nsie begehren, in Sicht- und Reichweite der Demo der \nNeonazis zu kommen. Geben Sie mir darin recht, dass es \n\n 440\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\ngesicherte Rechtsprechung des Bundesverfassungs- und \ndes Bundesverwaltungsgerichts ist, dass es bei Gegende-\nmonstrationen geradezu einen Anspruch darauf gibt, in \ndie N\u00e4he der Demonstration zu kommen, der ich begeg-\nnen will? Wenn nein, geben Sie mir dann darin recht, dass \nSie das noch im Vorjahr anders gesehen haben, als Sie als \nOppositionspolitiker hier sa\u00dfen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Die Frage beantworte ich nicht mit Ja oder Nein, \nsondern mit weder \u2013 noch. Weder habe ich es im letzten \nJahr anders gesehen, noch w\u00fcrde es uneingeschr\u00e4nkt \ngelten, gewaltt\u00e4tige oder gewaltbereite Demonstranten in \nSteinwurfweite eines anderen Aufzuges kommen zu \nlassen. Das hat nichts mit der M\u00f6glichkeit zu tun, Gegen-\ndemonstranten auch die M\u00f6glichkeit zu geben, in Sicht- \nund H\u00f6rweite eines anderen Demonstrationszuges aufzu-\nmarschieren. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nAber das gilt nur, solange diese Gegendemonstration \nfriedlich ist und keine Anhaltspunkte tats\u00e4chlicher Art \ndaf\u00fcr vorliegen, dass es eine unfriedliche Gegendemonst-\nration wird. Nach meiner Kenntnis gibt es hier reichliche \nsolcher Anhaltspunkte. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl hat noch \neine Nachfrage. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Nein. \u2013 Meine Damen und Herren! Dieser \nGesetzentwurf leistet Abhilfe bei den Problemen, die wir \neben besprochen haben, indem er den gebotenen Schutz \nder Opferw\u00fcrde konsequent an der Abwehr von Gefahren \nf\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung ausrichtet. \nHierbei handelt es sich, anders als die Opposition uns das \nweismachen will, um eine traditionelle Schranke der \nVersammlungsfreiheit, die durch die Verfassung gest\u00fctzt \nund durch die Verfassungsrechtsprechung seit Langem \nbest\u00e4tigt ist. Die Menschenw\u00fcrde ist entgegen der Dar-\nstellung der Opposition keine neue Schranke des Ver-\nsammlungsrechts. Die Menschenw\u00fcrde ist ein in Artikel 1 \ndes Grundgesetzes festgeschriebenes Element der Rechts-\nordnung, vielleicht sogar das wichtigste Schutzgut \u00fcber-\nhaupt. Sie ist ein selbstverst\u00e4ndlicher Bestandteil der \n\u00f6ffentlichen Sicherheit. \n\nSelbst die \u00c4nderungsantr\u00e4ge von DIE LINKE und den \nGR\u00dcNEN, die sie nachher hier begr\u00fcnden werden, sehen \ndies genauso. In ihren Regelungen wird selbstverst\u00e4ndlich \nweiterhin der Opferschutz als Schutzgut und Eingriffs-\nschranke des Versammlungsrechts beibehalten. \n\nInsofern ist es ziemlich seltsam, welche Auffassung Sie \nhier im Angesicht des Koalitionsantrages vertreten, \nw\u00e4hrend Sie selbst einen \u00c4nderungsantrag hereinreichen, \nder in gleicher Weise den Opferschutz als Schranke des \nVersammlungsrechtes beibeh\u00e4lt. Da sollten Sie sich erst \neinmal ehrlich machen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nDas Gesetz erleichtert den Versammlungsbeh\u00f6rden die \nArbeit, indem es den Begriff der Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentli-\nche Sicherheit n\u00e4her ausformt, \u00fcbrigens anhand von \nKriterien, wie sie bereits seit Langem durch die gefestigte \nRechtsprechung von Obergerichten ausgeformt worden \nsind. Das betrifft zum einen verschiedene Orte der Erin-\nnerung an die Opfer von Gewaltherrschaften und Kriegen, \ndie den Beh\u00f6rden verbindlich vorgegeben sind. Zum \nanderen wird ein wichtiger Ankn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr eine \nGef\u00e4hrdung besonders betont, wenn n\u00e4mlich in der \nVergangenheit vergleichbare Versammlungen zu einer \nGef\u00e4hrdung oder tats\u00e4chlichen St\u00f6rung gef\u00fchrt haben und \nes voraussichtlich zu Wiederholungstaten kommen wird. \n\nIm \u00dcbrigen bleibt es bei den bew\u00e4hrten Vorschriften des \nVersammlungsgesetzes des Bundes, die nur in Landes-\nrecht umgegossen werden. Der s\u00e4chsische Gesetzgeber, \nmeine Damen und Herren, muss insoweit nichts Neues \nerfinden. \n\nLassen Sie mich zu einzelnen Punkten etwas anmerken. \n\nDas Gesetz enth\u00e4lt keinerlei Versammlungsverbote, wie \nhier behauptet worden ist. Auch weiterhin entscheidet die \nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach eigenem Ermessen \u00fcber die \nErgreifung versammlungsrechtlicher Ma\u00dfnahmen. Das \nk\u00f6nnen verschiedenartige Ma\u00dfnahmen sein, verschiedens-\nte Auflagen bis hin zu einem Verbot \u2013 dieses allerdings \nimmer nur unter Beachtung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit als \nUltima Ratio, meine Damen und Herren. \n\nDazu muss die Beh\u00f6rde in jedem Einzelfall nach wie vor \neine eigene Prognose anstellen, ein eigenes Ermessen \naus\u00fcben, dieses begr\u00fcnden, und das vor allen Dingen \ngerichtsfest. Einen Handlungsautomatismus, wie von \nmanchen Rednern hier in den Raum gestellt, gibt es \ntats\u00e4chlich nicht. \n\nEs gibt auch keine Erinnerungsorte, die zu Tabuzonen f\u00fcr \nVersammlungen ernannt werden. Die gegenteilige These \nwird durch st\u00e4ndige Wiederholungen nicht besser. Jede \nVersammlung \u2013 zu welchem Thema auch immer \u2013 bleibt \ndort zul\u00e4ssig; auch im Kernbereich um die Frauenkirche. \n\nHerr Kollege Lichdi, nehmen Sie zur Kenntnis: Sie ist \nzul\u00e4ssig, solange sie nicht die W\u00fcrde der Opfer der \ngenannten Gruppen beeintr\u00e4chtigt oder solange sie nicht \ngewaltt\u00e4tig zu werden droht. Das bleibt so. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ich gestatte eine. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \nVielen Dank, Herr Staatsminister. \u2013 Jetzt sind wir wirklich \nan einem hochinteressanten Punkt. \n\n 441\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nIch frage Sie: W\u00fcrden Sie, wenn Ihr Gesetzentwurf \nGesetz werden w\u00fcrde, eine Versammlung, angemeldet \nmeinetwegen von Herrn Apfel, der leider hier in diesem \nRaum sitzt, an der Frauenkirche oder im Bereich der \nFrauenkirche zum Thema \u2013 keine Ahnung, ich wei\u00df es \nnicht, irgendwas, also jedenfalls etwas Unverf\u00e4ngliches \u2013, \ndiese Demonstration auf der Grundlage dieses Gesetzes \nf\u00fcr verbietbar halten: ja oder nein? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Mit dem, was Sie nicht wissen: Wie soll ich \nIhnen eine Frage beantworten, von der Sie nicht einmal \nwissen, wie sie lautet? \n\n(Lachen und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHerr Kollege Lichdi, ich bitte wirklich um Entschuldi-\ngung; aber diese seherischen F\u00e4higkeiten habe ich nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wer etwas anderes behauptet, \nder hat entweder den Entwurf nicht gelesen oder will \nbewusst die unrichtige Behauptung von einer angeblichen \nAufhebung der Versammlungsfreiheit verbreiten. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich eines sagen. \n\u2013 Der Kollege Lichdi ist noch vollkommen schockiert. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, hat sich noch  \nnicht wieder zu seinem Platz begeben.) \n\n\u2013 Vielleicht finden Sie ja die Frage. Dann k\u00f6nnen Sie \nnoch einmal nach vorn kommen und fragen. \n\nLassen Sie mich eines klar festhalten: Das Gesetz sichert \ndie Grundrechte f\u00fcr alle B\u00fcrger mit nur einer Einschr\u00e4n-\nkung, und die passt offensichtlich manchen nicht. Diese \nEinschr\u00e4nkung lautet: Die Grundrechte auf Versamm-\nlungsfreiheit aller B\u00fcrger werden gesch\u00fctzt, sofern sie \nsich friedlich versammeln und gewaltfrei demonstrieren \nund dies unbehelligt von den w\u00fcrdelosen Parolen man-\ncher Naziaufm\u00e4rsche tun wollen. \n\nWer sich den Zielen der friedlichen Revolution von 1989 \nverpflichtet f\u00fchlt, der muss zur Kenntnis nehmen, dass es \ngerade auch die Gewaltlosigkeit war, die diesen Ver-\nsammlungen ihre historische Kraft, so kann man sagen, \nverliehen hat. Wer diesen Prinzipien weiterhin anh\u00e4ngt, \nder wird dem Entwurf der Koalitionsfraktionen, der \nnationalsozialistische Propaganda wie gewaltbereite \nChaoten in Grenzen h\u00e4lt, seine Zustimmung geben, meine \nDamen und Herren. \n\nAber lassen Sie mich eines anf\u00fcgen: Das Gesetz allein \nreicht nicht. Es muss auch von den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen \nBeh\u00f6rden mit aller Entschlossenheit und Konsequenz \nangewendet werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas neue Versammlungsgesetz ist aber nicht nur in \nseinem Kerngehalt, sondern auch in Einzelaussagen \nverfassungsrechtlich nicht zu beanstanden. Das Konzept \nder Bewahrung der Opferw\u00fcrde an bestimmten Erinne-\nrungsorten folgt dem Beispiel des bisherigen Bundesge-\n\nsetzes, mit dem das Holocaust-Mahnmal in Berlin ge-\nsch\u00fctzt wurde. Das Bundesverfassungsgericht hat die \nentsprechende Vorschrift nicht einmal im Ansatz f\u00fcr \nverfassungsrechtlich bedenklich gehalten. \n\nDie gesetzlich geregelte Befugnis der Beh\u00f6rde, zum \nSchutz der Opferw\u00fcrde auch an anderen als den im \nGesetz genannten Erinnerungsorten einzugreifen, kann \nebenfalls nicht ernsthaft in Abrede gestellt werden. Sie \nw\u00fcrde sich letztlich schon aus der Generalklausel der \nGefahrenabwehr zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit \noder Ordnung ergeben, was auch noch einmal im Gesetz \u2013 \ndort steht das Wort \u201einsbesondere\u201c \u2013 verdeutlicht wird. \nDas war auch bisher schon so. \n\nDie Rede der Opposition von einem unzul\u00e4ssigen Verwal-\ntungsvorbehalt, unter den das Versammlungsrecht gestellt \nw\u00fcrde, enth\u00e4lt nichts weiter als eine gezielte Irref\u00fchrung. \nIch habe bereits erkl\u00e4rt, wie die Beh\u00f6rden mit diesem \nGesetz zu arbeiten haben. Von Willk\u00fcr ist dabei nicht die \nRede. Es erm\u00f6glicht sie auch nicht einmal nur im Ansatz. \n\nEs ist verfassungsrechtlich nicht zu beanstanden, dass \nGesetze von Beh\u00f6rden ausgef\u00fchrt werden und diese \nzun\u00e4chst die Verantwortung f\u00fcr ihre Interpretation und ihr \nErmessen tragen, zumal anschlie\u00dfend eine Kontrolle \ndurch die Richter erfolgen kann. \n\n\u00dcberhaupt nicht nachvollziehbar ist die Annahme, das \nBundesverfassungsgericht habe in seinem j\u00fcngst ergange-\nnen Beschluss zur Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des \u00a7 130 \nAbs. 4  StGB mit der Feststellung, das Grundgesetz sei \nder Gegenentwurf zum Nationalsozialismus, die Ein-\ngriffsm\u00f6glichkeiten zum Schutz der W\u00fcrde anderer \nOpfergruppen eingeengt oder gar beseitigt, meine Damen \nund Herren. Eine solche Annahme ist Unfug. \n\nDie Gegenentwurfsthese des Grundgesetzes kann auch \nauf die S\u00e4chsische Verfassung Anwendung finden, die sie \n\u00fcbrigens auch noch einmal selbst klarstellt. Diese S\u00e4chsi-\nsche Verfassung d\u00fcrfte \u2013 das erschlie\u00dft sich auch allein \nmit Blick auf die zeitliche Abfolge \u2013 weniger unter dem \nunmittelbaren Eindruck der zu Ende gegangenen Nazidik-\ntatur als vielmehr als konsequenter Gegenentwurf zur \nunmittelbar zuvor beendeten kommunistischen Gewalt-\nherrschaft verstanden werden, meine Damen und Herren. \nDass man diesem Verfassungsgrundsatz in einem S\u00e4chsi-\nschen Versammlungsgesetz nicht Rechnung tragen soll, \ndas werden Sie doch nicht ernsthaft behaupten wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Regelungen, die wir hier vornehmen, sind Auspr\u00e4-\ngungen einer Verfassungsautonomie des Freistaates, die \nohne Weiteres mit dem Grundgesetz vereinbar ist. Sie \nwollten doch nicht ernsthaft behaupten, dass diese Bezug-\nnahme auf die kommunistische Gewaltherrschaft nicht \nmit dem Grundgesetz vereinbar w\u00e4re. Das w\u00e4re n\u00e4mlich \ndie logische Konsequenz. Daran sehen Sie selbst, wie \nabsurd Ihre Argumentation hier ist. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n 442\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nDie Menschenw\u00fcrde, meine Damen und Herren, ist \nunteilbar und bezieht alle Opfer von Diktaturen ein. Bei \nder Opferw\u00fcrde gibt es keinen Unterschied zwischen den \nOpfern verschiedener Diktaturen. Das wird auch offen-\nsichtlich in Ihren Beitr\u00e4gen verkannt. Dort geht es um die \nhistorische Bewertung in der Gesamtschau verschiedener \nDiktatursysteme, aber nicht um den subjektiven Opfer-\nschutz des einzelnen Opfers. Das verkennen Sie in dieser \nDiskussion, und zwar in erheblichem Umfang. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas S\u00e4chsische Versammlungsgesetz ist ein allgemeines \nGesetz und damit eine zul\u00e4ssige Schranke der Versamm-\nlungsfreiheit und der Meinungsfreiheit, weil es auch dem \nSchutz der Opferw\u00fcrde an einzelnen Orten dient und nicht \nnur bestimmte Meinungen verbietet. \n\nDass demgegen\u00fcber vor allem, Herr Bartl, von der Links-\nfraktion, wie in den \u00c4nderungsantr\u00e4gen geschehen, fein-\nsinnige Unterscheidungen von Opfergruppen vorgenom-\nmen werden, ist in der Tat bedauerlich. Sie blenden die \nOpfer der kommunistischen Gewaltherrschaft am liebsten \nganz aus ihrer Wahrnehmung aus und legen damit immer \nwieder den Verdacht nahe, dass Sie sich letztlich doch \nschwer damit tun, bestimmte Prinzipien des Rechtsstaates \nanzuerkennen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nKlaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Meine Damen und Herren! Ich komme sofort \nnoch einmal darauf zur\u00fcck. Das hat die tragische Konse-\nquenz, dass Sie \u2013 ebenso wie die anderen den Entwurf \nablehnenden Fraktionen \u2013 versagen, wenn es gilt, der \nInfiltration der Gesellschaft mit nationalsozialistischem \nGedankengut nicht nur durch Gesundbeten oder im \nschlimmsten Fall durch Krawall zu begegnen, sondern \ndem auch mit klaren gesetzlichen Ansagen und ihrer \nVollziehung Einhalt zu gebieten. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Eine Frechheit!) \n\nDazu sollten Sie sich vorbehaltlos bekennen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, ich \nfrage Sie noch einmal. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Bitte, Herr Kollege. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Klaus Bartl, \nbitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Staatsminister, Sie \nhaben eben auf unseren \u00c4nderungsantrag abgehoben. Ist \n\nIhnen entgangen, dass der \u00c4nderungsantrag nichts ande-\nres ist als der Wortlaut des Bundesversammlungsgesetzes, \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ja. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: den wir eingebracht haben, \num ihn an die Stelle Ihres Gesetzentwurfes zu setzen? \nK\u00f6nnen Sie mir dann erkl\u00e4ren, wo das Ansinnen liegt, \nirgendetwas in der Erinnerungskultur zu verhindern? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Das erkl\u00e4re ich Ihnen. Es geht darum: Wenn wir \nhier diskutieren \u2013 auch \u00fcber die Opferst\u00e4tten und die \nOpfer kommunistischer Gewaltherrschaft \u2013 und Sie dieses \neinbringen, dann geben Sie damit klar zu erkennen, dass \nIhnen dieses Gedenken und der Schutz der Opfer der \nkommunistischen Gewaltherrschaft gerade kein Anliegen \nist. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion \u2013 \nBeifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\u2013 Herr Bartl, das ergibt sich nicht nur aus Ihrem Antrag, \nsondern das ergibt sich auch aus dem Kontext, in dem \ndieser Antrag in dieser Weise mit dieser Begr\u00fcndung \ngestellt wird. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion:  \nWortlaut Bundesgesetz! \u2013  \n\nZurufe des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Das mit den Auseinanderset-\nzungen \u2013 \u2013  Erinnerungspolitik k\u00f6nnen wir auch gerne \nmachen, wenn wir das hier wollen. \n\nHerr Kollege Lichdi, dieses Gesetz steht mitnichten f\u00fcr \neinen Geist der Unfreiheit, sondern das Gesetz steht f\u00fcr \ndie Entschlossenheit der Regierungskoalition, Gewalt zu \nverhindern und ein w\u00fcrdiges Gedenken an die Opfer des \nKrieges in Dresden oder an anderen Orten des Freistaates \nzu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Erinnerungspolitik geh\u00f6rt \nnicht in die Diskussion des Versammlungsgesetzes, \njedenfalls nicht prim\u00e4r. Das haben Sie verkannt. Herr \nBartl, auch Ihre Argumentation, warum dieses Gesetz \nverfassungswidrig sein soll, ist alles andere als \u00fcberzeu-\ngend. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion:  \nDas werden wir noch sehen!) \n\nNur weil der Gesetzgeber eine Empfehlung des Bundes-\ninnenministeriums aus dem Jahre 2006 nicht beachtet \nh\u00e4tte, soll der s\u00e4chsische Gesetzgeber vor der Verfassung \nscheitern. Das versteht nun wirklich niemand, meine \nDamen und Herren. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion:  \nDa k\u00f6nnen wir uns in Leipzig treffen!) \n\n 443\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nMit der von Ihnen angenommenen Umkehr der Beweis-\nlast, wonach der Veranstalter beweisen m\u00fcsste, dass er \nnicht gewaltt\u00e4tig wird, geben Sie zu erkennen, dass Sie \nden Regelungsinhalt des \u00a7 15 Abs. 1 nicht richtig verstan-\nden haben. \n\nLassen Sie mich etwas zu \u00a7 130 Abs. 4 StGB und den \nKonsequenzen dieses Beschlusses f\u00fcr unser Gesetzge-\nbungsvorhaben sagen. Nat\u00fcrlich wird dort gesagt, dass die \nVerbrechen des Nationalsozialismus singul\u00e4r sind; aber \nbei dieser Diskussion geht es um die Frage des Opfer-\nschutzes und nicht um die Frage der historischen Bewer-\ntung verschiedener Diktaturen. Opferschutz ist eine \nsubjektive Frage. \n\nLieber Herr Kollege Bartl, lassen Sie sich eines erkl\u00e4ren: \nDer Opferschutz f\u00fcr ein Opfer ist gleich und gleichge-\nwichtig, egal ob dieses Opfer im November 1944 oder im \nNovember 1946 in Buchenwald verhungert ist. Wenn Sie \ndas nicht erkennen, kommen Sie nicht zu den Problemen, \ndie mit diesem Versammlungsrecht im Einzelnen verbun-\nden sind. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch ein Wort an die \nLinksfraktion richten: Es entbehrt nicht einer gewissen \nPerversit\u00e4t, wenn Redner der Linken hier ank\u00fcndigen, \ngegen dieses Gesetz zum Verfassungsgericht zu ziehen \nund damit nichts anderes ank\u00fcndigen, als dass die Linken \nden Nazis die Stra\u00dfe freik\u00e4mpfen, um sie hinterher mit \nSteinen zu bewerfen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \nStaatsregierung \u2013 Proteste bei der Linksfraktion, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \nKlaus Bartl, Linksfraktion: Das ist  \n\nerb\u00e4rmlich f\u00fcr einen Justizminister! \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Das ist erb\u00e4rmlich  \nals Justizminister! Das ist unglaublich!) \n\n\u2013 Diesem Eindruck m\u00fcssen Sie sich stellen. Wer austeilt, \nmuss auch einstecken k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD, Klaus Bartl, \nLinksfraktion, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, auch das geh\u00f6rt zum Gesch\u00e4ft. \u2013 Meine Damen und \nHerren! Um es an dieser Stelle noch einmal zu sagen: Die \nStaatsregierung bittet noch einmal darum, \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \ngestatten mir den Hinweis, dass die M\u00e4\u00dfigung nat\u00fcrlich \nauch f\u00fcr den Minister selbst gilt und nicht nur f\u00fcr die \nDiskutanten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Um es noch einmal klarzumachen, sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident, bei aller Sachlichkeit: Die Staatsregierung \nbittet um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nCDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, Sie \nm\u00f6chten intervenieren? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \nmit meiner Kurzintervention nicht die letzte Passage der \nRede des Staatsministers aufgreifen, sondern einen Punkt \nweiter vorn, an dem der Staatsminister gesagt hat, dass \ndie Fraktionen, die sich heute der Zustimmung zu diesem \nGesetz verweigern, nur mit Gesundbeterei und Krawall \ngegen Rechtsextremismus vorgehen wollten. Das weise \nich an dieser Stelle ganz energisch zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDemokratie wird in einem Land nicht in erster Linie mit \nGesetzen hergestellt, sondern durch die Auseinanderset-\nzung mit denjenigen, die die Demokratie verletzen wol-\nlen. Wir haben uns in der Vergangenheit immer wieder \ndaf\u00fcr eingesetzt, dass zum Beispiel die Programme gegen \nRechtsextremismus durch das Land Sachsen finanziert \nwerden. Wenn Sie das als Gesundbeterei und Krawall \nbezeichnen, dann finde ich das sehr bedauerlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder SPD und der Linksfraktion \u2013  \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHerrmann. \u2013 Herr Kollege Bartl, ich erhalte gerade den \nHinweis auf die Gesch\u00e4ftsordnung, dass pro Fraktion nur \nzwei Interventionen gegeben werden d\u00fcrfen. \n\nMeine Damen und Herren! Wird weiterhin das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! F\u00fcr die Schlussabstimmung beantragt \nmeine Fraktion entsprechend \u00a7 105 Satz 1 der Gesch\u00e4fts-\nordnung die namentliche Abstimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die \nlandesrechtliche Geltung des Gesetzes \u00fcber Versammlun-\ngen und Aufz\u00fcge. Es handelt sich um den Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU und der FDP, Drucksache 5/286. \nWir stimmen auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses ab. \nHierzu liegt Ihnen die Drucksache 5/933 vor. \n\nIch frage zun\u00e4chst Sie, Herr Bartl, ob Sie als Berichter-\nstatter des Ausschusses nach \u00a7 46 Abs. 2 Satz 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung noch das Wort w\u00fcnschen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Nein, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Mir liegen \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der \n\n 444\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nReihenfolge ihres Eingangs vor: Drucksachen 5/1086 bis \n1088, \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion die GR\u00dcNEN, und \nein \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE, Drucksa-\nche 5/1107. Erhebt sich Widerspruch, wenn wir \u00fcber die \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge in der Reihenfolge des Eingangs \nabstimmen? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Wir sind uns unsicher. \nUnser \u00c4nderungsantrag ersetzt im Grunde genommen den \ngesamten Gesetzestext; er ist vom Inhalt her der weitrei-\nchendere. Insofern bin ich mir unsicher, ob es nicht \nzweckm\u00e4\u00dfiger w\u00e4re, bei allem Respekt vor dem Antrag \nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, zun\u00e4chst den \u00c4nde-\nrungsantrag zu behandeln, der den gesamten Gesetzestext \nersetzen w\u00fcrde. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nach \u00a7 46 Abs. 4 \nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung kann das Plenum \u00fcber die \nReihenfolge bestimmen. Ich frage deshalb: Wer dem \nVorschlag des Abg. Bartl folgen m\u00f6chte, dass \u00fcber diesen \nAntrag zuerst abgestimmt wird, den bitte ich um die \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Bei \nsehr vielen Enthaltungen und wenigen Gegenstimmen ist \ndem Antrag mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nDamit beraten wir zun\u00e4chst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in \nder Drucksache 5/1107, \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE. Herr Abg. Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Der hier vorliegende \nGesetzentwurf ist auch insofern ein Unikat, das so in den \nbisherigen 19 Jahren der Existenz dieses S\u00e4chsischen \nLandtages noch nicht dagewesen ist, als gewisserma\u00dfen \ndie Abgeordneten dieses Hohen Hauses nur einen Bruch-\nteil des Wortlautes des Gesetzes zur Kenntnis bekommen, \ndas dann als das \u201eS\u00e4chsische Versammlungsgesetz\u201c im \nGesetz- und Verordnungsblatt ver\u00f6ffentlicht sein wird. \n\nDie Einreicher haben einen Weg gew\u00e4hlt, indem sie im \nArtikel 1 zun\u00e4chst einfach sagen, dass im Freistaat Sach-\nsen das bisher als Bundesrecht geltende Versammlungsge-\nsetz in der Fassung der Bekanntmachung vom \n15. November 1978 bzw. der letzten \u00c4nderungsfassung \nvom 8. Dezember 2008 mit einer neuen \u00dcberschrift, \nn\u00e4mlich \u201eS\u00e4chsisches Versammlungsgesetz\u201c, gelten soll. \nWir haben letzten Endes nur einige wenige Paragrafen, \ndie jetzt im Gesetzentwurf selbst stehen, vorhin er\u00f6rtert, \nalso die \u00a7\u00a7 15, 20, 21, und ansonsten werden die gesam-\nten Paragrafen, die das S\u00e4chsische Versammlungsgesetz \nausmachen, in keiner Weise irgendwo den Abgeordneten \nzur Kenntnis gebracht. \n\nEs gibt in der Beschlussempfehlung einen Artikel 4, der \nlautet: \u201eDer Wortlaut des S\u00e4chsischen Versammlungsge-\nsetzes wird nachstehend ver\u00f6ffentlicht.\u201c Und jetzt frage \nich die Abgeordneten, die hier \u00fcber den Wortlaut des \nk\u00fcnftigen Gesetzes abstimmen sollen: Wer kennt ihn \ndenn? Wer von Ihnen kennt den Wortlaut des Gesetzes, \nder im Gesetz- und Verordnungsblatt stehen soll? Ein \nGesetz, das dann nicht wie hier f\u00fcnf Artikel beinhaltet, \n\nsondern insgesamt 31 Paragrafen hat. Der origin\u00e4re \nGesetzgeber S\u00e4chsischer Landtag bringt ein Gesetz in die \nWelt, von dem nicht einmal die Abgeordneten, bevor sie \nabstimmen, wissen, was dann im Gesetzblatt stehen wird, \ndas sie nicht einmal gesehen haben. \n\nDas ist ein noch nie dagewesener Weg in diesem Landtag. \nWir halten ihn auch unter dem Aspekt, dass die Gesetzge-\nbung nachvollziehbar und gewisserma\u00dfen auch von der \nArt und Weise her, wie sie zustande gekommen ist, \ntransparent sein muss, f\u00fcr nicht verfassungskonform. Es \nhaben ebenfalls Sachverst\u00e4ndige darauf aufmerksam \ngemacht. Herr Prof. Pestalozza zum Beispiel hat diese \nburschikose Machart angegriffen. Der Juristische Dienst \nhat darauf aufmerksam gemacht, dass dieser Weg in \nformaler Hinsicht Bedenken begegnet. Der Parlaments-\ndienst hat in diesem \u201eMeckerzettel\u201c davon gesprochen, \ndass der Grundsatz, dass Gesetzgebung transparent sein \nmuss, verletzt sein k\u00f6nnte. Jetzt ist meine Frage: Was \nver\u00f6ffentlicht der Herr Pr\u00e4sident, wenn wir heute \u00fcber die \nf\u00fcnf Artikel abgestimmt haben? \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWie passt er es an? Das Bundesrecht hat keine \u00dcber-\nschriften, es hat eine ganz andere Aufmachung. Jetzt \nentscheidet letztendlich der Pr\u00e4sident, was aus dem \nBundesrecht heraus \u2013 vereint mit dem, was wir heute an \nf\u00fcnf Artikeln beschlie\u00dfen \u2013 k\u00fcnftig s\u00e4chsisches Recht ist. \nDie Abgeordneten dieses Hohen Hauses haben es noch \nnie gesehen. Deshalb haben wir uns \u2013 obwohl wir nicht \ndie gro\u00dfen Anh\u00e4nger sind \u2013 den Grundsatz, dass man sich \nohne Erlaubnis \u00f6ffentlich versammeln kann, einzuschr\u00e4n-\nken erlaubt und Ihnen den Text des Bundesversamm-\nlungsgesetzes, wie er dann gelten soll, hier vorgelegt. \nAllerdings haben wir die von uns als verfassungswidrig \nbedachten \u00c4nderungen aus dem \u00a7 15 weggelassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBartl. Ich wollte Sie gerade darauf hinweisen, dass die \nRedezeit vorbei ist. \u2013 Meine Damen und Herren! Der \nAntrag ist eingebracht. Gibt es dazu \u00c4u\u00dferungen? \u2013 Herr \nSchiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! So gro\u00dfz\u00fcgig, \nwie Herr Bartl jetzt den Vorschlag interpretiert hat, ist er \nnicht. Ich kann nur davon ausgehen, dass dieser \u00c4nde-\nrungsantrag von Ihnen bitte keine Mehrheit bekommt. Ich \nw\u00e4re daf\u00fcr, dass der Gesetzentwurf der Koalitionsfraktio-\nnen, der hier beraten worden ist, dann auch die Mehrheit \nbekommt, und schlage schlichtweg vor: Lehnen Sie den \n\u00c4nderungsantrag von Herrn Bartl ab. Er macht die Sache \nnicht rechtssicher. Er hat Inhalte, die weit von dem \nentfernt sind, was die Koalitionsfraktionen hier vorge-\nschlagen haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSchiemann. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr \nLichdi, bitte. \n\n 445\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Wir haben nat\u00fcrlich \nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr das Anliegen der Linksfraktion bez\u00fcglich \nder Rechtsklarheit. Andererseits wird uns hier angeson-\nnen, einem Gesetz zuzustimmen, an dem wir an dem \neinen oder anderen Punkt auch Kritik haben. Dazu sehen \nwir uns nicht in der Lage, und deswegen werden wir uns \nder Stimme enthalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nLichdi. \u2013 Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Kollege Bartl! Ich \nfinde die Argumentation etwas vorgeschoben. Es geht im \nKern darum, dass Sie den \u00a7 15 heraushaben wollen, und \nSie tun so, als ob wir nicht w\u00fcssten, wor\u00fcber wir abstim-\nmen k\u00f6nnen. Das Versammlungsgesetz ist in jeder Geset-\nzessammlung ersichtlich oder unter www.gesetze-im-\ninternet.de abrufbar. Da wei\u00df jeder, wor\u00fcber er hier \nabstimmt, und deshalb brauchen wir diesen \u00c4nderungsan-\ntrag nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBiesok. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann \nich nicht feststellen. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, danke \nsch\u00f6n. Ich nehme jetzt zur Kenntnis, dass f\u00fcr die Zukunft \nals legitimer Weg der Gesetzgebung gelten soll, dass die \nAbgeordneten dieses Hohen Hauses einige wenige Para-\ngrafen eines Gesetzes zur Kenntnis bekommen, und die \nRestparagrafen, die dann im Gesetzblatt stehen, d\u00fcrfen \nwir im Internet nachlesen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas ist der Weg \u2013 \u2013 Das ist doch ein Pr\u00e4zedenzfall. So \nwollen Sie ran und so ist es von Herrn Biesok jetzt ge-\nrechtfertigt worden. Ich halte es f\u00fcr unvereinbar mit der \nW\u00fcrde des Hauses, ich halte es f\u00fcr unannehmbar mit der \nTransparenz von Gesetzgebungen, ich halte es f\u00fcr \u00fcber-\nhaupt nicht machbar, dass dann der Herr Pr\u00e4sident ent-\nscheiden soll, in welchem Wortlaut er das Gesetz ausfer-\ntigt. Das kann einfach nicht sein. Sie m\u00fcssen doch we-\nnigstens im Minimum versuchen, auf das einzugehen, was \nExperten Ihnen sagen, was Ihnen der Juristische Dienst \nund der Plenardienst sagen und was letzten Endes auch \nandere, die ihren Kopf nicht nur f\u00fcr den Friseur haben, \nhier vortragen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBartl. \u2013 Weitere Wortmeldungen kann ich nicht sehen. \nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \nder Fraktion DIE LINKE in der Drucksache 5/1107. Ich \nbitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Vielen Dank. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nDanke sehr. Bei Stimmenthaltungen, sehr vielen Stimmen \n\ndagegen und Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag nicht entspro-\nchen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu den \n\u00c4nderungsantr\u00e4gen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. Ich frage, ob sie gleich alle drei in dieser \nReihenfolge eingebracht werden? \n\nHerr Lichdi zu dem Antrag in Drucksache 5/1086, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Der Herr Staatsminister \nist in seiner ansonsten sehr bemerkenswerten Rede schon \ndarauf eingegangen. Trotzdem stellen wir diesen \u00c4nde-\nrungsantrag bez\u00fcglich des \u00a7 15 Abs. 1 und 2, denn so \neindeutig, wie er es hier darzustellen versucht hat, ist es \nleider nicht. Hierbei geht es darum, dass nach dem \n\u00a7 15 Abs. 1 und 2 eingef\u00fcgt werden soll, dass eine Ge-\nf\u00e4hrdung insbesondere zu besorgen sei, wenn in der \nVergangenheit vergleichbare Versammlungen zu einer \nsolchen St\u00f6rung oder Gef\u00e4hrdung gef\u00fchrt haben. \n\nJetzt lesen wir zwar sehr wohl, Herr Staatsminister, in der \nBegr\u00fcndung, dass damit die Prognoseentscheidung \nerleichtert werden soll. Sie gehen also weiterhin von einer \nPrognoseentscheidung aus. Aber dann lesen wir weiter: \nWodurch soll denn diese Prognoseentscheidung gepr\u00e4gt \nwerden? Diese Prognoseentscheidung kann im Grunde \ndurch alles und jedes gepr\u00e4gt werden. N\u00e4mlich der \nerforderliche konkrete Bezug kann sich aus der Identit\u00e4t \nder f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Versammlung verantwortli-\nchen Personen oder des Versammlungsortes einer weitge-\nhenden \u00dcbereinstimmung der Teilnehmerkreise oder \nderselben Meinungs\u00e4u\u00dferung sowie aus Versammlungsort \nund Versammlungszeitpunkt ergeben, also de facto aus \nallem. Jetzt frage ich mich: Welche Prognoseentscheidung \nsoll denn eigentlich eine Versammlungsbeh\u00f6rde tats\u00e4ch-\nlich mit diesem gesetzgeberischen Programm treffen? \nGenau das ist der Punkt, den ich vorhin in meiner Rede \nangesprochen hatte. \n\nSie sagen den Versammlungsbeh\u00f6rden: Bitte verbietet, so \nviel ihr k\u00f6nnt. Wir geben euch R\u00fcckendeckung. Sie sind \nnat\u00fcrlich trotz Ihrer Rede \u2013 da konnte man das nicht \nvermuten \u2013 ein Jurist und wissen, dass Sie damit massiv \ngegen die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerich-\ntes versto\u00dfen, wenn Sie die Prognoseentscheidung v\u00f6llig \nliquidieren. Das Problem ist nur: Sie erhalten diese \nPrognoseentscheidung formal aufrecht. De facto umstel-\nlen Sie diese Prognoseentscheidung so, dass die arme \nVersammlungsbeh\u00f6rde eigentlich gar nichts anderes tun \nkann als zu verbieten, und genau das ist die Verfassungs-\nwidrigkeit. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nHerr Kollege Martens, Sie wissen das ganz genau. Ich \nbedaure es sehr, dass Sie das hier nicht auch so klar \nangesprochen haben. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 446\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nLichdi. \u2013 Wird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Frie-\ndel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, auch wenn jetzt \nerst einmal nur zu dem einen \u00c4nderungsantrag Stellung \ngenommen wurde, m\u00f6chte ich unseren Redebeitrag gern \nauf alle drei beziehen. Selbst diese Reparaturen \u00e4ndern \nnichts daran, dass wir im Grunde das vorgelegte Gesetz \nf\u00fcr verfassungswidrig halten. Insofern glauben wir, dass \nes von wenig Nutzen ist, hier nur daran herumzudoktern. \nDas macht im Grundsatz nichts. Im Gegensatz zum \nJustizminister sind wir auch der Meinung, dass das \nScheitern des Gesetzes vor dem Verfassungsgerichtshof \nein Makel des Gesetzes ist. Deshalb werden wir die \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Gibt es \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nstelle ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/1086, zur Abstim-\nmung. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. \nDie Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehr-\nheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/1087. Ich bitte um \nEinbringung. Herr Lichdi, Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Staatsminister, Sie haben vorhin \nden Falschen angegriffen. Mit dem \u00fcblichen Bei\u00dfreflex, \nden Sie von Ihrem Koalitionspartner beizeiten \u00fcbernom-\nmen haben, hauen Sie jetzt immer auf DIE LINKE ein, \nselbst wenn diese ausnahmsweise mal nicht schuld ist. \n\nDiesen Antrag \u2013 Streichung der kommunistischen Ge-\nwaltherrschaft \u2013 hat meine Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN eingebracht, und nicht die Linksfraktion. Ich \nm\u00f6chte Ihnen gern erkl\u00e4ren, weshalb wir das getan haben. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich Herrn Kollegen Schiemann aus-\ndr\u00fccklich danken, dass er in seinem Redebeitrag betont \nhat, dass es keine Gleichsetzung von nationalsozialisti-\nschem und kommunistischem Unrecht gibt. Daf\u00fcr bedan-\nke ich mich ausdr\u00fccklich. Aus dem Gesetzestext und der \nBegr\u00fcndung ist diese Differenzierung jedenfalls nicht \nnachvollziehbar. \n\nWir kennen ja Ihre Politik. Ich nenne nur das Stichwort \nGedenkst\u00e4ttengesetz, wobei es Anliegen gerade Ihrer \nFraktion, Herr Schiemann, war, hier immer eine Gleich-\nsetzung herbeizuf\u00fchren. \n\nAber, meine Damen und Herren, Herr Staatsminister, ich \nglaube schon, dass Sie es sich mit der Wunsiedel-\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichtes etwas zu \nleicht gemacht haben. Der Ansatz war doch: Eigentlich ist \nder \u00a7 130 Abs. 4 Strafgesetzbuch als Sonderrecht verfas-\nsungswidrig \u2013 so hat es Karlsruhe gesagt. Dann haben Sie \n\ngesagt: Da das Grundgesetz ein Gegenentwurf ist und \nwenn es um eine konkrete Affirmation nationalsozialisti-\nschen Unrechts in einer bestimmten Situation geht, dann \nist \u00a7 130 gerade noch haltbar. Wir h\u00f6ren das Knirschen im \nGeb\u00e4lk, wie sich das Bundesverfassungsgericht dabei \nM\u00fche gibt. Ich sage, ich halte diesen Punkt f\u00fcr nicht ganz \n\u00fcberzeugend. \n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr die kommunistische Gewaltherrschaft? \nDas hei\u00dft, allein die pauschale Geschichte kommunisti-\nsche Gewaltherrschaft geht nicht, weil eben auch die \npauschalen Verbote nationalsozialistischen Gedankengu-\ntes nicht gehen. Das hat Karlsruhe ebenfalls sehr klar \ngesagt. \n\nBeantworten Sie mir doch bitte die Frage, die Sie im \nAusschuss nicht beantworten wollten, ebenso wie Sie eine \nKleine Anfrage nicht beantworten wollten: Wo haben wir \nim Freistaat Sachsen die sachliche Notwendigkeit, hier \ntats\u00e4chlich mit gesetzgeberischen Mitteln einzuschreiten? \nWo gibt es denn die Demonstrationen der Alt-Stasisten \nvor dem Stasi-Knast in Bautzen oder am M\u00fcnchner Platz? \nWo ist das denn? Haben wir hier tats\u00e4chlich eine Notwen-\ndigkeit? Gibt es diese? Also, ich kann sie nicht erkennen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nVon daher sollten wir verfassungsrechtlich auf der siche-\nren Seite sein, jedenfalls, wenn man eine seri\u00f6se verfas-\nsungspolitische Position einnehmen will. Dieses Spiel mit \ndem Verfassungsgerichtshof \u2013 wir gehen mal da hin, die \nwerden uns das schon irgendwie zurechtschneiden, dass \nes passt \u2013 ist keine kluge Politik. \n\nDeshalb bitten wir um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nLichdi. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr  \nSchiemann, bitte, von Mikrofon 5. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe jetzt \nbei der Begr\u00fcndung des \u00c4nderungsantrages von Kollegen \nLichdi nicht erfahren k\u00f6nnen, worin die Verfassungswid-\nrigkeit der von uns vorgeschlagenen Norm liegt. \n\nWir als Koalition haben deutlich gemacht, dass der \nW\u00fcrdeschutz f\u00fcr uns an erster Stelle steht, wie es das \nBundesverfassungsgericht ausgef\u00fchrt und entschieden \nhat. Der W\u00fcrdeschutz, hergeleitet vom Grundgesetz, wird \nwohl kaum die kommunistische Gewaltherrschaft verherr-\nlichen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir halten den von uns vorge-\nlegten Gesetzentwurf f\u00fcr verfassungskonform. Deshalb \nbedarf es dieser \u00c4nderung nicht. \n\nLassen Sie mich nochmals politisch darauf hinweisen: \nDer Artikel 116 der S\u00e4chsischen Verfassung, die Pr\u00e4am-\nbel, gibt uns mit auf, dass wir uns auch f\u00fcr die Opfer-\ngruppe einzusetzen und die Pers\u00f6nlichkeitsrechte entspre-\nchend der W\u00fcrde im Gesetzentwurf zu regeln haben. \n\nVielen Dank. \n\n 447\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSchiemann.  \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das \nkann ich nicht feststellen. Damit bringe ich den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 5/1087, zur Abstimmung. Ich bitte um die \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \nDanke sehr. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt worden. \n\nWir kommen zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/1088. Herr Lichdi, \nSie haben wieder das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Gesetzent-\nwurf leidet unter einem offensichtlichen Verfassungs-\nrechtsmangel. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in st\u00e4ndiger Recht-\nsprechung \u2013 ich glaube, bereits seit \u00fcber 20 Jahren \u2013 und \nnoch einmal betonend in einer Entscheidung von 2001 in \nAuseinandersetzung mit dem OVG M\u00fcnster ausdr\u00fccklich \nbetont, dass die Grenze der M\u00f6glichkeiten, Versammlun-\ngen zu beschr\u00e4nken, gleich der Grenze der Strafbarkeit \nvon Meinungs\u00e4u\u00dferungen ist. Auf Deutsch gesagt hei\u00dft \ndas: Ich kann nur das zum Anlass einer Versammlungsbe-\nschr\u00e4nkung nehmen, was auch strafbar ist. Das war genau \ndie Debatte um \u00a7 130 StGB, ob er \u00fcberhaupt verfassungs-\nkonform ist. Das hatten wir vorhin gesagt. \n\nJetzt haben wir vor der Wunsiedel-Entscheidung des \nBundesverfassungsgerichtes auch eine Wunsiedel-Ent-\nscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes. Sie ist sehr \ninteressant und zeichnet sich gerade dadurch aus, dass sie \nden \u00a7 130 Abs. 4 sehr einengend ausgelegt hat. Darin \nsteht zum Beispiel: Selbst die Verherrlichung oder Ver-\nharmlosung einer Tat des nationalsozialistischen Systems \noder eines Vertreters, die nicht spezifisch Gewalt- und \nWillk\u00fcrherrschaft ist, sei m\u00f6glich und zul\u00e4ssig. Dies falle \nnicht unter \u00a7 130 StGB und k\u00f6nne also nicht verfassungs-\nrechtlich verboten werden. \n\nGenau diese Grenze \u00fcberschreiten Sie mit \u00a7 15 Abs. 2 \nNr. 2 in erheblicher Art und Weise. Die Redebeitr\u00e4ge, die \nwir hier sowohl von Vertretern der Koalition als auch von \nIhnen, Herr Staatsminister Dr. Martens, geh\u00f6rt haben, \nbest\u00e4tigen ja die Absicht dieser Koalition, jede Versamm-\nlung, sei sie von Ihnen als Rechts- oder auch \u2013 bzw. \neigentlich mehr, h\u00f6rt man ja immer zwischen den Zeilen \u2013 \nals Linksextremisten bezeichneten Personen, in der Stadt \nDresden am 13. Februar zu verbieten. Das ist Ihre Ab-\nsicht. \n\nDiese Absicht ist verfassungswidrig, und deshalb sollten \nwir den Anhang, den Sie in Ihr Gesetz schreiben, strei-\nchen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nLichdi. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich \nnicht feststellen. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 5/1088. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist auch dieser \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWeitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu Wort.) \n\nHerr Dr. Hahn, m\u00f6chten Sie zur sachlichen Richtigstel-\nlung sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern eine \nsachliche Richtigstellung vornehmen. Mit Blick auf \nmeine Fraktion hat der Justizminister hier sinngem\u00e4\u00df \nbehauptet, wir w\u00fcrden mit einer Normenkontrollklage vor \ndem Verfassungsgericht den Nazis den Weg f\u00fcr ihren \nAufmarsch freimachen, um anschlie\u00dfend Steine werfen \nzu wollen. Dazu stelle ich fest: \n\nErstens. Wir m\u00fcssen in Leipzig klagen, weil wir die \nVerfassung sch\u00fctzen wollen, die Sie gerade aushebeln. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nOh-Rufe bei der CDU) \n\nZweitens. Wir unterst\u00fctzen gemeinsam mit vielen anderen \nDemokraten friedliche Proteste gegen Naziaufm\u00e4rsche. \nDabei wird es auch bleiben. \n\nDrittens. Ich habe pers\u00f6nlich gestern vor der Landespres-\nsekonferenz \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt, dass wir keine einstweilige \nAnordnung in Leipzig beantragen werden, sodass unsere \nKlage ganz objektiv keinerlei Auswirkung auf die Veran-\nstaltung im Februar dieses Jahres haben kann. \n\nHerr Staatsminister, die von Ihnen hier get\u00e4tigte \u00c4u\u00dfe-\nrung gegen\u00fcber meiner Fraktion war nicht nur sachlich \nfalsch. Sie war auch eine politische Unversch\u00e4mtheit, die \nich Ihnen nicht zugetraut h\u00e4tte. \n\n(Starker Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEin letzter Satz, Herr Staatsminister Martens: Ich fordere \nSie daher auf, sich f\u00fcr Ihre Aussage \u00f6ffentlich zu ent-\nschuldigen. \n\n(Starker Beifall bei der Linksfraktion, der SPD und \nden GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der FDP: Niemals!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Hahn. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen nun \nzur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Entsprechend \n\u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich \nIhnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der \nFassung abzustimmen, wie sie im Ausschuss beraten und \n\n 448\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nabgestimmt wurde. Erhebt sich hiergegen Widerspruch? \u2013 \nDas kann ich nicht feststellen. \n\nIch lasse daher \u00fcber die \u00dcberschrift \u201eGesetz \u00fcber die \nlandesrechtliche Geltung des Gesetzes \u00fcber Versammlun-\ngen und Aufz\u00fcge\u201c abstimmen, Drucksache 5/286. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist der \u00dcber-\nschrift mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 1 \u201e\u00dcberleitung des Versammlungs-\ngesetzes\u201c abstimmen. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stim-\nmen dagegen ist auch dem Artikel 1 mit gro\u00dfer Mehrheit \nzugestimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 2, \u201e\u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nVersammlungsgesetzes\u201c, abstimmen. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmen dagegen ist dem Artikel 2 mit gro\u00dfer \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 3 \u201eEinschr\u00e4nkung von Grundrech-\nten\u201c abstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndagegen ist dem Artikel 3 mit gro\u00dfer Mehrheit zuge-\nstimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 4 \u201eBekanntmachung des Wortlautes \ndes s\u00e4chsischen Versammlungsgesetzes\u201c abstimmen. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist dem Arti-\nkel 4 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 5 \u201eInkrafttreten\u201c abstimmen. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist dem Arti-\nkel 5 mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber den Anhang zu Artikel 2 Nr. 7 abstimmen. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist dem \nAnhang zu Artikel 2 Nr. 7 mit gro\u00dfer Mehrheit zuge-\nstimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Schluss-\nabstimmung. Hierf\u00fcr war namentliche Abstimmung \n\ngew\u00fcnscht. Ich bitte nun meine Kollegen, ihres Amtes zu \nwalten und Sie namentlich aufzurufen. Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: Ich verlese die Aufruflis-\nte zur namentlichen Abstimmung in der 7. Sitzung des \nS\u00e4chsischen Landtages am 20. Januar 2010 \u00fcber die \nDrucksache 5/286. Wir beginnen mit dem Buchstaben S. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage) \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage Sie, ob jemand der \nanwesenden Abgeordneten nicht aufgerufen wurde. \u2013 Das \nkann ich nicht feststellen. Wir unterbrechen kurz die \nSitzung, bis die Stimmen ausgez\u00e4hlt sind. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren mit der Sitzung \nfort. Die Ausz\u00e4hlung der Stimmen hat Folgendes ergeben: \nMit Nein haben 58 Abgeordnete gestimmt und mit Ja \n68 Abgeordnete. Damit hat der Gesetzentwurf die erfor-\nderliche Mehrheit erhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir ein Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \nIch bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Die \nGegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmen dagegen ist dem Antrag mit Mehrheit entspro-\nchen worden. Meine Damen und Herren, dieser Tagesord-\nnungspunkt ist abgeschlossen. \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, ich \nbitte um Entschuldigung. \u2013 Ich wollte zu unserem Ab-\nstimmungsverhalten noch sagen, dass wir den eben zur \nAbstimmung gestellten Antrag auf unverz\u00fcgliche Ausfer-\ntigung deshalb abgelehnt haben, weil wir den Landtags-\npr\u00e4sidenten in einem f\u00f6rmlichen Schreiben ersucht haben, \ndieses Gesetz vor der Ausfertigung verfassungsrechtlich \nzu pr\u00fcfen und die Ausfertigung zu verweigern. Den Brief \nhabe ich Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler \u00fcbergeben. Angesichts dieses \nUmstandes war es f\u00fcr uns logischerweise nicht m\u00f6glich, \ndem Antrag zu folgen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Hahn, f\u00fcr die Erkl\u00e4rung des Abstimmungsverhaltens. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 6 ist \nbeendet. Wir gehen noch einmal zur\u00fcck zu \n\n \n\n \n\n \n\n 449\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nEs liegt das Ergebnis der geheimen Wahl auf der Grund-\nlage des Wahlvorschlages der Fraktion DIE LINKE zur \nWahl eines Stellvertreters der G-10-Kommission vor. \nFolgendes Ergebnis wurde erreicht: Abgegeben wurden \n125 Stimmscheine. F\u00fcr Herrn Klaus Bartl haben \n54 Abgeordnete mit Ja gestimmt, 58 mit Nein und \n13 Abgeordnete haben sich enthalten. Damit ist Herr Abg. \n\nKlaus Bartl nicht gew\u00e4hlt. Ich frage nun die Fraktion \nDIE LINKE, wie weiter verfahren werden soll. \u2013 Herr \nTischendorf? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Nein!) \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 2 beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \n\nIch teile Ihnen nun das Ergebnis der geheimen Wahl zu \nTagesordnungspunkt 3 auf der Grundlage des Wahlvor-\nschlages der Fraktion DIE LINKE zur Wahl eines Mit-\nglieds des Parlamentarischen Kontrollgremiums mit. \nAuch hier wurden 125 Stimmen abgegeben. Es wurde wie \nfolgt abgestimmt: Mit Ja haben 52 Abgeordnete abge-\nstimmt, mit Nein 55, enthalten haben sich 18 Abgeordne-\n\nte. Damit ist Herr Bartl nicht gew\u00e4hlt und ich frage auch \nhier, wie es weitergeht. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Nein!) \n\n\u2013 Es gibt heute keine weiteren Erkl\u00e4rungen. Damit ist \nTagesordnungspunkt 3 ebenfalls beendet. Es geht weiter \nmit der \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4 \n\nIch teile Ihnen das Ergebnis der geheimen Abstimmung \nzur Wahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr \nden S\u00e4chsischen Kultursenat mit: Abgegeben wurden \n125 Stimmscheine. Das Ergebnis ist wie folgt: F\u00fcr Herrn \nDr. K\u00fclow haben 31 Abgeordnete mit Ja gestimmt, 89 mit \nNein und 5 Abgeordnete haben sich enthalten. Damit ist \nHerr Dr. Volker K\u00fclow nicht als Mitglied des S\u00e4chsischen \nLandtages f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat durch den \nLandtag gew\u00e4hlt. Ich frage auch hier, wie weiter verfah-\nren werden soll. \u2013 Herr Abg. Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4si-\ndent. Wir bitten um eine \u00dcberlegungspause von zehn \nMinuten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit ist die Sitzung \nf\u00fcr zehn Minuten unterbrochen. \n\n(Unterbrechung von 16:00 bis 16:17 Uhr) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die 10 Minuten \nsind gro\u00dfz\u00fcgig vor\u00fcber. Wir setzen die 7. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages fort. Wir sind beim Tagesord-\nnungspunkt 4. Herr Abg. Tischendorf, ich frage Sie: Was \nhat die Unterbrechung gebracht? \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Wir haben uns als \nFraktion verst\u00e4ndigt und einen neuen Wahlvorschlag \neingereicht, der mittlerweile hier vorliegen m\u00fcsste. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Mir liegt der Wahlvor-\nschlag noch nicht vor. Ich frage bei der Verwaltung nach. \n\nHerr Tischendorf! Meine Damen und Herren! Ich erfahre \ngerade, der Wahlvorschlag ist eingegangen. Er befindet \nsich im \u00fcblichen Ablauf. Er bekommt jetzt eine Drucksa-\nchen-Nummer und wird vervielf\u00e4ltigt. Dieser Vorgang \nwird etwa 15 bis 20 Minuten dauern, sodass ich vorschla-\nge, dass wir noch einmal zum Tagesordnungspunkt 4 \nzur\u00fcckkommen und diesen jetzt zur\u00fcckstellen. \n\nWir werden in der Tagesordnung fortfahren mit \n\n \n\n \n\n \n\n 450\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Vertrag \u00fcber die Errichtung des IT-Planungsrats  \n\nund \u00fcber die Grundlagen der Zusammenarbeit beim Einsatz der \nInformationstechnologie in den Verwaltungen von Bund und L\u00e4ndern \u2013 \n\nVertrag zur Ausf\u00fchrung von Artikel 91c GG \nDrucksache 5/708, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/934, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche nach \u00a7 46 Abs. 2 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \nerteilt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich muss einmal nachfragen: \nSind Sie hier am Geschehen beteiligt? Ich kann das von \nder Ger\u00e4uschkulisse aus nicht feststellen. \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\nVielen Dank. Die Aussprache wird in nachfolgender \nReihenfolge stattfinden: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der \nCDU das Wort. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \nGesetzentwurf zum Staatsvertrag, den die Staatsregierung \nunterzeichnet hat, wurde uns im beratenden Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss seitens der Staatsregierung \nbegr\u00fcndet. Des Weiteren wurde die gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr \ndie weitere Entwicklung der IT-Kooperation zwischen der \nBundesebene und den deutschen L\u00e4ndern, aber auch den \nKommunen sowie mit der EU dargelegt. Diese beruht auf \ndem gemeinsamen Grundverst\u00e4ndnis der technischen und \norganisatorischen Ausgestaltung des Bundes, der L\u00e4nder \nsowie unter den deutschen L\u00e4ndern im Bereich der \nNutzung der informationstechnischen Systeme insbeson-\ndere beim Datenaustausch. Kurz gesagt: Es geht um die \nEinf\u00fchrung gemeinsamer Standards. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat die Gelegenheit, sein Votum \nabzugeben \u2013 also mit Ja oder Nein zu stimmen. Wir gehen \ndavon aus, dass wir uns auf ein Ja verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. \n\nWir bitten die Staatsregierung, alles in ihrer Macht Ste-\nhende zu tun, dass es nicht zu weiteren h\u00f6heren Kosten \nbei diesem Verfahren kommt und dass die Kostenbelas-\ntung vom Freistaat Sachsen ferngehalten wird. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und werbe f\u00fcr \nIhre Zustimmung. \n\nDer \u00c4nderungsantrag soll noch kurz von mir eingebracht \nwerden. Der \u00c4nderungsantrag ist relativ \u00fcbersichtlich. \nWir haben im Verfahren im Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss leider vergessen, das aktuelle \u2013 letzte \u2013 \nDatum mit in das Gesetzgebungsverfahren einzubringen. \nDas ist mit dem \u00c4nderungsantrag der FDP/CDU-Fraktion \ngeschehen. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSchiemann. \u2013 F\u00fcr die Linksfraktion spricht die Abg. \nJulia Bonk. Sie haben das Wort. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Regelungsvorhaben im Be-\nreich der Informationsverarbeitung kommen oft so harm-\nlos daher und haben es dann faustdick hinter den Ohren. \nDarum lohnt es sich, einmal ins Detail zu blicken. \n\nDas Zustimmungsgesetz besteht ja lediglich aus zwei \nArtikeln. Danach hat sich Kollege Schiemann eigentlich \nkurz gehalten. Es geht um die Ausf\u00fchrungen und die \n\u00dcbersetzung von Artikel 91c Grundgesetz. Es geht darum, \ndass der Bund und die L\u00e4nder bei der Planung, der Errich-\ntung und dem Betrieb der f\u00fcr ihre Aufgabenerf\u00fcllung \nben\u00f6tigten informationstechnischen Systeme zusammen-\nwirken k\u00f6nnen. \n\nArtikel 2 regelt lediglich das Inkrafttreten. Weil der Teufel \nh\u00e4ufig im Detail steckt und der Staatsvertrag f\u00fcr Sachsen \nnur in Kraft treten kann, wenn Sachsen zustimmt, m\u00f6chte \nich ihn einer genauen inhaltlichen Pr\u00fcfung unterziehen. \n\nErstens: Der Staatsvertrag enth\u00e4lt beispielsweise die \nEinrichtung des IT-Planungsrats. Dieser ist angesichts der \nunmittelbaren Grundrechtsrelevanz seiner T\u00e4tigkeit \nallgemein \u2013 und zwar in Bezug auf das Recht auf infor-\nmationelle Selbstbestimmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\u2013 und der Beschl\u00fcsse, die er fassen wird, im Besonderen \nnur unzureichend demokratisch legitimiert. Er basiert auf \neinem Staatsvertrag, an dessen inhaltlicher Ausgestaltung \nweder die L\u00e4nderparlamente noch der Bundestag hinrei-\nchend beteiligt waren. \n\nDem S\u00e4chsischen Landtag bleibt nur die M\u00f6glichkeit, \ndem Vertrag in G\u00e4nze zuzustimmen oder ihn in G\u00e4nze \nabzulehnen. Wir meinen, angesichts dieser Grundrechtsre-\nlevanz kommt dies einem deutlichen Demokratiedefizit \ngleich. \n\nZweitens: Der IT-Planungsrat ist in seiner Zusammenset-\nzung unzureichend legitimiert. Beispielsweise nehmen \nVertreter der Gemeinden nur beratend teil. Fachkundige \nVertreter der Datenschutzrechte der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger sollen kein Stimmrecht haben. \n\n 451\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nWie auch der Datenschutzbeauftragte anmerkte, ist es \nproblematisch, dass die Datenschutzbeauftragten der \nL\u00e4nder gar nicht ber\u00fccksichtigt sind. Hier darf keine \nRegression in Kauf genommen werden. Die Datenschutz-\nbeauftragten hat man wohl deshalb nicht berufen, damit \nman sie an entscheidender Stelle nicht einbezieht. Auf \ndiesen Punkt zielen auch unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge ab. \n\nDrittens: Die undemokratische Ausgestaltung des IT-\nPlanungsrats setzt sich in den Regelungen zur Rechtset-\nzung des IT-Planungsrats fest. Das Quorum von elf \nL\u00e4ndern f\u00fcr die Fassung verbindlicher Beschl\u00fcsse ist mit \nderen finanziellem Beitrag zum IT-Planungsrat kombi-\nniert. Damit h\u00e4ngt die M\u00f6glichkeit der Einflussnahme von \nder individuellen finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit des \njeweiligen Bundeslandes ab.  Die datenschutzrechtliche \nRelevanz der dort lebenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger spielt \nwohl kaum noch eine Rolle. \n\nDie Stimme der Vertreter derjenigen L\u00e4nder im Rat, die \naufgrund ihrer wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit, \ngemessen an der Einwohnerzahl, einen \u00fcberproportiona-\nlen Anteil an der Finanzierung des IT-Planungsrats bei-\nsteuern, haben ein h\u00f6heres Gewicht bei der Verabschie-\ndung der alle L\u00e4nder bindenden Beschl\u00fcsse als die von \nVertretern \u00e4rmerer L\u00e4nder. Dabei ist mittelbar der Einfluss \nder Bewohner finanzschwacher L\u00e4nder auf die Beschl\u00fcsse \nzum Datenaustausch und dabei die zu gew\u00e4hrleistenden \nSicherheitsstandards geringer als der der Vertreter reicher \nL\u00e4nder. \n\nViertens: Ma\u00dfstab f\u00fcr die einzuhaltenden Sicherheitsstan-\ndards eines Datenaustausches zwischen Bund und L\u00e4n-\ndern sind dabei nicht die bestm\u00f6glichen, sondern die \nmarkt\u00fcblichen Standards. Der Vertrag stellt ferner nicht \nsicher, dass Beschl\u00fcsse zum Datenaustausch nur dann \nergehen d\u00fcrfen, wenn zugleich ein diesbez\u00fcglicher \nBeschluss \u00fcber bei dem betroffenen Datenaustausch zu \nbeachtendenDatenstandards erfolgt. Die nebenbei getrof-\nfene Festlegung, dass statt der bestm\u00f6glichen und dem \nRecht auf informationelle Selbstbestimmung entspre-\nchenden Sicherheitsstandards nur markt\u00fcblicher Standard \nAnwendung finden soll, ist geradezu grotesk und findet \nunsere Kritik. \n\nAuch die M\u00f6glichkeit, den Bedarf f\u00fcr einen solchen \nBeschluss durch eine unabh\u00e4ngige Einrichtung vorab \npr\u00fcfen zu lassen, ist im Staatsvertrag nicht inhaltlich \nbegr\u00fcndet. Er ist aus mehreren Gr\u00fcnden deshalb ungeeig-\nnet, weil bei dieser angeblich unabh\u00e4ngigen Einrichtung \ndie Unabh\u00e4ngigkeit anzuzweifeln ist, da diese vom IT-\nPlanungsrat selbst eingebunden wird. Des Weiteren ist der \nIT-Planungsrat an die Ergebnisse nicht gebunden. Drittens \nerstreckt sich die Pr\u00fcfungskompetenz dieser unabh\u00e4ngi-\ngen Einrichtung nicht auf die Frage, ob die f\u00fcr den Daten-\naustausch vorgesehenen Sicherheitsstandards im Hinblick \nauf einen wirksamen Schutz des Rechts auf Gew\u00e4hrleis-\ntung der Vertraulichkeit und Integrit\u00e4t informationstechni-\nscher Systeme ausreicht. \n\nEs ist den Architekten des Staatsvertrages auch vorzuwer-\nfen, dass sie nicht nur die technischen Aspekte, sondern \n\nauch die damit verbundenen politischen Potenziale der \nNutzung von Informationstechnologien in ein solches \nClosed-Shop-Gremium der Verwaltung abschieben. \nBeispielsweise sollen die \u201eChancen des E-Governments\u201c \n\u2013 im Vertragstext ebenfalls enthalten \u2013 dort diskutiert \nwerden. Die Chancen, eine gerade entstehende breite \n\u00d6ffentlichkeit dabei einzubeziehen, werden vertan. \n\nGanz grunds\u00e4tzlich stellt sich die Frage: Wie wollen wir \ndie M\u00f6glichkeiten des neuen Leitmediums Internet f\u00fcr \ndas politische System nutzen? Politikwissenschaftler der \nTU Dresden stellten in einer empirischen Analyse Fol-\ngendes fest: Bislang wird das Internet vor allem genutzt, \num Transparenz herzustellen. Das hei\u00dft: Beschl\u00fcsse, \nDrucksachen, Reden und Pressemitteilungen politischer \nOrgane sind direkter und zeitnah nahezu jedem einsehbar. \n\nDas kann uns aber nicht ausreichen. Dabei wird die \nDimension Beteiligung \u2013 so das Fazit der Erhebung \u2013 \nleider noch vollkommen unterbelichtet. Das einzige \nbekanntlich genutzte Instrument ist dabei das der Online-\nPetition des Deutschen Bundestages. \n\nSollen Verwaltungen und \u00f6ffentliche Foren Agoren f\u00fcr die \nMeinungsbildung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einrichten? \nKann so das h\u00e4ufig beklagte Beteiligungsdefizit der \nrepr\u00e4sentativen Demokratie ausgeglichen werden? Das \nsind Fragen, denen sich der hierf\u00fcr verantwortlich erkl\u00e4rte \nIT-Planungsrat sicher kaum stellen wird. \n\nDurch diesen Staatsvertrag werden die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger weiter entm\u00fcndigt statt erm\u00e4chtigt. Die Verwen-\ndung nicht lizenzierter Software mit freiem Quellcode \nwird durch die Einrichtung des IT-Planungsrats behindert \nstatt erm\u00f6glicht. Es besteht weder eine hinreichende \ndemokratische Legitimation des IT-Planungsrats \u2013 das \nhatte ich bereits ausgef\u00fchrt \u2013 und seiner Beschl\u00fcsse im \nBesonderen noch die Gew\u00e4hr, dass bei dessen Beschl\u00fcs-\nsen die datenschutzrechtlichen Grunds\u00e4tze der Zul\u00e4ssig-\nkeit der Datenweitergabe, der Zweckbindung der Daten-\nweitergabe, der Datenvermeidung, der Datensparsamkeit \nsowie der Transparenz und Datensicherheit gewahrt \nbleiben. \n\nWeiterhin f\u00fchrt die fehlende B\u00fcrgeroffenheit f\u00fcr die damit \nverbundenen neuen Herausforderungen dazu, dass wir der \nRatifizierung dieses Staatsvertrages nicht unsere Zustim-\nmung geben werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nBonk. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht Frau Abg. \nSabine Friedel. Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Zu dem, was vorliegt, ist schon einiges \ngesagt worden. Wir haben es hier mit einem Staatsvertrag \nzu tun, der schon von 16 Bundesl\u00e4ndern unterzeichnet \nwurde, von Schwarz-Gr\u00fcn bis Rot-Rot. Deswegen ist die \nFrage: Wie viel Energie lohnt es, in die Debatte zu ste-\ncken? \n\n 452\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nWir haben uns im Ausschuss bei dieser Frage enthalten, \nweil wir bei zwei Punkten Bauchschmerzen hatten. \nEinerseits geht es um die Frage des Datenschutzes, \ninsbesondere um die Einbeziehung eines Vertreters der \nLandesdatenschutzbeauftragten; andererseits war es die \nFrage der Marktstandards. \n\nWir stellen fest \u2013 und ich erlaube mir auf die vorliegenden \nAntr\u00e4ge einzugehen \u2013, dass beide Fragen mit den Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4gen von CDU und FDP einerseits und \ndem Entschlie\u00dfungsantrag der GR\u00dcNEN andererseits \nbehandelt sind. Wir haben den Eindruck, dass es das ist, \nwas man tun kann, um diesen beiden Bedenken zu begeg-\nnen. Insofern werden wir den beiden Antr\u00e4gen unsere \nZustimmung erteilen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFriedel. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP spricht jetzt der Abg. \nBiesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Artikel 91c \nGrundgesetz hat dem Bund und den L\u00e4ndern die M\u00f6g-\nlichkeit gegeben, bei der Planung, Errichtung und dem \nBetrieb informationstechnischer Systeme auf der Grund-\nlage von Vertr\u00e4gen zusammenzuwirken. Diese M\u00f6glich-\nkeit ist zu begr\u00fc\u00dfen. So k\u00f6nnen die hohen Aufwendungen, \ndie wir f\u00fcr die Entwicklung von IT-Programmen haben, \nauf mehrere Schultern verteilt werden. Das Gleiche gilt \nf\u00fcr den Betrieb von IT-Systemen. So k\u00f6nnen Synergieef-\nfekte realisiert werden. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf dient der Transformation \ndes IT-Vertrages in s\u00e4chsisches Recht. \n\nSolche projekt\u00fcbergreifenden Vertr\u00e4ge und E-Govern-\nment-Projekte sind grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Sie dienen \nder Modernisierung der Verwaltung und damit der Wei-\nterentwicklung unseres Staatswesens. Gerade im IT-\nBereich sind oftmals \u00f6ffentliche Verwaltungen hinter der \nPrivatwirtschaft zur\u00fcck. Hier gilt es aufzuholen, ohne \ndass die \u00f6ffentlichen Haushalte \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet \nwerden. \n\nEine Vernetzung der IT zwischen den L\u00e4ndern birgt aber \nauch Risiken f\u00fcr den Datenschutz. Die freie Entfaltung \nder Pers\u00f6nlichkeit, die durch Artikel 2 des Grundgesetzes \ngesch\u00fctzt ist, setzt gerade unter den modernen Bedingun-\ngen der EDV den Schutz des Einzelnen gegen die uner-\nlaubte Erhebung, Speicherung, Verwendung und Weiter-\ngabe seiner pers\u00f6nlichen Daten voraus. Der Einzelne \nmuss selbst entscheiden k\u00f6nnen, wann und innerhalb \nwelcher Grenzen pers\u00f6nliche Lebenssachverhalte offen-\nbart werden. Dies gilt insbesondere auch bei der Zusam-\nmenarbeit von Beh\u00f6rden des Bundes und von Beh\u00f6rden \nder L\u00e4nder untereinander. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat hierzu ausdr\u00fccklich \nfestgestellt, dass eine Auspr\u00e4gung des allgemeinen Per-\ns\u00f6nlichkeitsrechts auch ein Recht des B\u00fcrgers gegen den \n\nStaat ist, die Vertraulichkeit und Integrit\u00e4t informations-\ntechnischer Systeme zu gew\u00e4hrleisten. Mit unserem \nEntschlie\u00dfungsantrag wollen wir dieses Recht eines jeden \nB\u00fcrgers gegen den Staat noch einmal ausdr\u00fccklich un-\nterstreichen. \n\nDer Bundesdatenschutzbeauftragte darf an den Sitzungen \ndes IT-Planungsrates mit beratender Stimme teilnehmen. \nF\u00fcr die Landesdatenschutzbeauftragten fehlt es leider an \neiner derartigen Regelung. Aus meiner Sicht m\u00fcssten die \nL\u00e4nderinteressen beim Datenschutz gew\u00e4hrleistet werden. \nDieses Anliegen wurde in der Konferenz der Daten-\nschutzbeauftragten des Bundes und der L\u00e4nder ebenfalls \nvorgebracht. \n\nIn der letzten Sitzung des Rechtsausschusses wurde \u00fcber \ndieses Anliegen fraktions\u00fcbergreifend diskutiert und \ndieses begr\u00fc\u00dft. Daher haben wir zum Thema Datenschutz \nden entsprechenden Entschlie\u00dfungsantrag eingebracht, \nder heute weiter erg\u00e4nzt wird. Ich hoffe, dass wir einen \nKonsens finden, um diesen Entschlie\u00dfungsantrag mit \ngro\u00dfer Mehrheit zu verabschieden. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen, dass die Harmoni-\nsierung des Datenaustausches zwischen verschiedenen \nBeh\u00f6rden und Einrichtungen ein sehr wichtiges Anliegen \nist, welches wir alle unterst\u00fctzen sollten. Selbstverst\u00e4nd-\nlich muss bei der Umsetzung dem Grundrecht auf infor-\nmationelle Selbstbestimmung angemessen Rechnung \ngetragen werden. Ich bitte Sie daher um Zustimmung zu \nunserem Gesetzentwurf und selbstverst\u00e4ndlich auch zu \nunserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Herr Abg. Carsten Biesok f\u00fcr die FDP. \nM\u00f6chte B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sprechen? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nErst zur Entschlie\u00dfung!) \n\n\u2013 Erst zur Entschlie\u00dfung, jetzt gibt es keinen Redebedarf. \n\nDie Fraktion der NPD hat keinen Redebedarf f\u00fcr die \nAussprache angemeldet. Bleibt es dabei? \u2013 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja!) \n\nIch frage die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht \nwird. \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Dann frage ich noch \neinmal die Fraktionen. \u2013 Damit ist die Aussprache been-\ndet. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz \nzum Vertrag \u00fcber die Errichtung des IT-Planungsrats und \n\u00fcber die Grundlagen der Zusammenarbeit beim Einsatz \nder Informationstechnologie in den Verwaltungen von \nBund und L\u00e4ndern \u2013 Vertrag zur Ausf\u00fchrung von Arti-\nkel 91c Grundgesetz. Das ist die Drucksache 5/708, \nGesetzentwurf der Staatsregierung. Wir stimmen ab  \nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Verfas-\n\n 453\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses, Drucksa-\nche 5/934. \n\nIch frage zun\u00e4chst Sie, Herr Lichdi, als Berichterstatter \ndes Ausschusses, ob Sie das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein \u00c4nderungsantrag \nvor, den Herr Schiemann bereits f\u00fcr die Fraktionen der \nCDU und der FDP eingebracht hat. Das ist die Drucksa-\nche 5/1071. Ich bringe diesen zur Abstimmung. Oder wird \nhierzu noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein, das ist \nnicht der Fall. Ich bitte um die Daf\u00fcrstimmen. \u2013 Vielen \nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmen dagegen ist dem Antrag mit Mehrheit entspro-\nchen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Ich schlage Ihnen die \nartikelweise Abstimmung vor. \n\nWir kommen zur \u00dcberschrift \u201eGesetz zum Vertrag \u00fcber \ndie Errichtung des IT-Planungsrats und \u00fcber die Grundla-\ngen der Zusammenarbeit beim Einsatz der Informations-\ntechnologie in den Verwaltungen von Bund und L\u00e4ndern \n\u2013 Vertrag zur Ausf\u00fchrung von Artikel 91c Grundgesetz\u201c, \nDrucksache 5/708. Ich bitte um die Daf\u00fcrstimmen. \u2013 \nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist der \n\u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Artikel 1, Zustimmung zum Vertrag zur \nAusf\u00fchrung von Artikel 91c Grundgesetz. Die Da-\nf\u00fcrstimmen? \u2013 Danke sehr. Die Gegenstimmen? \u2013 Und \ndie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist dem \nArtikel 1 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Artikel 2, Inkrafttreten und Bekanntma-\nchungen. Ich bitte um die Daf\u00fcrstimmen. \u2013 Vielen Dank. \nDie Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \nhier wurde bei Stimmen dagegen dem Antrag mehrheit-\nlich zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Schlussab-\nstimmung zum Gesetz. Ich bitte um die Daf\u00fcrstimmen. \u2013 \nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist dem Gesetzentwurf \nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegen uns noch Entschlie-\n\u00dfungsantr\u00e4ge vor, und zwar als Drucksache 5/1064 von \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\nche 5/1074 von den Fraktionen CDU und FDP und \nDrucksache 5/1084 von der NPD. \n\nIch bitte um Einbringung. Herr Lichdi, Sie haben das \nWort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der IT-\nPlanungsrat, dem das Haus gerade zugestimmt hat, ist ein \ntypisches Ergebnis. Wenn sich Ministerialb\u00fcrokraten \nzusammensetzen, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was?) \n\ndann kommt genau das heraus. Dann beachten sie selbst-\nverst\u00e4ndlich sehr sorgf\u00e4ltig ihre eigenen Interessen. Die \nInteressen, die vielleicht andere haben k\u00f6nnten, wie zum \nBeispiel wir oder der normale B\u00fcrger, die vergessen sie \ndann. \n\nEs wurde dankenswerterweise von allen Rednern ange-\nsprochen, dass die Frage des Datenschutzes fehlt. Ich bin \ndankbar, dass wir dazu im Rechtsausschuss auch Einver-\nnehmen erzielen konnten. Warum liegen nun trotzdem \nhier drei verschiedene Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor? \n\nIch m\u00f6chte das noch einmal kurz \u2013 auch damit es im \nProtokoll erscheint \u2013 darstellen. Ich hatte den Vorschlag \nunterbreitet, einen interfraktionellen Entschlie\u00dfungsantrag \nzu machen. Ich war auch der Meinung, dass die Vertreter \nder Koalition dem zugestimmt h\u00e4tten. Ich habe dann \nletzte Woche Kollegen Schiemann angemailt und gefragt: \nWie sieht es nun aus mit der Erarbeitung? Daraufhin habe \nich keinerlei Reaktion erhalten. Ich habe aber geh\u00f6rt \u2013 \nwie es der Buschfunk halt so sagt \u2013, dass die CDU an \neinem arbeitet. Deswegen haben wir einen eigenen \nvorgelegt. \n\n(Zuruf) \n\n\u2013 Nicht? Sei es drum, wie es war. Es ist ja egal. Herr \nSchiemann, Sie k\u00f6nnen sich ja noch einmal dagegen \nwenden. \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition greift wichtige \nPunkte auf, insbesondere greift er auf, dass die Frage des \nDatenschutzes fehlt. Er fordert auch ein, dass dieser bei \nneuen Verhandlungen und bei der Anwendung zu beach-\nten ist. Trotzdem meine ich, dass unser Entschlie\u00dfungsan-\ntrag in wichtigen Punkten \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag \nder Koalition hinausgeht, weswegen man ihm zustimmen \nsollte. \n\nZum einen fehlt bei Ihnen der Gedanke der Freien und \nOpen Source Software. Das ist, meine ich, die Richtung, \nin die wir denken m\u00fcssen. Es ist sicherer, es ist neutraler, \nes ist in jeder Hinsicht besser. Sie wissen vielleicht, dass \nmeine Fraktion dazu auch eine Gro\u00dfe Anfrage eingereicht \nhat, um eben den Fortgang dazu in der s\u00e4chsischen \nVerwaltung zu erfahren. Wir haben den Eindruck, dass da \nnoch nicht der richtige Druck dahinter ist, den es eigent-\nlich br\u00e4uchte. \n\nWir haben, denke ich, auch einen klaren Auftrag f\u00fcr die \nStaatsregierung zu Neuverhandlungen gesetzt. Sie sagen, \nes muss geachtet werden usw. Das ist ja sch\u00f6n. Aber wir \nw\u00fcrden \u2013 denn das ist das Einzige, was wir als Landtag \ntun k\u00f6nnen \u2013 ein klares Signal an die Staatsregierung f\u00fcr \neinen Verhandlungsauftrag geben, wo diese Punkte eben \nbesonders aufgef\u00fchrt sind. \n\nWir denken auch, dass die Pr\u00e4senz der Landesdaten-\nschutzbeauftragten deutlicher und nicht in einer so leicht \nbittenden Form eingebracht und eingefordert werden \nsollte. \n\nIch bitte Sie also, unserem Entschlie\u00dfungsantrag zuzu-\nstimmen. Aber wir werden auch dem Entschlie\u00dfungsan-\n\n 454\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\ntrag der Koalition zustimmen und hoffen, dass wir dann \nwirklich ein Signal des ganzen Landtags Richtung Staats-\nregierung bekommen. Wir werden auch beobachten, ob \nsich das die Staatsregierung zu Herzen nimmt oder nicht. \n\nHier ist die Staatsregierung, guten Tag. \n\n(Der Abgeordnete blickt zu Staatsminister \nDr. Martens auf der Regierungsbank. \u2013  \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nLichdi. Wird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Zu dem Entschlie\u00dfungsantrag \nmit Drucksachennummer 5/1064 der Fraktion B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dcNEN liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE mit der Drucksachennummer 5/1109 vor. Ich \nbitte um Einbringung. Frau Abg. Julia Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Viele der im Entschlie\u00dfungsantrag \nder GR\u00dcNEN genannten Punkte k\u00f6nnen wir unterst\u00fctzen. \nDarauf bin ich in meinem ersten Redebeitrag auch einge-\ngangen. Gerade die M\u00f6glichkeit der Verwendung von \nOpen Source Software, die dort genannt ist, findet unsere \nUnterst\u00fctzung. Insofern wollen wir dem zustimmen, dies \naber durch weitere inhaltliche Punkte erg\u00e4nzen. Deswe-\ngen haben wir diesen \u00c4nderungsantrag zur Entschlie\u00dfung \neingebracht, und zwar weil es uns wichtig ist, gerade auch \ndas Demokratiedefizit dieses IT-Planungsrates deutlich zu \nmachen, bei dem es darum geht, dass mit sensiblen Daten \nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Kernbereich des Grund-\nrechts auf informationelle Selbstbestimmung gehandelt \nwird. Es kann deswegen aus unserer Sicht nicht angehen, \ndass die Landesparlamente an der inhaltlichen Erarbei-\ntung nicht beteiligt sind. Das m\u00f6chten wir in die Ent-\nschlie\u00dfung mit aufgenommen wissen und bringen deswe-\ngen diesen \u00c4nderungsantrag ein. \n\nIch sage noch etwas zum Entschlie\u00dfungsantrag. \n\n\u2013 Herr Brangs, Sie k\u00f6nnen vielleicht Ihr Gespr\u00e4ch einfach \nauch drau\u00dfen weiterf\u00fchren oder der Diskussion lauschen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs ist einfach Ihre Stimme, die am lautesten ist und \ndeswegen leider auch am meisten st\u00f6rt. \n\n(Lachen des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIch m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit noch kurz zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Koalition Stellung nehmen. Und \nzwar ist erfreulich, dass auch Ihnen klar geworden ist, \ndass Marktstandards nicht die Rechtsnormen ersetzen und \ndass auch Sie darauf hinwirken wollen, dass gesetzliche \nNormen weiterhin das Kriterium der Datenschutzsicher-\nheit sein m\u00fcssen. Das allein reicht uns aber als Feststel-\nlung noch nicht aus. Wir konnten deshalb dem Staatsver-\ntrag selbst nicht zustimmen. Wir finden auch nicht, dass \nes ausreicht, dass die Landesdatenschutzbeauftragten mit \nberatender Stimme an den Sitzungen des IT-Planungsrates \nteilnehmen sollen. Wir finden, dass dort eine beschlie\u00dfen-\n\nde Stimme erforderlich w\u00e4re. Wir werden uns deshalb bei \nIhrem Entschlie\u00dfungsantrag enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nBonk. \u2013 Wird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \nAbg. Lichdi, Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Da es ein \u00c4nderungsantrag zu unserem Entschlie-\n\u00dfungsantrag ist, m\u00f6chte ich noch etwas dazu sagen. \n\nLiebe Julia Bonk, ich kann den Mehrwert im Vergleich zu \nunserem Antrag nicht erkennen. Ich sage es einmal so \nhart. Ich glaube, alle Punkte, die jetzt in eurem Antrag \nstehen, stehen auch in unserem. Deshalb enthalten wir uns \neinmal aus Freundlichkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wird weiter das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. Julia Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Sehr geehrter Kollege \nLichdi! Wir haben aus Freundlichkeit einen Punkt eures \nEntschlie\u00dfungsantrages erg\u00e4nzt, von dem wir meinen, \ndass er eben nicht in ausreichender Weise gew\u00fcrdigt \nworden ist, n\u00e4mlich das Problem des Demokratiedefizits, \naber nicht gleich mit dem Argumentationshintergrund in \nBezug auf das Recht auf informationelle Selbstbestim-\nmung. Ich finde, wir haben w\u00fcrdigend zum Ausdruck \ngebracht und nicht extra noch einmal aufgeschrieben, was \nseitens der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN als gut \ngenannt worden ist. Wir bitten deshalb auch f\u00fcr unseren \n\u00c4nderungsantrag um Zustimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nBonk. \u2013 M\u00f6chte noch jemand das Wort ergreifen? \u2013 Das \nkann ich nicht feststellen. Dann lasse ich zun\u00e4chst \u00fcber \nden \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion mit Drucksachen-\nnummer 5/1109 abstimmen. Ich bitte um die Daf\u00fcrstim-\nmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr und zahlreichen \nStimmenthaltungen ist diesem \u00c4nderungsantrag nicht \nentsprochen worden. \n\nIch lasse \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit der Drucksachennum-\nmer 5/1064 abstimmen. Ich bitte um die Daf\u00fcrstimmen. \u2013 \nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen von CDU und FDP mit \nder Drucksachennummer 5/1074. Kann ich davon ausge-\nhen, dass er eingebracht war? \u2013 Nein; Herr Schiemann, \nSie haben das Wort. \n\nIch dachte, Herr Biesok hatte sich in seinem Beitrag dazu \nge\u00e4u\u00dfert. \n\n(Zuruf) \n\n 455\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n\u2013 Er ist eingebracht. Vielen Dank! Gibt es weitere Wort-\nmeldungen dazu? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen \nwir zur Abstimmung. Ich bitte um die Daf\u00fcrstimmen. \u2013 \nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmen dagegen und zahlreichen Stimment-\nhaltungen ist diesem Entschlie\u00dfungsantrag mit der Druck-\nsachennummer 5/1074 zugestimmt worden. \n\nNun kommen wir zu dem Entschlie\u00dfungsantrag der \nFraktion der NPD mit der Drucksachennummer 5/1084. \nIch bitte um Einbringung. Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es gibt wohl niemanden, der bezweifeln \nw\u00fcrde, dass es aus Gr\u00fcnden der besseren Effizienz und \nWirtschaftlichkeit grunds\u00e4tzlich sinnvoll w\u00e4re, die Daten-\nverarbeitung der L\u00e4nder untereinander und die Datenver-\narbeitung der L\u00e4nder mit der des Bundes zu vernetzen \nund sich auf gemeinsame Standards zu einigen. Anderer-\nseits geht mit dem Abschluss von Staatsvertr\u00e4gen generell \ndie Gefahr der Aush\u00f6hlung der Kompetenzen der L\u00e4nder, \ninsbesondere ihrer Landtage, einher. \n\nEntsprechendes gilt f\u00fcr den Bundestag im Verh\u00e4ltnis zur \nEurop\u00e4ischen Union. Gerade im Bereich der Europ\u00e4i-\nschen Union bringt es die Exekutive \u00fcber den Abschluss \nvon Staatsvertr\u00e4gen bekanntlich schon l\u00e4ngst fertig, \nureigenste Gesetzgebungskompetenzen der Parlamente \naus den Angeln zu heben und durch eine Art fr\u00fchneuzeit-\nliche Kabinettspolitik ohne Beteiligung des Volkes oder \nseiner gew\u00e4hlten Vertreter letztlich das gesamte staats-\nrechtliche Fundament ins Wanken zu bringen und somit \nungefragt Br\u00fcsseler Vorgaben zu etablieren oder aber eine \nfragw\u00fcrdige Form einer neuen Totalsouver\u00e4nit\u00e4t des \nRegierungshandelns festzuschreiben. \n\nUmso mehr Veranlassung haben wir als Fraktion der \nNationaldemokratischen Partei, bei Staatsvertr\u00e4gen auf \nnationaler oder auf Landesebene, also bei Vertr\u00e4gen, bei \ndenen wir als S\u00e4chsischer Landtag noch ein Mitsprache-\nrecht haben, auf die Einhaltung demokratischer Spielre-\ngeln zu achten. Wir als Nationaldemokraten sind der \nAuffassung, dass dies mit dem Staatsvertrag \u00fcber die \nErrichtung des IT-Planungsrates nicht in vollem Umfang \ngeschehen ist. Deshalb haben wir einen Entschlie\u00dfungs-\nantrag eingebracht, um dieser Entwicklung entgegenzu-\nwirken. Obwohl der Staatsvertrag erhebliche Folgen f\u00fcr \ndie s\u00e4chsische Verwaltung und f\u00fcr die M\u00f6glichkeit \ns\u00e4chsischer B\u00fcrger zur Wahrung ihres Rechts auf infor-\nmationelle Selbstbestimmung haben d\u00fcrfte und obwohl \ndie Staatsregierung \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Auf was?) \n\n\u2013 Auf informationelle Selbstbestimmung! Das d\u00fcrften Sie \nauch kennen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nNee, das gibt es in Solingen nicht!) \n\nObwohl auch die Staatsregierung im Rahmen der F\u00f6dera-\nlismuskommission II an der Entstehung dieses Vertrages \nmitgewirkt haben d\u00fcrfte, hat sie zu keinem Zeitpunkt \u2013 \n\nweder vor noch nach der abschlie\u00dfenden Sitzung der \nF\u00f6deralismuskommission im Bundesrat am 5. M\u00e4rz 2009 \n\u2013 den Landtag \u00fcber den Inhalt des Gesetzes mit seinen \nm\u00f6glichen Folgen informiert, geschweige denn die \nMeinung der Abgeordneten eingeholt. \n\nWir Nationaldemokraten und sicherlich auch Sie, meine \nDamen und Herren, f\u00fchlen uns bei dieser Vorgehensweise \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, Ihre \nRedezeit ist abgelaufen. \n\nArne Schimmer, NPD: als Gesetzgeber nicht ernst \ngenommen. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, rechtzeitig \u00fcber \nden Vertrag informiert und in die \u00dcberlegungen zu seiner \nEntstehung eingebunden zu werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, bitte \nkommen Sie zum Schluss! \n\nArne Schimmer, NPD: Wir fordern folgende Punkte: \n\n(Widerspruch bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Ausdr\u00fcckliche \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, ich \nbitte Sie um etwas mehr Respekt gegen\u00fcber dem Haus \nund dem Pr\u00e4sidenten. \n\nArne Schimmer, NPD: Ausdr\u00fcckliche Beschr\u00e4nkung des \nIT-Planungsrates \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, ich \nentziehe Ihnen hiermit das Wort. \n\n(Abschaltung des Mikrofons \u2013 Arne Schimmer, \nNPD, spricht weiter am Rednerpult.) \n\nHerr Schimmer, bitte! \n\n(Zurufe von der CDU: Abschalten! \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Schimmer, ich erteile Ihnen hierf\u00fcr einen Ordnungs-\nruf. Bitte verlassen Sie das Rednerpult! \n\n(Arne Schimmer, NPD, spricht weiter am \nRednerpult. \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nRausschmei\u00dfen! \u2013 Zurufe von der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Schimmer, ich verweise auf die Gesch\u00e4ftsordnung. \nSie haben Ihre Redezeit \u00fcberschritten! \n\n(Arne Schimmer, NPD, spricht weiter am \nRednerpult. \u2013 Zurufe von der CDU: \n\nRausschmei\u00dfen! \u2013 Zurufe von der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nArne Schimmer, NPD, verl\u00e4sst das Rednerpult.) \n\n 456\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nHerr Schimmer, ich erlaube mir nochmals, Sie auf die \nGesch\u00e4ftsordnung hinzuweisen. Ich habe Ihnen einen \nOrdnungsruf erteilt. Ich halte es f\u00fcr eine Missachtung des \nHauses und des Pr\u00e4sidenten. Der S\u00e4chsische Landtag hat \nsich eine Gesch\u00e4ftsordnung gegeben, an die auch Sie sich \nzu halten haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, wird noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Wir kommen \nzur Abstimmung. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Mit Stimmen \ndaf\u00fcr ist dem Entschlie\u00dfungsantrag mit der Drucksachen-\nnummer 5/1084 mit gro\u00dfer Mehrheit nicht entsprochen \nworden. Damit ist der Tagesordnungspunkt 7 beendet. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4 \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu einem dritten \nWahlgang. Wie mir mitgeteilt wurde, fand nach dem \nersten Wahlgang am 11. November 2009 ein Verst\u00e4ndi-\ngungsverfahren zwischen den Parlamentarischen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrern der Fraktionen der CDU und DIE LINKE \nstatt. Damit ist dieser dritte Wahlgang mit demselben \nWahlvorschlag gem\u00e4\u00df \u00a7 104 Abs. 3 Satz 2 der Gesch\u00e4fts-\nordnung zul\u00e4ssig. Der Wahlvorschlag der Fraktion DIE \nLINKE liegt Ihnen mit der Drucksache 5/1110 vor. Es \nwird der Abg. Dr. Volker K\u00fclow vorgeschlagen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Welche \u00dcberraschung!) \n\nMeine Damen und Herren, da keine Debatte vorgesehen \nist, kommen wir zur Wahl. Die Wahlen finden nach den \nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Es \nkann allerdings stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. \u2013 \nEs wird widersprochen. Damit kommen wir zur geheimen \nWahl. Hierzu berufe ich, wie wir es heute Vormittag \nschon praktiziert haben, aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer \neine Wahlkommission: als Leiterin von der Fraktion DIE \nLINKE Frau Roth, f\u00fcr die CDU Herrn Colditz, f\u00fcr die \nSPD Frau Dr. Deicke, f\u00fcr die FDP Herrn Hauschild,  \nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herrn  \nJennerjahn und f\u00fcr die NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler. Ich gebe nun \ndas Wort an die Wahlleiterin, Frau Abg. Andrea Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen zum dritten Wahlgang zur Wahl eines \nMitglieds des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den S\u00e4chsischen \nKultursenat. Sie werden in alphabetischer Reihenfolge \naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem \nentsprechend der angegebenen Drucksache der Kandidat \nf\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat aufgef\u00fchrt ist. Sie \nk\u00f6nnen sich auf dem Stimmschein f\u00fcr Ja, f\u00fcr Nein oder \nf\u00fcr Stimmenthaltung entscheiden. Bitte nutzen Sie das \nentsprechende Feld, denn das hat vorhin nicht geklappt. \nDer Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er mehr Ja- als Nein-\nstimmen erh\u00e4lt. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ist noch jemand von \nIhnen im Saal, der nicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Ich schlie\u00dfe damit die Wahlhandlung und bitte die \nWahlkommission, das Ergebnis festzustellen. Ich schlage \nIhnen vor, dass die Wahlkommission die Ausz\u00e4hlung \nau\u00dferhalb des Plenarsaals, im Saal 2, vornimmt, und wir \nin der Tagesordnung fortfahren. \u2013 Ich sehe keinen Wider-\nspruch. Dann verfahren wir so. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung \n\nDrucksache 5/608, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD \n\nDrucksache 5/948, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, \nCDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Frau Friedel das Wort. Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herzlichen Dank! \u2013 Wir haben \neinen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \nBauordnung eingebracht. Wir wollen erwirken, dass in \n\nNeubauten eine Pflicht besteht, Rauchmelder einzubauen. \nBei der 1. Lesung zu diesem Gesetzentwurf habe ich \nschon versucht, die fachlichen Gr\u00fcnde daf\u00fcr anzubringen. \n\nUns geht es um die Verringerung der Gefahr f\u00fcr Leib und \nLeben, wenn man feststellt, dass die Brandopferzahlen \nvor allem nachts sehr hoch sind, deutlich h\u00f6her als tags-\n\u00fcber, weil Br\u00e4nde nachts viel zu sp\u00e4t bemerkt werden. \n\n 457\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nWenn man sich umh\u00f6rt und von allen Bereichen \u2013 von der \nFeuerwehr bis hin zum Mieterbund \u2013 gesagt bekommt, \nRauchmelder sind eine wichtige Sache und k\u00f6nnen \nhelfen, diese Gefahren zu mindern, dann, denke ich, \nsollten wir hier auch t\u00e4tig werden. Aus der Perspektive \ndes Brandschutzes allein ist der Idealzustand nat\u00fcrlich \ndann erreicht, wenn alle Wohnungen, alle Zimmer in allen \nGeb\u00e4uden garantiert und zu 100 % mit Rauchmeldern \nausgestattet sind. Aber man hat ja auch noch andere \nPerspektiven zu betrachten. \n\nSo haben wir uns bei unserem Gesetzentwurf f\u00fcr einen \nMittelweg entschieden. Man kann auf der einen Seite \nsagen, wir lassen alles freiwillig zu. Wir kl\u00e4ren dar\u00fcber \nauf, dass Rauchmelder Leben retten k\u00f6nnen. Aber die \nB\u00fcrger sollen von selbst und ganz freiwillig ihre Woh-\nnungen ausstatten. Man kann auf der anderen Seite auch \nsagen, es reicht uns nicht, wenn nur bei Neubauten, wenn \nnur ab dem jetzigen Zeitpunkt die Ausstattung mit \nRauchmeldern beginnt, sondern wir m\u00f6chten auch eine \nNachr\u00fcstpflicht f\u00fcr bereits bestehenden Wohnraum. Wir \nhaben uns f\u00fcr den Weg in der Mitte entschieden, weil wir \ngehofft haben, f\u00fcr das wichtige Anliegen auf diese Art \nund Weise einen Kompromiss hinzubekommen. \n\nDass Freiwilligkeit, und so haben wir es im Ausschuss \nvor allem von den Vertretern der Koalition geh\u00f6rt, allein \nnicht reicht, zeigen tats\u00e4chlich Blicke in die Wirklichkeit. \n\nIch m\u00f6chte Sie auf die Reise in die Wirklichkeit mitneh-\nmen. 1999 betrug die Ausstattung von Wohnungen mit \nRauchmeldern 5 bis 7 %. Schon damals begann man \ndar\u00fcber zu diskutieren, ob man nicht eine Rauchmelder-\npflicht einf\u00fchren will. Gerade die Feuerwehren waren \nvehement daf\u00fcr. Es wurde gesagt, dass man es zun\u00e4chst \neinmal mit Freiwilligkeit versucht. \n\nIn den zehn Jahren von 1999 bis 2009 wurde eine gro\u00dfe \nAufkl\u00e4rungskampagne \u2013 diese kennen Sie sicherlich \u2013 \n\u201eRauchmelder retten Leben\u201c durchgef\u00fchrt. Sie ist bun-\ndesweit gelaufen. Immerhin ist es gelungen, mit dieser \nKampagne die Ausstattung von 5 auf 30 % zu erh\u00f6hen. \nJetzt sind die Grenzen der Freiwilligkeit ausgereizt. Man \nhat die Leute, denen es wichtig ist, erreicht. Jene Leute, \ndie anderes zu tun haben, als sich um Rauchmelder zu \nk\u00fcmmern, wird man nicht mehr erreichen. \n\nDeshalb ist jetzt der Punkt erreicht \u2013 so denken wir \u2013, eine \nRauchmelderpflicht in Neubauten einzuf\u00fchren. Wir \nwollen nicht so weit wie andere Bundesl\u00e4nder gehen und \neine Nachr\u00fcstpflicht verordnen. Wir verstehen, dass \ndagegen Bedenken bestehen. Diesen Bedenken von Ihrer \nSeite m\u00f6chten wir entgegenkommen. Da wir einen \ngr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Kompromiss gesucht haben, hoffen wir, \ndass Sie dem Anliegen entsprechen k\u00f6nnen und unserem \nGesetzentwurf Ihre Zustimmung erteilen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner spricht der Abg. Fritzsche von der CDU-\nFraktion; bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nIch denke, wir sind uns darin einig, dass es unser aller \nZiel ist, die Zahl der Todesopfer durch Wohnungsbr\u00e4nde, \ninsbesondere infolge von Rauchvergiftungen, zu minimie-\nren. \n\nDer Einsatz von Rauchmeldern ist dabei durchaus ein \nprobates Mittel. Ich denke, strittig ist dabei einzig und \nallein die Frage des richtigen Weges der breiteren Einf\u00fch-\nrung der Rauchmelder. Die Kernfrage ist, ob wir hierf\u00fcr \neine gesetzliche Vorschrift brauchen oder ob wir auf \nVernunft und Eigenverantwortung von Mietern, Vermie-\ntern und Eigent\u00fcmern setzen. \n\nWir als CDU-Fraktion haben uns entschlossen, verst\u00e4rkt \nauf die Eigeninitiative der B\u00fcrger beim Einbau von \nRauchmeldern zu setzen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist richtig!) \n\nWir sehen den richtigen Weg in einer intensiven Informa-\ntions- und Aufkl\u00e4rungskampagne, um auf die Problematik \naufmerksam zu machen. Es l\u00e4uft bereits \u2013 Frau Friedel \nhatte es erw\u00e4hnt \u2013 die Kampagne \u201eRauchwarnmelder \nretten Leben\u201c in Sachsen besonders intensiv seit 2008. Ich \ndenke, diese Kampagne gilt es intensiv fortzuf\u00fchren und \nzu gegebener Zeit zu evaluieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAn Grenzen der Freiwilligkeit, wie sie Frau Friedel \naufgezeigt hat, mag ich momentan noch nicht glauben. \nIch denke, da geht noch etwas. Von einer gesetzlichen \nVerpflichtung, insbesondere in der hier vorgeschlagenen \nArt und Weise, n\u00e4mlich mit einem ausschlie\u00dflichen \nBezug und Fokus auf den Wohnungsneubau, wollen wir \neher absehen; denn mit einem Blick auf den Wohnungs-\nneubau \u2013 gerade vor dem Hintergrund der demografi-\nschen Entwicklung und der damit verbundenen Entwick-\nlung im Wohnungsneubau in Sachsen \u2013 springt man \ntats\u00e4chlich zu kurz. \n\nEine gesetzliche Vorschrift bedeutet h\u00f6heren b\u00fcrokrati-\nschen Aufwand, und dies bei unzureichenden Kontroll-\nm\u00f6glichkeiten, die uns dann an die Hand gegeben sind. \nAuch wenn wir es ein wenig kleinrechnen wollen, ist mit \ndieser gesetzlichen Verpflichtung ein zus\u00e4tzlicher Kosten-\naufwand f\u00fcr die Mieter und letztlich f\u00fcr die \u00f6ffentlichen \nHaushalte durch den Kontrollaufwand gegeben. \n\nWir alle sollten diese freiwillige Kampagne unterst\u00fctzen \nund weiterhin verst\u00e4rkt \u2013 und in Zukunft noch st\u00e4rker \u2013 \nauf die Eigenverantwortung, Eigeninitiative und Vernunft \nsetzen. Sollten sich diese Kampagne oder unsere Erwar-\ntungen an die Freiwilligkeit als nicht ausreichend erwei-\nsen, so lassen Sie uns beispielsweise im Rahmen einer \nNovellierung der S\u00e4chsischen Bauordnung \u00fcber einen \ns\u00e4chsischen Weg einer m\u00f6glichen Rauchmelderpflicht \nnachdenken, welcher dann tats\u00e4chlich die erhoffte Wir-\n\n 458\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nkung erzielen kann. Den vorliegenden Gesetzentwurf \nlehnen wir allerdings ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE der \nAbg. Stange gemeldet. Herr Stange, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \nGrundanliegen des Gesetzentwurfes zur \u00c4nderung der \nS\u00e4chsischen Bauordnung wird von unserer Fraktion \ngeteilt. \n\nWir halten es f\u00fcr sehr wichtig, jene Standards, insbeson-\ndere im privaten Wohnungsbau, ebenso umzusetzen, wie \nsie in anderen Bereichen des t\u00e4glichen Lebens nicht nur \ngesetzlich vorgeschrieben, sondern auch gelebte Wirk-\nlichkeit sind. Selbstverst\u00e4ndlich sollten diese Standards \nnicht nur am Arbeitsort oder in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden \ngelten, sondern auch dort, wo wir zu Hause sind. \n\nWir alle haben vor dem Jahreswechsel die Weihnachtszeit \nhoffentlich genie\u00dfen k\u00f6nnen. Aber gerade in dieser Zeit \nist der Umgang mit offenem Feuer selbstverst\u00e4ndlich. \nElektrische Weihnachtsbaumbeleuchtungen haben nicht \nalle Christb\u00e4ume und schon gar nicht die Adventskr\u00e4nze \nerhellt. Jedes Jahr gehen in dieser Zeit noch immer \nWohnzimmer in Flammen auf. Aber auch Elektroger\u00e4te \nsind Brandherde in unseren Wohnungen. Eine rechtzeitige \nWarnung ist deshalb f\u00fcr die Lebensrettung \u00e4u\u00dferst wich-\ntig. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist deshalb der richtige \nAnsatz. Allerdings kommt er dar\u00fcber nicht hinaus. \n\nDie wirksame Rauchmeldung in Wohnzimmern, K\u00fcchen \nund in allen anderen zur Wohnung z\u00e4hlenden R\u00e4umen ist \nf\u00fcr die rechtzeitige Flucht und Meldung an Feuerwehr \nund Rettungskr\u00e4fte unabdingbar. Lassen Sie es mich so \nformulieren: Wenn in der Nacht der Rauch durch ge-\nschlossene T\u00fcren im Schlafzimmer angekommen ist, ist \nes f\u00fcr die anderen Zimmer offenbar schon zu sp\u00e4t. Auch \ndie Rettung k\u00f6nnte \u00fcber die Fluchtwege mehr als schwie-\nrig werden. \n\nNicht nachzuvollziehen ist, dass Sie die Vorschriften auf \nSchlafzimmer, Kinderzimmer sowie auf Rettungswege \nf\u00fchrende Flure beschr\u00e4nken wollen. Dazu ist es von \nBauherren, die Wohngeb\u00e4ude f\u00fcr Eigentumswohnungen \noder zur Vermietung errichten, schlichtweg nicht zu \nerwarten und auch kaum gewollt, den Mietern und K\u00e4u-\nfern die Nutzung der R\u00e4ume in gewisser Folge vorzu-\nschreiben. Wenn man die S\u00e4chsische Bauordnung hierzu \nanfassen m\u00f6chte, dann sollte man einen in sich konsisten-\nten und umfassenden Gesetzentwurf vorlegen. \n\nSehr geehrte Frau Friedel, im Innenausschuss habe ich \ndarauf aufmerksam gemacht, dass wir uns eine Zustim-\nmung vorstellen k\u00f6nnten, wenn die erforderlichen \u00c4nde-\nrungen eingearbeitet werden. Auch im Ausschuss sind Sie \n\ndarauf hingewiesen worden, dass die Beschr\u00e4nkung auf \nden Neubau zu kurz greift und eine Ausweitung auf den \nAltbestand mit einer entsprechenden \u00dcbergangsfrist \ngeboten ist. Allerdings \u2013 das muss ich an dieser Stelle \nsagen \u2013 greift der \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN eben-\nfalls zu kurz, weil er ausschlie\u00dflich auf diese Fassung in \nIhrem Gesetzentwurf aufsattelt. \n\nWenn Sie feststellen, dass Sie einen Mittelweg beschrei-\nten, dann sagen Sie gleichzeitig: Wasch mich, aber mach \nmich nicht nass! Das ist in diesem Fall, wenn man Leben \nretten will, einfach zu wenig. Bei allem Geschrei \u00fcber die \nG\u00e4ngelung von Investoren im Wohnungsneubau oder der \nEigent\u00fcmer von Wohnungen bei einer entsprechenden \nRegelung sind wir von der Notwendigkeit einer solchen \nRegelung generell \u00fcberzeugt. In privaten Wohnungen \nLeben zu retten muss Vorrang haben. Die Investitionen \nsind selbst bei guten Rauchwarnmeldern, wie in der \nBrosch\u00fcre des SMI angepriesen, wirtschaftlich nicht \nruin\u00f6s und durchaus vertretbar. \n\nBei Gefahrenbereichen generell hat der Gesetzgeber viele \nZwangsvorschriften erlassen. Ich erinnere an den f\u00fcr uns \nDeutsche so wichtigen Stra\u00dfenverkehr. Der ist mit Rege-\nlungen in gewisser Weise \u201evollgestellt\u201c. Niemand k\u00f6nnte \nsich auch nur ansatzweise an die Zeit erinnern, als die \nGurtpflicht nicht galt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Brosch\u00fcre des SMI, eben \nauch von Herrn Fritzsche benannt, hat offenbar in den \nK\u00f6pfen der Sachsen noch zu wenig erforderlichen Wider-\nhall gefunden. Kurzum: Wir wollen an dieser Stelle keine \nSchnellsch\u00fcsse, sondern wir wollen mehr Sorgfalt f\u00fcr \neinen solchen Gesetzentwurf mit aller erforderlichen \nUmsicht. Deshalb werden wir uns zu diesem Gesetzent-\nwurf auch enthalten, ebenso zu dem \u00c4nderungsantrag der \nGR\u00dcNEN. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nN\u00e4chstes spricht die FDP-Fraktion. Ich erteile dem Abg. \nHauschild das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! In \nDeutschland sterben jedes Jahr etwa 600 Menschen bei \nHaus- und Wohnungsbr\u00e4nden. Rund 90 % davon kommen \nnicht durch das Feuer selbst, sondern durch eine Rauch-\nvergiftung zu Tode. Aufgrund des durchdringenden \nSignaltons von Rauchmeldern werden Hausbewohner auf \ndas Feuer aufmerksam gemacht, h\u00e4ufig aus dem Schlaf \ngeweckt und gewinnen damit wertvolle Sekunden, um \nsich in Sicherheit zu bringen. \n\nDer Nutzen von Rauchmeldern ist unumstritten. Ich \ndenke, dass wir uns dar\u00fcber alle einig sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Gegensatz zu Ihnen, meine Damen und Herren von der \nSPD-Fraktion, sind wir jedoch gegen eine Pflicht zum \n\n 459\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nEinbau von Rauchmeldern. Sie werden es von der FDP \nnicht anders erwarten, als dass wir f\u00fcr die freiwillige \nL\u00f6sung sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern hat im Juni \n2009 eine Initiative zur freiwilligen Installation von \nRauchmeldern gestartet. Es ist zu fr\u00fch, um jetzt zu sagen, \ndass die Initiative keinen Erfolg hat und deshalb die \nPflicht eingef\u00fchrt werden muss. Wir sollten den Bem\u00fc-\nhungen der Staatsregierung noch etwas Zeit geben und \nuns zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt erneut \u00fcber die Notwen-\ndigkeit einer Pflicht zum Einbau von Rauchmeldern \nunterhalten. \n\nIn diesem Zusammenhang ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen ist \ndas Handeln einiger Kommunen. Freiberg und Pausa \nbeispielsweise schenken ihren neugeborenen Einwohnern \neinen Rauchmelder, damit Kleinkinder bei einem Brand \nschnell in Sicherheit gebracht werden k\u00f6nnen. In Sach-\nsen-Anhalt haben die Kameraden der Freiwilligen Feuer-\nwehr S\u00fclzetal die Einwohner der Gemeinde in pers\u00f6nli-\nchen Gespr\u00e4chen \u00fcber die besonders ernste Gefahr infor-\nmiert, die bei einem Brand durch Rauch entstehen kann, \nund sie haben gleichzeitig den Erwerb der richtigen \nRauchmelder erm\u00f6glicht. Das sind Beispiele, die Schule \nmachen sollten. \n\nJeder von uns kann diese Denkanst\u00f6\u00dfe in seine Heimat-\nkommune und in die Kommunen seines Wahlkreises \nmitnehmen. Bei einem freiwilligen Einbau als bewusste \nEntscheidung der Hauseigent\u00fcmer oder Wohnungsmieter \nwerden die Rauchmelder regelm\u00e4\u00dfig auf ihre Funktions-\nt\u00fcchtigkeit getestet und gewartet. Bei einer Einbaupflicht \nsehe ich hingegen die Gefahr, dass die Ger\u00e4te zwar \neingebaut, aber dann vergessen werden. Im Ernstfall sind \nsie defekt oder die Batterie ist einfach entladen. Wer soll \nkontrollieren, ob die Rauchmelder auch tats\u00e4chlich \neingebaut sind? Kontrollen sind zudem immer mit Kosten \nverbunden. In diesem Fall werden die Kontrollen wahr-\nscheinlich teurer sein als die Rauchmelder selbst. \n\nDer Gesetzentwurf, meine Damen und Herren von der \nSPD, fordert den zwingenden Einbau von Rauchmeldern \nf\u00fcr Neubauwohnungen. Gerade aber bei Altbauwohnun-\ngen besteht aus baulichen Gr\u00fcnden die gr\u00f6\u00dfere Gefahr f\u00fcr \ndie anderen Mitbewohner. \n\nWir sind jetzt gerade beim Thema Baustandards. Wir alle \nbeklagen regelm\u00e4\u00dfig, wie teuer das Bauen in Deutschland \nist. Der Grund daf\u00fcr liegt vor Ihnen auf dem Tisch: immer \nneue Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzliche Vorgaben beim Bauen. \nIch denke, wir sollten den Eigent\u00fcmern und Mietern mehr \nVertrauen schenken und auf Freiwilligkeit setzen. Deshalb \nwird die FDP-Fraktion den vorliegenden Gesetzentwurf \nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion ist kein Redner gemeldet. M\u00f6chte die \n\nStaatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Zuerst jedoch Frau \nJ\u00e4hnigen, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist unstreitig, dass \nRauchwarnmelder Leben sch\u00fctzen k\u00f6nnen, und trotzdem \nverharrt die Diskussion auf einer ideologischen Grund-\nsatzdiskussion \u00fcber Freiwilligkeit. Das ist unbefriedigend. \nMein Vorredner sagte, dass f\u00fcr Bauherren die Brand-\nschutzmelder zu teuer seien. Wenn ich im Stadtrat von \nDresden, einer geburtenreichen Stadt, beantragen w\u00fcrde, \ndass allen Neugeborenen Rauchwarnmelder auf Kosten \nder Stadt geschenkt w\u00fcrden, dann w\u00fcrde die FDP-\nFraktion als erste aufschreien. So viel zu dieser angebli-\nchen Freiwilligkeit. Es ist ja dann doch nicht klar, wer Ihr \nModell bezahlen soll. Das ist sehr schade, denn Sie \nbleiben damit auf halber Strecke stehen. \n\nWenn man die Gurtpflicht im Stra\u00dfenverkehr auf Freiwil-\nligkeit belassen w\u00fcrde, was w\u00fcrde das f\u00fcr Ergebnisse \nhaben? Hier gibt es ja einen viel gr\u00f6\u00dferen Kreis von \nBetroffenen. Durch Br\u00e4nde sind ganze Familien bzw. die \nBewohner ganzer H\u00e4user und ihr Eigentum betroffen. Wir \nm\u00fcssen uns aber auch fragen, ob der Gesetzentwurf \ngeeignet ist, das gew\u00fcnschte Ziel zu erreichen. Einerseits \nist im Innenausschuss beraten worden, wie man ein \nsolches Gesetz kontrollieren kann. Das h\u00e4ngt von der \nNutzung der Wohnung ab. Sicher kann man es nur sehr \nbegrenzt kontrollieren. Es h\u00e4ngt von der Aufkl\u00e4rung und \nvon der Eigenverantwortlichkeit der Mieter ab, die Pflich-\nten der Eigent\u00fcmer bzw. der Bauherren einzufordern und \nzu kontrollieren. Deshalb setzt eine solche Bauordnung \nauf eine Kombination von gesetzlicher Vorschrift und \nEigenverantwortung und auf eine gute Aufkl\u00e4rung durch \ndie Beh\u00f6rden. \n\nDeshalb finden wir den Weg des Gesetzentwurfes als Ziel \nrichtig. Er bleibt jedoch nicht einmal auf halber Strecke \nstehen, denn wenn wir diese Pflichten nur f\u00fcr die Neubau-\nten einf\u00fchren w\u00fcrden, dann w\u00fcrden wir verkennen, \nwelche Anforderungen gerade im Altbaubereich bestehen. \nGerade Altbauten sind ja von der Brandschutzsituation \nher eher schlechter gestellt. Oft gibt es keine tragenden \nDecken, keine klaren Fluchtwege. Gerade f\u00fcr Altbauten \nmuss diese Pflicht eingef\u00fchrt werden. \n\nWir haben nach der Diskussion im Ausschuss noch \neinmal recherchiert, wie sich andere Bundesl\u00e4nder dazu \nverhalten. Zum Beispiel hat Sachsen-Anhalt als letztes \nseine Bauordnung modifiziert. Ich bin ganz verwundert, \ndass Sie sich damit in der Diskussion nicht auseinander-\ngesetzt haben. Wir greifen jetzt den Vorschlag aus Sach-\nsen-Anhalt auf: F\u00fcnf Jahre Frist f\u00fcr die Nachr\u00fcstung von \nAltbauten f\u00fcr Rauchmelder. Die Investitionskosten sind \nnicht so hoch, liebe Kolleginnen und Kollegen, als dass \ndas durch die Eigent\u00fcmer nicht tragbar sei. Dies ist \nnat\u00fcrlich mit einer guten Aufkl\u00e4rungskampagne zu \nkoppeln. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch bemerken, dass es bei \nreiner Freiwilligkeit auch schwer ist, diese Ma\u00dfnahmen \nzu evaluieren. Das setzt eine Menge Beh\u00f6rdenarbeit und \n\n 460\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Dann werden \nwir sie ihnen in die F\u00e4cher legen. \n\nB\u00fcrokratie voraus. Das sollte man lieber in den Vollzug \neines konsequenten Gesetzes f\u00fcr Neu- und Altbauten \nsetzen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU und \nder FDP. \n\nDeshalb bitten wir Sie um Zustimmung zu unserem \nAntrag \u201eNachr\u00fcstungspflicht f\u00fcr Altbauten, Pflicht f\u00fcr \nNeubauten\u201c. So, aber auch nur so k\u00f6nnen wir dem Ge-\nsetzentwurf der SPD zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \nspricht die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr \nStaatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Ich m\u00f6chte nur wenige Aspekte aus der Diskussion \naufgreifen, um die Position der Staatsregierung deutlich \nzu machen. \n\nIch denke, dass alle Redner klar und deutlich gezeigt \nhaben, dass dies nicht die Sinnf\u00e4lligkeit bzw. das Erfor-\ndernis des Einbaues von Rauchmeldern betrifft. Darin \nwaren sich alle einig. \n\nFrau J\u00e4hnigen, Sie stellten das Thema Kosten in den \nMittelpunkt. Diese sollten jedoch nicht das Kriterium \nsein. Wichtig ist mir zu sagen, so wie es in dem Prospekt, \nden schon mehrere Redner gelobt haben, deutlich ge-\nmacht worden ist: Es sollte keine Unterscheidung zwi-\nschen den Neubauten und den Altbauten geben, denn \ngerade bei Altbauten ist die Problematik ganz besonders \nkritisch. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich das, was Sie, Frau \nFriedel sagen, aufgreifen: dass die Grenzen der Freiwil-\nligkeit aus Ihrer Sicht erreicht w\u00e4ren. Wenn wir uns die \nKampagne aus s\u00e4chsischer Sicht ansehen \u2013 sie l\u00e4uft seit \nJuni 2009; wir haben den Flyer aus Anlass dieser Debatte \nnoch einmal auf die Startseite des SMI gestellt und wollen \ndamit einen wirksamen Beitrag leisten, dieses Thema in \ndas Blickfeld der Betroffenen zu r\u00fccken \u2013, werben wir aus \nSicht der Staatsregierung, diese Freiwilligkeitsphase \nmindestens ein Jahr laufen zu lassen, um auf dieser \nGrundlage der Erkenntnisse zu pr\u00fcfen, ob wir die bisher \nangesprochenen Prozentzahlen nicht mit solch einer \nintensiven Kampagne nach oben bringen k\u00f6nnen. \u2013 F\u00fcr \nall diejenigen, die diesen Flyer noch nicht \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass Sie \nhier den Abgeordneten keine Flyer zur Kenntnis geben \nd\u00fcrfen. \n\n(Heiterkeit und Beifall) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nk\u00f6nnen Sie gern tun. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! W\u00fcnscht ein \nAbgeordneter in einer zweiten Runde das Wort zu ergrei-\nfen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann hat die SPD-Fraktion \ndas Schlusswort. \u2013 Auch nicht. \n\nDamit kommen wir zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. M\u00f6chte Frau J\u00e4hnigen \nsprechen? \u2013 Auch nicht. \n\nDamit kommen wir als Erstes zur Abstimmung \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag. Ich rufe den \u00c4nderungsantrag zum \nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksa-\nche 5/1089 auf. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltun-\ngen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 \nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \ndurch den Ausschuss vorgeschlagen worden ist, zu bera-\nten und abzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, \nverfahren wir so. \u2013 Das erkenne ich. \n\nWer insofern der \u00dcberschrift seine Zustimmung gibt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \u00dcberschrift mehr-\nheitlich nicht zugestimmt. \n\nWer stimmt dem Artikel 1 zu? \u2013 Vielen Dank. Gegen-\nstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist dem \nArtikel 1 mehrheitlich nicht zugestimmt. \n\nWer gibt seine Zustimmung zu Artikel 2? \u2013 Vielen Dank. \nGegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einigen Stimmenthaltungen ist auch der Artikel 2 \nmehrheitlich nicht angenommen worden. \n\nDa die \u00dcberschrift und die einzelnen Artikel nicht ange-\nnommen worden sind, er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstim-\nmung. Damit ist dieser Gesetzentwurf nicht beschlossen \nund der Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich komme \nzur\u00fcck zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 461\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4 \n\nEs liegt mir inzwischen das Ergebnis der geheimen \nAbstimmung zur Wahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtags f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat vor. Abgegeben \nwurden 120 Stimmscheine; ung\u00fcltig war keiner. Es wurde \nwie folgt abgestimmt: Auf den Abg. Dr. Volker K\u00fclow \nentfielen 30 Jastimmen, 84 Neinstimmen und 6 Enthal-\ntungen. Damit ist der Abg. Dr. Volker K\u00fclow als Mitglied \ndes S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kulturse-\nnat durch den S\u00e4chsischen Landtag nicht gew\u00e4hlt. \n\nIch frage die vorschlagsberechtigte Fraktion, ob ein \nweiterer Wahlgang f\u00fcr den nicht besetzten Sitz im Gremi-\num gew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Wir \nwerden heute keinen weiteren Wahlvorschlag einreichen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank, Herr Tischendorf. Damit schlie\u00dfe ich den Tages-\nordnungspunkt 4 und wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nElektromobilit\u00e4t vorantreiben \u2013  \numweltfreundliche Antriebstechnologie f\u00f6rdern \n\nDrucksache 5/974, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE  \nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile den Fraktionen der CDU und der \nFDP als Einreicherinnen das Wort. Es spricht die Abg. \nFrau Springer. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Jahr 2009 \nhat das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadt-\nentwicklung acht Regionen f\u00fcr Pilotprojekte des F\u00f6rder-\nprogramms \u201eModellregion Elektromobilit\u00e4t\u201c bekannt \ngegeben. Sachsen ist eine Modellregion. \n\nAls Modellregion hat der Freistaat Sachsen eine sehr gute \nAusgangssituation, um die mit der Elektromobilit\u00e4t und \nden alternativen Antrieben verbundenen Potenziale f\u00fcr \nunsere Wirtschaftsunternehmen und die Menschen im \nLand Sachsen zu nutzen. Sachsen ist als Modellregion \nBestandteil eines Netzwerkes und hat damit die Chance, \neigene Standortvorteile als Technologie- und Wirtschafts-\nstandort in die Gesamtstrategie des Bundes einzubringen. \n\nF\u00fcr unser Land, unsere Unternehmen und unsere Men-\nschen ist der Technologievorsprung, der durch Elektro-\nmobilit\u00e4t und umweltfreundliche Antriebstechnologien \nm\u00f6glich wird, unverzichtbar. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, gestatten Sie \nmir eine kleine geschichtliche Anmerkung. Das Elektro-\nauto und verschiedenste alternative Antriebe haben in der \nmehr als hundertj\u00e4hrigen Geschichte des Automobilbaus \nin Sachsen immer wieder einmal f\u00fcr Beachtung gesorgt. \nAber erst in der j\u00fcngsten Vergangenheit hat die Entwick-\nlung der Batterie und der alternativen Antriebstechnolo-\ngien eine f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t nennenswerte und \u2013 das \nsage ich mit einem gewissen vorsichtigen Optimismus \u2013 \npraxistaugliche Entwicklung genommen. \n\nPolitische Ma\u00dfnahmen in Abstimmung mit den Fachver-\nb\u00e4nden, der Automobilindustrie und den Energieversor-\ngern werden die Elektromobilit\u00e4t vorantreiben und um-\nweltfreundliche Antriebstechnologien f\u00f6rdern, wenn \ndamit gleichzeitig Voraussetzungen f\u00fcr eine Standardisie-\nrung der Komponenten, zum Beispiel f\u00fcr das Aufladen \nder Speichermedien, geschaffen und langfristige Perspek-\ntiven er\u00f6ffnet werden. \n\nDie Kundenakzeptanz wird neben der Preisgestaltung \nwesentlich von einheitlichen, verl\u00e4sslichen Standards \nabh\u00e4ngen, von Normen sowie dem damit verbundenen \nKomfort in der individuell erforderlichen Mobilit\u00e4t. Eine \n\u00f6kologische Betrachtung der Stromerzeugung ist zentraler \nBestandteil des Gesamtprojektes. \n\nDie erfolgreiche Umsetzung des F\u00f6rderprogramms \n\u201eModellregion Elektromobilit\u00e4t\u201c erfordert eine enge \nAbstimmung aller beteiligten Akteure. \u00c4hnlich wie bei \nder Elektromobilit\u00e4t selbst ist auch hier die F\u00e4higkeit zur \nZusammenarbeit verschiedenster Systeme, Techniken und \nOrganisationen unverzichtbar f\u00fcr den Erfolg. Im nationa-\nlen Entwicklungsplan Elektromobilit\u00e4t der Bundesregie-\nrung vom August 2009 ist zu lesen: \u201eUm auf dem be-\nschriebenen Weg schneller voranzukommen, sind ver-\nst\u00e4rkte Anstrengungen des Staates und insbesondere der \nWirtschaft notwendig. BDEW, VDA, ZVEI haben sich \nerst j\u00fcngst zu ihrer Verantwortung bekannt.\u201c In dem \nPapier hei\u00dft es weiter: \u201eDie Bundesregierung wird im \nRahmen des nationalen Entwicklungsplanes Elektromobi-\nlit\u00e4t in den n\u00e4chsten zehn Jahren ihren Beitrag leisten. \nNeben ordnungsrechtlichen Ma\u00dfnahmen, die insbesonde-\nre Fortschritte bei der Batterietechnologie, der Netzinteg-\nration sowie der Marktvorbereitung und -einf\u00fchrung \nunterst\u00fctzen, wird ein Marktanreizprogramm und dessen \nAusstattung gepr\u00fcft.\u201c \n\nIn dem Papier wird das Gesamtvorhaben der Elektromo-\nbilit\u00e4t mit drei Kernthemen beschrieben: \u201e Elektromobili-\nt\u00e4t \n\n 462\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n\u2013 wird sich in Phasen entwickeln, \n\n\u2013 muss aktiv auch politisch gestaltet werden, \n\n\u2013 muss im Zusammenspiel von global agierenden \nAkteuren und regionalen Verantwortungstr\u00e4gern ent-\nwickelt und realisiert werden.\u201c \n\nAls Modellregion sollte es unser gemeinsames Ziel sein, \ndie Potenziale der Elektromobilit\u00e4t wie den Ausbau des \nTechnologie- und Industriestandortes Sachsen mit der \nFokussierung der s\u00e4chsischen Aktivit\u00e4ten auf lokale \nKompetenzen und Unterst\u00fctzung der Aus- und Weiterbil-\ndung ebenso wie die Sicherung der Energieversorgung \naufzubauen, denn damit kann ein Beitrag geleistet wer-\nden, um die Abh\u00e4ngigkeit von fossilen Brennstoffen zu \nvermindern. Bei der Integration von Fahrzeugen ins \nStromnetz kann ein Beitrag geleistet werden, die Netze \neffizienter auszugestalten. \u00dcber weitere Mobilit\u00e4tskrite-\nrien m\u00f6chte ich an dieser Stelle nicht sprechen. \n\nUm zu wissen, wo wir im Gesamtzusammenhang stehen, \nbedarf es hin und wieder einer Iststand-Analyse, aber \nkeiner Spekulation, wie es zum Beispiel im \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN augen-\nscheinlich gefordert wird. Es ist realistisch, dass wir eine \nIststand-Analyse einfordern. Deshalb ist es besser, wenn \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ihren Antrag selbst stellen \nund nicht auf dem \u00c4nderungsantrag beharren. \n\nMit unserem Antrag \u201eElektromobilit\u00e4t vorantreiben \u2013 \numweltfreundliche Antriebstechnologien f\u00f6rdern\u201c soll die \nStaatsregierung um eine Iststand-Analyse ersucht werden. \nWir bitten den Landtag um Zustimmung zum vorliegen-\nden Antrag. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nN\u00e4chste hat die FDP-Fraktion das Wort. Herr Abg.  \nHauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nDie Automobilindustrie steht vor einer gro\u00dfen Herausfor-\nderung. Da die fossilen Brennstoffe in naher Zukunft \nversiegen werden, muss man Wege finden, Verbren-\nnungsmotoren durch alternative Antriebstechnologien zu \nersetzen. Je fr\u00fcher wir damit anfangen, umso eher sind \nwir f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Herausforderungen gewappnet. \nDieser Wissensvorsprung kann der s\u00e4chsischen und der \ngesamtdeutschen Automobilindustrie die Technologief\u00fch-\nrerschaft sichern. Dies wiederum schafft Arbeitspl\u00e4tze, \ndie wir so dringend zur Entlastung unserer Sozialsysteme \nben\u00f6tigen. \n\nIm Jahr 2008 wurden rund 330 000 Besch\u00e4ftigte bei \ndeutschen Automobilherstellern in Deutschland t\u00e4tig und \nhaben rund 5,6 Millionen Kraftfahrzeuge produziert. \nZulieferer einbezogen, sind derzeit rund eine Million \nMenschen in der Automobilproduktion t\u00e4tig. Die Auto-\nmobilbranche bereitet sich intensiv auf anstehende Para-\n\ndigmenwechsel vor. Allein im Jahr 2009 hat die Branche \n\u00fcber 19,5 Milliarden Euro in Forschung und Entwicklung \nder mobilen Zukunft investiert. Der Freistaat Sachsen \nmuss die sich bietende Chance nutzen, um von einer \nm\u00f6glichen Technologief\u00fchrerschaft zu profitieren. Des-\nhalb hat sich unser Verkehrsminister Sven Morlok erfolg-\nreich daf\u00fcr eingesetzt, dass Leipzig/Dresden eine der acht \nModellregionen f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t in Deutschland \nwurde. Das Projekt wurde vom Bundesverkehrsministeri-\num initiiert. Insgesamt stehen f\u00fcr das Projekt 115 Millio-\nnen Euro F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung. \n\nElektromobilit\u00e4t bietet viele Chancen. Sie verringert die \nAbh\u00e4ngigkeit von fossilen Brennstoffen. Sie ist damit ein \nBeitrag zum Klimaschutz. Den m\u00f6glichen Innovations-\nvorsprung hatte ich bereits erw\u00e4hnt. Auf jeden Fall \nverringert Elektromobilit\u00e4t die Fahrzeugemission insge-\nsamt und produziert dabei selbst keinerlei Feinstaub. \nSachsen ist aus meiner Sicht geradezu pr\u00e4destiniert, an \ndem Modellprojekt teilzunehmen. Wir verf\u00fcgen \u00fcber eine \ntraditionsreiche Automobil- und Zulieferindustrie, es gibt \nverschiedene bew\u00e4hrte Verbundinitiativen, zum Beispiel \n\u201eErneuerbare Energien Sachsen\u201c oder \u201eAutomobilzuliefe-\nrer Sachsen\u201c. \n\nDie s\u00e4chsische Energieagentur Saena GmbH hat f\u00fcr die \nModellregion Leipzig/Dresden die Projektleitung \u00fcber-\nnommen und erste Vorschl\u00e4ge zur Umsetzung erarbeitet. \nSo wurde bereits die Innovationsplattform \u201eElectric street \nSaxony\u201c etabliert. Sie soll eine offene Plattform zur \nEntwicklung und zum Praxistest von technisch-kommer-\nziellen L\u00f6sungen sein. Daraus sollen Gesch\u00e4ftsmodelle, \nDienstleistungen und innovative Produkte im Bereich \nElektromobilit\u00e4t entwickelt werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \nmich noch auf die geplanten Projekte in Leipzig und \nDresden eingehen. Die Modellregion wird schwerpunkt-\nm\u00e4\u00dfig im Bereich des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs in beiden \nSt\u00e4dten angesiedelt. So sollen jeweils 13 serielle Gelenk-\nHybridbusse mit teilweise rein elektrischem Fahrbetrieb \nangeschafft und im Linienbetrieb eingesetzt werden. \nHinzu kommt die Anschaffung eines Hybridbusses, \nwelcher als Versuchstr\u00e4ger f\u00fcr den vollelektrischen \nBetrieb dient. Diese Busse sollen \u00fcber Batteriespeicher-\ntechnik verf\u00fcgen. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen diese Batte-\nrien aufgeladen werden. Daher muss die hierf\u00fcr notwen-\ndige Ladeinfrastruktur geschaffen werden und die Integra-\ntion in die Energienetze gew\u00e4hrleistet sein. Wir sollten die \nChance nutzen, auch erneuerbare Energien einzubinden. \n\nSie sehen also, es handelt sich offensichtlich um eine sehr \nspannende und zukunftsweisende Materie, die uns alle in \ndiesem Haus interessieren sollte. Deshalb haben wir als \nRegierungskoalition den vorliegenden Antrag einge-\nbracht. Ich bitte Sie daher um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 463\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin ist Frau Dr. Runge von der Linksfrakti-\non gemeldet. Frau Dr. Runge, Sie haben das Wort. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wie \nschon gesagt wurde, hat die Bundesregierung nun im \nRahmen des Konjunkturprogramms II die Bedeutung, \nintensiver nach alternativen Antriebstechnologien zu \nforschen, endlich begriffen. Ich sehe es daher etwas \nkritischer als meine Vorrednerinnen und Vorredner. \nDeutschland hat n\u00e4mlich bei Forschung und Entwicklung \nvon alternativen Antriebstechnologien, vor allem zu \nHybridmotoren und Elektroautos, tats\u00e4chlich einen \ntechnologischen R\u00fcckstand hinzunehmen. F\u00fchrend auf \ndiesem Gebiet sind bekanntlich Japan, S\u00fcdkorea, mittler-\nweile auch China und \u2013 wie man zuletzt auf der Detroiter \nAutomesse gesehen hat \u2013 auch die USA. \n\nDas hei\u00dft also, wir haben einen technologischen R\u00fcck-\nstand wettzumachen. Deshalb sind die 500 Millio-\nnen Euro, die die Bundesregierung im Rahmen dieses \nKonjunkturprogramms bis 2012 f\u00fcr Forschung und \nEntwicklung bereitstellt, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenig im \nVergleich zur Abwrackpr\u00e4mie, denn die 500 Millio-\nnen Euro machen nur 10 % der Abwrackpr\u00e4mie aus. \nRichtig ist, dass mit den Elektroautos und den neuentwi-\nckelten Batterien eine wirtschaftliche Nutzung erneuerba-\nrer Energien umfangreicher m\u00f6glich wird und zus\u00e4tzliche \nSpeicherkapazit\u00e4ten geschaffen werden. \n\nDer bekannte Automobilexperte Prof. Dudenh\u00f6ffer \nkritisiert dieses Programm, weil es die falschen Hebel \nansetze. Er fordert, dass man zuerst Geld in die Elektro-\ninfrastruktur stecken m\u00fcsse, um leistungsf\u00e4hige Batterien \nzu entwickeln, dass man die Stromanbieter st\u00e4rker regu-\nlieren m\u00fcsse, dass man Recyclingfragen kl\u00e4ren und \nSicherheitsfragen erforschen m\u00fcsse, um serientauglich \nherstellen zu k\u00f6nnen. Ohne Zweifel sind die Batteriesys-\nteme der Schl\u00fcssel f\u00fcr die Zukunft von Elektroautos, denn \ndie bisherigen Batteriesysteme erm\u00f6glichen lediglich \nReichweiten von etwa 100 Kilometern. Experten sagen \nvoraus, dass die Distanz maximal bis 300 Kilometer \nausgeweitet werden kann. \n\nInsofern sind die Elektro-Autos, vor allem f\u00fcr kurze \nReichweiten, zun\u00e4chst einsetzbar und zu erproben. Hier-\nf\u00fcr sind nat\u00fcrlich der \u00f6ffentliche Personennahverkehr und \nder Stadtverkehr besonders gut geeignet, um praktisch \nTests und Pilotverfahren durchzuf\u00fchren. \n\nIch freue mich auch, dass Sachsen bei diesen Modellregi-\nonen dabei ist, vor allem zwei Hochschulen innerhalb des \nForschungsverbundes, n\u00e4mlich die Akademie Freiberg \nund das Leibniz-Institut f\u00fcr Festk\u00f6rper- und Werkstofffor-\nschung in Dresden. Was allerdings fehlt: Man muss beim \nBund darauf hinwirken, dass es so etwas wie Marktein-\nf\u00fchrungsf\u00f6rderprogramme gibt. Dudenh\u00f6ffer kritisiert, \nandere L\u00e4nder haben das und sind deshalb \u2013 so begr\u00fcndet \ner es \u2013 in der Markteinf\u00fchrung weitergekommen als \nDeutschland. \n\nKurz und gut, was ich gern von der Staatsregierung \nwissen will, sind folgende Fragen, die noch offen sind, \nweil ich mir nicht genau vorstellen kann, wo au\u00dferhalb \ndieses Forschungsverbundes geforscht wird. Ich k\u00f6nnte \nnat\u00fcrlich auch die Frage stellen: Welche privaten Auto-\nmobilunternehmen oder anderen Unternehmen \u2013 es gibt \nbisher nur ein Unternehmen in Sachsen, das solche \nBatterien herstellt \u2013 gibt es und wie kann es gelingen, \nmehr Unternehmen dieser Branche nach Sachsen zu \nlocken, und wie kann man diesen Forschungsverbund mit \npraktizierenden Unternehmen in kooperative Beziehungen \nbringen? Das sind meine entscheidenden Fragen. \n\nAuf jeden Fall ist klar, wir haben auch durch viele politi-\nsche Fehler, die in der Vergangenheit, Frau Hermenau, \nvor allem von der rot-gr\u00fcnen Regierung mit einer klaren \nNormenvorgabe f\u00fcr die Automobilindustrie gemacht \nworden sind, tats\u00e4chlich einen technologischen Wettbe-\nwerbsr\u00fcckstand, vor allem durch den Auto-Kanzler \nSchr\u00f6der, hinnehmen m\u00fcssen. Jetzt kommt es darauf an, \nalle Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln, damit wir rasch aufholen, damit \nSachsen mit Unternehmen und mit Arbeitspl\u00e4tzen m\u00f6g-\nlichst von diesem Zukunftstrend profitiert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion der Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Es ist schon erstaunlich, dass \nsich nat\u00fcrlich ausgerechnet die Koalition dieses Themas \nannimmt, hat es doch der von der FDP viel kritisierte \nMinister Tiefensee angeschoben. \n\nHerr Kollege von der FDP, wenn man sich die fremden \nFedern, mit denen Sie sich hier schm\u00fccken \u2013 ob es im \nBereich erneuerbare Energien oder bei der Elektromobili-\nt\u00e4t ist \u2013, wegdenkt, dann rennen Sie hier als nackter \nBroiler herum; denn nichts, aber auch gar nichts von dem, \nwas Sie hier gesagt haben, ist auf Ihrem Mist gewachsen. \nDas muss man ganz deutlich sagen, denn es waren die \nMinister Jurk und Tiefensee, die sich nachdr\u00fccklich und \nerfolgreich daf\u00fcr einsetzten, dass Sachsen 2009 eine von \nacht Modellregionen f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t geworden ist. \nVon 130 Bewerbungen ist Sachsen neben Berlin der \neinzige ostdeutsche Projektstandort. Das ist schon im \nJuni 2009 von Minister Jurk bekanntgegeben worden und \nnicht, wie es f\u00e4lschlicherweise in Ihrer Begr\u00fcndung steht, \nim November. Herr Morlok hat damit mit Sicherheit \n\u00fcberhaupt nichts zu tun. Der Respekt vor der Arbeit \nanderer h\u00e4tte es geboten, hier bei der Wahrheit zu bleiben \n\n(Beifall bei der SPD) \n\noder zumindest diesen Irrtum einzugestehen. \n\nWie war denn die Reaktion der FDP bei der Einf\u00fchrung \ndieses Entwicklungsplanes? In einer Pressemitteilung der \nBundestagsfraktion wurde das Programm stark kritisiert. \nEs sei kein echter Beitrag zum Umweltschutz. \n\n 464\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Was mich besonders irritiert, \nist Folgendes: Wenn man sich den Antrag anschaut, dann \nwird in Punkt 3 gefragt, welche Unterst\u00fctzung der Frei-\nstaat Sachsen bisher bei der Forschung und Einf\u00fchrung \nalternativer Antriebstechnologien geleistet hat. Wo blei-\nben Fragen wie: Was tut er weiter? Wie geht es weiter? \nWo setzt er hier die Schwerpunkte? Welche Programme \nwerden daf\u00fcr weitergef\u00fchrt? Die Zukunft blenden Sie \nvollkommen aus. Im Gegenteil, Sie versteigen sich noch \nin die Fragestellung, in welchem Umfang der Freistaat \nSachsen von der F\u00f6rderung des Bundes profitieren kann, \nanstatt zu fragen, wie kann der Freistaat Sachsen die \nF\u00f6rderung des Bundes sinnvoll erg\u00e4nzen, um das Beste \nf\u00fcr den Automobilstandort Sachsen zu entwickeln? Das \nvermisse ich hier. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNun zu den fachlichen Aspekten in diesem Thema: Mit \n115 Millionen Euro aus dem Konjunkturpaket II \u2013 damit \nhat Schwarz-Gelb im \u00dcbrigen auch nichts zu tun \u2013 ist \ndieses F\u00f6rderprogramm ausgestattet. Da geht es \u2013 neben-\nbei gesagt \u2013 nicht nur um Elektromobilit\u00e4t im Pkw-\nBereich, sondern um \u00d6PNV, um Nutzfahrzeuge und \nZweir\u00e4der, um alternative Antriebe insgesamt. Aber man \ndarf den Aspekt nicht vergessen: Elektromobilit\u00e4t ist kein \nErsatz oder ein Verdr\u00e4ngen von modernen Verbrennungs-\ntechnologien, nein, es ist eine sinnvolle Erg\u00e4nzung. Auch \ndie Forschung im Bereich Verbrennungstechnologien ist \nweiterhin sinnvoll. Das sagen alle entsprechenden Auto-\nmobilhersteller unisono. \n\nNat\u00fcrlich geht es auch um den gesamten Bereich der \nSpeicherkapazit\u00e4t, der im \u00dcbrigen das Thema erst in \nGang gesetzt hat. Evonik in Kamenz ist dabei eine ganz \nwesentliche Firma, die hier agiert. Das ist ein ganz wich-\ntiger Bereich zur Weiterentwicklung. Auch die Firma \nIndikar aus Zwickau m\u00f6chte ich hier erw\u00e4hnen, die in \ndiesem Bereich \u2013 Stichwort New-Trabi \u2013 entwickelt und \nentsprechende Projekttypen vorgestellt hat, die alltags-\ntauglich sind und f\u00fcr die es auch Bedarfe gibt. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch ganz \nkurz auf den \u00c4nderungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN eingehen. Da kann man es kurz machen: Es \nsind sinnvolle Erg\u00e4nzungen. Wir werden diesem Antrag \nzustimmen. \n\nNat\u00fcrlich kann ein d\u00fcnner Koalitionsvertrag auch nur \nd\u00fcnne Antr\u00e4ge hervorbringen. Das ist hier ein sehr sch\u00f6-\nnes Beispiel daf\u00fcr. In der Mangelwirtschaft der DDR \nh\u00e4tte man ein solches fleischloses Schnitzelpaniermehl \nnicht Paniermehl genannt. Hier w\u00fcrde ich Nicht-Bericht \nsagen; wir werden die Happen trotzdem ernst nehmen und \nstimmen dem zu. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin Frau J\u00e4hnigen von der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Elektrofahrzeuge \nsto\u00dfen bei ihrer Fahrt weder Feinstaub noch Schadstoffe \naus. Angesichts der viel zu hohen Luftbelastung gerade in \nden s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten Leipzig und Dresden klingt \nes sehr verhei\u00dfungsvoll. Elektrofahrzeuge haben das \nImage der Umweltfreundlichkeit. Sie sind aber nicht \nautomatisch umweltfreundlich. Die entscheidende Frage \nist, woher der Strom kommt. Ich meine: nicht aus der \nSteckdose oder der Ladestation. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aber gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHeidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Kollegin, Sie hatten eben \ngesagt, dass Elektrofahrzeuge weniger Feinstaub aussto-\n\u00dfen. Ist Ihnen bekannt, dass durch Reifenabrieb viel mehr \nFeinstaub entsteht als durch Verbrennungsmotoren? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke f\u00fcr die Frage, Herr \nKollege Heidan. Ich biete Ihnen ein pers\u00f6nliches Ge-\nspr\u00e4ch zu den Feinstaubbilanzen der s\u00e4chsischen Gro\u00df-\nst\u00e4dte an, mit denen ich mich sehr intensiv besch\u00e4ftige. \nIch kenne die Reifenthesen sehr gut. Ich wei\u00df, dass sie \nimmer wieder diskutiert werden. Aber es ist wohl offen-\nsichtlich nicht so. Ansonsten sprach ich aber von Schad-\nstoffaussto\u00df und nicht vom Abrieb. Wir sollten das im \npers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch vertiefen. Ansonsten kann ich nur \nhoffen, dass es f\u00fcr Plauen nicht so relevant wird wie f\u00fcr \nLeipzig und Dresden. \n\nDie entscheidende Frage ist: Woher kommt der Strom? \nWenn der Strom f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t in bisheriger kon-\nventioneller Weise aus Braunkohle erzeugt wird, hei\u00dft das \nnat\u00fcrlich, dass wir den notwendigen Klimaschutz auf den \nSankt-Nimmerleins-Tag verschieben und dem Klima wie \nbisher schaden. Stattdessen m\u00fcssen wir uns fragen, \nwelche Chancen die Elektromobilit\u00e4t gibt, um die s\u00e4chsi-\nschen Klimaziele mindestens zu erf\u00fcllen. Davon sind wir \nweit entfernt. \n\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte auch ich das Konjunktur-\npaket II zitieren. In Ziffer 9 mit dem Fokus Elektromobili-\nt\u00e4t hei\u00dft es: \u201eUm die ambitionierte Zielsetzung der Bun-\ndesregierung im Bereich der Energie- und Klimapolitik zu \nerreichen, ist es erforderlich, den zus\u00e4tzlichen Bedarf an \nelektrischer Energie in diesem Sektor aus Strom von \nerneuerbaren Energien zu decken.\u201c Das ist richtig. Das \nwar die schwarz-rote Regierung. Aber es gilt auch jetzt \nnoch: Elektromobilit\u00e4t ohne klimafreundliche Energieer-\nzeugung ist wie eine Hand ohne Arm. Deshalb brauchen \nwir ein Gesamtkonzept, das die Frage der Umweltfreund-\nlichkeit und des Klimaschutzes einschlie\u00dft. \n\n 465\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nMeine Damen und Herren, ich wei\u00df nicht, was daran \nspekulativ ist. Das sind genau die Fragen, die man sich im \n21. Jahrhundert stellen muss. \n\nWir m\u00fcssen uns aber auch fragen, wie Sachsen mit dieser \nTechnologieentwicklung umgehen und wo Sachsen in \nzehn Jahren stehen will. Ich freue mich, dass die FDP sich \ndas zu eigen macht, was die vorherige schwarz-rote \nKoalition angefangen hat. Sie haben allerdings keine \nAntwort darauf gegeben, was sie mit den n\u00e4chsten Phasen \ndes Entwicklungsplanes anfangen wollen. \n\nDie Phase 1, die wir durch das Konjunkturpaket in den \nModellregionen angeschoben sehen, umfasst im Wesent-\nlichen die Entwicklungen der technischen Komponenten \nForschung, Kompetenzaufbau, Markt- und Technologie-\nvorbereitung. \n\nDie Bundesregierung plant im Entwicklungsplan vier \nPhasen bis 2020. Ziel soll es sein, dass deutschlandweit \neine Million Elektrofahrzeuge mit Batterien der zweiten \nGeneration fahren. Das hat ganz erhebliche Auswirkun-\ngen auf die Infrastruktur. Es gibt Chancen \u2013 auch wirt-\nschaftspolitisch. \n\nWir m\u00fcssen uns fragen, wie unsere mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen in Sachsen davon profitieren k\u00f6nnen: zum \nBeispiel die Motor- und Fahrzeugwerke in Zschopau, die \nElektroroller bauen, oder die Li-Tec Battery GmbH in \nBautzen, die bisher 120 von geplanten 1 000 Arbeitspl\u00e4t-\nzen schaffen konnte. \n\nDabei befriedigt mich das Lob \u00fcber die F\u00f6rderung von \n13 Bussen nicht. Ich w\u00fcsste lieber, wie viele F\u00f6rdermittel \nnoch bereitgestellt werden k\u00f6nnen und ob die wenigen \nMittel nicht schon ausgesch\u00f6pft sind. \n\nNicht zuletzt brauchen wir jetzt konkrete \u00dcberlegungen, \nwie die notwendigen Fachkr\u00e4fte ausgebildet werden \nk\u00f6nnen. Der Vorsitzende von Audi, Robert Stadler, hat \nbeispielsweise im Vorfeld der internationalen Automobil-\nausstellung verlautbaren lassen, dass man allein bei Audi \n100 Ingeneurinnen und Ingenieure br\u00e4uchte. Auch dazu \nenth\u00e4lt Ihr Berichtsantrag nicht einmal eine Frage. \n\nDer Berichtsantrag der Koalition weist in die richtige \nRichtung. Allerdings greift er viel zu kurz und wird so \nleider das Ziel verfehlen. Eine umfassende Berichterstat-\ntung w\u00e4re umso wichtiger, weil der Ministerpr\u00e4sident \u2013 \nwie heute der Freien Presse zu entnehmen war \u2013 das \nangefangene Jahr 2010 als Jahr der Elektromobilit\u00e4t \nausgerufen hat. Das ist sehr mutig, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent. Die entsprechenden wirtschaftspolitischen Konzepte \nscheinen offensichtlich noch zu fehlen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich f\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag werben, \nder genau diese Fragen stellt: Umweltpolitik, Auswirkun-\ngen in der Wirtschaft und Bedarf bei der Fachkr\u00e4fteaus-\nbildung. \u00dcberdies setzen wir ihn in den zeitlichen Kontext \ndes nationalen Entwicklungsplanes, denn wir sollten in \nkurz-, mittel- und langfristigen Schritten denken. \n\nStimmen Sie unserem Bericht zu, damit Ihr Berichtsan-\ntrag wirkt und kein zahnloser Tiger bleibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nN\u00e4chstes erteile ich der NPD-Fraktion das Wort. Es \nspricht der Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion bef\u00fcrwortet \nprinzipiell alle Ma\u00dfnahmen, die darauf abzielen, fossile \nEnergietr\u00e4ger durch regenerative Energiequellen zu \nersetzen. \n\nDas bisherige, auf einseitigen materiellen Verbrauch \nausgerichtete Wirtschaftsmodell der westlichen Industrie-\nnationen ist zumindest in diesem Bereich gescheitert. Es \nmissachtet wesentliche naturwissenschaftliche und \u00f6kolo-\ngische, aber auch zentrale \u00f6konomische Grunds\u00e4tze. \nInsbesondere nimmt es die Begrenztheit der Mittel auf \ndem Planeten Erde schlichtweg nicht zur Kenntnis. \n\n\u00d6konomie, die ihre \u00f6kologischen Grunds\u00e4tze nicht \nbeachtet, ist weder zukunftsf\u00e4hig noch rational. Genau \ndeshalb treten wir f\u00fcr das Grundprinzip der Nachhaltig-\nkeit als Basis jeder menschlichen Aktivit\u00e4t ein. Nur was \nsich auf lange Zeit verwirklichen und verantworten l\u00e4sst, \ndarf heute geplant und umgesetzt werden. \n\nDie Umstellung von fossilem Treibstoff auf Elektroan-\ntrieb \u2013 vor allem was den \u00d6PNV und die Nutzfahrzeuge \nbetrifft \u2013 ist durchaus eine von vielen m\u00f6glichen Ma\u00df-\nnahmen, um die Abh\u00e4ngigkeit von fossilen Brennstoffen \nzu mindern und den CO2-Aussto\u00df zu verringern. \n\nAllerdings darf im zweiten Schritt nicht au\u00dfer Acht \ngelassen werden, dass der Strom, der die Fahrzeuge \nantreiben soll, irgendwie erzeugt werden muss. Nachhal-\ntigkeit bedeutet hierbei f\u00fcr uns, dass bei der Erzeugung \ndes elektrischen Stroms auf die Art der Energiegewinnung \ngeachtet werden muss \u2013 sprich darauf, dass der Anteil an \nregenerativen Energien schrittweise sozial und \u00f6kono-\nmisch vertr\u00e4glich erh\u00f6ht wird. \n\nMeine Damen und Herren! Bedauerlich ist, dass die \nStaatsregierung leider keine Statistik vorlegen kann, wie \nhoch der Anteil der Investitionen und Technik am Umsatz \nder Automobilhersteller und Zulieferer ist. Jedenfalls \nschuldet Frau Ministerin mir eine Antwort auf meine \nKleine Anfrage vom 4. November 2009. F\u00fcr die neuen \nBundesl\u00e4nder liegen solche Zahlen allerdings vor. Der \nAnteil betr\u00e4gt gerade einmal 2,7 %, w\u00e4hrend diese Quote \nbundesweit mit 5,5 % fast doppelt so hoch ist. Es besteht \nalso tats\u00e4chlich ein Nachholbedarf, was die Informations-\npolitik zum Thema Elektromobilit\u00e4t betrifft. Wir haben \nnat\u00fcrlich ein Interesse daran, detailliert zu erfahren, \nwelchen Stand die Bem\u00fchungen haben, Sachsen als \nModellregion f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t nach vorn zu bringen. \n\nDeshalb werden wir dem vorliegenden Koalitionsantrag \nund auch dem Erg\u00e4nzungsantrag der GR\u00dcNEN zustim-\nmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n 466\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Herr Staatsminister Morlok, Sie haben das \nWort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Kollege \nLichdi! Die Staatsregierung arbeitet sehr gut zusammen. \nDeswegen stimmt sie sich sehr gut ab, wer zu welcher \nDebatte das Wort ergreift. Deswegen ergreife ich, Herr \nKollege Lichdi, in dieser Debatte das Wort f\u00fcr die Staats-\nregierung. \n\n(Zuruf des Abg.  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs ist, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, in der \nDebatte von den verschiedenen Rednern sehr viel Richti-\nges gesagt worden, das ich im Einzelnen nicht wiederho-\nlen m\u00f6chte. Ich w\u00fcrde gern das eine oder andere anders \nformulieren, als es in der Debatte vorgetragen wurde. \n\nFrau Dr. Runge, Sie haben zu Recht auf die Automobil-\nwirtschaft in Deutschland hingewiesen. Ich w\u00fcrde es nicht \nso drastisch sagen, wie Sie es getan haben. Ich w\u00fcrde eher \nsagen, dass die deutsche Automobilindustrie nicht immer \nauf der H\u00f6he der Zeit gewesen ist. Das klingt ein bisschen \nfreundlicher, wenn man es so formulieren kann. Aber im \nGrundsatz sind wir in der Einsch\u00e4tzung der Situation als \nStaatsregierung sicherlich mit Ihnen einig. \n\nDas war die Vergangenheit. Wir m\u00fcssen uns jetzt \u00fcberle-\ngen, wie wir in die Zukunft schauen und wie wir Dinge, \ndie in der Vergangenheit vielleicht nicht optimal gelaufen \nsind, in der Zukunft besser machen. Deswegen ist es sehr \nerfreulich, dass die Bundesregierung den nationalen \nEntwicklungsplan \u201cElektromobilit\u00e4t\u201c ins Leben gerufen \nhat. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich war es so, dass die Bundesregierung \naus CDU und SPD und die Landesregierung in dieser Zeit \nauch aus CDU und SPD bestanden. Es gibt kein Problem, \nsich das einzugestehen. \n\nDennoch bleibt es dabei, dass die FDP zu Recht bei \ndiesem nationalen Entwicklungsplan einige kritische \nAnmerkungen gemacht hat. Ich werde sicherlich im Laufe \nder Ausf\u00fchrungen, wenn Sie sehen, wie die Staatsregie-\nrung die Sache einsch\u00e4tzt, deutlich machen, dass diese \nkritischen Anmerkungen nach wie vor gerechtfertigt sind. \n\nEs gibt aus unserer Sicht im Bereich des Entwicklungs-\nplanes zwei Grundentwicklungen bzw. zwei Grundaus-\nrichtungen. Eine ist die technologische Komponente. \nDabei geht es darum, neue Entwicklungen voranzubrin-\ngen, aber letztendlich Know-how in den Unternehmen des \nFreistaates Sachsen zu schaffen und in der Fertigung \nWettbewerbsvorteile f\u00fcr Unternehmen in Sachsen zu \ngenerieren. Dazu sage ich: Das ist der technologische \nWettbewerbsaspekt. \n\nDer andere ist der Umweltaspekt, der etwas kritischer \ngesehen werden muss. Ich werde im Einzelnen noch \ndarauf eingehen. \n\nSie haben das Thema der Reichweiten, die wir mit den \nElektrofahrzeugen erreichen k\u00f6nnen, in der Debatte \nangesprochen. Ich hatte in der letzten Woche die Gele-\ngenheit mit Herrn Dr. Barenschee von Evonik zu sprechen \nund dieses Thema zu diskutieren. Wenn Sie sich die \nSituation im Einzelnen anschauen dann kommen Sie zu \ndem Ergebnis, dass Sie mit den momentan am Markt \nverf\u00fcgbaren Lithium-Ionen-Akkus 100 oder 130 Kilome-\nter weit fahren k\u00f6nnen und dass mit der Lithium-Ionen-\nTechnologie in der Entwicklung Reichweiten bis 200 Ki-\nlometer m\u00f6glich sein werden. Dann d\u00fcrfte die Technolo-\ngie an ihre Grenzen sto\u00dfen und wir brauchen einen neuen \nTechnologiesprung, um gr\u00f6\u00dfere Reichweiten zu erzielen. \n\nWenn Sie sich aber anschauen, woher die Masse des \nVerkehrs in den St\u00e4dten kommt, dann findet dieser Ver-\nkehr vor allem im Bereich der eben beschriebenen \nReichweiten statt. Von daher sind wir nat\u00fcrlich gut bera-\nten, uns auch angesichts der jetzt m\u00f6glichen Reichweiten \nGedanken zu machen, wie wir mit Elektromobilit\u00e4t \ntats\u00e4chlich einen Effekt im Bereich der Umwelt erreichen \nk\u00f6nnen. Deswegen ist es vollkommen richtig, dass der \nMinisterpr\u00e4sident dieses Jahr zum Jahr der Elektromobili-\nt\u00e4t ausgerufen hat, weil wir wissen, dass wir hier deutlich \nvorankommen m\u00fcssen. \n\nIch habe bereits angesprochen, dass wir f\u00fchrende Herstel-\nler im Bereich der Speicherkapazit\u00e4ten haben. Litec in \nKamenz ist eines dieser Unternehmen. Frau Dr. Runge, es \ngeht vielleicht auch nicht darum, ob wir unbedingt mit \nvielen F\u00f6rdermitteln viele neue Unternehmen in diesem \nBereich nach Sachsen holen. Es geht vielmehr insgesamt \ndarum, dass wir als Sachsen ein nennenswerter Produkti-\nons- und Technologiestandort sind. Ob das ein gro\u00dfes \nUnternehmen ist oder mehrere kleine Unternehmen sind, \nist eher zweitrangig. \n\nWir sind in Sachsen nicht nur im Bereich der Speicherka-\npazit\u00e4t gut aufgestellt. Verschiedene Redner haben auch \ndas Thema Hochschulen im Freistaat Sachsen angespro-\nchen. Sehr wichtig ist eben nicht nur die Speichertechno-\nlogie. Es geht auch darum, dass wir gerade im Fahrzeug-\nleichtbau vorankommen m\u00fcssen, weil nat\u00fcrlich die \nGewichtsfrage ganz entscheidend f\u00fcr die Reichweite ist. \nAuch hier, denke ich, sind wir mit den entsprechenden \nForschungseinrichtungen im Freistaat Sachsen gut aufge-\nstellt. \n\nHerr Kollege Pecher, Sie haben den Trabant NT aus \nWilkau-Ha\u00dflau angesprochen. Das ist auch ein Beispiel \ndaf\u00fcr, dass wir in Sachsen pfiffige Unternehmer haben, \ndie mit an der Spitze der Entwicklung stehen. \n\nLassen Sie mich einiges zur Modellregion Elektromobili-\nt\u00e4t sagen. Wir haben daf\u00fcr 115 Millionen Euro aus dem \nBundeshaushalt erhalten. Sicher ist das, was wir bis jetzt \nfest vereinbart haben, erst der Anfang. Wir haben im \n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr die entsprechenden \nHybridbusse f\u00fcr Dresden und Leipzig vorgesehen. F\u00fcr je \n\n 467\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nzehn Hybridbusse liegen Letter of intents vor. Das hei\u00dft, \nhier kann jetzt in die Ausschreibungen gegangen werden. \nIm Bereich Energiespeicherung ist es genauso. Auch hier \nk\u00f6nnen wir in die Ausschreibungen gehen. Im Bereich der \nLadeinfrastruktur und im Bereich der Gef\u00e4hrdung, die \nnat\u00fcrlich mit dieser Technologie einhergehen kann, sind \nentsprechende F\u00f6rderantr\u00e4ge in Vorbereitung. \n\nIch denke, es w\u00e4re gut und sinnvoll, wenn es uns gel\u00e4nge, \nals Freistaat Sachsen, die Staatsregierung gemeinsam mit \nallen Beteiligten, tats\u00e4chlich eine nennenswerte Produkti-\non von Elektro- oder Hybridautos nach Sachsen zu \nbekommen. Ob uns das gelingt, kann ich nicht absehen. \nAber wenn es uns gel\u00e4nge, w\u00e4re es sicherlich ein sch\u00f6ner \nErfolg. \n\nEs ist sehr erfreulich, dass das Bundeswirtschaftsministe-\nrium die F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung im \nEnergiebereich um den Bereich Stromspeicher erweitert \nhat, weil das ein ganz wichtiges Thema ist. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss auf das Thema Umwelt \nim Zusammenhang mit Elektromobilit\u00e4t eingehen. Frau \nJ\u00e4hnigen, Sie haben zu Recht angesprochen, dass es die \nentscheidende Frage ist, mit welchen Energietr\u00e4gern \nletztendlich der Strom produziert wird, den wir in unseren \nElektroautos einsetzen. Deswegen sind einige Punkte in \nIhrem Erg\u00e4nzungsantrag problematisch, weil Sie von der \nStaatsregierung zum Beispiel Aussagen \u00fcber eine CO2-\nBilanz erwarten, die nat\u00fcrlich nur gegeben werden k\u00f6n-\nnen, wenn wir wissen, wie die Stromproduktion erfolgt. \n\nAllein durch den Einsatz von Elektrofahrzeugen wird die \nUmwelt nicht besser. Wenn Sie sich anschauen, dass der \nWirkungsgrad des Verbrennungsmotors im Auto h\u00f6her ist \nals der Wirkungsgrad von Kraftwerken, und Sie dann \nnoch die ganzen Transport- und Umwandlungsverluste \nhaben, dann ist es aus Umweltgesichtspunkten momentan \nnoch sinnvoller, einen Verbrennungsmotor einzusetzen, \ninsbesondere dann, wenn Sie das Thema CO2-Aussto\u00df \nbetrachten. Deswegen muss man auch anschauen, mit \nwelchen Technologien der Strom erzeugt wird. \n\nIch denke, wir sind uns dar\u00fcber einig, dass wir, wenn wir \neinen regelrechten Boom von Elektroautos h\u00e4tten und den \nerh\u00f6hten Strombedarf mit zus\u00e4tzlichen fossilen Kraftwer-\nken decken m\u00fcssten, umweltpolitisch nichts gekonnt \nh\u00e4tten. Deswegen war die Kritik, die seinerzeit an dem \nBundesprogramm ge\u00e4u\u00dfert wurde, richtig, weil wir auch \ndie Erzeugung in die Betrachtung einbeziehen m\u00fcssen. \nDeshalb ist die Frage: Gelingt es uns, durch Stromeinspa-\nrungen in anderen Bereichen entsprechende Kapazit\u00e4ten \nfreizusetzen, damit wir die Kapazit\u00e4t bestehender Kraft-\nwerke f\u00fcr Elektroautos nutzen k\u00f6nnen? Dann h\u00e4tten wir \neinen Umwelteffekt. Oder gelingt es uns unter Umst\u00e4n-\nden, mit der Industrie eine sinnvolle Verl\u00e4ngerung von \nKernkraftwerken zu vereinbaren? Auch dann h\u00e4tten wir in \npuncto CO2 \u2013 auch wenn Sie jetzt hier abwinken, Herr \nLichdi \u2013 einen Umweltbeitrag geleistet. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas m\u00fcssen wir alles miteinander abw\u00e4gen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMorlok, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abg. \nLichdi? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, Sie k\u00f6nnen Ihre Zwischenfrage stellen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \nf\u00fcr die M\u00f6glichkeit, eine Zwischenfrage zu stellen. \n\nIhnen ist sicher bekannt, Herr Wirtschaftsminister, dass \nSachsen ein Drittel seines hier produzierten Stromes in \nandere Bundesl\u00e4nder exportiert, sodass es wohl nicht eine \nFrage der Verf\u00fcgbarkeit des Stromes ist, sondern allein \ndie Frage, ob es Strom aus fossilen oder erneuerbaren \nEnergietr\u00e4gern ist. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Das ist vollkommen richtig. Es ist die \nFrage, aus welchen Prim\u00e4renergietr\u00e4gern der Strom \nerzeugt wird. Wie Sie sicherlich wissen, Herr Kollege \nLichdi, ist das deutsche Stromnetz hinreichend vernetzt. \nSie k\u00f6nnen an der Steckdose nur schwer bestimmen, aus \nwelcher Prim\u00e4renergieerzeugung des Stromes die entspre-\nchenden Elektronen stammen. Es geht also um die Ge-\nsamtbetrachtung. Wir sollten hier keine rein sektorale \nBetrachtung f\u00fcr den Freistaat Sachsen durchf\u00fchren. Es \ngeht insgesamt um den Bereich der Energieversorgung, \nweil es \u00fcberhaupt keinen Effekt hat, wenn wir in Sachsen \nunter Umst\u00e4nden aus fossiler Stromerzeugung Strom in \nandere Bundesl\u00e4nder exportieren und dann pl\u00f6tzlich \nsagen, dass wir den bei uns verbrauchen, f\u00fcr die Elektro-\nautos nutzen wollen, und dann argumentieren, dass wir \ndaf\u00fcr keinen zus\u00e4tzlichen fossilen Energietr\u00e4ger einsetzen \nm\u00fcssen. Die Frage ist doch: Was machen denn die ande-\nren Bundesl\u00e4nder, denen wir den Strom nicht mehr zur \nVerf\u00fcgung stellen? Haben diese die M\u00f6glichkeiten, den \nnicht mehr vorhandenen Import aus regenerativen Ener-\ngien zu decken, oder m\u00fcssten sie diesen fehlenden Strom \naus fossilen Energien decken? Das hei\u00dft, die Frage, die \nich vorhin gestellt habe, bleibt auch bei dieser Betrach-\ntung unbeantwortet. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMorlok, gestatten Sie noch eine zweite Zwischenfrage \nvon Herrn Lichdi? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Wenn das langfristig nicht zum Zwiege-\nspr\u00e4ch ausartet, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, Sie k\u00f6nnen Ihre Zwischenfrage stellen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Darf ich zuerst fragen, wie \nviele Zwischenfragen Sie sich noch von mir w\u00fcnschen, \nwenn es in ein Zwiegespr\u00e4ch ausarten soll? \n\n 468\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nWenn ich Sie so reden h\u00f6re, bin ich erstens erstaunt und \nzweitens dr\u00e4ngt sich mir die Frage auf: Glauben Sie etwa \nauch die M\u00e4r von der Stroml\u00fccke? Das scheint mir fast \nbei Ihnen im Hintergrund zu stehen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich bin nat\u00fcrlich \u00fcberrascht, dass es uns als \nStaatsregierung immer wieder gelingt, Sie zu \u00fcberraschen. \nDas freut uns nat\u00fcrlich. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nIhre Frage nach der Stroml\u00fccke kann ich folgenderma\u00dfen \nbeantworten: Herr Lichdi, Sie sind hinreichend Experte \nim Energiebereich. Es h\u00e4ngt nat\u00fcrlich immer davon ab, zu \nwelcher Zeit Sie das betrachten. Es gibt Zeiten, in denen \nSie ein \u00dcberangebot an Strom und sogar negative Strom-\npreise haben. Es gibt aber auch andere Zeiten, in denen \neine gewisse Stromknappheit vorhanden ist und Sie sehr, \nsehr hohe Preise bezahlen. Das ist eine tempor\u00e4re Be-\ntrachtung. Wenn Sie behaupten, dass es teilweise ein \n\u00dcberangebot an Strom gibt, dann stimme ich Ihnen zu. Es \nist aber auch so, dass es Bereiche gibt, in denen wir \nEngp\u00e4sse haben. Ich denke, dass an dieser Stelle eine \ndifferenzierte Betrachtung sinnvoll ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch die Umweltproblematik in den St\u00e4dten ist bereits \nangesprochen worden. Wir diskutieren in verschiedenen \nSt\u00e4dten \u00fcber die Einf\u00fchrung von Umweltzonen. Auch hier \nmuss man sehen, ob und in welcher Form diese Elektro-\nfahrzeuge einen Beitrag leisten. Ich denke, dass wir im \nRahmen einer Diskussion sauber differenzieren m\u00fcssen, \nweil nat\u00fcrlich insbesondere bei Feinstaub die Belastung \nzwar auch aus den entsprechenden Emissionen der Fahr-\nzeuge kommt, aber zum erheblichen Teil auch durch \nAufwirbelungen. Diese haben Sie auch bei Elektrofahr-\nzeugen. \n\nRichtig ist aber, dass wir im Bereich des zweiten Schad-\nstoffs, n\u00e4mlich der Stickoxide, bei Elektrofahrzeugen eine \ndeutliche Verbesserung in den Kommunen h\u00e4tten. Auch \nhier ist nun wieder die Frage: Wie produzieren wir den \nentsprechenden Strom? \n\nDeswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir \ndas eben im Zusammenhang denken; die Staatsregierung \ndenkt das im Zusammenhang. Die Koalitionsparteien \nhaben in ihrem Koalitionsvertrag vereinbart, dass sie die \nInitiative Elektromobilit\u00e4t vorantreiben und Sachsen zu \neinem Vorreiter moderner Verkehrs- und Fahrzeugtechno-\nlogie machen. Genau das tun wir. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Gibt es noch Wortmeldungen f\u00fcr die \nzweite Runde? F\u00fcr die CDU-Fraktion ist es erkennbar. \nWeitere Wortmeldungen? \u2013 Ich erteile Herrn von Breiten-\nbuch das Wort. \n\nIch m\u00f6chte Sie vorsorglich, weil Sie hier eine Zeitschrift \nmit haben, darauf hinweisen, dass Sie diese den Abgeord-\nneten nicht zeigen d\u00fcrfen. Sie k\u00f6nnen sicherlich etwas \ndaraus zitieren oder vorlesen; das rein vorsorglich. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \nOder in die F\u00e4cher legen!) \n\n\u2013 Oder in die F\u00e4cher legen. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nSehr verehrte Damen! Meine Herren! Elektromobilit\u00e4t \u2013 \nunsere Freiheit lebt davon, dass wir mobil sind und heute \n\u00fcberallhin fahren k\u00f6nnen. Insofern ist die Frage: Elektro-\nmobilit\u00e4t heute \u2013 bleibt das auch weiter so? Haben wir ein \nFahrzeug, mit dem wir kurze und lange Strecken fahren? \nIst das f\u00fcr alle bezahlbar? Und wie ver\u00e4ndert sich die \nWelt? \n\nVer\u00e4nderte Rahmenbedingungen sind bei uns offensicht-\nlich. Wir haben Themen der Versorgungssicherheit, \nbegrenzte Ressourcen gerade bei fossilen Brennstoffen. \nWir haben politische Einfl\u00fcsse wie Naher Osten, so dass \nwir sagen: Unser Erd\u00f6l ist \u2013 na ja \u2013 politisch auch nicht \nimmer sicher, abgesehen vom Terror, der die Welt dort \nentscheidend bedroht. \n\nWir haben entsprechende Knappheiten, ganz ver\u00e4nderte \nKnappheiten. Das bedeutet immer Kostenschwankungen, \nin letzter Zeit auch enorme Kostensteigerungen. \n\nWir haben das Thema Klima, erneuerbare Energien. Wie \nmachen wir aus erneuerbaren Energien Strom? Nein, aus \nStrom erneuerbare Energien und aus denen eben Mobili-\nt\u00e4t. \n\nDas ist der entscheidende Faktor: Wie kommen wir direkt \nvon der Windm\u00fchle in Richtung Mobilit\u00e4t? Auch in \nBetrachtung dessen, dass 18 % der Treibhausgase aus \ndem Verkehr kommen und man sich nat\u00fcrlich Gedanken \nmachen muss: Wo kann man das reduzieren? \n\nWir haben dann nat\u00fcrlich die technische Entwicklung, bei \nder wir gerade auch in Sachsen in letzter Zeit genau sehen \nkonnten, was alles passiert. Da geht viel nach vorn. Da \nwird viel geforscht, auch bei den Unternehmen. Und dann \nnat\u00fcrlich: Was ist auch m\u00f6glich? Was ist sinnvoll f\u00fcr uns \nals Politik zu betrachten, zu beeinflussen, zu bef\u00f6rdern? \nWas ist auch wirklich realistisch? Dem m\u00fcssen wir uns \nstellen. \n\nDie technischen Entwicklungsstr\u00e4nge, die ich sehe, sind \neinmal die Speicherung. Sie haben es alle angesprochen. \nDas ist entscheidend. Dazu kommt die Antriebstechnik, \npur, sprich Elektromotor aus Strom oder Hybrid. Sprich, \nwenn ich bremse, wird die Energie aufgefangen und man \nkann sie sp\u00e4ter wieder einsetzen. Das ist eigentlich das, \nwas dahintersteckt. \n\nWir haben weiter die Frage: Bekommen wir das Ganze \nf\u00fcr Sachsen komplexer gedacht, nicht nur auf den Antrieb, \nsondern vielleicht f\u00fcr das ganze Fahrzeug? \n\nIch hatte gestern ein Gespr\u00e4ch mit einem Unternehmer, \nder Textilmaschinen herstellt. Der sagte, als ich ihn auf \n\n 469\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\ndas Thema ansprach: Auch ich bin daran interessiert, weil \nmein Produkt in so einem Fahrzeug in der Verkleidung \nusw. untergebracht werden kann. \u2013 Die Zeitung darf ich \nnicht zeigen. Danke f\u00fcr den Hinweis. Ich h\u00e4tte das jetzt \nfalsch gemacht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Die TU Dres-\nden hat ein Forschungsprojekt. Das sind zwei junge \nStudenten, die ein 160-Kilo-Auto gerade auf diesem Bild \nnun hatten. Insofern zeigt das doch, dass diese Entwick-\nlung m\u00f6glich ist. \n\nWenn man andererseits mit vielen Kindern verreisen will, \nkommt man schon an Grenzen. Da ist die Frage: Wie wird \nsich die ganze Verkehrsorganisation strukturieren? \n\nStrategisches Ziel \u2013 und ich denke, das ist auch gerade bei \ndem Beitrag von Kollegin Dr. Runge deutlich geworden \u2013 \nist nat\u00fcrlich, Wertsch\u00f6pfung in Sachsen zu halten. Ich \nmeine, wir denken hier alle \u00f6konomisch. Das hei\u00dft, eben \nm\u00f6glichst viel von dem Brocken, der vorhanden ist, auch \nhier zu sch\u00f6pfen. Deswegen sollten wir die ganze Sache \nganzheitlicher betrachten, nicht nur auf die Antriebstech-\nnik bezogen. Ich w\u00fcrde gern diesen Verweis an dieser \nStelle machen. \n\nWir haben die Unternehmen \u2013 ich hatte das Beispiel \ngenannt \u2013, die im Startloch sind, die f\u00fcr diese Wertsch\u00f6p-\nfungskette arbeiten wollen, die sagen: Wir machen das \nauch ohne F\u00f6rderung, wir m\u00fcssen uns die M\u00e4rkte erobern. \nDas ist ja auch sinnvoll und richtig. Wenn wir das bef\u00f6r-\ndern, haben wir aus Steuern \u2013 Gewerbesteuer, Einkom-\nmensteuer \u2013 auch wieder Wohlstand, der zur\u00fcckflie\u00dft. \n\nDiese Kreisl\u00e4ufe m\u00fcssen wir entwickeln. Man muss da \nklug vorausdenken. Insofern gehen wir auch als CDU- \nund FDP-Koalition einen vorsichtigen Schritt nach vorn. \nEs ist wie immer: Der Opposition reicht es nie. Aber wir \nwollten ganz bewusst ein Zeichen setzen, dass es uns um \ndie Ist-Analyse geht, diese auch ganz sachlich vorneh-\nmen, bevor man dann schaut: Wo setzen wir die Schwer-\npunkte, die m\u00f6glich sind? \n\nWir wollen nicht vorausreiten, wir wollen vorausfahren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6chte \nnoch ein Abgeordneter in der allgemeinen Aussprache das \nWort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit \nkommen wir zum Schlusswort. Die FDP-Fraktion, der \nAbg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich glaube, mein Vorredner \nhat einmal ausprobiert, wie weit sich hier die Hydraulik \nnach oben fahren l\u00e4sst. Insofern hat das Rednerpult den \nPraxistest bestanden. \n\nMeine Damen und Herren! Es war eine wohltuend sachli-\nche Debatte, die wir hier gef\u00fchrt haben. Ich glaube, von \n\nallen Rednern haben wir wichtige Hinweise bekommen. \nIch bin auch dem Wirtschafts- und Verkehrsminister sehr \ndankbar f\u00fcr seine Ausf\u00fchrungen. Er hat gezeigt, welches \nPotenzial im Bereich Elektromobilit\u00e4t in Sachsen steckt, \naber auch welche Hindernisse noch zu \u00fcberwinden sind. \nDenn die Technologie steht erst am Anfang. Es sind l\u00e4ngst \nnicht alle Probleme gel\u00f6st. \n\nAber dieses Modellprojekt, meine Damen und Herren, \ngibt uns die Chance, in Sachsen einen technologischen \nSprung nach vorn zu machen. Wir haben gute Vorausset-\nzungen. Wir sind ein Produzent von Automobilen. Wir \nhaben Forschungseinrichtungen, die sich hier im Freistaat \nmit dem Thema besch\u00e4ftigen. Wir wissen, was noch zu \ntun ist im Bereich Speichertechnologie, bei der Schaffung \nvon Ladeinfrastruktur und nicht zuletzt im Bereich der \nEnergiequellen. \n\nHerr Lichdi, es ist nun einmal nicht so, dass die Elektro-\nbusse mit Windr\u00e4dern auf dem Dach fahren. Ganz so weit \nist die Technologie noch nicht vorangeschritten. Strom \nkommt immer noch aus der Steckdose, auch wenn Sie es \nnicht gern glauben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ein Modellprojekt kann \nimmer nur eine Initialz\u00fcndung sein. Insofern hat mein \nVorredner von der CDU darauf hingewiesen. Unser \nInteresse ist es, dass die \u00f6ffentlichen Mittel, die daf\u00fcr zur \nVerf\u00fcgung stehen, so stark wie m\u00f6glich einen Impuls \ngeben, damit wir von diesem Modellprojekt profitieren \nk\u00f6nnen. \n\nKlar ist aber auch, dass ein Modellprojekt allein die \nEntwicklung und die technische Umsetzung auf breiter \nEbene nicht bef\u00f6rdern kann. Hier ist die Industrie gefragt. \nAber ich bin ziemlich zuversichtlich, dass die Sachsen, \ndie \u00fcber Dekaden Mobilit\u00e4t und Automobilindustrie \nweiterentwickelt haben, auch diesen n\u00e4chsten Technolo-\ngiesprung schaffen. \n\nIch kann nur empfehlen, dass Sie den Antrag der Koaliti-\non annehmen. \n\nVielleicht sei mir noch ein Satz gestattet. Herr Pecher, \nElektromobilit\u00e4t ist weder rot noch gr\u00fcn noch gelb noch \nschwarz. Auch Sie m\u00fcssen sich daran gew\u00f6hnen, dass Sie \njetzt in der Opposition sind. Ich wei\u00df, es f\u00e4llt wahrschein-\nlich schwer, sich von der Regierung zu trennen. Aber das \nGef\u00fchl werden Sie die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre \u2013 mindestens \u2013 \nhaben und hoffentlich auch noch l\u00e4nger. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6chte \ndie CDU-Fraktion als Miteinreicherin noch einmal das \nWort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Jetzt, Frau \nDr. Runge, kommen wir zum \u00c4nderungsantrag. Der \n\u00c4nderungsantrag ist aber von der Fraktion B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dcNEN, nicht von Ihnen. Ich rufe Frau J\u00e4hni-\n\n 470\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\ngen auf, wenn Sie, bitte, den \u00c4nderungsantrag noch \neinbringen wollen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte noch einige Worte \nzu unserem \u00c4nderungsantrag sagen. Die Reaktion der \nStaatsregierung hat wie die Diskussion gezeigt, dass es \nnotwendig ist, sich mit den energiepolitischen Zusam-\nmenh\u00e4ngen der Elektromobilit\u00e4t zu besch\u00e4ftigen und \ndiese deutlich zu vertiefen, nicht nur, was die Energieer-\nzeugung und die Potenziale Sachsens betrifft, sondern \nauch, was die Frage der Energieerzeugungsstrukturen \nbetrifft. Denn, Herr Herbst, die Steckdosen sind durchaus \nverschieden, weil erneuerbare Energien dezentral erzeugt \nwerden. \n\nDas muss man jetzt \u2013 ich glaube, er stimmt mir zu \u2013 bei \nder Frage der Ladesysteme und Ladestationen einbezie-\nhen. Zu Ihrer Information: Es gibt auch schon Solarfahr-\nzeuge, nicht nur Autos, sondern auch \u00f6ffentliche Fahrzeu-\nge, die sehr effektiv sind. Vielleicht sollten Sie sich \ndar\u00fcber informieren. \n\nIch bitte Sie herzlich, unserem Antrag zuzustimmen. Es \nreicht nicht, von den Potenzialen der Elektromobilit\u00e4t zu \nschw\u00e4rmen, sondern man muss f\u00fcr Sachsen klarmachen, \nwie wir sie f\u00fcr unseren Mittelstand und f\u00fcr unseren \nKlimaschutz nutzen wollen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \nist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN eingebracht. Gibt es Wortmeldungen zu diesem \n\u00c4nderungsantrag? \u2013 Frau Dr. Runge, ich erteile Ihnen das \nWort. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nDebatte hat gezeigt, dass das Thema Elektromobilit\u00e4t \nsicherlich ein Weg von vielen sein kann, aber nicht der \nK\u00f6nigsweg sein wird. Dar\u00fcber muss man sich immer im \nKlaren sein. \n\nGut finde ich an dem \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN in \nFrage 11 aus Punkt II: Es sollte in ein ganzheitliches \nverkehrliches Gesamtkonzept eingeordnet werden, in \nwelcher praktischen Art und Weise Elektromobilit\u00e4t in \nbesonderer Weise verkehrlich eingesetzt werden kann. \nDas kann nur durch die Begrenzung der Reichweiten von \nElektromobilen im Nahverkehr geschehen. \n\nIch m\u00f6chte aber auch sagen, dass uns im vergangenen \nJahr die zehn Thesen des S\u00e4chsischen Innovationsbeirates \nzugegangen sind, in denen in einer These speziell zum \nThema Elektromobilit\u00e4t im Rahmen eines Verkehrskon-\nzeptes positiv Stellung genommen wird. Ich w\u00fcnsche mir \nallerdings, da bei der s\u00e4chsischen Regierung nach wie vor \nkein schl\u00fcssiges Verkehrskonzept vorhanden ist, dass man \nganzheitliche \u00dcberlegungen anstellt, wie der k\u00fcnftige \nVerkehr in Sachsen bew\u00e4ltigt werden soll und welchen \nPfeiler Elektromobilit\u00e4t dann abdecken kann. \n\nOft ist es bei Antr\u00e4gen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN so, dass sie weit \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dfen. \nHierzu nenne ich den Punkt I. Das Berichtswesen zu \nerweitern w\u00fcrde sozusagen die Berichtsmanie ausufern \nlassen. Mit heutigem Stand wissen wir, dass wir f\u00fcr die \nZukunft nur bedingt Aussagen treffen k\u00f6nnen, das hei\u00dft, \nPrognosen besitzen immer nur einen Wahrscheinlichkeits-\ncharakter. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Runge, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Ich komme zum \nSchluss. \u2013 Ich glaube, die Antworten auf die Frage I \nh\u00e4tten nur einen geringen Wahrscheinlichkeitscharakter, \nwenn man die Regierung jetzt dazu verdonnern w\u00fcrde, \ndiese Fragen zu beantworten. \n\nBei aller Kritik nehme ich den Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wohlwollend zur Kenntnis \nund empfehle meiner Fraktion, sich entweder zu enthalten \noder aber zuzustimmen. In der Tendenz ist der Antrag \nnicht schlecht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldungen zum \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN? \u2013 Das ist der Fall. Ich erteile Herrn Herbst von der \nFDP-Fraktion das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident, ganz kurz. Wir \nhalten den Antrag der GR\u00dcNEN f\u00fcr entbehrlich. Wer eine \nBeschreibung zur Situation im Jahre 2020 verlangt, kann \nden Blick auch in eine Kristallkugel werfen. Wenn wir \nuns erinnern, welche Prognosen es vor zehn Jahren zum \nThema Elektromobilit\u00e4t gab, und man sich diese heute \nanschauen w\u00fcrde, k\u00f6nnte man dar\u00fcber lachen. Insofern \nbrauchen wir kein Berichtsunwesen einzuf\u00fchren. Der \nAntrag der Koalition ist hinreichend. Wir brauchen dazu \nden Antrag der GR\u00dcNEN nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich sehe \nkeine weiteren Wortmeldungen. Damit kommen wir zur \nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/1090. Wer \ndiesem \u00c4nderungsantrag zustimmt, bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nderungsantrag \ntrotzdem mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Antrag in \nDrucksache 5/974 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Damit ist der Antrag bei einigen Stimm-\nenthaltungen beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \ndamit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n 471\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nEinrichtung eines sachverst\u00e4ndigen \u201eKlimaschutzbeirates Sachsen\u201c  \nauf der Landesebene \n\nDrucksache 5/701, Antrag der Fraktion DIE LINKE, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: Fraktion DIE LINKE, \nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion DIE LINKE als \nEinreicherin das Wort. Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In \nder Antwort des Umweltministers auf den Antrag der \nFraktion DIE LINKE zur Einrichtung eines sachverst\u00e4n-\ndigen \u201eKlimaschutzbeirates Sachsen\u201c wird eine identische \nZielstellung des bereits bestehenden Klima-Netzwerkes \nSachsen mit der Intention unseres Antrages zur Einrich-\ntung eines Klimaschutzbeirates unterstellt. Das ist zu-\nn\u00e4chst richtig, indem auch wir ein Beratungsgremium \nzum Klimawandel in Sachsen und zur Klimaschutzpolitik \ndes Freistaates wollen. Uns hat aber die Frage, wie dieses \nGremium zusammengesetzt ist, wie es arbeitet, ob es zu \nKritik an staatlichen Klimaschutzma\u00dfnahmen f\u00e4hig und \nunabh\u00e4ngig ist, zu diesem Antrag veranlasst. \n\nUnser Antrag zielt mithin auf die strukturelle Konstrukti-\non des Klima-Netzwerks oder eines Klimaschutzbeirates \nund nicht so sehr auf das Anliegen eines solchen Berater-\ngremiums. Im Unterschied zum Klima-Netzwerk soll sich \nder von uns geforderte Klimaschutzbeirat in seiner struk-\nturellen Konstruktion am Modell des Sachverst\u00e4ndigenra-\ntes f\u00fcr Umweltfragen beim Bundesministerium f\u00fcr \nUmwelt orientieren. \n\nDort hei\u00dft es im Erlass unter \u00a7 2 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \nMitglieder des Sachverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr Umweltfragen \nd\u00fcrfen weder der Regierung oder einer gesetzgebenden \nK\u00f6rperschaft des Bundes oder eines Landes noch dem \n\u00f6ffentlichen Dienst oder einer sonstigen juristischen \nPerson des \u00f6ffentlichen Rechts, es sei denn als Hoch-\nschullehrer oder als -lehrerin oder als Mitarbeiter oder \nMitarbeiterin eines wissenschaftlichen Instituts, angeh\u00f6-\nren. Sie d\u00fcrfen ferner nicht Repr\u00e4sentant eines Wirt-\nschaftsverbandes oder einer Arbeitgeber- und Arbeitneh-\nmerorganisation sein und zu diesen in keinem st\u00e4ndigen \nDienst- oder Gesch\u00e4ftsbesorgungsverh\u00e4ltnis stehen. Sie \nd\u00fcrfen also auch nicht w\u00e4hrend des letzten Jahres vor der \nBerufung eine derartige Stellung innegehabt haben.\u201c \n\nDas sind klare strukturelle Vorgaben f\u00fcr die Zusammen-\nsetzung eines solchen Sachverst\u00e4ndigengremiums. Die \nKonstruktion des s\u00e4chsischen Klima-Netzwerkes wider-\nspricht genau diesen Anforderungen und Regeln des \nSachverst\u00e4ndigenbeirates bei der Bundesregierung. \n\nDie Gr\u00fcndung des Netzwerkes ist im vergangenen Jahr \nerfolgt. Als Mitglieder in diesem Netzwerk sind im \n\nGrunde genommen vier Fachbeh\u00f6rden des Freistaates \nvertreten: n\u00e4mlich Sachsenforst, die Landesanstalt f\u00fcr \nUmwelt, Landwirtschaft und Geologie, die Landestalsper-\nrenverwaltung, die S\u00e4chsische Energieagentur, an der der \nFreistaat mit 51 % beteiligt ist, und je ein Vertreter der \nBergakademie Freiberg und der TU Dresden. Hinzu \nkommt als Mitglied im s\u00e4chsischen Gremium eine Pots-\ndamer Firma, die Dienstleistungen zum Klimaschutz \nerbringt. Lediglich die beiden Hochschulvertreter gen\u00fc-\ngen den Kriterien des Bundesumweltministeriums. Aber \ngenau diese Zusammensetzung des Klima-Netzwerkes \nSachsen l\u00e4sst kein unabh\u00e4ngiges und an Ma\u00dfnahmen der \nStaatsregierung kritikf\u00e4higes Beratergremium vermuten. \nInteressenkollisionen sind so strukturell im Netzwerk \nangelegt, ohne dies etwa einzelnen Vertretern unterstellen \nzu wollen. \n\nDass der Antrag der Fraktion DIE LINKE bereits Bewe-\ngung im Klima-Netzwerk Sachsen ausgel\u00f6st hat, zeigt \neine seit Kurzem im Internet ver\u00f6ffentlichte Erkl\u00e4rung \nseines Sprechers Prof. Matschullat zum Selbstverst\u00e4ndnis \ndes Netzwerkes. In der Erkl\u00e4rung hebt Matschullat auf die \nUnabh\u00e4ngigkeit der Vertreter des Gremiums ab und \u00f6ffnet \nes \u00fcber die Gr\u00fcndungsmitglieder hinaus f\u00fcr weitere nicht \nkommerzielle und von wirtschaftlichen Interessen unab-\nh\u00e4ngige Einrichtungen. Freilich blieben dann auch wei-\nterhin Mitglieder aus den vom Freistaat abh\u00e4ngigen \nBeh\u00f6rden bzw. Einrichtungen dominant vertreten. Mithin, \ndas strukturelle Problem bleibe ungel\u00f6st, Herr Kupfer. \nDer Zweck unseres Antrages ist also nicht, wie Herr \nMinister unterstellt, noch ein zus\u00e4tzliches Gremium ins \nLeben zu rufen. Vielmehr kann auch das Klima-Netzwerk \nSachsen zu einem unabh\u00e4ngigen Gremium strukturell so \numgebaut werden, dass es den Kriterien des Sachverst\u00e4n-\ndigenbeirates beim Bund entspricht. Welche Bezeichnung \ndieses Gremium dann erh\u00e4lt, ist f\u00fcr unsere Begriffe \nzweitrangig. \n\nHaben Sie Mut, Herr Minister, und sorgen Sie daf\u00fcr, dass \ndieses Gremium, das Klima-Netzwerk Sachsen, mehrheit-\nlich von Mitgliedern dominiert wird, die sowohl von der \nStaatsregierung als auch von wirtschaftlichen Interessen \nunabh\u00e4ngig sind. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nDenn nur so kann auch die Kritikf\u00e4higkeit an geplanten \nMa\u00dfnahmen der Staatsregierung garantiert werden. Die \nKooperationsf\u00e4higkeit dieses Gremiums mit den Ministe-\nrien, nachgeordneten Beh\u00f6rden und wirtschaftlichen \nUnternehmen bliebe davon v\u00f6llig unber\u00fchrt. \n\n 472\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nDer strukturelle Nachteil bei der Konstruktion des s\u00e4chsi-\nschen Klima-Netzwerkes zeigt sich zugleich auch in der \ngeringen \u00f6ffentlichen Wahrnehmung. Es ist aber Zweck \nvon Demokratie, \u00d6ffentlichkeit herzustellen. Der Beirat \nf\u00fcr Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz in Brandenburg \nstellt zum Beispiel seine Ergebnisse auf \u00f6ffentlichen \nPlenartagungen vor und beteiligt zivilgesellschaftliche \nOrganisationen und interessierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nan dieser Diskussion. Dass die Beteiligung der Bev\u00f6lke-\nrung in Form des Dialogs unverzichtbar ist, ergibt sich \naus der Komplexit\u00e4t der Problemstellung und nat\u00fcrlich \nauch daraus, dass Klimaschutzma\u00dfnahmen immer auch \nEingriffe in das allt\u00e4gliche Leben von Menschen bedeu-\nten. Kurzum: Wenn wir die Akzeptanz f\u00fcr politische \nKlimaschutzma\u00dfnahmen in der Bev\u00f6lkerung erreichen \nwollen, m\u00fcssen wir sozusagen auch die \u00f6ffentliche \nDiskussion mit der Bev\u00f6lkerung f\u00fchren und mehr \u00d6ffent-\nlichkeit im Sinne von Demokratie herstellen. \n\nIch bitte Sie deshalb, unserem Antrag zur Behebung \ndieses demokratischen strukturellen Defizits beim Klima-\nNetzwerk Sachsen zuzustimmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \nist der Antrag der Fraktion DIE LINKE eingebracht. Als \nn\u00e4chster Redner ist Herr Meyer, CDU-Fraktion, gemeldet. \n\nStephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vom Prinzip her \nhabe ich jetzt herausgeh\u00f6rt, Frau Dr. Runge, dass Ihr \nAntrag so gar nicht mehr zur Debatte steht, weil Sie ja \nmehr oder weniger anerkannt haben, dass das Klima-\nNetzwerk, auf das Sie abgehoben haben, den Anforderun-\ngen schon gen\u00fcgt. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Eben nicht!) \n\nDas vielleicht vorweg. Ich kann auf jeden Fall f\u00fcr die \nCDU-Fraktion sagen, dass uns die Anpassung an die \nFolgen des Klimawandels und der Klimaschutz sehr \nwichtige Anliegen sind. Eine aktive und eben nicht \nreaktive Umweltpolitik, die die Probleme sachlich auf-\ngreift, einer L\u00f6sung zuf\u00fchrt und sich keiner Hysterie \nanschlie\u00dft entspricht insbesondere unserem Selbstver-\nst\u00e4ndnis als einer Partei, die auf christlichen Grundwerten \nbasiert. Die umweltpolitische Herausforderung unserer \nZeit besteht in einer st\u00e4ndigen Beachtung aller Prozesse \nund Erscheinungen, welche die nat\u00fcrlichen Lebensgrund-\nlagen beeintr\u00e4chtigen oder gar zerst\u00f6ren. Andererseits \nben\u00f6tigen wir wirksame Anpassungs- und Handlungsstra-\ntegien, die im Spannungsfeld Natur, Wirtschaft und \nGesellschaft die Erhaltung unserer Umwelt garantieren. \nDer globale Klimawandel geh\u00f6rt seit einigen Jahren zu \nden herausragenden Umweltthemen, denn er gef\u00e4hrdet \nunsere Umwelt, unsere Gesellschaft und vor allem auch \ndie Entwicklungschancen zuk\u00fcnftiger Generationen. \n\nAber das Thema ist sehr kompliziert und komplex. \nDeshalb ist ein solcher Klimaschutzbeirat, wie Sie ihn \nhier fordern \u2013 glaube ich \u2013 nicht der richtige Weg. Sie \nhaben in der Begr\u00fcndung zu Ihrem Antrag richtig festge-\nstellt, dass der s\u00e4chsische Aktionsplan Klima und Energie \n\ndie Forderungen der nationalen und der internationalen \nKlimaschutzziele aufgreift. Ebenfalls zu Recht haben Sie \nfestgestellt, dass wir im Freistaat Sachsen mit dem bereits \ngegr\u00fcndeten Klima-Netzwerk ein Instrument haben, das \nFachbeh\u00f6rden, Hochschulen und Forschungsinstitute \nzusammenbringt und \u2013 wie Sie gesagt haben \u2013 regie-\nrungsexterne Sachverst\u00e4ndige. Dar\u00fcber hinaus ist dieses \nKlima-Netzwerk mit \u00e4hnlichen Aktionsb\u00fcndnissen \nanderer Bundesl\u00e4nder verbunden. An dieser Stelle sei \nauch erw\u00e4hnt: Sie haben in Ihrem Antrag geschrieben, \ndass es solche Beir\u00e4te in anderen Bundesl\u00e4ndern gibt. Das \nist in der geringeren Zahl der Bundesl\u00e4nder der Fall. \nDieses Netzwerk soll zum Laufen kommen. Es ist ein \noffenes Netzwerk, wie Sie auch gesagt haben. Deswegen \nw\u00fcrde ich mir jetzt kein voreiliges Urteil erlauben. \n\nWir als CDU-Fraktion k\u00f6nnen nicht erkennen, was der \nMehrwert eines zus\u00e4tzlichen Gremiums sein soll. Dieses \nGremium wird auch Kosten verursachen. Das sind Kos-\nten, die letzten Endes dem Klimaschutz entzogen werden, \nweil dieses Gremium Gelder ben\u00f6tigt, die besser f\u00fcr \nwirksame Ma\u00dfnahmen eingesetzt werden k\u00f6nnten. Der \nFreistaat Sachsen bezieht selbstverst\u00e4ndlich die Expertise \nder Gremien auf Bundesebene, wie beispielsweise von \ndem schon erw\u00e4hnten wissenschaftlichen Beirat der \nBundesregierung \u201eGlobale Umweltver\u00e4nderung\u201c oder \nauch des Sachverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr Umweltfragen, in sein \nRegierungshandeln ein. \n\nWir haben im Freistaat seit dem Jahr 2000 die Annaberger \nKlimatage, die mittlerweile einen sehr guten, auch \u00fcber \ndie Freistaatsgrenzen hinausgehenden wissenschaftlichen \nRuf haben, und die Teilnahme von wirklichen Schwerge-\nwichten wie Prof. Latif oder Prof. T\u00f6pfer unterstreicht \ndies. Auch die Bundeskanzlerin hat mit dem IPCC-\nMitglied Prof. Schellnhuber einen wissenschaftlichen \nBerater, der international sehr renommiert ist. Dieser \nBerater wird sicherlich dem Klima-Netzwerk Sachsen f\u00fcr \neinen fachkundigen Dialog zur Verf\u00fcgung stehen. Wir \nhaben mit der TU Dresden und der TU Bergakademie \nFreiberg zwei Forschungseinrichtungen im Freistaat, die \nim Bereich Klimawandel und Klimafolgen weltweit \nanerkannte Wissenschaftsleistungen erbringen, die selbst-\nverst\u00e4ndlich auch in die s\u00e4chsische Umsetzungsstrategie \nEingang finden. \n\nLassen Sie mich vielleicht ein wenig \u00fcberspitzt formulie-\nren: DIE LINKE w\u00fcrde dem Klimawandel wirkungsvoller \nbegegnen, wenn sie ihre zugegebenerma\u00dfen sicher besse-\nren parteipolitischen Kontakte zur Staatsf\u00fchrung in China \nnutzte und die Chinesen dazu bringt, sich verbindlicheren \nHandlungen auf dem Gebiet des Klimawandels anzu-\nschlie\u00dfen. Was ich mit diesen vielleicht auch etwas \npolemischen Worten sagen m\u00f6chte, ist, dass dieses Thema \nnur global betrachtet werden kann. Wir haben bei der \nVertragsstaatenkonferenz in Kopenhagen im Dezember \ngesehen \u2013 da waren immerhin 192 L\u00e4nder und \n40 000 akkreditierte Personen anwesend \u2013, dass es aus-\nreicht, wenn sich zwei Personen treffen, zu keiner Eini-\ngung kommen und anschlie\u00dfend nur das Minimalziel \n\n 473\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\neiner Zweigraderw\u00e4rmung als Ergebnis der Konferenz zur \nKenntnis genommen wird. \n\nEs ist ganz wichtig, dass wir das Thema global angehen \nund in Sachsen regional angepasste Umsetzungsstrategien \nfahren. Aber ich denke nicht, dass uns ein solcher Klima-\nbeirat, wie er Ihnen vorschwebt, dabei hilft. Ich habe \njedoch deutlich vernommen, dass Sie damit leben k\u00f6nnen \n\u2013 wie es im Selbstverst\u00e4ndnis ersichtlich wird \u2013, dass \ndieses Klima-Netzwerk den externen Sachverstand \neinbezieht. An dieser Stelle sind wir bei einem Kompro-\nmiss. Sie sehen, dass sich der Freistaat und das Umwelt-\nministerium bereits vor Ihrem Antrag Gedanken gemacht \nund Umsetzungen vollzogen haben. \n\nMeine Fraktion kann keinen Mehrwert aus diesem Sach-\nverst\u00e4ndigenbeirat ziehen. Von daher lehnen wir diesen \nAntrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Dr. \nDeicke; bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Eine der wesentlichsten \nHerausforderungen des 21. Jahrhunderts ist der Klima-\nwandel. Auch in Sachsen bleiben wir davon nicht ver-\nschont. Der Klimawandel ist bereits sichtbar und wird \ndurch etliche Studien belegt. Umso wichtiger ist es, dass \nwir uns dieser Verantwortung, die mit dem Klimawandel \nverbunden ist, stellen. \n\nDie SPD hat in der letzten Legislaturperiode, als sie in \nRegierungsverantwortung war, einiges mit vorangetrie-\nben. Schlie\u00dflich waren wir die treibende Kraft, um eine \nWende in der s\u00e4chsischen Energiepolitik einzuleiten. Von \nuns Politikern wird erwartet, dass wir Rahmenbedingun-\ngen schaffen, um Ma\u00dfnahmen zu entwickeln, die sowohl \ndem Klimawandel entgegenwirken als auch gestalten. \n\nMit dem Aktionsplan Klima und Energie haben wir solch \neinen Ma\u00dfnahmenplan mit auf den Weg gebracht. Erst-\nmals ist darin ein \u00fcbergreifender Ansatz enthalten, denn \nder Aktionsplan Klima und Energie erstreckt sich \u00fcber \nalle ma\u00dfgeblichen Politikfelder und gesellschaftlichen \nBereiche. \n\nWenn man sich allerdings die Koalitionsvertr\u00e4ge in \nSachsen und im Bund anschaut, dann stellt man fest, dass \ndas Thema Klimaschutz nicht gerade sehr ambitioniert \nverfolgt wird. Damit sind wir bei der Frage des vorliegen-\nden Antrages: Soll in Sachsen ein Klimaschutzbeirat \neingerichtet werden? Wenn ja, was kann das von der \nLinken geforderte Gremium leisten? \n\nDie Einrichtung eines solchen Gremiums kann dem \nKlimaschutz einerseits mehr politisches Gewicht geben. \nAufgrund der Komplexit\u00e4t der Zusammenh\u00e4nge, aber \nauch der Interessenskonflikte brauchen wir andererseits \nExperten unterschiedlicher Fachrichtungen, die anhand \n\nvon objektiven und wissenschaftlich nachpr\u00fcfbaren \nKriterien und Methoden Sachverhalte und deren Auswir-\nkungen, bezogen auf Sachsen, analysieren und darstellen. \n\nWir m\u00fcssen uns \u00fcber eines im Klaren sein: Es gibt und es \nmuss einen Unterschied geben zwischen unabh\u00e4ngiger, \nwissenschaftlicher Politikberatung und dem letztendlichen \npolitischen Handeln. Welche politischen Schl\u00fcsse aus den \nBeratungsangeboten gezogen werden und wie die einzel-\nnen Aspekte einer Analyse oder einer Handlungsempfeh-\nlung bei der Wahl von Instrumenten, zum Beispiel F\u00f6rder-\ninstrumenten, gewichtet werden, ist und bleibt Aufgabe \nvon Politikern. \n\nDass dabei die politische Zielrichtung und die Gesell-\nschaftsbilder der jeweiligen Regierungsfraktion eine Rolle \nspielen, muss ich Ihnen nicht erkl\u00e4ren. Am Rande nur so \nviel: Daf\u00fcr, dass der EFRE in Sachsen das Thema Ener-\ngieeffizienz \u00fcberhaupt beinhaltet, haben wir als SPD in \nder Regierungsverantwortung gesorgt. \n\nNun hat Staatsminister Kupfer vor Kurzem ein Klima-\nNetzwerk eingerichtet. Das finden wir sehr l\u00f6blich und \nunterst\u00fctzen es nat\u00fcrlich. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Das ist sch\u00f6n!) \n\nDieses Netzwerk soll unter anderem das Klimafolgenmo-\nnitoring verbessern und geeignete Strategien f\u00fcr den \nKlimaschutz entwickeln. Dar\u00fcber, ob dieses Netzwerk \nden beschriebenen Aufgaben tats\u00e4chlich gerecht wird, \nkann man nach so kurzer Zeit, aus unserer Sicht, noch gar \nnicht abschlie\u00dfend urteilen. Was man heute schon sagen \nkann, betrifft die Zusammensetzung des Gremiums. Frau \nDr. Runge ist ausf\u00fchrlich darauf eingegangen, wie sich \ndieses Gremium zusammensetzt. Nicht zuletzt ist es \ndieser Aspekt, der uns \u00fcber den Antrag entscheiden l\u00e4sst. \nWir werden dem Antrag aus dieser Sicht zustimmen. \n\nEs ist schon so, dass sich ein Ungleichgewicht in der \nBesetzung zeigt. Die Fraktion DIE LINKE bezieht sich in \nihrem Antrag bez\u00fcglich der Zusammensetzung auf den \nSachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Umweltfragen, in den nicht \nberufen werden darf, wer ein \u00f6ffentliches Amt bekleidet \noder f\u00fcr privatrechtliche Verb\u00e4nde arbeitet. Das ist aus \ngutem Grund so gewollt. Wenn nicht von vornherein \ntransparente Kriterien festgelegt werden, nach denen ein \nBeratungsgremium zu besetzen ist, dann besteht immer \ndie Gefahr, dass sich Politik genehme Sachverst\u00e4ndige \n\u201eeinkauft\u201c. Hinzu kommt der Einfluss von Lobbyisten-\nverb\u00e4nden. \n\nInsofern k\u00f6nnten wir uns genau das vorstellen, was Frau \nDr. Runge vorhin gesagt hat: dass sich das bestehende \nKlima-Netzwerk erweitert und umbildet, damit genau \ndiese Kriterien der Unabh\u00e4ngigkeit erf\u00fcllt werden k\u00f6n-\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n 474\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion Frau Abg. \nJonas; bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Klimaschutz \nist wichtig und geht uns alle an. Darin kann ich mich allen \nVorrednern anschlie\u00dfen. Der Klimawandel stellt die \nMenschen vor eine ihrer gr\u00f6\u00dften Herausforderungen. \nAuch in Sachsen sind wir davon betroffen. Wir k\u00f6nnen \ndie Augen vor der Klimaver\u00e4nderung nicht verschlie\u00dfen. \nWir m\u00fcssen handeln. \n\nAus diesem Grund hat das Kabinett im M\u00e4rz des vergan-\ngenen Jahres konkrete Ziele f\u00fcr die k\u00fcnftige s\u00e4chsische \nKlimapolitik beschlossen. Uns ist bewusst, dass die darin \nformulierten Zielsetzungen sehr ambitioniert sind. Aber \nwir werden sie ernsthaft verfolgen und wir werden sie \nerreichen. \n\nDer Aktionsplan Klima und Energie aus dem Jahre 2008 \nh\u00e4lt dazu ausreichende Ma\u00dfnahmen fest. Im August des \nvergangenen Jahres wurden dar\u00fcber hinaus die Mitglieder \ndes Klima-Netzwerkes Sachsen berufen. Da Frau Dr. \nRunge darauf intensiv eingegangen ist, ist es nicht not-\nwendig, das zu wiederholen. Sie werden die regionalen \nFolgen des globalen Klimawandels erfassen und m\u00f6gliche \nAnpassungsstrategien f\u00fcr den Freistaat Sachsen entwi-\nckeln. Sie werden sich also genau dem widmen, was Sie, \nwerte Kollegen der Linksfraktion, in Ihrem Antrag for-\ndern. Ihnen ist das zu wenig. Uns erschlie\u00dft sich aber \nnicht, deshalb gleich ein neues Gremium zu schaffen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie k\u00f6nnen sicher sein, dass die langfristige und engma-\nschige Kooperation von Wissenschaft und Politik auf dem \nGebiet des Klimaschutzes sichergestellt ist. Dazu ben\u00f6ti-\ngen wir keinen zus\u00e4tzlichen Klimaschutzbeirat, wie er in \nIhrem Antrag gefordert wird. \n\nIn Zeiten sinkender Steuereinnahmen ein weiteres Gremi-\num zu finanzieren, das Ratschl\u00e4ge und Empfehlungen \ngibt, die bereits bestehen und von uns l\u00e4ngst ber\u00fccksich-\ntigt werden, halten wir f\u00fcr unverantwortlich und nicht \nvertretbar. Wir sollten die Ergebnisse erst einmal abwar-\nten oder zumindest begleiten. \n\nAnstatt einen weiteren Vorschlag zu unterbreiten, dem \nKlimawandel effizient zu begegnen oder uns den Klima-\nschutzzielen zu n\u00e4hern, besch\u00e4ftigen wir uns mit einem \nGremium, das es auf \u00e4hnliche Weise auf den verschiede-\nnen Ebenen in Sachsen bereits gibt. \n\nDie Koalition aus CDU und FDP wird die unn\u00f6tigen \nB\u00fcrokratien abbauen und keine neuen schaffen. Deshalb \nwerden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wenn Sie jedoch \neinfach mal mit jemandem \u00fcber Klimaschutz und dessen \nUmsetzung in Sachsen oder mit den mit dem Klimaschutz \nvertrauten Gremien reden m\u00f6chten, dann lassen Sie uns \n\ndoch eine solche Diskussion mit den entsprechenden \nExperten im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \nf\u00fchren. Das ist der geeignete Ort, der auch aus meiner \nSicht noch die notwendigen zeitlichen Kapazit\u00e4ten daf\u00fcr \nhat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDa kann man Fragen kl\u00e4ren, zum Beispiel warum der \nStorch noch in Sachsen und der Winter so teuer ist, und \nall die Fragen, die mit Klimaschutz zu tun haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nN\u00e4chste spricht die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN. Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will ausnahmsweise \nmit der Stellungnahme der Staatsregierung anfangen. Die \nStaatsregierung hat in ihrer Stellungnahme geschrieben: \nWir haben ja das Klima-Netzwerk, wir brauchen keinen \nKlimaschutzbeirat. Dem ist nun nicht so, weil wir zwar \ndas Klima-Netzwerk haben, aber die, die dort fachlich \n\u00fcber Klimaschutzaspekte reden, sind ja im Wesentlichen \ndie Vertreter nachgeordneter Beh\u00f6rden des Freistaates, \nalso solche wie die Landestalsperrenverwaltung, Sachsen-\nforst, die SAENA-Experten und fachlich besch\u00e4ftigte \nLeute, die man durchaus sch\u00e4tzen kann. Das ist aber kein \nunabh\u00e4ngiges sachverst\u00e4ndiges Gegengewicht im Sinne \nanderer Berater, wie sie auch die Bundesregierung hat und \nwie sie andere Regierungen haben. An dieser Stelle noch \nder Hinweis: Der Mann hei\u00dft Schellnhuber, nicht Schnel-\nlenhuber. Aber wir lernen alle, ich auch. \n\nDas hei\u00dft, dass das Klima-Netzwerk diese Funktion der \nunabh\u00e4ngigen kritischen Beratung keineswegs ersetzt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, ich glaube, dass es eine Zwischenfrage gibt. \nLassen Sie diese zu? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr gern. \n\nStephan Meyer, CDU: Frau J\u00e4hnigen, gehen Sie davon \naus, dass alle Regierungsbeh\u00f6rden bzw. nachrangigen \nBeh\u00f6rden parteidominiert sind oder warum gehen Sie \ndavon aus, dass diese jetzt nicht wissenschaftlich unab-\nh\u00e4ngigen Sachverstand beinhalten? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich glaube, dass sie wissen-\nschaftlich unabh\u00e4ngigen Sachverstand beinhalten. Aber \nBeh\u00f6rden haben im Freistaat Weisungsketten. Diese sind \nbekannt. Leute kommen nat\u00fcrlich in Situationen, wo sie \nKritik an der herrschenden Politik nicht unabh\u00e4ngig \n\u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen, weil sie Weisungsempf\u00e4nger sind. Das ist \ndas bekannte Problem von Beh\u00f6rdenchefs. \n\nDas Entscheidende n\u00e4mlich ist, dass wir in Sachsen kein \nErkenntnisproblem haben, sondern ein Umsetzungsprob-\nlem. Wir haben gute Fachinstrumente und Materialien \n\n 475\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nzum Klimaschutz. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle den Klima-\natlas ausdr\u00fccklich loben, aber er wird politisch nicht \numgesetzt, und das m\u00fcssten diese Beh\u00f6rdenvertreter \ngegen ihre Dienstherren dann kritisieren. Sie werden mir \njetzt recht geben, dass das schwer ist und dass man das \nnicht unbedingt jemandem zumuten kann. \n\nDie Frage ist nun, ob uns bei diesem Umsetzungsproblem \nder Klimabeirat weiterhilft sowie die fachliche Erkennt-\nnis, wenn der politische Wille nicht besteht, Ziele zu \ndefinieren und diese dann vor allem durchzusetzen. Ich \nsage es Ihnen noch einmal: Reduktion der Emission auf \n1,5 Tonnen pro Kopf, Umstieg auf die erneuerbaren \nEnergien bis 2050, totaler Umstieg, Ausstieg aus der \nBraunkohle \u2013 da sehe ich auf die Sozialdemokraten, nicht \nnur auf die CDU, nat\u00fcrlich auch auf DIE LINKE \u2013, eine \n\u00dcberarbeitung des Landesentwicklungsplanes mit Blick \nauf die Klimapotenziale, und besonders das Repowering \nvon der Windkraft \u2013 es wird leider Landtagsabgeordneten \nauf Anfragen nicht einmal verraten, wann die Staatsregie-\nrung das vorhat. \n\nIch wei\u00df, Kernbereich der Exekutive, neue verkehrspoliti-\nsche Ans\u00e4tze \u2013 wir haben dar\u00fcber gesprochen, da ist noch \nviel zu tun \u2013, Genehmigungsfreiheit f\u00fcr Geb\u00e4ude mit \nintegrierten Fotovoltaikanlagen, konsequente W\u00e4rmesa-\nnierung der Altbauten \u2013 wir wissen, dass die Haushalte \nstrukturell die gr\u00f6\u00dften Klimaverschmutzer sind. Da w\u00e4re \nviel zu tun, liebe Klimasch\u00fctzer, und das ist keine Frage \nder Fachlichkeit, sondern es ist eine Frage der politischen \nKonsequenz, die eingefordert werden muss. In diesem \nSinne werden wir nachdenklich diesem Antrag zustim-\nmen. Das eigentliche Problem \u2013 falsche Politik, fehlende \nKonsequenz bei der Regierung \u2013 l\u00f6st er keineswegs. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin ist Frau Sch\u00fc\u00dfler von der NPD-Fraktion \ngemeldet. Frau Sch\u00fc\u00dfler, Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte auch mit einem Zitat \nbeginnen: \u201eEs ist nicht zu erkennen, dass die Berufung \neines weiteren Beirates auf regionaler Ebene zu weiter-\nf\u00fchrenden Kenntnissen verhelfen w\u00fcrde.\u201c So weit ein \nZitat aus der Stellungnahme der Staatsregierung zum \nvorliegenden Antrag. \n\nMit dem Klima-Netzwerk Sachsen gibt es bereits ein \nfunktionierendes Gremium. DIE LINKE wei\u00df das sehr \nwohl. In der Antragsbegr\u00fcndung wurde ja auch auf die \nGefahr von Doppelungen bzw. gegenseitigen Blockaden \neingegangen. Frau Dr. Runge hat dies vorhin noch einmal \nausf\u00fchrlich dargelegt. \n\nNiemand wird nat\u00fcrlich bestreiten, dass wir unsere \nUmwelt sch\u00fctzen m\u00fcssen und sicherlich auch mit mehr \nNachdruck, als dies in den letzten Jahrzehnten geschehen \nist. Niemand wird auch bestreiten, dass es in vielen \nRegionen der Erde auff\u00e4llige Ver\u00e4nderungen gibt. Man \ndenke nur an den R\u00fcckgang des Eises in der Arktis und \n\nder Gletscher in den Alpen. Unstrittig ist aber auch, dass \nin den letzten zehn Jahren die Temperaturen im weltwei-\nten Vergleich nicht mehr angestiegen sind. \n\nIn Kopenhagen konnte sich die Prominenz aus allen \nL\u00e4ndern der Welt nicht auf klare Vorgaben zum Klima-\nschutz einigen. Das ist auch kein Wunder, denn die Rolle \ndes von Menschen verursachten CO2, Methan und anderer \nGase ist ja auch noch nicht eindeutig gekl\u00e4rt. Vorf\u00e4lle wie \nder Climategate-Skandal Ende November 2009 sind \nAusl\u00f6ser f\u00fcr berechtigte Zweifel. Einige Forscher schie-\nnen es f\u00fcr n\u00f6tig zu halten, abweichende Ergebnisse \nwegzulassen und Kritiker zu umgehen, nur um ein m\u00f6g-\nlichst schl\u00fcssiges Klimaszenario zu erhalten, ein Klima-\nszenario, das durchschaubaren Machtinteressen dienen \nsoll. \n\nNicht anders verh\u00e4lt es sich auch mit diesem angestrebten \nunabh\u00e4ngigen Klimaschutzbeirat. Er ist keine Erfindung \nder Linken \u2013 Frau Dr. Runge ist vorhin auch schon darauf \neingegangen. Es gibt diese Beir\u00e4te in Berlin, Brandenburg \nund in anderen St\u00e4dten und Regionen. Allerdings einmal \ngegr\u00fcndet, h\u00f6rt man relativ wenig davon. Der in der \nAntragsbegr\u00fcndung erw\u00e4hnte Brandenburger Nachhaltig-\nkeitsbeirat beispielsweise hat au\u00dfer einem Bericht mit \nHandlungsempfehlungen zum Ende der letzten Legislatur \nund einer kleinen \u00fcberschaubaren Handvoll Pressemittei-\nlungen nichts ver\u00f6ffentlicht. Da ist das Klima-Netzwerk \nSachsen wesentlich aktiver und umfassender. \n\nMeine Damen und Herren! Einen Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr \nUmweltfragen gibt es also in Sachsen bereits, ebenso das \nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. Der \nAusschuss und die Abgeordneten des Landtages haben \nausreichend M\u00f6glichkeiten, auf deren T\u00e4tigkeit Einfluss \nzu nehmen, Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten und Kontrollen \nauszu\u00fcben. \n\nLetzter Punkt. Klimaschutz im Rahmen des Freistaates \nSachsen hat irgendwie etwas Anma\u00dfendes an sich. Nur \n1,5 % der weltweiten CO2-Erzeugung sind menschlichen \nUrsprungs. 14 % davon wiederum entstehen in Europa. \nWie hoch ist dann der Anteil Deutschlands und wie hoch \ndavon ist der Anteil Sachsens am Klimawandel? Rechtfer-\ntigt das wirklich die Etablierung einer weiteren Instituti-\non, die \u201edie Ma\u00dfnahmen und Instrumente zum Klima-\nschutz kritisch, langfristig und umfassend w\u00fcrdigt\u201c? \n\nMeine Damen und Herren! Es kommt nicht darauf an, die \nZukunft vorherzusagen, es kommt darauf an, auf die \nZukunft vorbereitet zu sein. Das ist das Motto des s\u00e4chsi-\nschen Klima-Netzwerkes. Alle k\u00fcnftigen Entwicklungen \nk\u00f6nnen weder beim Klima noch in irgendeinem anderen \nLebensbereich bis ins letzte Detail abgesch\u00e4tzt werden. \nDaran k\u00f6nnte auch ein weiterer Klimabeirat nichts \u00e4n-\ndern. Wir lehnen den Antrag ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Das war die erste Runde. Gibt es \n\n 476\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nWortmeldungen von den Fraktionen in einer zweiten \nRunde der Aussprache? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nDamit kommen wir zum Schlusswort. Frau Dr. Runge, ich \ngehe davon aus, dass Sie das Schlusswort halten. Zuerst \nspricht jedoch noch die Staatsregierung. Herr Staatsminis-\nter Kupfer, Sie wollen doch sicherlich auch noch etwas \nzum Antrag sagen? \u2013 Sie haben das Wort, Herr Staatsmi-\nnister. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte gern noch ein paar Worte dazu \nsagen. \n\nDie Staatsregierung hat in der Tat \u2013 das ist von den \nVorrednern schon angesprochen worden \u2013 im Sommer \nletzten Jahres in Freiberg die Gr\u00fcndungsmitglieder des \nKlima-Netzwerkes Sachsen berufen. Dieses Klima-\nNetzwerk versteht sich als eine Art Denkfabrik. Dort \nwerden Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Zukunftsstrategien erarbeitet, aber \nauch aktuelle Fragen des regionalen Klimawandels \nbesprochen. \n\nMich \u00e4rgert es etwas, dass hier immer die Unterstellung \nkommt, dass die Mitglieder dieses Gremiums dort nicht \nunabh\u00e4ngig arbeiten k\u00f6nnen. Es ist in der Tat richtig, dass \nneben der Wirtschaft und der Wissenschaft auch Fachbe-\nh\u00f6rden und Staatsbetriebe in diesem Gremium mitarbei-\nten. Aber das sind auch Fachleute, die da mitarbeiten. \n\nWas mir bei diesem Klima-Netzwerk Sachsen wichtig ist: \nEs ist ein Gremium, das auch handlungsorientiert arbeiten \nsoll. Wenn die Beh\u00f6rden in dieses Gremium mit einge-\nbunden sind, ist aus meiner Sicht die handlungsorientierte \nArbeit am besten gew\u00e4hrleistet. \n\nIch habe mich gefreut, dass Sie wenigstens den Wissen-\nschaftlern, den Professoren dort eine Unabh\u00e4ngigkeit \nbescheinigt haben. Vielleicht beruhigt es Sie, dass Herr \nProf. Matschullat als der Vorsitzende des Gremiums ein \n\u201eunabh\u00e4ngiger\u201c Mann ist. Ich bitte Sie also, fair zu sein \nund nicht von vornherein irgendetwas zu unterstellen, was \nnicht stimmt. \n\nWir haben \u00fcbrigens k\u00fcrzlich den Deutschen Wetterdienst \nmit ins Gremium aufgenommen, wie Sie vielleicht schon \nwissen, und wir sind offen f\u00fcr weitere Mitglieder. Sie \nhatten die Kriterien, die daran gebunden sind, schon \ngenannt: Sie sollten unabh\u00e4ngig von wirtschaftlichen \nInteressen sein und nicht kommerziell arbeiten. Wir \nwerden auch in Zukunft, wenn wir Einzelfragen zu kl\u00e4ren \nhaben, aus dem externen Bereich Experten zu Rate \nziehen; das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nIch habe mich gefreut, dass von der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN schon bescheinigt wurde: Wir \nsind, was die Erkenntnis betrifft, sehr gut. Schon von \ndaher er\u00fcbrigt sich die weitere Einrichtung eines Klima-\nschutzbeirates. \n\nWidersprechen muss ich, dass wir nicht genug tun w\u00fcr-\nden. Wir machen eine ganze Menge. Der Aktionsplan \nKlima und Energie mit 300 Einzelma\u00dfnahmen ist in der \n\nUmsetzung. Wir haben im Koalitionsvertrag stehen, dass \nwir ihn weiterentwickeln werden. Wir haben \u2013 darauf \nm\u00f6chte ich noch einmal mit Stolz verweisen \u2013 aus meiner \nSicht eine ganz hervorragende Idee umgesetzt: n\u00e4mlich \ndie Umstellung von Heizkesseln mit einer Pr\u00e4mie von \n1 250 Euro zu f\u00f6rdern. Das lief wirklich wie ein L\u00e4nder-\nspiel. Wir haben 15 Millionen Euro umgesetzt und damit \nnicht nur \u2013 was auch wichtig war \u2013 das heimische Hand-\nwerk gef\u00f6rdert, sondern insbesondere etwas f\u00fcr den \nKlimaschutz getan. \n\nMeine Damen und Herren, was wir im Freistaat Sachsen \nan Einrichtungen haben, reicht aus, und ich kann nur \nunterstreichen, was die Koalitionsfraktionen gesagt \nhaben: den Antrag abzulehnen und keine neue Einrich-\ntung in Sachsen zuzulassen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zum Schlusswort; Frau Dr. Runge f\u00fcr die Frakti-\non DIE LINKE. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte doch noch einmal etwas wiederholt klarstellen. Es \nist ein schwierig Ding, die Sprache; aber wenn man \nantwortet und reagiert, sollte man vorher auch genau \nzuh\u00f6ren. Ich hatte gesagt, es muss kein zus\u00e4tzliches \nGremium entstehen, sondern man k\u00f6nnte das Klima-\nNetzwerk gem\u00e4\u00df diesen Regeln des Sachverst\u00e4ndigenra-\ntes beim Bundesumweltministerium so erweitern, dass \neine Mehrheit der stimmberechtigten, entscheidungsf\u00e4hi-\ngen Mitglieder dort tats\u00e4chlich im echten Sinne unabh\u00e4n-\ngig von staatlichen Beh\u00f6rden und frei von wirtschaftli-\nchen Interessen ist. Das m\u00fcsste m\u00f6glich sein und das ist \nein ganz pragmatisches Angebot. \n\nEs ist auch nicht das Ziel meines Antrages gewesen, \u00fcber \ndie Klimaschutzziele von Sachsen kritisch zu debattieren; \nes w\u00e4re sicherlich einen eigenen Antrag wert, ob diese \nKlimaschutzziele tats\u00e4chlich ambitioniert sind oder nicht \noder ob es Steigerungsm\u00f6glichkeiten g\u00e4be. Ich kann \nIhnen versprechen, dass ich bestimmt in dieser Weise \nnoch einmal nachsto\u00dfen werde. \n\nIch habe auch keinem der Mitglieder in diesem Klima-\nNetzwerk unterstellt, dass sie sozusagen k\u00e4uflich oder \nabh\u00e4ngig w\u00e4ren. Ich habe ausdr\u00fccklich gesagt, dass ich \ndiese Unterstellung nicht mache. Aber eines ist klar: \nStrukturen geben immer den Handlungsrahmen und \nstecken die Handlungsgrenzen und Handlungsm\u00f6glichkei-\nten f\u00fcr Menschen im \u00fcbertragenen Sinne r\u00e4umlich ab. Das \nist keine unwichtige Frage, und ich will nicht, dass dieses \nKlima-Netzwerk oder dieser Klimaschutzbeirat ein \nForschungsgremium ist, dazu haben wir doch For-\nschungseinrichtungen, Forschungsinstitutionen. Das ist \nnicht ihr Thema, sondern es geht darum, eine eher \u00f6ffent-\n\n 477\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nliche, aber eben auch kritische Begleitung dessen, was im \nAktionsplan Klima und Energie aufgeschrieben ist \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nRunge, ich bitte Sie, langsam zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: \u2013 Ja. \n\n\u2013 und praktisch umgesetzt wird; also mehr eine \u00f6ffentlich-\nkritische Debatte dazu. \n\nZum Schluss, Herr Meyer: Ich warne Sie vor einem \nChina-Chauvinismus. Stellen Sie sich einmal vor, wie die \nAusgangsbedingung f\u00fcr den Kopenhagener Klimagipfel \nist: 4,6 Tonnen pro Kopf CO2-Aussto\u00df in China, \n19,8 Tonnen in den USA und \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nRunge, Sie m\u00fcssen jetzt wirklich zum Schluss kommen! \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: \u2013 Ja. \n\n\u2013 und 11,7 Tonnen in Deutschland. Welche Ungerechtig-\nkeit! \n\n(Zuruf von der NPD: Bitte das Mikrofon  \nabstellen \u2013 gleiches Recht f\u00fcr alle!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nRunge, noch einen Satz, sonst muss ich Ihnen leider das \nMikrofon abstellen! \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: \u2013 Ja. \n\nDa bitte ich Sie etwas genauer zu reflektieren, was die \nAusgangslage ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/701 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der Antrag der Fraktion \nDIE LINKE bei zahlreichen Zustimmungen doch mehr-\nheitlich abgelehnt und dieser Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nGleiche Grundverg\u00fctung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte an s\u00e4chsischen Schulen \nDrucksache 5/952, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen \n\u2013 die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, \nDIE LINKE, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD; \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion \nder SPD als Einreicherin das Wort. Frau Dr. Stange, Sie \nbringen den Antrag der Fraktion ein. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Vielleicht f\u00fcr diejenigen, die gerade noch mit dem \nLaptop besch\u00e4ftigt sind, das Halbzeitergebnis Slowenien \ngegen Deutschland: in der Halbzeit 16 : 11, leider f\u00fcr \nSlowenien zum jetzigen Zeitpunkt. \n\nZum Antrag. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde gern \nden \u00c4nderungsantrag in Drucksache 5/1079 einbeziehen, \nda es sich lediglich um eine redaktionelle Ver\u00e4nderung \nhandelt. \n\nWorum geht es? Bei den im Herbst 2009 begonnenen \nlaufenden Verhandlungen zwischen der Tarifgemeinschaft \nDeutscher L\u00e4nder einerseits und den Gewerkschaften \nGEW und der Tarifunion des Beamtenbundes andererseits \ngeht es um die erstmaligen Verhandlungen einer tarifver-\ntraglich vereinbarten Eingruppierung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte, \nerstmalig in der Bundesrepublik. Ziel ist ein eigenes \ntarifvertragliches Entgeltsystem f\u00fcr mehr als 200 000 \ntarifbesch\u00e4ftigte Lehrkr\u00e4fte in Deutschland. \n\nEs geht nicht um eine kurzfristige tarifvertragliche Steige-\nrung der Einkommen, wie sie von den Tarifpartnern \n\nregelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst verhandelt wer-\nden. Bei diesen Verhandlungen geht es um mehr, und \ndeswegen war es uns wichtig, das in die Debatte einzu-\nbringen: Es geht um eine grunds\u00e4tzliche und eine langfris-\ntige Entscheidung auch f\u00fcr den Freistaat. \n\nDie SPD unterst\u00fctzt die Forderung der Gewerkschaften \nnach einer Eingruppierung aller voll ausgebildeten Lehr-\nkr\u00e4fte in die Entgeltgruppe 14 des Tarifvertrages der \nL\u00e4nder und nicht \u2013 wie f\u00e4lschlicherweise im Ursprungs-\nantrag geschrieben \u2013 des Tarifvertrages des \u00f6ffentlichen \nDienstes und damit um eine dauerhafte Gleichbehandlung \naller Lehr\u00e4mter. \n\nGleichzeitig \u2013 das ist ein zweiter Punkt \u2013 geht es 20 Jahre \nnach der Wende um die \u00dcberwindung der immer noch \nnicht vollwertigen Anerkennung der Lehrerausbildung \nzum Beispiel f\u00fcr Grundschullehrkr\u00e4fte in der ehemaligen \nDDR und damit auch die Manifestierung der Unterschie-\nde zwischen Ost und West. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wie sieht es in \nSachsen aus? Seit Anfang der Neunzigerjahre sind s\u00e4chsi-\nsche Lehrkr\u00e4fte \u2013 anders als in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 \nnicht verbeamtet, und das ist auch gut so. Aber: Bisher \nwird die Eingruppierung von circa 35 000 Lehrkr\u00e4ften in \nSachsen ausschlie\u00dflich einseitig durch eine Richtlinie des \nFinanzministeriums geregelt. \n\nDas ist in der Bundesrepublik und im \u00f6ffentlichen Dienst \neinmalig. Das entsprach dem politischen Staatsverst\u00e4nd-\nnis des damaligen Finanzministers Prof. Georg Milbradt \n\n 478\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nund der damaligen Landesregierung: keine Verbeamtung \neinerseits, aber auch keine tarifvertraglich ausgehandelten \nRegelungen andererseits, also faktisch politische Willk\u00fcr \ngegen\u00fcber den Lehrkr\u00e4ften als Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmern. Ich betone nochmals: als einzige Gruppe \nim \u00f6ffentlichen Dienst. \n\nDie Eingruppierung von Lehrkr\u00e4ften an Schulen und \nHochschulen war und ist bis heute nicht tarifvertraglich \ngeregelt. Das war, solange nur wenige Lehrkr\u00e4fte nicht \nverbeamtet waren, in den westlichen Bundesl\u00e4ndern \nsogenannte Nichterf\u00fcller, auch nicht das gro\u00dfe Problem, \ndenn es reichte der Verweis auf das Beamtenrecht f\u00fcr die \nwenigen Ausnahmef\u00e4lle. Aber was ist, wenn gar keine \nvergleichbaren Beamten, wie zum Beispiel in Sachsen \noder Mecklenburg-Vorpommern, vorhanden sind und \nfaktisch alle 35 000 Lehrkr\u00e4fte davon betroffen sind? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es geht nicht \nnur um Tarifrecht. Lehrkr\u00e4fte werden heute in Sachsen \nund in den meisten Bundesl\u00e4ndern vollst\u00e4ndig an Univer-\nsit\u00e4ten ausgebildet. Das ist eine Errungenschaft der ersten \ngro\u00dfen Bildungsreform in den Siebzigerjahren. Mit den \nErgebnissen der PISA-Studie Anfang der Neunzigerjahre \nkam zu Recht eine breite Diskussion \u00fcber die Qualit\u00e4t und \ndie Bedeutung der Lehrerausbildung, insbesondere f\u00fcr die \nGrundschulen und die Schulen der Sekundarstufe I, in \nSachsen die Mittelschule, auf. So wurden die allgemeine \nStudienreform, auch bekannt als Bologna-Reform, und \ndie gleichzeitig notwendigen Ver\u00e4nderungen der Lehr-\namtsausbildung in allen Bundesl\u00e4ndern auch dazu ge-\nnutzt, mit dem alten Prinzip \u2013 kleine Kinder gleich kurze \nAusbildung und kleines Gehalt, gro\u00dfe Kinder gleich lange \nAusbildung und hohes Gehalt \u2013 endlich zu brechen. \n\nDiese Hierarchien, wie wir sie heute noch in unserem \nSchulsystem vorfinden, stammen aus dem 19. Jahrhun-\ndert. Sie stammen aus einem Schulsystem und einer \nAusbildung, die nicht vordergr\u00fcndig auf die Bildung aller \nKinder setzte, sondern sich von der h\u00f6heren Bildung \nweniger leiten lie\u00df. \n\nSo werden noch heute Grund- und Hauptschullehrer in \nBaden-W\u00fcrttemberg wie ehedem in P\u00e4dagogischen \nHochschulen ausgebildet, die keinen universit\u00e4ren Status \nhaben, also anders, als das in der ehemaligen DDR der \nFall war. Sachsen hat sich wie andere Landesregierungen \nnach der PISA-Diskussion, zum Beispiel Nordrhein-\nWestfalen und Rheinland-Pfalz, auch dazu entschieden, \ndie Ausbildungen f\u00fcr Grundschullehrer, f\u00fcr Mittelschul-\nlehrer und Gymnasiallehrer inhaltlich aufzuwerten und \nnicht nur durch mehr und fr\u00fchere Praxiserfahrungen, \nsondern auch durch die Angleichung der Ausbildungsdau-\ner eine bessere Ausbildung zu organisieren. Das ist eine \ngute Entscheidung, wenn auch leider bei der \u00dcberwin-\ndung der Trennung nach Schularten nicht ganz konse-\nquent umgesetzt. \n\nLehrkr\u00e4fte durchlaufen heute in der Regel eine f\u00fcnfj\u00e4hri-\nge universit\u00e4re Ausbildung und daran anschlie\u00dfend noch \neine zweij\u00e4hrige Referendariatsausbildung. Diese Ausbil-\ndungsanforderungen unterscheiden sich heute in Sachsen \n\nweder nach Schularten \u2013 das habe ich gerade erw\u00e4hnt \u2013 \nnoch nach den Schulstufen Grundschule, Mittelschule \noder Oberstufe. Somit ist die Forderung der Gewerkschaf-\nten nach gleicher Entgeltgruppe f\u00fcr gleichwertige Ausbil-\ndung und T\u00e4tigkeit vollkommen berechtigt und entspricht \nder Systematik der Eingruppierung im \u00f6ffentlichen \nDienst, wie wir sie heute an anderen Stellen vorfinden. \n\nSachsen sollte deshalb nicht \u00fcber die zuk\u00fcnftig fehlenden \nLehrkr\u00e4fte gerade in den Mittelschulen jammern. Warum \nsollte sich ein Abiturient f\u00fcr die Grund- oder Mittelschule \nentscheiden, wenn er anschlie\u00dfend schlechter eingruppiert \nist als sein ehemaliger Kommilitone, der am Gymnasium \narbeitet. \n\nDoch noch schlimmer f\u00fcr Sachsen sind die gravierenden \nUnterschiede in den Eingruppierungen bei der L\u00e4nge der \nArbeitszeit und dem Status zwischen Ost und West. Es \ngeht darum, die Abwerbung von Lehrkr\u00e4ften von anderen, \nmeist reicheren westlichen Bundesl\u00e4ndern \u2013 ich erinnere \nan die Abwerbekampagne von Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 zu \nverhindern und die Attraktivit\u00e4t des Lehrerberufs gerade \nf\u00fcr die Grundschulen und Mittelschulen zu steigern. \nLehrkr\u00e4fte in Sachsen haben in den vergangenen Jahren \nerhebliche Einbu\u00dfen durch Teilzeitregelungen in Kauf \ngenommen, einerseits sicherlich zur Sicherung von \nArbeitspl\u00e4tzen, andererseits aber auch zur Sicherung der \nKontinuit\u00e4t in den Schulen und zur Entlastung des Ar-\nbeitsmarktes. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bundeseinheitli-\nche Tarifregelungen in der Verg\u00fctung von Lehrkr\u00e4ften \nk\u00f6nnten auch ein Mittel sein \u2013 das richte ich ganz bewusst \nan den Finanzminister \u2013, um dem Auseinanderdriften der \nBesoldung der Lehrkr\u00e4fte zwischen den Bundesl\u00e4ndern in \nden kommenden Jahren entgegenzuwirken. Nach der \nF\u00f6deralismusreform haben die L\u00e4nder die Hoheit \u00fcber das \nBesoldungsrecht und damit \u00fcber die verbeamteten Lehr-\nkr\u00e4fte, und die reichen L\u00e4nder wie Baden-W\u00fcrttemberg, \nBayern, aber auch Nordrhein-Westfalen werden sehr \nschnell ihre Vorteile ausnutzen und durch ver\u00e4nderte \nbesoldungsrechtliche Regelungen im Lehrkr\u00e4ftebereich \ndie Abwerbung verst\u00e4rken. Sachsen sollte daher ein \ngro\u00dfes Eigeninteresse an erfolgreichen Verhandlungen der \nTarifgemeinschaft der L\u00e4nder zu einheitlichen tarifver-\ntraglichen Regelungen im Lehrerbereich haben, die damit \nauch ein Auseinanderdriften im Besoldungsbereich \nverhindern k\u00f6nnten. \n\nDie SPD-Fraktion fordert daher die Landesregierung auf, \ndie Tarifverhandlungen z\u00fcgig zu einem positiven Ab-\nschluss zu bringen und damit eine weitere Abwanderung \nder Lehrkr\u00e4fte zu verhindern, die wir uns zum jetzigen \nZeitpunkt nicht leisten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner spricht der Abg. Colditz f\u00fcr die CDU-\nFraktion. Sie haben das Wort. \n\n 479\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Lassen Sie mich an den Beginn meiner \nAusf\u00fchrungen ein kurzes Zitat des Philologenverbandes \nvom Herbst vorigen Jahres stellen: \u201eEinheitslohn, Ein-\nheitslehrer, Einheitsschule \u2013 nicht mit uns.\u201c Eigentlich \ndr\u00fcckt diese Schlagzeile schon alles Wesentliche aus, was \nes in diesem Zusammenhang zum vorliegenden Antrag zu \nsagen gibt. \n\nDas Thema des vorliegenden Antrages ist recht gef\u00e4llig \nund soll wohl auch die populistische Wirkung bei den \nLehrkr\u00e4ften in Sachsen nicht verfehlen. Daran \u00e4ndert auch \ndie Relativierung, die Sie mit Ihrem \u00c4nderungsantrag \nvorgenommen haben, grunds\u00e4tzlich nichts. Meine Damen \nund Herren von der SPD-Fraktion, aus Ihrer Rolle als \nKoalitionspartner, die Sie bis voriges Jahr innehatten, \nsollten Sie aber wissen, wie unredlich es ist, Sachverhalte \naus ihren Zusammenh\u00e4ngen herauszurei\u00dfen und isoliert \nzur Diskussion bzw. in Antr\u00e4ge zu stellen. Au\u00dfer den von \nIhnen aufgegriffenen Anmerkungen findet sich im Koali-\ntionsvertrag auch die Feststellung: \u201eWir wollen eine \nleistungsbezogene Verg\u00fctung f\u00fcr Lehrer und eine hohe \nFlexibilit\u00e4t beim Personaleinsatz zwischen den Schulfor-\nmen.\u201c Die in diesem Zusammenhang stehende Feststel-\nlung l\u00e4sst sich in Ihren Forderungen nicht wiederfinden. \nDas m\u00fcssen Sie so konsequent durchziehen, wenn Ihnen \nin diesem Bereich die Gleichmacherei, die Sie sonst im \nBildungswesen anstreben, am Herzen liegt. \n\nMeine Damen und Herren! Wohlgemerkt, ich will an \ndieser Stelle keine Debatte \u00fcber die Wertigkeit der p\u00e4da-\ngogischen Arbeit unserer Lehrer an den Schulen f\u00fchren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAber wir vielleicht!) \n\nEs w\u00fcrde wohl auch schwierig sein, die Arbeit einer \nGrundschullehrerin im Schulvorbereitungsjahr mit den \nAktivit\u00e4ten bei der Umsetzung der gymnasialen Oberstufe \nam Gymnasium objektiv auszuwerten und einzusch\u00e4tzen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEs ist beides wichtig!) \n\nDa sind Grundlagen wie etwa die konkrete Qualifikation \nbzw. auch die konkrete Besch\u00e4ftigungssituation schon \nbewertbarere Aspekte, ohne dass es darum geht, die \nArbeit der einzelnen Lehrkr\u00e4fte h\u00f6her oder geringer \neinzusch\u00e4tzen. Im Gegenteil, diese Arbeit soll gew\u00fcrdigt \nwerden und sie wird gew\u00fcrdigt. Auch der flexible Einsatz \naller Lehrer in allen Schulformen muss wohl sehr diffe-\nrenziert diskutiert und gepr\u00fcft werden. Ich erinnere hier \nnoch einmal an das Zitat des Philologenverbandes. \n\nMeine Damen und Herren! Abgesehen davon, dass das \nKonsequenzen f\u00fcr die Lehrerausbildung hat und insbe-\nsondere von den betroffenen Lehrkr\u00e4ften oftmals ganz \nanders gesehen wird als man im Antrag versucht deutlich \nzu machen \u2013 das sind zumindest Positionen, die von \nLehrerverb\u00e4nden kommen, die bei uns vorsprechen. Das \nist nicht nur der Philologenverband, sondern sind auch \nandere Lehrerverb\u00e4nde, die diese Position mittragen. \n\nAllein diese Anmerkungen, meine Damen und Herren, \nmachen schon deutlich, dass es um komplexere \u00dcberle-\ngungen geht, als sie der Antrag vermitteln will. Die \nRedlichkeit der vorgelegten Forderungen schlie\u00dft nat\u00fcr-\nlich auch Aussagen der Finanzierbarkeit dieses Vorhabens \nmit ein. \n\nLiebe Freunde von der SPD! Gerade in den letzten Jahren \nwaren Sie als Koalitionspartner in Fragen der Finanzpoli-\ntik verl\u00e4sslich und verantwortungsvoll. Meine Damen und \nHerren, stellen Sie diese Solidit\u00e4t jetzt in der Opposition \nnicht gleich leichtfertig infrage. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSchlie\u00dflich noch ein Wort zur Sinnhaftigkeit, sich parla-\nmentarisch mit tarifpolitischen Entscheidungen zu befas-\nsen. Abgesehen von der fehlenden parlamentarischen \nhaushaltlichen Absicherung, die letztlich durch uns zu \nverantworten ist, gibt es auch klare tarifpolitische Vorga-\nben und Zust\u00e4ndigkeiten, die aber eben die parlamentari-\nsche Seite nicht einschlie\u00dft. \n\nWir haben uns demgegen\u00fcber klar zur personellen und \nqualitativ inhaltlichen Perspektive des Personals in \nunseren Schulen im Koalitionsvertrag verst\u00e4ndigt. Es ist \nund bleibt das gute Recht der Opposition, sich f\u00fcr die \nUmsetzung dieses getroffenen Koalitionsvertrages stark-\nzumachen; zeigt es doch auch, dass die SPD getroffene \nAussagen, die im Koalitionsvertrag vorgenommen wor-\nden sind, letztlich doch bef\u00fcrwortet. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nMir kommen die Tr\u00e4nen!) \n\nWann und in welcher Weise wir diese Festlegungen \nallerdings umsetzen, das wollen wir schon selbst ent-\nscheiden. Dazu bedarf es keines Antrages aus der Opposi-\ntion. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin ist Frau Falken, Fraktion DIE LINKE, \ngemeldet. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Erst einmal bin ich \nsehr froh, dass die SPD einen eigenen \u00c4nderungsantrag \nzu ihrem Ursprungsantrag vorgelegt hat, weil ich meiner \nFraktion nicht h\u00e4tte empfehlen k\u00f6nnen, diesem Ur-\nsprungsantrag zuzustimmen. Dem jetzt vorliegenden \n\u00c4nderungsantrag, der den ersten Antrag ersetzt, k\u00f6nnen \nwir nat\u00fcrlich ganz klar und deutlich zustimmen. \n\nEs laufen Tarifverhandlungen zur Entgeltordnung. Ich \nwill nicht noch einmal die Grunds\u00e4tze, die bereits Frau \nDr. Stange dargestellt hat, wiederholen, sondern ich \nm\u00f6chte eher in den praktischen Bereich gehen. \n\nDiese Entgelttarifverhandlungen laufen am 11. und \n12. Februar in der dritten Runde. Das Konzept, das von \nden Gewerkschaften f\u00fcr diese Tarifverhandlungen vorge-\n\n 480\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nlegt worden ist, wird auch von den Verhandlungspartnern, \nauch auf der Arbeitgeberseite, sehr wohlwollend betrach-\ntet. Ich will das hier ganz klar und deutlich sagen. Ich \nerinnere auch daran, dass Sachsen eine Vertreterin in \ndiese Verhandlungskommission geschickt hat. Ich gehe \ndavon aus, dass auch Frau Rudolf wohlwollend an diesem \nKonzept der Gewerkschaften interessiert ist. \n\nDie s\u00e4chsische Regierung hat jetzt die M\u00f6glichkeit, ihren \nSonntagsreden, die sie hier sehr oft f\u00fcr bessere Bildung, \nf\u00fcr bessere Bedingungen an den s\u00e4chsischen Schulen, \nauch f\u00fcr eine bessere Besoldung an s\u00e4chsischen Schulen \ngehalten hat, endlich eine Tat zu zeigen und sich zu \ndiesem Antrag zu bekennen: dass sie daf\u00fcr sind, dass es \neine bessere Verg\u00fctung f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer in \nSachsen gibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Colditz, leistungsbezogene Verg\u00fctung haben Sie \ngesagt. Ich bin auch nicht dagegen. Allerdings w\u00fcrde ich \ndann gern einmal die s\u00e4chsischen Lehrer und ihre Leis-\ntung mit Lehrerinnen und Lehrern in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern vergleichen und schauen, welche Verg\u00fctung dort und \nhier gezahlt wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch komme im Detail auf die einzelnen Schularten zur\u00fcck, \nwie Lehrerinnen und Lehrer in Sachsen verg\u00fctet werden. \n\nAber jetzt zum Tarifvertrag. Ich werde drei Positionen aus \ndem Tarifvertrag herausnehmen und nicht alle hier behan-\ndeln. In diesem Tarifvertrag geht es einmal darum, dass \ngleichwertige Arbeit auch mit gleichem Lohn bezahlt \nwird. Es geht nicht darum \u2013 das ist uns hier allen bewusst \nund Herr Colditz hat es kurz angetippt \u2013, dass die Arbeit \neines Gymnasiallehrers nicht gleich ist der einer Grund-\nschullehrerin. Das ist gar keine Frage. Aber sie ist gleich-\nwertig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWie oft haben wir gerade in diesem Hohen Haus auch von \nunserem Minister Herrn W\u00f6ller geh\u00f6rt, dass gerade in den \nersten Schuljahren entscheidende Arbeit geleistet werden \nmuss, um genau die Grundlagen zu legen, damit dann ein \nSch\u00fcler eine Schullaufbahn hat, die auch sehr erfolgreich \nsein muss und kann. Das wissen wir alle. Keiner wird das \nbestreiten. Die Vielfalt der Aufgaben im Grundschulbe-\nreich ist so umfangreich geworden, dass es aus unserer \nSicht zwingend notwendig ist, diese Arbeit der Lehrerin-\nnen und Lehrer als gleichwertig einzusch\u00e4tzen. Das ist \nkeine Gleichmacherei. Das ist Wertsch\u00e4tzung und Aner-\nkennung der Arbeit und der Leistungen der s\u00e4chsischen \nLehrerinnen und Lehrer. \n\nWie sieht es in s\u00e4chsischen Schulen aus? Wir haben circa \n50 % der Lehrerinnen und Lehrer an Grundschulen, die \neine Eingruppierung in der Entgeltgruppe 11 haben, \neinem Angestellten der Altbundesl\u00e4nder gleichgestellt, \nund zwar seit Januar 2010 mit der Ost-West-Angleichung. \nZu den verbeamteten Lehrern besteht noch einmal ein \ngro\u00dfer Unterschied. \n\nCirca 50 % der s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer im \nGrundschulbereich arbeiten in der Entgeltgruppe 10 und \nin der Entgeltgruppe 9. Das hei\u00dft, sie sind im deutschen \nVerst\u00e4ndnis dieser Entgeltgruppen seit 20 Jahren Hilfsp\u00e4-\ndagogen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas kann nicht wahr sein!) \n\nDazu kommt, dass zahllose Fortbildungsveranstaltungen, \ndie die Lehrerinnen und Lehrer besucht haben, auch mit \nAnerkennung eines neuen Faches, in dem sie unterrichten \nd\u00fcrfen, nicht dazu f\u00fchren, dass sie auch in eine entspre-\nchende Entgeltgruppe eingeordnet werden, sondern sie \nerhalten ein Zertifikat, d\u00fcrfen vollwertig in diesem Fach \nunterrichten, sie d\u00fcrfen auch zensieren, aber sie haben \nkeinerlei M\u00f6glichkeit, das auch in einem entsprechenden \nGehalt nachgewiesen zu bekommen. \n\nSchauen wir uns die Mittelschullehrer an. Im Freistaat \nSachsen haben wir Mittelschulen. Darauf sind wir stolz, \nauch und insbesondere die CDU. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nVor allen Dingen!) \n\nSch\u00f6n, es gibt keinen Widerspruch. Aber mit der Bezah-\nlung der s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer werden \n35 % wie Angestellte in Realschulen bezahlt und alle \nanderen werden wie Hauptschullehrer entlohnt. Jetzt \nwissen wir, dass wir in Sachsen an den Mittelschulen \nHauptschulklassen, Hauptschulgruppen und Realschul-\nklassen und Realschulgruppen haben. Es ist aber nicht so, \ndass Lehrerinnen und Lehrer mit der Entgeltgruppe 13 in \neiner Realschulgruppe unterrichten und Lehrer mit der \nEntgeltgruppe 11 in einer Hauptschulklasse. Das hei\u00dft, \nhier gibt es n\u00e4mlich eine klassische Vermischung; aber bei \nder Besoldung gibt es genau die Vermischung nicht, im \nGegenteil. Die s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer an \nden Mittelschulen werden wie angestellte Grundschulleh-\nrer in den Altbundesl\u00e4ndern bezahlt. Das ist nat\u00fcrlich eine \nganz gravierende Sache, die nach unserer Auffassung \nnicht so bleiben kann. \n\nEinen zweiten Punkt aus dem Tarifvertrag greife ich \nheraus, der f\u00fcr uns in Sachsen eigentlich schon sofort sehr \nentscheidend ist. Dieser Tarifvertrag m\u00f6chte f\u00fcr die neu \neingestellten Lehrerinnen und Lehrer eine M\u00f6glichkeit \nschaffen, in eine h\u00f6here Entgeltgruppe zu kommen. Das \nbedeutet, dass ein neu eingestellter Lehrer, wenn er in die \nEntgeltgruppe 14 eingruppiert wird, wie die Tarifverhand-\nlungen das vorsehen, die M\u00f6glichkeit hat, mehr Geld zu \nverdienen. Dann hat der Freistaat nat\u00fcrlich auch die \nM\u00f6glichkeit, ihn nicht gleich in die Stufe I, sondern in die \nStufe II oder III einzugruppieren, wie es die Altbundes-\nl\u00e4nder an vielen Stellen tun. Da wir einen sehr hohen \nBedarf an Einstellungen haben \u2013 die Zahlen sind bekannt \n\u2013, ist es, glaube ich, zwingend notwendig, dass der Frei-\nstaat Sachsen sich hier etwas einfallen l\u00e4sst. \n\nWir haben inzwischen in Sachsen folgende Situation: Da \nwir nicht mehr gen\u00fcgend Lehrer im Grundschulbereich \nhaben, die wir einstellen k\u00f6nnten, weil sie sich in anderen \n\n 481\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nBundesl\u00e4ndern umsehen, haben wir bereits Lehrer mit \neiner gymnasialen Ausbildung an Grundschulen einge-\nstellt. Das ist zum Beispiel an meiner Schule in Wiede-\nritzsch so. Das ist nicht die optimale L\u00f6sung. Es kann \nauch nicht das Ziel sein, derart heranzugehen. \n\nEin dritter Bereich der Tarifvertr\u00e4ge sieht vor \u2013 das halte \nich f\u00fcr sehr wesentlich \u2013, dass es einen Rechtsanspruch \nf\u00fcr Nachqualifizierung gibt, dass nicht voll ausgebildete \nLehrerinnen und Lehrer, die vollwertig eingesetzt sind, \ndie M\u00f6glichkeit haben, eine Nachqualifizierung zu \nabsolvieren. \n\nBei uns im Freistaat Sachsen ist es heute so, dass wir an \nMittelschulen und Gymnasien Grundschullehrer, ehema-\nlige Pionierleiter oder Erzieher haben, die in der Entgelt-\ngruppe 9 sind. Das kann nicht sein. Das geht schon \u00fcber \nJahrzehnte. Es wird ihnen auch keine Nachqualifizierung \nangeboten, um die entsprechende Entgeltgruppe zu \nerhalten. Hier gibt es ganz gro\u00dfe Defizite bei der Bezah-\nlung der Lehrerinnen und Lehrer. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch ein Beispiel nennen: Wir haben \nauch p\u00e4dagogische Unterrichtshilfen, die im Freistaat \nSachsen wiederum anders bezahlt werden. Sie werden als \nLehrer eingesetzt. Sie haben in ihrem Pflichtstundenvo-\nlumen 36 Stunden, arbeiten dann auch 36 Stunden und \nbefinden sich in den Entgeltgruppen 9 oder 8. Sie arbeiten \ntrotzdem als Lehrer. Das geht \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeit-\nraum. \n\nWir \u2013 die Linksfraktion \u2013 sind der Auffassung, dass man \nden Lehrern, die sich \u00fcber Jahre bew\u00e4hrt haben, diese \nentsprechende Einstufung gew\u00e4hren soll und muss. Das \nmuss zum Teil auch ohne Qualifizierung m\u00f6glich sein. \n\nWir fordern daher insbesondere CDU und FDP auf, hier \nund heute die Chance zu nutzen und endlich die Leistun-\ngen der s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer anzukennen. \nWir wollen keine Tarifverhandlungen f\u00fchren. Wir wollen, \ndass der Freistaat Sachsen \u2013 hierbei k\u00f6nnten wir einmal \nals Mannschaft spielen \u2013 den Lehrerinnen und Lehrern in \nSachsen signalisiert: Wir wollen eure Leistungen aner-\nkennen. \n\nEine Einladung zum Konzert ist zwar sehr sch\u00f6n. Bei der \ngleichzeitigen Streichung von Pr\u00e4miengeldern ist es \neigentlich blamabel. Eine wirkliche Anerkennung ist eine \nordentliche Eingruppierung von Lehrerinnen und Lehrern. \n\nIch fordere Sie heute auf: Wenn Sie eine Verbesserung im \nSchulbereich haben und perspektivisch einen stabilen \nLehrerstand sichern wollen, k\u00f6nnen Sie diesem Antrag \nheute nur zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Falken hat f\u00fcr die \nLinksfraktion gesprochen. Als N\u00e4chstes spricht die FDP-\nFraktion; Herr Kollege Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal \nm\u00f6chte ich mich recht herzlich bei der SPD bedanken. Ich \nm\u00f6chte mich n\u00e4mlich daf\u00fcr bedanken, dass sie sich in \nihrer Begr\u00fcndung auf das Wahlprogramm der s\u00e4chsischen \nFDP bezogen hat. \n\n(Horst Wehner, Linksfraktion:  \nDa sieht man das ja nicht!) \n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte die SPD aus dem Tal der Tr\u00e4nen und \nWahlniederlagen herauskommen. Dazu schaut man schon \neinmal in das Programm des Siegers der letzten Wahlen: \nn\u00e4mlich in das der FDP. Vielen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDoch, meine sehr geehrten Damen und Herren der SPD, \nes wird keinen Erfolg haben. Es wird deshalb keinen \nErfolg haben, weil Sie eine einzelne Passage vielleicht \nrichtig wiedergegeben haben, aber den gesamten Text in \nunserem Pogramm \u00fcber die Lehrerverg\u00fctung haben Sie \nleider nicht verstanden oder Sie wollten ihn nicht verste-\nhen. Ich denke, Letzteres war der Fall, weil Sie Ihren \nAntrag mit einem anderen Bereich von Ihnen vermischt \nhaben. Das passt nicht in das Programm der FDP. Schon \ndeshalb k\u00f6nnen wir \u2013 ich komme darauf noch einmal \nzur\u00fcck \u2013 Ihren Antrag nicht annehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nOh-Rufe bei der Linksfraktion) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Richtig ist \nFolgendes: Wir sehen die Trennung bei der Verg\u00fctung von \nLehrern nach Schularten als \u00fcberholt an \u2013 erst recht seit \nder Einf\u00fchrung von Bachelor und Master in der Leh-\nrerausbildung. Ich halte es nicht mehr f\u00fcr sachgerecht, die \nLehrer der einen Schulart besserzustellen als die Lehrer \nder anderen Schulart. Alle Lehrer haben letztendlich eine \nsehr wichtige und gleiche Aufgabe: den Sch\u00fclern die \nbeste Ausbildung mit auf den Weg zu geben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der SPD, Ihr \nAntrag geht noch weiter. Sie verlangen eine entsprechen-\nde Positionierung der Staatsregierung bei den aktuellen \nTarifverhandlungen: die Eingruppierung aller Lehrer in \ndie Entgeltgruppe 14. Hierbei legen Sie die Staatsregie-\nrung auf ein endg\u00fcltiges Ergebnis der Tarifverhandlungen \nfest. Das geht \u2013 bei aller Liebe \u2013 nun wirklich nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nZudem \u2013 mein Kollege Herr Colditz hatte es bereits \nangesprochen \u2013 geht es uns eben nicht darum, dass alle \ndas Gleiche verdienen. Wir halten es \u2013 anders als der \nAntragsteller \u2013 vielmehr f\u00fcr notwendig, die H\u00f6he der \nLehrerverg\u00fctung zuk\u00fcnftig mehr an die individuelle \nLeistung, an die Position innerhalb der Schule und am \nEngagement der Lehrer zur orientieren. Wir setzen auf \nLeistung, Kreativit\u00e4t und Engagement und nicht auf \nGleichmacherei. \n\nWenn ich mir die Debatten der letzten Legislaturperiode \nanschaue, haben wir eine v\u00f6llig andere Meinung als der \n\n 482\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nAntragsteller. Zudem d\u00fcrfen wir eines nicht vergessen: \nEine Eingruppierung aller Lehrer in die E 14 kostet \nrichtig Geld. Dazu schaue ich einmal in Richtung Fi-\nnanzministerium, ob es noch Spielr\u00e4ume gibt. Anreize zu \nsetzen \u2013 beispielsweise durch die Bezahlung von Leis-\ntungspr\u00e4mien oder Pr\u00e4mien f\u00fcr Lehrer in besonders \nben\u00f6tigten F\u00e4chern \u2013 halte ich nicht nur f\u00fcr fraglich, \nsondern aus finanzieller Sicht kaum f\u00fcr machbar. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Bl\u00e4sner, was \nverstehen Sie unter \u201erichtig Geld\u201c? Heute fr\u00fch habe ich \ngeh\u00f6rt, dass es der FDP \u00fcberhaupt nichts ausmacht, in die \nGastronomie richtig Geld hineinzustecken. Wenn es um \ndie Bildung geht, habe ich das Gef\u00fchl, dass das f\u00fcr Sie \n\u00fcberhaupt keine Rolle spielt. Au\u00dferdem muss ich Ihnen \nsagen, wenn Sie sich das einmal genauer anschauen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, wie \nlautet Ihre Frage? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: \u2013 Ja. So viel \u201erichtig \nGeld\u201c ist es gar nicht. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Es ist a) wesentlich mehr als das, \nwor\u00fcber wir heute Morgen gesprochen haben. Und b): \nWir haben viele Vorhaben \u2013 auch innerhalb der Koalition \n\u2013, die Bildung zu st\u00e4rken. Uns zu unterstellen, wir h\u00e4tten \nkein Geld f\u00fcr die Bildung, ist an dieser Stelle v\u00f6llig \nfalsch. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Wo ist es denn? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Das werden Sie demn\u00e4chst \nvielleicht bei den Haushaltsverhandlungen sehen. Schau-\nen wir einmal. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage von der Kollegin Dr. Stange, Herr \nKollege Bl\u00e4sner? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Aber gern. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Ich dachte \nzuerst, dass die Kollegin Falken die Frage stellt. Deswe-\ngen schicke ich meine Frage hinterher. \n\nHerr Bl\u00e4sner, Sie haben davon gesprochen, dass die \nLehrer nach Leistung bezahlt werden sollen. Herr Colditz \nhatte das vorhin auch angedeutet. K\u00f6nnten Sie einmal \numrei\u00dfen, wie diese Leistungsbesoldung aussehen sollte? \nWas sind f\u00fcr Sie die Leistungskriterien eines Lehrers, die \nin die Besoldung einflie\u00dfen sollten. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Wir haben in der letzten Legisla-\nturperiode eine ausf\u00fchrliche Debatte dazu gef\u00fchrt. Ich \nglaube, in Bayern existiert ein Modell des Philologenver-\n\nbandes, wenn ich richtig informiert bin. Es gibt diese \nModelle. Diese sind auch umsetzbar. Vielleicht erfordert \ndie Gestaltung eine eigene Debatte. Ich darf einmal auf \ndie letzte Legislaturperiode verweisen, in der es ausf\u00fchr-\nlich diskutiert wurde. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die s\u00e4chsischen \nLehrer brauchen eine angemessene Verg\u00fctung. Sie haben \neine gro\u00dfe Verantwortung gegen\u00fcber unseren Kindern \nund damit auch gegen\u00fcber der Zukunft des Freistaates \nSachsen. Daf\u00fcr sollen sie auch entsprechend belohnt und \nentlohnt werden. Das ist richtig. \n\nDoch wir m\u00fcssen Tarifpolitik von politischen Zielen \nunterscheiden. Schon deshalb kann der Antrag nicht \nangenommen werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach der Kollege \nBl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion. Ich bitte jetzt Frau Kollegin \nGiegengack f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE nach vorn. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das ist wohl \nder schwierigste Antrag, zu dem ich Stellung beziehen \nmusste. Die Krux bei diesem Antrag ist, dass er ein \nwirklich wichtiges Thema aufgreift, aber so knapp dar-\nstellt, dass er eine Ablehnung fast provoziert. \n\nDie Herangehensweise der SPD an diese Thematik hat \nmich auch aus einem anderen Grund etwas verwundert. \nDie SPD hat, als sie noch in der Regierungsverantwortung \nstand, die von uns GR\u00dcNEN eingebrachten bescheidene-\nren gewerkschaftlichen Forderungen \u2013 nach beispielswei-\nse fairen Standards f\u00fcr Praktikanten \u2013 nicht umgesetzt und \neine bessere Verg\u00fctung von Lehrbeauftragten und studen-\ntischen Hilfskr\u00e4ften abgelehnt. \n\nDoch zur Sache selbst: W\u00e4hrend sich auf der einen Seite \ndie Einsicht immer mehr durchsetzt \u2013  ich finde es sehr \nerfreulich, dass die Bedeutung von Bildung und Erzie-\nhung nicht am Alter der Kinder festgemacht werden kann; \nStichwort Bildungsplan \u2013, h\u00e4lt sich auf der anderen Seite \ndie Differenzierung bei der Entlohnung der Lehrer hart-\nn\u00e4ckig. Frau Dr. Stange hatte es angedeutet: Die L\u00e4nder \nagieren, als lebten wir noch in Zeiten, wo Oberstudiendi-\nrektoren an Gymnasien Penn\u00e4lern Altgriechisch und die \nIntegralrechnung vermittelten und die Fr\u00e4uleins vom \nLehrerbildungsseminar an der Volksschule das Einmaleins \nund das ABC lehrten. \n\nDas Gehalt der Lehrer an den Schwierigkeitsgrad der \nvermittelten mathematischen Aufgabe oder an die L\u00e4nge \nder zu korrigierenden Aufs\u00e4tze zu koppeln ist nicht mehr \nzeitgem\u00e4\u00df und wird \u00fcbrigens auch in anderen Bereichen \nhier in Deutschland nicht gemacht. So gibt es bei den \nMusikp\u00e4dagogen, die an unseren Musikschulen lehren \u2013 \nzumeist leider nur \u00fcber Honorarvertr\u00e4ge \u2013 eine solche \n\n 483\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nUnterscheidung nicht. Alle sind sich dessen bewusst, dass \nes vergebliche Liebesm\u00fch ist, mit einem Jugendlichen an \nder Interpretation einer Sonate arbeiten zu wollen, wenn \ner die Bogenhaltung nicht beherrscht oder nicht korrekt \nintoniert. Die Arbeit im Elementarbereich ist hier nicht \nweniger wert als die Arbeit in der Oberstufe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Einsicht muss sich auch in der allgemeinbildenden \nSchule durchsetzen. Dies bef\u00f6rdert man aber nach meiner \nMeinung nicht unbedingt, indem man die Maximalforde-\nrungen der Gewerkschaften als Plenarantrag einbringt, \nohne auf die damit verbundenen Probleme einzugehen. \nIch sehe in diesem Zusammenhang drei Punkte, die nicht \nzu vernachl\u00e4ssigen sind. Zum Ersten ist das die deutsch-\nlandweit unterschiedliche Ausbildung zum Lehramt, \nzweitens die Qualifizierung der Grundschullehrer in \nOstdeutschland und drittens das Problem der Finanzie-\nrung. \n\nZum ersten Punkt. Die Forderung nach der Eckeingrup-\npierung im TV L\u00e4nder in die Entgeltgruppe 14 f\u00fcr alle \nLehrerinnen und Lehrer wird nach meiner Auffassung \nkonterkariert durch die Tatsache, dass die L\u00e4nder noch \nimmer voneinander abweichende Studienordnungen und  \n-abschl\u00fcsse f\u00fcr das Lehramt haben bzw. von allen anderen \nHochschulausbildungen abweichend bei der Lehrerbil-\ndung einen Masterabschluss mit weniger als 300 Kredit-\npunkten oder gar nur einen Bachelorabschluss zulassen. \nWir k\u00f6nnen nicht einfach davon ausgehen, dass, nur weil \nwir in Sachsen eine gute Regelung haben, dies auch in \nanderen Bundesl\u00e4ndern der Fall ist. So kennt \u2013 es ist \nschon erw\u00e4hnt worden \u2013 Baden-W\u00fcrttemberg bei der \nLehramtsausbildung noch gar keinen Bachelor oder \nMaster. \n\nEin wesentlicher Schritt zur gleichen Eingruppierung von \nLehrern in allen Schulformen ist jedoch, dass die Ausbil-\ndung der Lehrerinnen und Lehrer losgel\u00f6st von der \nSchulstruktur nach einheitlichen und vergleichbaren \nKriterien erfolgt. Das vorherrschende Prinzip, wonach f\u00fcr \nkleine Sch\u00fcler die Lehrkr\u00e4fte mit kleinen Mastern und \nkleinem Gehalt ausreichen, muss auf jeden Fall durchbro-\nchen werden. \n\nZum zweiten Punkt, zur Qualifizierung der Grundschul-\nlehrer in den ostdeutschen L\u00e4ndern. Da muss ich Ihnen \nsagen, Frau Dr. Stange, dass ich Ihre Auffassung einfach \nnicht teile. Nach dem Wortlaut Ihres Ursprungsantrages, \naber auch des \u00c4nderungsantrages gibt es keine Differen-\nzierung, keinen Hinweis auf die 88,2 % der Grundschul-\nlehrer in Sachsen, die \u00fcber einen Fachhochschulabschluss \naus DDR-Zeiten verf\u00fcgen. Sie sprechen von voll ausge-\nbildeten Lehrkr\u00e4ften aller Schularten und Schulformen. \nNat\u00fcrlich sind die Grundschullehrer mit Fachschulab-\nschluss voll ausgebildet. Das stelle ich hier nicht in \nAbrede. Aber ihre Eingruppierung in E 14 halte ich \njedoch f\u00fcr problematisch, und zwar auch wegen unserer \nLehrer an Mittelschulen und Gymnasien mit DDR-\nHochschulabschluss, \n\n(Beifall des Abg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\nda die Entgeltgruppe auch das formale Qualifikationsni-\nveau widerspiegelt. Das finde ich auch in Ordnung so. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage von Frau Falken zu? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich hoffe, die Frage \ngeht jetzt nicht so sehr zu den Tarifdetails, denn da k\u00f6nnte \nich Ihnen nicht weiterhelfen. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Nein, das mache ich \nnicht. Ich w\u00fcrde Ihnen da gern helfen. \n\nFrau Giegengack, ist Ihnen bekannt, dass die Grundschul-\nlehrerausbildung aus DDR-Zeiten in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern auch nach neuem Ausbildungsrecht voll aner-\nkannt ist? Wir reden immer von voll ausgebildeten Leh-\nrern. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ja, das habe ich \ngerade erw\u00e4hnt. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Aber dann verstehe ich \nnicht, warum Sie dann unbedingt eine Differenzierung \nhaben wollen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich denke schon, \ndass es eine Differenzierung gibt, ob ich Abitur gemacht \nund f\u00fcnf Jahre Lehramt studiert habe, auch zu DDR-\nZeiten, oder ob ich 10. Klasse und eine Fachschulausbil-\ndung von vier Jahren gemacht habe. Ich finde, das ist ein \nUnterschied, der sich in der Eingruppierung widerspie-\ngeln sollte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMan kann dann nicht 20 Jahre nach der Wende sagen, \ndass sie es bekommen, weil sie 20 Jahre gute Arbeit \ngemacht haben. Das stelle ich nicht in Abrede. Meine \nTochter besucht selbst eine Grundschule. Ich stelle das \nnicht in Abrede. Aber wenn man hier eine gleiche Ein-\ngruppierung gerade in E 14 verlangt, glaube ich, dass man \neinen gro\u00dfen Unmut erzeugt, und zwar gerade unter den \nostdeutschen Lehrern. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie eine weitere \nFrage stellen? \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: Ja.) \n\nLassen Sie eine weitere Frage zu, Frau Kollegin Giegen-\ngack? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\n 484\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Darf ich Ihre Begr\u00fcn-\ndung so verstehen, Frau Giegengack, dass Sie dann \nmeinen, dass die in der DDR ausgebildeten Mittelschul- \nund Gymnasiallehrer auch in der falschen Entgeltgruppe \nsind, weil die auch vier Jahre studiert haben? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Das habe ich nicht \ngesagt. Die haben eine Hochschulausbildung. Das ist ganz \nklar. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sie haben gesagt, dass \nheute f\u00fcnf Jahre studiert wird. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Die haben Abitur \ngemacht und an einer Universit\u00e4t studiert. Ich glaube, es \ngibt einen Unterschied zwischen Fachschule und Univer-\nsit\u00e4t. Diese Unterscheidung finden wir bei den Kranken-\nschwestern und den \u00c4rzten. Ich glaube, die k\u00f6nnen wir \nnicht nivellieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer dritte Punkt, den ich ansprechen wollte, ist die Finan-\nzierung. Es wird kein Wort zur Finanzierung verloren. Ich \nhalte das f\u00fcr sehr ungl\u00fccklich, wenn man einen solchen \nAntrag wirklich ernst meint. Wir h\u00e4tten uns bei diesem \nAntrag wenigstens die Aufforderung an die Staatsregie-\nrung gew\u00fcnscht, dem Landtag die mit der Angleichung \nauf E 14 verbundenen Mehrbelastungen bei der schritt-\nweisen Realisierung, vergleichbar zum Beispiel mit der \nOst-West-Angleichung, darzustellen. Das vermissen wir \ndurchaus. Ich glaube, dass das auch ein ganz wesentlicher \nGrund daf\u00fcr ist, dass ein solcher Antrag nur schwer eine \nMehrheit findet. \n\nMeine Damen und Herren! Ohne Zweifel ist \u2013 und das \nm\u00f6chte ich sehr betonen \u2013 die Angleichung der Verg\u00fctung \nvon Lehrkr\u00e4ften aller Schulen bei \u2013 das erg\u00e4nze ich hier \u2013 \ngleicher Qualifikation nicht nur hinsichtlich der Aufwer-\ntung der T\u00e4tigkeiten in fr\u00fcheren Bildungsphasen ein \nwichtiger Schritt. Sie w\u00fcrde auch die Privilegierung \neinzelner Schulformen beenden und ist daher zu unter-\nst\u00fctzen. \n\nDer Antrag, den die SPD eingereicht hat, ist uns jedoch zu \nundifferenziert. Wir m\u00fcssen uns deswegen enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nTino G\u00fcnther, FDP: Das ist ein Wort!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Frau Kollegin \nGiegengack f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. F\u00fcr die \nFraktion der NPD spricht Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD, steht am Saalmikrofon.) \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Rede wird nur kurz, \ndeshalb spreche ich von hier. Wir werden zustimmen; \naber ich m\u00f6chte anmerken, dass Lehrer, die nicht an \n\u00f6ffentlichen Schulen unterrichten, also zum Beispiel an \nPrivat- und Ersatzschulen oder in der Weiterbildung bzw. \n\nan Volkshochschulen besch\u00e4ftigt sind, in dem Antrag \n\u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt werden. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nDie haben keinen Tarifvertrag!) \n\n\u2013 Die haben ihre Haustarifvertr\u00e4ge. \n\nIch wollte nur darauf hinweisen, weil das aus dem An-\ntragstitel nicht ersichtlich ist. Dessen Titel ist ja \u201eGleiche \nGrundverg\u00fctung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte an s\u00e4chsischen Schulen\u201c. \nDie von mir angesprochenen Lehrkr\u00e4fte kommen darin \nnicht vor. Das wollte ich nur gesagt haben. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD. \n\nWir k\u00f6nnen jetzt eine weitere Runde er\u00f6ffnen. Einige \nFraktionen verf\u00fcgen auch noch \u00fcber erhebliche Redezei-\nten. Gibt es weitere Redew\u00fcnsche aus den Fraktionen? \u2013 \nDas sehe ich so nicht. Damit frage ich jetzt die Staatsre-\ngierung. \u2013 Herr Finanzminister Prof. Unland hat das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich glaube, es \nist schon mehrfach angeklungen, dass ich heute keine \n\u00f6ffentlichen Tarifverhandlungen f\u00fchren kann und f\u00fchren \nwerde, weil das schlichtweg nicht klug ist. Deshalb \nbeschr\u00e4nke ich mich auf einige grunds\u00e4tzliche Dinge. \n\nErstens. F\u00fcr die Verg\u00fctung unserer Arbeitnehmer im \n\u00f6ffentlichen Dienst haben wir in Sachsen zwei Systeme. \nDas erste sind Verg\u00fctungssysteme f\u00fcr Arbeitnehmer, die \nnach dem Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst bezahlt \nwerden. Das sind unsere Mitarbeiter auf der kommunalen \nEbene, aber auch die Mitarbeiter, die f\u00fcr den Bund arbei-\nten. Dann gibt es Arbeitnehmer, die nach dem Tarifvertrag \nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst der L\u00e4nder verg\u00fctet werden. \nDas sind in der Regel unsere Landesbediensteten. \n\nIch muss gestehen, dass durch den \u00c4nderungsantrag der \nurspr\u00fcngliche Antrag korrigiert und richtiggestellt worden \nist; denn unsere Lehrer werden in der \u00fcberwiegenden \nMehrheit nach dem Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen \nDienst der L\u00e4nder bezahlt. \n\nIn diesem Zusammenhang ist es wichtig zu wissen, dass \nSachsen in die Tarifgemeinschaft der deutschen L\u00e4nder \neingebunden ist. Ich m\u00f6chte betonen, dass das f\u00fcr unsere \nArbeitnehmer auch gewisse Vorteile hat, denn dadurch \nstellen wir sicher, dass in Sachsen der Fl\u00e4chentarifvertrag \ngilt. Es gibt einige L\u00e4nder, die ausgeschert sind \u2013 das \nwissen Sie auch \u2013, wie Hessen und Berlin. Aber ich \nglaube, diesen Vorteil sollten wir nicht verspielen, auch \nim Sinne unserer Arbeitnehmer. \n\nDer zweite Punkt, den ich thematisieren m\u00f6chte, ist die \nEingruppierung aller Lehrer in die Entgeltgruppe 14. Sie \nwiderspricht zun\u00e4chst dem allgemeinen Eingruppierungs-\nniveau des geltenden Tarifrechts und sie zerst\u00f6rt im \nGrunde genommen das Entgeltgef\u00fcge des Tarifvertrags \nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst. Was hei\u00dft das konkret? \n\n 485\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nDamit w\u00fcrde Sachsen aus der Tarifgemeinschaft der \ndeutschen L\u00e4nder ausscheren \u2013 mit den negativen Ergeb-\nnissen f\u00fcr unsere Arbeitnehmer. Genau das m\u00f6chten wir \nals Staatsregierung vermeiden. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: Fordern Sie \u2026) \n\n\u2013 Das w\u00fcrde sich aber als Konsequenz daraus ergeben. \n\nDer n\u00e4chste Aspekt, den wir hier ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, \nist, dass es, glaube ich, nicht gut ist, eine Sonderregelung \nf\u00fcr einen begrenzten Besch\u00e4ftigtenkreis zu erzielen. Denn \ndadurch w\u00fcrden wir als Konsequenz eine Ungleichbe-\nhandlung vergleichbarer Arbeitnehmer erhalten. Auch das \nkann nicht Ziel dieser Tarifverhandlungen sein. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich deshalb sagen bzw. fragen: \nWas w\u00fcrde es f\u00fcr den Freistaat bedeuten, wenn Sie, \nverehrte Abgeordnete, heute diesen Antrag beschlie\u00dfen \nw\u00fcrden? \n\nIch will das deutlich formulieren: Mit dem Landtagsbe-\nschluss w\u00fcrde in die Tarifhoheit des Freistaates Sachsen \nals \u00f6ffentlicher Arbeitgeber eingegriffen werden. Der \nFreistaat m\u00fcsste sich die Forderung f\u00fcr nur eine einzige \nBesch\u00e4ftigungsgruppe zu eigen machen. Das liegt aber \nweder im Interesse des Freistaates Sachsen als \u00f6ffentli-\ncher Arbeitgeber mit einer Vielzahl von Besch\u00e4ftigten \nau\u00dferhalb des Schulbereichs noch im Interesse des Frei-\nstaates mit Blick auf seine gesamtgesellschaftliche Ver-\nantwortung. \n\nHinzu k\u00e4me auch ein Ausscheren des Freistaates Sachsen \nals Mitglied der Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder. \nHinzu tritt noch, dass mit diesem Landtagsbeschluss \u2013 \nund dies zu erw\u00e4hnen erscheint mir nicht ganz unerheb-\nlich zu sein \u2013 der Landtag als Haushaltsgesetzgeber \nmittelbar sein Einverst\u00e4ndnis zu j\u00e4hrlichen Mehrausgaben \nin dreistelliger Millionenh\u00f6he erkl\u00e4ren w\u00fcrde. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Herr Staatsminister? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSelbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Unland, ist Ihnen \nbekannt, dass die Tarifverhandlungen im Lehrerbereich \nexplizit ausgegliedert worden sind, um hier eine entspre-\nchende Regelung f\u00fcr den Lehrerbereich wirklich durchzu-\nf\u00fchren? Also, diese Tarifverhandlungen finden ja nicht im \nluftleeren Raum statt. Sie wurden absichtlich sowohl von \nArbeitgeberseite wie auch von den Gewerkschaften \nausgegliedert und gesondert verhandelt. Das ist im Inte-\nresse beider Bereiche gewesen. Ist Ihnen das nicht be-\nkannt, weil Sie das so einfach vermischen? Ich denke, das \nist nicht zul\u00e4ssig. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Falken, das ist mir nat\u00fcrlich sehr gut bekannt. \nTrotzdem besteht die Aufgabe f\u00fcr eine Staatsregierung, \nvergleichbare Berufsgruppen in ein vergleichbares Gef\u00fcge \n\neinzubinden. Nat\u00fcrlich haben wir das jetzt abgekoppelt. \nAber das Problem besteht trotzdem, eine Vergleichbarkeit \nim Lande herzustellen. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nIch glaube, ich habe das deutlich erl\u00e4utert. Im Ergebnis \ndessen empfehle ich, diesen Antrag abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Finanzminister Prof. Unland. \n\nMeine Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und \nKollegen! Das Schlusswort hat jetzt die Fraktion der SPD. \nBitte, Frau Kollegin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Ich will so beginnen wie vorhin: leider 34 : 34. \n\n(Die Abgeordnete meint das Ergebnis des  \neben zu Ende gegangenen Handball-EM-Spiels \n\nzwischen Deutschland und Slowenien.) \n\nIch habe Herrn Brangs immer festgehalten, dass er beim \nHandballspiel ruhig sitzen bleibt; nur f\u00fcr die, die viel-\nleicht darauf gewartet haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist hier in der \nDebatte, glaube ich, auch der sp\u00e4ten Stunde und der \nkomplizierten Materie geschuldet, dass ein bisschen was \ndurcheinander geworfen wird. Ich habe gar nicht so viel \nZeit, um das alles zu sortieren. \n\nHerr Unland, erst einmal fordern wir Sie nicht \u2013 und ich \nschon gleich gar nicht oder die SPD-Fraktion, die sich im \nTarifgesch\u00e4ft ganz gut auskennt \u2013 dazu auf, aus dem \nGef\u00fcge der Tarifgemeinschaft der L\u00e4nder auszuscheren \nund in den Verhandlungen eine Position zu vertreten, die \ndazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass sich Sachsen aus dieser Tarifge-\nmeinschaft verabschiedet. Sie wissen genauso gut wie ich, \ndass gerade im Zusammenhang mit j\u00fcngsten Diskussio-\nnen in einzelnen L\u00e4ndern das ein sehr hohes Gut ist. \nDeswegen steht in dem Antrag auch drin, dass Sie sich \ndaf\u00fcr einsetzen sollen und nicht, dass Sie das umsetzen \nsollen. Das ist ein kleiner Unterschied, gerade auch in \ndiesem Gesch\u00e4ft. \n\nFrau Falken hat schon darauf hingewiesen, dass sich die \nL\u00e4nder, die entsprechenden Tarifressorts, die Tarifge-\nmeinschaft der L\u00e4nder in ihrem Eigeninteresse an den \nTisch gesetzt haben mit den Arbeitnehmervertretungen, \num \u00fcber eine tarifvertragliche Regelung f\u00fcr Lehrerinnen \nund Lehrer zu reden. \n\nIch m\u00f6chte jetzt noch einmal darauf hinweisen, weil das \nbei keinem Redebeitrag mehr eine Rolle gespielt hat: \nS\u00e4chsische Lehrerinnen und Lehrer sind als einzige \nArbeitnehmergruppe im \u00f6ffentlichen Dienst bundesweit \nnicht tarifvertraglich geregelt. Sie haben kein Recht, mit \ndem Tarifvertragspartner, dem Arbeitgeber \u2013 in unserem \nFall das Finanzministerium \u2013, ihre Eingruppierung auszu-\n\n 486\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nhandeln, sondern sie werden durch eine einseitige Richtli-\nnie des Finanzministeriums, die von heute auf morgen \nge\u00e4ndert werden kann, bezahlt. Das ist eine Willk\u00fcrherr-\nschaft, die nicht einmal in den freien Schulen oder in \neinem Privatunternehmen herrscht, sofern es sich eini-\ngerma\u00dfen als anst\u00e4ndig erweist. \n\nGenau das ist die Grundlage f\u00fcr diese Debatte, dass es \n\u00fcberhaupt tarifvertragliche Regelungen gibt. \n\nHerr Colditz, Ihr immer wieder gebetsm\u00fchlenartig vorge-\ntragener Einheitslohn, die Einheitsschule hat damit auch \nnichts zu tun. Ich bin gern bereit, mit Ihnen noch einmal \ndar\u00fcber zu reden. \n\nFrau Giegengack, ich h\u00e4tte den Antrag gern ausf\u00fchrlicher \nformuliert, was die Eingruppierung anbelangt. Leider ist \ndie Materie so kompliziert, dass ich die Hoffnung hatte, \ndass wir sie heute Abend hier ausf\u00fchrlicher besprechen \nk\u00f6nnen. Es geht eben gerade nicht darum, einen kleinen \nMaster in irgendeiner Weise in den Bundesl\u00e4ndern zu \nhonorieren, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, Ihre drei \nMinuten gehen zu Ende. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: 15 Sekunden habe ich \nnoch. \n\n\u2013 sondern genau daf\u00fcr zu sorgen, dass gleiche Ausbil-\ndung, die wir in allen Bundesl\u00e4ndern anstreben, auch \ngleich besoldet wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\nwort der SPD, vorgetragen von Frau Kollegin Stange. Wir \nkommen jetzt zur Abstimmung. Ich beginne mit dem \nvorliegenden \u00c4nderungsantrag der SPD, der die Drucksa-\nchennummer 5/1079 tr\u00e4gt. Wird jetzt dieser \u00c4nderungsan-\ntrag noch einmal begr\u00fcndet? \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nNein. Gut, dann k\u00f6nnen wir \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag \nabstimmen. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist dieser \n\u00c4nderungsantrag abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Ihnen vorliegen-\nden Antrag mit der Drucksachennummer 5/952. Ich bitte \nbei Zustimmung \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nKollege Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte darauf \nhinweisen, dass unser \u00c4nderungsantrag einen ersetzenden \nCharakter zum Ursprungsantrag hat. Der \u00c4nderungsan-\ntrag ist abgelehnt worden, insofern er\u00fcbrigt sich eine \nweitere Abstimmung. \u2013 Wir ziehen den Antrag zur\u00fcck. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung! Vielen \nDank, Kollege Brangs, f\u00fcr den Hinweis. Wir m\u00fcssen also \n\u00fcber diesen Antrag nicht noch einmal abstimmen. Wir \nk\u00f6nnen die Abstimmung beenden. Der Antrag ist mit der \nAblehnung des \u00c4nderungsantrages ebenfalls abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 11 \nist beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nIslamisierung stoppen \u2013 Minarett-Verbot im Grundgesetz verankern \nDrucksache 5/971, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge beginnt mit der einreichenden Fraktion. \nBitte, Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Abstimmung der Schweizer f\u00fcr ein Minarett-\nVerbot hat in ganz Europa eine lebhafte Debatte ausge-\nl\u00f6st. Vor dem Hintergrund eigenen Werteverfalls, demo-\ngrafischer Ausd\u00fcnnung, sozio\u00f6konomischen Niedergangs \nund systematischer \u00dcberfremdung stellt sich grunds\u00e4tz-\nlich die Frage, wie sich Europas Nationen gegen den \nweiteren Vormarsch der aggressiv-k\u00e4mpferischen Religi-\non des Islams erwehren k\u00f6nnen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich vorwegschicken, dass unser Volk der \nislamischen Bedrohung erst durch die von den politischen \nVerantwortungstr\u00e4gern und den sogenannten wirtschaftli-\nchen Eliten forcierte Massenzuwanderung ausgesetzt \n\nwurde. H\u00e4tte man von vornherein Ma\u00dfnahmen getroffen, \ndie sicherstellen, dass Gastarbeiter \u2013 wie der Name sagt \u2013 \neben nur G\u00e4ste auf Zeit sind, dass abgewiesene Asylbe-\nwerber und illegale Zuwanderer unverz\u00fcglich zur\u00fcckge-\nf\u00fchrt werden, dass kriminelle extremistische Ausl\u00e4nder \nabgeschoben werden, dass Familienzusammenf\u00fchrung \nnur in den Heimatl\u00e4ndern erfolgt und dass dauerhaft \ntransferleistungsabh\u00e4ngige ausl\u00e4ndische Sozialschmarot-\nzer eben kein Bleiberecht in Deutschland erhalten, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel, m\u00e4\u00dfigen Sie \nsich in Ihrem Ausdruck! \n\nHolger Apfel, NPD: dann, meine Damen und Herren, \nm\u00fcssten wir uns heute nicht mit den Folgen dieser fatalen \nWeichenstellungen befassen. \n\nVor allem die zunehmende Gewaltbereitschaft unter den \nIslamisten, die sich inzwischen in Westeuropa durch die \n\n 487\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nverfehlte Zuwanderungspolitik festsetzen konnten, nimmt \ninzwischen besorgniserregende Ausma\u00dfe an. Um einen \naktuellen Fall zu nennen: Zum wiederholten Male wurde \nder d\u00e4nische Mohammed-Karikaturist Kurt Westergaard \nZielscheibe eines Mordanschlags. Der T\u00e4ter war, wie \nsollte es anders sein, ein muslimischer Zuwanderer \nsomalischer Herkunft. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE:  \nDas h\u00e4tte auch ein Nazi sein k\u00f6nnen!) \n\nNur dank gl\u00fccklicher Umst\u00e4nde konnte Westergaard mit \nseiner f\u00fcnfj\u00e4hrigen Enkelin vor dem Auftragskiller fl\u00fcch-\nten. Ihm blieb \u2013 im Gegensatz zu anderen, wie \nPim Forthun oder Theo van Gogh \u2013 gerade noch einmal \ndas Schicksal erspart, f\u00fcr seine islamkritische Haltung mit \ndem Leben bezahlen zu m\u00fcssen. \n\nEs ist nur eine Frage der Zeit, bis auch in Deutschland \n\u00fcberfremdungskritische Politiker oder Publizisten Opfer \naufgehetzter Ausl\u00e4nder werden, die sich als Vollstrecker \nim Namen Allahs w\u00e4hnen. Den Boden daf\u00fcr bereiten \nimportierte Hassprediger vom Schlage Hassan Dabbagh \nin Leipzig, der trotz des Aufrufs zum T\u00f6ten Ungl\u00e4ubiger \nweiterhin in unserer Heimat sein Unwesen treiben darf. \nDen Boden daf\u00fcr bereiten auch Kampforganisationen des \nHeiligen Krieges, wie Milli G\u00f6r\u00fcs, die von der politischen \nKlasse im Zeichen von Integration und falsch verstande-\nner Toleranz hofiert und zum Beispiel bei der unn\u00fctzen, \n\u00fcberfl\u00fcssigen Islam-Konferenz des Bundesinnenministers \nauf Augenh\u00f6he am Verhandlungstisch Platz nehmen \ndurften. \n\nDazu sagen wir von der NPD ganz klar und deutlich: \nNein! Im Gegensatz zu den selbst ernannten Islam-\nVerstehern von CDU bis Linkspartei wollen wir nicht \nhinnehmen, dass sich der Islam bei uns ausbreitet, die \nSaat des Hasses streut und seinen Herrschaftsanspruch \nerhebt. Dieser Herrschaftsanspruch, den Sie immer wieder \ngebetsm\u00fchlenartig bestreiten und als Unterstellung \nangeblicher Ausl\u00e4nderfeinde diffamieren, wird von den \nVertretern islamischer Verb\u00e4nde mehr oder minder offen \npropagiert. \n\nDie t\u00fcrkische Soziologin Necla Kelek, die Ihnen ansons-\nten sicher n\u00e4her steht als uns, wies zum Beispiel in einem \nInterview mit der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c am 7. Januar \ndarauf hin, dass es sich beim Islam um eine h\u00f6chst prob-\nlematische Religion handelt. Der Islam wolle, so Kelek \u2013 \nich zitiere \u2013, \u201eLeitkultur sein und nicht nur das Leben der \nMuslime regeln, sondern auch bestimmen, wie sich die \n\u00fcbrige Gesellschaft zu verhalten hat.\u201c \n\nMit anderen Worten: Zugewanderte Muslime wollen in \nDeutschland nicht nur eine eigene Parallelgesellschaft \nschaffen \u2013 was wir nat\u00fcrlich ablehnen \u2013, sondern sie \nerheben au\u00dferdem den Anspruch, dar\u00fcber zu bestimmen, \nwie wir Deutschen in unserem eigenen Land zu leben \nhaben. \n\nDas ist f\u00fcr uns als Partei, die sich in erster Linie den \nInteressen des eigenen Volkes verpflichtet f\u00fchlt, erst recht \n\nnicht hinnehmbar. Das, meine Damen und Herren, fordert \nunseren erbitterten Widerstand geradezu heraus. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNun wird uns immer wieder vorgeworfen, dass wir wegen \nunseres Einsatzes f\u00fcr ein Minarett-Verbot ein Problem mit \nder grundgesetzlich garantierten Religionsfreiheit h\u00e4tten. \nDoch das Gegenteil ist der Fall, meine Damen und Her-\nren. Dass Minarette zur Religionsaus\u00fcbung gar nicht \nnotwendig sind, r\u00e4umte erst vor wenigen Tagen bei einer \nAnh\u00f6rung im Stadtrat von V\u00f6lklingen der dortige Ditib-\nSprecher \u00dcnal Subasi auf Nachfrage des NPD-Stadtrats \nFrank Franz ein. Laut Subasi sei das Minarett nur eine \nZierde. \n\nNat\u00fcrlich gibt die t\u00fcrkisch-islamische Religionsbeh\u00f6rde \nnicht offen zu, dass es in erster Linie darum gehen soll, \ndass ein sichtbarer Br\u00fcckenkopf der muslimischen Land-\nnahme geschaffen werden und dass genau dies das Mina-\nrett symbolisieren soll. Treffend formulierte es Frau \nKelek, indem sie sagte, dass das Minarett eben nichts \nanderes als ein Herrschaftssymbol, die Speerspitze des \npolitischen Islam, sei. \n\nDie NPD ist aber nicht bereit, ein Dasein als \u201eDhimmis\u201c, \nals Untertanen fremder V\u00f6lker und ihrer Herrschaftsreli-\ngion zu fristen. Daher fordern wir Sie auf, \u00fcber eine \nBundesratsinitiative darauf hinzuwirken, dass endlich ein \nMinarett-Verbot f\u00fcr Deutschland im Grundgesetz veran-\nkert wird. Nat\u00fcrlich ist ein Minarett-Verbot nur ein Kampf \ngegen ein Symptom \u2013 nicht mehr und nicht weniger. Eine \nMoschee ohne Minarett ist nicht viel besser als eine \nMoschee mit Minarett. Nat\u00fcrlich ist uns klar, dass das \nGrundproblem an sich nicht die Religionszugeh\u00f6rigkeit, \nsondern die Zuwanderung ist, dass die \u00dcberfremdung \nnicht allein durch das Verbot muselmanischer Glaubens-\nkasernen aufzuhalten ist, dass dadurch allein noch kein \neinziger krimineller Ausl\u00e4nder, kein einziger Hasspredi-\nger aus Deutschland ausgewiesen wird! \n\nDennoch, meine Damen und Herren, w\u00e4re ein Minarett-\nVerbot ein erster richtiger Schritt f\u00fcr eine Wende in der \nZuwanderungspolitik und w\u00fcrde zeigen, dass die Deut-\nschen nicht bereit sind, die Ausbreitung einer aggressiven \nFremdreligion mitsamt seiner Staats- und Gesellschafts-\nauffassung hinzunehmen. Ein solches Verbot w\u00e4re kein \nBeitrag zur Einschr\u00e4nkung der Religionsfreiheit, sondern \nim Gegenteil zur Wahrung der Religionsfreiheit und der \ns\u00e4kularen Traditionen, des Schutzes unseres abendl\u00e4ndi-\nschen Erbes und unserer nationalen Identit\u00e4t, meine \nDamen und Herren. \n\nNat\u00fcrlich schlie\u00dft der Kampf gegen die Islamisierung \nDeutschlands die Achtung vor dem Islam dort, wo er \nbeheimatet ist, keinesfalls aus. Dort, wo der Islam zu \nHause ist, hat er sein Existenzrecht und auch das Selbst-\nverteidigungsrecht gegen den amerikanischen Kultur- und \nWirtschaftsimperialismus, genauso gegen den israelischen \nStaatsterrorismus. Nat\u00fcrlich stehen wir, meine Damen und \nHerren, dazu, dass zurzeit in Deutschland lebende Musli-\nme bis zur R\u00fcckf\u00fchrung in ihre Heimat ihre Religion frei \n\n 488\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nausleben k\u00f6nnen. Aber daf\u00fcr, meine Damen und Herren, \nbedarf es keiner Moscheen mit beeindruckenden Minaret-\nten, sondern daf\u00fcr reicht auch ein einfacher Gebetsteppich \naus! \n\nFakt ist: Das Minarett ist zur ungest\u00f6rten Religionsaus-\n\u00fcbung nicht notwendig, sondern es ist einfach nur ein \nprovokatives Symbol der muslimischen Landnahme. \nDeshalb werden wir unter keinen Umst\u00e4nden locker \nlassen und weiter in die Offensive gehen, wenn es um die \nZukunft unseres Landes geht. Diese Zukunft kann f\u00fcr uns \nnur eine sein, in der unsere deutsche Leitkultur an erster \nStelle steht und unsere nationalen Traditionen bewahrt \nbleiben. \n\nDeutschland, meine Damen und Herren, braucht ein \nMinarett-Verbot. Wir wollen auch k\u00fcnftig das vertraute \nGlockengel\u00e4ut der Dresdner Frauenkirche oder der \nKreuzkirche h\u00f6ren und nicht das Pl\u00e4rren eines Muezzins, \nder vom Minarett seine Glaubenssoldaten in die Kasernen \nder muslimischen Landnahme ruft. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nIch kann daher von meiner Seite zum Abschluss nur noch \neinmal die Aktuelle Debatte des letzten Monats in Erinne-\nrung rufen. Wir als volkstreue Deutsche wollen keine \nMinarette, wir wollen keine Moscheen, wir wollen keine \nScharia und keinen politischen Islam. \u00dcber Deutschland, \nmeine Damen und Herren, darf weder der Davidstern \nnoch der Halbmond h\u00e4ngen. Wir wollen, dass Deutsch-\nland in Zukunft wieder das Land der Deutschen wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Andreas Storr, NPD:  \nJa, richtig, Deutschland den Deutschen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Herr Apfel f\u00fcr \ndie einbringende Fraktion. \n\n(Dr. Edith Franke, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nFrau Kollegin, m\u00f6chten Sie eine Kurzintervention ma-\nchen? \u2013 Das geht laut Gesch\u00e4ftsordnung leider nicht, Frau \nFranke. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Doch!) \n\nEs ist nicht derselbe Tagesordnungspunkt. \u2013 Frau Franke, \nSie haben doch die M\u00f6glichkeit zu einer Kurzintervention \nzu diesem Tagesordnungspunkt. Bitte sch\u00f6n. \n\n(Holger Apfel, NPD: F\u00fcr  \nBetroffenheit ist immer Zeit!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es war doch nicht \nderselbe Tagesordnungspunkt. Frau Franke, Sie haben \ndoch die M\u00f6glichkeit zu einer Kurzintervention zu diesem \nTagesordnungspunkt. Bitte. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Kann ich? Ich geste-\nhe, ich h\u00e4tte gerne auf eine solche Rede verzichtet. Aber \nich habe einen Anschauungsunterricht im Fach geistige \nund politische Brandstiftung erhalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weitere Redner? \n\u2013 Herr Kollege Jennerjahn, bitte. Entschuldigung! Kollege \nModschiedler, Sie m\u00fcssen sich bemerkbar machen. Bitte, \nsprechen Sie jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich will es auch insoweit \nkurz machen. Danke, Herr Jennerjahn. Es ist n\u00e4mlich \nwieder nach dem System \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmel-\ntier\u201c. Das ganze Ding hatte man vor vier Wochen schon \neinmal auf dem Tisch, und nicht nur das, sondern auch \ndas, was da gesagt wurde, hatten wir identisch. Frau \nDr. Franke, ich kann Sie verstehen. Aber das hatten wir \nvor vier Wochen auch schon einmal. Ich denke, darauf \nm\u00fcssen wir nicht noch einmal eingehen. Wir m\u00fcssen uns \nnicht immer wieder mit diesen Hassparolen auseinander-\nsetzen. Die Frage ist \u2013 und darauf w\u00fcrde ich gern einge-\nhen \u2013: Was bezwecken Sie mit Ihrem Antrag? Ansonsten \nnehme ich Bezug auf das, was Herr Dr. Gillo vor vier \nWochen gesagt hat, und auch darauf, was Herr Staatsmi-\nnister Dr. Martens vor vier Wochen sagte. Das kann man \nnachlesen. Und ich finde, das hat immer noch seinen \ntreffenden Charakter. \n\nWichtig ist f\u00fcr uns, schauen wir uns den Artikel 4 Abs. 1 \ndes Grundgesetzes an. Darin steht: \u201eDie Freiheit des \nGlaubens, des Gewissens und die Freiheit des religi\u00f6sen \nund weltanschaulichen Bekenntnisses sind unverletzlich.\u201c \nIm Abs. 2 steht, die ungest\u00f6rte Religionsaus\u00fcbung wird \nzu gew\u00e4hrleisten sein. Das sind Grundrechte, die eine \nEwigkeitsgarantie haben. Wir haben geh\u00f6rt: Eine Ewig-\nkeitsgarantie. Jetzt frage ich mich: Wir fangen an mit den \nMinaretten. Die Minarette \u2013 daf\u00fcr brauche ich das Bauge-\nsetzbuch, das gilt f\u00fcr alle, f\u00fcr Kirchen, Minarette, f\u00fcr alle \nGeb\u00e4ude f\u00fcgen Sie sich ein. Ihre Muezzins, \u00fcber die Sie \nsich aufregen, f\u00fcgen sich ein. Das gilt f\u00fcr alle. Da brau-\nchen wir nicht in unser Grundrecht hineinzuschauen. Das, \nwas Sie wollen \u2013 und davon gehe ich eher aus \u2013, ist: Sie \nwollen auf die islamische Religionsgruppe hinaus. Das \nhaben Sie eben auch ganz klar gesagt. Die wollen Sie \nverbieten. Unsere V\u00e4ter schrieben vor 60 Jahren ins \nGrundgesetz, die Religionsfreiheit ist unverletzlich. Sie \ndarf von jedem ausge\u00fcbt werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Apfel, wir m\u00fcssen nicht nach der T\u00fcrkei schauen \nund sagen: Oh Gott, was machen die B\u00f6ses, was machen \ndie mit den Christen? Wir kehren vor unserer eigenen T\u00fcr. \nWir haben eine freiheitliche demokratische Grundord-\nnung. Wir gew\u00e4hrleisten, dass die anderen ihre Religion \naus\u00fcben d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWissen Sie, ich bin der festen Auffassung, dass auf Ihre \nAussage zum Minarett nur dieses M\u00e4ntelchen gelegt ist, \n\n 489\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\num diesen Extremismus auszuleben. Ich bin der Auffas-\nsung, dass der Verfassungsschutz wirklich darauf schauen \nsollte. Wer anf\u00e4ngt, an unserem Grundgesetz Artikel 1 bis \n4 \u2013 als Jurist sage ich Ihnen das auch \u2013 herumzukrakelen, \nder hat die freiheitliche demokratische Grundordnung \nverlassen. \n\nVielen Dank. Wir lehnen ab. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht Kollege \nJennerjahn f\u00fcr die Opposition. Wir haben im Moment \neine Kurzintervention vonseiten der NPD-Fraktion. Zwei \nMinuten. \n\nAndreas Storr, NPD: Was der Abg. Modschiedler \u2013 ich \nhoffe, ich habe den Namen richtig wiedergegeben \u2013 \ngesagt hat, ist falsch. Ich erinnere mich daran, dass auch \ndie CDU, zumindest Teile der CDU, eine sogenannte \nLeitkultur propagieren. Und bitte sch\u00f6n, Leitkultur hei\u00dft \nauch, bestimmte Wertvorstellungen m\u00fcssen diese Leitkul-\ntur begleiten. Sie m\u00fcssen letztendlich auch f\u00fcr alle ver-\nbindlich sein, und nichts anderes fordert die NPD. Die \nNPD sagt, Deutschland soll ein abendl\u00e4ndisches Land \nbleiben und kein vorderorientalisches werden. Das ist \nunsere Forderung, und das dr\u00fcckt sich sicherlich auch in \ndieser Frage nach dem Minarettverbot aus. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention des Herrn Storr von der NPD-Fraktion, aber jetzt \nbitte Herr Jennerjahn; Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Kolle-\nge Modschiedler hat gerade einmal mehr das von der \nNPD gesetzte, rassistisch aufgeladene Thema Minarett-\nverbot erw\u00e4hnt. Auch ich kann es mir sehr leicht machen \nund auf die letzte Landtagsdebatte verweisen. Die fand \n\u00fcbrigens am 10. Dezember statt, da hatten Sie eine Aktu-\nelle Debatte beantragt und \u2013 wie gesagt \u2013 es reicht ein \nBlick in die Protokolle, um die wesentlichen Dinge zum \nThema Minarettverbot zu sagen. Eines sei dazu noch \nangemerkt, meine Damen und Herren von der NPD: Ihre \ndurch und durch dumme Debatte wird nicht dadurch \nintelligenter, dass Sie sie jetzt ein zweites Mal auf die \nTagesordnung setzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAbgesehen davon, dass Ihr Vorschlag schon auf den \nersten Blick verfassungswidrig ist, m\u00f6chte ich allerdings \nnoch zwei Widerspr\u00fcche aufzeigen. Erstens: Vor sechs \nWochen haben Sie noch nach einer Volksabstimmung \ngeschrien. Jetzt geht es auf einmal um eine Grundgesetz-\n\u00e4nderung, die von Bundestag und Bundesrat bewerkstel-\nligt werden m\u00fcsste. Ja, was denn nun? Kurzer Hinweis: \nDer Bundestag ist das Parlament, in dem Sie noch nie \nvertreten waren und in das Sie auch niemals einziehen \nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nZweitens. \u00dcblicherweise bezeichnen Sie das Grundgesetz \nals alliiertes Besatzerdiktat, Menschenrechte als Bestand-\nteil der westlichen Wertegemeinschaft und fordern die \nBeseitigung von beiden. Und jetzt wollen Sie auf einmal \nwas ins Grundgesetz aufgenommen haben? Wie verlogen \nist das denn? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt noch einen letzten Punkt, den ich Ihnen mit auf \nden Weg geben m\u00f6chte Da Sie ja ganz offensichtlich \nderzeit bei der Nationalistischen Schweizer Volkspartei \nabkupfern, ein kleiner Hinweis: Die SVP startet derzeit \neine Kampagne gegen deutsche Hochschulprofessoren in \nder Schweiz. Vor diesem Hintergrund bin ich sehr ge-\nspannt auf Ihren n\u00e4chsten gesellschaftlich sicher hoch \nrelevanten Antrag, wie zum Beispiel die Forderung, das \nVerbot von Schweizer K\u00e4se ins Grundgesetz aufzuneh-\nmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Heiterkeit) \n\nIhr Antrag, den Sie hier vorgelegt haben, f\u00fcgt sich aller-\ndings nahtlos in den heutigen Tag ein. Das ist der perfekte \nSchlusspunkt f\u00fcr eine lange Liste von Peinlichkeiten, die \nSie sich heute hier geleistet haben. Ich m\u00f6chte schlie\u00dfen \nmit einer Auffassung von Kurt Lenk \u2013 das ist ein recht \nbekannter Politikwissenschaftler, der rechtsextreme \nIdeologie einmal als Verschr\u00e4nkung zweier Wahnformen \nbeschrieben hat: Das eine ist Gr\u00f6\u00dfenwahn, das andere ist \nVerfolgungswahn. Und f\u00fcr beides haben Sie gerade ein \nperfektes Beispiel geliefert. \n\nDass der Antrag abgelehnt wird, brauche ich Ihnen \nwahrscheinlich jetzt nicht mehr zu verraten. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Jennerjahn \nsprach hier f\u00fcr die Oppositionsfraktionen. Und jetzt frage \nich, gibt es weitere Wortmeldungen aus den Fraktionen? \u2013 \nBitte, Kollege Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Dem Kollegen von der CDU \nkann ich nur sagen, dass bei uns in der Fraktion gerade \nein Antrag zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung \nausgearbeitet wird. Den werden Sie demn\u00e4chst hier mit \nuns diskutieren d\u00fcrfen. \n\n(Zuruf von der FDP: Oooh!) \n\nNachdem die Vertreter der \u00dcberfremdungsparteien \u2013 nur \nzwei Vertreter haben sich ans Mikrofon getraut \u2013 die \nIslamproblematik wieder einmal in haarstr\u00e4ubender Weise \nkleingeredet haben, m\u00f6chte ich mit einigen Zahlen bele-\ngen, dass sich die NPD-Fraktion eines wirklich brennen-\nden Sicherheits- und \u00dcberfremdungsproblems annimmt. \n\nNach Angaben des Zentralinstituts Islam-Archiv Deutsch-\nland stieg die Zahl der hier lebenden Moslems von 2006 \nauf 2007 um 200 000 auf \u00fcber 3,5 Millionen. Wie der \n\n 490\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nSeniordirektor des Instituts Salim Abdullah freim\u00fctig \neinr\u00e4umt, resultiert dieser Anstieg aus Zuwanderung und \nGeburten\u00fcberschuss. Am 24. Juli letzten Jahres korrigierte \ndie \u201eFrankfurter Allgemeine\u201c diese Zahl der Islamlobby \nunter dem Titel \u201eViel mehr Muslime als gedacht\u201c. Das \nBlatt zitiert eine Studie des Bundesamtes f\u00fcr Migration \nund Fl\u00fcchtlinge im Auftrag der Islamkonferenz, wonach \nschon 4,3 Millionen zugewanderte Moslems unser Land \nbev\u00f6lkern. Man muss aber davon ausgehen, dass hierzu-\nlande noch deutlich mehr als die genannten 4,3 Millionen \nMoslems leben. Erstens, weil in westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4d-\nten aus muslimischen Minderheiten schon l\u00e4ngst parallel-\ngesellschaftlich organisierte Mehrheiten geworden sind, \nund zweitens, weil das linkslastige Bundesamt f\u00fcr Migra-\ntion und Fl\u00fcchtlinge wohl kaum Zahlenmaterial pr\u00e4sentie-\nren w\u00fcrde, das die \u00dcberfremdungsangst der Deutschen \nunn\u00f6tig sch\u00fcrt und damit der sogenannten Islamophobie \nVorschub leistet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Es wird sicherlich lustig. Bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Herr Abg. Gansel, Sie haben gerade \nZahlen zitiert. Wir sind hier im S\u00e4chsischen Landtag. \nW\u00fcrden Sie bitte die Zahlen der Muslime in Sachsen \nvortragen. Das w\u00e4re sicherlich sinnvoller, als Zahlen \nbundesweit zu bringen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wenn Sie die G\u00fcte gehabt h\u00e4tten, \nuns in den letzten Monaten einmal zuzuh\u00f6ren, dann w\u00e4re \nIhnen nicht entgangen, dass wir die Islamproblematik \nverschiedene Male am Beispiel Sachsens festgemacht \nhaben. Auch heute haben wir wieder den Fall der radika-\nlen Moslemgemeinde in Leipzig genannt, und insofern \n\n(Stefan Brangs, SPD: Zahlen!) \n\nist auch in Sachsen der radikale Islam mittlerweile ange-\nkommen. Ich darf Ihnen aber auch sagen, dass wir einen \nAntrag auf Bundesratsinitiative gestellt haben. Das hei\u00dft, \nwir zielen mit unserem Antrag nicht nur auf Sachsen, \nsondern gewisserma\u00dfen auf die gesamte Bundesrepublik. \nDeshalb ist es legitim, auch bundesweite Zahlen zu \nnennen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nZuruf von der SPD: Das war nichts!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte fortfahren. Dabei \nsind es die Moslems selbst, die durch ihre Alltagsaggres-\nsivit\u00e4t, die systematische Ausnutzung des Sozialstaates \nund ihre religi\u00f6s motivierte Landnahme f\u00fcr die beklagte \nantiislamische Stimmung sorgen. \n\nTatsache ist, dass eifernde und gewaltt\u00e4tige Moslems in \nvielen westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten und teilweise auch in \nLeipzig Deutschen das Leben zur H\u00f6lle machen. Ban-\ndenm\u00e4\u00dfig organisierte Orient-Krawallos beschimpfen \nDeutsche als \u201eSchweinefleischfresser\u201c und greifen sie als \n\u201eUngl\u00e4ubige\u201c an. Schulen in Berlin und K\u00f6ln, Frankfurt \nund Stuttgart werden in inl\u00e4nderfreie Zonen mit einer Art \n\nSchulhof-Scharia verwandelt. Mit ihrem Moslemanteil \nvon \u00fcber 60 % ist die ber\u00fchmt ber\u00fcchtigte Berliner R\u00fctli-\nSchule leider nicht der Ausnahme-, sondern der Regelfall \nim bundesrepublikanischen Babylon. Es ist ein offenes \nGeheimnis, dass die meisten muslimischen Einwanderer \nein bildungsloses Subproletariat darstellen, das nur am \nTropf unseres Sozialstaates h\u00e4ngt. \n\n(Protest bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Gansel, m\u00e4\u00dfi-\ngen Sie sich in Ihrem Ausdruck! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich kann Ihnen auch begr\u00fcnden, \nwarum ich von einem bildungslosen Subproletariat \ngesprochen habe. \n\n(Starke Unruhe im Saal \u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. \nDr. Gerhard Besier, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt erteile ich Ihnen \neinen Ordnungsruf, Kollege Gansel! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich will eine Studie zitieren, die \nebendiese These st\u00fctzt. Laut der Studie \u201eMuslimisches \nLeben in Deutschland\u201c weisen Moslems den geringsten \nBildungsgrad aller Ausl\u00e4ndergruppen in Deutschland auf, \nund das, obwohl die \u00dcberfremdungspolitiker schon \nMilliardenbetr\u00e4ge f\u00fcr deren Integration und Ausbildung \nspringen lie\u00dfen. Nach dieser Studie haben von den in \nDeutschland lebenden T\u00fcrken 16,5 % gar keinen Schulab-\nschluss und 33,5 % nur einen Volksschulabschluss. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Und wie  \nsieht das bei Ihren Kameraden aus?) \n\nNach einem Bericht des \u201eSpiegel\u201c \u2013 spitzen Sie die \nOhren! \u2013 vom 24. Januar letzen Jahres haben in der \nOrient-Metropole Berlin sogar 75,3 % der T\u00fcrken keinen \nSchulabschluss und 39 % der in Berlin lebenden T\u00fcrken \nleben von deutschen Sozialleistungen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013  \nCarsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich habe den \u201eSpiegel\u201c zitiert, nicht die \u201eDeutsche \nStimme\u201c der NPD. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie noch eine \nZwischenfrage zu, Herr Gansel? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, von der FDP nicht mehr. \u2013 \nGenau daran d\u00fcrfte Thilo Sarrazin gedacht haben, als er \ndie Auspl\u00fcnderung unserer Sozialkassen durch orientali-\nsche Einwanderer beklagte. Der fr\u00fchere Berliner Finanz-\nsenator sagte: \u201eEine gro\u00dfe Zahl an Arabern und T\u00fcrken in \ndieser Stadt hat keine produktive Funktion au\u00dfer f\u00fcr den \nObst- und Gem\u00fcsehandel. Ich muss niemanden anerken-\nnen, der vom Staat lebt, diesen Staat ablehnt, f\u00fcr die \nAusbildung seiner Kinder nicht vern\u00fcnftig sorgt und \nst\u00e4ndig neue kleine Kopftuchm\u00e4dchen produziert.\u201c \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n 491\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nDiese Befunde sind auch statistisch erh\u00e4rtet. Laut einer \nStudie der Universit\u00e4t Duisburg\u2013Essen kassieren \u00fcber-\ndurchschnittlich viele Ausl\u00e4nder Hartz IV. 8 % der Ge-\nsamtbev\u00f6lkerung, aber 19 % der Ausl\u00e4nder beziehen \nHartz IV. Die eingeb\u00fcrgerten Fremden sind dabei noch \nnicht einmal eingerechnet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine weitere \nZwischenfrage zu? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, Sie k\u00f6nnen sich danach \nselbst noch einmal an diesem Rednerpult zu Wort melden. \n\u2013 Nach Berechnung des Statistischen Bundesamtes \nwurden seit dem Jahr 2000 mehr als 12 Milliarden Euro \nan Scheinasylanten verschleudert. Sowohl unter den \nHartz-IV-Beziehern als auch unter den Scheinasylanten ist \nder Anteil muslimischer Zuwanderer besonders hoch. Es \nist also offensichtlich, dass die Gewaltneigungen, Bil-\ndungsdefizite und Sozialschmarotzereien vieler Moslems \neine Folge Ihrer religi\u00f6s-kulturellen Pr\u00e4gung sind. \n\n(Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: \nDiffamierung! \u2013 weitere Zurufe) \n\nL\u00e4ngst sind in vielen westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten islami-\nsche Herrschaftsr\u00e4ume entstanden, deren sichtbarstes \nZeichen protzige Moscheen sind, die den Restdeutschen \nvor die Nase gesetzt werden. Treibende Kraft dieser \nIslamisierung ist unter anderem die t\u00fcrkische Vereinigung \nMilli G\u00f6r\u00fcs. Diese Islamistenorganisation, die \u00fcbrigens \nvom Verfassungsschutz \u00fcberwacht wird, hat hierzulande \nmehr als 30 000 Mitglieder und wird von der T\u00fcrkei \ngesteuert, deren heutiger Ministerpr\u00e4sident in seiner Zeit \nals Istanbuler B\u00fcrgermeister Folgendes erkl\u00e4rt hat. Sie \nkennen das Zitat aus NPD-Reden. \u2013 Ministerpr\u00e4sident \nErdogan sagte: \u201eDie Minarette sind unsere Bajonette, die \nKuppeln unsere Helme, die Moscheen unsere Kasernen \nund die Gl\u00e4ubigen unsere Soldaten.\u201c \n\nHier zeigt sich, dass der Islam im Reisegep\u00e4ck von \nMillionen Fremden kein harmloses Mitbringsel zur \nblo\u00dfen Identit\u00e4tspflege ist, sondern dass diese Religion \ndas mentale R\u00fcstzeug zur kulturellen Eroberung fremden \nLandes liefert. Deshalb entstehen \u00fcberall Moscheen als \nMachtsymbole einer Religion, die Deutschland zum \nEroberungsraum erkl\u00e4rt hat. Nach Angaben des Zentralin-\nstituts Islam-Archiv in Soest gab es in der Bundesrepublik \nim Jahr 1970 drei Moscheen. 1990 waren es bereits knapp \n1 500. 2009 hat das eben zitierte Zentralinstitut schon \n\u00fcber 2 800 islamische Gebetsh\u00e4user in Deutschland \ngez\u00e4hlt. \n\nNach einer aktuellen Umfrage im Auftrag der ARD \nbereitet die Islamisierung 75 % der Deutschen Sorge. \nLediglich 22 % sehen kein Problem in der Expansion des \nIslam. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD nimmt diese Sorgen \nernst und beantragt hier und heute deshalb eine Bundes-\nratsinitiative zum Verbot von Minaretten. Wir sagen: \nSchluss mit der Islamisierung unserer St\u00e4dte! Deutschland \nuns Deutschen! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach Herr Gansel. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 \nDann hat die NPD-Fraktion als einreichende Fraktion ein \nSchlusswort von drei Minuten. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die Staatsregierung!) \n\nOh, Pardon, zuerst die Staatsregierung und danach das \nSchlusswort. Herr Justizminister Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! In der Tat ist es schon gesagt worden: Minarett \n2.0. Mit Ihrem Antrag betreibt die NDP-Fraktion \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NDP) \n\nerneut Symbolpolitik, indem sie vordergr\u00fcndig diesmal \nBauwerke schlicht verbieten m\u00f6chte, aber \u2013 und dar\u00fcber \nherrscht Einigkeit in diesem Haus \u2013 in Wirklichkeit \nMenschen treffen will, Menschen an ihrer verfassungs-\nrechtlich garantierten Religionsaus\u00fcbung hindern will. \nNachdem sie das letzte Mal das Baurecht \u00e4ndern wollte, \nkommt sie diesmal mit der Erg\u00e4nzung des Grundgesetzes \nund als N\u00e4chstes \u2013 das hat sie schon angek\u00fcndigt \u2013 mit \nder Bauordnung. \n\nDas Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland ist \nneben der Verfassung des Freistaates in staatsrechtlicher \nHinsicht unsere wichtigste Rechtsquelle. Sie werden \nverstehen, dass wir Sie als Allerletzte heranlassen werden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIn Ihren Beitr\u00e4gen haben Sie deutlich gemacht, was Sie \nvon dieser Rechtsquelle \u2013 vom Grundgesetz und seinen \nverb\u00fcrgten Grundrechten \u2013 in Wirklichkeit halten. \n\nDer Vorschlag der NDP verst\u00f6\u00dft gegen tragende Grund-\ns\u00e4tze unserer Verfassung wie auch gegen v\u00f6lkerrechtliche \nVerpflichtungen, die die Bundesrepublik Deutschland \neingegangen ist. Der Antrag ist letztlich nicht einmal in \nsich selbst schl\u00fcssig, aber das spielt f\u00fcr Sie offensichtlich \nkeine Rolle. Er dient Ihnen nur als Vorwand, hier unter \ndem Schutz der Indemnit\u00e4t schlicht volksverhetzende \nParolen zu verbreiten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDeutschland ist in langer verfassungsrechtlicher Tradition \nein Staat von weltanschaulich religi\u00f6ser Neutralit\u00e4t. So \nwenig, wie er seinen B\u00fcrgern einen bestimmten Glauben \nvorschreiben darf, genauso wenig darf er seine B\u00fcrger an \nder Aus\u00fcbung ihres individuellen Glaubens hindern. \n\n(Andreas Storr, NPD: Er macht es aber!) \n\nArtikel 4 Grundgesetz gilt f\u00fcr alle Religionen und Be-\nkenntnisse. Er ist ein Grundrecht, das unverbr\u00fcchlich \nallen Menschen, die hier leben, zusteht. Nehmen Sie das \nendlich zur Kenntnis! \n\n 492\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDiese Gleichbehandlung aller vor dem Gesetz ist ein \ntragender Verfassungsgrundsatz, der durch Ihre Antr\u00e4ge \nnicht abgeschafft werden k\u00f6nnte. Schon bei der Debatte \nim Dezember habe ich darauf hingewiesen, dass das \nGrundgesetz keine Rechtsordnung \u00e0 la carte ist, deren \nRechte und Pflichten man einzeln nach Gutd\u00fcnken \ngew\u00e4hren und entziehen kann. \n\n(Andreas Storr, NPD: Beim Versammlungsgesetz \nspielte das auch keine Rolle!) \n\nAuch dies verkennt der Antrag grunds\u00e4tzlich: Absichtlich \nund zielgerichtet wenden Sie sich gegen Grundrechte \nanderer in diesem Land. Der Antrag verkennt auch, dass \neine Grundgesetz\u00e4nderung gegen v\u00f6lkerrechtliche Ver-\npflichtungen der Bundesrepublik versto\u00dfen w\u00fcrde. Wir \nsind durch die Europ\u00e4ische Konvention der Menschen-\nrechte und Grundfreiheiten daran gebunden, Religions-\nfreiheit zu gew\u00e4hrleisten. Ich sage es ganz offen: Es ist \nein europ\u00e4ischer Rechtsgrundsatz, ein europ\u00e4ischer \nZivilisationsgrundsatz, den Sie immer noch nicht verin-\nnerlicht haben. Sie stellen sich mit Ihrem Antrag ein gutes \nSt\u00fcck au\u00dferhalb dieser Rechts- und Zivilisationstradition, \ndie sich auch in den letzten 60 Jahren in Deutschland \ngebildet hat. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung  \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSie beschw\u00f6ren hier eine muslimische Landnahme. Der \nZahlenk\u00fcnstler Gansel rechnet vor, dass 4 Millionen \nMuslime in Deutschland leben w\u00fcrden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Laut \u201eF.A.Z.\u201c!) \n\nWie viele Minarette gibt es denn, bezogen auf 4 Millionen \nMuslime? Wie viele Minarette gibt es denn in Sachsen? \n\n(Holger Apfel und Andreas Storr, NPD:  \nWehret den Anf\u00e4ngen! \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWie viele gibt es in Sachsen, Sie Obermuslimkenner? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDer Antrag gibt vor, sich gegen eine angebliche Islamisie-\nrung der deutschen Gesellschaft zu wenden. Aber wie \nsollte ein solches Verbot von Bauwerken geeignet sein, \n\u00fcberhaupt einer gegen unsere Grundordnung gerichteten \nGeisteshaltung entgegenzutreten? Mit ihrer Initiative \ndiskriminiert die NPD-Fraktion vielmehr Millionen in \nDeutschland lebende Muslime gleicherma\u00dfen, auch \ndiejenigen, die im Einklang mit unseren Gesetzen seit \nLangem hier leben und sich von den gewaltsamen Zielen \ndes Islamismus eindeutig und immer wieder distanzieren. \nStattdessen verbreiten Sie Hetztiraden gegen den Islam an \nsich und gegen die Moslems. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag bleibt auch die \nAntwort auf die Frage schuldig, warum das Grundgesetz \n\u00fcberhaupt ge\u00e4ndert werden soll; denn in der Antragsbe-\ngr\u00fcndung sprechen Sie davon, dass das bezweckte Verbot \n\u00fcberhaupt keine Einschr\u00e4nkung der Religionsfreiheit \ndarstellen w\u00fcrde. Ja, was wollen Sie jetzt? Wollen Sie \ndiesen aggressiven Islamismus an der Wurzel, sprich am \nMinarett, bek\u00e4mpfen oder bringt dieser Antrag \u00fcberhaupt \nkeine Einschr\u00e4nkung der Religionsfreiheit? Da m\u00fcssen \nSie sich entscheiden. \n\nSie wollen \u00c4ngste sch\u00fcren und polarisieren, statt ein \nfriedliches Miteinander in unserer Gesellschaft zu f\u00f6r-\ndern. Dem werden wir keinen Vorschub leisten, meine \nDamen und Herren. Das sage ich als Liberaler: Bevor ich \nin dieser Weise \u00fcber ein Minarettverbot zu reden bereit \nbin, bin ich eher noch bereit, \u00fcber ein NPD-Verbot zu \nverhandeln. \n\n(Starker Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder Linksfraktion, der SPD und den  \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung \u2013 \nHolger Apfel und Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nDas ist demokratisch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Justizminister Martens. Das Schlusswort von \n3 Minuten hat jetzt gem\u00e4\u00df \u00a7 52 Gesch\u00e4ftsordnung die \nNPD-Fraktion. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wie nicht anders zu erwarten \u2013 hier steht aller-\ndings nur 1,33 f\u00fcr die Redezeit, das bitte ich abzu\u00e4ndern. \nHerr Pr\u00e4sident, ich bitte das zu korrigieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, Sie haben 3 Minu-\nten. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wie nicht anders zu erwarten, wurden nur hohle \nPhrasen gedroschen, und es zeigte sich, dass Sie gar nicht \ngewillt sind, \u00fcberhaupt auf uns einzugehen; denn sonst \nh\u00e4tten Sie geh\u00f6rt, dass wir uns ganz klar zur Religions-\nfreiheit bekannt haben. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Starke Proteste  \nbei der CDU, der FDP, der Linksfraktion,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben uns zur Religionsfreiheit bekannt, aber wir \nwehren uns gegen die provokativen Symbole muslimi-\nscher Landnahme, meine Damen und Herren! Das ist ein \nerheblicher Unterschied. \n\nWenn es um die Wahrung von Grundrechten geht, dann \nsollten doch wohl Vertreter der FDP sch\u00f6n den Mund \nhalten. Denn wie ernst es Ihnen um Grundrechte ist, \nhaben wir doch heute bei der Aushebelung des Versamm-\nlungsrechtes wahrhaft feststellen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Vertreter der Islamlobby lachen sich bei solchen \nPhrasen von Ihnen ins F\u00e4ustchen, denn Sie best\u00e4tigen sie \n\n 493\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nin ihrer Ansicht, dass die Deutschen politisch impotente \nSchw\u00e4chlinge sind, die \u00e4ngstlich kuschen und bereit sind, \nihre eigene Identit\u00e4t auf dem Altar des Multikulturalismus \nzu opfern, meine Damen und Herren. \n\n(Proteste bei der CDU, der FDP, der  \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie religi\u00f6sen und gesellschaftlichen Vorstellungen des \nKorans sind nicht mit dem Grundgesetz, mit den Grund-\nrechten und Grundgepflogenheiten in Deutschland ver-\neinbar. In Sure 4.34 hei\u00dft es: \u201eDie M\u00e4nner stehen \u00fcber \nden Frauen, und wenn ihr f\u00fcrchtet, dass Frauen sich \nauflehnen, vermahnt sie, meidet sie im Ehebett und \nschlagt sie.\u201c In Sure 4.15 hei\u00dft es: \u201eUnd wenn welche von \neuren Frauen Unziemliches begehren, dann ruft vier von \neuch als Zeugen gegen sie auf. Bezeugen sie es, schlie\u00dft \nsie in die H\u00e4user ein, bis der Tod sie ereilt oder Allah \nihnen einen Ausweg gibt.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wie ist das denn mit der von \nIhnen so viel beschworenen Gleichberechtigung von \nMann und Frau vereinbar, mit dem Grundrecht auf freie \nEntfaltung der Pers\u00f6nlichkeit? Derartige Aussagen aus \nseri\u00f6sen Koran\u00fcbersetzungen zeigen doch, dass Ehren-\nmorde, hasserf\u00fcllte Tiraden geistig in grauer Vorzeit \nlebender Imame keine Ausrutscher von Hei\u00dfspornen sind. \nSie sind fest in der Alltagskultur des Islams verankert. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen auch k\u00fcnftig in \neinem Land leben, das nicht den Charakter eines Gottes-\nstaates tr\u00e4gt, der Ungl\u00e4ubige zu Freiwild erkl\u00e4rt, die man \nbeim Worte des Propheten ungestraft t\u00f6ten darf. Wir \nwollen auch k\u00fcnftig in einem deutschen Deutschland \nleben und eben nicht in einem islamischen Kalifat, in dem \ndas Rechtssystem der Scharia herrscht! \n\nWir werden weiter f\u00fcr Werte wie nationale Identit\u00e4t, \nVolksherrschaft, Volkssouver\u00e4nit\u00e4t und Meinungsfreiheit \nk\u00e4mpfen. Wir leisten erbitterten Widerstand gegen religi-\n\n\u00f6sen Fanatismus, der die Grundpfeiler unseres Gemein-\nwesens zum Einsturz bringen will. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fordern ein Minarettver-\nbot im Grundgesetz als ersten Schritt im Kampf gegen die \nIslamisierung unserer Heimat, w\u00e4hrend Sie anscheinend \ngewillt sind, als Kollaborateure der muslimischen Land-\nnahme in die Geschichte einzugehen. Dagegen wehren \nwir uns, und wer das ebenso nicht m\u00f6chte, der m\u00f6ge sich \nbitte dem Antrag der NPD-Fraktion anschlie\u00dfen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach Herr Apfel. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/971 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist \ndie Drucksache 5/971 mit gro\u00dfer Mehrheit nicht be-\nschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt, verehrte Kolleginnen und \nKollegen, ist damit beendet. Die Tagesordnung der \n7. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 8. Sitzung auf \nmorgen, Donnerstag, den 21. Januar 2010, 10:00 Uhr, \nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu \nliegen Ihnen vor. Damit ist die 7. Sitzung des 5. S\u00e4chsi-\nschen Landtages geschlossen. \n\nVielen Dank. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:46 Uhr) \n\n 494\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \nin der 7. Sitzung am 20. Januar 2010 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/286 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Enrico Stange, Linksfraktion, beginnend mit dem Buchstaben S \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger  x   Kupfer, Frank x    \nBandmann, Volker    x Lauterbach, Kerstin  x   \nBartl, Klaus  x   Lehmann, Heinz x    \nBesier Prof., Gerhard  x   Lichdi, Johannes  x   \nBienst, Lothar x    Liebhauser, Sven x    \nBiesok, Carsten x    L\u00f6ffler, Jan x    \nBl\u00e4sner, Norbert x    Mackenroth, Geert x    \nBonk, Julia  x   Mann, Holger  x   \nBrangs, Stefan  x   Martens Dr., J\u00fcrgen x    \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig x    Meiwald, Uta-Verena  x   \nClau\u00df, Christine x    Meyer, Stephan x    \nClemen, Robert x    Michel, Jens x    \nColditz, Thomas x    Mikwauschk, Aloysius x    \nDeicke Dr., Liane  x   Modschiedler, Martin x    \nDelle, Alexander  x   Morlok, Sven x    \nDietzschold, Hannelore x    M\u00fcller Dr., Johannes  x   \nDombois, Andrea x    Neubert, Falk  x   \nDulig, Martin  x   Neukirch, Dagmar  x   \nFalken, Cornelia  x   Nicolaus, Kerstin x    \nFiedler, Aline x    Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris x    Otto, Gerald x    \nFischer, Sebastian x    Panter, Dirk    x \nFlath, Steffen x    Patt, Peter Wilhelm x    \nFranke Dr., Edith  x   Pecher, Mario  x   \nFriedel, Sabine  x   Pellmann Dr., Dietmar  x   \nFritzsche, Oliver x    Petzold, J\u00fcrgen x    \nGansel, J\u00fcrgen  x   Petzold, Winfried  x   \nGebhardt, Rico  x   Pinka Dr., Jana  x   \nGemkow, Sebastian x    Piwarz, Christian x    \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz  x   Pohle, Ronald x    \nGiegengack, Annekathrin  x   Rohwer, Lars x    \nGillo Dr., Martin x    R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias x    \nGl\u00e4\u00df, Heiderose  x   Rost, Wolf-Dietrich    x \nG\u00fcnther, Tino x    Roth, Andrea  x   \nHahn Dr., Andr\u00e9  x   Runge Dr., Monika  x   \nH\u00e4hnel, Andreas x    Saborowski-Richter, Ines x    \nHartmann, Christian x    Scheel, Sebastian  x   \nHauschild, Mike x    Schiemann, Marko x    \nHeidan, Frank x    Schimmer, Arne  x   \nHeinz, Andreas x    Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas x    \nHerbst, Torsten x    Schmidt, Thomas x    \nHermenau, Antje  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther x    \nHerrmann, Elke  x   Schowtka, Peter x    \nHippold, Jan x    Schreiber, Patrick x    \nHirche, Frank x    Sch\u00fc\u00dfler, Gitta  x   \nHomann, Henning  x   Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen    x \nJ\u00e4hnigen, Eva  x   Sch\u00fctz, Kristin x    \nJennerjahn, Miro  x   Seidel, Rolf x    \nJonas, Anja x    Springer, Ines x    \nJunge, Marion  x   Stange, Enrico  x   \nJurk, Thomas  x   Stange Dr., Eva-Maria  x   \nKagelmann, Kathrin  x   Storr, Andreas  x   \nKallenbach, Gisela  x   Strempel, Karin    x \nKarabinski, Benjamin x    Tiefensee, Volker x    \nKienzle, Alfons x    Tillich, Stanislaw x    \nKind, Thomas  x   Tippelt, Nico x    \nKirmes, Svend-Gunnar x    Tischendorf, Klaus  x   \nKlepsch, Annekatrin  x   Wehner, Horst  x   \nKliese, Hanka  x   Wehner, Oliver x    \nKlinger, Freya-Maria  x   Weichert, Michael  x   \nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Werner, Heike  x   \nK\u00f6pping, Petra  x   Windisch, Uta x    \nKosel, Heiko  x   Wissel, Patricia x    \nKrasselt, Gernot x    W\u00f6ller Prof. Dr., Roland x    \nKrau\u00df, Alexander x    Zais, Karl-Friedrich  x   \nK\u00fclow Dr., Volker  x   Zastrow, Holger x    \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 68 \n Neinstimmen: 58 \n Stimmenthaltungen:  \n Gesamtstimmen: 126 \n\n 495\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 20. Januar 2010 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 496\n\n\n",
    "status": 200
}