{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-05-11T07:55:05Z",
        "Last-Modified": "2010-05-11T08:11:14Z",
        "Last-Save-Date": "2010-05-11T08:11:14Z",
        "SourceModified": "D:20100511075348",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1156",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-05-11T07:55:05Z",
        "creator": "install",
        "date": "2010-05-11T08:11:14Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/14",
        "dcterms:created": "2010-05-11T07:55:05Z",
        "dcterms:modified": "2010-05-11T08:11:14Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2010-05-11T07:55:05Z",
        "meta:save-date": "2010-05-11T08:11:14Z",
        "modified": "2010-05-11T08:11:14Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2335",
            "3128",
            "2950",
            "2335",
            "4818",
            "5381",
            "4434",
            "5563",
            "5878",
            "5256",
            "4617",
            "4850",
            "4451",
            "5146",
            "5618",
            "3896",
            "5203",
            "5463",
            "5255",
            "5418",
            "5701",
            "5573",
            "4952",
            "4810",
            "5287",
            "4676",
            "5338",
            "5113",
            "5374",
            "4250",
            "5042",
            "5458",
            "4346",
            "4701",
            "4746",
            "5423",
            "4831",
            "5172",
            "4978",
            "5397",
            "5371",
            "5552",
            "5277",
            "5159",
            "5588",
            "5568",
            "5345",
            "5283",
            "5855",
            "5574",
            "5208",
            "5340",
            "5312",
            "4963",
            "5575",
            "4883",
            "5802",
            "5497",
            "5423",
            "5196",
            "5505",
            "5694",
            "5374",
            "5448",
            "5573",
            "4903",
            "4914",
            "4925",
            "5491",
            "5849",
            "5608",
            "5138",
            "5733",
            "5234",
            "5346",
            "5595",
            "5105",
            "4500",
            "5404",
            "5368",
            "5210",
            "5222",
            "5282",
            "5077",
            "5049",
            "4792",
            "4396",
            "3875",
            "5123",
            "5244",
            "5022",
            "5264",
            "4992",
            "5474",
            "5405",
            "5230",
            "5590",
            "4844",
            "2945",
            "3354",
            "71",
            "479"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-05-11T07:55:05Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20100511075348",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-05-11T08:11:14Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/14",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_14_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/14",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:a815bc8c-c16b-4962-8fab-13cd6d7da3b7",
        "xmpTPg:NPages": "102"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/14\n\n\n  Plenarprotokoll 5/14\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n14. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 29. April 2010, Plenarsaal Schluss: 19:48 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1067 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die  \nAbg. Julia Bonk, Linksfraktion 1067 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1067 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1067 \n Christian Piwarz, CDU 1067 \n Arne Schimmer, NPD 1068 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1068 \n\n1 Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 1 der \nVerfassung des Freistaates Sachsen \nzum Thema: \u201eUntersuchung der \nVers\u00e4umnisse und Fehler der Staats-\nregierung bei der Konzipierung, \nOrganisation, Planung und Absiche-\nrung einer vorrangig auf Abfallver-\nmeidung, Ressourcenr\u00fcckgewinnung \nund Nachhaltigkeit ausgerichteten \nAbfall-Kreislaufwirtschaft sowie \neiner funktionierenden Verwaltung \nund \u00dcberwachung der umweltver-\ntr\u00e4glichen Verwertung und Beseiti-\ngung von Abf\u00e4llen in Sachsen  \n(Abfall-Missstands-Enquete)\u201c  \n\n Drucksache 5/2155, Dringlicher \nAntrag der Abgeordneten der  \nFraktion DIE LINKE und der  \nAbgeordneten der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN  1069 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 1069 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1070 \n Christian Piwarz, CDU 1072 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1073 \n Christian Piwarz, CDU 1074 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1074 \n\n Stefan Brangs, SPD 1074 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 1075 \n Stefan Brangs, SPD 1075 \n Torsten Herbst, FDP 1075 \n Andrea Roth, Linksfraktion 1075 \n Torsten Herbst, FDP 1075 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1076 \n Torsten Herbst, FDP 1076 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 1076 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1077 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1077 \n\n2 Aktuelle Stunde 1078 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Versprochen, gebrochen \u2013  \n\ndie Dritte: Kultusminister  \nwill 37 Schulen schlie\u00dfen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 1078 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 1078 \n Thomas Colditz, CDU 1079 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1080 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 1081 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1082 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1082 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 1083 \n Thomas Colditz, CDU 1084 \n Andrea Roth, Linksfraktion 1085 \n Thomas Colditz, CDU 1085 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1085 \n Thomas Colditz, CDU 1085 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1085 \n Thomas Colditz, CDU 1085 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1086 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1086 \n Andrea Roth, Linksfraktion 1086 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \nf\u00fcr Kultus und Sport 1086 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1087 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1087 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 1088 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Wie viele Sachsen sollen noch \n\nsterben? Raus aus Afghanistan!  \n Antrag der Fraktion der NPD 1088 \n\n Holger Apfel, NPD 1088 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1089 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1089 \n Hanka Kliese, SPD 1090 \n Andreas Storr, NPD 1091 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Einf\u00fchrung eines Tages \ndes Erinnerns und Gedenkens an die \nBefreiung vom Nationalsozialismus \nund die Beendigung des Zweiten \nWeltkrieges in Europa am  \n8. Mai 1945 (Tag der Befreiung)  \n\n Drucksache 5/2099, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE 1093 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion 1093 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 1095 \n\n4 R\u00fcckzahlung des Verm\u00f6gens von \nParteien und Massenorganisationen \nder ehemaligen DDR an den  \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/2087, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 1095 \n\n Marko Schiemann, CDU 1095 \n Torsten Herbst, FDP 1097 \n Uta-Verena Meiwald, Linksfraktion 1098 \n Mario Pecher, SPD 1099 \n Robert Clemen, CDU 1099 \n Mario Pecher, SPD 1099 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1100 \n Torsten Herbst, FDP 1101 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1101 \n Torsten Herbst, FDP 1101 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1101 \n Winfried Petzold, NPD 1101 \n Lars Rohwer, CDU 1102 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1103 \n Lars Rohwer, CDU 1103 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1105 \n Lars Rohwer, CDU 1105 \n \n\n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 5/2146 1105 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1105 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/2087 1106 \n\n5 Finanzkollaps s\u00e4chsischer  \nKommunen verhindern  \n\n Drucksache 5/2086, Antrag der \nFraktion DIE LINKE 1106 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 1106 \n Jens Michel, CDU 1107 \n Mario Pecher, SPD 1108 \n Benjamin Karabinski, FDP 1109 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1110 \n Arne Schimmer, NPD 1111 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 1112 \n Jens Michel, CDU 1113 \n Marion Junge, Linksfraktion 1114 \n Benjamin Karabinski, FDP 1115 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1116 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 1117 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1118 \n\n6 Wohnortnahe Schulen  \nf\u00fcr alle sichern  \n\n Drucksache 5/780, Antrag der  \nFraktion der SPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 1118 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1118 \n Thomas Colditz, CDU 1120 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1121 \n Thomas Colditz, CDU 1121 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 1121 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 1122 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1122 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 1122 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 1123 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1123 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 1124 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1126 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 1127 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/2185 1128 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1128 \n\n Sebastian Fischer, CDU 1128 \n Namentliche Abstimmung zu  \n\nDrucksache 5/780 1128 \n Arne Schimmer, NPD 1128 \n  Ablehnung 1128 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 1128 \n Christian Piwarz, CDU 1129 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n7 Kassenm\u00e4\u00dfiger Abschluss  \ndes Haushalts 2009 und  \nHaushaltsvollzug 2010  \n\n Drucksache 5/2088,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN 1130 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1130 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1132 \n Lars Rohwer, CDU 1133 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 1134 \n Mario Pecher, SPD 1135 \n Holger Zastrow, FDP 1136 \n Arne Schimmer, NPD 1137 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1138 \n Mario Pecher, SPD 1139 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 1139 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1140 \n\n8 Entscheidung des Landtags \u00fcber  \nden Beschluss des Pr\u00e4sidiums vom \n29.04.2010 zur Zul\u00e4ssigkeit einer  \nals dringlich bezeichneten  \nm\u00fcndlichen Anfrage gem\u00e4\u00df  \n\u00a7 52 Abs.  1 Satz 3 GO  \n\n Drucksache 5/2200, Antrag  \ndes Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn,  \nFraktion DIE LINKE 1140 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 1140 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 1140 \n Christian Piwarz, CDU 1142 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1142 \n Stefan Brangs, SPD 1142 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 1143 \n Stefan Brangs, SPD 1143 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1143 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1144 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 1144 \n\n9 Keine Zuwanderungsanreize durch \ndie Hintert\u00fcr schaffen \u2013 Sachleistun-\ngen f\u00fcr Asylbewerber durchsetzen  \n\n Drucksache 5/2084, Antrag der \nFraktion der NPD 1145 \n\n Holger Apfel, NPD 1145 \n Anja Jonas, FDP 1146 \n Heike Werner, Linksfraktion 1147 \n Prof. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 1147 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 1148 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1149 \n\n10 Einspr\u00fcche  \n Drucksache 5/2183, Einspruch \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung des S\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/2184, Einspruch \ngem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung des S\u00e4chsischen Landtags 1150 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2183 1150 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2184 1150 \n\n11 Fragestunde  \n Drucksache 5/2082 1150 \n\n \u2013 Anmeldungen an der Grundschule \nReumtengr\u00fcn/Auerbach (Vogtland) \n(Frage Nr. 5)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 1150 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1150 \n Andrea Roth, Linksfraktion 1151 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1151 \n\n \u2013 Bescheide f\u00fcr F\u00f6rderprogramm \nRegionales Wachstum (Frage Nr. 3)  \n\n Thomas Jurk, SPD 1151 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1151 \n Thomas Jurk, SPD 1152 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1152 \n\n \u2013 Hang zur Schulvermeidung bei \nKindern und Jugendlichen im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 1152 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1152 \n\n \u2013 Fragestunde und Anh\u00f6rung in Stadt- \nund Gemeinder\u00e4ten (Frage Nr. 6)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 1153 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1153 \n Andrea Roth, Linksfraktion 1153 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1153 \n\n \u2013 Anschaffung eines nicht einsatzf\u00e4hi-\ngen Tankl\u00f6schfahrzeuges (Frage Nr. 4)  \n\n Thomas Jurk, SPD 1153 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1154 \n Thomas Jurk, SPD 1154 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1154 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n Thomas Jurk, SPD 1154 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1154 \n\n \u2013 Gewalt gegen Polizistinnen und \nPolizisten (Frage Nr. 11)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1154 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1154 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1155 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1155 \n\n \u2013 Durchsetzung der Ziele des neuen \nLandesentwicklungsplanes in den \nNahverkehrsplanungen der kommuna-\nlen Zweckverb\u00e4nde (Frage Nr. 8)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1155 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1155 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1155 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1155 \n\n \u2013 Einsatz der S\u00e4chsischen Sicherheits-\nwacht (SSW) im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 1156 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1156 \n\n \u2013 Demonstrationen am 13. Februar \nau\u00dferhalb Dresdens (Frage Nr. 12)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 1156 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1156 \n\n \u2013 Entlassungen von Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeitern in der Jugendhilfe \ninfolge der Haushaltsk\u00fcrzungen (Frage \nNr. 9)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1157 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1157 \n\n \u2013 Pflege religi\u00f6ser Br\u00e4uche (Frage \nNr. 13)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 1158 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1158 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 1158 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1158 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 1158 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 1158 \n \n \n \n \n \n \n \n\n \u2013 Pflichtangebote f\u00fcr Jugendliche mit \nHartz-IV-Bezug und Suchtproblematik \n(Frage Nr. 10)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1159 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1159 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 1160 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1160 \n\n \u2013 F\u00f6rderung von Artenschutzma\u00dfnah-\nmen im Freistaat (Frage Nr. 14)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1160 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1160 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 1160 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1160 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 1161 \n\n \u2013 Geplante \u00c4nderung des Jugendme-\ndienschutz-Staatsvertrags (JMStV) \nFrage Nr. 7)  \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 1161 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 1161 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1161 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 14. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nZuerst m\u00f6chte ich Frau Bonk ganz herzlich zum Ge-\nburtstag gratulieren. Alles Gute! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der CDU, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Dr. Schuster, Herr Prof. Dr. Dr. Besier, \nHerr Neubert, Herr Jennerjahn, Herr Heinz und Herr \nNolle. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium festgelegt: \nCDU bis zu 75 Minuten, DIE LINKE bis zu 50 Minuten, \nSPD bis zu 30 Minuten, FDP bis zu 30 Minuten, GR\u00dcNE \nbis zu 25 Minuten, NPD bis zu 25 Minuten und die \nStaatsregierung 50 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nZu dieser Tagesordnung liegen mir \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nvor: \n\nMir liegt entsprechend Artikel 54 der Verfassung des \nFreistaates Sachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des \nGesetzes \u00fcber Einsetzung und Verfahren von Untersu-\nchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages (Untersu-\nchungsausschussgesetz) ein Antrag der Abgeordneten der \nFraktion DIE LINKE und der Fraktion GR\u00dcNE, Druck-\nsache 5/2155, vor. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, den Ger\u00e4usch-\npegel in diesem Saal zu senken; das w\u00fcrde uns allen die \nSitzung viel einfacher und ertragreicher machen. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 2 Buchstabe c der Gesch\u00e4ftsordnung ist \nder Antrag dringlich; es ist ein geborener Dringlicher \nAntrag. Er wird nach \u00a7 53 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \nauf die Tagesordnung der n\u00e4chsten \u2013 also der heutigen \u2013 \nSitzung gesetzt. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Untersuchungsausschussgesetz \nwird der Antrag vor anderen Beratungsgegenst\u00e4nden \nheute auf die Tagesordnung gesetzt. Wir werden ihn \u2013 das \nschlage ich Ihnen hiermit vor \u2013 als Tagesordnungspunkt 1 \nbehandeln. \n\nNat\u00fcrlich braucht es auch Redezeit in dem neuen Tages-\nordnungspunkt. Ich schlage Ihnen ganz einfach das \nRedezeitmodell vor, das wir f\u00fcr jeden Antragsblock \nhaben. Das sind dann summa summarum 60 Minuten. Die \nVerteilung auf die einzelnen Fraktionen ist Ihnen weitge-\nhend gel\u00e4ufig. \n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Bitte, Herr Kollege \nDr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident, wir haben keine Sonderregelung f\u00fcr die \nEinsetzung von Untersuchungsaussch\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Richtig, deshalb mein \nVorschlag. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Richtig. \u2013 \nDeshalb haben wir uns in der letzten Legislaturperiode \nimmer von Fall zu Fall verst\u00e4ndigt. Das hat zum Beispiel \nbeim letzten Untersuchungsausschuss dazu gef\u00fchrt, dass \nunsere Fraktion 15 Minuten Redezeit hatte, um die \nEinbringung zu begr\u00fcnden. Ich kann es nicht akzeptieren, \ndass bei einem so komplexen Antrag \u2013 das Papier zeigt \ndas schon \u2013 nach dem vorgeschlagenen Redezeitmodell \nf\u00fcr unsere Fraktion nur 5 Minuten f\u00fcr die Einbringung zur \nVerf\u00fcgung stehen. Das ist sachlich nicht zu leisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDeshalb schlage ich vor, dass zumindest f\u00fcr die einbrin-\ngenden Fraktionen ein Redezeitzuschlag von f\u00fcnf Minu-\nten vorgesehen wird, wie wir es bei Aktuellen Debatten \nauch handhaben. Damit h\u00e4tte die gro\u00dfe Fraktion die ihr \nangemessene gro\u00dfe Redezeit; aber die Einbringer, die \ndiese Ausarbeitung begr\u00fcnden m\u00fcssen, h\u00e4tten auch eine \nangemessene Redezeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Alles klar. Das war der \nVorschlag von Herrn Dr. Gerstenberg; er sprach f\u00fcr die \neinbringende Fraktion. \n\nWie wollen wir damit verfahren? \u2013 Ich sehe Herrn  \nPiwarz von der CDU-Fraktion. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wir h\u00e4tten schon Interesse daran gehabt, dem \nVorschlag des Pr\u00e4sidenten zu folgen. Wir k\u00f6nnen uns aber \ndamit arrangieren, den GR\u00dcNEN einen f\u00fcnfmin\u00fctigen \nZuschlag zu geben. Ich denke, die Linksfraktion hat \ngen\u00fcgend Redezeit, die sie darauf verteilen kann. Insofern \nist unser Vorschlag: 5 Minuten plus f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \nDann k\u00f6nnen wir das hier einvernehmlich durchziehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe weitestgehen-\ndes Nicken. Kollege Tischendorf, Sie haben ohnehin \n10 Minuten Redezeit. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch und \nschlage vor, dass wir so verfahren: Als einbringende \nFraktion erh\u00e4lt die Fraktion GR\u00dcNE einen Bonus von \n5 Minuten und hat damit insgesamt 10 Minuten Redezeit. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist der Lichdi-Bonus!) \n\nMeine Damen und Herren! Eine weitere Bemerkung: Der \nTagesordnungspunkt 9, Kleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nDes Weiteren liegen zwei Einspr\u00fcche gegen Ordnungs-\nma\u00dfnahmen aus der letzten Sitzung vor. Ich schlage Ihnen \nvor, dass wir diese beiden Einspr\u00fcche vor dem Tagesord-\n\n 1067\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nnungspunkt Fragestunde in die Tagesordnung einordnen. \nK\u00f6nnen wir so verfahren? \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. \n\nMeine Damen und Herren! Ein als dringlich bezeichneter \nAntrag der NPD-Fraktion liegt Ihnen in der Drucksa-\nche 5/2166 vor: \u201eAblehnung von Finanzhilfen an Grie-\nchenland \u2013 Euro-Vertragsbruch verhindern\u201c. Der Antrag \nist am 28. April 2010 eingereicht worden. Um von der \ngem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung vorgese-\nhenen Einreichungsfrist von drei Arbeitstagen vor der \nPlenarsitzung abzuweichen, beantragt die NPD-Fraktion \nin der Drucksache 5/2165 gem\u00e4\u00df \u00a7 114 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung eine Fristverk\u00fcrzung f\u00fcr den Dringlichen Antrag \n\u201eAblehnung von Finanzhilfen an Griechenland \u2013 Euro-\nVertragsbruch verhindern\u201c. \n\nIch bitte jetzt die einbringende Fraktion der NPD ganz \ndezidiert um die Begr\u00fcndung des Antrags auf Abwei-\nchung von der Gesch\u00e4ftsordnung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Da kommt er wieder! \nDer Experte ist wieder am Mikrofon!) \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Am gestrigen Tag hat sich die Diskussion um \ndie Finanzhilfen f\u00fcr Griechenland dramatisch zugespitzt. \nInnerhalb weniger Stunden wurde bekannt, dass der \ngesamte Finanzbedarf des Mittelmeerstaates dreimal \nh\u00f6her ist als noch am Vormittag angenommen. Als mein \nFraktionskollege J\u00fcrgen Gansel die gigantische Zahl von \n8,75 Milliarden Euro erw\u00e4hnte, war sie von der Realit\u00e4t \nbereits wieder \u00fcberholt. Fest steht, dass Griechenland bis \nzum 19. Mai weitere 9 Milliarden Euro an Schulden \nabl\u00f6sen muss oder der Staatsbankrott endg\u00fcltig Realit\u00e4t \nist. Das macht deutlich, weshalb dieser Antrag wirklich \ndringlich ist: zum einen, weil wir bis zur n\u00e4chsten Sitzung \ndes Bundesrates, in der dann auch der Freistaat \u00fcber die \nGriechenland-Hilfen abstimmt und unserer Auffassung \nnach schon aus zwingenden verfassungsrechtlichen \nGr\u00fcnden mit Nein stimmen muss, in diesem Haus nicht \nmehr zusammenkommen werden; zum anderen, weil die \nFrist f\u00fcr die Einreichung eines Dringlichen Antrags nicht \nmehr ausgereicht hat, da sich die Ereignisse erst in den \nletzten Tagen extrem zugespitzt haben. \n\nUm von der in \u00a7 53 Abs. 3 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \nvorgesehenen Einreichungsfrist von drei Arbeitstagen vor \nder Plenarsitzung abzuweichen, hat die NPD-Fraktion \ndeshalb zugleich einen Antrag auf Fristverk\u00fcrzung gem\u00e4\u00df \n\u00a7 114 der Gesch\u00e4ftsordnung gestellt. Ich hoffe, dass er \ndiesmal auch Herrn Piwarz vorliegt, damit er nicht wieder \n\u2013 wie im M\u00e4rz \u2013 herumquengelt und der NPD-Fraktion \nparlamentarische Unkenntnis nachsagt, obwohl das \nGegenteil der Fall ist. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Haben Sie sch\u00f6n gesagt!) \n\nNoch in der letzten Sitzung des Landtags Ende M\u00e4rz \nwurde unser Antrag \u201eD-Mark statt Euro \u2013 Keine Haftung \ndes deutschen Steuerzahlers f\u00fcr andere europ\u00e4ische \nStaaten \u2013 Euro-Vertragsbruch verhindern\u201c als abstrus \ndargestellt. Heute reden wir bereits \u00fcber bis zu \n30 Milliarden Euro, die der deutsche Steuerzahler auf-\n\nbringen muss \u2013 Geld, das wir voraussichtlich nie wieder-\nsehen werden. Deutschland muss wegen Griechenland \nneue Schulden aufnehmen. Generationen von Deutschen \nwerden f\u00fcr das griechische Schuldendesaster bluten \nm\u00fcssen. \n\nAm 26. April und damit nach der Einreichungsfrist f\u00fcr \nDringliche Antr\u00e4ge hielt schlie\u00dflich auch Ministerpr\u00e4si-\ndent Tillich ein Ausscheiden Griechenlands nicht mehr f\u00fcr \nindiskutabel. Das ist sehr bemerkenswert, zumal der FDP-\nAbgeordnete Carsten Biesok f\u00fcr die Koalition noch am \n30. M\u00e4rz von dieser Stelle aus erkl\u00e4rte: \u201eWenn man \nGriechenland in die Zahlungsunf\u00e4higkeit schicken will, \ndann ist der Ausschluss aus der W\u00e4hrungsunion der \nsicherste Weg. Das w\u00fcrde ganz Europa und auch Deutsch-\nland in eine weitere Finanzkrise schicken.\u201c \n\nStaatsminister Dr. Martens warf der NPD-Fraktion sogar \nw\u00e4hrungspolitische Unkenntnis vor. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abgeordneter, Ihre \nRedezeit l\u00e4uft ab. Sie haben noch 30 Sekunden. \n\nArne Schimmer, NPD: Im \u00dcbrigen habe Griechenland \nnoch gar nicht um Hilfe gebeten. Wir Nationaldemokraten \nf\u00fchlen uns durch die Entwicklung best\u00e4tigt. \n\nSie sollten die Lehren aus Ihrer Fehleinsch\u00e4tzung von vor \neinem Monat ziehen und dem Antrag auf Fristverk\u00fcrzung \nwie auch dem Dringlichen Antrag heute als Zeichen Ihrer \npolitischen Einsicht zustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich darf Sie jetzt um Abstimmung \nbitten. Wer der Fristverk\u00fcrzung zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\nstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \nDank. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Antrag \nabgelehnt. Er h\u00e4tte ohnehin einer Zustimmung von zwei \nDritteln der anwesenden Abgeordneten bedurft. \u2013 Herr \nDr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte unser Abstimmungsver-\nhalten noch einmal kurz erkl\u00e4ren. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie gern lachen. Das steht mir zu. \n\nDiese Angelegenheit ist wirklich dringend. Es h\u00e4tte mich \nschon sehr interessiert, inwieweit sich andere Fraktionen, \ndie sich jetzt gegen diese Dringlichkeit ausgesprochen \nhaben, dazu inhaltlich positioniert h\u00e4tten. Aber es ist f\u00fcr \nmich sehr bemerkenswert, dass der Pr\u00e4sident in diesem \nFall nicht einmal eine Aussprache zu dem Thema zugelas-\nsen hat. Es w\u00e4re das Mindeste gewesen, dass man in einer \nGegenrede erkl\u00e4rt h\u00e4tte, warum die Dringlichkeit \u2013 \u2013 \n\n 1068\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das hat nichts \nmit dem Abstimmungsverhalten zu tun!) \n\nDas hat mit unserem Abstimmungsverhalten dahin gehend \nzu tun, dass der S\u00e4chsische Landtag vor der n\u00e4chsten \nBundesratssitzung nicht mehr zusammentritt. Wir h\u00e4tten \ngern gewusst, warum man sich der Debatte hier im Haus \nverweigert. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Gibt es jetzt noch irgendwelchen Widerspruch \n\ngegen die Tagesordnung? \u2013 Das sehe ich nicht. Weitere \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge gab es auch nicht. Die Tagesord-\nnung der 14. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, da wir \njetzt einen neuen Tagesordnungspunkt 1 mit entsprechen-\nder Redezeit haben, dass wir die Mittagspause nach dem \nneuen Tagesordnungspunkt 2 \u201eAktuelle Stunde\u201c einord-\nnen. Eine neue, aktuelle Tagesordnung wird Ihnen ausge-\nreicht. \n\nWir treten jetzt ein in den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 1 der \nVerfassung des Freistaates Sachsen zum Thema: \u201eUntersuchung der \nVers\u00e4umnisse und Fehler der Staatsregierung bei der Konzipierung, \n\nOrganisation, Planung und Absicherung einer vorrangig auf \nAbfallvermeidung, Ressourcenr\u00fcckgewinnung und Nachhaltigkeit \n\nausgerichteten Abfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer funktionierenden \nVerwaltung und \u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4glichen Verwertung und \n\nBeseitigung von Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-Missstands-Enquete)\u201c \nDrucksache 5/2155, Dringlicher Antrag der Abgeordneten der Fraktion DIE LINKE  \n\nund der Abgeordneten der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nIch gehe davon aus, dass die Antragsteller ihr Begehren \nbegr\u00fcnden wollen. Das Wort haben die Fraktionen DIE \nLINKE und GR\u00dcNE. Die weitere Reihenfolge in der \nAussprache ist CDU, SPD, FDP, NPD; Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch bitte jetzt die einbringende Fraktion DIE LINKE, Frau \nKollegin Roth, das Wort zu ergreifen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Einigen schwarzen \nSchafen ist es gelungen, nicht nur ihre illegalen M\u00fcllge-\nsch\u00e4fte erfolgreich zu betreiben, sondern damit auch noch \ndie gesamte Abfallbranche \u2013 auch in Sachsen \u2013 in Verruf \nzu bringen. Das hat handfeste Ursachen und Gr\u00fcnde. \n\nDie Staatsregierung verneinte bisher in gewohnter Re-\ngelm\u00e4\u00dfigkeit, hierf\u00fcr auch nur ansatzweise verantwortlich \nzu sein. Ebenso wenig hat sie Schritte unternommen und \nVorkehrungen getroffen, um dem in den Medien \u00f6ffent-\nlich gemachten Treiben wirksam Einhalt zu gebieten. Wir \nhaben das wiederholt hier in diesem Parlament aus immer \nwieder aktuellen Anl\u00e4ssen thematisiert. Ge\u00e4ndert aber hat \nsich nichts. Deshalb beantragen die Fraktionen DIE \nLINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN heute die \nEinsetzung des Untersuchungsausschusses \u201eAbfall-\nMisstands-Enquete\u201c. \n\nDer Untersuchungsausschuss soll untersuchen, welche \nStrukturen es in Sachsen erm\u00f6glicht oder sogar beg\u00fcnstigt \nhaben, dass Abf\u00e4lle auf krummen Wegen entsorgt oder \n\u201escheinverwertet\u201c und so den Recycling- und Verwer-\n\ntungsunternehmen als wertvolle Ressourcen entzogen \nwurden und werden. \n\nDer Untersuchungsausschuss mit den im Zuge seiner \nUntersuchungst\u00e4tigkeit gewonnenen Erkenntnissen soll \nhelfen, die Weichen f\u00fcr die F\u00f6rderung und St\u00e4rkung der \nKreislauf- und Ressourcenwirtschaft neu zu stellen. \n\nDie bislang gemachten Fehler bzw. zugelassenen Ver-\ns\u00e4umnisse und strukturellen Defizite der Staatsregierung \nbei der Gew\u00e4hrleistung einer vorrangig auf Nachhaltigkeit \nund Ressourcenr\u00fcckgewinnung ausgerichteten Abfall-\nkreislaufwirtschaft in Sachsen m\u00fcssen aufgedeckt und \nbenannt werden. Nur so wird sich die Abfallwirtschaft hin \nzu einer Ressourcenwirtschaft als einem bedeutenden \nzukunftsf\u00e4higen Wirtschafszweig in Sachsen entwickeln \nk\u00f6nnen. \n\nDer Untersuchungsausschuss soll Druck auf die Staatsre-\ngierung machen, damit die im europ\u00e4ischen, deutschen \nund s\u00e4chsischen Recht verbindlich verankerte Abfallhie-\nrarchie und die damit gesetzlich bestimmte Priorit\u00e4tenset-\nzung in der Abfallwirtschaft endlich auch in Sachsen \numgesetzt wird. Das hei\u00dft, die Strukturen m\u00fcssen so \nver\u00e4ndert werden, dass an erster Stelle die Abfallvermei-\ndung steht. Nicht vermiedener Abfall muss als Ressource \nWertsch\u00e4tzung erfahren und \u2013 so verlangt es die EU-\nAbfallrahmenrichtlinie vom Dezember 2008 \u2013 zur Wie-\nderverwendung vorbereitet, recycelt oder einer sonstigen \nVerwertung zugef\u00fchrt werden. Dies ist nicht nur vern\u00fcnf-\ntig, sondern dringend geboten. \n\n 1069\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nDie Vermeidung und Verwertung von Abfall substanziell \nzu steigern stellt einen nicht zu untersch\u00e4tzenden Beitrag \nf\u00fcr den Umwelt-, Klima- und Ressourcenschutz dar. Das \nist der Weg, um auf lange Sicht nat\u00fcrliche Rohstoffquel-\nlen zu erhalten. \n\nEinigkeit d\u00fcrfte bei allen Abgeordneten dieses Hohen \nHauses dar\u00fcber herrschen, dass denjenigen, die nach wie \nvor in illegaler Weise \u201eM\u00fcll\u201c verschieben, verbuddeln \nund verbrennen, das Handwerk gelegt werden muss. Auch \nhierzu soll und muss dieser Untersuchungsausschuss \nseinen Beitrag leisten. \n\nDer Untersuchungsausschuss soll nicht zuletzt der Staats-\nregierung verdeutlichen, dass durch deren rigoros durch-\ngezogene Verwaltungs- und Funktionalreformen in den \nJahren 2004/05 und im Jahr 2008 die zust\u00e4ndigen Ge-\nnehmigungs- und \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden ausged\u00fcnnt \nund deutlich geschw\u00e4cht wurden. Das wiederum hat die \nanfangs erw\u00e4hnten schwarzen Schafe mutig und stark \ngemacht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen die Ergeb-\nnisse der strukturellen Fehlentwicklung in der Abfallwirt-\nschaft in Sachsen an zwei Beispielen aufzeigen. Erstes \nBeispiel: Siedlungsabfall. Der im Jahr 2008 tats\u00e4chlich \nangefallenen Menge von knapp 536 000 Tonnen Sied-\nlungsabfall stehen 845 000 Tonnen Behandlungskapazit\u00e4t \ngegen\u00fcber. Darunter sind die \u00fcberdimensionierte M\u00fcll-\nverbrennungsanlage Lauta mit 225 000 Tonnen im Jahr, \ndie mechanisch-biologische Abfallbehandlungsanlage \nCr\u00f6bern mit 300 000 Tonnen im Jahr und die mechanisch-\nbiologische Abfallbehandlungsanlage im vogtl\u00e4ndischen \nOelsnitz mit 65 000 Tonnen im Jahr. \n\nZur Beseitigung des Siedlungsabfalls steht ein Deponie-\nvolumen von rund 2,6 Millionen Kubikmetern in Sachsen \nzur Verf\u00fcgung. Die Zentraldeponie Gr\u00f6bern fasst allein \nnoch 1,6 Millionen Kubikmeter. Diese mit Genehmigung \nund unter Aufsicht der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und in \nVerantwortung der zust\u00e4ndigen Ressorts der Staatsregie-\nrung geschaffenen \u00dcberkapazit\u00e4ten der Abfallentsorgung \nwurden und werden k\u00fcnftig zu neuen Belastungen f\u00fcr die \nEinwohnerinnen und Einwohner f\u00fchren. Letztendlich \nm\u00fcssen sie die Zeche in Gestalt steigender Abfallgeb\u00fch-\nren zahlen. \n\nZweites Beispiel: gef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle. In diesem Bereich \nist die Schere zwischen Aufkommen und Behandlungs- \nbzw. Ablagerungskapazit\u00e4t noch weitaus gr\u00f6\u00dfer. Im Jahre \n2007 fielen in Sachsen 1,11 Millionen Tonnen gef\u00e4hrliche \nAbf\u00e4lle an, sogenannte Sonderabf\u00e4lle. Dem stehen \n7,4 Millionen Tonnen Behandlungskapazit\u00e4t im Jahr \ngegen\u00fcber. Das ist das Siebenfache des tats\u00e4chlichen \nSonderabfallaufkommens in Sachsen! Wo soll dieser Berg \nvon Sonderm\u00fcll in Zukunft herkommen, damit die ohne \nPlan und Ma\u00df genehmigten Anlagen versorgt und ausge-\nlastet sind? \n\nDer gef\u00e4hrliche Abfall kann aktuell in Sachsen auf f\u00fcnf \nDeponien mit einem Volumen von 2,4 Millionen Kubik-\nmetern beseitigt werden. Weitere 6,8 Millionen Kubikme-\nter sollen mit der neuen Deponie Wetro errichtet werden. \n\nDer Sonderabfallversorgungsnotstand f\u00fcr eine \u201ewirt-\nschaftliche Betriebsf\u00fchrung\u201c ist damit bereits vorpro-\ngrammiert. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist eine alte Weisheit: Wer \nAbfallanlagen s\u00e4t, wird Abfall ernten, auch Abfall aus \nanderen Bundesl\u00e4ndern und aus dem Ausland. Wenn dann \nauch noch den zust\u00e4ndigen Genehmigungs- und \u00dcberwa-\nchungsbeh\u00f6rden sehenden Auges durch unsinnige Refor-\nmen Kompetenz, Sachausstattung und Personal geraubt \nwerden, haben nicht nur die schwarzen Schafe der Abfall-\nbranche, sondern auch Wirtschaftskriminelle ein leichtes \nSpiel in Sachsen. \n\nDem darf man nicht tatenlos zusehen. Die daf\u00fcr verant-\nwortlichen strukturellen Fehlentwicklungen und Defizite \nm\u00fcssen aufgedeckt, die politisch und pers\u00f6nlich Verant-\nwortlichen daf\u00fcr benannt werden. Das ist unter anderem \nder Auftrag dieses Untersuchungsausschusses. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nehmen Sie gemeinsam \nmit den Einreichern dieses Antrags Ihre Verantwortung \ngegen\u00fcber den s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, den \nReclyclingunternehmen und der Umwelt wahr. Stimmen \nSie daher der Einsetzung des Untersuchungsausschusses \nAbfall-Missstands-Enquete zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die antragstellende \nFraktion DIE LINKE sprach die Abg. Frau Roth. \u2013 Ich \nrufe jetzt die antragstellende Fraktion GR\u00dcNE auf; Herr \nKollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Einer nochmaligen \nBegr\u00fcndung f\u00fcr diesen Untersuchungsausschuss bedarf es \nwirklich nicht mehr. Dieser Untersuchungsausschuss ist \nviele Jahre lang begr\u00fcndet worden, begr\u00fcndet durch Ihre \nPolitik, Sachsen zu einem der gr\u00f6\u00dften M\u00fcllimportl\u00e4nder \nzu machen. Er ist begr\u00fcndet worden durch Ihre offen-\nsichtliche Unt\u00e4tigkeit bei der Behebung von Missst\u00e4nden, \nder illegalen Verschiebung von M\u00fcll sowie der Verhinde-\nrung und Aufkl\u00e4rung von Br\u00e4nden. Sie haben die Um-\nweltverwaltung durch Ihre sogenannten Verwaltungsre-\nformen systematisch geschw\u00e4cht und personell reduziert. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nVier Jahre lang habe ich mir und haben sich meine Kolle-\nginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN-Fraktion und der \nLinksfraktion in diesem Hause den Mund fusselig gere-\ndet, aber Sie von der CDU-Fraktion glaubten in Ihrer \nintellektuellen Beh\u00e4bigkeit, Machtarroganz und Ihrem \nwom\u00f6glich genetisch konditionierten Regierungsvertrau-\nen, Sie m\u00fcssten nicht zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nIhre wechselnden Landwirtschaftsminister, die sich eh \nund je nur h\u00f6chst unwillig um Umweltthemen k\u00fcmmern, \nhaben ihre Aufgaben und Pflichten nie ernst genommen. \nSie glaubten, die Opposition aus GR\u00dcNEN und Linken \n\n 1070\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nmit hohlen Spr\u00fcchen beruhigen zu k\u00f6nnen. Ihre verh\u00e4ng-\nnisvolle Politik infrage gestellt oder gar ge\u00e4ndert haben \nsie nie. 2006 verteidigte der damalige Minister Tillich die \nM\u00fcllimporte nach Sachsen vehement. Kein Umsteuern, \nganz im Gegenteil: Damals importierte Sachsen nur die \nH\u00e4lfte der heutigen Menge. 2007 beteuerte Kurzzeit-\nLandwirtschaftsminister Prof. W\u00f6ller, dass er das Problem \nder Br\u00e4nde ernst nehme und eine Sonder\u00fcberwachung \neingeleitet habe. Leider hat die aber nichts gebracht. \n\nDen Gipfel der Unversch\u00e4mtheit erklomm k\u00fcrzlich, im \nJanuar 2010, Herr Staatsminister Kupfer, der gleich \ng\u00e4nzlich die Aussage vor dem Landtag verweigerte. \nMeine Damen und Herren, w\u00e4ren wir in einem Strafpro-\nzess und ich der Verteidiger von Herrn Kupfer, so w\u00fcrde \nich ihm auch zur Aussageverweigerung raten, denn Herr \nKupfer ist eindeutig schuldig der Leugnung und Ver-\nschleppung der Probleme und schuldig des Unwillens und \nder Unf\u00e4higkeit, Recht und Gesetz durchzusetzen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \u2013 \nRobert Clemen, CDU: Spinner!  \u2013 \n\nWeiterer Widerspruch bei der CDU) \n\nAndrea Roth hat die Hintergr\u00fcnde beschrieben, dass die \nPolitik der Staatsregierung vom Grunde auf verfehlt ist, \nweil sie eben nicht auf eine Kreislaufwirtschaft gesetzt \nund bewusst \u00dcberkapazit\u00e4ten geschaffen hat. \n\n(Robert Clemen, CDU: Wahrsager!) \n\nMeine Damen und Herren! Was soll aufgekl\u00e4rt werden? \nSachsen steigerte den Import von M\u00fcll seit 2001 um sage \nund schreibe 800 % und liegt mit der absoluten Menge \nvon circa 800 000 Tonnen an zweiter Stelle hinter Nord-\nrhein-Westfalen. Andrea Roth hat gerade die Zahl von \nungef\u00e4hr 500 000 Tonnen f\u00fcr Siedlungsabf\u00e4lle, die in \nSachsen anfallen, genannt. Und wir importieren noch \neinmal 800 000 Tonnen. Das ist doch heller Wahnsinn! \nDer Import gef\u00e4hrlichen Abfalls ist mit Hilfe der CDU-\nRegierung zum Gesch\u00e4ftsmodell geworden. Wollen Sie \netwa, dass Sachsen weiterhin eines der gr\u00f6\u00dften M\u00fcllim-\nportl\u00e4nder in Deutschland bleibt? Wollen Sie weiterhin \ngef\u00e4hrlichen M\u00fcll in Gr\u00f6\u00dfenordnungen und an der \u00d6f-\nfentlichkeit vorbei auf daf\u00fcr nicht genehmigte Deponien \nleiten? Allein in Cr\u00f6bern wurden zwischen 2003 und 2006 \n230 000 Tonnen Abfall der Deponieklasse III aus Italien \nangeliefert, obwohl Cr\u00f6bern damals nur auf die Deponie-\nklasse II zugelassen war, und das jeweils mit einer Son-\ndergenehmigung des Regierungspr\u00e4sidiums Leipzig. \n\nWarum hat der damalige Landwirtschaftsminister W\u00f6ller \ndem Umweltausschuss im M\u00e4rz 2007 den Import der \nber\u00fcchtigten Lieferung von 150 000 Tonnen unsortierten \nSiedlungsabfalls aus Italien verschwiegen, der bis heute \nverschwunden ist? Wie konnten die s\u00e4chsischen Abfallbe-\nh\u00f6rden darauf vertrauen, dass sie aufbereiteten Hausm\u00fcll \naus Neapel erhalten, obwohl es in ganz Kampanien keine \nAufbereitungsanlage gibt? Wann endlich bequemt sich \ndenn ein zust\u00e4ndiger Minister hier zur Stellungnahme, \ndass das amtliche Importdokument verf\u00e4lscht worden ist? \nIst es in Sachsen etwa der Normalfall, dass amtliche \n\nImportdokumente nur die Fassade scheinbarer Rechtm\u00e4-\n\u00dfigkeit bilden, aber sonst nicht ernst genommen werden? \nSollte etwa verdeckt werden, dass der Import in jedem \nFall durchgef\u00fchrt werden sollte, obwohl unbehandelter \nHausm\u00fcll in Cr\u00f6bern gar nicht abgelagert werden darf? \n\nMeine Damen und Herren! Herr Kupfer stellt sich tot. Er \ndementiert auch nicht die Rechtswidrigkeit. Er schweigt \neinfach und hofft, dass sich keiner daf\u00fcr interessiert. \nMeine Damen und Herren, wir interessieren uns aber \ndaf\u00fcr, und jetzt m\u00fcssen Sie sich auch daf\u00fcr interessieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWann endlich erkl\u00e4rt ein s\u00e4chsischer Landwirtschaftsmi-\nnister, dass die Verschiebung von mindestens 106 000 \nTonnen Italienm\u00fcll nach Sachsen schlicht und einfach \nrechtswidrig war? Ist es reiner Zufall, dass gerade gegen \nden Betreiber dieser Deponie in Sachsen-Anhalt straf-\nrechtlich ermittelt wird? Aber die CDU h\u00e4lt ja das von ihr \nregierte Sachsen f\u00fcr eine Insel der Seligen, auf der so \netwas \u00fcberhaupt nicht vorkommen kann. Wie lange \neigentlich will die Regierung den Kopf noch in den Sand \nstecken und die Ermittlungen gegen die M\u00fcllmafia in \nDeutschland und in Italien nicht zur Kenntnis nehmen? \nHat sie eigentlich den Bericht des Bundeskriminalamtes \nzur Kenntnis genommen? Das Bundeskriminalamt spricht \ndavon, dass die Verschiebungen qualitativ und quantitativ \nherausragend seien, und kritisiert ausdr\u00fccklich die unzu-\nreichende \u00dcberwachung. \n\nL\u00e4sst es die Regierung etwa kalt, wenn der \u201eSpiegel\u201c in \neinem Artikel \u00fcber den \u201eM\u00fcll der Camorra\u201c \u2013 so der Titel \n\u2013 auch \u00fcber Sachsen berichtet? Oder nimmt sich die \ns\u00e4chsische CDU in ihrer Allmachtsfantasie etwa Altkanz-\nler Kohl zum Vorbild, der den \u201eSpiegel\u201c angeblich auch \nnicht gelesen hat? \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zu den zahlreichen \nBr\u00e4nden. Meine Kleinen Anfragen brachten es ans Licht. \nSeit 2003 hat es ungef\u00e4hr 90-mal auf Recyclinganlagen \noder Abfalllagerst\u00e4tten in Sachsen gebrannt. Wir erinnern \nuns alle noch lebhaft an den tagelangen Brand Anfang \nApril in einer Abfalllagerhalle, einer Lagerhalle ausge-\nrechnet der Kreiswerke Delitzsch. Die Kundigen ahnen \nschon, was ich jetzt auch ahne: Das ist durchaus kein \nEinzelfall. \n\nIm Juli 2007 brannte die Recyclinganlage der CED in \nChemnitz. Die schwarze Rauchs\u00e4ule stieg Hunder-\nte Meter auf. Sp\u00e4ter kam heraus, dass das Umweltamt \nChemnitz die Anlage vier Monate zuvor inspiziert und \nerhebliche M\u00e4ngel und Brandgefahren festgestellt hatte. \nPassiert ist trotzdem nichts; bis es dann brannte. Die \nStaatsanwaltschaft hat ermittelt. Sie geht von Brandstif-\ntung aus, konnte aber keinen T\u00e4ter finden. Bisher wurde \nnach meiner Kenntnis \u00fcberhaupt kein T\u00e4ter der zahlrei-\nchen Brandstiftungen gefunden, geschweige denn verur-\nteilt. \n\nSollen wir uns etwa damit zufrieden geben und es CDU-\nergeben und weiter brennen lassen? Minister W\u00f6ller hat \nangeblich 208 Anlagen \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Au\u00dferdem \n\n 1071\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nsollen die Beh\u00f6rden bei der Genehmigung \u2013 wie es in \neiner Antwort so sch\u00f6n hei\u00dft \u2013 mehr Wert auf den Brand-\nschutz legen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin begeistert; geholfen \nhat es jedenfalls nichts. Es hat im gleichen Takt weiter \ngebrannt. Nur dieses Mal geht die Staatsregierung auf-\ngrund ihrer eigenen Antwort noch von mehr F\u00e4llen von \nBrandstiftung aus. So sieht der Fortschritt in Sachsen aus, \nso sieht Ihre Abfall\u00fcberwachung aus! \n\nMeine Damen und Herren! Diese Regierung will nicht \nkontrollieren. Sie weigert sich, das Recht zum Schutz von \nMensch und Umwelt durchzusetzen. Sie l\u00e4sst rechtsfreie \nR\u00e4ume zu, in denen sich Kriminelle tummeln k\u00f6nnen. \nSachsen ist nicht die Insel der Seligen. Sie von der Regie-\nrung und Sie von der CDU hatten lange Anlass und Zeit \nzum Handeln. Sie haben es vorgezogen, weiter die Z\u00fcgel \nschleifen zu lassen. Jetzt wird dieser Untersuchungsaus-\nschuss aufkl\u00e4ren und Sie zum Handeln zwingen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \nund des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die antragstellende \nFraktion GR\u00dcNE sprach der Abg. Lichdi. \u2013 Als N\u00e4chste \nspricht die CDU-Fraktion mit Herrn Kollegen Piwarz. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \n Auch so ein Experte!) \n\nChristian Piwarz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn es heute \nwieder einmal um die Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses geht, dann k\u00f6nnte man vielleicht Titel von \nFilmklassikern bem\u00fchen. \n\nWas kommt einem da in Ansehung der Opposition in den \nSinn? Vielleicht der Titel \u201eDenn sie wissen nicht, was sie \ntun\u201c? Am ehesten aber wohl die Beschreibung \u201eUnd \nt\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c. Was im Filmklassiker mit \nBill Murray noch so lustig anmutet, ist aber hier im \nS\u00e4chsischen Landtag schon lange nicht mehr am\u00fcsant. \n\nErst vor drei Monaten haben wir uns mit einem Antrag \nder GR\u00dcNEN zum Thema \u201eIllegale Abfallimporte nach \nSachsen\u201c befasst. Mein Fraktionskollege Jan Hippold hat \nebenso wie Staatsminister Frank Kupfer dabei die umfas-\nsende Informationspolitik der Staatsregierung sowie die \nT\u00e4tigkeit der s\u00e4chsischen Abfallwirtschaft und der Ver-\nwaltung in den letzten Jahren verdeutlicht. \n\nAllein die GR\u00dcNEN scheinen noch immer nicht im Bilde \nzu sein. Seit Januar 2010 sind 20 neue Kleine Anfragen \nzum Thema M\u00fcllentsorgung in Sachsen bei der Staatsre-\ngierung eingegangen und wurden von dieser beantwortet. \n\nSchon seit Jahren qu\u00e4lt die GR\u00dcNEN \u2013 oder besser den \nAbg. Lichdi \u2013 der Wissensdurst. Seit 2007 gab es \u2013 diese \nZahlen muss man sich auf der Zunge zergehen lassen \u2013 \n180 Kleine Anfragen, eine Gro\u00dfe Anfrage und 22 m\u00fcndli-\nche Anfragen. Die Staatsregierung hat alle Fragen aus-\n\nf\u00fchrlich, gewissenhaft und geduldig beantwortet. Aber \nauch das scheint dem Herrn und seiner Fraktion noch \nnicht zu reichen. \n\nEs ist, Herr Kollege Lichdi, schon eine Frechheit, wenn \nSie hier behaupten, dass sich niemand in Sachsen und \nschon gar nicht die Staatsregierung daf\u00fcr interessieren \nw\u00fcrde oder wenn Sie hier den Minister bezichtigen, er \nw\u00fcrde sich tot stellen. Die blanke Zahl dessen, was hier \nan Antworten gekommen ist, zeigt ein ganz anderes und \nein klares Bild. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber, meine Damen und Herren, das Verstehen einer \nAntwort setzt eben auch voraus, dass man sie \u00fcberhaupt \nliest und dass man bei den Beratungen zum Thema im \nzust\u00e4ndigen Ausschuss anwesend ist. Bei Ersterem kann \nich bei Herrn Lichdi nur mutma\u00dfen, hinsichtlich der \nPr\u00e4senz im Ausschuss ist aber klipp und klar festzustellen, \ndass der Herr des \u00d6fteren gerade dann nicht anwesend \nwar, wenn \u00fcber dieses Thema informiert und diskutiert \nwurde. \n\n33-mal hat sich der Umwelt- und Landwirtschaftsaus-\nschuss seit 2004 mit der Thematik besch\u00e4ftigt. Dazu gab \nes eine Plenardebatte sowie eine Fachregierungserkl\u00e4-\nrung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nWas hat sich ge\u00e4ndert?!) \n\nAuch aktuell ist der Landtag mit dem Thema besch\u00e4ftigt. \nAuf Antrag der Koalitionsfraktionen wird es am 7. Mai \neine Anh\u00f6rung zur sicheren Abfallentsorgung in Sachsen \ngeben. Wo da noch Platz f\u00fcr einen Untersuchungsaus-\nschuss bleibt, wissen wahrscheinlich nicht einmal die \nGR\u00dcNEN so ganz genau. \n\nNoch eine Bemerkung am Rande: Die Koalitionsfraktio-\nnen haben f\u00fcr diese Anh\u00f6rung den GR\u00dcNEN drei ihrer \nSachverst\u00e4ndigen zur eigenen Benennung angeboten. Die \nGR\u00dcNEN haben das abgelehnt. Wie muss ich das wer-\nten? Offensichtlich nur so, dass es Ihnen nicht um die \nAufkl\u00e4rung geht, sondern nur um die Skandalisierung, \nund dass Sachsen wiederum in einem falschen und \nschlechten Licht dastehen soll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Schon die inhaltliche Kompo-\nnente dieses Untersuchungsausschusses ist fragw\u00fcrdig. \nEndg\u00fcltig makaber wird das hier gebotene Schauspiel \naber, wenn man sich die eigentlichen Beweggr\u00fcnde vor \nAugen f\u00fchrt. Geht es wirklich um den Aufkl\u00e4rungswillen \neiner einsetzungsbefugten Minderheit? Bei den GR\u00dcNEN \nmag das ja \u2013 zumindest in Teilen \u2013 so sein. Den LINKEN \nspreche ich das ab. \n\nWorum geht es denn wirklich? Vielleicht auch um pers\u00f6n-\nliche Eitelkeiten? Sie, meine Damen und Herren von den \nLINKEN, brauchten doch einen n\u00fctzlichen Wegbereiter \nf\u00fcr einen 1. Untersuchungsausschuss. Versessen sind Sie \n\n 1072\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\ndoch eigentlich auf Untersuchungsausschuss Num-\nmer zwei. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nChristian Piwarz, CDU: Nein. \n\nDass Sie beim Thema Sachsensumpf wieder einmal auf \nein totes Pferd aufsteigen wollen, ist das eine. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nAber dass insbesondere Herr Bartl darauf schielt, wieder \nVorsitzender dieses Ausschusses zu werden, ist auch mit \neinem geh\u00f6rigen Schuss pers\u00f6nlichem Interesse verbun-\nden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch darf Sie kurz an \u00a7 1 Abs. 1 Untersuchungsausschuss-\ngesetz erinnern. Dieser besagt, dass ein Untersuchungs-\nausschuss die Aufgabe hat \u2013 Zitat \u2013, \u201eSachverhalte, deren \nAufkl\u00e4rung im \u00f6ffentlichen Interesse liegen, zu untersu-\nchen und dem Landtag dar\u00fcber Bericht zu erstatten\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nEs geht um ein \u00f6ffentliches Interesse und nicht um Ihre \npers\u00f6nlichen oder gar interfraktionellen Befindlichkeiten. \nSo verkommt der Landtag schon heute zum Ort einer \npeinlichen Inszenierung. Die Linken verk\u00fcndeten schon \nDienstag letzter Woche, sie h\u00e4tten den Einsetzungsantrag \nf\u00fcr einen weiteren Untersuchungsausschuss zum ver-\nmeintlichen Sachsensumpf fertig. Aber, so muss man \nfragen, warum wird er heute nicht behandelt? \n\nNein, man musste erst auf die GR\u00dcNEN warten. Die \nhaben zwar ihren Grundsatzbeschluss am darauffolgenden \nMittwoch verk\u00fcndet, von einem Antrag war da aber weit \nund breit noch nichts zu sehen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nErst am gestrigen Tag lag der Antrag uns allen vor. Ich \nmale mir einmal aus, welchen Veitstanz die Herren Hahn \nund Bartl aufgef\u00fchrt h\u00e4tten, wenn die Koalition einen \nsolchen Antrag mit einer derartig kurzen Frist und ohne \njegliche M\u00f6glichkeit einer juristischen Pr\u00fcfung einge-\nreicht h\u00e4tte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie jetzt eine \nZwischenfrage? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, \nsteht wieder am Mikrofon.) \n\nChristian Piwarz, CDU: Dieser h\u00e4tte jedem tasmani-\nschen Teufel zur Ehre gereicht. \n\n\u2013 Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\nEs ist ein St\u00fcck aus dem Tollhaus, wie hier die Opposition \nversucht, \u00fcber Bande zu spielen. Aber noch nicht einmal \ndas gelingt ihr. Die Peinlichkeit dieser Inszenierung ist \n\nwohl k\u00fcnftig nur noch schwer zu \u00fcberbieten. Die GR\u00dc-\nNEN braucht also DIE LINKE, um ihren heutigen Einset-\nzungsantrag durchzubekommen. Gleichzeitig machen sie \nsich zu willf\u00e4hrigen Steigb\u00fcgelhaltern der Skandalisie-\nrungspolitik der Herren Hahn und Bartl. \n\nEs ist schon bemerkenswert, dass Sie, sehr geehrte Frau \nHermenau, das auch unumwunden in einem Radiointer-\nview zugeben. Wenn Sie aber damit solche Bauchschmer-\nzen haben, dann h\u00e4tten Sie lieber die Finger davon gelas-\nsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGerade von einer Partei, die noch immer zahlreiche \nB\u00fcrgerrechtler der ehemaligen DDR in ihren Reihen hat, \nh\u00e4tte ich das erwartet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Einsetzung eines Untersu-\nchungsausschusses ist ein Minderheitenrecht. Dies leider \nauch dann, wenn dieses Recht hier von GR\u00dcNEN und \nLINKEN schamlos f\u00fcr ihre eigenen Interessen ausgenutzt \nwird. Die Mehrheit des Hohen Hauses wird dies ertragen. \nWohl wissend, dass Ihre Form der Skandalisierung keine \nFr\u00fcchte tragen wird \u2013 weder hier im Parlament noch bei \nden Menschen im Freistaat Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der GR\u00dcNEN ist \nnicht zustimmungsf\u00e4hig. Nur aus Gr\u00fcnden der Achtung \ndes Minderheitenschutzes wird sich die CDU-Fraktion der \nStimme enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Lichdi, was ist \nIhr Begehren? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Kurzintervention. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kurzintervention, \nzwei Minuten. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Der Kollege Piwarz hat hier zum wiederholten Male \ndie Unwahrheit gesagt. Das muss ich richtigstellen. \n\nErstens. Die andauernde Behauptung, dass ich im Um-\nweltausschuss der 4. Wahlperiode nicht anwesend w\u00e4re, \nentbehrt jeder Grundlage und wird durch Ihre Wiederho-\nlung nicht wahrer. \n\n(Zuruf von der CDU: Erz\u00e4hlt er! \u2013 Robert Clemen, \nCDU: 10 Minuten kommen, Fragen stellen und \nwieder gehen! \u2013 Weitere Proteste von der CDU) \n\nZweitens m\u00f6chte ich den Kollegen Piwarz darauf hin-\nweisen, dass seit der 5. Wahlperiode Kollegin Gisela \nKallenbach Mitglied des Umweltausschusses f\u00fcr meine \nFraktion ist, ich also nicht mehr Mitglied des Ausschusses \nbin. \n\nZum Dritten. Es gab seitens der CDU-Fraktion an unsere \nFraktion dieses Angebot, drei Sachverst\u00e4ndige zu dem \nerw\u00e4hnten Berichtsantrag der Koalition zu benennen. \n\n 1073\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nAndererseits handelt es sich, wie gesagt, um einen Be-\nrichtsantrag und kann nat\u00fcrlich keinesfalls die Aufkl\u00e4rung \ndurch einen Untersuchungsausschuss auch nur ann\u00e4hernd \nersetzen. \n\nViertens m\u00f6chte ich noch einmal sagen: Herr Piwarz ist ja \nJurist. \n\n(Zuruf von der CDU: Das sollten Sie auch sein!) \n\nVon daher wird er wissen, wie der S\u00e4chsische Verfas-\nsungsgerichtshof in seiner Entscheidung vom August \n2009 den Begriff des \u00f6ffentlichen Interesses im Zusam-\nmenhang mit dem Sachsensumpf-Ausschuss definiert hat. \nNat\u00fcrlich und selbstverst\u00e4ndlich trifft unser Begehren ein \n\u00f6ffentliches Interesse. Wenn jemand etwas anderes \nbehauptet \u2013 wie Herr Kollege Piwarz \u2013, dann muss ich \nschon daran zweifeln, ob er dieses Urteil gelesen oder zur \nKenntnis genommen hat oder ob der dazu intellektuell in \nder Lage ist. \n\n(Zurufe von der CDU: Oh!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\non kann nat\u00fcrlich erwidert werden. \u2013 Bitte, Kollege \nPiwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Herr Kollege Lichdi, wir k\u00f6nnen gern einmal \ndie Protokolle der letzten Legislaturperiode durchgehen \nund werden sicherlich spannende Ergebnisse dazu he-\nrausbekommen. Ich glaube aber, dass wir uns diese \nKleinlichkeiten hier sparen k\u00f6nnen, genauso wie wir uns \ndiese kleinlichen Argumentationen von Ihnen an dieser \nStelle sparen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl, auch \nKurzintervention? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Kurzintervention zur Rede \ndes Kollegen Piwarz, die er von vorn gehalten hat. \n\nKollege Piwarz, zun\u00e4chst einmal ist es ganz eindeutig, \ndass sich in aller Regel die regierungstragenden Fraktio-\nnen \u00fcber Untersuchungsaussch\u00fcsse nicht freuen. Die sind \nnun mal das sch\u00e4rfste Instrument der Opposition, um \nMissst\u00e4nde aufzukl\u00e4ren. \n\nDie Denunziation meines Kollegen Lichdi, er sei nicht zu \nAusschusssitzungen gekommen, bei denen er gar nicht \nMitglied ist, betrachte ich jetzt einmal nicht. \n\n(Zurufe von der CDU: Er war!) \n\nAber wenn Sie sagen, dass unsere Fraktion den Einset-\nzungsauftrag deshalb unterst\u00fctzt, weil wir unbedingt den \nVorsitz im zweiten Untersuchungsausschuss haben \nwollen, so k\u00f6nnen Sie denken, was Sie wollen. Wenn es \nhilfreich ist, haben wir auch kein Problem damit. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das wissen wir doch!) \n\nDie Frage ist f\u00fcr uns, dass wir definitiv mit den GR\u00dcNEN \nverabredet haben \u2013 da kann man ruhig einmal aus dem \nN\u00e4hk\u00e4stchen plaudern \u2013, dass wir eine Eskalation dar\u00fcber \nhaben wollen, wie das aufgekl\u00e4rt wird. \n\nEs gab einen Antrag auf eine Fachregierungserkl\u00e4rung. \nDen Antrag hat die Koalition weggestimmt. Der Staats-\nminister f\u00fcr dieses Ressort hat zu diesem Antrag hier kein \nWort gesagt. Was sollte dann die Opposition noch tun, um \nAufkl\u00e4rung zu erreichen, wenn eine Fachregierungserkl\u00e4-\nrung verweigert wird? Dann greift man zu dem, was \nArtikel 54 vorsieht, und sagt: Wenn ihr es nicht anders \nhaben wollt, machen wir es mit den gerichtsgleichen \nInstrumenten eines Untersuchungsausschusses. Ob dabei \netwas herauskommt, ob es Missst\u00e4nde gibt, ob die GR\u00dc-\nNEN und wir den \u201eSpiegel\u201c organisiert haben, um unser \nDrehbuch zu bekommen, werden wir dann sehen. Unter-\nsuchungsaussch\u00fcsse sind dazu da, dass sie am Ende einen \nBericht liefern. Herr Piwarz, wer dann zuletzt urteilt, der \nurteilt am besten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keine weiteren \nKurzinterventionen und keine Erwiderungen darauf. \u2013 \nDann gehen wir weiter in der Reihenfolge der Fraktionen. \nF\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Kollege Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich glaube, wir m\u00fcssen nicht drum herum-\nreden: Die Einsetzung des Untersuchungsausschusses ist \nein klares Recht der Opposition. Es gibt eine Vielzahl von \nGer\u00fcchten, eine Vielzahl von Hinweisen. Es gibt Anfra-\ngen zu diesem Komplex. Es gibt vor allen Dingen den \nWunsch nach Aufkl\u00e4rung. Diesem Wunsch nach Aufkl\u00e4-\nrung muss man nachkommen. \n\nAllerdings ist es auch richtig, dass sich unsere Fraktion \nzumindest gew\u00fcnscht h\u00e4tte, dass man die Anh\u00f6rung am \n07.05. abgewartet h\u00e4tte, um auf der Basis dessen eventu-\nell neue Erkenntnisse in den Untersuchungsauftrag \nhineinzuformulieren. Das ist nicht geschehen. \n\nDennoch werden wir diesem Antrag zustimmen, auch \nwenn wir glauben, dass man sehr behutsam mit der \nEinsetzung von Untersuchungsaussch\u00fcssen umgehen \nsollte. \n\nEines ist auf jeden Fall klar, Kollege Piwarz: Das ist keine \nGeschichte aus dem Tollhaus, sondern das sind parlamen-\ntarische Rechte. Diese parlamentarischen Rechte k\u00f6nnen \nwahrgenommen werden; \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\ndeshalb gibt es auch die Unterst\u00fctzung der SPD-Land-\ntagsfraktion. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n 1074\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\nFraktion Kollege Brangs. \u2013 Als N\u00e4chster spricht Kolle-\nge Herbst f\u00fcr die FDP. Zuvor gibt es aber noch eine \nKurzintervention von Frau Kallenbach zum vorherigen \nRedebeitrag von Herrn Kollegen Brangs. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \nm\u00f6chte nur noch einmal den Bezug zu der Anh\u00f6rung \ndeutlich machen, die am 7. Mai im Umweltausschuss \nstattfinden wird. Ich kann etwas schwer mit dem Titel \nExpertenanh\u00f6rung umgehen, und zwar zu einem Antrag, \nder ein Berichtsantrag der Staatsregierung ist. Wie kann \nman zu einem Berichtsantrag eine Expertenanh\u00f6rung \nbeantragen? Die ist beantragt worden, wir haben diesen \nFakt. Ich kann mir aber bis heute nur sehr schwer vorstel-\nlen, was Experten zu einem Berichtsantrag zu sagen \nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ist das eine weitere \nKurzintervention? \n\nStefan Brangs, SPD: Nein, das ist die M\u00f6glichkeit, \ndarauf zu entgegnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann entgegnen Sie \nbitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Auch die Anh\u00f6rung ist ein parla-\nmentarisches Mittel. Auch im Rahmen einer Anh\u00f6rung \nmit Experten besteht die M\u00f6glichkeit, Nachfragen zu \nstellen, die in einem Sinnzusammenhang mit einem \nUntersuchungsausschuss zu stellen sind. Insofern gibt es \ndort die M\u00f6glichkeit, bestimmte Themenkomplexe \ntiefergehend mit Experten zu er\u00f6rtern. Das ist ebenfalls \nein Mittel, das man nutzen kann. \n\nIch habe darauf hingewiesen, dass ich es mir f\u00fcr unsere \nFraktion gew\u00fcnscht h\u00e4tte, dass man diese Anh\u00f6rung \nabgewartet h\u00e4tte, um eventuell im Ergebnis dieser Anh\u00f6-\nrung weitere tiefgreifendere Fragen im Untersuchungs-\nausschuss kl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention von Frau Kollegin Kallenbach und die Erwide-\nrung von Kollegen Brangs. Aber jetzt spricht f\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Redebeitr\u00e4ge der \nAntragsteller waren recht erhellend. Herr Lichdi be-\nschimpft erst einmal den Minister. Frau Roth spricht \u00fcber \ndie Zukunft der Abfallentsorgung im Freistaat, ein Thema, \ndas mit Sicherheit in den Umweltausschuss geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Ach so?) \n\nUm es einmal mit einfachen Worten auszudr\u00fccken: Der \nM\u00fcll-Untersuchungsausschuss ist M\u00fcll, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nZu diesem Eindruck kommt zumindest jeder, der das \nkrampfhafte Bem\u00fchen von Herrn Lichdi im Umweltaus-\nschuss der letzten Legislaturperiode erlebt hat, einen \nSkandal herbeizureden. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Er war einmal da!) \n\n\u2013 Er war einmal da, und dann hat er es bei der Sondersit-\nzung versucht. \n\nWas gibt es an neuen Fakten, die den Untersuchungsaus-\nschuss genau jetzt rechtfertigen sollen? Darauf gibt der \nAntrag auf Einsetzung keine Antwort und die Begr\u00fcndung \nder Antragsteller erst recht nicht. Das ist auch kein Wun-\nder, denn es geht Ihnen nicht um inhaltliche Aufkl\u00e4rung. \nSie verfahren nach einem Prinzip, das man bei der Feuer-\nwehr folgenderma\u00dfen beschreiben w\u00fcrde: Man stellt die \nL\u00f6schkanonen auf, wirft sie an und hofft, dass irgendein \nB\u00fcrger denkt, dass es auch ein Feuer gibt. So funktioniert \ndas nicht, liebe GR\u00dcNE und liebe LINKE! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege Herbst? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kolle-\ngin Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Herbst, ich muss \nnoch einmal auf den Anfang Ihrer Rede zur\u00fcckkommen. \nSie sagten, der Ausschuss w\u00e4re M\u00fcll. Haben Sie vorhin in \nmeinem Redebeitrag verstanden, dass M\u00fcll eine wertvolle \nRessource ist? \n\nTorsten Herbst, FDP: Durchaus. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Dann wissen wir ja Be-\nscheid. \n\nTorsten Herbst, FDP: Und? Deswegen reden wir im \nAusschuss \u00fcber Abfallwirtschaft. Da brauchen wir keinen \nUntersuchungsausschuss, der, wie Sie wissen, nach hinten \ngerichtet ist und sich nicht mit Gedanken um die zuk\u00fcnf-\ntige M\u00fcllentsorgung in Sachsen besch\u00e4ftigt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Dass das alles nur Show ist, \nzeigte allein Ihre Pressekonferenz am Montag. Ich glaube, \nwir haben es noch nie erlebt, dass ein Untersuchungsaus-\nschuss gro\u00df medial angek\u00fcndigt wurde, aber der Untersu-\nchungsauftrag noch nicht einmal vorliegt. \n\n 1075\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\n\u2013 Er wurde dann hektisch zusammengebastelt. Gestern \nhaben wir ihn erhalten, Herr Dr. Hahn. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Er war Montag \nda! \u2013 Christian Piwarz, CDU: Nein, war er nicht!) \n\nEin Blick auf die Qualit\u00e4t zeigt ja, wie oberfl\u00e4chlich Sie \nvorgehen. Statt eines konkreten Untersuchungsgegenstan-\ndes gibt es immerhin 19 einzelne Tatbest\u00e4nde. Sie schaf-\nfen einen Ausschuss getreu dem Motto: Irgendetwas muss \nsich doch finden lassen, aus dem sich ein Skandal kon-\nstruieren l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nMein Kollege Piwarz hat es schon richtig angesprochen: \nEs geht Ihnen nicht um Inhalte, es geht um reine Taktik. \nHerr Lichdi bekommt seine Spielwiese, auf der er sich \naustoben kann. Und rein zuf\u00e4llig geht der n\u00e4chste Unter-\nsuchungsausschussvorsitz an die Linksfraktion. Das ist \ndoch nun wirklich ein offenes Geheimnis, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Beim Untersuchungsausschuss \ngeht es ja darum, das korrekte Handeln der \u00f6ffentlichen \nAbfallbeh\u00f6rden zu kontrollieren. Halten Sie es f\u00fcr falsch, \neine ganze Reihe ungekl\u00e4rter alter und neuerer Tatbest\u00e4n-\nde f\u00fcr solch einen Untersuchungsausschuss als Auftrag \naufzuz\u00e4hlen? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich glaube, bei einem Untersu-\nchungsausschuss geht es zun\u00e4chst darum, das Handeln der \nStaatsregierung aufzukl\u00e4ren. Wir machen doch im Land-\ntag Politik und keine Rechtsaufsicht f\u00fcr einzelne Umwelt-\nentsorger oder Deponiebetreiber. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Ende \nkommen. Auch wenn wir den Untersuchungsausschuss \nf\u00fcr nutzlos halten, respektieren wir selbstverst\u00e4ndlich die \nRechte der Opposition. Wir werden uns deshalb enthalten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach Kollege Herbst. \u2013 Jetzt spricht die NPD-Fraktion. \nBitte, Herr Abg. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der vorliegende Antrag auf Einset-\n\nzung des Untersuchungsausschusses zu den Vorg\u00e4ngen \num die s\u00e4chsischen M\u00fclldeponien wurde seit Monaten \nangek\u00fcndigt. Aus diesem Grunde erschlie\u00dft sich f\u00fcr die \nNPD-Fraktion nicht, warum der Antrag derartig kurzfris-\ntig eingebracht wurde. Die Fraktionsseite der GR\u00dcNEN \nim World Wide Web ist nicht der normale Gesch\u00e4ftsgang \ndieses Parlaments. Die Gesch\u00e4ftsordnung ist zwar formal \nnoch eingehalten worden, aber f\u00fcr die nicht an der An-\ntragstellung beteiligten Fraktionen ist es nach meiner \nAuffassung eine Zumutung, wenn wir heute \u00fcber einen \nkomplexen Antrag entscheiden sollen, den wir zumindest \n\u00fcber den parlamentarischen Gesch\u00e4ftsgang erst seit \ngestern Nachmittag \u00fcberreicht bekommen haben. Manche \nvon Ihnen d\u00fcrften ihn wohl erst heute Morgen zur Kennt-\nnis genommen haben. \n\nDie Einsetzung eines Untersuchungsausschusses ist eine \nzu ernste Angelegenheit, als dass man sie einfach quasi \nzwischen T\u00fcr und Angel behandeln sollte. Vergessen wir \nnicht, dass Untersuchungsaussch\u00fcsse eine Menge Geld \nkosten und deshalb wohl\u00fcberlegt sein sollten. \n\nDamit komme ich zur inhaltlichen Bewertung des Einset-\nzungsantrages. \n\nMeine Damen und Herren, es ist wahr, auf Sachsens \nM\u00fclldeponien stinkt es, und das nicht nur wegen des dort \nlagernden Abfalls. Durch oftmals v\u00f6llig \u00fcberdimensio-\nnierte Deponien sind manche Betreiber regelrecht ge-\nzwungen, unter dubiosen Umst\u00e4nden M\u00fcll aus aller \nHerren L\u00e4nder nach Sachsen zu karren, bekanntlich sogar \naus Italien. \n\nDa man mit M\u00fcll bekanntlich viel Geld verdienen kann, \nwerden auch Kriminelle angelockt. Ein ehemaliger \nInsider aus dieser Branche sagte mir schon vor Jahren, \nM\u00fcll sei h\u00e4rter als Rotlicht. Doch genauso wie man die \nVerfolgung von Exzessen im Rotlichtmilieu in der Regel \nder Staatsanwaltschaft \u00fcberl\u00e4sst, sollte dies auch bei der \nVerfolgung der M\u00fcllmafia der Fall sein. Oder glauben Sie \nernsthaft, dass wir als Parlamentarier jetzt auch noch die \nUmweltsheriffs spielen sollten und dass wir dabei die \nbesseren Aufkl\u00e4rer sind? Nein, die NPD-Fraktion glaubt \ndas nicht. \n\nDas bedeutet aber nicht, dass wir nicht auch einen gewis-\nsen Aufkl\u00e4rungsbedarf sehen. Aber der k\u00f6nnte auch durch \neinen Unterausschuss des Umweltausschusses befriedigt \nwerden. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir nicht mit Tausenden Euro den \nSteuerzahler belasten, zumal die Einsetzung eines weite-\nren Untersuchungsausschusses zu einem anderen Thema, \ndem Sachsensumpf, bevorsteht, bei dem es dann um \nVerstrickungen der Landespolitik ins kriminelle Milieu \ngehen soll \u2013 eine Absicht, die wir als NPD-Fraktion in \ndiesem Fall ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren, auch wenn wir den Sinn eines \neigenst\u00e4ndigen Untersuchungsausschusses zur M\u00fcllprob-\nlematik nicht erkennen k\u00f6nnen, wird sich die NPD-\nFraktion dem Aufkl\u00e4rungswunsch und dem guten Recht \nvon zwei Oppositionsfraktionen nicht v\u00f6llig verschlie\u00dfen. \nWir werden uns aber aus den genannten Gr\u00fcnden der \nStimme enthalten. \n\n 1076\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. M\u00fcller. \u2013 M\u00f6chte die Staatsregierung das \nWort ergreifen? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! In der Demokratie ist es das \nRecht der Opposition, einen Untersuchungsausschuss zu \nbeantragen. Das ist in unserer S\u00e4chsischen Verfassung \nfestgeschrieben. Grundlage daf\u00fcr ist auch die Gesch\u00e4fts-\nordnung des S\u00e4chsischen Landtages. Von mir wird das \nausdr\u00fccklich respektiert. Unabh\u00e4ngig davon ist es aber \nauch erlaubt, \u00fcber die Sinnhaftigkeit eines solchen Unter-\nsuchungsausschusses zu reden und diese zu hinterfragen. \n\nGegenstand der Untersuchung ist nichts weniger als die \ngesamte Abfallpolitik der vergangenen zehn Jahre hier im \nFreistaat Sachsen. Seitdem hat die Staatsregierung eine \nfast nicht zu z\u00e4hlende Menge von Antr\u00e4gen, von Kleinen \nAnfragen, von m\u00fcndlichen Anfragen beantwortet, und das \nausf\u00fchrlich und bis ins Detail, meine Damen und Herren. \nDie Staatsregierung stand auch stets f\u00fcr weitere Fragen \nzur Verf\u00fcgung. Daher weise ich den mit dem Antrag \nsuggerierten Eindruck einer unzureichenden Information \ndurch die Staatsregierung zur\u00fcck. \n\nViele der angesprochenen Sachverhalte, insbesondere zu \nden Abf\u00e4llen aus Italien und zu den Brandereignissen der \nj\u00fcngsten Vergangenheit, sind heute noch Gegenstand \nstaatsanwaltschaftlicher Ermittlungen. Herr Lichdi, \nstaatsanwaltschaftlicher Ermittlungen! Nicht die CDU im \nFreistaat Sachsen ermittelt, sondern die Staatsanwalt-\nschaft, und Sie als Jurist m\u00fcssten das eigentlich wissen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir hatten das aktuelle Ereignis in Delitzsch, den Brand \nin den Kreiswerken. Ich habe den Ausschuss dar\u00fcber \ninformiert, und ich habe dem Ausschuss auch zugesagt, \nihm sofort zu berichten, sobald es neue Erkenntnisse gibt. \nIch habe das auch in diesem Fall mit dem Schreiben von \nheute Morgen getan. Mir ist gestern Abend mitgeteilt \nworden, dass es nach dem Brand Untersuchungen gab und \ndass die Landesdirektion dabei festgestellt hat, dass \nvermutlich mehr Abf\u00e4lle gelagert worden sind als zul\u00e4s-\nsig. Vermutlich! Die Landesdirektion Leipzig hat die \nStaatsanwaltschaft eingeschaltet. Dieser Fall wird unter-\nsucht. Dort geh\u00f6rt er auch hin. \n\nMeine Damen und Herren, nach wie vor gibt es zu einer \nReihe der in Rede stehenden Abfallentsorgungsvorg\u00e4nge \nnur konstruierte Vermutungen auf illegales Handeln oder \nteilweise abenteuerliche Theorien \u00fcber Verschw\u00f6rungen \nvon Beh\u00f6rden und Unternehmen. Der Antrag bleibt \u00fcber \nweite Strecken unbestimmt. Er dokumentiert an keiner \nStelle rechtlich belastbar festgestellte Verst\u00f6\u00dfe, die aus \nVers\u00e4umnissen der Beh\u00f6rden resultieren oder bei denen \nBeh\u00f6rden durch genehmigungsrechtliche Fehlentschei-\ndungen Vorschub geleistet haben. \n\nInsofern kann die Staatsregierung keinen Bedarf f\u00fcr einen \nUntersuchungsausschuss erkennen. Vielmehr l\u00e4sst das \nFehlen konkreter Tatsachen jede Menge Raum f\u00fcr Speku-\nlationen und grundlose Schuldzuweisungen. Es besteht \ndie Gefahr, meine Damen und Herren, dass mit den \nanstehenden \u00f6ffentlichen Debatten ohne jeden berechtig-\nten Grund nicht nur das Ansehen der staatlichen Beh\u00f6r-\nden, sondern auch eine Reihe von s\u00e4chsischen Entsor-\ngungsunternehmen gesch\u00e4digt wird. Davor kann ich nur \nwarnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNichtsdestotrotz wird die Staatsregierung, das Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, die Arbeit des \nAusschusses selbstverst\u00e4ndlich ohne jegliche Einschr\u00e4n-\nkung unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Kupfer. Wir sind am Ende der \nAussprache angekommen. \n\nMeine Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag hat \ngem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 Satz 1 der Verfassung des \nFreistaates Sachsen und gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 des \nUntersuchungsausschussgesetzes das Recht und auf \nAntrag von einem F\u00fcnftel seiner Mitglieder die Pflicht, \neinen Untersuchungsausschuss einzusetzen. \n\nDer vorliegende Antrag tr\u00e4gt die notwendige Anzahl von \nUnterschriften. So fordert es \u00a7 2 Abs. 1 Satz 2 des Unter-\nsuchungsausschussgesetzes. Trotzdem muss der Landtag \neinen formalen Beschluss \u00fcber die Einsetzung des Unter-\nsuchungsausschusses fassen. Ich darf daher bitten, diesen \nBeschluss zu fassen. Ich darf Sie darauf hinweisen, dass \nim vorliegenden Fall nach Artikel 54 der S\u00e4chsischen \nVerfassung der Landtag diesen Ausschuss einsetzen muss. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Wer der Einsetzung des \nUntersuchungsausschusses zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Einzelne Gegenstim-\nmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Meine Damen und Herren, \ndamit hat der Landtag der Einsetzung des Untersuchungs-\nausschusses zugestimmt; damit ist der Untersuchungsaus-\nschuss eingesetzt. \n\nDie Gr\u00f6\u00dfe des Untersuchungsausschusses richtet sich \nnach den entsprechenden Bestimmungen der Gesch\u00e4fts-\nordnung des Landtages. Nach \u00a7 23 Abs. 1 der Gesch\u00e4fts-\nordnung wird vom Landtag die Zahl der Mitglieder des \nAusschusses festgelegt. Mir ist signalisiert worden, dass \ndieser Untersuchungsausschuss 19 Mitglieder haben soll, \nund ich sehe Nicken in den Fraktionen. Es erhebt sich \nalso dagegen kein Widerspruch. Damit ist dies so be-\nschlossen. \n\nDie Verteilung der Mitglieder der Fraktionen erfolgt \ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des Untersuchungsausschussge-\nsetzes nach der Mitgliederzahl der Fraktionen, wonach \nlaut unserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfahren nach \nd\u2019Hondt zur Anwendung kommt. Hierbei ist noch zu \nbeachten, dass gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des oben genann-\n\n 1077\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nten Gesetzes jede Fraktion durch mindestens ein Mitglied \nvertreten sein muss. \n\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsaus-\nschussgesetzes die Mitglieder und Stellvertreter eines \nUntersuchungsausschusses vom Landtag nach den Vor-\nschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. Ich bitte die Fraktio-\nnen um entsprechende Wahlvorschl\u00e4ge, sodass nach der \n\njetzt erfolgten f\u00f6rmlichen Einsetzung des Untersuchungs-\nausschusses die Wahl in einer Landtagssitzung im Mai \nvorgenommen werden kann. Der Tagesordnungspunkt ist \ndamit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt nun auch die neue \nTagesordnung, die wir vorhin beschlossen haben, vor. Ich \nrufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Versprochen, gebrochen \u2013  \ndie Dritte: Kultusminister will 37 Schulen schlie\u00dfen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nWie viele Sachsen sollen noch sterben? Raus aus Afghanistan! \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 55 der Gesch\u00e4ftsordnung dauert diese Aktuelle \nStunde zwei Zeitstunden. Die Verteilung der Gesamtrede-\nzeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorge-\nnommen: CDU 30 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, \nSPD 12 Minuten, FDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, \n\nNPD 15 Minuten, die Staatsregierung 20 Minuten, wenn \ngew\u00fcnscht. Die Redezeit, das wissen Sie, betr\u00e4gt maximal \n5 Minuten. Wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nVersprochen, gebrochen \u2013 die Dritte:  \nKultusminister will 37 Schulen schlie\u00dfen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \ndas Wort. Es wird die Abg. Frau Falken sprechen. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die uns\u00e4gliche \nSchulschlie\u00dfungspraxis im Freistaat Sachsen durch die \nStaatsregierung hat wieder begonnen. Der Staatsminister \nf\u00fcr Kultus, Herr Prof. W\u00f6ller, hat am 12.04.2010 mitge-\nteilt, dass an 20 Grundschulen und 17 Mittelschulen ein \nMitwirkungsverfahren f\u00fcr die Eingangsklassen Klasse 1 \nbzw. 5 eingeleitet wurde. \n\nDas bedeutet, dass die Schultr\u00e4ger der Schulen bis zum \n27.04.2010 eine Stellungnahme an das Kultusministerium \nschreiben m\u00fcssen, um den Erhalt ihrer Klassen zu errei-\nchen. Nach dem Schulgesetz k\u00f6nnen Mitwirkungsentz\u00fcge \nausgesprochen werden f\u00fcr Grundschulen, wenn es unter \n15 Anmeldungen von Sch\u00fclern gibt, und f\u00fcr Mittelschu-\nlen, wenn es unter 40 Anmeldungen von Mittelsch\u00fclern \ngibt. Aber auch das jetzt geltende Schulgesetz hat laut \n\u00a7 4a Abs. 4 Nr. 6 die M\u00f6glichkeit, Ausnahmen in den \nSchulen bzw. f\u00fcr die Bildung von Klassen einzurichten. \n\nEs ist erst einen Monat her, dass ich hier an diesem Pult \ngestanden und aufgez\u00e4hlt habe, was es bedeutet, wenn in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen Lehrerstellen gestrichen werden. Eine \ndieser Aufz\u00e4hlungen beinhaltete auch, dass bei Stellen-\nstreichungen f\u00fcr Lehrer nat\u00fcrlich auch die Schulschlie-\n\u00dfungen wieder beginnen werden. Ich habe nicht gedacht, \ndass es so schnell geht, dass wir innerhalb eines Monats \ngenau diese Situation heute wieder vor uns haben. Es ist \nnicht immer toll, wenn man recht beh\u00e4lt; und es ist vor \nallen Dingen nicht toll, wenn der Finanzminister \u00fcber die \nBildungspolitik im Freistaat Sachsen entscheidet, und das \nist hier klar ein solcher Fall. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSchon vor einigen Jahren, im M\u00e4rz 2007, hat der damali-\nge Kultusminister Herr Flath \u2013 ich w\u00fcrde ihn sehr bitten, \nwieder hereinzukommen; das muss er sich jetzt anh\u00f6ren, \nes tut mir leid \u2013, nachdem bereits \u00fcber 1 000 Schulen im \nFreistaat Sachsen geschlossen wurden, verk\u00fcndet, dass \ndas Schulnetz jetzt stabil sei. Die demografische Katast-\nrophe sei \u00fcberstanden, war in seiner Presseerkl\u00e4rung zu \nlesen, und was jetzt noch an Schulschlie\u00dfungen vorzu-\nnehmen sei, m\u00fcssten die Landkreise und die kreisfreien \nSt\u00e4dte selbst entscheiden. Er hat damals gesagt und \ngeschrieben: \u201eIch werde es nicht mehr tun.\u201c Ich gehe \n\n 1078\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\ndavon aus, dass er damals von seinem Amt gesprochen \nhat, und nicht von sich als Person. Die Aussage, die wir \ndamals als Linke sehr begr\u00fc\u00dft haben, war: Die Schulen \nsollen sich wieder ohne Unruhen von au\u00dfen auf die \ninhaltliche Arbeit und den Unterricht konzentrieren. \n\nDas hat ganze drei Jahre gehalten. Heute haben wir die \nSituation, dass die Schulschlie\u00dfungen wieder auf der \nTagesordnung stehen. Ich wei\u00df, dass uns der Kultusminis-\nter und Herr Colditz \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie heute spre-\nchen, Herr Colditz \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Er muss ja!) \n\nerkl\u00e4ren und behaupten werden, dass es ja nur die Ein-\ngangsklassen seien und keine Schulschlie\u00dfungen kom-\nplett. Aber die Praxis zeigt etwas anderes, und Sie wissen \ndas ganz genau. Wenn erst einmal eine Eingangsklasse \ngeschlossen ist, ist es sehr, sehr schwierig, die Schule \nwirklich zu halten, weil die Unsicherheit f\u00fcr die Eltern, \nihr Kind im n\u00e4chsten Jahr dort anzumelden, nat\u00fcrlich \nextrem w\u00e4chst und der Schultr\u00e4ger verunsichert ist, die \nLehrer verunsichert sind und in der Regel keine M\u00f6glich-\nkeiten mehr bestehen, diese Schule wirklich zu halten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nKeine Investitionen!) \n\nIch habe damals in meiner Presseerkl\u00e4rung ganz klar \nge\u00e4u\u00dfert: Solange das Schulgesetz nicht ge\u00e4ndert wird, \nhat der Kultusminister immer die M\u00f6glichkeit, ganz \nallein, ohne jemanden zu fragen, die Mitwirkungsentz\u00fcge \neinzuleiten und auch auszusprechen. Die Forderung, die \nwir damals aufgemacht haben, lautete: \u00c4ndert das Gesetz! \nSie haben nicht die Pflicht, Sie haben Ausnahmem\u00f6glich-\nkeiten, Herr Prof. W\u00f6ller, und wir werden zu diesem \nThema heute Nachmittag noch einmal inhaltlich ausf\u00fchr-\nlich zum Antrag der SPD sprechen k\u00f6nnen. Die Proteste \nin den Kommunen sind sehr gro\u00df. Ich habe viele Anrufe \ngehabt und auch sehr, sehr viele Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Falken, Ihre \nRedezeit l\u00e4uft ab. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: \u2013 Ja, ich habe es \ngesehen. \u2013 Auf einige Beispiele an den Schulen m\u00f6chte \nich in meinem zweiten Redebeitrag noch eingehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die antragstellende \nFraktion DIE LINKE sprach Frau Falken. \u2013 In der weite-\nren Reihenfolge folgen die CDU, danach die SPD, FDP, \nGR\u00dcNE und NPD sowie die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Kollege Col-\nditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Liebe Frau Falken; um es gleich auf den \nPunkt zu bringen: Es kann in der Tat nicht um die Er\u00f6ff-\n\nnung einer neuen Schulschlie\u00dfungswelle gehen. Das ist \nauch durch unsere Fraktion politisch nicht gedeckt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nEs ist auch durch die Koalition nicht gedeckt. Es ist aber \nauch nicht \u2013 das stelle ich voran \u2013 die Absicht der Staats-\nregierung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZuruf von der Linksfraktion) \n\nDeshalb lassen Sie uns zun\u00e4chst den fachlichen Hinter-\ngrund beleuchten, Frau Falken, der zu dieser Debatte und \nzu diesem Antrag gef\u00fchrt hat. Es ist so, dass an \n17 Grundschulen und an 20 Mittelschulen \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: Umgedreht!) \n\n\u2013 oder umgedreht \u2013 die Mindestsch\u00fclerzahlen nicht \nerreicht worden sind. Das hat dazu gef\u00fchrt \u2013 das ist \nformell erst einmal richtig und notwendig \u2013, dass das \nKultusministerium Anh\u00f6rungsschreiben an die betroffe-\nnen Schultr\u00e4ger mit der Bitte um Erl\u00e4uterung des Sach-\nverhalts geschickt hat, warum diese Klassenbildung nicht \nzustande gekommen ist bzw. nicht zustande kommen \nkann aufgrund der Unterschreitung der Vorgaben. \n\nFrau Falken, es sind noch keine Entscheidungen gef\u00e4llt \nworden. Wir befinden uns in einem Anh\u00f6rungsverfahren, \ndas hei\u00dft, wir k\u00f6nnten uns maximal, nachdem jetzt das \nAnh\u00f6rungsverfahren gelaufen ist, \u00fcber diese getroffenen \nAussagen unterhalten. Das hat aber nichts damit zu tun, \ndass damit eine neue Schulschlie\u00dfungswelle initiiert wird. \n\nIch gehe davon aus \u2013 diesbez\u00fcglich unterst\u00fctze ich die \nAussage unseres ehemaligen Kultusministers und jetzigen \nFraktionsvorsitzenden \u2013, dass wir mittlerweile \u00fcber ein \nbedarfsgerechtes Schulnetz verf\u00fcgen. Gleichwohl kann es \nvorkommen, dass es innerhalb des vorhandenen mittler-\nweile bedarfsgerechten Schulstandortes zur Entwicklung \nvon Sch\u00fclerstr\u00f6men kam, die m\u00f6glicherweise den einen \nSchulstandort bevorteilt und einen anderen benachteiligt \nhaben. Aber es muss vor Ort gekl\u00e4rt werden, wie man \ndiesen Sch\u00fclerstr\u00f6men koordinierend gerecht wird, \nm\u00f6glicherweise auch durch die Umlenkung von entspre-\nchenden Sch\u00fclerstr\u00f6men. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nAber nicht durch Mitwirkungsentzug! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWas die gesetzlichen Rahmenbedingungen anbelangt, \nm\u00f6chte ich diese Verteufelung, wie Sie sie vorgenommen \nhaben, Frau Falken, so nicht stehen lassen. Ich denke, die \ngesetzlichen Regelungen im Schulgesetz sind sowohl \nFluch als auch Segen. Beginnen wir mit dem Positiven. \nDurch die Festschreibung von Mindestvorgaben war und \nist es besonders im l\u00e4ndlichen Raum m\u00f6glich geworden, \nAusnahmetatbest\u00e4nde zu erm\u00f6glichen und damit Klassen- \nund Schulgr\u00f6\u00dfen zu realisieren, die \u00fcbrigens deutsch-\nlandweit, was die Gr\u00f6\u00dfe anbelangt, einmalig sind. \n\n 1079\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nAls Zweites, das sage ich ein St\u00fcck weit selbstkritisch, ist \nmit dieser gesetzlichen Verankerung eine Verl\u00e4sslichkeit \ngegen\u00fcber der Schulverwaltung eingezogen, die in fr\u00fche-\nrer Zeit teilweise zu restriktiv entschieden hat. Wir haben \nhier die M\u00f6glichkeit geschaffen, dass sich durch gesetzli-\nche Vorgaben die Sicherheit bei den Schultr\u00e4gern entwi-\nckeln konnte und dass die vorhandenen Strukturen Be-\nstand haben k\u00f6nnen. \n\nDas Problem der gesetzlichen Regelung ist im Umkehr-\nschluss, dass damit gesetzliche Vorgaben entstanden sind, \ndie f\u00fcr das Handeln der Staatsregierung und der Schul-\nverwaltung bindend sind, und dass damit Ermessensspiel-\nr\u00e4ume nur bedingt auslotbar sind. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle gleichwohl die Staatsregie-\nrung bitten, vor dem Hintergrund dessen, was sich an \nRahmenbedingungen darstellt, dennoch das Ermessen \nmaximal auszuloten. Wir haben in dieser Frage zwei \nwichtige Gr\u00fcnde zu bedenken: Einerseits kann es in der \nTat sein, dass Sch\u00fclerzahlen bzw. Mindestvorgaben f\u00fcr \ndie Sch\u00fclerzahlen nur tempor\u00e4r unterschritten werden und \nes diese Unterschreitung m\u00f6glicherweise nur f\u00fcr ein Jahr \ngibt. Ich denke dabei insbesondere an die bisher existie-\nrende Bildungsempfehlung. Das hat sicherlich auch dazu \ngef\u00fchrt, dass Sch\u00fcler von den Mittelschulen an die Gym-\nnasien gegangen sind und damit diese Mindestsch\u00fclerzah-\nlen nicht mehr erreicht werden konnten. Das muss bei der \njetzt anstehenden Entscheidung alles bedacht werden. \n\nEin weiterer Punkt, der bedacht werden muss, ist die \nFrage der Gr\u00fcndung von freien Schulen. Ich habe vorige \nWoche geh\u00f6rt, dass es zum neuen Schuljahr mittlerweise \n17 Antr\u00e4ge f\u00fcr die Gr\u00fcndung von freien Schulen gibt. Das \nist eine Entwicklung, bei der wir nicht einfach zusehen \nk\u00f6nnen, indem wir weitere staatliche Schulen infrage \nstellen, sondern es muss meines Erachtens m\u00f6glich sein, \ndass alternativ dort, wo eine freie Schule existiert, auch \nein staatliches Angebot vorgehalten wird. Gerade in \ndiesem Zusammenhang ist es wichtig, zwischen einem \nSchulstandort in freier Tr\u00e4gerschaft und der Notwendig-\nkeit, ein staatliches Schulangebot vorzuhalten, den Blick \nst\u00e4rker auf Ausnahmeregelungen zu richten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe davon aus, dass wir \nuns alle der Sensibilit\u00e4t dieser Probleme bewusst sind und \ndass wir auch mit Blick auf die Auswertung der Anh\u00f6rung \ndavon ausgehen k\u00f6nnen, dass verantwortungsvolle und \npolitisch nachvollziehbare Entscheidungen getroffen \nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Kollege Colditz. \u2013 Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die \nSPD-Fraktion Frau Kollegin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6ch-\nte mit einem Zitat beginnen: \u201eDer Kultusminister h\u00e4tte es \nin der Hand, die Debatte um Schulschlie\u00dfungen ganz \nschnell zu beenden. Er m\u00fcsste nur versichern, dass k\u00fcnf-\ntig keine Schulen in Sachsen mehr geschlossen werden, \nden Beobachtungsstatus der 75 gef\u00e4hrdeten Schulen \naufheben und die restriktiven Vorgaben zur Klassenbil-\ndung lockern.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDas war ein Zitat von Herrn Herbst vom 26. Juni 2009, \nzum damaligen Zeitpunkt bildungspolitischer Sprecher \nder FDP-Fraktion. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Das darf doch \nnicht wahr sein! Ich glaub\u2019 es doch nicht!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was hat sich \neigentlich in den drei Jahren ver\u00e4ndert, seitdem Herr Flath \ndie Zusage getroffen hat, dass keine Schulschlie\u00dfungen \nmehr stattfinden? Ich gebe Ihnen recht, Herr Colditz, wir \nsind noch nicht bei Schulschlie\u00dfungen und es gibt heute \ndie M\u00f6glichkeit, dass sich jeder Abgeordnete dazu positi-\nonieren und Herrn W\u00f6ller vielleicht den R\u00fccken st\u00e4rken \nkann, dass er die Schulen nicht schlie\u00dfen muss bzw. auch \nEingangsklassen gebildet werden. \n\nSchon allein mit der Ank\u00fcndigung bangen derzeit \n37 Schulen, 682 Eltern und ihre Kinder, davon allein \n235 Grundsch\u00fcler, um ihre Zukunft. Meist kleine Kom-\nmunen sehen mit Sorge, dass Eltern weg- oder gar nicht \nerst hinziehen \u2013 Herr Zastrow, das hatten Sie vor einiger \nZeit auch noch erkannt \u2013 und somit die Zukunft dieser \nStandorte, der Kommunen selbst, infrage gestellt ist. \n\nDie Argumente sind seit Jahren ausgetauscht und man \nmuss sie nicht mehr auf den Tisch legen. Sie wurden auch \nvon der FDP vor nicht allzu langer Zeit noch anerkannt. \n\nHerr Colditz, es ist eben nicht so, dass wir deutschland-\nweit einmalig in der Gr\u00f6\u00dfe der Klassen sind. Wir sind \ndeutschlandweit einmalig in der rigiden Darstellung \nunseres Schulnetzes. Kein anderes ostdeutsches Land \u2013 \nnur um diese geht es erst einmal \u2013 hat so rigide das \nSchulnetz ausged\u00fcnnt wie Sachsen \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Richtig!) \n\nweder Brandenburg noch Mecklenburg-Vorpommern, \nnoch das Nachbarland Th\u00fcringen. Mehr als jede dritte \nallgemeinbildende Schule wurde geschlossen, davon \nallein 50 % der Mittelschulen. \n\nSehr geehrter Herr Zastrow, ich habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis \nf\u00fcr Ihre Situation, denn der Koalitionspartner CDU ist ein \nharter Brocken an dieser Stelle. Aber ich kann Ihnen \nsagen, dass es Instrumente gibt, die man auch im Rahmen \neiner Koalition nutzen kann, um den eigenen Willen \ndurchzusetzen. Wir hatten damit gute Erfahrungen ge-\nmacht. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das wollen wir h\u00f6ren!) \n\n 1080\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nEs gibt einen Koalitionsausschuss. Es gab eine Vereinba-\nrung mit der CDU, die geregelt hat, unter welchen Bedin-\ngungen es zu Schulschlie\u00dfungen kommt. Ich gebe zu, wir \nh\u00e4tten uns wesentlich mehr gew\u00fcnscht, aber wir haben \u2013 \u2013 \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wie viele sind geschlossen \nworden? \u2013 Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Herr Zastrow, ich bin vorbereitet! \u2013 Wir haben auf diese \nArt und Weise mindestens die Schlie\u00dfung von 100 Schu-\nlen verhindern k\u00f6nnen. Wenn Sie das am Ende Ihrer \nLegislaturperiode nachweisen k\u00f6nnen, dann gratuliere ich \nIhnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Kollateral-\nsch\u00e4den, die durch die fiskalorientierte Schulpolitik in \nSachsen in den letzten Jahren entstanden sind, sind \nerheblich und meines Erachtens hinl\u00e4nglich bekannt. Der \nKultusminister soll Kreativit\u00e4t beweisen, hat Herr Herbst \n2006 gesagt. Man solle \u00fcber jahrgangs\u00fcbergreifenden \nUnterricht sowie die Senkung der Mindestz\u00fcgigkeit \nnachdenken. Es darf keine Tabus geben. \n\nHerr Zastrow sagte: \u201eKoalitionspartner hei\u00dft nicht, den \nKakao, durch den man vom gro\u00dfen Koalitionspartner \ngezogen wird, auch noch zu trinken.\u201c \u2013 Auch das gebe ich \nIhnen gern mit auf den Weg. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Holger Zastrow, FDP: \nSo etwas habe ich nie gesagt!) \n\n\u2013 Das steht sogar im Protokoll! \u2013 Setzen Sie sich daf\u00fcr \nein, dass die derzeitige \u00dcberpr\u00fcfung der Schulen nicht zu \neiner Schlie\u00dfung f\u00fchrt. \n\n(Zurufe der Abg. Holger Zastrow \nund Torsten Herbst, FDP) \n\nIch will kurz an das anschlie\u00dfen, was Herr Colditz gesagt \nhat: Die gr\u00f6\u00dfte Gefahr sei, dass wir nicht nur die Abwan-\nderung von Eltern und Sch\u00fclern in den Regionen, sondern \nauch eine weitere Ausdehnung des Privatschulsystems \nhaben. \n\nAllein im Bildungsbericht von 2006/2007 waren es im \nMittelschulbereich noch 8 % \u2013 heute liegen wir im Mittel-\nschulbereich bereits bei 15 % \u2013 der Schulen, die sich in \nprivater Tr\u00e4gerschaft befinden. Das ist eine ganz klare \nReaktion auf die Schulschlie\u00dfungen, das ist eine ganz \nklare Reaktion der Eltern gegen das staatliche Schulsys-\ntem. Das sollten wir verhindern! \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach die Abg. Stange. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht \nHerr Kollege Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst bin ich \nFrau Falken dankbar, dass sie den etwas irref\u00fchrenden \nDebattentitel zurechtger\u00fcckt hat; denn er ist in der Tat \nfalsch, er ist irref\u00fchrend und angstmachend. \n\nEs geht um ein Anh\u00f6rungsverfahren zum Mitwirkungs-\nentzug. Beim Mitwirkungsentzug geht es eben nicht um \nSchulschlie\u00dfungen. Ich pers\u00f6nlich kenne eine Schule in \nDohna, in die mein Neffe geht. Sie hatte zwei magere \nJahre, in denen keine Klasse eingerichtet wurde. Jetzt hat \nsie keine Probleme mehr, hat ganz normale Anmeldungen \nund kann Klassen einrichten. \n\nEs ist auch falsch, dass es eine neue Schulschlie\u00dfungswel-\nle gibt. Es gibt zahlreiche Ausnahmen, bei denen Schulen \nkein Anh\u00f6rungsschreiben bekommen haben, obwohl sie \nnicht die Mindestsch\u00fclerzahl erreichen, zum Beispiel \nRochlitz. Ich k\u00f6nnte noch weitere Beispiele nennen. \n\nWir haben 74 Schulen, die im letzten Jahr unter Beobach-\ntung standen. Auch von denen haben einige Ausnahmege-\nnehmigungen bekommen. Wir reden also jetzt von \n37 Schulen, die ein Anh\u00f6rungsschreiben bekommen \nhaben und bei denen jetzt Tatsachen geschaffen werden \nk\u00f6nnten, um eine Ausnahme zu begr\u00fcnden. Bei diesen \n37 Schulen handelt es sich um keine neuen Schulen. \nWenn man sich das anschaut, stellt man fest, dass es sich \num Schulen handelt, die leider schon seit Jahren mit den \nProblemen zu k\u00e4mpfen haben, unter Beobachtung stehen \nund zum Teil schon einen Mitwirkungsentzug hatten. \nDarunter sind auch Schulen, bei denen die kommunale \nEbene gesagt hat, sie sollen geschlossen werden, zum \nBeispiel die Grundschulen Falkenau und Freiberg oder \ndie Mittelschule Kreischa. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Genau!) \n\nAls Landespolitiker haben wir zu akzeptieren \u2013 das sage \nich sehr deutlich \u2013, wenn die kommunale Ebene in einem \nschwierigen Prozess so beschlossen hat. Dennoch ist es \nf\u00fcr die Verantwortlichen vor Ort schwierig, mit den \nProblemen umzugehen. Ich habe vollstes Verst\u00e4ndnis, \nwenn man vor Ort f\u00fcr die Schule k\u00e4mpft und f\u00fcr den \nErhalt des Schulstandortes eintritt. Deshalb ist es unsere \nPflicht, jede einzelne Schule genau anzuschauen und zu \npr\u00fcfen, was vor Ort beschlossen wurde, wie die Sch\u00fcler-\nzahlenentwicklung ist, welche Wege f\u00fcr die Sch\u00fcler \nentstehen \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nund welche Folgen ein Mitwirkungsentzug f\u00fcr den Ort \nund die Region hat. Wir sind \u2013 wie Herr Colditz sagte \u2013 in \nKontakt. Wir sprechen \u00fcber das Thema, auch mit dem \nMinister. Unser Ziel ist ganz klar: Wir wollen so viele \nSchulen wie m\u00f6glich erhalten. Mit uns gibt es keine neue \nSchulschlie\u00dfungswelle. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. \nHannelore Dietzschold, CDU) \n\nWir m\u00fcssen uns ansehen, was die Schulnetzplanung \nbeeinflusst. Am meisten wird sie von der Demografie \nbeeinflusst. Wenn man sich die Sch\u00fclerzahlenprognosen \nf\u00fcr die eine oder andere Schule anschaut, die jetzt betrof-\nfen ist, dann muss man feststellen, dass in den kommen-\nden Jahren die Mindestsch\u00fclerzahl teilweise sogar erheb-\nlich \u00fcbertroffen wird. Solche Prognosen lassen mich die \n\n 1081\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nDiskussion, die wir heute f\u00fchren, etwas zuversichtlicher \nbetrachten. Es ist ganz klar: Wir m\u00fcssen dort, wo eine \nZukunft besteht, jetzt vielleicht nicht unbedingt den \nMitwirkungsentzug durchsetzen, sondern die Schule \ndauerhaft sichern. \n\nAber es ist auch die Politik gefragt. Herr Colditz hatte es \nangesprochen. Die Aufweichung der Bildungsempfehlung \nim Jahre 2005 hat Mittelschulstandorte noch einmal \nzus\u00e4tzlich unter Druck gesetzt. Die geplante Aufwertung \nder Mittelschule zur Oberschule kann auch zu einem \nstabileren Schulnetz in diesem Bereich f\u00fchren. \n\nBei der Schulnetzplanung m\u00fcssen wir Schwerpunkte \nsetzen. Unser Schwerpunkt ist eindeutig der l\u00e4ndliche \nRaum: Ausnahmen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, die es heute \nschon gibt und die es auch in Zukunft mit uns als FDP \ngeben wird. Das ist es, wof\u00fcr wir eintreten: insbesondere \nim l\u00e4ndlichen Raum Schulstandorte zu erhalten. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der Opposition! \nSchauen Sie sich bitte die Realit\u00e4t an! Schauen Sie sich \njede einzelne Schule an! Dann werden Sie eine differen-\nziertere Auffassung bekommen, als Sie es jetzt mit dem \nDebattentitel gezeigt haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach der Abg. Bl\u00e4sner. Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die \nFraktion der GR\u00dcNEN Frau Kollegin Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Was hat der \nMinister bis jetzt getan? Er hat im letzten Schulausschuss \nzwei Listen ausgeteilt, in denen die Grund- und Mittel-\nschulen aufgez\u00e4hlt wurden, die die gesetzlichen Mindest-\nsch\u00fclerzahlen nicht erreichen. \n\nGrunds\u00e4tzlich finde ich dieses Verhalten recht positiv, \ndenn es zeigt \u2013 jedenfalls empfinde ich es so \u2013 ein Bem\u00fc-\nhen um Transparenz. Er hat auch im Schulausschuss \ndarauf hingewiesen, dass es eine Anh\u00f6rung gibt \u2013 das \nwurde hier bereits angesprochen \u2013 und dass es keinen \nAutomatismus zwischen nicht erreichter Mindestsch\u00fcler-\nzahl und einem Mitwirkungsentzug geben wird. Die \nAnh\u00f6rungen gehen jetzt zu Ende und ich erwarte mit \nSpannung die Ergebnisse. \n\nEin Aspekt, der mir in diesem Zusammenhang viel \ngr\u00f6\u00dfere Sorgen bereitet, ist die Situation, die sich in den \nKommunen darstellt; denn hier kommt es wahrscheinlich \nzu gr\u00f6\u00dferen Schlie\u00dfungen von Schulen. Es handelt sich \ndabei um Schulen, die die Mindestsch\u00fclerzahl bei Weitem \n\u00fcbertreffen. Chemnitz plant aufgrund der katastrophalen \nHaushaltssituation, sechs Grundschulen zu schlie\u00dfen, die \n\u00fcber Anmeldezahlen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen verf\u00fcgen, \nwovon andere Schulen nur tr\u00e4umen k\u00f6nnen. Das ist, finde \nich, eine sehr bedauerliche Entwicklung. Ich hoffe, dass \nwir im Stadtrat von Chemnitz einen Weg finden werden, \n\ndas zu verhindern. Dort entstehen Schulwege von \n5 Kilometern f\u00fcr Erstkl\u00e4ssler. Dabei wird eine Grenze \n\u00fcberschritten; das geht so nicht! \n\nIn Bezug auf die Schulen, die auf diesen beiden Listen \nstehen, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst abwarten, mit welcher \nBegr\u00fcndung der Minister andeutet, sie schlie\u00dfen bzw. \nkeine Eingangsklassen bilden zu wollen. Bis jetzt hat er \nmeines Erachtens nichts Verwerfliches getan. Er hat eine \nListe ausgeteilt, auf der diese Sch\u00fclerzahlen stehen. Das \nmuss er tun. Die Sch\u00fclerzahlen sind im Schulgesetz und \nin der Schulnetzplanungsverordnung vorgegeben. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nWir k\u00f6nnen das durchaus kritisieren. Auch meine Frakti-\non sieht das so, Frau Falken. Wir sind dabei nicht so weit \nauseinander. Ich denke, man sollte vor allem aufpassen, \nwie man mit den Mittelschulen umgeht, gerade aufgrund \nder Ver\u00e4nderung der Zugangsberechtigung zum Gymna-\nsium. \n\nWenn wir m\u00f6chten, dass die Schulen wohnortnah erhalten \nwerden, dann sollten wir nicht darauf vertrauen, dass der \nMinister den Ermessensspielraum ausnutzt. Das wird er \nh\u00f6chstwahrscheinlich aufgrund der Finanzsituation nicht \ntun. Wenn wir m\u00f6chten, dass diese Schulen erhalten \nwerden, dann sollten wir die Grundlage daf\u00fcr schaffen, \ndass sie erhalten werden k\u00f6nnen. \n\nHeute Nachmittag wird ein Antrag der SPD-Fraktion \nbehandelt, dem sich unsere Fraktion anschlie\u00dft. Wir \nhaben dazu einen Erg\u00e4nzungsantrag eingebracht, um die \nGrundlage zu schaffen, diese Schulen wirklich zu erhalten \nund nicht auf das Ausnutzen des Ermessensspielraums \ndurch den Minister vertrauen zu m\u00fcssen. In diesem Sinne \nwerden wir die Debatte heute Nachmittag f\u00fchren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach Frau Abg. Giegengack. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht \nf\u00fcr die NPD-Fraktion der Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Vor einem Monat fand in \ndiesem Haus die gleiche Debatte schon einmal statt, aber \nangesichts der Brisanz des Themas ist die Debattenwie-\nderholung durchaus gerechtfertigt. \n\nEs brennt n\u00e4mlich in Sachsen, und die Feuermeldungen \nsind mittlerweile den Lokalteilen aller Zeitungen zu \nentnehmen. Es lodert ein Steppenbrand von Schulschlie-\n\u00dfungen, von dem alle s\u00e4chsischen Landesteile betroffen \nsind. \n\nIn Chemnitz ist beispielsweise die Flemming-\nGrundschule von der Schlie\u00dfung bedroht. Weil der Stadt \nChemnitz ab dem Jahr 2011 etwa 60 Millionen Euro pro \nHaushaltsjahr fehlen, wird auch die dortige Schulpolitik \ndem Diktat des Rotstiftes unterworfen. Vor einer Woche \nhat die Stadtspitze in Chemnitz die Schlie\u00dfung von sechs \nGrundschulen zum Schuljahr 2011/2012 angek\u00fcndigt. \n\n 1082\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nIn Zwickau steht beispielsweise die Lessing-Mittelschule \nauf der Abschussliste. Letzten Sonnabend demonstrierten \n250 Sch\u00fcler und Eltern gegen die absehbare Schulschlie-\n\u00dfung mit Transparentlosungen wie: \u201eUnsere Schule darf \nnicht sterben\u201c oder \u201eH\u00e4nde weg von unserer Schule!\u201c \n\nIn Kreischa im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz/Osterzge-\nbirge soll es die Mittelschule treffen, und das, obwohl mit \n37 Anmeldungen die vorgeschriebene Mindestsch\u00fclerzahl \nvon 40 F\u00fcnftkl\u00e4sslern bei geforderter Zweiz\u00fcgigkeit fast \nerreicht wird. Gef\u00e4hrdet ist auch die Existenz der Grund-\nschule in K\u00f6nigswalde. \n\nIn der vorletzten Sitzung des Werdauer Stadtrates stimmte \nbezeichnenderweise nur der Oberb\u00fcrgermeister Ralf \nTittmann von der Linkspartei f\u00fcr die Schlie\u00dfung der \nSchule K\u00f6nigswalde. \n\nInsgesamt sind in Sachsen 37 Schulen von der Schlie\u00dfung \nbedroht: 20 Grundschulen und 17 Mittelschulen. Das \nSchulsterben in Sachsen geht weiter, und das, obwohl \nKultusminister Flath 2007 noch feierlich erkl\u00e4rte, dass im \nFreistaat keine Schulen mehr geschlossen w\u00fcrden. Die \nVersteppung der Schullandschaft schreitet voran, entwe-\nder weil die klammen Kommunen die Schulen nicht \nl\u00e4nger finanzieren k\u00f6nnen oder weil die Sch\u00fclerzahlen \nnicht den gesetzlichen Vorgaben entsprechen. \n\nAber auch Schulschlie\u00dfungen aus vorgeblichem Sch\u00fcler-\nmangel sind der strukturellen Finanzkrise geschuldet, \ndenn nat\u00fcrlich k\u00f6nnten auch Schulen mit niedrigerem \nSch\u00fclerstand erhalten werden. Der Dreh- und Angelpunkt \n\u2013 das ist fast eine banale Feststellung \u2013 ist das Geld, von \ndem allein der S\u00e4chsischen Staatsregierung gegenw\u00e4rtig \n1,7 Milliarden Euro fehlen. Auch in Sachsen w\u00e4re gen\u00fc-\ngend Geld f\u00fcr den Erhalt dieser 37 Schulen vorhanden, \nwenn die fr\u00fchere Staatsregierung nicht durch eklatante \nAufsichts- und Kontrollm\u00e4ngel die S\u00e4chsische Landes-\nbank vor die Wand gefahren h\u00e4tte und nun der s\u00e4chsische \nSteuerzahler mit einer Landesb\u00fcrgschaft in H\u00f6he von \n2,75 Milliarden Euro daf\u00fcr geradestehen m\u00fcsste. \n\nAber auch auf Bundesebene w\u00e4re gen\u00fcgend Geld f\u00fcr \nSchulpolitik da, wenn deutsches Geld nicht st\u00e4ndig f\u00fcr \nnicht-deutsche Aufgaben zweckentfremdet w\u00fcrde. \n\n(Zurufe von der CDU: Die alte Leier!) \n\n\u2013 Ja, das ist unsere Leier, und die werden Sie in den \nn\u00e4chsten Jahren von uns immer wieder h\u00f6ren. \n\nSelbst Adam Ries h\u00e4tte mittlerweile Schwierigkeiten \nzusammenzuz\u00e4hlen, wie viele Steuermilliarden Jahr f\u00fcr \nJahr f\u00fcr fremde Interessen verschleudert werden. Man \ndenke an die Abermilliarden Euro f\u00fcr marode Banken, f\u00fcr \ndie Umverteilungspolitik der Europ\u00e4ischen Union, f\u00fcr \nAsylschwindler und ausl\u00e4ndische Arbeitslose und f\u00fcr die \nsinnlosen Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr. Erst diese \nScheckbuchpolitik f\u00fcr die ganze Welt sorgt im eigenen \nLand f\u00fcr die leeren Kassen, die f\u00fcr die schulpolitische \nKahlschlagpolitik verantwortlich sind. Das ist der wahre \nProblemhintergrund, vor dem sich das Finanzdrama der \nKommunen abspielt, die als Reparaturbetriebe eines \nmorschen Systems missbraucht werden. Bund, L\u00e4nder \n\nund Kommunen pfeifen finanziell auf den letzten L\u00f6-\nchern, und trotzdem gibt es weiterhin Geldgeschenke f\u00fcr \nAusl\u00e4nder und das Ausland. \n\nDas n\u00e4chste Fass ohne Boden, in dem Milliarden deut-\nscher Steuergelder verschwinden werden, ist doch schon \naufgemacht. Letzten Freitag hat der Pleitestaat Griechen-\nland bei der Europ\u00e4ischen Union und beim Internationa-\nlen W\u00e4hrungsfonds Soforthilfen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung \nvon 45 Milliarden Euro angemeldet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Schulschlie\u00dfung!) \n\n\u2013 Ja, ich spanne einen Bogen, den Sie anscheinend aus \npolitischen Gr\u00fcnden nicht zu schlagen bereit sind. \n\nDie Eurol\u00e4nder wollen Griechenland, das sich mit ge-\nf\u00e4lschten Wirtschaftsdaten den Zugang zum Euro erschli-\nchen und jahrzehntelang \u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse gelebt \nhat, mit bis zu 30 Milliarden Euro finanziell f\u00f6rdern. Mit \nStand von vorgestern war klar, dass allein der deutsche \nSteuerzahler 8,5 Milliarden Euro f\u00fcr das griechische Fass \nohne Boden wird zahlen m\u00fcssen. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Zum Thema!) \n\nMittlerweile steht sogar die unglaubliche Zahl von \n135 Milliarden Euro f\u00fcr Griechenland im Raum. Das, \nmeine Damen und Herren, ist ein Mitgrund daf\u00fcr, dass in \ndiesem Land kein Geld f\u00fcr eine ordentliche Familien- und \nSchulpolitik vorhanden ist. Machen Sie endlich das \nbundesrepublikanische Weltsozialamt dicht, bevor noch \nmehr Schulen dichtgemacht werden! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit sind wir am Ende \nder ersten Runde angekommen. \u2013 Wir er\u00f6ffnen jetzt die \nzweite Runde. F\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE \nergreift Frau Kollegin Falken erneut das Wort. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Staatsminister \nW\u00f6ller, ich erwarte heute von Ihnen, wenn Sie zu diesem \nThema sprechen \u2013 ich gehe davon aus, dass Sie das tun \nwerden \u2013, dass Sie uns hier erl\u00e4utern, wo die Notwendig-\nkeit besteht, f\u00fcr das kommende Schuljahr derartige \nMitwirkungsentz\u00fcge einzuleiten. Wir haben es angeblich \ndrei Jahre nicht n\u00f6tig gehabt und die kreisfreien St\u00e4dte, \ndie Kreistage bzw. die Schultr\u00e4ger entscheiden lassen. \n\nWir haben das Beispiel von Chemnitz gerade geh\u00f6rt. Ich \nhei\u00dfe es nicht gut, wenn das in Chemnitz passiert, zumal \nes ja im Schulgesetz auch dazu Festlegungen gibt. Viel-\nleicht kann man das in Chemnitz auch anwenden. Aber \ndrei Jahre lang hat es geklappt, dass man den entspre-\nchenden Schultr\u00e4gern diese Entscheidungen vor Ort \n\u00fcberl\u00e4sst. Jetzt auf einmal, seit 2007, mischt sich das \nentsprechende Ministerium wieder ein. Ich erwarte von \nIhnen, dass Sie das hier heute erl\u00e4utern. \n\nHerr Colditz hat davon gesprochen, dass man sensibel \ndamit umgehen muss. Genau das m\u00f6chte ich auch hier \nnoch einmal best\u00e4tigen. Ich m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel der \n\n 1083\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nSensibilit\u00e4t, die derzeit vor Ort passiert, benennen. Herr \nBl\u00e4sner, ich wei\u00df nicht, ob Sie auch in verschiedenen \nSchulen waren, denn Sie haben gesagt, dass wir uns das \nvor Ort anschauen sollen. Ich war vor Ort in verschiede-\nnen Schulen, die das jetzt betrifft, unter anderem auch an \nder Grundschule in Plauen-Oberlusa. Da gab es zw\u00f6lf \nAnmeldungen, die uns offiziell durch das Kultusministe-\nrium f\u00fcr die neue 1. Klasse mitgeteilt worden sind. Dort \nhabe ich erfahren, dass es weitere Antr\u00e4ge von Eltern gibt, \ndie als Sch\u00fcler mit einem besonderen F\u00f6rderbedarf, also \nIntegrationssch\u00fcler, sehr, sehr gern ihre Kinder in diese \nSchule einschulen m\u00f6chten. Die Empfehlung der Schul-\npsychologen ist auch gegeben, die Kinder in diese Schule \neinzuschulen. Das hei\u00dft, hier h\u00e4tten wir eine Zahl von 15, \nm\u00f6glicherweise 16 Sch\u00fclern. \n\nDie S\u00e4chsische Bildungsagentur, Regionalstelle Chem-\nnitz, verhindert und verz\u00f6gert das, weil die Regionalstelle \nsagt: Nein, die Sch\u00fcler gehen da nicht hin, weil es hier \neinen Mitwirkungsentzug geben wird. Demzufolge \nk\u00f6nnen wir die Sch\u00fcler da nicht hingeben. Das ist doch \nkein sensibler Umgang mit Schulschlie\u00dfungen bzw. \nMitwirkungsentz\u00fcgen. Hier erwarte ich, dass das Kultus-\nministerium umgehend \u2013 die Stellungnahme haben Sie \nsicher schon, weil der 27. schon vorbei ist \u2013 eine Ent-\nscheidung trifft, dass hier kein Mitwirkungsentzug durch-\ngef\u00fchrt wird, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nweil wir, gerade wenn es uns um jeden Sch\u00fcler geht, wie \nwir es gestern ausf\u00fchrlich von der Staatsregierung geh\u00f6rt \nhaben, genau hier die Stelle haben, an der wir f\u00fcr jeden \nSch\u00fcler \u2013 auch f\u00fcr die, die besonderen F\u00f6rderbedarf \nben\u00f6tigen \u2013 eine M\u00f6glichkeit sehen, dass wir eine sehr \nfamili\u00e4re Umgebung in dieser Schule erreichen k\u00f6nnten. \n\nNehmen wir das zweite Beispiel: Mittelschule Lohsa. Die \nMittelschule Lohsa ist eine Mittelschule, die auch keine \n5. Klasse, zumindest im Verfahren der Mitwirkungsentz\u00fc-\nge, erhalten soll. Die Mittelschule K\u00f6nigswartha, bei der \nbereits eine Entscheidung getroffen wurde, dass sie \nschlie\u00dfen soll, hat die Option bekommen, zumindest die \nEltern, als Alternative ihre Kinder, an die Mittelschule \nLohsa zu schicken. Was ist passiert? In K\u00f6nigswartha hat \nsich eine Schule in freier Tr\u00e4gerschaft gebildet. Das hei\u00dft, \nauch die Mittelschule Lohsa hat f\u00fcr das kommende \nSchuljahr nicht gen\u00fcgend Sch\u00fcler in der 5. Klasse und ist \nim Mitwirkungsentzug enthalten. \n\nFrau Dr. Stange hat es schon gefragt: Ist es wirklich Ihr \nZiel, Herr Staatsminister \u2013 das wird jetzt in mehreren \nKommunen passieren \u2013, die staatlichen Schulen zu \nschlie\u00dfen und daf\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft in \nweiteren Gr\u00f6\u00dfenordnungen aufzubauen? Sie werden nur \ndrei Jahre das Geld sparen. Nat\u00fcrlich sparen Sie an dem \nGeld der Lehrerinnen und Lehrer, das ist schon klar. Ich \nsehe hier einen direkten Zusammenhang, dass Sie das \nGeld sparen wollen, auch wenn es nur f\u00fcr drei Jahre ist. \n\nEine letzte Bemerkung, die ich heute unbedingt bringen \nmuss. Wir haben eine Kleine Anfrage gestellt, meine \n\nKollegin Frau Pinka und ich, in der es darum ging, sich \neinmal die Schulnetzplanung anzuschauen. Welche \nAuswirkungen hat die neue Bildungsempfehlung auf die \nSchulnetzplanung?, war unsere Frage, weil ja die kreis-\nfreien St\u00e4dte und die Kreise die neuen Schulnetzpl\u00e4ne \nmachen m\u00fcssen. Die Antwort von Ihnen, aus Ihrem Hause \nhei\u00dft: Das wissen wir nicht, das k\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt \nnicht einsch\u00e4tzen. \u2013 Sie k\u00f6nnen nicht einsch\u00e4tzen, wie es \naussehen wird, machen aber schon die Mitwirkungsent-\nz\u00fcge in diesem Bereich. \n\nIch m\u00f6chte hier und heute von Ihnen h\u00f6ren \u2013 auch im \nNamen meiner Fraktion \u2013: Werden Sie Mitwirkungsent-\nz\u00fcge von den 20 Grundschulen und den 17 Mittelschulen \naussprechen oder werden Sie es nicht tun? Nehmen Sie \nheute dazu Stellung! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\ngende Fraktion DIE LINKE Frau Falken. \u2013 Es folgt f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion Herr Colditz. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nThomas Colditz, CDU: \u2013 Herr Dr. Hahn, es geht noch, \ndanke. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben \nheute Nachmittag noch einmal Gelegenheit, ein zweites \nMal \u00fcber dieses Thema zu sprechen. Deshalb nur drei \nkurze Anmerkungen zu dem, was gesagt worden ist. \n\nFrau Dr. Stange, sicherlich ist es richtig, dass wir das \nSchulnetz in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gestrafft \u2013 wenn Sie so \nwollen \u2013, ausged\u00fcnnt haben. Aber man muss noch einmal \ndarauf hinweisen: Das war kein politischer Willk\u00fcrakt, \nsondern einfach der demografischen Entwicklung in \ndiesem Land geschuldet. \n\nUnd wenn man m\u00f6glicherweise in Mecklenburg-\nVorpommern mehr Schulstandorte erhalten hat, dann \nmuss man das auch vor dem Hintergrund der dortigen \ntopografischen Situation sehen. Dort \u00fcberwiegt der \nl\u00e4ndliche Raum eben wirklich gegen\u00fcber den Verdich-\ntungsgebieten, die wir haben. \n\nFrau Dr. Stange, eines wird man bei aller Kontroverse in \ndieser Frage nicht leugnen k\u00f6nnen: Wir haben trotzdem \nkleinste Schulstandorte erhalten. Ich m\u00f6chte schon \nwissen: In welchem anderen Bundesland \u2013 betrachten wir \neinmal nur den Osten \u2013 gibt es Klassenst\u00e4rken von \n15 bzw. 20 Sch\u00fclern Mindestsch\u00fclerzahl? Wir haben diese \nMindestvorgaben nicht mehr nur auf den l\u00e4ndlichen \nRaum begrenzt, sondern das ist mittlerweile die Pla-\nnungsgr\u00f6\u00dfe geworden, auch f\u00fcr st\u00e4dtische Gebiete. Das \nmuss man schon differenziert wichten, um deutlich zu \nmachen, was wirklich Realit\u00e4t ist. \n\nEin zweiter Punkt. Sie sprachen schon Ihren Antrag an, \n\u00fcber den wir heute noch sprechen werden. Es geht sicher-\n\n 1084\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nlich darum \u2013 da bin ich voll auf Ihrer Seite \u2013, dass wir so \nweit wie m\u00f6glich Ausnahmeregelungen ausloten. Ich \nhalte es allerdings nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend, wenn wir Kom-\npromisse finden, die dazu f\u00fchren, dass die Vergleichbar-\nkeit schulischer Angebote infrage gestellt wird. \n\nIch stelle es jetzt ganz einfach infrage. Wenn ich ein \nzweiz\u00fcgiges Gymnasium mit einer Au\u00dfenstelle oder \n\u00c4hnliches zulasse, dann ist die Qualit\u00e4t der Ausbildung an \ndieser Einrichtung schon zu hinterfragen. Das haben wir \nauch schon sehr kritisch diskutiert. Also: Ausnahmerege-\nlungen ja, aber wir sollten keine scheinbaren Kompromis-\nse machen in der Richtung, dass wir \u00fcber neue Strukturen \nnachdenken \u2013 jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht oder \nwas auch immer dort im Gespr\u00e4ch ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, Frau Roth. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Colditz, Sie sprachen \nbei Grundschulen von 15 Sch\u00fclern als Planungsgr\u00f6\u00dfe \u2013 \ndas ist richtig; so steht es auch im Schulgesetz. K\u00f6nnen \nSie mir erkl\u00e4ren, weshalb dann vor Ort die Kommunen, \ndie B\u00fcrgermeister, die Oberb\u00fcrgermeister argumentieren \n\u2013 und so steht es auch in der Ank\u00fcndigung zum Mitwir-\nkungsentzug \u2013, dass mit Planungsgr\u00f6\u00dfen bei Grundschu-\nlen von 25 Sch\u00fclern gerechnet wird? Das ist f\u00fcr mich ein \nsehr gro\u00dfer Widerspruch \u2013 k\u00f6nnen Sie diesen aufhellen? \n\nThomas Colditz, CDU: Ich denke, die B\u00fcrgermeister vor \nOrt sollten einfach Vertrauen in die Gesetzgebung haben. \nWir haben klargestellt, dass es 15 Sch\u00fcler Mindestsch\u00fc-\nlerzahl gibt, und m\u00f6glicherweise sollte man im Einzelfall \ndurchaus einmal die Konfrontation suchen \u2013 wobei wir \nnat\u00fcrlich beim Klassenrichtwert, wenn wir es landesweit \nbetrachten und die st\u00e4dtischen Regionen dazunehmen, \ndiese 25 sicherlich aus dem Blick verlieren k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nWir m\u00fcssen zu diesen Zahlen kommen, und es hat sich \nganz einfach eine gewisse Schieflage ergeben, dass wir \nbei l\u00e4ndlichen Gebieten sicherlich diese Ausnahmetatbe-\nst\u00e4nde auch klar definiert haben; dass das Ganze aber \nmittlerweile auf den st\u00e4dtischen Raum \u00fcbergeschwappt \nist, und da kann ich es nicht unbedingt nachvollziehen \u2013 \nmit Verlaub, was Richtung Chemnitz zu sagen ist \u2013, dass \ndort im st\u00e4dtischen Gebiet Mindestsch\u00fclerzahlen von \n15 Kindern und dann noch einz\u00fcgige Grundschulen \nrealisiert werden. Es ist schon zu hinterfragen, ob das \nwirklich notwendig ist, wenn es um die Wohnortn\u00e4he \ngeht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \nGiegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Colditz, ist es \nm\u00f6glich, dass in Bezug auf das, was gerade angesprochen \nwurde, die 15 nicht zum Tragen kommen, sondern die 25, \nweil das damit zusammenh\u00e4ngt, dass sich der Freistaat, \nwenn diese 25 nicht gew\u00e4hrleistet werden, bei der Schul-\nhausbauf\u00f6rderung zur\u00fcckzieht? \n\nThomas Colditz, CDU: Das kann ich so nicht rechtferti-\ngen. Ich denke schon, es gibt auch kleinere Schulstandor-\nte, f\u00fcr die trotz dieser Mindestsch\u00fclerzahlen F\u00f6rdermittel \nausgereicht worden sind, insbesondere im l\u00e4ndlichen \nRaum. Es ist nicht automatisch so, dass die Nichteinhal-\ntung von 25 zur Nichtbereitstellung von F\u00f6rdermitteln \nf\u00fchrt. Das w\u00fcrde ich so nicht sagen wollen \u2013 vor allem \nnicht mit Blick auf den l\u00e4ndlichen Raum. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben eine Nachfra-\nge; bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde Sie gern \nauffordern, sich mit der Situation in Chemnitz auseinan-\nderzusetzen; denn genau das war das Problem in Chem-\nnitz: Wir haben keine genehmigte Schulnetzplanung \naufgrund des Nichterreichens von 25 Sch\u00fclern pro Klasse \nund haben deshalb seit mehreren Jahren keine F\u00f6rdermit-\ntel f\u00fcr die Grundschulen bekommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich glaube, das war jetzt \nkeine Nachfrage. \n\nThomas Colditz, CDU: Ich habe aber gerade noch \neinmal \u00fcber Chemnitz gesprochen. Ich sehe Chemnitz \nnach wie vor noch nicht als l\u00e4ndlichen Raum und insofern \nsollten dort schon andere Ma\u00dfst\u00e4be als im l\u00e4ndlichen \nRaum gelten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEine letzte Anmerkung: Wir sind uns sicherlich dar\u00fcber \neinig, dass wir nicht unser \u00f6ffentliches Schulnetz dadurch \ninfrage stellen k\u00f6nnen, dass wir in Gr\u00f6\u00dfenordnungen freie \nSchultr\u00e4ger ins Boot holen. Es ist nicht gewollt, dass wir \nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen freie Schulen zulassen bzw. zulassen \nm\u00fcssen. Wir haben nur wenig Ermessensspielraum. \nInsofern m\u00fcssen die Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, die wir \nauch im Rahmen von Ausnahmeregelungen haben, \nmaximal ausgesch\u00f6pft werden. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nIch gehe davon aus, dass das Ministerium verantwor-\ntungsvoll herangehen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach der Abg. Colditz. \u2013 Es folgt die SPD-Fraktion. \u2013 \nKein Redebedarf. \u2013 \u2013 \n\n 1085\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nFrau Kollegin Giegengack, Sie wollen vom Instrument \nder Kurzintervention Gebrauch machen; bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Genau. Ich w\u00fcrde \ngern eine Anmerkung machen: Dass Chemnitz kein \nl\u00e4ndlicher Raum ist, sehe ich auch so, Herr Colditz. Ich \nwollte Sie nur darauf hinweisen, dass es bei uns nicht um \nKlassengr\u00f6\u00dfen von 15 Sch\u00fclern, sondern von 22 und \n23 Sch\u00fclern geht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es wird um keine \nReaktion gebeten? \u2013 Gut; vielen Dank. \n\nDie SPD-Fraktion signalisiert keinen Redebedarf. Hat die \nFDP Redebedarf? \u2013 Nein. Die Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Auch \nnicht. NPD? \u2013 Auch nicht. Wollen Sie als einbringende \nFraktion noch einmal sprechen? \u2013 Nein. Damit hat die \nStaatsregierung das Wort; Herr Staatsminister W\u00f6ller, \nbitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Der Titel der Aktuellen Debatte erweckt einen \nfalschen Eindruck. Um es gleich zu Beginn deutlich zu \nmachen: Das Kultusministerium hat zu keiner Zeit und an \nkeiner Stelle die Absicht ge\u00e4u\u00dfert, 37 Schulen schlie\u00dfen \nzu wollen. Es geht hier um die Klassenbildung f\u00fcr das \nSchuljahr 2010/2011. Richtig ist, dass die \u00fcberwiegende \nZahl der Tr\u00e4ger von insgesamt 37 Grund- und Mittelschu-\nlen zum Bestehen des \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses von \nEingangsstufen angeh\u00f6rt wurde. Das, meine Damen und \nHerren, ist etwas anderes als Schulschlie\u00dfungen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Debatte gibt mir die Gelegenheit, noch einmal die \nVerantwortlichkeiten festzustellen, und ich habe durch \nden einen oder anderen Wortbeitrag auch von den Linken \ngewisse L\u00fccken erkennen k\u00f6nnen \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Niemals!) \n\nin Bezug auf die Interpretation und Auslegung des Schul-\ngesetzes. \n\nZun\u00e4chst einmal ergeben sich die Parameter f\u00fcr die \nKlassenbildung aus dem Schulgesetz. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Genau!) \n\nDort sind die Mindestsch\u00fclerzahlen und die Z\u00fcgigkeiten \nfestgelegt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion \nUnd dann gibt es Ausnahmen!) \n\n15 Sch\u00fcler f\u00fcr die Eingangsklasse der Grundschule und \nbei den Mittelschulen 40 Sch\u00fcler f\u00fcr die F\u00fcnftkl\u00e4ssler bei \nder geforderten Zweiz\u00fcgigkeit. Nun kann man durchaus \ndie Frage stellen: Ist das restriktiv? Ich m\u00f6chte deutlich \nsagen \u2013 Kollege Colditz hat im Rahmen der Debatte \ndarauf hingewiesen \u2013: Wir haben in Sachsen im Bundes-\nvergleich kleine Schulen und kleine Klassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte sehr, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \nRoth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Prof. W\u00f6ller, Sie \nsprachen gerade von der Klassenst\u00e4rke und verga\u00dfen bei \nGrundschulen die Z\u00fcgigkeit zu nennen. Geben Sie mir \nrecht, dass im Schulgesetz steht: einz\u00fcgige Grundschu-\nlen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ja. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Gut, danke. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Etwas anderes habe ich auch nicht gesagt; etwas \nanderes steht auch nicht im Gesetz. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Nein; Sie haben es ledig-\nlich vergessen zu erw\u00e4hnen. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Wenn wir einmal vergleichen: Wir haben bei den \nGrundschulen in Sachsen eine durchschnittliche Sch\u00fcler-\nzahl von 19 \u2013 in Deutschland betr\u00e4gt sie 22. Wir haben \nbei den Gymnasien eine durchschnittliche Sch\u00fclerzahl \nvon 23 \u2013 in Deutschland betr\u00e4gt sie 27. Die Parameter, die \nim Schulgesetz festgelegt sind, sind bereits sehr gut; sie \ntragen auch und gerade deswegen ma\u00dfgeblich zur Quali-\nt\u00e4t in unseren Schulen bei; und diese Parameter sind \numzusetzen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP \u2013 \nDr. Eva-Maria Stange, SPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Jetzt nicht. \u2013 Meine Damen und Herren! F\u00fcr die \nSchulnetzplanung sind die kreisfreien St\u00e4dte und die \nLandkreise zust\u00e4ndig. Sie \u2013 und nur sie \u2013 haben die \nAufgabe, ihre Planungen regelm\u00e4\u00dfig an die aktuelle \nSch\u00fclerentwicklung bzw. Sch\u00fclerstromentwicklung \nanzupassen. Das hei\u00dft aber auch, die notwendigen Ent-\nscheidungen zu treffen. Auch wenn sie schmerzhaft sind, \nsind sie mit aller Konsequenz umzusetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Schulnetz in Sachsen ist \nstabil. Das ist auch deswegen der Fall, weil die Staatsre-\ngierung \u2013 auch und insbesondere mein Amtsvorg\u00e4nger, \nKollege Flath \u2013 die notwendigen Anpassungen der Schul-\nnetzstruktur durchgef\u00fchrt hat. Im Gegensatz zu Ihnen, \nmeine Damen und Herren von den Linken, philosophieren \nwir nicht nur \u00fcber Demografie. Wir geben auch keine \nbunten Brosch\u00fcren heraus, in denen wir uns mit dem \n\n 1086\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\ndemografischen Wandel besch\u00e4ftigen. Dieser demografi-\nsche Wandel ist seit 20 Jahren Tatsache. Eine verantwor-\ntungsbewusste Politik hat die notwendigen Konsequenzen \nnicht nur zu ziehen, sondern auch entsprechend umzuset-\nzen. Das Ergebnis ist ein stabiles Schulnetz in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Schulnetzplanung ist allerdings eine dynamische \nAngelegenheit, weil auch Schule eine dynamische Ange-\nlegenheit ist; dem k\u00f6nnen Sie wohl kaum widersprechen. \nSchule ist nichts Statisches, sondern etwas sich Ver\u00e4n-\nderndes. Ebenso ver\u00e4ndern sich Sch\u00fclerstr\u00f6me und das \nWahlverhalten f\u00fcr einzelne Schularten. Zudem verzeich-\nnen wir Wanderungsbewegungen der Bev\u00f6lkerung. Ich \ngreife nur die Wanderung vom l\u00e4ndlichen Raum in die \nSt\u00e4dte heraus. Dadurch wird die Gesamtbev\u00f6lkerung \nnicht gr\u00f6\u00dfer, aber das ist eine Art passive Sanierung, die \nin den gro\u00dfen St\u00e4dten Sachsens bzw. in deren Umfeld \nstattfindet. Das ist regional unterschiedlich. Deswegen ist \nes vern\u00fcnftig, regional darauf zu reagieren. Es ist auch \nsachlich richtig, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Schulnetz-\nplanung bei den Landkreisen und den kreisfreien St\u00e4dten \nliegt. \n\nLassen Sie mich noch ein Wort zum Umgang damit in der \nVergangenheit sagen. Wir hatten eine Funktional-, Ver-\nwaltungs- und Kreisgebietsreform. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sogenannte!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich hatten wir nach der Ver\u00e4nderung von \nKreisstrukturen ein gewisses faktisches Moratorium, weil \nwir in der Folge von Neuordnungen gebietlicher Art \nbeobachten mussten, ob sich Sch\u00fclerstr\u00f6me \u00e4ndern. \nDieses Moratorium ist faktisch abgelaufen. Die Landkrei-\nse und die kreisfreien St\u00e4dte sind gehalten, ihre Schul-\nnetzplanungen fortzuschreiben; das tun sie auch. \n\nLassen Sie mich etwas zu den Ausnahmetatbest\u00e4nden \nsagen. Das Recht muss umgesetzt werden. Nat\u00fcrlich gibt \nes auch Ausnahmen. Aber das Regel-Ausnahme-\nVerh\u00e4ltnis darf nicht umgedreht werden. Mit Anmelde-\nschluss am 15. M\u00e4rz hatten \u00fcber 70 Mittelschulen die \nMindestsch\u00fclerzahl, die gefordert ist, nicht erreicht. Wir \nhaben dann durch Umlenkungen und dadurch, dass wir \nAusnahmetatbest\u00e4nde in Ansatz gebracht haben, die \ngenannte Zahl 70 deutlich reduziert, n\u00e4mlich auf 17. Das \nnenne ich verantwortungsbewussten Umgang mit Aus-\nnahmetatbest\u00e4nden. \n\nAllein bei f\u00fcnf dieser 17 Mittelschulen haben die zust\u00e4n-\ndigen Tr\u00e4ger der Schulnetzplanung eine Aufhebung in den \nSchulnetzpl\u00e4nen nicht nur vorgesehen, sondern bereits \nbeschlossen. Das reduziert noch einmal die Zahl der \nSchulen. \n\nWir k\u00f6nnen weitergehen. Bis zum 27. April, also vorges-\ntern, sind die betroffenen Kommunen angeh\u00f6rt worden. \nWir werden die Argumente sorgf\u00e4ltig abw\u00e4gen und auf \ndieser Grundlage bis zum 14. Mai dieses Jahres eine \nEntscheidung treffen. Voraussichtlich werden bis zum \n\n18. Mai alle Eltern dar\u00fcber informiert werden, an welcher \nSchule ihre Kinder eingeschult werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nGibt es Mitwirkungsentz\u00fcge?) \n\nEs kann nat\u00fcrlich sein, dass sich bei den Sch\u00fclerzahlen \nnoch Ver\u00e4nderungen ergeben. Diese werden wir selbstver-\nst\u00e4ndlich ber\u00fccksichtigen. Es kann sein \u2013 um auf Ihren \nZwischenruf zu reagieren \u2013, dass dadurch die Zahl der \nMitwirkungsentz\u00fcge gesenkt wird. Das ist nicht auszu-\nschlie\u00dfen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nAber es gibt Mitwirkungsentz\u00fcge?) \n\nIch komme zur Zusammenfassung. Wir reden hier von \nKlassenbildungen, nicht von Schulschlie\u00dfungen. Der \n\u201eflotte Spruch\u201c von den Linken ist kein flotter Spruch, \nsondern die Aussage ist einfach falsch. Kernaufgabe der \nBildungspolitik ist es, die qualitative Bildung im gesam-\nten Land zu gew\u00e4hrleisten. Um die Leistungsf\u00e4higkeit \nunseres Schulsystems zu sichern, m\u00fcssen wir die Vorga-\nben, die im Schulgesetz enthalten sind, einhalten und auch \numsetzen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Stange, \nSie wollen das Instrument der Kurzintervention anwen-\nden? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ganz genau, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Da Herr W\u00f6ller von sich aus nicht auf die Schulen \nin freier Tr\u00e4gerschaft eingegangen ist, m\u00f6chte ich diese \nFrage noch einmal in den Raum stellen. Er hat auch \nmeine Zwischenfrage nicht zugelassen. \n\nIch meine, dass ich vom Kultusminister erwarten kann, \ndass er erkl\u00e4rt, wie es \u2013 laut Bildungsbericht \u2013 innerhalb \nkurzer Zeit, vom Schuljahr 2006/2007 bis zum aktuellen \nSchuljahr 2009/2010, zu einer \u2013 nahezu \u2013 Verdoppelung \ndes Anteils der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft im Mittel-\nschulbereich gekommen ist und wie es in den vergange-\nnen Jahren dazu gekommen ist, dass bei uns der Anteil an \nGrundschulen in freier Tr\u00e4gerschaft nahezu doppelt so \nhoch ist wie im bundesweiten Durchschnitt. Ich glaube, \ndas ist einer Erkl\u00e4rung, zumindest einer Ursachenanalyse \nwert. Ich hatte erwartet, dass Sie dieses Problem in Ihrem \nRedebeitrag zumindest streifen w\u00fcrden, Herr W\u00f6ller. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention zum Redebeitrag des Staatsministers Prof. W\u00f6ller. \n\u2013 Er m\u00f6chte darauf reagieren. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau \nKollegin Stange, das ist nicht Gegenstand der Debatte \ngewesen. Wir haben hier \u00fcber Klassenbildungen disku-\ntiert, nicht \u00fcber freie Schulen. Aber ich bin gern bereit, \ndazu Stellung zu nehmen. \n\n 1087\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nWie Sie wissen, hat der Freistaat Sachsen eine sehr \nreichhaltige und differenzierte Landschaft freier Schulen. \nWir k\u00f6nnen uns gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, dass dem so ist, und \ndarauf k\u00f6nnen wir stolz sein. Freie Schulen tragen mit \nihren unterschiedlichen p\u00e4dagogischen Ans\u00e4tzen ent-\nscheidend zum Wettbewerb bei. Wie Sie au\u00dferdem \nwissen, ist das Recht auf Gr\u00fcndung bzw. Einrichtung \neiner freien Schule grundgesetzlich festgeschrieben und \nauch in entsprechenden Landesgesetzen festgelegt. Davon \nmachen die freien Schultr\u00e4ger Gebrauch. Das ist ihr gutes \nRecht, das ihnen auch durch Debatten im S\u00e4chsischen \nLandtag nicht beschnitten werden kann. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Das war die Reaktion auf die Kurzinter-\nvention. \u2013 Es gibt nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit, weitere \nRedebeitr\u00e4ge in der 1. Aktuellen Debatte zu halten. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE ergreift erneut \nFrau Kollegin Falken das Wort. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr W\u00f6ller, da Sie \nkeine Zwischenfragen zugelassen haben, habe ich gar \nkeine andere M\u00f6glichkeit, als \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller: \nIch habe Zwischenfragen zugelassen!) \n\n\u2013 Gut, es gibt offensichtlich bestimmte Personen, von \ndenen Sie Zwischenfragen zulassen, und es gibt Personen, \nvon denen Sie sie nicht zulassen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Sie haben doch gar  \nnicht gefragt! \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \n\nFrau Stange hat gefragt!) \n\nEine Zwischenfrage haben Sie zugelassen, aber Zwi-\nschenfragen, die Kollegin Stange und ich stellen wollten, \nhaben Sie nicht zugelassen. \n\nSie haben nicht erkl\u00e4rt, woraus sich die Notwendigkeit \nergibt, zu diesem Zeitpunkt wieder Mitwirkungsentz\u00fcge \nauszusprechen. Aus meiner Sicht hat es in den vergange-\nnen drei Jahren durch den kommunalen Bereich auch \nSchlie\u00dfungsbeschl\u00fcsse gegeben. Herr Flath hat sich \ndamals ganz klar und deutlich ge\u00e4u\u00dfert. Es ist nicht \n\nnachzuvollziehen, warum die Staatsregierung jetzt dort \neingreift. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der \nLinksfraktion und der SPD) \n\nWir k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich alle erkl\u00e4ren, warum Sie so \nhandeln. Aber ich m\u00f6chte das gern von Ihnen h\u00f6ren. Sie \nhaben heute Nachmittag noch einmal Gelegenheit, auf \ndiese \u00dcberlegungen einzugehen. \n\nEine zweite Frage, die ich vor einem Vierteljahr schon \neinmal gestellt habe, m\u00f6chte ich heute wiederholen. Sie \nverweisen immer wieder auf die durchschnittliche Sch\u00fc-\nlerzahl im Freistaat Sachsen. Ich sage ausdr\u00fccklich: Die \ndurchschnittliche Sch\u00fclerzahl, die Sie uns zu Beginn des \nSchuljahrs im Schulausschuss f\u00fcr die einzelnen Schular-\nten dargestellt haben, ist gut. Daran will ich \u00fcberhaupt \nnicht deuteln. Aber es ist eine durchschnittliche Sch\u00fcler-\nzahl. Ich habe an Grundschulen in der Stadt Leipzig \nhospitiert und wei\u00df, dass dort 28 Sch\u00fcler in einer Klasse \nsitzen \u2013 in einer 1. Klasse! Es ist \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich, \ndas zu handeln, weil eine F\u00f6rderung der Sch\u00fcler, die \ninsbesondere in der Schuleingangsphase notwendig ist, \nbei einer so hohen Sch\u00fclerzahl gar nicht leistbar ist. Da \ngibt es aus unserer Sicht gro\u00dfe Probleme. \n\nGanz klar, Herr Staatsminister \u2013 ich erwarte dazu heute \nNachmittag eine Aussage von Ihnen \u2013: Wie hoch wollen \nSie denn gehen? Wie viele Schulen werden Sie schlie\u00dfen, \nbis Sie an welcher durchschnittlichen Gr\u00f6\u00dfe der Anzahl \nder Sch\u00fcler in einer Klasse ankommen? Werden Sie bei \n25, bei 30 oder wo werden Sie landen? Werden es \n28 sein? Geben Sie doch einmal den Eltern, den Sch\u00fclern, \nden Schulen und nat\u00fcrlich auch uns als Abgeordneten \ndazu eine klare Aussage. Dann kann man sich ausrechnen, \nwie viele Schulen wir schlie\u00dfen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war nochmals Frau \nFalken f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. \u2013 Gibt \nes jetzt weiteren Redebedarf in der 1. Aktuellen Debatte? \n\u2013 Den kann ich nicht feststellen. Damit ist diese Debatte \nabgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nWie viele Sachsen sollen noch sterben? Raus aus Afghanistan! \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Bitte, Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es ist nicht die erste Initiative, mit der die NPD \nden sofortigen Abzug deutscher Soldaten aus Afghanistan \n\neinfordert. Die Debatte ist notwendiger denn je, denn Sie \nvergie\u00dfen nur heuchlerisch Krokodilstr\u00e4nen, wenn deut-\nsche Soldaten sterben. Im Dresdner Stadtrat verweigern \nsie sogar Gedenkminuten; und gleichzeitig spricht Angela \nMerkel ungeniert von der Fortsetzung dieser m\u00f6rderi-\nschen Mission; viele Tote, Schulden und ein zerst\u00f6rtes \n\n 1088\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nImage, ich bin mir sicher, Sie werden Ihr Vietnam noch \nerleben! Tatsache ist: Jeder tote deutsche Soldat ist ein \ntoter deutscher Soldat, der auf das Gewissen von Angela \nMerkel, der CDU und FDP geht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSeit Jahren ist nun die Bundeswehr auf Gehei\u00df der USA \nund Israel, in Afghanistan. Von Anfang an stand sie auf \nverlorenem Posten. Der Auftrag war und ist halbherzig \nund verlogen. Man fragt sich: Warum sterben unsere \ndeutschen Soldaten dort. Wof\u00fcr riskiert man das Leben \njunger deutscher M\u00e4nner und Frauen? Doch nicht wegen \nvorgeblicher Gr\u00fcnde wie Humanit\u00e4t und Menschlichkeit, \nnein, in erster Linie doch deshalb, weil Sie den Menschen \ndort eine Demokratie nach westlichem Vorbild aufzwin-\ngen wollen, ein blutleeres Modell, dem heute Millionen \nvon Menschen weglaufen, desillusioniert von den Seg-\nnungen der Sch\u00f6nwetterdemokratie und der Gehirnw\u00e4-\nsche der Massenmedien. \n\n\u201eHier bestimmen Sie\u201c, heucheln Sie den Menschen mit \nIhrem gro\u00dfen Landtagstransparent. Passender w\u00e4re ein \nTransparent vor dem Zeltlager der Bundeswehr im Kun-\ndus mit der Losung: \u201eHier krepieren Sie f\u00fcr die Segnun-\ngen der Demokratie!\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Erinnern wir uns an die \nJahre 1979 bis 1989. Damals lehrten die Afghanen den \nSowjetstreitkr\u00e4ften das F\u00fcrchten. Auch hier kam man \nzuerst, um Brunnen und Br\u00fccken zu bauen, doch die \nAfghanen waren nicht bereit, sich den Kommunismus \naufzwingen zu lassen. Schnell mussten die Sowjets \nk\u00e4mpfend schie\u00dfen und t\u00f6ten; nach neun Jahren hie\u00df das \nErgebnis: sang- und klangloser Abzug der Truppen. Man \nhinterlie\u00df ein verw\u00fcstetes Land, 13 300 eigene Tote. Man \nhat die Taliban gro\u00dfgezogen. \n\nHeute wollen Sie den Afghanen genauso Ihr Herrschafts-\nsystem aufzwingen und lassen dabei die eigenen Soldaten \nim Stich. Sie geben den Soldaten keine schweren Waffen, \nzerren sie vor Untersuchungsaussch\u00fcsse, wenn diese \nglauben, sich nachts nur durch Luftschl\u00e4ge vor rollenden \nZeitbomben sch\u00fctzen zu k\u00f6nnen. Meine Damen und \nHerren, das ist die traurige Realit\u00e4t in diesem Land. \n\nSie lassen zu, dass linke Spinner unsere deutschen Solda-\nten ungestraft M\u00f6rder nennen d\u00fcrfen, und lassen dann \nselbst geschaffene M\u00f6rder von der Kette. \u201eWir haben \ngelernt zu t\u00f6ten und tun dies auch\u201c, gab zum Beispiel ein \nHauptmann des Fallschirmj\u00e4gerregiments 337 im Kundus \nunger\u00fchrt von sich. Ein anderer: \u201eIch w\u00fcrde t\u00f6ten, wenn \nes mein Auftrag verlangt, gezielt, dosiert, ohne jedes \nemotionales Engagement.\u201c \n\nSolche Aussagen, meine Damen und Herren, sind  \nnat\u00fcrlich ganz im Sinne von Leuten, wie dem j\u00fcdischen \nPolitoffizier der Bundeswehrhochschule in M\u00fcnchen, \nProf. Michael Wolfsohn, der es gern sieht, dass deutsche \nSoldaten f\u00fcr Israel am Hindukusch die Kastanien aus dem \nFeuer holen sollen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Volk will nicht, dass \nsolche Mordbuben in Afghanistan ihre Fantasien in die \n\nTat umsetzen. Das Volk will auch nicht, dass wir ohne \nNot die Reputation zerst\u00f6ren, die Deutsche in der islami-\nschen Welt \u00fcber Jahrhunderte genossen haben. Beenden \nSie deshalb diesen unw\u00fcrdigen Einsatz! Setzen Sie sich \ndaf\u00fcr ein, dass Angela Merkel endlich die Nibelungen-\ntreue zu den Vereinigten Staaten von Amerika und Israel \naufk\u00fcndigt! Holen Sie unsere Jungs zur\u00fcck! Entschuldi-\ngen Sie sich bei der islamischen Welt daf\u00fcr, dass Sie sich \ngegen die Interessen Deutschlands missbrauchen lie\u00dfen. \nSch\u00e4men Sie sich, meine Damen und Herren, daf\u00fcr, dass \nSie l\u00e4ngst nicht mehr deutsche Interessen im Auge haben, \nsondern nur noch willf\u00e4hrige B\u00fcttel des Zentralrates der \nJuden sind! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nBuh-Rufe von den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Apfel \nf\u00fcr die einbringende Fraktion der NPD. \u2013 Wir treten nun \nin die Rednerfolge ein. Als N\u00e4chstes spricht in der ersten \nRunde der Vertreter der CDU. \n\nKollege Lichdi, Sie wollen sich in einer Kurzintervention \n\u00e4u\u00dfern. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Diese \nerneuten antisemitischen Hetztiraden von dem Nazi Apfel \nd\u00fcrfen hier nicht unwidersprochen bleiben. Es ist aus \nmeiner Sicht unertr\u00e4glich \u2013 ich bin mir sicher, dass ich \nhier f\u00fcr alle Demokratinnen und Demokraten spreche \u2013, \n\n(Holger Apfel, NPD: F\u00fcr uns nicht!) \n\ndass hier der Afghanistaneinsatz der Bundeswehr, der \nsicher sehr umstritten ist, politisch in einer Art und Weise \ndiskutiert wird, als ob die Bundesrepublik Deutschland \njetzt durch irgendjemanden und nicht durch Parlaments-\nbeschluss dort w\u00e4re und nicht mit einem UNO-Mandat, \nsondern durch irgendwelche Organisationen dort hinge-\nschickt worden w\u00e4re. Das weise ich auf das Allerent-\nschiedenste zur\u00fcck. Ich finde es wirklich schlimm, dass \nwir uns hier so etwas anh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keine Erwide-\nrung. \u2013 Als N\u00e4chster hat der Redner der CDU-Fraktion \ndas Wort. Bitte, Herr Prof. Schneider \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Lichdi, \ndies ist einer der seltenen Momente, bei denen wir beide \n\u00fcbereinstimmen. Diese Worte mache ich mir zu eigen und \nbedanke mich daf\u00fcr. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist schon ein Verr\u00e4ter!) \n\nMeine Damen und Herren! In Afghanistan ergibt sich \nzurzeit folgender Sachstand: \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\n 1089\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nAm Karfreitag sind drei unserer deutschen Soldaten \ngefallen. Vor wenigen Tagen riss in der nordafghanischen \nProvinz Bakan eine Sprengstofffalle der Taliban weitere \ndrei unserer Soldaten in den Tod. Wenige Stunden nach \ndiesem Vorfall kam es zu einem Angriff in Form von \nHand- und Panzerabwehrwaffen auf ein deutsches Sani-\nt\u00e4tsfahrzeug. Dabei ist ein weiterer Soldat, ein Stabsarzt, \ngefallen. Unter den Toten ist ein s\u00e4chsischer Landsmann. \nEr stammt aus Wilsdruff. Die schreckliche und bittere \nBilanz ist, dass nach dem heutigen Stand inzwischen \n43 deutsche Soldaten gefallen sind. \n\n(Holger Apfel, NPD: Die CDU hat sogar  \neine Gedenkminute im Stadtrat verhindert!) \n\n\u2013 Herr Apfel, halten Sie doch einfach einmal den Schna-\nbel. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnbeteiligte haben ihr Leben verloren, auch infolge \ndeutschen Handelns, wie man am schlimmen Beispiel \nKundus sieht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Asche auf Dein Haupt!) \n\nMeine Damen und Herren! Deutschland verlangt von \nseinen Soldatinnen und Soldaten viel. Die im Einsatz \ngefallenen Soldaten haben der Bundesrepublik Deutsch-\nland gedient. Sie haben treu gedient. Sie sind einem \nMandat gefolgt, das der Deutsche Bundestag in den \nletzten acht Jahren mehrfach in unterschiedlichen Regie-\nrungskonstellationen erneuert hat, unter anderem auch der \ndamaligen Gro\u00dfen Koalition und mit breiter Zustimmung \ndes Bundestages, nur mit einer bekannten Ausnahme. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gegen die \nMehrheit der Bev\u00f6lkerung!) \n\nMeine Damen und Herren! Das ist kein rein deutscher \nEinsatz. Es ist ein internationaler Einsatz aufgrund eines \nUN-Mandates \n\n(Andreas Storr, NPD: Trotzdem \nv\u00f6lkerrechtswidrig!) \n\nmit Mandat der NATO und mit mehrfach wiederholter \nBilligung des Bundesverfassungsgerichtes. Wer etwas \nanderes behauptet, der l\u00fcgt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Unseren Soldatinnen und \nSoldaten zolle ich namens der Koalition und auch meiner \nFraktion alle Hochachtung. Ich nenne insbesondere ein \nBeispiel, das ich pers\u00f6nlich kenne, das ist Oberstleutnant \nKonrad von \u201emeinen\u201c Marienberger J\u00e4gern. Herr Konrad \nwar jetzt ein Jahr lang in Afghanistan. Heute Nachmittag \n\u2013 ich werde auch daran teilnehmen \u2013 wird er sein Mandat \nund seine Aufgabe als Kommandeur abgeben. \n\nIch habe mit ihm, als er in Feyzabad gewesen ist, mehr-\nfach telefoniert und auch Schriftverkehr gehabt. Ich kann \nIhnen sagen, es ist sehr bedr\u00fcckend, ein Schreiben von \nihm zu bekommen, das den Willen aller Soldaten in \nAfghanistan wiedergibt, und zu sehen, wie sch\u00e4big sich \n\ndie Soldatinnen und Soldaten durch solche Leute von \nRechts, ich muss aber auch sagen, von Links, im Stich \ngelassen f\u00fchlen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nWiderspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Es sind zwei Gr\u00fcnde, weshalb \nunsere Soldaten in Afghanistan sind. Das ist zum einen \ndie humanit\u00e4re Seite. \n\n(Holger Apfel, NPD: Heuchler!) \n\nIch w\u00fcnschte mir sehr, dass all diejenigen Leute, auch \nhier im Hohen Haus, die so h\u00e4ufig \u00fcber Menschenrechte, \n\u00fcber Frauenrechte, \u00fcber Kinderrechte reden, auch ein \nwenig an die Menschen in Afghanistan denken w\u00fcrden. \nDas tun sie nicht. Aber der wahre Grund ist ein anderer, \nweshalb die Bundeswehr in Afghanistan ist: der internati-\nonale Terrorismus, der heute bekannterma\u00dfen in Form \neiner asymmetrischen Bedrohung auch uns direkt betrifft. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie lassen die \nMoslembande auch noch nach Deutschland. \n\nDas haben wir doch gestern geh\u00f6rt!) \n\nEs ist ein schrecklicher Trugschluss zu glauben, wir \nst\u00fcnden nicht im Visier. Haben Sie denn nicht zur Kennt-\nnis genommen, dass es die Sauerland-Gruppe gibt? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist Ihre \nEinwanderungspolitik. Das kommt noch hinzu!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte unseren Soldaten \nsagen: Die Bundeswehr wird nur ihren Auftrag erf\u00fcllen \nk\u00f6nnen, wenn sie sich auf den n\u00f6tigen R\u00fcckhalt in unserer \nGesellschaft verlassen kann. Das kann sie mit einem \nsofortigen Abzug nicht. Ich sage nur, wie es weitergeht: \nDie Londoner Strategie ist das beste Beispiel, wie jetzt ein \ngeordneter \u00dcbergang von Verantwortung der internationa-\nlen Gemeinschaft auf Selbstverantwortung von Afghanis-\ntan hergestellt wird. Ich gehe davon aus, dass der Abzug \nab 2011 geordnet beginnt. Wer jetzt das Herausgehen aus \nAfghanistan verlangt, handelt unverantwortlich, und das \nk\u00f6nnen wir nicht billigen. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Markus Ulbig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Prof. Schneider. \u2013 In der Rednerreihe folgt \nFrau Kollegin Kliese f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ein F\u00fcr und Wider des \nAfghanistaneinsatzes zu diskutieren ist weder Aufgabe \ndes S\u00e4chsischen Landtages noch besonders gewinnreich, \ndenn die Positionen der politischen Parteien sind zuletzt \nin der Bundestagsdebatte \u2013 wo dieses Thema hingeh\u00f6rt \u2013 \nausreichend er\u00f6rtert worden. \n\nSowohl der Argumentation der Bef\u00fcrworter des Einsatzes \nals auch der Begr\u00fcndung derer, die einen sofortigen \nAbzug der Truppen fordern, liegt ein nachvollziehbares \nVerst\u00e4ndnis von Politik zugrunde, das Max Weber einst in \n\n 1090\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nGesinnungsethik und Verantwortungsethik unterschieden \nhat. Die Verantwortungsethik beschreibt ein Handeln, \ndessen Ergebnis wichtiger ist als das Motiv. Gesinnungs-\nethikern hingegen ist das reine Motiv des ethischen \nHandelns wichtiger als das Resultat. Der hier vorliegen-\nden Initiative der NPD-Fraktion liegen allerdings weder \ngesinnungsethische noch verantwortungsethische Motive \nzugrunde. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei der CDU \nund der Linksfraktion \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nSowohl als auch!) \n\nEin Gesinnungsethiker, so meinte Max Weber, eigne sich \nzum Heiligen, ein Verantwortungsethiker zum Politiker. \nF\u00fcr beides stellt die NPD kein Personal zur Verf\u00fcgung. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Pazifismus der Linken ist ihr ebenso fremd wie ein \nBekenntnis zu den Werten der freiheitlich-demokratischen \nGrundordnung oder etwa ein ernsthaftes Interesse und \nVerantwortungsbewusstsein f\u00fcr die menschenrechtliche \nSituation in anderen L\u00e4ndern. Ihre Ver\u00f6ffentlichungen, in \ndenen sie vor einer Niederlage der Deutschen in Afgha-\nnistan warnt, atmen den Geist eines gr\u00f6\u00dfenwahnsinnigen \nnationalistischen Deutschlands, das l\u00e4ngst und aus gutem \nGrund untergegangen ist. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nDie Wehrmacht war nie in Afghanistan!) \n\nIst man sich innerhalb der demokratischen Fraktionen \nauch uneins \u00fcber die Aus\u00fcbung des Mandats in Afghanis-\ntan, so herrscht doch Einigkeit darin, wenn es darum geht, \ndie Initiative der NPD-Fraktion zu diesem Thema zu \nbewerten. Sie ist genauso durchsichtig wie primitiv. Sie \nbasiert auf der Angst \u2013 ich zitiere aus einer Pressemittei-\nlung der NPD \u2013 \u201edass mit Afghanistan ein neues Trauma \nf\u00fcr deutsche Soldaten geschaffen wird, nachdem Deutsch-\nland bereits zwei Weltkriege verloren hat\u201c. Damit zeigt \nuns die NPD zweierlei: zum einen, dass sie den Einsatz \nder deutschen Soldaten in Afghanistan in seinem Wesen \nin keiner Weise begriffen hat, und zum anderen, dass sie \ndas Leben der deutschen Soldaten \u00fcber das Leben anderer \nMenschen stellt, denn wo blieb ihr Aufschrei, als es \nerstmals zivile Opfer in Afghanistan zu beklagen galt? \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei \nder CDU und der Linksfraktion \u2013 \n\nWiderspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir, die demokratischen Fraktionen im S\u00e4chsischen \nLandtag, betrauern nat\u00fcrlich s\u00e4chsische deutsche Solda-\nten, aber unser Mitgef\u00fchl gilt gleicherma\u00dfen den Familien \nund Angeh\u00f6rigen der Opfer der Zivilbev\u00f6lkerung in \nAfghanistan. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie NPD-Fraktion stellt diesen Antrag nicht, weil sie \ngegen den Krieg ist. Sie bem\u00fcht sich noch nicht einmal, \n\nihre zutiefst antihumanistischen Beweggr\u00fcnde zu verber-\ngen. Doch eines sollte den Rechtsextremisten im Parla-\nment klar sein: Die Deutschen sind nicht f\u00fcr einen deut-\nschen Sieg in Afghanistan. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sondern  \nf\u00fcr den Abzug, genauso wie wir!) \n\n\u2013 Herr Apfel, vielleicht bringen Sie mal Ihren Kameraden \nGansel ein wenig zur Disziplin. Das z\u00e4hlt doch zu Ihren \nPrim\u00e4rtugenden. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch \ndes Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nEs geht vielmehr darum, die afghanische Regierung auf \nihrem Weg in Eigenverantwortung, Freiheit und Unab-\nh\u00e4ngigkeit zu unterst\u00fctzen und ihr beim Aufbau demokra-\ntischer Strukturen zu helfen. Eine Etablierung demokrati-\nscher Strukturen war auch in Deutschland nach 1945 \nnotwendig und nicht ohne Unterst\u00fctzung anderer L\u00e4nder \nm\u00f6glich. Weshalb es \u00fcberhaupt so weit kommen musste, \nhat die Mehrheit der Menschen in Deutschland nicht \nvergessen. Genau deshalb wird die NPD-Fraktion mit \nsolchen und anderen Initiativen nicht in diesem Hause \nund auch nirgendwo sonst erfolgreich sein. \n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD,  \nder CDU, der Linksfraktion, vereinzelt  \n\nbei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nKliese von der SPD-Fraktion. \u2013 Gibt es Redebedarf von \nweiteren Rednern in der ersten Runde? \u2013 Das kann ich \nnicht feststellen. Wir kommen damit zur zweiten Runde. \nDie einbringende Fraktion der NPD ergreift das Wort mit \nHerrn Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Bundesrepublik Deutschland befindet sich \nnun seit fast neun Jahren im Krieg in Afghanistan. Nat\u00fcr-\nlich stellt sich nach neun Jahren \u2013 das sind immerhin \neinige Jahre mehr, als der Zweite Weltkrieg gedauert hat \u2013 \ndie Sinnfrage. Die Sinnfrage ist in Meinungsumfragen \ndurchaus zu erkennen, sie ist aber auch zu erkennen, \nwenn man mit Bundeswehrsoldaten spricht. Ich hatte die \nEhre, in der letzten Woche an einem Besuchergespr\u00e4ch \nteilzunehmen, zu dem Teilnehmer der Offiziersschule des \nHeeres im S\u00e4chsischen Landtag waren. Ganz zum Schluss \nstellte ein Oberstleutnant eine sehr interessante Frage. Er \nfragte n\u00e4mlich die Landtagsabgeordneten \u2013 neben meiner \nWenigkeit waren das Herr Gebhardt und Herr G\u00fcnther: \nStehen Sie noch hinter uns? \n\nIch glaube, diese Frage sagt sehr viel \u00fcber den Zustand, \nauch \u00fcber die Zweifel, die es mittlerweile nicht nur in der \nBev\u00f6lkerung, sondern auch in der Bundeswehr gibt. Ich \nbin mir sicher, dass das Eintreten der Bundestagsfraktio-\nnen au\u00dfer der Linken f\u00fcr den Afghanistankrieg wohl \nkaum gemeint sein kann, denn das steht ja bekannterma-\n\u00dfen bis heute nicht infrage. F\u00fcr die Gesamtsituation ist \naber auch das Lavieren des Bundesverteidigungsministers \nzu Guttenberg oder auch der Bundeskanzlerin Angela \n\n 1091\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nDas, glaube ich, sind Feststellungen, um die niemand hier \nherumkommen kann. Der Unterschied ist nur: Wir sagen \nes ganz offen. \n\nMerkel bezeichnend. Es zeigt sich, dass man bis heute, \nobwohl der Krieg in Afghanistan neun Jahre andauert, \nnicht bereit ist, ganz offen davon zu sprechen, dass Krieg \nherrscht, dass sich die Bundesrepublik Deutschland im \nKrieg befindet. Das zeigt auch, dass hier keine politische \nF\u00fchrung besteht, die wirklich ihrer Verantwortung nach-\nkommt. So viel zur Einf\u00fchrung, was die Verantwortungs-\nethik angeht. \n\nDieser Krieg wird nicht etwa als Verteidigungskrieg \ngef\u00fchrt, sondern er ist letztendlich ein verfassungswidri-\nger Angriffskrieg. Es ist deutlich, dass es hier nicht etwa \num einen staatlichen Aufbau, um Menschenrechte oder \nwas sonst an Politlyrik hier verbreitet wird geht, sondern \nes geht um die Weltherrschaftsrolle der USA, um die \nSicherung von Einflusssph\u00e4ren international. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Bundeswehr hat den Status einer Hilfstruppe, die \nSoldaten f\u00fcr US-imperialistische Interessen opfern muss. \nDas ist die Realit\u00e4t, mit der Sie sich auseinandersetzen \nm\u00fcssen. \n\nAber, bitte sch\u00f6n, wie sieht es denn mit der politischen \nPerspektive in Afghanistan aus? Es zeigt sich \u2013 auch die \nganze Diskussion der letzten Monate zeigt das \u2013: Es gibt \nkeine Perspektive, die \u00fcberhaupt einen Sinn f\u00fcr diesen \nAfghanistan-Krieg vermitteln kann. Wir haben in Afgha-\nnistan eine korrupte Regierung. Der Bruder des afghani-\nschen Staatspr\u00e4sidenten Hamid Karsai, Herr Ahmed \nWali Karsai, gilt zum Beispiel als einer der gr\u00f6\u00dften \nDrogenh\u00e4ndler Afghanistans. Es ist bekannt, dass in \nAfghanistan die Soldaten und die Polizei, also die afgha-\nnischen Soldaten und die afghanische Polizei, \u00fcberhaupt \nnicht zuverl\u00e4ssig sind, ja, teilweise sogar zu den Taliban-\nVerb\u00e4nden \u00fcberlaufen. Wir m\u00fcssen in diesem Raum auch \nkonstatieren: Diese V\u00f6lker in Zwischenasien sind unf\u00e4hig \nzur Staatenbildung, weil dort immer noch Clanstrukturen \ndie politischen Strukturen vorgeben. \n\nWir m\u00fcssen auch feststellen: Die Polizeiausbildung, an \nder sich die Bundesrepublik Deutschland ma\u00dfgeblich \nbeteiligt, ist unterfinanziert, personell unterbesetzt und \ndamit wirkungslos. \n\nWir m\u00fcssen weiter feststellen: Die Taliban sind bis heute \nnach neun Jahren nicht geschlagen und kontrollieren \nseit 2006 in mehr als der H\u00e4lfte des Landes. \n\n \n \n \n \n \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nLassen Sie mich noch einen Aspekt nennen, den man auch \nnicht untersch\u00e4tzen sollte: Die Attent\u00e4ter des 11. Septem-\nber 2001 auf das World Trade Center in New York haben \ndie Sprache des Gastlandes gesprochen, hatten eine \nakademische Ausbildung, waren \u00e4u\u00dferlich angepasst. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \nEnde. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich komme gleich zum Ende, ich \nhabe noch ein paar Sekunden. \n\nTrotzdem waren sie Terroristen. Das zeigt: Die terroristi-\nsche Bedrohung kommt nicht von au\u00dfen, sondern hat \nihren Bodensatz in den multi-ethnischen Zuwanderungs-\ngesellschaften des Westens. Deutschland wird nicht am \nHindukusch verteidigt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist jetzt zu \nEnde. \n\nAndreas Storr, NPD: Deutschland muss in den westdeut-\nschen Gro\u00dfst\u00e4dten verteidigt werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Gibt es jetzt weiteren Redebedarf aus den Frakti-\nonen? \u2013 Den kann ich nicht feststellen. Von der Staatsre-\ngierung sehe ich keinen Redebedarf. \n\nDamit sind wir am Ende dieser 2. Aktuellen Debatte \nangekommen. Die Aktuelle Stunde ist abgeschlossen und \nder Tagesordnungspunkt 2 beendet. \n\nWir treten jetzt in eine Mittagspause ein. Ich erinnere \nnoch einmal daran, dass sich das Pr\u00e4sidium im Saal 2 \ntrifft. \n\n(Andrea Dombois, CDU: Wie lange?) \n\nDie Mittagspause haben wir im Pr\u00e4sidium auf 45 Minuten \nangesetzt. \n\n(Unterbrechung von 12:23 bis 13:10 Uhr) \nWir m\u00fcssen au\u00dferdem sehen: Eine asymmetrische Kriegs-\nf\u00fchrung ist mit milit\u00e4rischen Mitteln nicht zu gewinnen, \nsondern es ist erkennbar, dass der Krieg dort weiter \neskaliert und m\u00f6glicherweise auch verst\u00e4rkt den Terro-\nrismus in den westlichen L\u00e4ndern selbst st\u00e4rkt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es ist 13:10 Uhr. Wir beginnen \np\u00fcnktlich nach der Mittagspause und ich rufe auf \n\n 1092\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Einf\u00fchrung eines Tages des Erinnerns und Gedenkens an die \n\nBefreiung vom Nationalsozialismus und die Beendigung des Zweiten \nWeltkrieges in Europa am 8. Mai 1945 (Tag der Befreiung) \n\nDrucksache 5/2099, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs gibt keine allgemeine Aussprache, sondern nur die \nEinbringung. Ich bitte jetzt die einreichende Fraktion, das \nWort zu nehmen. Herr Abg. K\u00fclow, bitte. \n\n(Andreas Storr, NPD: Der Gedenktagsbeauftragte!) \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nLandtagspr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Am Sonnabend der kommenden Woche, am \n8. Mai 2010, 65 Jahre nach der Befreiung der V\u00f6lker \nEuropas vom Hitlerfaschismus, 65 Jahre nach dem Ende \nder Shoa, gedenken wieder zahlreiche Staaten und Millio-\nnen von Menschen dieses Tages, der unstrittig Weltge-\nschichte schrieb. \n\nIn einigen L\u00e4ndern ist der 8. oder 9. Mai staatlicher \nFeiertag, so unter anderem in Frankreich, Tschechien und \nder Slowakei. Anderswo ist er \u2013 wie beispielsweise in \nMecklenburg-Vorpommern \u2013 gesetzlicher Gedenktag. In \nden Niederlanden hei\u00dft dieser Tag Bevrijdingstag und \nwird bereits am 5. Mai gefeiert. \n\nOder \u2013 um die Perspektive zu wechseln und den Blick zu \nsch\u00e4rfen \u2013: Die Welt schaut genau hin, wie Deutschland \nund seine Bundesl\u00e4nder mit dem 8. Mai umgehen. \n\nAuch in Sachsen wird dieses Tages von B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern ganz unterschiedlicher politischer Pr\u00e4gung und \nreligi\u00f6ser Bekenntnisse in einer Vielzahl von Veranstal-\ntungen gedacht. Bereits am 7. Mai wird beispielsweise der \nLandesrabbiner Sachsens, Herr Dr. Almekias-Siegl, mit \ndem geistlichen Oberhaupt der russisch-orthodoxen \nGemeinde Leipzig, Herrn Erzpriester Tomjuk, bei einer \nVeranstaltung des J\u00fcdischen Forums beim Deutsch-\nRussischen Zentrum Sachsen einen gemeinsamen Kranz \nam Ehrenmal der Roten Armee in Leipzig niederlegen. \nDas war im vergangenen Jahr noch ein weit beachtetes \nNovum. Daraus entwickelt sich in naher Zukunft viel-\nleicht eine bemerkenswerte Tradition. \n\nIm Unterschied zur Landeshauptstadt Dresden, die sich \nverd\u00e4chtig zur\u00fcckh\u00e4lt, findet in Leipzig am 8. Mai selbst-\nverst\u00e4ndlich auch eine offizielle Gedenkveranstaltung der \nStadt Leipzig statt, einschlie\u00dflich sieben einzelnen \nKranzniederlegungen auf dem Ostfriedhof. \n\nEinige bewegende Gedenkveranstaltungen haben entspre-\nchend dem historischen Geschehen vor 65 Jahren im \nVorfeld des diesj\u00e4hrigen 8. Mai bereits stattgefunden. Am \nvergangenen Freitag wurde beispielsweise auf dem \nGel\u00e4nde der Gedenkst\u00e4tte Ehrenhain Zeithain in w\u00fcrdiger \nWeise an die Befreiung des Kriegsgefangenenlagers durch \nsowjetische Truppen am 23. April 1945 erinnert. Auf \ndiesem gr\u00f6\u00dften Friedhof sowjetischer Kriegsgefangener \n\nin Deutschland sind mehr als 25 000 sowjetische und \nHunderte italienische, serbische und polnische Kriegsge-\nfangene bestattet. \n\nIn ihrer Ansprache betonte die Vizepr\u00e4sidentin des S\u00e4ch-\nsischen Landtages, Andrea Dombois, dass der Nationalso-\nzialismus \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eein Verbrechen an der Mensch-\nheit und eine der tiefsten Z\u00e4suren und Narben in der \nGeschichte der Welt war\u201c. \n\n(Andreas Storr, NPD: Was war mit den \nMillionen Toten des Kommunismus?) \n\nSie erg\u00e4nzte die Feststellung mit einem Zitat des namhaf-\nten italienischen Schriftstellers und Auschwitz-\n\u00dcberlebenden Primo Levi: \u201eEs ist geschehen, also kann es \nwieder geschehen.\u201c Die Wiederholung dieser Schreckens-\nzeit mit aller Kraft zu verhindern ist der Auftrag und das \nVerm\u00e4chtnis der Geschichte an uns alle. \n\nMit der Einbringung unseres Gesetzentwurfes zur Einf\u00fch-\nrung eines gesetzlichen Tages des Erinnerns und Geden-\nkens an die Befreiung vom Nationalsozialismus und die \nBeendigung des Zweiten Weltkrieges in Europa m\u00f6chte \nDIE LINKE einen Beitrag dazu leisten, dass wir in \nSachsen dieser gemeinsamen historischen Verantwortung \nk\u00fcnftig noch besser gerecht werden. Dazu eignet sich kein \nTag besser als der 8. Mai. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAlles andere als zuf\u00e4llig er\u00f6ffnete Richard von  \nWeizs\u00e4cker als damaliger Bundespr\u00e4sident seine ber\u00fchm-\nte Rede am 8. Mai 1985 zum 40. Jahrestag der Beendi-\ngung des Krieges in Europa und der nationalsozialisti-\nschen Gewaltherrschaft daher mit der Forderung, wie man \nmit diesem Tag umgehen sollte. \n\n\u201eDer 8. Mai ist f\u00fcr uns vor allem ein Tag der Erinnerung \nan das, was Menschen erleiden mussten. Er ist zugleich \nein Tag des Nachdenkens \u00fcber den Gang unserer Ge-\nschichte. Je ehrlicher wir ihn begehen, desto freier sind \nwir, uns seinen Folgen verantwortlich zu stellen\u201c. Einige \nAbschnitte sp\u00e4ter folgt dann diejenige Redepassage, die in \nbesonderer Weise Geschichte schreiben sollte und heute \nfester Bestandteil der nationalen Erinnerungskultur in der \nBundesrepublik Deutschland ist: \u201eDer 8. Mai war ein Tag \nder Befreiung. Er hat uns alle befreit von dem menschen-\nverachtenden System der nationalsozialistischen Gewalt-\nherrschaft.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nUnd er setzte nur wenige S\u00e4tze sp\u00e4ter in geradezu apodik-\ntischer Weise eine Feststellung hinzu, die bis heute \u2013 man \n\n 1093\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nmerkt es an den Zwischenrufen von Herrn Storr und \nseinen Kameraden \u2013 f\u00fcr Teile der politischen Elite keines-\nfalls selbstverst\u00e4ndlich ist: \u201eWir d\u00fcrfen den 8. Mai 1945 \nnicht vom 30. Januar 1933 trennen.\u201c Diese Schonungslo-\nsigkeit und Offenheit, mit der Weizs\u00e4cker in seiner Rede \ndie Ursachen, die zum Krieg, zum Holocaust, zur Vertrei-\nbung von V\u00f6lkerst\u00e4mmen und zum geteilten Europa \nf\u00fchrten, analysiert und daraus Konsequenzen f\u00fcr die \nGegenwart zog, war bis dahin f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Rede \neines bundesdeutschen Staatsoberhaupts ohne Beispiel. \nNoch heute, ein Vierteljahrhundert sp\u00e4ter, n\u00f6tigt diese \nKlarheit Weizs\u00e4ckers gro\u00dfen Respekt und Anerkennung \nab. \n\nIn seiner Ansprache erinnerte Weizs\u00e4cker auch an die \nhistorische Begegnung amerikanischer und sowjetischer \nSoldaten an der Elbe. Am vergangenen Wochenende \nhaben wieder rund 20 000 Torgauer und ihre G\u00e4ste des \n65. Jahrestages dieses gro\u00dfartigen Handschlags zwischen \nden Soldaten beider Seiten gedacht. Die amerikanische \nKotzebue-Patrouille vom 273. Regiment der 1. US-Army \ntraf am 25. April 1945 auf die Vorausabteilung des sowje-\ntischen Gardesch\u00fctzenregiments Nr. 175. Die beiden \nsiegreichen Armeen begegneten sich in Deutschland auf \ndem Territorium des heutigen Sachsen. Wir m\u00fcssen uns \ndar\u00fcber im Klaren sein, dass andere L\u00e4nder stolz auf ein \nsolches Ereignis der Zeitgeschichte w\u00e4ren und keine \nGelegenheit auslie\u00dfen, es angemessen und offiziell zu \nw\u00fcrdigen. \n\nDie historische Begegnung an der Elbe war im \u00dcbrigen \nnicht nur Anlass f\u00fcr gleichlautende Presseerkl\u00e4rungen der \nRegierungen in London, Moskau und Washington. Dieser \nlegend\u00e4re 25. April 1945 war auch gewiss ein sehr be-\nmerkenswertes Zusammentreffen zweier epochaler \nEreignisse. Es war n\u00e4mlich auch der erste Tag der Gr\u00fcn-\ndungskonferenz der Vereinten Nationen im Opernhaus in \nSan Francisco. Es bietet sich daher an, auf die Resoluti-\non 59/26, verabschiedet am 22. November 2004 auf der \n59. Plenarsitzung der UNO, zu verweisen. In ihr erkl\u00e4rt \ndie UNO \u201e\u2026 den 8. und 9. Mai zu Tagen des Gedenkens \nund der Vers\u00f6hnung und bittet alle Mitgliedsstaaten und \nOrganisationen des Systems der Vereinten Nationen, \nnichtstaatliche Organisationen und Einzelpersonen, jedes \nJahr zu Ehren aller Opfer des Zweiten Weltkrieges entwe-\nder einen oder beide Tage in geb\u00fchrender Weise zu \nbegehen.\u201c \n\nGanz im Geiste dieser UN-Resolution versteht \nDIE LINKE ihren heute eingebrachten Gesetzentwurf. \nWir greifen mit dieser parlamentarischen Initiative \nzugleich auch aktuelle Bestrebungen in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern auf. Zum Beispiel haben sich am Montag in \nBerlin die beiden Regierungsparteien auf eine gemeinsa-\nme Bundesratsinitiative geeinigt, mit der der 8. Mai \nanl\u00e4sslich des bevorstehenden 65. Jahrestages der Befrei-\nung zum nationalen Gedenktag erkl\u00e4rt werden soll. \n\nNoch aus einem weiteren Grunde h\u00e4lt DIE LINKE den \nvorgelegten Gesetzentwurf f\u00fcr notwendig und zeitgem\u00e4\u00df. \nBeim Gedenken an den historischen Handschlag an der \n\nElbe waren in diesem Jahr neben den zahlreichen Ein-\nwohnern von Torgau, den vielen Touristen, den amerika-\nnischen und russischen Kriegsveteranen, den Diplomaten \nund Vertretern nationaler und internationaler Medien \nleider auch ungebetene G\u00e4ste anwesend. Unter dem \nverlogenen Motto \u201eJugend k\u00e4mpft f\u00fcr Deutschlands \nZukunft\u201c versuchten Neonazis, das friedliche, auf Ver-\ns\u00f6hnung und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung ausgerichtete Geden-\nken an den 25. April 1945 mit ihrem antisemitischen und \nrechtsradikalen Ungeist zu vergiften. Um der rechtsradi-\nkalen Missdeutung der Geschichte, dem wieder aufflam-\nmenden Rassismus und Antisemitismus in Sachsen noch \nenergischer begegnen zu k\u00f6nnen, kann der vorliegende \nGesetzentwurf einen wichtigen Beitrag leisten. \n\nEinen weiteren Aspekt sollten wir heute nicht vergessen. \nNoch haben wir das Gl\u00fcck, mit den letzten Zeitzeugen \nsprechen zu k\u00f6nnen, ob mit dem zum Tode verurteilten \nehemaligen Wehrmachtsdeserteur Ludwig Baumann oder \nder Holocaust-\u00dcberlebenden und Tr\u00e4gerin des Ignatz-\nBubis-Preises Trude Simonsohn. In absehbarer Zeit \nwerden bald keine \u00dcberlebenden mehr authentisch von \nihren damaligen Erlebnissen berichten und mit dem \nZeugnis ihrer eigenen Erfahrung den neuen Verbrechen \nentgegentreten k\u00f6nnen. \n\nAuch hier schafft die geschichts- und erinnerungspoliti-\nsche Aufwertung des 8. Mai als Tag der Befreiung ver-\nschiedene M\u00f6glichkeiten, diese drohenden L\u00fccken an-\nsatzweise zu schlie\u00dfen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \nzum Ende! \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Vor allem mit der \nverst\u00e4rkten Einbeziehung der J\u00fcngeren kann auf diesem \nWege ein Bund der Generationen bef\u00f6rdert werden, wie \nes beispielhaft der \u201eZug der Erinnerung\u201c auf neuartige \nWeise anstrebt, der auf seiner Fahrt an die schrecklichen \nNS-Deportationen durch die Deutsche Reichsbahn erin-\nnert und mit seiner ungew\u00f6hnlichen Erinnerungsarbeit \nschon in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern lebhaften Widerhall \nfand. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. K\u00fclow, \nbitte kommen Sie zum Ende. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Lassen Sie uns von \ndiesem Projekt lernen und die hier erprobte Gemeinschaft \nund Gemeinsamkeit auf die Erinnerungskultur in Sachsen \n\u00fcbertragen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nLassen Sie uns gemeinsam wirken, damit auch die n\u00e4chs-\nten Generationen, unsere Kinder und Enkel, dieses Ge-\ndenken an das un\u00fcbersehbar gro\u00dfe Heer von Toten und \ndas Gebirge menschlichen Leids, das der von Deutschland \nausgel\u00f6ste Zweite Weltkrieg verursachte, bewahren und \npflegen. \n\n 1094\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dr. K\u00fclow, das ist \nmeine dritte Mahnung! \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Das von unserer \nFraktion heute eingebrachte Gesetz repr\u00e4sentiert den \nWillen, das weltoffene und demokratische Sachsen in \ndiesem Sinne zu st\u00e4rken. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Setzen!) \n\nWir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn unser Gesetzentwurf, \ndessen \u00dcberweisung an den Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss ich hiermit beantragen m\u00f6chte, im \nHohen Haus Ihre Zustimmung f\u00e4nde. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es ist vom Pr\u00e4sidium vorgeschlagen, diesen \nsoeben eingebrachten Gesetzentwurf an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer die \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Ich sehe einige Stimmenthaltungen und Stimmen \ndagegen. Dennoch wurde das mit Mehrheit so beschlos-\nsen. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nR\u00fcckzahlung des Verm\u00f6gens von Parteien und Massenorganisationen  \nder ehemaligen DDR an den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/2087, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nEs beginnen die einreichenden Fraktionen CDU und FDP, \ndanach folgen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr \nAbg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \nAntrag der CDU- und der FDP-Fraktion spricht ein \nThema der Vergangenheit mit Wirkung auf die Gegen-\nwart, vielleicht auch auf die Zukunft an. Ich h\u00e4tte es \npers\u00f6nlich nie f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, dass im Zeitraum \nvon 1989 bis 1994 geschehenes Unrecht erst jetzt, nach \n20 Jahren, teilweise ans Tageslicht kommt. \n\n20 Jahre nach der friedlichen Revolution werden wir an \ndie Zeit der DDR erinnert. Diese Erinnerung tut Not, \ndamit die st\u00e4rker einsetzenden Verkl\u00e4rungen den Blick \nauf den real existierenden Sozialismus nicht verwischen, \nverdr\u00e4ngen oder die Zeit sogar in Vergessenheit geraten \nlassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \nund des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIm April 1989 verf\u00fcgte die DDR-F\u00fchrung zahlreiche \nEilausb\u00fcrgerungen, damit die Kommunalwahl im \nMai 1989 nicht in Gefahr geriet und das eigentlich schon \nfeststehende Ergebnis nicht durch diese Ausreisewilligen \nbeeinflusst werden konnte. Diese und weitere Aktionen \nzur Einsch\u00fcchterung durch die SED-Diktatur konnten den \nWillen der Menschen nach Freiheit, Demokratie, Rechts-\nstaat, Gerechtigkeit und Bewahrung der Sch\u00f6pfung nicht \nmehr brechen. \n\nIm Herbst 1989 konnte erreicht werden, was am \n17. Juni 1953 mit Waffengewalt verhindert wurde. Das \nScheitern des SED-Regimes war die Konsequenz f\u00fcr \n\neinen Staat, der Freiheitsberaubung, die Missachtung der \neigenen Verfassung, die Unterdr\u00fcckung des eigenen \nVolkes und den eigenen Bankrott billigend in Kauf nahm, \nobgleich viele Einwohner der ehemaligen DDR hart in \ndiesem Land gearbeitet hatten. Den Grundstein legte \nWalter Ulbricht mit dem Satz: \u201eAlles muss demokratisch \naussehen.\u201c \n\n(Andreas Storr, NPD: So wie heute auch!) \n\nDies war gleichsam das Programm. Wer sich der L\u00fcge \nunterordnete, hatte Chancen, ein ausk\u00f6mmliches Leben zu \nf\u00fchren. \n\nGewaltenteilung gab es nicht. Volksvertreter waren f\u00fcr die \nSED unn\u00f6tig und wurden bestenfalls zur Umsetzung der \nBeschl\u00fcsse von Partei- und Staatsf\u00fchrung genutzt. Die \nJustiz musste parteiisch die Vorgaben umsetzen. \n\nWenn sich Diktatur nicht wiederholen soll, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, dann bleibt eine klare, nicht \nverkl\u00e4rende Auseinandersetzung mit ihr weiterhin auf der \nTagesordnung. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD, \nund bei der CDU) \n\nDies trifft aber auch in besonderer Verantwortung f\u00fcr die \nZeit des Nationalsozialismus zu. \n\nGleichzeitig d\u00fcrfen wir in unserem Bem\u00fchen nicht \nnachlassen, die Opfer der politischen Verfolgung in der \nSBZ \u2013 in der Sowjetischen Besatzungszone \u2013 und in der \nDDR weiter zu unterst\u00fctzen. Die Leistung dieser Men-\nschen bleibt verbunden mit dem aufrichtigen Wirken f\u00fcr \nDemokratie, Recht, Gerechtigkeit und Freiheit. Diese \nMenschen haben sich nicht gebeugt und sind trotz massi-\nven Drucks und massiver Bedrohung aufrecht geblieben. \nSie haben daf\u00fcr in Tausenden von F\u00e4llen berufliche \n\n 1095\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nNachteile, Entlassung aus Beh\u00f6rden, Verweigerung der \nM\u00f6glichkeit, das Abitur am Gymnasium abzulegen, in \nKauf genommen. Letzteres sage ich, weil das gestern eine \nRolle gespielt hat. Seitens der Linksfraktion ist hierzu \nge\u00e4u\u00dfert worden, dies sei gar nicht der Fall gewesen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nEs gibt eine Vielzahl von F\u00e4llen, in denen Jugendliche \nnicht zur Abiturpr\u00fcfung zugelassen wurden. Es gab in den \nF\u00fcnfzigerjahren eine gro\u00dfe Zahl von Gymnasiasten, die \naufgrund politischer Meinungen relegiert wurden. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDas ist die Wahrheit und nicht das, was Sie gestern hier \nvorgetragen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Repressalien gingen bis hin zur Verweigerung eines \nStudienplatzes trotz Vorliegens vern\u00fcnftiger und guter bis \nsehr guter Noten und bis hin zur Haft in Bautzen, Hohen-\neck, Waldheim oder in anderen Gef\u00e4ngnissen der ehema-\nligen DDR. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\n\u2013 Wissen Sie, wenn ich \u00fcber den Antrag rede, m\u00fcssten Sie \neigentlich ein rotes Gesicht bekommen. Es m\u00fcsste Ihnen \ndie Scham ins Gesicht treiben angesichts dessen, was Sie \nzum Schluss der DDR als SED alles noch ins Ausland \ngeschafft haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch komme noch dazu, warten Sie ab! Aber es ist erstaun-\nlich, dass Sie ausgerechnet dann reagieren, wenn es um \ndie Opfer der SED-Diktatur geht. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, sicher, als es um die Opfer der SED-Diktatur ging, \nalso einer Partei, bei der Sie flei\u00dfig mitgetan haben. \nDiesen Opfern und der damit verbundenen Lebensleistung \nm\u00fcssen wir weiter mit Respekt verbunden bleiben. Nur so \nhaben wir eine Chance, der Verkl\u00e4rung entgegenzuwir-\nken. \n\nDass die Linkspartei nach wie vor ein einseitiges, \u00f6fter \nverkl\u00e4rtes, aber auch verdrehendes Verh\u00e4ltnis zur Verant-\nwortung der SED und der DDR pflegt, bleibt weiter \nalarmierend. Wer weiter den real existierenden Sozialis-\nmus der DDR verharmlost oder relativiert, handelt unver-\nantwortlich und hat den angerichteten Schaden immer \nnoch nicht begriffen, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\noder er will den Schaden vertuschen. \n\nEin Beispiel f\u00fcr die Vertuschung findet sich in der Ver-\nschiebung gr\u00f6\u00dferer Mengen von Geld und Verm\u00f6gens-\nwerten in das Ausland. Ob zu Banken in Luxemburg, \nLiechtenstein, \u00d6sterreich, Ungarn oder in der Schweiz, \nwird wohl jetzt niemand mehr feststellen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nJ\u00fcdisches Verm\u00f6gen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, das ist v\u00f6llig klar. Wissen Sie, dass es sich hierbei \nnicht nur um SED-Verm\u00f6gen handelt? Es handelt sich \nzum gr\u00f6\u00dften Teil um das Verm\u00f6gen des Volkes, das mit \nharter Arbeit in der DDR erarbeitet und von Ihren Leuten \nund deren Helfern ins Ausland verschleppt worden ist, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\ndamit Ihre politische Zukunft sp\u00e4ter einmal gesichert \nwerden kann. \n\nIch verweise darauf, dass es seitens der Bundesebene, des \nBundestages, aber auch der Bundesregierung in den \nNeunzigerjahren nat\u00fcrlich vern\u00fcnftige Entscheidungen \ngegeben hat, mit denen aber nicht alles Geld aufgesp\u00fcrt \nwerden konnte. Ich verweise auf den Chefermittler der \nZentralen Ermittlungsstelle f\u00fcr Regierungs- und Vereini-\ngungskriminalit\u00e4t Manfred Kittlaus. Er hat stets von einer \nVielzahl von Wirtschaftskriminalit\u00e4tsdelikten gesprochen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: \nSprechen Sie zum Thema!) \n\n\u2013 Das ist zum Thema. \n\nEr sprach unter anderem von Untreue und Unterschlagung \ndes KoKo-Verm\u00f6gens, Waffenhandel in gro\u00dfem Stil, \nErpressung und N\u00f6tigung, von Untreue und Unterschla-\ngung des Verm\u00f6gens der NVA, des MfS, der Parteien und \nMassenorganisationen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDie Gesamtschadenssumme wurde auf \u00fcber 10 Milliar-\nden Euro gesch\u00e4tzt. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion \u2013 \nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nEin Teil dieses Geldes konnte nach nunmehr \u00fcber 15-j\u00e4h-\nrigem Rechtsstreit mit Banken zur\u00fcckgeklagt werden. \nDies zeigt sehr deutlich, wie die SED kurz vor dem Ende \nder DDR Volksverm\u00f6gen verschoben, gestohlen und \ninternationale Geldw\u00e4sche betrieben hat. Dies zeigt aber \nauch, dass es Banken gibt, die sehr wohl mit dem gestoh-\nlenen Geld gute Renditen erzielen. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nSo wie die DDR mit einer L\u00fcge gegr\u00fcndet wurde, so \nendete sie mit der L\u00fcge, niemals international Geld \ngewaschen zu haben. \n\nIch scheue mich nicht, an dieser Stelle zu bemerken, dass \nes nicht unbedingt ein gl\u00e4nzender Akt des Rechtsstaates \nwar, dass man einem der gr\u00f6\u00dften K\u00f6pfe, Schalck-\nGolodkowski, in einem Nachbarbundesland Asyl gew\u00e4hrt \nhat. Das ist kein Akt des Rechtsstaates. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nIch pers\u00f6nlich kann das auch im Lichte der Opfer nicht \nnachvollziehen. \n\n 1096\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist schon erstaunlich, dass Sie alle so unruhig sind. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nIrgendwie muss doch Ihr Erinnerungsverm\u00f6gen geweckt \nwerden, wenn es um die Nennung der Summe von \n10 Milliarden Euro geht, also darum, ob sie in Ungarn, in \nLiechtenstein, in Luxemburg, in der Schweiz oder in \n\u00d6sterreich liegen oder ob sie nur in Koffern in andere \nL\u00e4nder mitgenommen wurden. Vielleicht war einer von \nIhnen mit dabei. \n\n(Anhaltende Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nSollte es der Bundesrepublik gelingen, einen Teil des \nGeldes nach Deutschland zur\u00fcckzuholen, dann muss es \nzur Wiedergutmachung der durch die SED- und DDR-\nMachtfunktion\u00e4re angerichteten Sch\u00e4den eingesetzt \nwerden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich fordere, dass \ndie Transaktionen und Geldfl\u00fcsse offengelegt werden, \ndamit endlich die Wahrheit ans Tageslicht kommt. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nIch hoffe, dass das Geld, das nach Entscheidung des \nGerichts rechtskr\u00e4ftig nach Deutschland zur\u00fcckkommt, \nzuallererst den Opfern zugute kommt. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nGr\u00fcnden wir eine Opferstiftung, damit die Arbeit der \nOpferverb\u00e4nde weiter unterst\u00fctzt werden kann und damit \nDiktaturen auf deutschem Boden f\u00fcr die Zukunft ausge-\nschlossen werden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP, \n sowie des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte. Herr Abg. Herbst. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich warte noch eine Sekunde, bis \nsich die Linksfraktion beruhigt. Das ist jetzt offensichtlich \nder Fall. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Ich verstehe die Aufregung bei Ihnen nicht. Wir \nbefinden uns ja in einem besonderen Jahr. Wir feierten \n20 Jahre Mauerfall, wir feiern jetzt 20 Jahre Demokratie \nhier in Sachsen. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: \nWir sind schon im Jahr 2010!) \n\nBei der geschichtlichen Aufarbeitung sind wir gut voran-\ngekommen. Sie ist aber noch nicht abgeschlossen, und \n\nauch heute erreichen uns immer wieder die dunklen \nSchatten der Vergangenheit. \n\nDazu z\u00e4hlt auch das Altverm\u00f6gen der Parteien und Mas-\nsenorganisationen der DDR. Zu diesem Thema wurde \n1990 eine Unabh\u00e4ngige Kommission eingesetzt. Sie \nermittelte Verm\u00f6genswerte von rund 1,6 Milliarden Euro, \ndavon zwei Drittel allein von SED und PDS. \n\nEntscheidende Aufgabe der Kommission war die Aufkl\u00e4-\nrung von Geldverschiebungen der SED-PDS ins Ausland. \nDie Kommission wurde zwar 2006 aufgel\u00f6st, das Thema \nder verschwundenen SED-Millionen bleibt aber aktuell. \n\nWir haben den Gerichtsentscheid geh\u00f6rt; Kollege  \nSchiemann hat es angesprochen. Die Bank Austria wurde \nverpflichtet, 128 Millionen Euro plus Zinsen herauszuge-\nben. Dieses Geld geh\u00f6rte der Handelsgesellschaft Novum. \nWas sagt Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Bartsch dazu? Das sei \neine Geschichte aus dem letzten Jahrhundert. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nDas h\u00e4tte er gern, meine Damen und Herren. Die Realit\u00e4t \nsieht anders aus. Noch immer gibt es verstecktes SED-\nAltverm\u00f6gen, \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Wo?) \n\nund zwar mit Duldung und Unterst\u00fctzung der heutigen \nLinken, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Unabh\u00e4ngige Kommission hielt in ihrem Schlussbe-\nricht fest, dass sich die PDS w\u00e4hrend der gesamten \nErmittlungsdauer \u2013 nun zitiere ich \u2013 \u201einsgesamt nur wenig \nkooperativ gezeigt hat. Die Partei musste regelm\u00e4\u00dfig \ngezwungen werden, als dass sie den gesetzlichen Ver-\npflichtungen von sich aus nachgekommen w\u00e4re.\u201c Herr \nDr. Hahn, Ihre Partei ist bis heute nicht in der Lage, sich \nvon ihrer dunklen DDR-Vergangenheit zu distanzieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNun verweist ja die Linksfraktion immer darauf, dass sie \n1992 auf jegliches Auslandsverm\u00f6gen der SED verzichtet \nhat. Aber die Aufkl\u00e4rung der Geldverschiebung haben Sie \nnach Kr\u00e4ften behindert. Das ist nicht nur die Meinung der \nFDP-Fraktion, nein, es ist auch die Meinung des 2. Unter-\nsuchungsausschusses des Deutschen Bundestages im \nJahr 1998 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Haltung der SED/PDS war \nvon Anfang an darauf gerichtet, einen m\u00f6glichst gro\u00dfen \nTeil der in der Zeit ihrer Herrschaft angeeigneten Verm\u00f6-\ngenswerte f\u00fcr sich zu sichern.\u201c Und: \u201eEs handelt sich um \neine sorgf\u00e4ltig geplante Strategie der Partei zur Abwehr \nvon Angriffen auf das Parteiverm\u00f6gen.\u201c \u2013 Dem ist nichts \nhinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNun kommen ja auch immer wieder Einw\u00fcrfe \u2013 wir haben \nes in Ihren Zwischenrufen geh\u00f6rt \u2013, die Blockparteien \nh\u00e4tten auch Verm\u00f6gen gehabt. \u2013 Das stimmt. Nur, meine \nDamen und Herren, wir haben alle nicht rechtsstaatlich \nerworbenen Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde abgegeben. Das \n\n 1097\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nwaren bei der LDPD beispielsweise 90 % des Verm\u00f6gens. \nWir haben im Gegensatz zu Ihnen nichts verschleiert und \nvertuscht. Das ist der Unterschied zwischen uns und \nIhnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDas aktuelle Schweizer Gerichtsurteil ist ein sp\u00e4ter \nEtappensieg der Demokratie. Aber es bleibt ein bitterer \nNachgeschmack; denn die Unabh\u00e4ngige Kommission \nvermutete bei ihrer Aufl\u00f6sung, es gibt noch weitere \nversteckte SED-Millionen. Sie sch\u00e4tzte es nur als schwie-\nrig ein, an diese \u00fcberhaupt noch heranzukommen. \n\nF\u00fcr den Freistaat ist es immerhin ein Lichtschimmer, dass \nvon den jetzigen 240 Millionen Euro wohl 30 % nach \nSachsen flie\u00dfen w\u00fcrden, und bis 2006 erhielten wir rund \n275 Millionen Euro, die aus dem Parteienaltverm\u00f6gen in \nden Freistaat geflossen sind. Wir halten es f\u00fcr eine gute \nGelegenheit, dass der Finanzminister berichtet, was mit \ndiesem Geld hier in Sachsen passiert ist und welche \nVerfahren noch anh\u00e4ngig sind. Ich bitte deshalb, den \nAntrag von CDU und FDP zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. \n\nUta-Verena Meiwald, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Schiemann: \nThema verfehlt \u2013 leider. Bei Herrn Herbst war der Antrag \nzumindest noch Teil seines Redebeitrages. \n\nIch w\u00fcrde gern die Ideologie herauslassen und tats\u00e4chlich \nzum vorliegenden Antrag sprechen. Im vorliegenden \nAntrag der Koalitionsfraktionen wird die Staatsregierung \nersucht, die rechtlichen Grundlagen der \u00dcberweisung der \nMittel aus dem PMO-Verm\u00f6gen an den Freistaat Sachsen \nzu benennen und zu berichten, f\u00fcr welche Projekte diese \nMittel verwendet werden \u2013 ein durchaus verst\u00e4ndliches \nAnliegen, obwohl es daf\u00fcr, Herr Herbst, Ihres Antrages \nwirklich nicht bedurft h\u00e4tte. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich Sie einmal fragen, meine Damen \nund Herren der Koalition: Kennen Sie eigentlich den \naktuellen Haushalt des Freistaates Sachsen? Auf Seite 24 \nim Einzelplan 15 finden sich in den Erl\u00e4uterungen zum \nHaushaltstitel \u201eZuweisungen aus dem PMO-Verm\u00f6gen\u201c \ndie von Ihnen angefragten rechtlichen Grundlagen. Sie \ngestatten doch, dass ich sie an dieser Stelle kurz zitiere? \n\n(Peter Schowtka, CDU: Was hei\u00dft denn PMO?) \n\n\u2013 Parteien und Massenorganisationen; in Ihrem Antrag ist \ndie Abk\u00fcrzung enthalten, Herr Schowtka. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nGem\u00e4\u00df der Verwaltungsvereinbarung zur Abrechnung und \nVerteilung des Verm\u00f6gens der Parteien und Massenorga-\nnisationen der ehemaligen DDR \u2013 in Klammern: PMO-\nVerm\u00f6gen, Herr Schowtka \u2013 zwischen der Bundesanstalt \n\nf\u00fcr vereinigungsbedingte Sonderaufgaben und den ost-\ndeutschen Bundesl\u00e4ndern und Berlin \n\n(Peter Schowtka, CDU: Nennen \nSie es doch SED-Verm\u00f6gen!) \n\nvom 11.02.1994 sowie der gem\u00e4\u00df Artikel 2 Abs. 2 dieser \nVereinbarung geschlossenen Folgevereinbarung vom \n18.01.2008 flie\u00dfen dem Freistaat Sachsen Mittel des \nPMO-Verm\u00f6gens zu. Diese Mittel in H\u00f6he von rund \n19,9 Millionen Euro sind entsprechend Artikel 2 Abs. 1 \nder Vereinbarung vom 11. Februar 1994 f\u00fcr investive und \ninvestitionsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen, f\u00fcr wirtschaftliche, \nsoziale und kulturelle Zwecke einzusetzen. \u2013 So weit zu \nden gesetzlichen Grundlagen \u2013 wie gesagt, Einzelplan 15, \nSeite 24 \u2013 und damit zu Punkt 1 Ihres Antrages. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nDa steht alles drin!) \n\nDar\u00fcber hinaus kl\u00e4rt uns der eben erw\u00e4hnte Einzelplan \nauf ebenjener Seite auch dar\u00fcber auf \u2013 und zwar titel- und \nprojektgenau \u2013, wof\u00fcr die im Jahr 2009 veranschlagten \nknapp 20 Millionen Euro ausgegeben werden sollten. Ich \nerspare uns hier das Vorlesen der Tabelle. Nur so viel: Die \nKrabatm\u00fchle in Schwarzkollm, die Stiftung F\u00fcrst-\nP\u00fcckler-Park Bad Muskau und der Erwerb von Dienst-\nfahrzeugen f\u00fcr die Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung \ngeh\u00f6ren dazu. Wer es genauer wissen will, dem empfehle \nich die Lekt\u00fcre des Haushaltsplanes. \n\nWenn man den kassenm\u00e4\u00dfigen Abschluss des Haushalts-\njahres 2009 zurate zieht, findet man eine Mehreinnahme \nvon 45 Millionen Euro \u2013 eine ordentliche Summe Geld, \nf\u00fcr deren Verteilung dem Finanzminister bestimmt eine \nsinnvolle Verwendung einf\u00e4llt, nat\u00fcrlich im Rahmen der \nrechtlichen Grundlagen, versteht sich. \n\nDen erfahrenen Haushaltsexperten verrate ich aber auch \nnichts Neues, wenn ich Ihnen mitteile, dass sich laut \nunserem Doppelhaushalt die Ausgabenbefugnis im \nHaushaltstitel \u201eVerst\u00e4rkungsmittel f\u00fcr Investitionen\u201c um \ndie Mehreinnahmen aus dem oben erw\u00e4hnten Einnahmen-\ntitel erh\u00f6ht. Mit ein wenig Kreativit\u00e4t kann hier sicher das \neine oder andere Problem gel\u00f6st werden. Aber, meine \nDamen und Herren, Ihr verst\u00e4ndliches Informationsbe-\nd\u00fcrfnis in allen Ehren, es sei Ihnen ja auch geg\u00f6nnt. \n\nBereits im Herbst letzten Jahres hatten wir den Finanzmi-\nnister im Haushalts- und Finanzausschuss um Informatio-\nnen zum DDR-Altverm\u00f6gen, zu dem neben dem PMO-\nVerm\u00f6gen auch der sogenannte Mauerfonds geh\u00f6rt, \ngebeten, und dankenswerterweise hat dies der Staatsmi-\nnister in der darauffolgenden Sitzung des HFA auch getan. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDann wissen die doch schon alles! \u2013 \n\nLeichte Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nEinzig Punkt 3 Ihres Antrages scheint mir f\u00fcr einen \nBerichtsantrag noch einigerma\u00dfen interessant, begehrt \ndieser doch Auskunft auf die Frage nach den eventuellen \nGerichtsverhandlungen inklusive Streitwert derselben. \nLeider zielt dieser in meinen Augen jedoch auf die ange-\n\n 1098\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nf\u00fchrte Begr\u00fcndung des Antrages ab, n\u00e4mlich auf das \nZ\u00fcricher Urteil vom M\u00e4rz dieses Jahres \u2013 das Novum-\nVerm\u00f6gen. \n\nEinmal abgesehen davon, dass es sich bei der Novum um \neine \u00f6sterreichische Firma handelt und hierbei eher um \nVerm\u00f6gen der KP\u00d6 \u2013 und im besten Falle um ehemaliges \nStaatsverm\u00f6gen der DDR \u2013: Verm\u00f6gen der SED oder \nanderer Parteien und Massenorganisationen ist dies beim \nbesten Willen nicht. Derzeit wird aber auch das beklagte \nVerm\u00f6gen der Novum immer noch gesucht, und damit, \nmeine Damen und Herren, haben wir nun wirklich nichts \nzu tun. \n\nZudem betreffen die eventuellen Gerichtsverfahren \u2013 wie \nauch das in Z\u00fcrich, das meines Wissens nicht im Freistaat \nSachsen liegt \u2013 nun aber \u00fcberhaupt nicht den S\u00e4chsischen \nLandtag. Dennoch, meine Damen und Herren, ist Ihr \nAntrag unsch\u00e4dlich. Wir werden uns deshalb der Stimme \nenthalten. \n\n(Lachen des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nDen \u00c4nderungsantrag der NPD dagegen werden wir \nablehnen, weil er grunds\u00e4tzlich den rechtlichen Grundla-\ngen widerspricht. \n\nZu guter Letzt: Es ist ja sch\u00f6n, dass Sie sich mit den \nMehreinnahmen im s\u00e4chsischen Haushalt befassen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Im Gegensatz  \nzu Ihnen wollen wir nicht nur mehr  \n\nausgeben, sondern auch mehr einnehmen!) \n\nAngesichts der vom Finanzminister prognostizierten \ndramatischen Kassenlage wenden Sie sich doch bitte den \nMindereinnahmen und den damit verbundenen gravieren-\nden Minderausgaben zu, also den Einschnitten und \nK\u00fcrzungen im kommenden Haushalt und damit den \nwirklich wichtigen Dingen, die uns in den kommenden \nMonaten besch\u00e4ftigen werden! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das Geld, \ndas uns zusteht, h\u00e4tten wir gern!) \n\nK\u00fcmmern wir uns doch lieber darum, wie wir mit Geld, \nwelches wir nicht mehr haben, die Aufgaben, die wir \nhaben, dennoch erf\u00fcllen k\u00f6nnen! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nHerr Abg. Pecher; bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich habe es eigentlich fast bef\u00fcrchtet. Ich \nhabe meiner Fraktion gesagt, als wir den Antrag diskutiert \nhaben: Wenn es um den Antrag im fiskalischen Sinne \ngeht, dann kann man ihm nur zustimmen. Ich bef\u00fcrchte \nnur, dass es in eine sehr ideologische Diskussion gehen \nwird. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nDarum geht es nicht!) \n\nUm es klar zu sagen: Nat\u00fcrlich ist ein Tatbestand, dass \nSED- bzw. Staatsverm\u00f6gen der DDR nach der Wende \nverschleiert wurde und wer daf\u00fcr verantwortlich ist, \nn\u00e4mlich die damalige SED-Nachfolgeorganisation PDS. \nDaran ist \u00fcberhaupt nichts zu deuteln. Nur h\u00e4tte ich mir \nbei diesem Anlass gew\u00fcnscht, dass man dieses Thema \nnicht hinter dem Alibi eines fiskalischen Antrages ver-\npackt, sondern es w\u00e4re zum Beispiel ein Thema f\u00fcr eine \nhier stattfindende Aktuelle Debatte gewesen. Das w\u00e4re \nehrlicher gewesen, und es w\u00e4re dem Thema auch ange-\nmessener gewesen. \n\nHerr Schiemann, auch ich als gelernter DDR-B\u00fcrger habe \nein Problem damit, wenn man das Leben in der DDR, die \nErinnerung an die DDR nur auf das Dasein der SED \nverk\u00fcrzt. Es waren mit Sicherheit nicht die CDU-\nFunktion\u00e4re, die diese Wende, diese friedliche Revoluti-\non, initiiert haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie schon dieses Thema aufgreifen, dann ist mit \nSicherheit nicht eine parlamentarische Debatte in dieser \nGr\u00f6\u00dfenordnung dazu geeignet, die Erinnerung an diese \ndunkle Zeit wach zu halten. Ein wenig mehr Investitionen \nin unsere Schulen, in unsere Lehrer und in den Ge-\nschichtsunterricht, damit das Thema dort intensiver \nbehandelt werden kann, ist aus meiner Sicht sicherlich der \nbessere Weg. \n\nSich dieses Themas anzunehmen und zu sagen, jetzt mal \nden Finanzminister berichten zu lassen, was wir mit dem \nGeld eventuell machen, ist nicht der richtige Weg. Wir \nhaben in den Medien verfolgt, was dort f\u00fcr eine Kakofo-\nnie, f\u00fcr tolle Ideen da sind, was man mit dem Geld alles \nmachen k\u00f6nnte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Pecher? \n\nMario Pecher, SPD: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Cle-\nmen. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Pecher, geben Sie mir recht, \ndass die CDU-Bundesvorsitzende und Bundeskanzlerin \nAngela Merkel durchaus eine der Wendeaktivistinnen \nwar; denn ich kenne sie noch aus dem Demokratischen \nAufbruch? \n\n(Zurufe von der SPD und der Linksfraktion) \n\nMario Pecher, SPD: Ich wei\u00df es schlichtweg nicht, also \nkann ich Ihnen diese Frage nicht beantworten. \u2013 Ich \nm\u00f6chte darauf hinweisen, dass es schon eine gewisse \nIronie ist, wenn man bei diesem Thema dar\u00fcber diskutiert, \nwas man mit diesem Geld machen k\u00f6nnte. Wenn man sich \nden Haushaltsabschluss 2009 anschaut, sieht man, was \nwir dort in die B\u00fcrgschaftsr\u00fccklage gepackt haben. Ich \nfinde es dann schon bemerkenswert, dass das, was die \neinen nach der Wende beiseite geschafft haben, jetzt daf\u00fcr \n\n 1099\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\ngebraucht wird, was die andere Seite Anfang des \n20. Jahrhundert veruntreut hat. \n\nVon daher finde ich diese Diskussion unehrlich. Ich finde, \nwenn man mit dem Geld sauber umgehen will, dann sollte \nman das im Zuge der Haushaltsdiskussion machen und \nnicht jetzt schon schauen, welche L\u00f6cher oder was auch \nimmer damit gestopft werden k\u00f6nnte. \n\nIn diesem Sinne werden wir diesem Antrag zustimmen. \nIch \u00fcberlege mir die ganze Zeit, dass ich jetzt auch ein \npaar Antr\u00e4ge schreiben k\u00f6nnte. Es gibt f\u00fcr ein Wohnungs-\nbauprogramm noch ein bisschen Geld und ich fordere die \nStaatsregierung auf zu pr\u00fcfen ..., und das vor allen Dingen \nmit dem wundersch\u00f6nen Satz: \u201eVor diesem Hintergrund \nist eine Einordnung der j\u00fcngsten Entwicklung n\u00f6tig.\u201c \u2013 \nDieser Satz passt \u00fcberall. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Gersten-\nberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren von der Koalition! Ein Bericht \ndar\u00fcber, welche Mittel aus dem Verm\u00f6gen der Parteien \nund Massenorganisationen der DDR nach Sachsen geflos-\nsen sind, f\u00fcr welche Projekte sie verwendet wurden, kann \nsicherlich nicht schaden. Meine Frage an die Koalitions-\nfraktionen w\u00e4re allerdings gewesen, ob das nicht sinnvol-\nler mittels einer Kleinen Anfrage h\u00e4tte ermittelt werden \nk\u00f6nnen. Diesen Tipp h\u00e4tten wir mit Sicherheit von Ihnen \nbekommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas gilt genauso f\u00fcr die Frage, welche Gerichtsverfahren \nnoch anh\u00e4ngig sind. Auch dazu h\u00e4tte es einer Befassung \nim Plenum nicht bedurft. Wir wissen doch alle, dass es bei \ndiesen Verfahren um das Auslandsverm\u00f6gen der \nSED/PDS, insbesondere um die Handelsgesellschaft \nNovum und ihre Tochter Transcarbon, geht. \n\nHerr Schiemann, wenn Sie jetzt fordern, dass die Verm\u00f6-\ngen und die Geldfl\u00fcsse offengelegt werden m\u00fcssen, dann \nsage ich Ihnen: Es gibt einen Abschlussbericht der Unab-\nh\u00e4ngigen Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung der Parteien und \nMassenorganisationen der DDR. Dieser Bericht liegt seit \ndem Jahre 2006 vor. Wenn wir auf dieser Grundlage \nh\u00e4tten diskutieren wollen, dann w\u00e4re das eine w\u00fcrdige \nVeranstaltung im Rahmen des 20. Jahrestages der friedli-\nchen Revolution gewesen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDurch Ihre Rede ist mir allerdings klar geworden, dass \nsich unsere Bef\u00fcrchtung bewahrheitet. Es geht nicht \ndarum, \u00fcber das SED-Unrecht zu diskutieren, sondern \ndarum, dieses SED-Unrecht zu nutzen, um wieder einmal \nRessentiments gegen die Partei DIE LINKE zu bedienen \n\u2013 ohne n\u00e4heren Anlass, einfach mal so. Vielleicht machen \n\nSie das auch, damit Sie nicht aus der \u00dcbung geraten, \nnachdem Herr Rohwer vor wenigen Tagen erkl\u00e4rt hat, \ndass es unstatthaft sei, Marxisten in der N\u00e4he von Kirchen \nsprechen zu lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nMit Verlaub, meine Damen und Herren von der Koalition, \nf\u00fcr Antikommunismus kann ich Verst\u00e4ndnis haben, f\u00fcr \nsolche Kleinkariertheit aber nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nBereits Frau Lengsfeld und auch der s\u00e4chsische CDU-\nGeneralsekret\u00e4r Michael Kretschmer haben die Gelegen-\nheit des in Ihrer Begr\u00fcndung zitierten Urteils genutzt, den \nLinken anhaltendes Gemauschel zu unterstellen. Derartige \nAllgemeinpl\u00e4tze sind aber unangemessen. Die PDS hat im \nJahre 1995 auf das Altverm\u00f6gen der SED verzichtet und \nlediglich Immobilien und ein Grundst\u00fcck der alten KPD \n\u00fcbernommen. Das kann man ebenfalls in dem bereits \nerw\u00e4hnten Schlussbericht der Unabh\u00e4ngigen Kommission \nnachlesen. Dort k\u00f6nnen Sie auch nachlesen, dass die CDU \ncirca 4 Millionen aus dem Verm\u00f6gen der alten Block-\nCDU und noch einmal 4 Millionen aus dem Bestand der \nDemokratischen Bauernpartei einbehalten hat. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Niemals!) \n\nBesser noch \u2013 ich zitiere aus dem Schlussbericht der \nUnabh\u00e4ngigen Kommission: \u201eRechnerisch konnte ermit-\ntelt werden, dass aus dem Altverm\u00f6gen der LDPD und der \nNDPD Geldmittel in H\u00f6he von 25,7 Millionen D-Mark \u2013 \ngleich 13,1 Millionen Euro \u2013 auf die FDP \u00fcbergegangen \nsind.\u201c Herr Herbst, besonders interessant ist es, im \nSchlussbericht der UKP zu lesen, dass ausgerechnet die \nFDP besonders widerwillig war, als es darum ging, auf ihr \nBlockparteienverm\u00f6gen zugunsten des Gemeinwesens zu \nverzichten. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das ist nie passiert!) \n\nFalls Ihnen diese Details der eigenen Parteigeschichte \nnicht mehr im Ged\u00e4chtnis sein sollten, verweise ich auf \ndie Seiten 41 bis 44 des Berichtes. Dort k\u00f6nnen Sie das \nnachlesen und Ihr Ged\u00e4chtnis auffrischen. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, m\u00f6glicher-\nweise werden sich neue Erkenntnisse aus dem beantragten \nBericht ergeben. Unsere Fraktion ist immer offen f\u00fcr \neinen Erkenntniszuwachs. Wir h\u00e4tten zum Beispiel auch \n\u00fcber die politische Entscheidung debattieren k\u00f6nnen, f\u00fcr \nwelche Verwendung ein eventuell zur\u00fcckflie\u00dfendes \nVerm\u00f6gen zur Verf\u00fcgung gestellt wird. An die Vergan-\ngenheit zu denken und Opfer zu entsch\u00e4digen ist ein \nehrenwerter Ansatz. Ich neige offen gesagt mehr dazu, \nZukunftsfragen zu l\u00f6sen und dieses Geld in die Bildungs-\npolitik zu investieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n 1100\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nMeine Fraktion wird dem vorliegenden Antrag seine \nZustimmung nicht verweigern, auch wenn die Frage \ngestellt werden muss, ob der Zeitpunkt f\u00fcr einen solchen \nBericht g\u00fcnstig ist. Das Urteil ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig. \nEs k\u00f6nnte ein gewisses Risiko bestehen, dass dieser \nBericht unvollst\u00e4ndig w\u00e4re. Aber, meine Damen und \nHerren, dann erg\u00e4be sich auch wieder die Gelegenheit, \ndass irgendein Mitglied der Koalitionsfraktionen viel-\nleicht doch die fehlenden Details mittels einer Kleinen \nAnfrage herausbekommt. Auf solche Debatten, die wahr-\nlich nicht zu den Sternstunden dieses Parlaments geh\u00f6ren, \nk\u00f6nnen wir verzichten. Ich w\u00fcnsche Ihnen dabei gutes \nGelingen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder SPD und der Linksfraktion \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst, eine \nKurzintervention, sicherlich? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, eine Kurzin-\ntervention. Die angesprochene Seite 41 des Berichtes der \nUnabh\u00e4ngigen Kommission erw\u00e4hnt im Wesentlichen die \nDeutsche Bauernpartei und nicht die LDPD. Hier geht es \nlediglich um die Rolle der LDPD. Im Bericht wird aus-\ndr\u00fccklich festgehalten, dass die LDPD mit der Unabh\u00e4n-\ngigen Kommission zusammengearbeitet hat, dass alle \nVerm\u00f6genswerte gekl\u00e4rt wurden und dass z\u00fcgig dieses \nVerm\u00f6gen entsprechend f\u00fcr die Aussch\u00fcttung an die \nneuen L\u00e4nder zur Verf\u00fcgung gestellt werden konnte. Ich \nhabe den Bericht vor mir liegen. Das, was Herr \nDr. Gerstenberg gesagt hat, entspricht nicht der Wahrheit. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \nDr. Gerstenberg, ich gehe davon aus, dass Sie dazu etwas \nsagen m\u00f6chten. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Selbstverst\u00e4nd-\nlich! Auch ich kann aus dem Bericht zitieren, denn ich \nhabe ihn in der Hand. Auf der erw\u00e4hnten Seite 41 und den \nnachfolgenden Seiten werden zusammenh\u00e4ngend die \nBlockparteien dargestellt, die dann in der FDP aufgegan-\ngen sind. Es beginnt auf den Seiten 40 und 41 richtiger-\nweise mit der Liberaldemokratischen Partei Deutschlands \nund mit der Abwicklung des Verm\u00f6gens der LDPD. \nSeite 43 widmet sich insbesondere dem intensiven \nBestreben der FDP auf die Wiederzurverf\u00fcgungstellung \nder Verm\u00f6genswerte. Wir haben nachfolgend auf der \nerw\u00e4hnten Seite 44 auch die NPD \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: NDPD!) \n\nDort wird die Abwicklung des Verm\u00f6gens der NDPD \ndargestellt. Es wird ferner dargestellt, wie die FDP auch \nhier wieder einen Teil des treuh\u00e4nderisch verwalteten \nehemaligen NPD-Verm\u00f6gens zur\u00fcckverlangt hat. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Es hei\u00dft NDPD!) \n\nIch bitte, es dort nachzulesen. Es ist genau dargestellt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie vereinzelt \nbei der Linksfraktion und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nKurzinterventionen? \u2013 Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich zitiere w\u00f6rtlich; das kann man \ngern nachpr\u00fcfen: \u201eDie NDPD hat sich dann mit der \nTHA/BVS \u00fcber die Abwicklung ihres Verm\u00f6gens vergli-\nchen. Der NDPD wurden hiernach ihre Verm\u00f6genswerte \nnicht wieder zur Verf\u00fcgung gestellt.\u201c \n\nIch hatte mich in meiner Rede ausdr\u00fccklich auf die LDPD \nbezogen. Man muss schon wissen, dass verschiedene \nParteien in der FDP vereinigt wurden. Der Gesamtbericht \nstellt \u2013 das kann man auch nachlesen \u2013 ein kooperatives \nVerhalten der FDP dar. Nat\u00fcrlich musste man die Verm\u00f6-\ngenswerte auseinanderklam\u00fcsern und entscheiden, wer \nwas bekommt. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nAllerdings gibt es einen gro\u00dfen Unterschied: W\u00e4hrend die \nSED/PDS versucht hat, ihre Verm\u00f6gen so lange wie \nm\u00f6glich zu verschleiern und zu vertuschen, hat die LDPD \nbzw. FDP kooperiert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Klaus Bartl, \nLinksfraktion: Das ist unglaublich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eigentlich darf \njeder nur eine Kurzintervention machen, aber es w\u00e4re sehr \nungerecht, diese jetzt nicht zuzulassen. Sie k\u00f6nnen sich \naber dann, im Rahmen Ihrer Redezeit, noch weiter dazu \n\u00e4u\u00dfern. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich denke, wenn \nunzul\u00e4ssigerweise eine zweite Kurzintervention zugelas-\nsen wird, dann muss jetzt auch unzul\u00e4ssigerweise eine \nAusnahme f\u00fcr eine zweite Erwiderung gemacht werden. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nIch bitte jetzt alle, dieses gro\u00dfe Interesse, was am Ab-\nschlussbericht der Unabh\u00e4ngigen Kommission entstanden \nist, zu befriedigen und selbst nachzulesen. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nJeder, der in diesem Bereich der Blockparteien nachliest, \nwird deutlich empfinden, dass es sehr klare Entscheidun-\ngen vonseiten des DDR-CDU-Verm\u00f6gens gab und dass \ndie FDP eine gro\u00dfe Widerspenstigkeit an den Tag legte, \nda sie an den alten Verm\u00f6genswerten sehr beharrlich \ngehangen hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nist an der Reihe. Herr Abg. Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Als die NPD-Fraktion den Titel des Antrages \n\n 1101\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nder Fraktionen der CDU und der FDP das erste Mal zur \nKenntnis genommen hatte, entstand der Eindruck, die \nKoalition wolle sich als Vertreter der SED-Opfer profilie-\nren und die Errichtung einer Landesstiftung f\u00fcr diese \nOpfergruppe beantragen. \n\nDie Vereinigung der Opfer des Stalinismus und die Union \nder Opferverb\u00e4nde kommunistischer Gewaltherrschaft \nhaben das bereits Ende M\u00e4rz gefordert, nachdem das \nUrteil aus Z\u00fcrich \u00fcber die Novum-Gelder bekannt wurde. \nDoch die Koalitionsregierung hat wieder nur einen ihrer \nkl\u00e4glichen Berichtsantr\u00e4ge vorgelegt, in denen Anliegen \nformuliert sind, die sie genauso gut mit einer Kleinen \nAnfrage in Erfahrung bringen k\u00f6nnte. \n\nAu\u00dferdem merkt man der Frage nach den bisher aus dem \nVerm\u00f6gen der ehemaligen Parteien und Massenorganisa-\ntionen der fr\u00fcheren DDR gef\u00f6rderten Projekten gleich an, \ndass die Regierungskoalition offenbar nicht daran denkt, \ndie soziale Lage der Opfer der kommunistischen Gewalt-\nherrschaft zu verbessern, sondern vermutlich nur Haus-\nhaltsl\u00f6cher stopfen will. Angesichts der anstehenden \nStreichorgien im Haushalt und einer Kassenlage auf allen \nEbenen, die sich immer mehr verschlechtert, kann es ja \nnicht schaden, wenn man irgendwo noch etwas Geld \nlocker macht. \n\nDie NPD-Fraktion legt deshalb hiermit zugleich einen \n\u00c4nderungsantrag vor, mit dem sie erreichen will, dass \nzumindest die Verbesserung der Stellung der SED-Opfer \nf\u00fcr den Fall gepr\u00fcft wird, dass die erhofften SED-\nMillionen aus der Schweiz eines Tages tats\u00e4chlich flie\u00dfen. \nDas h\u00e4lt die NPD f\u00fcr notwendig, um die tats\u00e4chlich \nBetroffenen, die unter dem Regime jener Partei, um deren \nehemaliges Verm\u00f6gen es hier geht, gelitten haben, besser-\nzustellen. \n\nDie NPD-Fraktion ist skeptisch gegen\u00fcber der eingangs \nerw\u00e4hnten Forderung nach Einrichtung einer Landesstif-\ntung in den mitteldeutschen Bundesl\u00e4ndern. Nach Mei-\nnung der NPD sollten die zu erwartenden 230 Millio-\nnen Euro nicht in Strukturen wie Stiftungsverwaltungen \ngesteckt werden \u2013 die selbst wieder nur Geld kosten \u2013, \nsondern direkt an die Opfer flie\u00dfen. \n\nIn den letzten Jahren ist zwar deren Lage etwas verbessert \nworden, aber immer noch gibt es H\u00fcrden. Nach Auffas-\nsung der NPD sollte man die Mindestfrist von sechs \nMonaten Haft und die Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung bei der \nOpferrente abschaffen. Letzteres fordert \u00fcbrigens auch die \nCDU-Ministerpr\u00e4sidentin von Th\u00fcringen, Christine \nLieberknecht. Umso unverst\u00e4ndlicher ist es, warum sich \ndie CDU in Sachsen nicht genauso eindeutig zugunsten \nder SED-Opfer positioniert hat. \n\nWie das Verfahren im Einzelnen gesetzlich gestaltet \nwerden kann, sollte die Staatsregierung bereits jetzt \npr\u00fcfen und eine entsprechende Bundesratsinitiative \nstarten, sobald die Millionen aus der Schweiz und viel-\nleicht noch weitere Gelder flie\u00dfen. \n\nDie Novum-Millionen, um die es hier geht, stammen \nbekanntlich aus dem Verm\u00f6gen der SED. Allerdings \n\nhandelt es sich gar nicht um das urspr\u00fcngliche Geld, das \nnach der Wende in die Schweiz floss, sondern um Scha-\ndensersatz. Die damalige Bank Austria h\u00e4tte wissen \nm\u00fcssen, dass es sich nicht um Verm\u00f6gen der Kommunis-\ntischen Partei \u00d6sterreichs bzw. der Wiener Kommerzialr\u00e4-\ntin Rudolfine Steinling handelt, sondern um getarnte \nSED-Millionen. Das eigentliche Novum-Geld bleibt \nweiterhin verschwunden. Dar\u00fcber, wo es geblieben ist, \nkann man nur Vermutungen anstellen. \n\nAm 15. Juli 2002 berichtete der \u201eSpiegel\u201c \u00fcber die Stein-\nling, auch die \u201eRote Fini\u201c genannt: \u201eDie Fini ist f\u00fcr Israel \nso etwas wie ein wandelnder Bankautomat, verlautet aus \ndiplomatischen Kreisen in Tel Aviv. Es gibt von ihr \njederzeit Geld, au\u00dfer das Tageslimit ist einmal ersch\u00f6pft.\u201c \n\nFrau Steinling hatte sich in den Neunzigerjahren, als sie \nvon Interpol steckbrieflich gesucht wurde, nach Israel \nabgesetzt. Inzwischen lebt sie zeitweilig auch wieder in \n\u00d6sterreich und zeigt sich nach wie vor spendabel. Wenige \nTage vor dem Z\u00fcricher Urteil feierte sie im noblen Wiener \nHotel Marriott das Jubil\u00e4um eines zionistischen Stiftungs-\nfonds, \u00fcber das die Tageszeitung \u201eKurier\u201c unter der \n\u00dcberschrift \u201e90 Jahre f\u00fcr ein starkes Israel\u201c berichtete. \nMan kann sich also denken, wohin die SED-Gelder \ngeflossen sind. \n\nDie NPD-Fraktion wird dem vorliegenden Antrag zu-\nstimmen, auch wenn er mehr als d\u00fcrftig ist. Als Erg\u00e4n-\nzung bitten wir im Sinne der Opfer der kommunistischen \nDiktatur um Zustimmung zum \u00c4nderungsantrag der NPD. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Rohwer, \nCDU-Fraktion; bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Am Schluss dieser Debatte \nm\u00f6chte ich noch einmal zum eigentlichen Punkt zur\u00fcck-\nkehren. \n\n(Zuruf der Abg. Uta-Verena Meiwald, \nLinksfraktion) \n\n\u2013 Genau, zum Antrag, Frau Meiwald. Aber Sie m\u00fcssen \nmir schon zugestehen, dass ich einige Erl\u00e4uterungen dazu \ngebe, sonst versteht man nicht, warum wir diesen Antrag \ngestellt haben. \n\nMein Kollege Schiemann hat bereits deutlich gemacht, \ndass es um die Aufarbeitung des SED-Unrechts geht, auch \nin finanzieller Hinsicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEnde M\u00e4rz \u2013 das wurde bereits angesprochen \u2013 erreichte \nuns die, wie ich finde, frohe Kunde, dass das Obergericht \ndes Kantons Z\u00fcrich in seinem Urteil am 25. M\u00e4rz die \nBank Austria zur R\u00fcckzahlung des Verm\u00f6gens der ehema-\nligen Handelsgesellschaft Novum verpflichtet. \n\nNovum ist eine ehemalige DDR-Handelsfirma und nicht, \nwie von Frau Meiwald vorhin ausgef\u00fchrt, eine Firma der \n\n 1102\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nKP\u00d6. Es ist eine ehemalige DDR-Handelsfirma mit Sitz \nin \u00d6sterreich, die vor allem bei Gesch\u00e4ften mit dem \nWesten auf den Plan trat. In der Wendezeit fungierte \nNovum als Tarnfirma. Im Zeitraum der Wiedervereini-\ngung wurden betr\u00e4chtliche Summen des DDR- bzw. SED-\nVerm\u00f6gens an solche Firmen im Ausland verschoben. \n\nMeine Damen und Herren! Wer h\u00e4tte gedacht, dass fast \n20 Jahre nach der Wiedervereinigung diese Gelder auf-\ntauchen, welche den neuen Bundesl\u00e4ndern zustehen, und \ndann auch noch in dreistelliger Millionenh\u00f6he?! Ich \nnehme stark an, dass die wenigsten noch daran geglaubt \noder gedacht haben. \n\nBis hierhin war es allerdings ein langwieriger Prozess. \nImmerhin dauerte der Rechtsstreit beinahe 18 Jahre. Das \nVerfahren wurde durch die Bundesanstalt f\u00fcr vereini-\ngungsbedingte Sonderaufgaben im Namen der Bundesre-\npublik Deutschland gef\u00fchrt. Letztendlich dauerte der \nRechtsstreit so lange, weil die Nachfolgepartei der SED \u2013 \ndie PDS, die heute DIE LINKE hei\u00dft \u2013 es nicht fertig \nbrachte, konstruktiv mit den offiziell eingesetzten Beh\u00f6r-\nden zusammenzuarbeiten, welche das Verm\u00f6gen der \nParteien und Massenorganisation der ehemaligen DDR \naufsp\u00fcren sollten. \n\nIn einem Interview der Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c vom \n31. M\u00e4rz mit dem ehemaligen Chef der Kommission zur \n\u00dcberpr\u00fcfung des DDR-Verm\u00f6gens, Herrn Christian von \nHammerstein, finden sich zum langen Rechtsstreit ein-\ndeutige Aussagen zum Unverm\u00f6gen der heutigen Partei \nDIE LINKE. So ist in der Zeitung zum Beispiel zu lesen: \n\u201eKooperativ war die PDS nicht. Das muss man in aller \nEindeutigkeit sagen. Die Partei hat sich immer gegen fast \nalles gewehrt.\u201c \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt, \ndas ist heute nicht anders!) \n\nAn einer anderen Stelle sagt Herr von Hammerstein: \u201eDie \nPartei hat lange gemauert. Die uns zur Verf\u00fcgung gestell-\nten Unterlagen waren h\u00f6chst unvollst\u00e4ndig. 1995 konnten \nwir dann einen Vergleich mit der PDS schlie\u00dfen \u2013 wohl \ndeshalb, weil sie einen Imageschaden bef\u00fcrchtete. Wirk-\nlich kooperativ war die Partei allerdings auch danach \nnicht.\u201c \n\nGl\u00fccklicherweise hat der Vertuschungs- und Rechts-\nstreitmarathon, wenn denn das Urteil rechtskr\u00e4ftig wird, \nnun endlich ein Ende und die neuen Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnen \n\u2013 frei nach dem Sprichwort \u201eZeit ist Geld\u201c \u2013 statt circa \n128 Millionen Euro dank der aufgelaufenen Zinsen auf \nganze 230 Millionen Euro hoffen. \n\nIch stelle mir nur immer wieder die Frage, ob die ostdeut-\nschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht schon viel eher zu \nden ihnen zustehenden Geldern h\u00e4tten kommen k\u00f6nnen. \nImmer wieder komme ich zu der Antwort, ja, w\u00e4re da \nnicht eine Partei namens PDS, die immer wieder versuch-\nte, die eigenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu t\u00e4uschen und \nes bis heute eben auch als Partei DIE LINKE vers\u00e4umt \nhat, ihre Vergangenheit ernsthaft aufzuarbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUmso wichtiger ist es jetzt, genau hinzuschauen, um \neventuell andere sich im Ausland befindliche Au\u00dfenst\u00e4n-\nde des Verm\u00f6gens der Parteien und Massenorganisationen \nder ehemaligen DDR aufzudecken. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Ja. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Sie haben ja jetzt \nden Vergleich gebracht, was DIE LINKE noch aufzuar-\nbeiten hat und wie sie zu ihrer Geschichte steht. Erkennen \nSie da in der Geschichte Parallelen zu dem Skandal um \nHelmut Kohl mit seinem Geld, bei dem ja nur sein Eh-\nrenwort gereicht hat? Sind das nicht gewisse Parallelen, \ndie immer wieder auftauchen, bei denen wir gemeinsam \n\u00fcberlegen m\u00fcssen, wie wir sie verhindern k\u00f6nnen? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich verstehe Ihr Angebot, das wir \njetzt mit Ihnen aufkl\u00e4ren k\u00f6nnten. Allein, mir fehlt der \nGlaube. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nAber das Ehrenwort haben Sie ja schon!) \n\nAus diesem Grund \u2013 das ist der Inhalt unseres Antrages \u2013 \nersuchen wir die Staatsregierung, Gerichtsverfahren \naufzuzeigen, die zurzeit zum Sachverhalt noch anh\u00e4ngig \nsind, und sich dazu zu \u00e4u\u00dfern, um welchen Streitwert es \nsich hier eigentlich handelt, damit man ein Gef\u00fchl daf\u00fcr \nbekommt, was eigentlich noch kommen kann oder was \nvielleicht auch nicht mehr m\u00f6glich ist, weil die Rechts-\nstreite eben so langwierig sind. \n\nDes Weiteren ist es wichtig, Klarheit dar\u00fcber zu erlangen, \nwelches PMO-Verm\u00f6gen bisher an den Freistaat Sachsen \ngezahlt und welche Projekte damit investiert wurden. Nur \nso l\u00e4sst sich schlie\u00dflich sagen, wie viel Geld Sachsens \nB\u00fcrger nach der Friedlichen Revolution aus dem Verm\u00f6-\ngen der Parteien und Massenorganisationen der ehemali-\ngen DDR erhalten haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind in \ndieser Angelegenheit nicht nur zur Transparenz gegen\u00fcber \nden Einwohnern unseres Freistaates verpflichtet, nein, wir \nhaben auch die Pflicht, ein St\u00fcck zur Aufarbeitung des \nSED-Unrechtsverschiebens in der DDR beizusteuern. \n\nAn dieser Stelle ein kleiner Exkurs in die Vergangenheit, \nes ist ja schon angesprochen worden. Ja, auch die CDU \nhat in der DDR entsprechendes Verm\u00f6gen besessen und \nverwaltet. Auch dieser Betrag war kein Pappenstiel. Im \nAbschlussbericht der Unabh\u00e4ngigen Kommission zur \n\u00dcberpr\u00fcfung des Verm\u00f6gens der Parteien und Massenor-\nganisationen in der DDR, UKPV, aus dem Jahre 2006 \nhei\u00dft es: \u201eDie politische Abh\u00e4ngigkeit der Blockparteien \nvon der SED wurde auch dadurch unterstrichen, dass die \nBlockparteien zur Bestreitung ihres Aufwands Staatszu-\nweisungen bei der SED beantragen mussten und von ihr \n\n 1103\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nausbezahlt erhielten. Daraus entstand auch eine finanziel-\nle Abh\u00e4ngigkeit der Blockparteien von der SED.\u201c \n\nGrundverm\u00f6gen sowie gewerbliche Unternehmen der \nBlockparteien sind im Wesentlichen von der Treuhandan-\nstalt und der BVS treuh\u00e4nderisch verwaltet und zugunsten \ngemeinn\u00fctziger Zwecke in den neuen Bundesl\u00e4ndern \nverwertet worden. Die Geldmittel der Ost-CDU und der \nDPD in der DDR, die schon angesprochen wurden, hat \ndie CDU Deutschlands im Rahmen ihres Zusammen-\nschlusses in einem Sonderfonds verwaltet, \u00fcber dessen \nAbwicklung sie, die CDU, dem Deutschen Bundestag \nauch Bericht erstattet hat. Es ist also alles transparent und \nnachvollziehbar. \n\nDer Hauptteil des Verm\u00f6gens der Ost-CDU bestand aus \nden gewerblichen Unternehmen, die in der Vereinigung \norganisationseigener Betriebe Union zusammengefasst \nwaren, die 1990 in Union Verwaltungsgesellschaft umge-\nwandelt wurde. Das bei dieser Verm\u00f6gensgesellschaft \nkonzentrierte Verm\u00f6gen bestand im Wesentlichen aus \nZeitungsverlagen, Buch- und Kunstverlagen, Druckereien \nsowie weiteren Wirtschaftsbetrieben. \n\nDie CDU Deutschlands hat in diesem Kontext gegen\u00fcber \nder Treuhandanstalt und der UKPV \u2013 das ist an dieser \nStelle die entscheidende Passage des Berichtes \u2013 unwider-\nruflich auf das gesamte, der treuh\u00e4nderischen Verwaltung \nunterliegende Altverm\u00f6gen der Ost-CDU verzichtet. Die \nCDU verpflichtete sich weiterhin, alle Verm\u00f6genswerte \nder Ost-CDU auf die Treuhandanstalt zu \u00fcbertragen, und \ndamit verbunden war auch die \u00dcbertragung aller ihrer \nLasten und Verbindlichkeiten sowie die \u00dcbernahme von \nArbeitspl\u00e4tzen durch die Treuhandanstalt. \n\nSo viel zur Geschichte meiner Partei im Zusammenhang \nmit dem PMO-Verm\u00f6gen und zu unserem bewussten und \ntransparenten Umgang in dieser Sache. \n\nAber nun wieder zu Ihnen, liebe Kollegen von der LIN-\nKEN, PDS oder wie Sie sich gerade wieder nennen. Die \nPropaganda der SED hatte die DDR 1989 zur \nzehntst\u00e4rksten Industrienation der Welt hochstilisiert, aber \ndie Realit\u00e4t sah ganz anders aus. Im Herbst 1989 drohte \nnicht nur der politische, sondern auch der finanzielle \nKollaps. In ihrer Hilflosigkeit wollte sich die DDR die \n\u00d6ffnung der Mauer vom Westen bezahlen lassen, um so \nden Staatsbankrott abzuwenden. Dann kam alles anders. \nEs bleibt das gro\u00dfe Geheimnis des Jahres 1989: Wie \nkonnte die F\u00fchrungsriege der DDR so viele Menschen \n\u00fcber Jahre in dem Glauben lassen, hinter der Mauer g\u00e4be \nes eine gesunde, starke Volkswirtschaft? 16 Jahre im \nDurchschnitt musste jemand auf ein Auto warten, 25 \nJahre auf ein Telefon. Das sagt genug aus \u00fcber den \nWohlstand hinter der Mauer. \n\nDie Entbehrungen der DDR-B\u00fcrger waren dabei nicht so \nextrem wie in Polen oder in Rum\u00e4nien, aber die Ostdeut-\nschen verglichen ihren Lebensstandard eben nicht nur mit \nL\u00e4ndern des Warschauer Paktes, sondern mit dem der \nwestdeutschen Nachbarn, und der lag deutlich h\u00f6her. \nImmerhin konnten in der DDR 1986/87 etwa 100 000 \nMenschen in 35 000 H\u00e4usern nicht gen\u00fcgend heizen. \n\n1988 und 1989 gab es in der DDR kaum noch Fleisch zu \nkaufen, au\u00dfer auf dem Schwarzmarkt. Der Versuch, in \nden Achtzigerjahren eine einheimische Mikroelektronik-\ntechnologie aufzubauen, war gescheitert und hatte den \nStaat Milliarden gekostet, statt, wie geplant, eine Menge \neinzuspielen. Zudem war die DDR verschuldet. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Thema!) \n\n\u2013 Ich komme gleich zu unserem Antrag zur\u00fcck. Ich will \nnur erl\u00e4utern, wie Sie mit diesem Land umgegangen sind. \n\nIm Oktober 1989 informierte Gerhard Sch\u00fcrer, der Vorsit-\nzende der Staatlichen Plankommission \u2013 h\u00f6ren Sie zu, es \nwar einer von Ihnen \u2013, einige Mitglieder des Politb\u00fcros \n\u00fcber das wirkliche Ausma\u00df der staatlichen Finanzklem-\nme. W\u00e4hrend im Jahr 1970 die Verschuldung im kapitalis-\ntischen Ausland lediglich 2 Milliarden Valutamark betra-\ngen hatte, war sie 1989 auf 49 Milliarden Valutamark \nangewachsen, und die Westverschuldung stieg weiter, \nMonat f\u00fcr Monat um 500 Millionen Valutamark. Sch\u00fcrer \nschloss seine Ausf\u00fchrungen mit den Worten, dass bei \nFortsetzung dieser Entwicklung die DDR 1991 zahlungs-\nunf\u00e4hig ist. \n\nDie F\u00fchrungsriege der SED hat alles daran gesetzt, dass \ndiese Information nicht nach au\u00dfen drang. Dabei war sie \n\u00e4u\u00dferst erfolgreich. Nicht nur die eigenen B\u00fcrger blieben \n\u00fcber das Ausma\u00df des Verfalls im Unklaren, auch der \nWesten hat die wirtschaftliche Kraft Ostdeutschlands bis \nzuletzt weit untersch\u00e4tzt. Besonders die Amerikaner \nhaben die Produktivit\u00e4t der DDR viel zu hoch angesetzt. \nNoch im Jahr 1987 kam der Geheimdienst CIA in seinem \nFactbook zu dem Schluss, dass das Bruttoinlandsprodukt \npro Kopf in der DDR 100 Dollar \u00fcber Westdeutschland \nliegt. \n\nW\u00e4ren die wahren Zahlen vor dem Mauerfall durchgesi-\nckert, so h\u00e4tte die DDR umgehend ihre Kreditw\u00fcrdigkeit \nverloren, auch in Bonn, was f\u00fcr die Honecker-Regierung \nverheerend gewesen w\u00e4re. Das Schuldenkorsett schn\u00fcrte \nsich zu, die DDR war am Ende, und Sie haben dann in der \nWendezeit angefangen, Ihre Milliarden in den Westen zu \ntransferieren und den ostdeutschen B\u00fcrgern ihr Partei-\nverm\u00f6gen zu entziehen. \n\nDamit bin ich wieder bei Ihnen. Ihre Vorg\u00e4ngerpartei, \nderen politischen Impetus Sie immer noch wie eine \nMonstranz vor sich hertragen, hat in 40 Jahren einen \nganzen Staat in den Abgrund gest\u00fcrzt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie haben jahrelang wissentlich und willentlich Geld, das \nso essenziell f\u00fcr die neuen L\u00e4nder gewesen w\u00e4re, bewusst \nverschleiert und versteckt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie tragen die moralische Verantwortung f\u00fcr diese Geld-\nw\u00e4sche und diese beleidigende Intransparenz. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 1104\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nAus diesem Grund haben wir die M\u00f6glichkeit, mit diesem \nAntrag, der heute zur Abstimmung steht, dazu beizutra-\ngen, dass dies geschieht. Nutzen wir diese Chance und \n\u00fcbernehmen wir eine Aufgabe, die die PDS bzw. DIE \nLINKE schon seit Jahrzehnten vers\u00e4umt hat. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. W\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013 Bitte, Herr \nMinister. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nAnlass der heutigen Debatte ist das Urteil des Obergerich-\ntes des Kantons Z\u00fcrich im sogenannten Novum-Fall von \nEnde M\u00e4rz dieses Jahres. In diesem Schadensersatzpro-\nzess der Bundesanstalt f\u00fcr Vereinigungsbedingte Son-\nderaufgaben, kurz: BVS genannt, gegen die UniCredit \nBank Austria hat dieses Gericht die Bank verurteilt, rund \n230 Millionen Euro an die Bundesrepublik Deutschland \nzu zahlen. \n\nDas Urteil ist jedoch \u2013 darauf m\u00f6chte ich hinweisen \u2013 \nnoch nicht rechtskr\u00e4ftig. Deshalb l\u00e4sst sich auch noch \nnicht absch\u00e4tzen, in welcher H\u00f6he dem Freistaat Sachsen \neventuell Mittel zuflie\u00dfen werden. \n\nAufgrund des Einigungsvertrages und der entsprechenden \nVerwaltungsvereinbarung werden die PMO-Mittel, also \ndie Mittel aus dem Verm\u00f6gen von Parteien und Massen-\norganisationen, unter den neuen L\u00e4ndern nach der Ein-\nwohnerzahl zum Stand 31.12.1991 verteilt. \n\nDas Verm\u00f6gen der Parteien und Massenorganisationen \nstand zun\u00e4chst unter der treuh\u00e4nderischen Verwaltung der \nUnabh\u00e4ngigen Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung des Verm\u00f6-\ngens der Parteien und Massenorganisationen der ehemali-\ngen DDR, kurz \u2013 wie es vorhin schon erw\u00e4hnt worden ist \n\u2013 UKPV genannt. \n\nSeit 2006 rechnet die Bundesanstalt f\u00fcr Vereinigungsbe-\ndingte Sonderaufgaben im Auftrag des Bundes j\u00e4hrlich \ndas Verm\u00f6gen ab. Sachsen erhielt bisher f\u00fcr die Jah-\nre 2006, 2007 und 2008 eine Summe von insgesamt \n65 Millionen Euro; eine Abrechnung f\u00fcr das Jahr 2009 \nliegt noch nicht vor. Diese Mittel sollen f\u00fcr investive und \ninvestitionsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen f\u00fcr wirtschaftliche, \nsoziale und kulturelle Zwecke eingesetzt werden. \n\nIch m\u00f6chte drei Beispiele nennen: das Modellprojekt \nSt\u00e4dtebau Johanngeorgenstadt, die Eissporthalle in \nWei\u00dfwasser oder die \u201eStiftung F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park\u201c. Die \nBVS f\u00fchrt derzeit mit Stand 21.04.2010 zwei gr\u00f6\u00dfere \nVerfahren, um ins Ausland verschobenes Verm\u00f6gen \nzur\u00fcckzuholen \u2013 zum einen das eingangs geschilderte \nVerfahren im Novum-Fall. \n\nDar\u00fcber hinaus l\u00e4uft in der Schweiz noch die Klage der \nBVS gegen die griechische Druckerei Typoekdotiki A.E., \ndie ein Darlehen durch eine Auslandsfirma der SED \n\nerhalten hatte. Im Falle des Obsiegens der BVS flie\u00dfen \ndie Mittel nicht den \u00f6ffentlichen Haushalten zu. Das \nPMO-Verm\u00f6gen ist ein Sonderverm\u00f6gen, das im Bei-\ntrittsgebiet f\u00fcr investive und investitionsf\u00f6rdernde Ma\u00df-\nnahmen vorrangig im Bereich der wirtschaftlichen Um-\nstrukturierung und f\u00fcr investive und investitionsf\u00f6rdernde \nMa\u00dfnahmen im sozialen und kulturellen Bereich einzu-\nsetzen ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nder Koalition h\u00e4lt Herr Rohwer; bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich hatte schon einiges zur \nwirtschaftlichen Lage der DDR 1989 gesagt. Die Wahr-\nheit \u00fcber diese katastrophale Lage ist nach der Wiederver-\neinigung ans Licht gekommen. Anfangs hat die Treuhand \nnoch gesch\u00e4tzt, aus der Privatisierung der Staatskonzerne \nin der DDR 600 Milliarden DM einspielen zu k\u00f6nnen; \nstattdessen verbuchte die Beh\u00f6rde sp\u00e4ter ein Minus von \n230 Milliarden DM, und die deutschen Steuerzahler \nzahlen bis heute f\u00fcr die Wiedervereinigung. \u2013 So viel zur \nAufarbeitung auch dieses Teiles der deutschen Geschich-\nte. \n\nApropos Steuerzahler. In Vorbereitung auf diese Debatte \nhabe ich ein spannendes Zitat von Gregor Gysi gefunden. \nEr hat es in Bezug auf diejenigen gesagt, die in Liechten-\nstein Steuern hinterzogen haben k\u00f6nnten; ich will es \nIhnen einmal vortragen: \u201eIch m\u00f6chte wissen, wer jetzt \nalles zittert in seiner Villa, weil er wei\u00df, dass er ein Konto \nin Liechtenstein hat. Zeigt euch doch bitte wenigstens \nheute an. Geht jetzt mal einen Schritt der Ehrlichkeit, \ndamit wir wieder eine Struktur in dieser Gesellschaft \nhaben und nicht nur die Ma\u00dflosigkeit, die gegenw\u00e4rtig \nherrscht.\u201c \u2013 Das sagt jemand, der zur Wendezeit massen-\nhaft get\u00e4uscht und Gelder verschoben hat. Gregor Gysi \nwar damals verantwortlicher Parteichef der PDS. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zuruf des \nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion \u2013 Gegenruf des \n\nAbg. Christian Piwarz, CDU \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, ich stelle nun die Drucksache 5/ \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Herr Bartl, wir sind in der Abstimmung. Wollen Sie \nnoch eine Kurzintervention machen \u2013 dazu h\u00e4tten Sie \nGelegenheit \u2013; sonst lasse ich jetzt abstimmen. \n\nEs gibt zu der Drucksache einen \u00c4nderungsantrag der \nNPD-Fraktion in der Drucksache 5/2146. Wollen Sie ihn \nnoch einbringen? \u2013 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \nNur dar\u00fcber abstimmen!) \n\n\u2013 Also lasse ich nun \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag der \nNPD-Fraktion abstimmen. Wer die Zustimmung gibt, den \nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Stimmen \n\n 1105\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe die Drucksache 5/2087 auf, den Ursprungsantrag. \nWer gibt seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthal-\ntungen ist dem Antrag mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch beende den Tagesordnungspunkt und rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nFinanzkollaps s\u00e4chsischer Kommunen verhindern \nDrucksache 5/2086, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs spricht zuerst die einreichende Fraktion DIE LINKE; \ndanach folgen CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, so sie dies w\u00fcnscht. Ich erteile nun der \nLinksfraktion das Wort; Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Im Gesch\u00e4ftsgang des \nStadtrates von Chemnitz befindet sich derzeit eine \u201eReso-\nlution des Stadtrates Chemnitz zur Finanzausstattung der \nKommunen\u201c, die in den n\u00e4chsten Tagen, unterzeichnet \ndurch die Oberb\u00fcrgermeisterin Barbara Ludwig sowie \ndurch die Vorsitzenden der im Stadtrat von Chemnitz \nvertretenen demokratischen Fraktionen, auf den Postweg \ngehen soll, adressiert an den Pr\u00e4sidenten des Deutschen \nBundestages, die Bundesregierung, die S\u00e4chsische Staats-\nregierung und den S\u00e4chsischen Landtag. \n\nSie hat folgenden Wortlaut: \u201eDie Finanzausstattung der \nKommunen verschlechtert sich dramatisch. Die dauerhaf-\nte Leistungsf\u00e4higkeit der Kommunen ist nicht mehr \ngegeben. Bei einem Defizit von etwa 170 Millionen Euro \nim Finanzplanungszeitraum 2011 bis 2013 trifft dies auch \nauf unsere Stadt zu. Sinkende Zuweisungen und Steuer-\neinnahmen sowie steigende Sozialausgaben f\u00fchren zu \nstrukturellen Defiziten, die aus eigener Kraft nicht zu \nbeheben sind. Bund und Land geben den Druck, der auf \nihnen lastet, nach unten, an die kommunale Ebene weiter \nund \u00fcberlassen die Kommunen weitestgehend sich selbst. \nWir sind nicht bereit, weiter als Erf\u00fcllungsgehilfe einer \nsolchen Politik zu wirken und dabei die Lasten einer \nverfehlten Wirtschafts- und Finanzpolitik auf die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger abzuladen. \n\nWir fordern deshalb, durchgreifende Ma\u00dfnahmen zu \nergreifen, die das Missverh\u00e4ltnis zwischen kommunalen \nAufgaben und Ausgaben und den Einnahmen schnell \nbeheben helfen. Insbesondere trifft das auf die Erh\u00f6hung \ndes Finanzierungsanteils von Bund und Land zu den \nsteigenden Sozialaufwendungen zu. Die Beteiligung des \nBundes an den Kosten der Unterkunft ist hier an erster \nStelle zu nennen. \n\nWir fordern die Festlegung verbindlicher Mitwirkungs-\nrechte der Kommunen und ihrer Vertretungen bei allen \nEntscheidungen, die die Kommunen und ihre B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger betreffen.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eVon der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nerwarten wir im Zusammenwirken mit den kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nden die Erarbeitung und Vorlage eines \n\nKommunalfinanzkonzeptes, welches die Erf\u00fcllung der \nAufgaben der Daseinsvorsorge durch die s\u00e4chsischen \nKommunen dauerhaft sichert, sowie die Finanzausstat-\ntung der Kommunen betreffende Initiativen im Bundesrat \nzu ergreifen bzw. zu unterst\u00fctzen.\u201c \n\n\u201eResolution\u201c klingt zum einen nach einem dramatischen \nHilferuf, zum anderen nach einer gewissen Hilflosigkeit \nwegen vermeintlich fehlender rechtlicher Handhabe. Dem \nist aber nicht so. Die von der extrem krisenhaften Ent-\nwicklung der Kommunalfinanzen betroffenen Kommunen \n\u2013 die Stadt Chemnitz mithin wie alle anderen St\u00e4dte und \nGemeinden sowie Landkreise \u2013 sind in puncto Finanzaus-\nstattung f\u00fcr das Funktionieren des kommunalen Alltags \nkeine Bittsteller.  \n\nDurch Bund und Land wird offenkundig \u00fcbersehen \u2013 oder \nangesichts der Kalamit\u00e4t eigener desolater Haushaltskons-\ntellationen \u00fcbergangen \u2013, dass sowohl das Grundgesetz in \nArtikel 28 Abs. 2 als auch die Verfassung des Freistaates \nSachsen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Gemeinden und Landkreise \neine Garantie der kommunalen Selbstverwaltung enthal-\nten. Dazu geh\u00f6rt eben nicht nur die formale Aufrechter-\nhaltung der kommunalen Selbstverwaltung als solche, die \nweder verletzt oder ausgeh\u00f6hlt noch inhaltlich entwertet \nwerden darf, sondern auch die sogenannte Finanzgarantie \n\u2013 ich betone: die Finanzgarantie \u2013 der kommunalen \nSelbstverwaltung. Zitat: \u201eDer Freistaat sorgt daf\u00fcr, dass \ndie kommunalen Tr\u00e4ger der Selbstverwaltung ihre Aufga-\nben erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\u201c \n\nSo Artikel 87 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung. In \nVerbindung mit der entsprechenden Garantie des Grund-\ngesetzes bedeutet dies, dass Kommunen und Landkreise \neinen justiziablen Anspruch auf aufgabenangemessene \nFinanzausstattung haben, dem unter zwei Gesichtspunk-\nten durch Bund und Land Rechnung zu tragen ist: Zum \nErsten ist die Finanzausstattung so zu bemessen, dass die \naus der Aufgabenstellung erwachsende Aufgabenlast \ntats\u00e4chlich getragen werden kann. Zum Zweiten ist die \nEntscheidungskompetenz der kommunalen K\u00f6rperschaf-\nten \u00fcber die finanzerheblichen Bedingungen und Folgen \nder von ihnen verantworteten Personal-, Verwaltungs-, \nF\u00fchrungs- und Sachkosten zu beachten und zu gew\u00e4hr-\nleisten. \n\nDas hei\u00dft nach aller Kommentierung nicht mehr und nicht \nweniger, als dass die Kommunen finanziell insgesamt so \nausgestattet werden m\u00fcssen, dass sie neben den pflichti-\n\n 1106\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\ngen Selbstverwaltungs- und Weisungsangelegenheiten \nauch noch freiwillige Verwaltungsaufgaben wahrzuneh-\nmen imstande sind. Das ist nachzulesen unter anderem im \n2008 erschienenen Kommentar von Schmidt-Bleibtreu, \nHofmann und Hopfauf zum Grundgesetz \u2013 Artikel 28 \u2013, \nRandnummer 100. Dort hei\u00dft es weiter: \n\n\u201eErst wenn nach Deckung der Ausgaben f\u00fcr alle pflichti-\ngen Selbstverwaltungsaufgaben und Pflichtaufgaben zur \nErf\u00fcllung nach Weisung bzw. Auftragsangelegenheiten \nden Kommunen noch ein Spielraum zur \u00dcbernahme und \nAusgestaltung freier Selbstverwaltungsaufgaben ver-\nbleibt, kann von einer angemessenen Finanzausstattung \ngesprochen werden.\u201c \n\nKommentator an dieser Stelle ist Prof. Dr. Hans-G\u00fcnter \nHenneke, gesch\u00e4ftsf\u00fchrendes Pr\u00e4sidialmitglied des Deut-\nschen Landkreistages. \n\nZu dieser Rechtslage passt es eben nicht, wenn St\u00e4dte und \nKommunen in der Bundesrepublik Deutschland und hier \nin Sachsen den Verlust ihrer Handlungsf\u00e4higkeit bekla-\ngen. So klafft, um bei meinem Beispiel zu bleiben, im \nkommunalen Etat meiner Heimatstadt Chemnitz ab 2011 \nein Loch in H\u00f6he von ann\u00e4hernd 60 Millionen Euro. Als \nHauptursache werden zur\u00fcckgehende Zuweisungen von \nBund und Land wegen der weltweiten Finanzkrise ange-\ngeben. Die \u00f6ffentlich gemachten Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Einspa-\nrungen im Chemnitzer Haushalt von 2011 bis 2015 sehen \nunter anderem \u2013 das ist heute fr\u00fch schon zur Sprache \ngekommen \u2013 die Schlie\u00dfung von sechs Grundschulen ab \ndem Schuljahr 2011/2012, die Erh\u00f6hung der Grundsteu-\ner B, die Pachterh\u00f6hung f\u00fcr Kleing\u00e4rten, die Erh\u00f6hung \nder Nutzungsgeb\u00fchr f\u00fcr kommunale Sportst\u00e4tten um \n20 %, die Ausgliederung kommunaler B\u00e4der in privat-\nwirtschaftliche Gesellschaften, die \u00dcbertragung von \nSportst\u00e4tten an freie Tr\u00e4ger, die Reduzierung von Betreu-\nungszeiten f\u00fcr Kinder und so weiter und so fort vor. Das \nalles ist in dem Sparkatalog, der auf dem Tisch liegt, \nbereits angedacht. \n\nWas Chemnitz jetzt mit dieser Resolution tut und was, \ndieser Stadt vorausgehend, \u00fcbrigens schon eine Reihe von \nGemeinden, zum Beispiel H\u00f6velhof in Nordrhein-\nWestfalen \u2013 dort, nebenbei bemerkt, auf Antrag der \nCDU \u2013, getan haben \u2013 ich erinnere auch an den Appell \ndes den Liberalen zugeh\u00f6rigen Oberb\u00fcrgermeisters von \nPlauen von vor einigen Tagen \u2013, ist noch Vorgepl\u00e4nkel. \nDie Kommunen machen auf ihre Notsituation aufmerk-\nsam. Die Kommunen sind bei ihren Forderungen, sie \nnicht auszutrocknen und sie als letztes Glied in der Kette \nnicht h\u00e4ngen zu lassen, aber keineswegs hilflose Bittstel-\nler. Das wollen wir nochmals betonen. Nach Artikel 28 \nAbs. 2 Grundgesetz und Artikel 87 Abs. 1 S\u00e4chsische \nVerfassung ist die finanzielle Garantie der kommunalen \nSelbstverwaltung zwar kein Grundrecht, aber ein grund-\nrechtsgleiches Recht. Eine wirkungsvolle Subjektivierung \ndes Selbstverwaltungsrechts ergibt sich aus Artikel 93 \nAbs. 1 Nr. 4 Buchstabe b des Grundgesetzes. Danach \nk\u00f6nnen betroffene Kreise und Kommunen bei Verletzung \nder Finanzgarantie durch den \u00fcbergeordneten Gesetzgeber \n\n\u2013 hier: durch den Landtag \u2013, etwa im Rahmen der Haus-\nhalts- und Finanzausgleichsgesetze, kommunale Verfas-\nsungsbeschwerde erheben. \n\nInsofern w\u00e4re es vern\u00fcnftig, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, wenn Sie den heute hier vorliegenden Antrag, \nden meine Fraktionskollegen Sebastian Scheel und \nMarion Junge in der weiteren Debatte noch in der Sache \nim Detail erl\u00e4utern und begr\u00fcnden werden, nicht in \ngewohnter Weise wegstimmen, sondern mit uns gemein-\nsam dar\u00fcber nachdenken w\u00fcrden, wie wir zum einen \nweiteren Schaden von den s\u00e4chsischen Kommunen \nabwenden k\u00f6nnen und wie wir uns ersparen k\u00f6nnen, dass \nkommunale Verfassungsbeschwerden, die auch den \nLandtag betreffen w\u00fcrden, anh\u00e4ngig werden. Wir sollten \ngemeinsam versuchen, einen Schutzschirm \u00fcber die \nKommunen zu spannen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Abg. Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Um es gleich \nvoranzustellen: Die CDU-Fraktion steht zuverl\u00e4ssig und \nsolidarisch an der Seite der s\u00e4chsischen Kommunen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuch wenn wir auf geordnete und bew\u00e4hrte Verfahren \nverweisen, gibt es an dieser Aussage keinen Zweifel. \n\nZum Thema Kommunalfinanzen haben wir in dieser \nLegislatur schon mehrere Antr\u00e4ge behandelt. Es herrschte \n\u00dcbereinstimmung im Landtag, dass die Finanzausstattung \nder Kommunen von gro\u00dfer Bedeutung ist. Da k\u00f6nnen Sie \nvon den Linken momentan noch so viele Antr\u00e4ge stellen \u2013 \ndie Antwort wird momentan immer die gleiche sein: Die \nHaushaltsverhandlungen laufen. Die Gespr\u00e4che zum FAG \nwerden Mitte Mai beginnen. \n\nIch bin \u00fcberzeugt: Es wird hart, aber fair verhandelt \nwerden, genauso, wie es in den Jahren zuvor der Fall war. \nDoch denken Sie bitte nicht, dass geh\u00e4uftes Antragstellen \nmehr kommunalpolitische Kompetenz vorgaukelt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnter dem Strich kommt es dann weder auf Lippenbe-\nkenntnisse noch auf die Anzahl gestellter Antr\u00e4ge zu dem \nThema an. Letztendlich z\u00e4hlt, was f\u00fcr die Kommunen am \nEnde der Haushaltsverhandlungen tats\u00e4chlich zur Verf\u00fc-\ngung steht. Daran wird sich auch die Koalition messen \nlassen m\u00fcssen. \n\nNach diesen eher allgemeinen Ausf\u00fchrungen nun zu dem \nAntrag selbst. Die Regierung des Freistaates Sachsen ist \nin der Gemeindefinanzkommission nicht vertreten. Die \nostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder werden durch den Innenmi-\nnister Brandenburgs vertreten. Ebenfalls sitzt der Ober-\nb\u00fcrgermeister von Bautzen, Christian Schramm, auf \nkommunaler Seite in der Gemeindefinanzkommission. \nBeide Seiten, Kommunen und Staatsregierung, sind gut \n\n 1107\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nberaten, eine enge Zusammenarbeit und einen engen \nInformationsaustausch zu f\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Die Gewerbesteuer hat sich in \nden letzten Jahren unzweifelhaft zu einer wichtigen \nEinnahmequelle f\u00fcr die Kommunen entwickelt. Aber sie \nist nat\u00fcrlich von mehreren Einflussfaktoren abh\u00e4ngig, \nbesonders von der Konjunkturentwicklung. Eigentlich \nh\u00e4tte ich erwartet, dass die Antragstellerin nach der \nletzten Anh\u00f6rung im HFA ihren Antrag heute \u00e4ndert oder \nzur\u00fcckzieht; denn auf die meiner Meinung nach fachlich \ngute Frage von Kollegin Meiwald in der Anh\u00f6rung zu den \nAuswirkungen des Wachstumsbeschleunigungsgesetzes \nantwortete der Sachverst\u00e4ndige Leimk\u00fchler, immerhin \nstellvertretender Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer beim SSG, dass die \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde der Ostl\u00e4nder f\u00fcr die \nFortschreibung der Gewerbesteuer eintreten. Dieser \nAnsicht war auch der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des S\u00e4chsischen \nLandkreistages. Der Gemeindefinanzbericht Sachsen \n2008/2009 verweist auf die st\u00e4ndig steigende Bedeutung \nder Gewerbesteuer. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, gestatten Sie mir nun \nnoch einige Ausf\u00fchrungen zum Vorsorgeverm\u00f6gen. Es \nwurde mit dem Sechsten Gesetz zur \u00c4nderung des FAG \nangelegt. Das Vorsorgeverm\u00f6gen besitzt eine H\u00f6he von \nrund 372 Millionen Euro. Dieser Betrag setzt sich aus \neinem Vorsorgefonds in H\u00f6he von 194 Millionen Euro \nund der dezentralen Vorsorger\u00fccklage der Kommunen in \nH\u00f6he von 178 Millionen Euro zusammen. Als das Vorsor-\ngeverm\u00f6gen eingef\u00fchrt wurde, gab es schon einiges \nMurren bei den Kommunen. Heute ist man sehr froh, dass \ndas angelegte Vorsorgeverm\u00f6gen vorhanden ist. Ob die \nVorsorger\u00fccklage, wie bisher vorgesehen, in f\u00fcnf gleichen \nJahresscheiben aufgel\u00f6st wird oder eher, dar\u00fcber wird in \nden FAG-Verhandlungen zu sprechen sein. Diese begin-\nnen bekanntlich Mitte Mai. \n\nIch zitiere nochmals Herrn Leimk\u00fchler, der in der schon \nangesprochenen Anh\u00f6rung im HFA sagte: \u201eEs ist so, dass \ndas S\u00e4chsische FAG, auch wenn es immer wieder einmal \nin die Diskussion ger\u00e4t, das FAG in Deutschland ist, das \nam geringsten mit Zweckbindungen befrachtet ist. Das ist \npositiv und wird deutschlandweit als vorbildlich hinge-\nstellt.\u201c \n\nTrotzdem bin ich pers\u00f6nlich \u00fcberzeugt, dass Zweckbin-\ndungen eine Stellschraube f\u00fcr die anstehenden FAG-\nGespr\u00e4che sind. Doch diese stehen eben erst an. \n\nErstaunt bin ich \u00fcber das Verh\u00e4ltnis von Punkt II.1, \nAufl\u00f6sung des Vorsorgefonds ohne Zweckbindung, und \nPunkt II.3 in Ihrem Antrag, Auflegung einer Investitions-\npauschale. \n\nDa ist es doch viel einfacher, gleich einmal neues Geld f\u00fcr \ndas System zu fordern, nicht an einer Stelle eine Zweck-\nbindung abzulehnen und an der anderen Stelle eine neue \nInvestitionspauschale einzufordern. F\u00fcr mich w\u00e4re \u00fcbri-\ngens auch interessant, wie viel Geld Sie in das System \neinspeisen wollen. Wie hoch soll Ihre Investitionspau-\nschale sein? \n\nEs ist am Ende wie immer mit Ihren Antr\u00e4gen: Sie sind \nteilweise zu unbestimmt, wie die Forderung nach einer \nangemessenen Investitionspauschale. Wir lehnen den \nAntrag deshalb ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Herr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \nMichel, in Anbetracht der Zahlen, die auch zur Anh\u00f6rung \nim HFA auf den Tisch gelegt worden sind, macht mich \nihre Nonchalance bedr\u00fcckt. Ihre Ausf\u00fchrungen sind dem \nThema nicht so richtig angemessen. \n\nWir haben das Problem, dass sich die Kommunen nicht \nden Aufgaben entziehen k\u00f6nnen. Ich habe es schon \neinmal in einer Rede gesagt: Erst kam die Gemeinde, \ndann die Herrschaft. Das ist origin\u00e4rer Bestandteil dieses \nFreistaates. Die Kommunen sind die Letzten in der Kette, \ndie in der Aufgabenvollziehung vor den B\u00fcrgern in der \nPflicht stehen. Sie haben sicher nat\u00fcrlich auch enorme \nRisiken f\u00fcr die Zukunft zu tragen. Ich erinnere nur noch \neinmal an die steigenden Soziallasten, an das Thema \nAltersarmut \u2013 ein Thema, das auf die Kommunen drama-\ntisch zuschlagen wird, wenn die Altersrentner aus den \nErwerbsbiografien in den Sozialhaushalten der Kommu-\nnen zur Wirkung kommen. Die Themen Demografie und \nStadtumbau stellen enorme Anforderungen an die Kom-\nmunen, was das gesamtgesellschaftliche Leben in der \nGemeinde betrifft. Da ist es schon scheinheilig, wenn der \nFreistaat auf der einen Seite als Vertreter der Kommunen \nim Bund Einnahmenausf\u00e4lle f\u00fcr die Kommunen neuer-\ndings in H\u00f6he von 56 Millionen Euro beschlie\u00dft, mit \nFAG-Ber\u00fccksichtigung. Hier sind falsche Zahlen durch \ndas Finanzministerium im HFA genannt worden, und \nzwar 42 Millionen Euro. \n\nWenn die Kommunen dasselbe tun, zum Beispiel Kinder-\ngeld zahlen und investieren, schreitet der gleiche Freistaat \nmit Verweis auf die Kassenlage als Rechtsaufsicht ein und \nverbietet. Das ist schizophren. Das ist auch nicht gut f\u00fcr \ndie Kommunen. \n\nWir wissen auch, dass die Stellschrauben begrenzt sind. \nUmso wichtiger ist der Kampf f\u00fcr ausk\u00f6mmliche Kom-\nmunalfinanzen. Ich bin schon einmal gespannt, Herr \nMichel, wie Sie auf die Rede Ihres Koalitionspartners \nreagieren werden, der mit der Gewerbesteuer \u00fcberhaupt \nnichts am Hut hat und das \u00fcberall artikuliert. \n\nNat\u00fcrlich sind die Forderungen der Kommunen nach \nallgemeinen Deckungsmitteln nachvollziehbar; denn erst \nwenn ich die entsprechenden Verwaltungshaushalte \nausgeglichen habe, kann ich f\u00fcr den Bereich Investitionen \netwas tun. Das ignoriert der Freistaat Sachsen vollkom-\nmen. Dazu komme ich noch im \u00fcbern\u00e4chsten Tagesord-\nnungspunkt. \n\nDie Kommunen haben das Problem, dass sie durch die \nInvestitionen im Zusammenhang mit dem Konjunkturpa-\n\n 1108\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nket II mit Eigenmitteln ausgebrannt sind. Sie ben\u00f6tigen \nschlechthin Unterst\u00fctzung des Freistaates. Deshalb w\u00e4re \nes eigentlich hilfreicher, wenn der Ministerpr\u00e4sident \netwas f\u00fcr die Kommunen tun w\u00fcrde, statt \u00fcber das Thema \nGriechenland zu philosophieren. Das erz\u00fcrnt mich sehr. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nIch stelle auch noch einmal heraus, was in der Anh\u00f6rung \ninsbesondere in Richtung FDP herausgekommen ist. Herr \nZastrow stellt sich hier hin und sagt, die Kommunen \nlebten \u00fcber ihre Verh\u00e4ltnisse. Die Kommunen haben das \nGros des Personalabbaus in ihrem Bereich im Freistaat \ngeleistet. Sie haben das Gros der Entschuldung geleistet \nund leisten auch das Gros der Investitionen. Dazu stehen \nsie noch in der Verantwortung f\u00fcr die eigentliche Da-\nseinsvorsorge vor Ort. Das kann ich als Stadtrat und als \nKreistagsmitglied sagen: Die Kommunen machen in \ndieser schwierigen Lage ihre Hausaufgaben. Ich w\u00e4re \nfroh, wenn sie daf\u00fcr ein wenig Unterst\u00fctzung von den \nKoalitionsfraktionen bekommen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nWir werden zu dem Thema Geld auch im \u00fcbern\u00e4chsten \nTagesordnungspunkt zum Antrag der GR\u00dcNEN sprechen. \n\nDas durchschnittliche Defizit der Kreishaushalte \u00fcber alle \nzehn Kreise betr\u00e4gt circa 35 Millionen Euro pro Jahr ab \n2011. Das hei\u00dft, wir brauchen in diesem Bereich circa \n400 bis 500 Millionen Euro, um den Kommunen und \nKreisen sowie damit auch unmittelbar den Gemeinden, \nweil dadurch die Kreisumlage entlastet wird, finanziell \n\u00fcber die Runden zu helfen. Wenn Sie die Vorsorger\u00fcck-\nlage abziehen, dann sprechen wir \u00fcber einen Betrag von \n200 Millionen Euro. Wenn dieser Freistaat in der Lage ist, \n400 Millionen Euro in die R\u00fccklage zu pumpen, und \n350 Millionen Euro im Grundstock und anderweitig \n1,5 Milliarden Euro Reserven hat, dann kann mir kein \nMensch bei 2 Milliarden Euro Ausgabenresten erz\u00e4hlen, \ndass dieses Geld f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre nicht verf\u00fcgbar \nist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs bedarf dieser Anstrengung gemeinsam und ich fordere \nden St\u00e4dte- und Landkreistag auf: Gehen Sie in die \n\u00d6ffentlichkeit und auf das Parlament zu! Verhandeln Sie \nnicht wie in der Vergangenheit im kleinen K\u00e4mmerlein, \num irgendwelche Kompromissergebnisse zu erzielen, bei \ndenen Sie noch \u00fcber den L\u00f6ffel balbiert werden, und die \nMittel reichen dann sowieso nicht aus. Beziehen Sie die \n\u00d6ffentlichkeit ein. Sie sind Ihren B\u00fcrgern in den Kreisen \nund Gemeinden einfach schuldig, herauszuholen, was \nzum Leben vor Ort notwendig ist, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nweil die Kommunen dieses Zusammenleben organisieren, \nrealisieren und sicherstellen. Sie tragen dazu noch das \nGros der Investitionen. Das ist gut so, weil sie meistens \nalles n\u00e4her f\u00fcr die B\u00fcrger leisten k\u00f6nnen. Im \u00dcbrigen \nhaben sie ab 2013 mit Doppik das Instrument an der \nHand, mit dem sie die Auswirkungen genau kontrollieren \n\nk\u00f6nnen. Das ist das, wovor sich der Freistaat nach wie vor \nseit Jahren massiv dr\u00fcckt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Karabinski, bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Zwei Drittel der s\u00e4chsischen \nKommunen rechnen im Haushaltsjahr 2010 mit sinkenden \nEinnahmen aus der Gewerbesteuer. Dabei waren die \nGewerbesteuereinnahmen sachsenweit schon im Jahr \n2009 um 17 % eingebrochen. Was zeigt uns das? Das \nzeigt uns einmal mehr, dass die Gewerbesteuer kein \nsolides Fundament f\u00fcr die Kommunalfinanzen ist. \n\nDes Weiteren ist die im internationalen Vergleich v\u00f6llig \nun\u00fcbliche Steuer f\u00fcr die Gewerbetreibenden mehr als nur \nein b\u00fcrokratisches \u00c4rgernis. Gerade in einer Wirtschafts-\nflaute kann die Substanzbesteuerung dazu f\u00fchren, dass \nUnternehmen noch tiefer in die Krise und Insolvenzgefahr \ngeraten. Das zeigt, wir brauchen ein neues Gemeindefi-\nnanzsystem. Gemeinden brauchen zur Sicherung ihrer \nFinanzautonomie eine breitere Steuerbasis. Auch die \nGemeindesteuern m\u00fcssen sich am Kriterium der wirt-\nschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit orientieren. \n\nMeine Damen und Herren der Linksfraktion! Sie haben \ndie Zeichen der Zeit wieder einmal nicht verstanden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEine gute Kommunalsteuer, die unabh\u00e4ngig von der \nErtragslage eines Unternehmens ist, gibt es nicht und wird \nes niemals geben k\u00f6nnen. Sie fordern die Ersetzung der \nGewerbesteuer durch eine sogenannte Gemeindewirt-\nschaftssteuer. \n\nSchauen wir uns doch Ihre Pl\u00e4ne genauer an. Sie fordern \neine neue Sondersteuer f\u00fcr Unternehmen und Selbstst\u00e4n-\ndige und die Verbreiterung der Bewertungsgrundlage. \nMeine Damen und Herren, das ist doch nichts anderes als \ndie altbekannte Gewerbesteuer beim Maskenball. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir freuen uns, dass die Gemeindefinanzkommission den \nwirklichen Ersatz der Gewerbesteuer pr\u00fcfen und damit \neine langj\u00e4hrige Forderung der FDP aufgreifen wird. \n\nDie Gemeinden m\u00fcssen st\u00e4rker an der Umsatzsteuer \nbeteiligt werden und sie brauchen eigene Anteile an der \nEinkommen- und K\u00f6rperschaftsteuer, und zwar mit \neigenem Hebesatzrecht. \n\nNur das sichert die Finanzautonomie der Gemeinden und \nst\u00e4rkt die Demokratie vor Ort. Denn auch so wird den \nB\u00fcrgern klarer, dass alles, was verteilt werden soll, vorher \nerst einmal erwirtschaftet werden muss. Ich wei\u00df, dass \nIhnen das v\u00f6llig unbekannt ist. \n\nMeine Damen und Herren von den Linken! Sie wollen \nuns weismachen, dass die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Einnahmenaus-\n\n 1109\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nf\u00e4lle der s\u00e4chsischen Kommunen im schwarz-gelben \nWachstumsbeschleunigungsgesetz zu suchen sind. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Unter anderem!) \n\n\u2013 Niemals! Der Bund der Steuerzahler hat in diesem Saal \nvor zwei Wochen best\u00e4tigt, dass die Ursache daf\u00fcr in der \nAbh\u00e4ngigkeit der Gemeinden von der Gewerbesteuer liegt \nund dass es gerade die Lobby der gro\u00dfen St\u00e4dte ist, die \nseit Jahren eine Reform der Gewerbesteuer verhindert. \nSchaut man sich die Stellungnahme des Bundes der \nSteuerzahler genauer an, so findet man weitere Ursachen \nf\u00fcr die finanzielle Lage der s\u00e4chsischen St\u00e4dte und \nGemeinden: kommunale Prestigeobjekte, wie der Leipzi-\nger City-Tunnel und die s\u00e4chsischen Spa\u00dfb\u00e4der, Missma-\nnagement und unzureichende Aufsicht, wie im Fall der \nLeipziger Wasserwerke, und schlie\u00dflich die Tarifanpas-\nsung im \u00f6ffentlichen Dienst auf 100 % West. \n\nW\u00e4hrend einige Kommunen wie die Stadt Dresden einen \nWeg aus der Schuldenfalle gefunden haben, m\u00fcssen \nandere wie die St\u00e4dte Chemnitz oder Leipzig erhebliche \nMittel f\u00fcr die Zinszahlungen aufwenden. Sehen wir uns \nden Haushaltsbescheid an, den die Stadt Chemnitz im \nM\u00e4rz von der Landesdirektion erhielt. Herr Bartl, Sie \nkennen ihn vermutlich, so sieht er aus. Darin hei\u00dft es, \n\u201edass bisher bei der Haushaltskonsolidierung erzielte \nErfolge durch Nichtumsetzung oder g\u00e4nzliche Aufgabe \nvon Konsolidierungspotenzialen gerade im Bereich der \nfreiwilligen Ausgaben leichtfertig preisgegeben wurden.\u201c \nUnd weiter: \u201eAuch sollte sich die Stadt dabei mit Blick \nauf die nunmehr dringend einzuleitenden Konsolidie-\nrungsbem\u00fchungen bewusst sein, dass sie angesichts der \nmittelfristig avisierten Fehlbetr\u00e4ge schon im vergangenen \nJahr \u00fcber ihre Verh\u00e4ltnisse gelebt hat \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nund nun aufgrund der mehrj\u00e4hrigen Stagnation der Kon-\nsolidierungsbem\u00fchungen, vor allem bei den freiwilligen \nAufgaben im kulturellen Bereich, umso schmerzhaftere \nEinschnitte hinnehmen muss.\u201c \n\nWoran liegt das? Man hat in der Vergangenheit schlicht-\nweg geprasst. Gleichzeitig verlangt der K\u00e4mmerer der \nStadt Chemnitz vom Freistaat die Aufnahme von neuen \nSchulden, um die Kommunen zu entlasten. Das kann \nwohl nicht sein Ernst sein. \n\n(Widerspruch des Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nEr erwartet tats\u00e4chlich vom Freistaat, dass wir dieselbe \nSchei\u00dfe machen wie die SPD-gef\u00fchrte Stadt Chemnitz, \ndamit wir in wenigen Jahren in derselben Situation sind \nwie die Stadt Chemnitz jetzt, wie der Haushaltsbescheid \ngezeigt hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nEin CDU-K\u00e4mmerer!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte um \nM\u00e4\u00dfigung, Herr Abgeordneter. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Wir stehen zum kommuna-\nlen Finanzausgleich. Freistaat und Kommunen sollen \nauch weiterhin in gleichem Ma\u00dfe an der Entwicklung der \nSteuereinnahmen teilhaben. \u00dcber Details wird im Rah-\nmen der Aufstellung des Doppelhaushaltes 2011/2012 zu \nentscheiden sein. Selbstverst\u00e4ndlich setzen wir uns f\u00fcr \nstabile kommunale Finanzen ein. Eine konjunkturunab-\nh\u00e4ngige Form der Kommunalfinanzierung ist dabei der \nrichtige Weg. In der vor zwei Monaten eingesetzten \nKommission zur Reform der kommunalen Finanzen sind \nauch die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde vertreten. Diese \nsollten sich mit voreiligen Kommentaren zur\u00fcckhalten \nund stattdessen vorurteilsfrei, sachlich und ergebnisoffen \ninnerhalb der Kommission nach den besten L\u00f6sungen \nsuchen. \n\nEines jedoch, meine Damen und Herren von der Links-\nfraktion, brauchen die s\u00e4chsischen Kommunen auf keinen \nFall: eine Gewerbesteuer im neuen Gewand, ohne jegliche \nVer\u00e4nderung. \n\nEs wird Sie nicht \u00fcberraschen: Wir werden Ihren Antrag \nselbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \nFraktion GR\u00dcNE auf; Frau Abg. Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Wir schwanken ein biss-\nchen zwischen dem Finanzkollaps auf der einen und dem \nWeichsp\u00fclen auf der anderen Seite. Ich w\u00e4re dankbar, \nwenn wir das Ganze mit etwas Augenma\u00df angehen \nk\u00f6nnten. \n\nDer Antrag hat zwei Ebenen: zum einen die Bundesebene \nund zum anderen die Landesebene. Wenn man die Situa-\ntion hat, dass die Wende der Ausgabenpolitik des Freistaa-\ntes und der Kommunen so verl\u00e4uft, dass es vor allem die \nKommunen ziemlich hart trifft, dann muss man auch \nreagieren. Der Antrag erledigt das nicht. Ich m\u00f6chte kurz \nbegr\u00fcnden. \n\nIch bin v\u00f6llig der Meinung der Linksfraktion, dass die \ngeplante Idee, bei der Gemeindefinanzreformkommission \ndie Hebes\u00e4tze von Einkommen- und K\u00f6rperschaftsteuer \nzu individualisieren, aus ostdeutscher Sicht gesehen nur \nnach hinten losgehen kann. Es ist absolut unpatriotisch, so \netwas in Sachsen zu fordern, weil es die Abwanderung \nund den permanenten Produktivit\u00e4tsverlust in Sachsen \nund anderen ostdeutschen L\u00e4ndern noch verschlimmern \nw\u00fcrde. Man kann nicht daf\u00fcr sein, solche Hebes\u00e4tze als \nErsatz f\u00fcr die Gewerbesteuer einzuf\u00fchren. Dieser Unsinn \nist \u00fcber 30 Jahre alt. Dem bin ich schon begegnet, als \nHerr Kohl noch Kanzler und Herr Kinkel noch Au\u00dfenmi-\nnister war. Auch da war es schon veraltet. \n\nIch glaube, dass die Abschaffung der Gewerbesteuer \ninsbesondere der FDP wichtig ist. Hier w\u00e4re ein s\u00e4chsi-\nscher Weg angemessen. Sie k\u00f6nnen sich dar\u00fcber Gedan-\nken machen. Sie h\u00e4tten beim Thema Steuersenkung \n\n 1110\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nvorher nachdenken und sich danach w\u00e4hlen lassen sollen. \nJedenfalls glaube ich, dass Sie das jetzt ins Gewicht \nwerfen, weil Sie gern wollen, dass die Steuersenkung um \njeden Preis \u00fcberall schmackhaft gemacht wird, auch bei \nden Kommunen. Nach meiner Wahrnehmung gibt es zu \nviele Kommunen, denen diese Vergr\u00f6\u00dferung der Un-\ngleichheiten wahrscheinlich zum Nachteil gereichen wird. \nWie gesagt, Sie h\u00e4tten vorher nachdenken und dann Ihr \nKonzept zur Steuersenkung vorstellen sollen. \n\nIch halte es f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig, dass es ein \ndirektes Band zwischen den Kommunen und der lokalen \nWirtschaft gibt. Es muss ein kommunales Interesse an \nWirtschaftsansiedlungen geben. Das ist Subsidiarit\u00e4t im \nbesten Sinne. Ansonsten enden wir zentralstaatlich-\nplanwirtschaftlich und die Ansiedlungspolitik kommt von \noben. Das ist ordnungspolitisch au\u00dferordentlich pikant, \nmeine Herren von der FDP-Fraktion. \n\nDie GR\u00dcNEN sind genau wie die Linken im Kern f\u00fcr \neine kommunale Wirtschaftsbesteuerung. Man kann \nverschiedene Faktoren nennen, was vielleicht verbessert \nwerden k\u00f6nnte, um die weltweite Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nf\u00fcr die deutschen Kommunen zu erhalten, weil es sie \nzwingt, sich permanent mit aktiver Wirtschaftsansiedlung \nzu befassen. Aber ihre Forderung nach Abschaffung der \nGewerbesteuerumlage sehe ich sehr kritisch. Vielleicht \nhaben Sie sich die Konsequenzen nicht genau durchdacht, \nansonsten w\u00e4re es recht abenteuerlich. Seit 1969 werden \n15 % der Einkommensteuer als Gemeinschaftssteuer und \nnicht konjunkturreagibel stabilisierend an die Kommunen \n\u00fcberwiesen. Daf\u00fcr wurde die Gewerbesteuerumlage zur \nAusbalancierung geschaffen. Der Bund muss im Prinzip \nimmer ein wenig steuern, wenn die Konjunktur nicht so \nl\u00e4uft. Das m\u00fcssten Sie mit abschaffen \u2013 wogegen ich \nausdr\u00fccklich bin, weil es ein Kompensationsgesch\u00e4ft \ngewesen ist. Ich halte diese Forderung f\u00fcr v\u00f6llig falsch. \nDeshalb werden wir uns bei Ihrem Antrag enthalten. \n\nIch komme zur Landesebene. Sie sprechen in 1. an, den \nVorsorgefonds ohne Zweckbindung aufzul\u00f6sen. Das \nsehen wir genauso. 2. und 3. sehen wir sehr kritisch. Den \nBegriff Investitionspauschale, den Sie im Antrag verwen-\nden, gibt es schon seit vielen Jahren nicht mehr. Sie wurde \nin die SoBEZ integriert. Es gab in den Jahren 2005 bis \n2009 eine Investitionspauschale, die eigentlich Infrastruk-\nturmittel meinte. Sie betrug 2007 und 2008 jeweils \n82 Millionen Euro, 2009 noch 75 Millionen Euro, 2010 \nist sie nicht mehr vorgesehen. Sie ist jetzt Bestandteil der \nSonderbedarfserg\u00e4nzungszuweisungen. Es gibt ein \nSchreiben von Landrat Lenk, der f\u00fcr den Landkreistag \nj\u00e4hrlich 500 Millionen Euro Infrastrukturpauschale zur \nKofinanzierung der EU-, Bundes- und Freistaatsmittel \nw\u00fcnscht. \n\nWir schwanken jetzt zwischen 75 Millionen Euro veraus-\ngabten Infrastrukturmitteln des letzten Jahres und \n500 Millionen Euro gew\u00fcnschten Infrastrukturmitteln von \nHerrn Lenk. Dass Sie mit \u201eangemessen\u201c paraphieren, \nkann ich verstehen, aber das macht das Ganze nicht \nabstimmungsf\u00e4hig. Das ist einfach so. Sie wissen eigent-\n\nlich selbst nicht, welche Art von Pauschale Sie gemeint \nhaben, und der Betrag bleibt hinl\u00e4nglich unklar. So etwas \nist nicht abstimmungsreif. \n\nIch gehe davon aus, dass wir in diesem Jahr beim Thema \nKommunalfinanzen als wichtigsten Punkt in der Debatte \nhaben werden, was angemessen und was ausk\u00f6mmlich ist. \nAuch wir machen uns Sorgen um die Finanzausstattung \nder Kommunen. Ohne den Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz \ng\u00e4nzlich aufzugeben, muss man dar\u00fcber nachdenken, wie \nman eine Mindestabsicherung der Funktionst\u00fcchtigkeit \neiner einzelnen Kommune sicherstellt, auch in schweren \nJahren, die jetzt vor uns liegen. Diese Debatte werden wir \ngern f\u00fchren. Ich glaube, wir haben noch ein paar M\u00f6g-\nlichkeiten, die bis September gepr\u00fcft werden m\u00fcssen. \nZurzeit verhandeln sowieso die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde mit der Staatsregierung. Da haben wir noch gar \nnichts zu husten, und das ist auch in Ordnung so. Die \nStaatsregierung gibt, bis sie ihren Entwurf im Kabinett \nbeschlie\u00dft, erst einmal den Kommunen die M\u00f6glichkeit, \nselbst einen Vorschlag zu unterbreiten. Ich gehe auch \ndavon aus, dass sie dar\u00fcber diskutieren. Aber wir haben \nnoch M\u00f6glichkeiten, die zu pr\u00fcfen sind. \n\nIn Ihrem Antwortschreiben zum Zul\u00e4ssigkeitskriterium \nKP 2, Herr Unland, haben Sie gesagt, durch die Strei-\nchung des Kriteriums k\u00f6nne ein gewisser Spielraum \nentstehen. Wir haben es jedenfalls so interpretiert, weil \ndie Zul\u00e4ssigkeitsgrenze nur ganz knapp unterschritten \nwird. Da k\u00f6nnte im Prinzip ein Schieben eigener, kom-\nmunaler Investitionsmittel in die n\u00e4chsten Jahre durchaus \netwas puffern. Das kann ein ganz kleiner Betrag sein, \nvielleicht aber auch ein dreistelliger Millionenbetrag. Das \nm\u00fcsste gepr\u00fcft werden. Schon im Haushaltsausschuss war \ndavon die Rede, das kommunale Vorsorgeverm\u00f6gen \naufzul\u00f6sen. Sie haben sich in Ihrem Haus dazu Gedanken \ngemacht, die noch mit einflie\u00dfen werden. Die aus der \nmittelfristigen Finanzplanung erkennbaren desastr\u00f6sen \nZahlen f\u00fcr die Jahre 2011/2012 f\u00fcr die Kommunen \nwerden noch gepuffert. Das war auch Sinn und Zweck der \nganzen \u00dcbung. \n\nAu\u00dferdem haben wir nachher noch eine Debatte \u00fcber \nHaushaltsr\u00fccklagen, auf die ich mich schon freue. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die NPD-\nFraktion auf. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Das eigentliche Anliegen, das nach unserer \nwohlwollenden Interpretation hinter dem vorliegenden \nAntrag der Linksfraktion steht, wird von uns Nationalde-\nmokraten vorbehaltlos unterst\u00fctzt. Meine Fraktion hat in \nzahlreichen parlamentarischen Initiativen und in ihrer \nArbeit in der Enquete-Kommission zur demografischen \nEntwicklung immer wieder den Standpunkt vertreten, \ndass die Erhaltung unseres Landes die vornehmste und \nwichtigste Aufgabe der Politik ist und in Zukunft wieder \nals solche gew\u00fcrdigt werden muss. \n\n 1111\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nWir werden dem Antrag der Linksfraktion zustimmen, da \ndie unter I. und II. im Antrag geforderten Ma\u00dfnahmen auf \nLandesebene im Sinne dieser Zielvorgabe diskutabel, \nwenn auch etwas schwammig formuliert sind. Dabei \u2013 das \nmuss auch erw\u00e4hnt werden \u2013  kann aber nicht wirklich \ndas Kernproblem der s\u00e4chsischen Kommunen gel\u00f6st \nwerden, das vor allem darin besteht, dass die Kommunen \noder zumindest die meisten von ihnen, darunter alle \nLandkreise, nicht langfristig \u00fcberlebensf\u00e4hig sind. \n\nDas h\u00e4ngt mit unserem Wirtschaftssystem, mit der Aus-\nd\u00fcnnung der regionalen Wirtschaftsstrukturen und mit der \ndemografischen Entwicklung zusammen. Ich werde \ngleich etwas dazu sagen, welche Ver\u00e4nderungen wir \nNationaldemokraten als notwendig erachten, um diese \ngrundlegenden Strukturprobleme zu l\u00f6sen. Aber zun\u00e4chst \nm\u00f6chte ich mich kurz mit der rein finanzpolitischen Frage \nbesch\u00e4ftigen, wie unter den herrschenden wirtschaftlichen \nVerh\u00e4ltnissen die kommunalen Finanzen so weit stabili-\nsiert werden k\u00f6nnen, dass der drohende Zusammenbruch \nvieler Regionen zumindest nicht mit einem vorausgehen-\nden finanziellen Kollaps vorzeitig erzwungen wird. \n\nDazu ist es zun\u00e4chst notwendig, die Tatsache der struktu-\nrellen Unterfinanzierung der Kommunen anzuerkennen. \nStrukturelle Unterfinanzierung hei\u00dft, dass ein systemati-\nscher Fehler vorliegt \u2013 nicht nur ein vor\u00fcbergehender \nFinanzierungsengpass \u2013, der durch geeignete \u00dcberbr\u00fc-\nckungsma\u00dfnahmen bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnte. Was die \nLinksfraktion unter II. in ihrem Antrag vorschl\u00e4gt, sind \naber nur solche \u00dcberbr\u00fcckungsma\u00dfnahmen. Wir lehnen \ndiese nicht grunds\u00e4tzlich ab, aber ein kommunal-\nfinanzpolitischer Antrag, der unsere Zustimmung finden \nsoll, muss zur Behebung des systematischen Fehlers auch \neinen systematischen, also l\u00e4ngerfristigen L\u00f6sungsansatz \nenthalten. \n\nEin solcher L\u00f6sungsansatz auf Landesebene kann nur die \nVer\u00e4nderung des Aufteilungsverh\u00e4ltnisses f\u00fcr die Gesamt-\nfinanzmasse zwischen Freistaat und Kommunen im \nkommunalen Finanzausgleich sein, wie meine Fraktion \nihn bereits in zahlreichen Antr\u00e4gen und Redebeitr\u00e4gen \nunterbreitet hat, ohne dass sich je die M\u00fche gemacht \nwurde, hierauf auch wirklich ernsthaft einzugehen. Das \nmuss ich leider in aller Deutlichkeit feststellen. \n\nAber die wirklichen Strukturprobleme, f\u00fcr welche die \nfinanziellen Probleme letztlich nur ein Abbild sind, l\u00f6st \nman nicht mit solchen Ma\u00dfnahmen. Hierzu bedarf es \neines grundlegend anderen Wirtschafts- und Finanzsys-\ntems, eines raumorientierten Wirtschaftssystems, bei dem \nder Au\u00dfenhandel als Erg\u00e4nzung, nicht als Ersatz f\u00fcr die \nBinnenwirtschaft dient, und eines verbraucherorientierten \nW\u00e4hrungs- und Finanzsystems, bei dem die Geldstr\u00f6me \ndie Binnenwirtschaft konsistent und regelungstechnisch \nnachvollziehbar abbilden und steuern und nicht \u2013 wie in \nder derzeitigen Finanzkrise exemplarisch vorgef\u00fchrt wird \n\u2013 als Macht- und Herrschaftsvehikel international agie-\nrenden Finanzkr\u00e4ften und Spekulanten dienen. \u2013 So viel \nin aller K\u00fcrze, meine Damen und Herren. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegen! \nHerr Michel, ich glaube fast, Ihre Koalition ist ein wenig \nm\u00fcde. Es kann ja nicht sein, dass Sie sich mehr um die \nFinanzlage der DDR k\u00fcmmern als um die Finanznot der \nKommunen hier und heute. Das ist meines Erachtens \nkeine seri\u00f6se Politik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! \u201eDie Folgen der globalen \nFinanz- und Wirtschaftskrise werden 2010 in den Kom-\nmunen immer st\u00e4rker sp\u00fcrbar. Ein Teil der St\u00e4dte steht \nvor dem Kollaps und droht handlungsunf\u00e4hig zu werden. \nDort ist die im Grundgesetz garantierte kommunale \nSelbstverwaltung in Gefahr.\u201c Mit diesen Worten meldete \nsich die Pr\u00e4sidentin des Deutschen St\u00e4dtetages, Petra \nRoth, am 2. Februar 2010 zu Wort. \n\nDiese Gefahr geht auch an den s\u00e4chsischen Kommunen \nnicht vorbei. Der mittelfristigen Finanzplanung ist zu \nentnehmen, dass die Zuweisungen des Freistaates zu-\nsammenbrechen. In der Konsequenz fehlen unseren \nKreisen, St\u00e4dten und Gemeinden in den n\u00e4chsten zwei \nJahren rund 1,5 Milliarden Euro. \n\nIn dieser Situation haben Sie, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent Tillich, eine Mauer hochgezogen. Sie wollen den \neinmaligen und drastischen Einnahmeneinbruch der \nn\u00e4chsten Jahre ohne Kredite ausgleichen. Ohne Not haben \nSie diese Frage zur Schicksalsfrage Ihrer Regierung \ngemacht. Die Konsequenz der eigenen Einmauerung kann \naber nicht sein, dass der Anstand auf der Strecke bleibt. \nDie Lehrer sind zu Recht w\u00fctend \u00fcber nicht gehaltene \nZusagen. Was, wenn sie sich nicht einigen? M\u00fcssen dann \ndie Polizisten den Preis Ihrer Mauer tragen? Oder sind \ndann doch die Kommunen diejenigen, die die Suppe \nausl\u00f6ffeln, die Sie ihnen eingebrockt haben? \n\nSollen etwa die Kommunen die Kredite aufnehmen, die \nder Freistaat ablehnt? Sollen sich die Kommunen etwa \nmit Kassenkrediten \u00fcber Wasser halten? Wir lehnen eine \nVerschuldung der Kommunen f\u00fcr die Null im Staatshaus-\nhalt ab. Wir lehnen die Finanzierung der Kommunen aus \nKassenkrediten ab. \n\nEs w\u00e4re unanst\u00e4ndig und sch\u00e4big gegen\u00fcber den St\u00e4dten \nund Gemeinden im Freistaat Sachsen, ihnen die Lasten \nder kommenden Jahre fast allein aufzub\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nPeter Wilhelm Patt, CDU: Es gibt \n\neinen Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, Herr Patt. Aber wir haben Verantwortung auch \nund gerade f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden in unserem \nLand. \n\n 1112\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Wechselseitig!) \n\n\u2013 Diese Wechselseitigkeit kann in einer solchen Krise \ndurchaus auch einmal hinterfragt werden. Oder etwa \nnicht? \n\nNoch einmal: Es w\u00e4re unanst\u00e4ndig und sch\u00e4big. \n\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, fahren durch das Land und \nerkl\u00e4ren den Kommunen, dass der drastische Einschnitt \nim Jahre 2011 alternativlos ist. Allein die Steuergeschenke \ndes Wachstumsbeschleunigungsgesetzes kosten die \ns\u00e4chsischen Kommunen \u2013 Herr Pecher hat es vorhin \ngenannt \u2013 mit voller Jahreswirkung 56 Millionen Euro pro \nJahr. Es w\u00e4re anst\u00e4ndig, wenn Sie diese mitverursachten \nAusf\u00e4lle ausgleichen, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nIn den n\u00e4chsten Jahren muss das kommunale Vorsorge-\nverm\u00f6gen aufgel\u00f6st werden. Aber wohlgemerkt: Wir \nreden von reinem kommunalen Geld. \n\nIch frage Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident: Wo ist Ihr Beitrag? \nWo ist der Beitrag des Landes zur Stabilisierung der \nKommunen? \n\nZeitgleich hat sich am 4. M\u00e4rz 2010 in Berlin die Ge-\nmeindefinanzkommission konstituiert. Ihr Auftrag, das zu \nschaffen, woran drei Vorg\u00e4ngerkommissionen gescheitert \nsind: die Herstellung einer aufgabenad\u00e4quaten Finanzaus-\nstattung der Gebietsk\u00f6rperschaften. \n\nEs gab Zeiten, da w\u00e4re es undenkbar, ja unvorstellbar \ngewesen, dass der Freistaat bei einem so wichtigen \nThema nicht mit am Tisch sitzt. \n\nEs liegen zwei Modelle auf dem Tisch: die Ersetzung und \ndie Erweiterung der Gewerbesteuer. Hier kann ich nur \njedem empfehlen, in den Gemeindefinanzbericht hinein-\nzusehen. Dort werden Sie eine Niveauverschiebung \nfinden zwischen den Einnahmen pro Kopf Gewerbesteuer, \nwo wir dort im bundesweiten Durchschnitt liegen, und \nden Einnahmen Einkommensteuer, wo wir weit abge-\nschlagen sind. Jedem, der ein bisschen Restfunken Lokal-\npatriotismus f\u00fcr dieses Land hat, muss klar sein, dass wir \ndort \u2013 auch einmal an die FDP gerichtet \u2013 einen klaren \nWettbewerbsnachteil in der kommunalen Strukturdebatte \nim bundesdeutschen Vergleich haben werden. Das k\u00f6nnen \nwir nicht wollen. \n\nDas w\u00fcrde bedeuten, dass bei einem Hebesatzrecht auf \ndie Einkommensteuer am Ende immer die Kommunen \nmit sehr hohen Hebes\u00e4tzen hineingehen m\u00fcssten. Das \nhei\u00dft, am Ende w\u00fcrde sich die Lebensqualit\u00e4t der B\u00fcrger \nhier vor Ort extrem verschlechtern, damit die Kommunen \n\u00fcberhaupt noch Einnahmen generieren. Dieses Modell ist \nder Tod des Ostens. Das soll Ihnen gleich mit auf den \nWeg gegeben sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer vierte Anlauf einer Reform der kommunalen Finan-\nzen ist nichts anderes als der vierte Angriff auf die Ge-\nwerbesteuer. \n\nChristian Ude, Oberb\u00fcrgermeister von M\u00fcnchen, meint \ndazu in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c vom 2. M\u00e4rz 2010: \n\nDas Ziel hei\u00dft also, gewinnstarke Unternehmen von der \nFinanzierung der kommunalen Infrastruktur befreien, \nindem die Last den Verbrauchern aufgeb\u00fcrdet wird. \u2013 \nRecht hat der Mann! \n\nHier geht es nicht um die Stabilisierung der Einnahmen \nder Kommunen. Im besten Falle versagt die Gemeindefi-\nnanzkommission, im schlechtesten Fall werden die wilden \nFantasien der Liberalen Wirklichkeit. Hier ist Position \ngefragt. \n\nAls oberster Schuldenverh\u00fcter Deutschlands melden Sie \nsich ja gern \u00f6ffentlich zu Wort, Herr Ministerpr\u00e4sident. \nSie k\u00f6nnen sich hier wirklich verdient machen und \ndeutlich Position beziehen gegen eine sachsenfeindliche \nReform der kommunalen Finanzen, gegen das FDP-BDI-\nModell eines Hebesatzes auf die Einkommensteuer. Ich \nfordere Sie auf: Beziehen Sie Stellung. \n\nDieses Steuersparmodell f\u00fcr Unternehmen ist nichts \nanderes als ein weiterer Schritt in den Wettbewerbsf\u00f6dera-\nlismus. Diesen Irrweg lehnen wir ab. \n\nDer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetages sprach im Zusammenhang mit weiteren \nSteuersenkungen zulasten der Kommunen von Leichen-\nfledderei. Nehmen Sie diesen Hilferuf ernst! Schluss mit \nder Demontage der finanziellen Basis der Kommunen! \nSie sind die tragenden S\u00e4ulen des Landes. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nBedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Mir liegt noch ein \nBeitrag von Marion Junge vor. M\u00f6chte von den anderen \nFraktionen noch jemand reden? \u2013 Herr Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Von den Vorrednern ist einzig Frau \nHermenau inhaltlich auf den Antrag eingegangen. W\u00e4h-\nrend Herr Pecher die kommunale Revolution ausruft, \nhaben wir hier Allgemeinpl\u00e4tze zur Leichenfledderei an \nden Kommunen geh\u00f6rt. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: \nDann haben Sie nicht zugeh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Herr Scheel, ich habe schon zugeh\u00f6rt, aber ich habe es \nnicht richtig verstanden. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nAuf der einen Seite wollen Sie die Gewerbesteuer ab-\nschaffen, auf der anderen Seite machen Sie den Vorschlag \nf\u00fcr die Gemeindewirtschaftssteuer. Das passt nicht. Ich \nkann mir nicht vorstellen, wie diese Gemeindewirt-\nschaftssteuer aussehen soll. Stellen Sie sich doch einmal \nvor, wie ein Gesetzentwurf dazu aussieht, wie Sie die \nPunkte Erweiterung der Steuerpflicht auf alle Unterneh-\nmen und Selbstst\u00e4ndige, den Punkt Verbreitung der \nSteuerbemessungsgrundlage und die Einf\u00fchrung von \nKleinbetr\u00e4gen f\u00fcr Kleinunternehmen und Existenzgr\u00fcnder \nin einem Gesetzentwurf vereinen. Gut, mir mag die \n\n 1113\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nFantasie fehlen, aber ich wei\u00df, wir werden von Ihnen nie \neinen Gesetzentwurf dazu sehen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: \nDas ist doch Bundesangelegenheit!) \n\nWir werden dazu nie einen Vorschlag sehen, der passen \nk\u00f6nnte. Das ist aber wahrscheinlich leider Ihre neue \nHaushaltspolitik. Es ist alles unkonkret und fordernd. \n\nFr\u00fcher haben Sie einen Alternativhaushalt vorgelegt. Da \nempfand ich Ihre Bem\u00fchungen \u2013 das gebe ich zu \u2013 im \nAnsatz als einen Versuch einer verantwortungsvollen \nOppositionspolitik. Aber Sie kommen immer mehr ins \nUnkonkrete und verabschieden sich davon. Sobald jetzt \ndie Wirtschafts- und Finanzkrise da ist, kippen Sie um. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Herr Pecher, Sie k\u00f6nnen ans Mikrofon gehen, dann \nverstehe ich Sie besser. \n\n(Mario Pecher, SPD: Ich verstehe \nSie manchmal auch nicht!) \n\nSchon f\u00e4llt Ihr Alternativhaushalt aus. Sie m\u00fcssten dann \nn\u00e4mlich Farbe bekennen. Sie m\u00fcssten ganz konkrete \nZahlen vorlegen und sich von dem Grundsatz verabschie-\nden, mehr zu fordern, als eine Regierung leisten kann \noder die Realit\u00e4t zul\u00e4sst. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nSie verlegen sich auf die Methode, Zeitungen und Termi-\nne aufzugreifen und kurz vorher Antr\u00e4ge zu stellen. Sie \nwissen genau, dass Mitte Mai die Verhandlungen zum \nFAG beginnen. Also machen Sie einen Antrag. Wir reden \n\u00fcber den Finanzkollaps der Kommunen. Das passt nicht \nund ist f\u00fcr meine Begriffe auch keine systematische \nPolitik. \n\nInhaltlich m\u00f6chte ich noch einmal auf den Sachverst\u00e4ndi-\ngen Leimk\u00fchler verweisen. Er hat sich beispielsweise klar \nf\u00fcr die Gewerbesteuer ausgesprochen und seine Ausf\u00fch-\nrungen zum FAG gemacht. Interessant finde ich nat\u00fcrlich, \ndass der Sachverst\u00e4ndige Leimk\u00fchler durch die Fraktion \nDIE LINKE benannt wurde. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Michel \nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es weitere Wortmeldungen \nseitens der Fraktionen? \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \nspricht Frau Abg. Junge. Sie haben das Wort. \n\nMarion Junge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \nDie St\u00e4dte und Gemeinden schlagen aufgrund ihrer \nprek\u00e4ren Finanzsituation Alarm. Es sind bedrohliche \nNachrichten, die wir jetzt t\u00e4glich in den Zeitungen lesen. \nDas m\u00fcssen wir hier im Plenum endlich zur Kenntnis \nnehmen. Wir d\u00fcrfen nicht so tun, als ob das in den Kom-\nmunen kein Problem w\u00e4re. \n\nDie Stadt Chemnitz hatten wir vorhin als Beispiel er-\nw\u00e4hnt. Sie muss pro Jahr 57 Millionen Euro einsparen. \nDas ist eine Zahl, die sicher vor zehn Jahren in dieser \nGr\u00f6\u00dfenordnung nicht denkbar gewesen w\u00e4re. Bis zum \nJahr 2015 soll jedes Jahr ein Sparvolumen in dieser H\u00f6he \nerreicht werden. Die Stadtverwaltung \u2013 das haben wir \nheute schon geh\u00f6rt \u2013 hat diesbez\u00fcglich ein Sparpaket \nvorgelegt. Wenn ich das als kommunale Abgeordnete lese, \nhabe ich damit riesengro\u00dfe Probleme. Wir m\u00fcssen dar-\n\u00fcber reden, wie wir mit diesen Sorgen der Kommunen \numgehen. \n\nIch will ein paar Punkte aus dem Sparpaket benennen. \nDarin enthalten sind die Schlie\u00dfung von sechs Grund-\nschulen \u2013 das haben wir heute schon mehrmals geh\u00f6rt \u2013, \ndie Reduzierung von Betreuungszeiten in den Kinderta-\ngesst\u00e4tten, die Erh\u00f6hung von Eintrittsgeldern in Museen, \nKinder- und Freizeiteinrichtungen, die Grundsteuererh\u00f6-\nhung um 22 %, ein Stellenabbau in der Verwaltung, die \nAufl\u00f6sung von Ortschaftsr\u00e4ten und viele andere Dinge. \n\nAuch Zwickau hat in den letzten Tagen solch einen \nSparhorror angezeigt. Dort haben wir in den n\u00e4chsten drei \nHaushaltsjahren ein Loch von fast 46 Millionen Euro. \nR\u00fccklagen hat Zwickau aber nur in H\u00f6he von 17,2 Mil-\nlionen Euro, sodass ein riesiges Haushaltsloch von \u00fcber \n28 Millionen Euro entsteht. Das soll komplett aus Geb\u00fch-\nrenerh\u00f6hungen, Wegfall von Zusch\u00fcssen sowie Grund-\nst\u00fccksverk\u00e4ufen finanziert werden. \n\nAll diese Einsparma\u00dfnahmen verbessern aber die Finanz-\nsituation der Kommunen nicht grundlegend. Sie verschie-\nben das Problem der unzureichenden Finanzausstattung \nder St\u00e4dte und Gemeinden nur kurzfristig. \n\nIch frage Sie: Wenn die Kommunen jetzt weiter diese \nMa\u00dfnahmen umsetzen m\u00fcssen, Geb\u00fchren erh\u00f6hen, \nStellen abbauen, Schulen, Bibliotheken, Kultureinrich-\ntungen schlie\u00dfen, wie sollen sie dann in den n\u00e4chsten \nJahren die Einnahmendefizite und die weiter steigenden \nAusgaben kompensieren? Dann k\u00f6nnen sie nichts mehr \neinsparen. Viele Kommunen sind jetzt schon am Limit. \n\nDie Finanznot der Kommunen ist eben nicht hausge-\nmacht, auch wenn heute einige Redebeitr\u00e4ge den Ein-\ndruck zu vermitteln versuchten, dass diese Kommunen in \nder Vergangenheit zu viel ausgegeben h\u00e4tten. Herr Kara-\nbinski hat gesagt, sie h\u00e4tten zu viel geprasst. Das fand ich \nschon sehr unversch\u00e4mt. \n\nDie Hauptursache f\u00fcr die prek\u00e4re Lage der Kommunalfi-\nnanzen ist eine fortgesetzte Steuersenkungspolitik. Das \nmuss man hier einmal sagen. Sie begann unter Rot-Gr\u00fcn, \nsetzte sich fort unter Rot-Schwarz und wird heute unter \nSchwarz-Gelb fortgef\u00fchrt. Seit zehn Jahren haben wir \ndiese Steuersenkungspolitik, die sich auf die Finanzaus-\nstattung der Kommunen auswirkt. Die Folgen sehen wir \nheute bei den Kommunen, die in ihren Haushalten keine \nR\u00fccklagen mehr bilden konnten. \n\nMan muss es immer wieder deutlich sagen: Die St\u00e4dte \nund Gemeinden haben nicht zu viel Geld f\u00fcr ihre Aufga-\nbenerf\u00fcllung, sondern zu wenig. Deshalb muss es im \n\n 1114\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nHohen Haus erlaubt sein, dar\u00fcber nachzudenken, welche \nAlternativvorschl\u00e4ge man in dieser Situation machen \nk\u00f6nnte. Mit unserem Antrag machen wir dazu ein Ange-\nbot. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Auswirkungen Ihrer \nSparpolitik hinweisen. Weniger Geld in der Jugendhilfe \u2013 \nwas wir leider schon beschlossen haben \u2013 bedeutet weni-\nger Hilfe und Unterst\u00fctzung in der Jugendarbeit. Weniger \nGeld f\u00fcr Bildung \u2013 auch das ist in der Diskussion \u2013 \nbedeutet Stellenabbau, weitere Schulschlie\u00dfungen und die \nVerschlechterung der Lernbedingungen. \n\nWeniger Geld f\u00fcr Kommunen bedeutet weniger oder, \nbesser gesagt, keine kommunale Selbstverwaltung mehr. \nDie Langzeitfolgen sind verheerend, und deswegen \nm\u00fcssen wir angesichts dieser Lage gemeinsam \u00fcberlegen, \nwie wir eine Umverteilung der Finanzen hinbekommen \nund wie wir die St\u00e4rkung der kommunalen Ebene ent-\nsprechend gestalten k\u00f6nnen. \n\nDeswegen fordern wir einen Schutzschirm f\u00fcr St\u00e4dte und \nGemeinden, wobei verschiedene Ma\u00dfnahmen in dieses \nKonzept eingebunden werden. Unser Vorschlag auf \nBundesebene, gegen den jetzt schon viel diskutiert wor-\nden ist, sieht vor, die bestehende Gewerbesteuer zu einer \nGemeindewirtschaftssteuer weiterzuentwickeln. Das ist \nunser Vorschlag. Dar\u00fcber kann man miteinander diskutie-\nren. Aber ich denke, man sollte erst einmal Vorschl\u00e4ge \nauch von der Koalition h\u00f6ren. Das haben wir heute nicht \ngeh\u00f6rt; zumindest ist es mir nicht bekannt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDeshalb w\u00e4re es mir schon lieb, von Ihnen zu h\u00f6ren, was \nSie wollen, wie Sie die kommunale Ebene st\u00e4rken wollen. \nIch hoffe, dass Sie das tun wollen. \n\nAuch angesichts der anwesenden B\u00fcrger, die die Debatte \nsehr zahlreich verfolgen, will ich unsere Vorschl\u00e4ge \nwiederholen. Wir fordern auf der Landesebene vier \nMa\u00dfnahmen, die man entsprechend miteinander disku-\ntiert. Welches Resultat bei der Debatte konkret heraus-\nkommt, ist eine zweite Frage. \n\nWir fordern erstens, dass bei den Verhandlungen zum \nFinanzausgleichsgesetz, die ab Mai beginnen \u2013 das haben \nwir heute geh\u00f6rt \u2013, f\u00fcr eine aufgabengerechte Finanzaus-\nstattung gesorgt wird. Dazu muss man miteinander \ndebattieren, was aufgabengerecht ist. Ich denke, es gibt \nviele Punkte, die in den entsprechenden Beratungen \nangesprochen werden m\u00fcssen. \n\nZweitens soll das angesammelte Vorsorgeverm\u00f6gen \nzugunsten der Kommunen aufgel\u00f6st werden \u2013 auch dazu \ngab es zumindest seitens der GR\u00dcNEN Unterst\u00fctzung \u2013, \nohne die Mittel einer Zweckbindung zu unterwerfen. \n\nDer dritte Vorschlag sieht vor, die kommunale Ebene \nangemessen an den Betr\u00e4gen der Bundeserg\u00e4nzungszu-\nweisungen zu beteiligen. \n\nViertens schlagen wir vor, wieder eine angemessene \nInvestitionspauschale f\u00fcr St\u00e4dte und Gemeinden zu \ngew\u00e4hren. Wir haben geh\u00f6rt, dass es Diskussionen zu der \nFrage gibt, was angemessen ist. Das ist richtig, da muss \nman miteinander reden. Aber zu sagen, es werde gar keine \nInvestitionspauschale geplant, ist nat\u00fcrlich falsch. Des-\nhalb m\u00fcsste eigentlich auch hier im Hohen Haus die \nDebatte \u00fcber eine neu aufgelegte Investitionspauschale \ngef\u00fchrt werden. \n\nDie Kommunen brauchen jetzt unsere Hilfe und Unter-\nst\u00fctzung. Wir k\u00f6nnen sie nicht st\u00e4ndig vertr\u00f6sten und \nsagen, wir machen das irgendwann im Herbst, wenn der \nHaushalt und das Finanzausgleichsgesetz entsprechend in \nder Debatte sind, sondern wir m\u00fcssen auch die Kommu-\nnen in die Debatte hineinholen. Deswegen meine Auffor-\nderung an alle Abgeordneten: Beziehen Sie in diese \nDebatte die kommunalen Verantwortlichen ein! Sprechen \nSie mit B\u00fcrgermeistern, sprechen Sie mit Ihren Kommu-\nnalverantwortlichen vor Ort und machen Sie vor allem \nauch konkrete Vorschl\u00e4ge und vertr\u00f6sten Sie uns nicht \nimmer wieder mit der Aussage, es werde dann im Aus-\nschuss passieren, es werde in der Haushaltsdebatte passie-\nren. Machen Sie jetzt konkrete Vorschl\u00e4ge, damit man \nwei\u00df, in welche Richtung Sie die kommunale Selbstver-\nwaltung umsetzen wollen. \n\nIch bitte Sie deswegen, noch einmal \u00fcber unser Diskussi-\nonsangebot nachzudenken. Ich erwarte an und f\u00fcr sich, \ndass Sie auch zustimmen. Unser Antrag hei\u00dft doch nicht \numsonst \u201eFinanzkollaps s\u00e4chsischer Kommunen verhin-\ndern!\u201c. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJunge, f\u00fcr Ihren Beitrag. \u2013 Meine Damen und Herren, \nnach den mir vorliegenden Unterlagen gibt es seitens der \nFraktionen keine Wortmeldungen mehr. \u2013 Das ist aber \nnicht richtig. Es gibt noch eine Wortmeldung von der \nFraktion der FDP. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident, vielen \nDank. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich glaube, man muss \njetzt in der Debatte doch noch einmal das eine oder \nandere geradeziehen. \n\nFrau Junge, es w\u00e4re vielleicht ganz gut gewesen, wenn \nSie genauer zugeh\u00f6rt h\u00e4tten. Ich habe n\u00e4mlich durchaus \nden einen oder anderen Vorschlag gemacht. Ich habe \nbeispielsweise auf die Gemeindefinanzkommission \nverwiesen. Ich kann das gern extra f\u00fcr Sie noch einmal \nhervorheben, obwohl Sie es auch im Protokoll nachlesen \nk\u00f6nnten, wenn Sie es denn wollten. \n\nIch sprach zum Beispiel davon, dass Kommunen eigene \nAnteile an Einkommen- und K\u00f6rperschaftsteuer mit \neigenem Hebesatzrecht erheben sollten. Das ist doch ein \nVorschlag, oder? Ich wei\u00df, dass das nicht das ist, was \nIhnen vorschwebt. Was Sie wollen, ist, einfach nur die \nGewerbesteuer, wie sie jetzt ist, neu zu konstituieren. \n\n 1115\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nFertig, aus! Das ist alles, was Sie wollen. Das ist auch der \nGrund, weshalb wir Ihren Antrag ablehnen werden. \n\nMeine Damen und Herren, Sie tun ja so, als ginge es allen \nKommunen gleich schlecht, als w\u00e4ren alle Kommunen \ngleich. Das ist schlichtweg falsch. Man muss durchaus \nunterscheiden. Die Kommunen sind in den vergangenen \nJahren unterschiedliche Wege gegangen, und heute zeigt \nsich, dass die Kommunen in unterschiedlichen finanziel-\nlen Lagen sind. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, die Stadt Dresden beispiels-\nweise ist schuldenfrei. Das hat Gr\u00fcnde. Die Stadt Frei-\nberg, aus der ich komme, befindet sich auch in einer ganz \nanderen Situation als zum Beispiel die Stadt Chemnitz, \nwas Sie ja selbst ins Feld gef\u00fchrt haben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDie Probleme der Stadt Chemnitz sind zum gr\u00f6\u00dften Teil \nhausgemacht. Das muss man wissen. Daher kann man \nnicht sagen, das Land m\u00fcsse jetzt f\u00fcr die Probleme \neinstehen, die hausgemacht sind. Ich kann noch einmal \nkurz aus dem Bescheid zitieren: \u201eG\u00e4nzliche Aufgabe von \nKonsolidierungspotenzialen\u201c. Das war die Stadt Chem-\nnitz. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nG\u00e4nzliche Aufgabe von Konsolidierungspotenzialen! Die \nStadt Chemnitz hat \u00fcber ihre Verh\u00e4ltnisse gelebt. Das \nsteht im Bescheid der Stadt Chemnitz drin! Die Stadt hat \n\u00fcber ihre Verh\u00e4ltnisse gelebt. Das m\u00fcssen Sie anerkennen, \nund daf\u00fcr wird der Freistaat Sachsen nicht geradestehen \nk\u00f6nnen. \n\n(Lebhafter Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nWir lehnen Ihren Antrag ab. Da k\u00f6nnen Sie noch so laut \nschreien! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Christian Piwarz, CDU \u2013  \n\nAnhaltende Unruhe bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr  \nKarabinski von der Fraktion der FDP. Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nSie kommen langsam wieder zur Ruhe. Ich kann Ihre \nErregung wirklich verstehen. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage nun die Staatsregie-\nrung. \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland, bitte. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nJetzt h\u00f6ren wir die gro\u00dfe L\u00f6sung! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der Linksfraktion) \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nWenigstens Vorschl\u00e4ge!) \n\nDas Jahr 2009 hat die bisher st\u00e4rkste Rezession in \nDeutschland gesehen. In diesem Jahr haben die s\u00e4chsi-\nschen Gemeinden mit einem Finanzierungs\u00fcberschuss \nvon 314 Millionen Euro abgeschlossen. Man muss die \nFinanzlage der s\u00e4chsischen Kommunen weiterhin als \nstabil bezeichnen, auch wenn die Unterschiede zwischen \nden Kommunen gro\u00df sind. \n\nAktuell stehen zwei gro\u00dfe Vorhaben, zwei gro\u00dfe Heraus-\nforderungen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre bez\u00fcglich der Kom-\nmunalfinanzen auf der Agenda. Das Erste ist die Gemein-\ndefinanzreform auf Bundesebene, das Zweite ist die \nAusgestaltung des Finanzausgleichsgesetzes auf Landes-\nebene. \n\nBeginnen m\u00f6chte ich mit der Gemeindefinanzreform, also \nmit dem, was auf der Bundesebene passiert. Die Bundes-\nregierung hat in ihrem Koalitionsvertrag verabredet, eine \nKommission zur Erarbeitung von Vorschl\u00e4gen zur Neu-\nordnung der Gemeindefinanzierung einzusetzen. Die \nGemeindefinanzkommission hat sich am 4. M\u00e4rz 2010 \nkonstituiert und verschiedene Arbeitsgruppen und Ar-\nbeitskreise eingesetzt. Sachsen ist in der Kommission \nnicht vertreten, arbeitet jedoch im Arbeitskreis Struktur-\nanalyse mit, in dem die Einnahmen- und Ausgabenstruk-\nturen der Gemeinden sowie die gesamtwirtschaftlichen \nAuswirkungen untersucht werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Da h\u00e4tte der \ns\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident hinein m\u00fcssen!) \n\n\u2013 Herr Hahn, das lief ein wenig anders ab. Nicht jedes \nLand konnte dabei sein. Es gab ein ganz bestimmtes \nModell, das auch Ihnen zupasse kam. Deshalb wurde die \nKommission so zusammengesetzt. Aber ich kann Ihnen \nnoch einmal erkl\u00e4ren, wie das kam. \n\nDerzeit wird ein Modell gepr\u00fcft, das auf einen Wegfall \nder Gewerbesteuer, gepaart mit kommunalen Zuschlags-\nrechten auf die Einkommen- und K\u00f6rperschaftsteuer, \nsowie einen h\u00f6heren kommunalen Umsatzsteueranteil \nabstellt. Ob mit diesem Modell die finanzielle Situation \nder Kommunen in Sachsen stabilisiert werden kann, l\u00e4sst \nsich erst dann absch\u00e4tzen, wenn die genaueren Ausgestal-\ntungen bekannt sind. \n\nFolgende Auswirkungen m\u00fcssen daf\u00fcr allerdings abge-\nwogen werden: Der Austausch der Gewerbesteuer gegen \neine st\u00e4rkere Beteiligung am Einkommensteueraufkom-\nmen h\u00e4tte unter anderem eine st\u00e4rkere Akzentuierung des \nWohnsitzes zur Folge. Steuereinnahmen w\u00fcrden vor allem \nan den Wohnorten gut verdienender Bev\u00f6lkerungskreise \ngeneriert, nicht mehr unbedingt an den Orten, an denen \nArbeitspl\u00e4tze vorgehalten werden. Dadurch k\u00f6nnten \ngewerbliche Zentren geschw\u00e4cht werden. \n\nLediglich durch die vorgeschlagene Beteiligung der \nKommunen am K\u00f6rperschaftsteueraufkommen best\u00fcnde \nnoch ein Bezug der Kommunen zu den Unternehmen, \nallerdings ist das K\u00f6rperschaftsteueraufkommen im \n\n 1116\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nVerh\u00e4ltnis zu den anderen Steuerarten vergleichsweise \ngering. Es k\u00f6nnte dann problematisch werden, wenn sich \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr die Ansiedlung neuer, \ninnovativer Betriebe in Sachsen stark macht, andererseits \naber der kommunale Anreiz zur Ansiedlung von Unter-\nnehmen geschw\u00e4cht wird. \n\nEine Reform des Gemeindefinanzsystems erfordert also \neine grundlegende und ausgewogene Gesamtl\u00f6sung, die \n\u00fcber die Abschaffung oder Modifikation einzelner Steuer-\narten hinausgeht. Zielf\u00fchrend ist es dabei nicht, sich auf \nalternative Modelle, wie das hier von der Antragstellerin \nvorgetragene Modell einer Gemeindewirtschaftssteuer, \nfestzulegen. Es kommt vielmehr darauf an, die Einnah-\nmenbasis der Kommunen zu st\u00e4rken und zu stabilisieren \nund dazu geeignete Parameter zu untersuchen und zu \nbewerten. \n\nKommen wir \u2013 zweitens \u2013 zum Finanzausgleichsgesetz, \nalso dem, was jetzt auf der Landesebene entschieden und \nbesprochen wird. \u00dcber die Ausgestaltung des kommuna-\nlen Finanzausgleiches ab dem Jahr 2011 finden derzeit \nBeratungen innerhalb der Staatsregierung unter Einbezug \nder kommunalen Landesverb\u00e4nde statt \u2013 dies auch vor \ndem Hintergrund der sinkenden Einnahmen. Im Ergebnis \ndieser Beratungen wird die Staatsregierung dem Landtag \nrechtzeitig einen entsprechenden Gesetzentwurf vorlegen. \nDarin wird auch \u2013 ich betone: unter Ber\u00fccksichtigung der \nErgebnisse der bald folgenden Mai-Steuersch\u00e4tzung \u2013 die \nFrage nach einer Aufl\u00f6sung des Vorsorgeverm\u00f6gens und \nderen Verwendung beantwortet werden. \n\nDurch die vorausschauende Finanzpolitik sind wir in der \nLage, ein kommunales Vorsorgeverm\u00f6gen von 372 Milli-\nonen Euro zum Abfedern der voraussichtlichen R\u00fcck-\ng\u00e4nge der Finanzausgleichsmasse in den Jahren ab 2011 \neinsetzen zu k\u00f6nnen. Dieser in der derzeitigen Lage \nbedeutsame finanzielle Spielraum muss verantwortungs-\nvoll genutzt werden. \n\nWenn die Antragstellerin eine kommunale Beteiligung an \nden sogenannten IfG-SoBEZs einfordert \u2013 ich \u00fcbersetze \nes einmal: Investitionsf\u00f6rderungsgesetz Aufbau Ost-\nSonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen \u2013, dann \nsuggeriert sie, dass die Kommunen an diesen Mitteln \nbislang nicht beteiligt w\u00fcrden. Tats\u00e4chlich werden diese \nMittel nach Ma\u00dfgaben des Staatshaushaltes auch an die \ns\u00e4chsischen Kommunen ausgereicht. Die geplante Ver-\nwendung ist transparent und detailliert in der Anlage zu \nKapitel 15 28 im jeweiligen Doppelhaushalt ausgewiesen. \nInsofern sehe ich hier keinen Handlungsbedarf. \n\nEin weiterer Punkt im Antrag ist die geforderte kommuna-\nle Infrastrukturpauschale. Ohne den Haushaltsberatungen \nzum Doppelhaushalt 2011/2012 vorgreifen zu k\u00f6nnen, \nm\u00f6chte ich noch einmal deutlich sagen: Alle Politikberei-\nche m\u00fcssen einen Beitrag zur Untersetzung des Einnah-\nmenr\u00fcckganges von voraussichtlich 1,7 Milliarden Euro \nleisten. Der Finanzierung von neuen zus\u00e4tzlichen Ausga-\nben, wie der hier von der Antragstellerin geforderten \nInfrastrukturpauschale, kann ich derzeit nur eine Absage \nerteilen. \n\nMeine Damen und Herren! Die von der Antragstellerin \ndargestellten Punkte sind nach meiner Einsch\u00e4tzung \nangesichts der derzeitigen Lage der Staatsfinanzen insge-\nsamt nicht zur L\u00f6sung der anstehenden Aufgaben geeig-\nnet. Deshalb schlage ich vor, diesen Antrag abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, ich \ndanke Ihnen f\u00fcr Ihre Stellungnahme zum Antrag der \nFraktion DIE LINKE \u201eFinanzkollaps s\u00e4chsischer Kom-\nmunen verhindern!\u201c. \u2013 Meine Damen und Herren! Die \nAussprache ist beendet. Wir kommen zum Schlusswort, \nwelches die Fraktion DIE LINKE hat. Herr Abg. Scheel, \nbitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich glaube, die \nSituation ist noch nicht ganz verstanden worden. Wenn \nich \u00fcberlege, dass wir im letzten Jahr eine allgemeine \nSchl\u00fcsselzuweisung f\u00fcr die Kommunen in H\u00f6he von \n2,4 Milliarden Euro hatten \u2013 und zwar allgemeine, frei \nverf\u00fcgbare Mittel \u2013 und wir davon sprechen, dass im Jahr \n2012 das gesamte FAG gerade einmal 2 Milliarden Euro \nbekommen wird, dann haben wir doch ein immenses \nProblem. \n\nWir haben das Problem, dass die Kommunen aus diesem \nFAG, wenn Sie sie nicht vollkommen zusammenk\u00fcrzen \nwollen, keinerlei Investitionen mehr t\u00e4tigen k\u00f6nnen \nwerden \u2013 keinerlei! \u2013, und Sie wissen genauso gut wie \nich, dass die Beweisf\u00fchrung, ob wir die SoBEZs bedarfs-\ngerecht verwenden, zum gro\u00dfen Teil von den Kommunen \nund nicht durch den Freistaat erbracht wird. So viel \nk\u00f6nnen wir gar nicht bauen. \n\nInsofern ist es auch folgerichtig zu sagen: Wir brauchen \neine Investitionspauschale, auch wenn Frau Hermenau \nnicht ganz klar ist, dass die Zusch\u00fcsse an Kommunen f\u00fcr \nInfrastrukturinvestitionen genau als eine solche Investiti-\nonspauschale bezeichnet werden \u2013 insofern ist der richtige \nTitel genannt \u2013, die sich eben aus den SoBEZs speist. \n\nDazu sage ich noch eines: Es ist insoweit nicht ganz \nrichtig. Die Kommunen bekommen einen Anteil an den \nIfG-SoBEZs, das ist korrekt. Aber die IfG-SoBEZs sind \naus den Gesamteinnahmen von Freistaat und Kommunen \nausgeklammert. Sie werden also in die FAG-Berechnung \n\u00fcberhaupt nicht mit eingerechnet, und wir haben die \nSituation, dass wir im Jahr 2010 nicht mehr den kommu-\nnalad\u00e4quaten Prozentsatz von 35,7 % \u2013 das ist die Vertei-\nlungsmasse zwischen Kommunen und Freistaat \u2013 erreicht \nhaben, sondern nur noch 32,1 %. Wenn ich davon spre-\nche, dass es im Freistaat fair zugehen soll, dann erwarte \nich, dass diese Mittel, die au\u00dferhalb des FAG stehen, den \nKommunen auch mit dem Prozentsatz von mindestens \n35,7 % zukommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 1117\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nDas kann man erwarten. Dass Sie nat\u00fcrlich im Wahljahr \nnoch eine Investitionspauschale drin haben, die Sie \n\u00fcberhaupt erst \u00fcber diese Prozentzahlschwelle gehoben \nhaben, kann ich verstehen. Dass Sie sie nach dem Wahl-\njahr herausstreichen, kann ich auch noch verstehen. Wenn \nSie aber erwarten, dass die Kommunen in den n\u00e4chsten \nJahren weiterhin Investitionen t\u00e4tigen, dann m\u00fcssen Sie \nden Kommunen au\u00dferhalb des Finanzausgleichsgesetzes \nInvestitionsmittel zur freien Verf\u00fcgung geben, damit Sie \ndie Kofinanzierung der Programme des Landes \u00fcberhaupt \nhinbekommen. Das m\u00fcssen Sie. Sie kommen gar nicht \numhin. Da k\u00f6nnen Sie Absagen erteilen, so viele Sie \nwollen. Dann sagen die Kommunen einfach: Sch\u00f6n, dann \nwird aber bei uns nichts mehr stattfinden. Und dann haben \nwir meines Erachtens insgesamt als Land ein Problem. \n\nInsofern h\u00f6re ich es gern, dass Sie sagen, Sie wollen die \nEinnahmenbasis der Kommunen stabilisieren. Dazu \ngeh\u00f6rt aber, dass Sie den Kommunen freie Verf\u00fcgung \n\u00fcber die noch verbliebenen FAG-Mittel geben und ihnen \naus dem Haushalt zus\u00e4tzlich eine Investitionspauschale \nzukommen lassen, und daf\u00fcr bitte ich Sie um Ihre Zu-\nstimmung. \n\nEines m\u00f6chte ich noch sagen: Die \u201eBild\u201c hat zu der \nBundesdebatte gesagt: \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie kommen bitte zum \nSchluss, Herr Scheel? \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: \u2013 Ja. \u2013 \u201eDie Ostdeut-\nschen arbeiten l\u00e4nger und verdienen weniger.\u201c Das ist das \nGrundproblem und die Grundkrankheit dieses Einkom-\nmensteuerhebesatzmodells. Dabei brauchen wir gar nicht \nzu pr\u00fcfen, was da hin- und hergeht. Das bleibt das Grund-\nproblem. Deshalb bitte ich Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, \nnochmals, im Bund Ihren Einfluss geltend zu machen, \ndamit dieses Modell auf jeden Fall nicht auf die Agenda \nkommt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 5/2086. Ich bitte bei Zustimmung um das Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag \ndennoch nicht die Mehrheit gefunden und ist abgelehnt. \nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nWohnortnahe Schulen f\u00fcr alle sichern \nDrucksache 5/780, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen k\u00f6nnen zu \ndem Antrag in folgender Reihenfolge Stellung nehmen: \nSPD, CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Aussprache ist \ner\u00f6ffnet. Ich rufe die Fraktion der SPD auf. Es spricht \nFrau Abg. Dr. Stange. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6ch-\nte auch diese Aussprache mit einem Zitat beginnen: \u201eStatt \nSchulen zu schlie\u00dfen, muss der Kultusminister Kreativit\u00e4t \nbeweisen. \u00dcber jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht sowie \ndie Absenkung der Mindestz\u00fcgigkeit nachzudenken darf \nkein Tabu sein.\u201c \n\nAuch wenn Herr Herbst nicht im Raum ist: Im Jahre 2006 \nwaren das seine Worte, an denen wir gern bei dem heuti-\ngen Antrag Anleihe nehmen. \n\nIhnen liegt ein Antrag vor, der genau diese Kreativit\u00e4t ein \nSt\u00fcck mit behelfen soll. Es sind Vorschl\u00e4ge, die nicht neu \nim Raum stehen. Es geht darum, eine wohnortnahe Schule \nzu erhalten und zwar mit vern\u00fcnftigen und qualitativ \nguten p\u00e4dagogischen Konzepten. Die Gr\u00f6\u00dfe einer Schule \nan sich sagt noch nichts \u00fcber deren Qualit\u00e4t aus, entschei-\ndend ist, was in der Schule geschieht. \n\nMit dem Antrag unterbreiten wir der Landesregierung \nVorschl\u00e4ge im Rahmen des \u00a7 4a des g\u00fcltigen Schulgeset-\nzes. Wir sind f\u00fcr den Erg\u00e4nzungsantrag sehr dankbar. \nWenn das Schulgesetz ge\u00e4ndert w\u00fcrde, w\u00e4re es leichter, \ndiese Dinge durchzusetzen. \n\nDie Stellungnahme des Staatsministeriums zu dem Antrag \nist mehr als d\u00fcnn und zeugt von einem p\u00e4dagogischen \nVerst\u00e4ndnis in den Schulen, was zu hinterfragen ist.  \n\nIm ersten Punkt schlagen wir vor, dass Mittelschulen auch \neinz\u00fcgig und Gymnasien zweiz\u00fcgig zugelassen werden \nsollten. In der Stellungnahme der Staatsregierung bez\u00fcg-\nlich der Jahrgangsmischung wird unter anderem auf den \nBeschluss der Kultusministerkonferenz verwiesen, der es \nnicht zulassen w\u00fcrde, dass man von Bildungsg\u00e4ngen \nAbstand nimmt. Das ist leider \u00fcberholt. Vielleicht sollten \ndie entsprechenden Mitarbeiter im Kultusministerium \ngenau hinschauen: Es gibt einen neuen Beschluss der \nKultusministerkonferenz. So ganz neu ist er auch wieder \nnicht, er stammt aus dem Jahre 2006. Dieser war von den \nL\u00e4ndern getragen, die verst\u00e4rkt unter dem demographi-\nschen Druck stehen, nicht nur im Osten, sondern auch in \nden westlichen Bundesl\u00e4ndern. \n\nDort steht eindeutig: \u201eAnstelle von Kursen\u201c \u2013 also nicht \nnur von Bildungsg\u00e4ngen, sondern auch von leistungsdif-\nferenzierenden Kursen \u2013 \u201ek\u00f6nnen zur Vermeidung unzu-\n\n 1118\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nmutbarer langer Schulwege und zur Erprobung besonde-\nrer p\u00e4dagogischer Konzepte klasseninterne Lerngruppen \nin Deutsch und in den naturwissenschaftlichen F\u00e4chern in \nallen Jahrgangsstufen \u2013 in Mathematik nur in der Jahr-\ngangsstufe 7 \u2013 gebildet werden.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eAus demografischen bzw. schulstruktu-\nrellen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen in den genannten F\u00e4chern\u201c \u2013 dazu \ngeh\u00f6rt dann auch die Mathematik \u2013 \u201eklasseninterne \nLerngruppen auf weitere Jahrgangsstufen ausgedehnt \nwerden.\u201c \n\nSo der Beschluss der Kultusministerkonferenz, der, so \ndenke ich, auch in Sachsen G\u00fcltigkeit hat, wenn man ihn \nanwenden m\u00f6chte. \n\nDamit ist es m\u00f6glich, jahrgangsgemischte Gruppen \ndurchzuf\u00fchren und Mittelschulen einz\u00fcgig oder Gymna-\nsien zweiz\u00fcgig zu halten. Bei der Einz\u00fcgigkeit von \nMittelschulen will ich vor allen Dingen auf unsere Dis-\nkussion von heute Morgen verweisen. Der \u00fcberwiegende \nTeil der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \u2013 der Staatsminis-\nter hat es heute Morgen dargestellt, das ist auch eine \nqualitative Konkurrenz f\u00fcr die staatlichen Schulen \u2013 ist in \nder Regel einz\u00fcgig, weil aus finanziellen Gr\u00fcnden zu-\nn\u00e4chst gar keine Zweiz\u00fcgigkeit m\u00f6glich ist. Ich denke, \nauch dort beweisen die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft, \ndass es anders geht. \n\nWas mir noch mehr Sorge bereitet, ist die Antwort in der \nStellungnahme, dass sich eine individuelle F\u00f6rderung von \nheterogenen Gruppen sehr schwer gestaltet. \n\nEs hei\u00dft weiter: \u201edass ... durch ungen\u00fcgende F\u00f6rderung \nsich die Chancen von Sch\u00fclern, anschlie\u00dfend am berufli-\nchen Gymnasium das Abitur abzulegen, verringern \nw\u00fcrden und durch ungen\u00fcgende F\u00f6rderung sich die Zahl \nvon Sch\u00fclern ohne Abschluss erh\u00f6hen w\u00fcrde.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gerade jahr-\ngangs\u00fcbergreifende Gruppen oder die individuelle F\u00f6rde-\nrung in heterogenen Gruppen der Mittelschulen \u2013 diese \nsind heute schon heterogen, es gibt keine homogenen \nSchulklassen \u2013 machten es erforderlich, dass Lehrerinnen \nund Lehrer individuell f\u00f6rdernd unterrichten. Ich denke, \nhier ist es eher an der Zeit, dass die Fort- und Weiterbil-\ndung in den Schulen \u2013 dort, wo es noch nicht geschehen \nist \u2013 dieser Individualit\u00e4t entsprechend Rechnung tr\u00e4gt. \n\nMir wird es etwas mulmig, wenn ich nur daran denke: Ich \nwei\u00df nicht, wie es aussehen soll, wenn die UN-\nBehindertenrechtskonvention in den Schulen umgesetzt \nwerden wird und wir ein inklusives Bildungssystem \numsetzen wollen, bei dem es auf eine individuelle F\u00f6rde-\nrung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ankommt. Gerade \njahrgangsgemischte Gruppen \u2013 das zeigen unsere Grund-\nschulen in hervorragender Weise \u2013, in denen das prakti-\nziert wird, m\u00fcssen individuelle F\u00f6rderung praktizieren. \nDas ist die beste Voraussetzung, um Schulversagen oder \nSchulverweigerung bzw. einen ungen\u00fcgenden Schulab-\nschluss zu verhindern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir schlagen \nweiterhin vor \u2013 auch dazu war eine Anleihe bei der FDP \n\nm\u00f6glich \u2013, Schulverb\u00fcnde zu gr\u00fcnden, n\u00e4mlich eine \nSchule an mehreren Schulstandorten. Mir leuchtet bis \nheute nicht ein, warum das in Sachsen nicht m\u00f6glich sein \nsoll, was in anderen L\u00e4ndern l\u00e4ngst m\u00f6glich ist, zumal es \nin Sachsen seit L\u00e4ngerem Praxis ist, dass Schulleiter von \nvollst\u00e4ndigen Schulen, zum Beispiel gro\u00dfen Gymnasien, \n\u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum Schulleiter von zwei Schul-\nstandorten sind, weil ein Schulstandort l\u00e4ngere Zeit leider \nnicht besetzt werden kann. \n\nIch m\u00f6chte einen weiteren Punkt benennen. Nat\u00fcrlich ist \ndie Gemeinschaftsschule \u2013 das zeigen uns zum Beispiel \nL\u00e4nder wie Schleswig-Holstein, dort sind es in der Regel \nCDU-B\u00fcrgermeister, oder in Nordrhein-Westfalen sind es \nFDP-B\u00fcrgermeister \u2013 eine geeignete M\u00f6glichkeit, Schul-\nstandorte kosteng\u00fcnstig zu erhalten und vor allen Dingen \n\u2013 das ist das, was wir gestern besprochen haben \u2013 l\u00e4nge-\nres gemeinsames Lernen zur individuellen F\u00f6rderung von \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern umzusetzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dass die Schul-\nwegezeiten nach wie vor nicht verbindlich festgelegt sind, \nsondern es m\u00f6glich ist, dass Grundsch\u00fcler \u2013 zugegebe-\nnerma\u00dfen nicht, wenn man den Fahrplan zugrunde legt, \nsondern wenn man die realen Fahrzeiten zugrunde legt \u2013 \nbis zu einer Stunde Fahrzeit haben, kann nicht die Norma-\nlit\u00e4t sein. Man muss sich das einmal \u00fcberlegen: Das sind \nSechsj\u00e4hrige oder in der 5. Klasse Zehnj\u00e4hrige, die im \nLaufe ihres Tages zwei Stunden an Lebenszeit schlicht \nund ergreifend in der Bahn oder im Bus verbringen. \n\nIch kann mich entsinnen: Vor einigen Jahren hat ein \nCDU-Abgeordneter bei dieser Gelegenheit gesagt \u2013 das \nfand ich schon ein ziemlich haneb\u00fcchenes Argument \u2013, \nwie toll es doch w\u00e4re, mit anderen Sch\u00fclern gemeinsam \neine Stunde im Bus zu fahren. Ich finde das schon etwas \nironisch. Wer wei\u00df, was Kinder in dieser Zeit an Lebens-\nzeit verlieren, der wird dem keine Zustimmung geben \nk\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich den letzten Punkt ansprechen. Wir haben \nes heute fr\u00fch schon einmal geh\u00f6rt, es geht um die Anglie-\nderung von F\u00f6rderschulteilen oder im ersten Schritt um \ndie Integration von Kindern mit diagnostiziertem F\u00f6rder-\nbedarf in die normalen Schulen. Das w\u00e4re ein erster und \nnotwendiger Schritt, auch auf dem Weg zur inklusiven \nSchule weiterzukommen und die Integration zu f\u00f6rdern. \nAuch hier geht mir die Entwicklung viel zu langsam \nvoran. Die Stellungnahme ist bei Weitem nicht befriedi-\ngend. Es geht nicht nur um bauliche Voraussetzungen, \ndenn es handelt sich nicht nur um K\u00f6rperbehinderte, die \nhier integriert werden k\u00f6nnen und sollen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir m\u00f6chten \ndiesen Antrag gern zur namentlichen Abstimmung stellen, \nund auch hierzu nehme ich gern Anleihe bei Herrn \nZastrow. Herr Zastrow hat in seinem Redebeitrag im \nJahre 2005 an dieser Stelle gesagt: \u201cDann werden die \nW\u00e4hler sehen, wie sich ihre Abgeordneten positionieren \n\n 1119\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nund welche es vorziehen, der Abstimmung einfach fern-\nzubleiben, um ihr Abstimmungsverhalten nicht begr\u00fcnden \nzu m\u00fcssen.\u201c Ich hoffe, dass Sie sich heute bei der nament-\nlichen Abstimmung dieses Auftrages Ihrer W\u00e4hlerinnen \nund W\u00e4hler bewusst sind und unserem Antrag \u2013 der \nzweifelsohne eine kreative M\u00f6glichkeit ist, wohnortnahe \nSchulen zu erhalten \u2013 Ihre Zustimmung geben werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Stange. \u2013 Nun ist die Fraktion der CDU an der Reihe. \nEs spricht Herr Abg. Colditz; bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich denke, nach den Ausf\u00fchrungen von Frau \nDr. Stange ist es notwendig, noch einmal deutlich zu \nmachen, worum es geht und vor welchem Hintergrund \ndieser Antrag entstanden ist. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht nicht \u2013 das haben wir \nheute Vormittag schon recht deutlich artikuliert \u2013 um eine \nneue Etappe der landesweiten Schulnetzplanung, \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nsondern es geht um 37 Schulen, die in den Eingangsklas-\nsen die Mindestvorgaben nicht erf\u00fcllen. Ich sage es noch \neinmal mit Nachdruck: Das bedeutet nicht, dass wir \n37 Schulen in diesem Land schlie\u00dfen werden. Das ist \nnicht wahr; davon gehe ich nicht aus und davon sollten \nauch wir gemeinsam nicht ausgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Kultusministerium ist zun\u00e4chst an den Gesetzesbuch-\nstaben formal gebunden. In \u00a7 4 Schulgesetz  sind klare \nVorgaben zu den gesetzlichen Mindestsch\u00fclerzahlen \nausgewiesen. Aus Sicht des Kultusministeriums k\u00f6nnen \ndie betroffenen Schulen, die angeschrieben worden sind, \ndie dort vorgegebenen Gr\u00f6\u00dfen bei den Eingangsklassen \nnicht bilden. Ich gehe davon aus, dass es die absolute \nAusnahme sein wird, dass von Schulschlie\u00dfung bzw. von \nder Nichteinrichtung von Klassen Gebrauch gemacht \nwird. Das wird wirklich nur der Ausnahmefall sein. \n\nWie gesagt, die Zahl der betroffenen Schulen h\u00e4lt sich in \nGrenzen. Mittlerweile sind es nur noch 20 Grundschulen \nund 17 Mittelschulen, die die geforderte Sch\u00fclerzahl von \n15 bzw. 20 bei den 5. Klassen nicht erreichen. Gymnasien \nsind v\u00f6llig au\u00dfen vor. Obwohl auch dort in diesem Jahr \nVerwerfungen existieren, gibt es keine weiteren Aktivit\u00e4-\nten der Verwaltung in dieser Richtung. \n\nMeine Damen und Herren! In den gesetzlichen Ausnah-\nmef\u00e4llen sind Ausnahmen von den geltenden Vorgaben \nzur Mindestsch\u00fclerzahl zul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere \nbei unzumutbaren Schulwegbedingungen, auch bei \nSchulen mit \u00fcberregionaler Bedeutung. Ich denke dabei \ninsbesondere an die sorbischen Schulen, die wir in diesem \nZusammenhang immer wieder sehr kontrovers diskutiert \nhaben. \n\nDeshalb sollten Sie, Frau Dr. Stange, nicht davon ausge-\nhen, dass nur die Zustimmung zu Ihrem Antrag m\u00f6glich \nist, um wohnortnahe Schulen zu erhalten. Im Rahmen \ndieses Ausnahmenkataloges wird es sehr wohl m\u00f6glich \nsein, wie es bereits in der Vergangenheit m\u00f6glich war, \nwohnortnahe Schulen zu erhalten. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich das Ministerium gerade aufgrund \nder aktuellen Situation noch einmal bitten, von den \nAusnahmeregelungen weitestgehend Gebrauch zu machen \nund dies im jeweiligen Fall zu pr\u00fcfen, zumal \u2013 das habe \nich heute Vormittag bereits erw\u00e4hnt \u2013 zwei Bedingungen \nbesonders zu bedenken sind: Zum einen kann es sein, dass \ndie Mindestsch\u00fclerzahlen nur tempor\u00e4r nicht erreicht \nwerden. Das hei\u00dft, beispielsweise in diesem Schuljahr \nfindet eine Unterschreitung statt und ansonsten setzt \nwieder eine Stabilit\u00e4t ein. Wir m\u00fcssen uns vergegenw\u00e4rti-\ngen, dass wir gestern \u00fcber eine neue Bildungsempfehlung \ngesprochen haben, wodurch auch Schulstandorte \u2013 dabei \ndenke ich insbesondere an Mittelschulen \u2013 erhalten \nbleiben k\u00f6nnen. \n\nZum anderen ist die N\u00e4he von freien Schulen zu staatli-\nchen Schulen zu bedenken. Es muss daf\u00fcr Sorge getragen \nwerden, dass dort, wo freie Schulen existieren \u2013 m\u00f6gli-\ncherweise au\u00dferhalb des Schulnetzplanes \u2013, staatliche \nSchulstandorte in absehbarer Entfernung weiterhin \nvorgehalten werden k\u00f6nnen. \n\nGrunds\u00e4tzlich muss man feststellen, dass bei der Schul-\nnetzplanung zwei strukturelle Aspekte zu ber\u00fccksichtigen \nsind. Sicherlich geht es einerseits um den Erhalt von \nStandorten in einer vertretbaren Entfernung zum Wohnort. \nHierbei muss schulartspezifisch differenziert werden. Ein \nGrundschulstandort muss anders bedacht und behandelt \nwerden als ein Gymnasialstandort. Andererseits ist es \nwichtig, dass wir beim Erhalt von Schulstandorten die \nlandesweite Chancengleichheit f\u00fcr unsere Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler wahren. Dies betrifft sowohl das Profilange-\nbot, den Sachunterricht als auch den Erwerb von m\u00f6g-\nlichst differenzierten Abschl\u00fcssen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal nachdr\u00fccklich \ndarauf hinweisen, dass sich die Vorgabe einer Zweiz\u00fcgig-\nkeit von Mittelschulen und einer Dreiz\u00fcgigkeit von \nGymnasien letztlich auf das qualitative Angebot der \nSchulen auswirkt. Ich erinnere dabei die Kollegen, die im \nSchulausschuss vertreten sind, an die letzte Anh\u00f6rung zur \ngymnasialen Oberstufe. Dort beklagte der Vertreter des \nSch\u00fclerrates, dass an seinem Gymnasium nicht ausrei-\nchend Wahlm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Leistungskurse vorhan-\nden sind. Als man das hinterfragte, musste er feststellen, \ndass er an einem zweiz\u00fcgigen Gymnasium lernt. Hier \nwurde offensichtlich und plastisch vermittelt, wohin eine \nzu geringe Z\u00fcgigkeit f\u00fchren kann. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Bitte. \n\n 1120\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Colditz, stimmen Sie \nmir zu, dass dieses Problem eventuell durch einen Schul-\nverbund mit einer Schule in unmittelbarer N\u00e4he sowohl \nbeim Gymnasium als auch bei der Mittelschule gel\u00f6st \nwerden k\u00f6nnte? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Stange, wir haben auch \n\u00fcber die Frage der Au\u00dfenstellen und der Schulverb\u00fcnde \nsehr breit diskutiert. Das bringt organisatorische Probleme \nmit sich, f\u00fchrt zu einem ineffizienten Einsatz von Lehre-\nrinnen und Lehrern, weil gew\u00e4hrleistet sein muss, dass die \nSch\u00fcler zwischen den Schulstandorten problemlos hin- \nund hertransportiert werden k\u00f6nnen, um den einzelnen \nFachunterricht zu besuchen. Ich halte das nicht f\u00fcr den \nK\u00f6nigsweg \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nin dem Sinne, dass wir damit wohnortnahe Schulen \nerhalten k\u00f6nnen. \n\nIch hatte bereits gesagt, dass auch mit Blick auf einen \neffizienten Lehrereinsatz die Regelung von Schul- und \nKlassengr\u00f6\u00dfen durchaus sinnvoll ist. Ich wiederhole \nmeine Ausf\u00fchrungen von heute Vormittag, dass die \nzurzeit existierenden Vorgaben wirklich an die Grenzen \ndes Machbaren sto\u00dfen und dass wir uns, die Vorgaben \nbetreffend, deutschlandweit sehen lassen k\u00f6nnen. \n\nFazit. Meine Damen und Herren, gegenw\u00e4rtig findet das \nAnh\u00f6rungsverfahren bei den betroffenen Schultr\u00e4gern, \nderen Schulen die Mindestsch\u00fclerzahlen nicht erreichen, \nstatt. Dabei muss die Vielschichtigkeit der entstandenen \nProbleme des Sch\u00fclerr\u00fcckgangs differenziert und stand-\nortbezogen bewertet werden, bevor eine Entscheidung \nf\u00e4llt. Ich gehe davon aus, dass eine weitere Verd\u00fcnnung \ndes Schulnetzes, wie es der Antrag m\u00f6glicherweise \nunterstellt, nicht stattfinden wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nColditz. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Fraktion DIE \nLINKE erh\u00e4lt nun die Gelegenheit, zu diesem Antrag \nStellung zu nehmen. \u2013 Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Thema \n\u201eWohnortnahe Schulen\u201c hat in diesem Hohen Hause \nschon sehr h\u00e4ufig eine Rolle gespielt. Frau Dr. Stange hat \nes benannt. \n\nDieser Antrag gibt die Grundlage und die Sicherheit f\u00fcr \nSchultr\u00e4ger, Eltern und Sch\u00fcler. Herr Colditz, wenn dieser \nAntrag heute eine Mehrheit findet, dann g\u00e4be es f\u00fcr die \nBetroffenen an den Schulen \u2013 und zwar nicht nur f\u00fcr jene, \ndie heute Vormittag zur Debatte gestanden haben, sondern \ngrunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen \u2013 eine Sicherheit. \n\nDiese Sicherheit ist lange gegeben und wird von diesem \nParlament schon lange eingefordert. \n\nDas Schulnetz im Freistaat Sachsen ist extrem ausge-\nd\u00fcnnt. Es gibt Regionen, in denen wirklich nicht mehr \ndavon gesprochen werden kann, dass es eine wohnortnahe \nSchule gibt. Das bezieht sich auf fast alle Schularten, \ninsbesondere auf Mittelschulen und F\u00f6rderschulen, die \nzum Teil Schulwege haben, die nicht mehr vertretbar sind \n\u2013 auch wenn der Antrag nicht speziell auf die F\u00f6rderschu-\nle eingeht. \n\nDie Aussage, dass einz\u00fcgige Mittelschulen und zweiz\u00fcgi-\nge Gymnasien in der p\u00e4dagogischen Arbeit nicht mehr die \nLeistung bringen k\u00f6nnen wie zweiz\u00fcgige Mittelschulen \nund dreiz\u00fcgige Gymnasien, ist mit nichts belegt. Diese \nAussage ist eindeutig mit nichts belegt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \nDie Anh\u00f6rung, Frau Falken! \u2013  \n\nRolf Seidel, CDU: Siehe letzte Anh\u00f6rung!) \n\nSchauen Sie sich die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft an, die \nhervorragende Ergebnisse haben! Dort gibt es einz\u00fcgige \nMittelschulen, zweiz\u00fcgige und sogar einz\u00fcgige Gymna-\nsien. Schauen Sie sich diese konkret an! \n\nHerr Colditz, Sie brachten das Beispiel des Sch\u00fclers, der \nuns in der Anh\u00f6rung zur gymnasialen Oberstufenreform \nals Sachverst\u00e4ndiger zur Verf\u00fcgung gestanden hat. Das ist \ndoch eine Konsequenz aus der Verwaltungsvorschrift, die \nder Zusammensetzung von Leistungs- und Grundkursen \nzugrunde liegt. Wenn man diese ver\u00e4ndern w\u00fcrde, dann \nh\u00e4tten nat\u00fcrlich auch die Sch\u00fcler an diesem Gymnasium \ndie M\u00f6glichkeit, anders zu w\u00e4hlen. Wenn Sie eine Son-\ndergenehmigung erteilen oder wenn eine erteilt worden \nist, dann gehe ich davon aus, dass die Sch\u00fcler an diesem \nGymnasium, nat\u00fcrlich auch bezogen auf die Verwal-\ntungsvorschrift, eine gesonderte Regelung bekommen \nm\u00fcssen, weil sie sonst genau die M\u00f6glichkeit aushebeln. \nDas ist f\u00fcr uns keine Begr\u00fcndung daf\u00fcr, dass es zwingend \neine Dreiz\u00fcgigkeit sein muss, zumal es gen\u00fcgend andere \nBeispiele gibt. \n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich den \u00c4nderungsantrag von den \nGR\u00dcNEN hervorheben, denn ich will nachher nicht noch \neinmal etwas dazu sagen. Wir begr\u00fc\u00dfen das sehr, denn das \nist seit Langem eine Forderung von uns. Wir haben \ngesagt, der Antrag ist sehr sch\u00f6n, wir sollten ihn beschlie-\n\u00dfen. Aber das in einer gesetzlichen Grundlage zu veran-\nkern ist nat\u00fcrlich ein Rechtsanspruch f\u00fcr die entsprechen-\nden Kommunen, f\u00fcr die Schulen und die Eltern. Hier \nergeht ganz klar unser Appell, diesen Antrag zu unterst\u00fct-\nzen und ihn in einen Gesetzentwurf m\u00fcnden zu lassen, \ndamit er dann auch beschlossen werden kann. \n\nEs tut sich f\u00fcr mich nicht nur der Verdacht, sondern auch \ndie Tatsache auf, dass Herr Flath 2007 die Schulschlie-\n\u00dfungspraxis der Staatsregierung klar benannt und gesagt \nhat, es wird durch das Ministerium keine mehr geben. \n2009 hatten wir Wahlen. Jetzt sind die Wahlen vorbei, und \ndie B\u00fcrger des Freistaates Sachsen haben 2010 wieder die \nSituation, dass Schulschlie\u00dfungen erfolgen. Ich prophe-\n\n 1121\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nzeie, dass das Kultusministerium zu den n\u00e4chsten Wahlen \nkeine Schulschlie\u00dfung mehr durchf\u00fchren wird, mindes-\ntens ein Jahr zuvor nicht mehr. \n\nZur Problematik der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft haben \nwir heute fr\u00fch schon gesprochen, und Frau Dr. Stange hat \nvorhin die Zahlen noch einmal genannt, die ich jetzt nicht \nwiederholen m\u00f6chte. Ich gehe davon aus, dass der \nStaatsminister heute in dieser Runde dazu noch einmal \nStellung nimmt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFalken. \u2013 Meine Damen und Herren! Von der FDP spricht \nder Herr Abg. Bl\u00e4sner. Bitte, Herr Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nWieder einmal schl\u00e4gt uns die SPD L\u00f6sungsans\u00e4tze vor, \ndie sie in den vergangenen f\u00fcnf Jahren in der Regierungs-\nverantwortung selbst nicht umsetzen konnte. Vielleicht ist \ndas ihre Form der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung, aber sie \nhatte f\u00fcnf Jahre Zeit, ihre Vorschl\u00e4ge umzusetzen. Sich \njetzt hier als Retter aufzuspielen, wird der Sache nicht \ngerecht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNehmen Sie bitte einfach einmal zur Kenntnis, dass in \nIhrer Amtszeit mehr als 100 Schulen von der Bildfl\u00e4che \nverschwunden sind. Sie haben so gern Herrn Herbst oder \nHerrn Zastrow zitiert, ich habe einmal gesucht, was die \nSPD dazu gesagt hat. Mir ist ein Protokoll vom \n21. April 2005 in die H\u00e4nde gefallen, damals wirklich die \nHochzeit der Schulschlie\u00dfungen, ein Antrag der PDS \u2013 so \nhie\u00df sie damals noch \u2013, und ich habe \u00fcberhaupt keinen \nRedebeitrag der SPD gefunden. Sie haben sich damals \ngedr\u00fcckt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben heute \nfr\u00fch \u00fcber die aktuelle Situation gesprochen. Uns als FDP, \naber auch der CDU und dem Kultusminister ist der Erhalt \nvon Schulstandorten wichtig. Deshalb gibt es schon jetzt \neine Reihe von Ausnahmen. Es haben nicht 70 Mittel-\nschulen einen Anh\u00f6rungsbogen bekommen, bei dem sich \nweniger als 40 Sch\u00fcler angemeldet haben, sondern nur 17. \nBei einigen von denen ist schon auf kommunaler Ebene \ndie Schlie\u00dfung beschlossen worden. Wir wollen, dass \ndiese Ausnahmetatbest\u00e4nde, bei denen es sich lohnt und \nsich neue ergeben, dazu f\u00fchren, dass die Schule erhalten \nbleibt. Daf\u00fcr setzen wir uns als FDP ein. Das ist das \nErgebnis einer verantwortungsvollen Politik. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie sollten ehrlich sein und die Situation erkennen. Es \ngibt, wie Sie hier anf\u00fchren, einz\u00fcgige Mittelschulen. Das \nist nat\u00fcrlich die Ausnahme, aber eine Ausnahme dort, wo \nes gerechtfertigt ist, n\u00e4mlich besonders im l\u00e4ndlichen \nRaum. Im \u00dcbrigen geht es anders als fr\u00fcher nicht mehr \num die Richtwerte zur Klassengr\u00fcndung, wie Sie im \n\nAntrag geschrieben haben, sondern nur noch um die \nMindestsch\u00fclerzahlen. Das hei\u00dft, es hat sich schon etwas \nver\u00e4ndert. Der Richtwert ist wichtig, das gebe ich zu, aber \nnicht bei der Frage der Einrichtung von Schulklassen und \nbei Mitwirkungsentz\u00fcgen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben sich schon \nabgestimmt? \u2013 Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Bl\u00e4sner! \nSie geben mir doch wohl recht, dass der Richtwert nach \nwie vor eine sehr zentrale Rolle spielt, und zwar bei der \nFrage, ob dieser Schule \u00fcberhaupt F\u00f6rdermittel zugewie-\nsen werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Er spielt bei der F\u00f6rderrichtlinie \neine Rolle, das ist richtig. Er l\u00e4sst auch Ausnahmen zu, \naber er spielt keine Rolle, wenn es um das Thema Mit-\nwirkungsentz\u00fcge geht, und darum ging es heute Morgen \nund im Wesentlichen auch jetzt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie haben in der letzten Sitzung der letzten Legislaturpe-\nriode angemahnt, kreative L\u00f6sungen zu bringen. Diese \nsehe ich in dem jetzigen Antrag nicht. Wir m\u00fcssen \u00fcberle-\ngen, was man jetzt und in Zukunft machen muss. Jetzt \u2013 \ndas ist ganz klar \u2013 m\u00fcssen wir schauen, welche und wie \nviele Schulen wir erhalten wollen. Wir brauchen ein ganz \nklares Bekenntnis zum l\u00e4ndlichen Raum, zu Ausnahme-\ntatbest\u00e4nden und ob es Gr\u00fcnde gibt, die eine Unterschrei-\ntung der Mindestsch\u00fclerzahl rechtfertigen, beispielsweise \nlange Schulwege sowie die regionale Bedeutung des \nOrtes. \n\nNeben der L\u00f6sung unserer Hausaufgaben sind auch \nkreative Ideen gefragt, und zwar zur Finanzierung und zur \nOrganisation des Schulwesens insgesamt. Das wird \nsp\u00e4testens dann dringend notwendig, wenn in zehn \nJahren, wie prognostiziert, die Sch\u00fclerzahlen erneut teils \nmassiv absinken werden. \n\nDurch mehr Verantwortung und Entscheidungsbefugnisse \nk\u00f6nnten die Schultr\u00e4ger in die Lage versetzt werden, \nflexibel auf die Anforderungen der Region zu reagieren. \nMit mehr Autonomie und einer anderen Finanzierungs-\nform k\u00f6nnte beispielsweise der Wettbewerb mit freien \nTr\u00e4gern verbessert werden. Hier darf es keine Denkverbo-\nte geben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen sich \ndarauf verlassen, dass FDP und CDU genau darauf achten \nwerden, dass k\u00fcnftig beim Mitwirkungsentzug mit Au-\ngenma\u00df und der n\u00f6tigen Sachkompetenz vorgegangen \nwird und wir die Folgen des demografischen Wandels in \n\n 1122\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nden n\u00e4chsten 20 Jahren mit beachten und L\u00f6sungen \nvorlegen, um dies zu bew\u00e4ltigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nBl\u00e4sner. \u2013 Meine Damen und Herren! Nun hat die Frakti-\non B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN die Gelegenheit zur Stel-\nlungnahme. Bitte, Frau Abg. Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich muss mich aus \nZeitgr\u00fcnden etwas kurz fassen. Au\u00dferdem sind die Debat-\nten \u00fcber den Erhalt wohnortnaher Schulen im vergange-\nnen Jahr schon umfangreich gef\u00fchrt worden. Es ist auch \nkein Geheimnis, dass meine Fraktion grunds\u00e4tzlich f\u00fcr \nden Erhalt wohnortnaher Schulen mit allen Konsequenzen \neintritt, die kleine wohnortnahe Schulen nach sich ziehen, \nzum Beispiel auch in Bezug auf das beschr\u00e4nkte Angebot, \nweil wir glauben, dass viele Eltern dies auch w\u00fcnschen. \nDie zwei Listen, die vom Staatsminister ausgeteilt worden \nsind, sind f\u00fcr uns Anlass, hier t\u00e4tig zu werden, und nicht \nGrund. \n\nMehrmals wurde in diesem Hause darauf hingewiesen, \ndass auch der Minister an Recht und Gesetz gebunden ist \nund nicht nach Gutd\u00fcnken Schulen erhalten und schlie\u00dfen \nkann. Das bef\u00fcrworten wir nat\u00fcrlich und haben deshalb \nim Dezember 2005 einen eigenen Schulgesetzentwurf \neingebracht, der die Rechtsverbindlichkeit f\u00fcr den Erhalt \nwohnortnaher Schulen hergestellt h\u00e4tte, wenn er ange-\nnommen worden w\u00e4re. Mit diesem Entwurf konnten wir \ndamals sogar Staatsminister Flath zu anerkennenden \nWorten verleiten, auch wenn er die \u00c4nderungen nat\u00fcrlich \ngrunds\u00e4tzlich abgelehnt hat. \n\nDiese Konsequenz ist nun auch Anliegen unseres heutigen \n\u00c4nderungsantrages. Wir bef\u00fcrworten die Vorschl\u00e4ge der \nSPD-Fraktion und wollen dem Minister aber auch die \nGrundlage bieten, in diesem Sinne zu entscheiden und zu \nhandeln. Deshalb fordern wir die Einarbeitung dieser \nPunkte in das Schulgesetz. Zul\u00e4ssige Abweichungen von \nMindestsch\u00fclerzahlen, Klassenobergrenzen und Z\u00fcgigkei-\nten m\u00fcssen festgeschrieben sein, um Handlungssicherheit \nund Rechtsverbindlichkeit herzustellen und dass wir nicht \nauf die Ausnutzung des Ermessensspielraumes durch den \nMinister angewiesen sind. Die Ausnahmeregelungen sind \nauch von Herrn Colditz noch einmal angesprochen \nworden. \n\nHerr Bl\u00e4sner, Sie haben die SPD an ihr Verhalten in der \n4. Legislatur erinnert und gesagt, dass Sie sich das alles \neinmal angesehen h\u00e4tten. Vielleicht sind Sie dabei auch \nauf Ihren eigenen Antrag vom November 2005 gesto\u00dfen. \nDort hatten Sie ja gefordert, konsequent in der Schulnetz-\nplanungsverordnung genau diese Ausnahmeregelung \nkonkret aufzunehmen, um Rechtssicherheit herzustellen. \n\nSie haben heute die Gelegenheit, diesem Antrag, der \ndamals abgelehnt worden ist, zuzustimmen und zu einer \nMehrheit zu verhelfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nGiegengack. \u2013 Die Fraktion der NPD ist an der Reihe; \nFrau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Dem Antragsthema \u201eWohnortnahe \nSchulen f\u00fcr alle sichern\u201c kann sich auf den ersten Blick \nkaum jemand entziehen. Ausgeschlafene Kinder, die sich \nfr\u00f6hlich auf den Weg machen, um ihre Schule zu Fu\u00df zu \nerreichen, sind allerdings eher ein Motiv romantischer \nErinnerungen als Realit\u00e4t. Die Tendenz zu immer l\u00e4nge-\nren Schulwegen ist seit 20 Jahren ungebrochen und es \nsieht auch nicht danach aus, als w\u00fcrde sich in absehbarer \nZeit etwas daran \u00e4ndern. \n\nDer vorliegende Antrag versucht nun mit einigen Vor-\nschl\u00e4gen die wohnortnahe Schule zu sichern. Die einzel-\nnen Antragspunkte waren \u00fcbrigens allesamt schon fr\u00fcher \nin der Diskussion; wir haben es also hier mit einem \ngesammelten Werk zu tun. \n\nVorgeschlagen wird zum Beispiel, Mittelschulen auch \neinz\u00fcgig und Gymnasien zweiz\u00fcgig zuzulassen. Weiterhin \nsollen Schulverb\u00fcnde, Schulen mit mehreren Standorten \nund Grundschulen bei Jahrgangsmischung mit Sch\u00fcler-\nzahlen auch unter 60 Sch\u00fclern regul\u00e4r zugelassen werden. \nDas ist laut S\u00e4chsischem Schulgesetz bereits m\u00f6glich, \nscheitert jedoch meist an fehlendem Personal oder Raum-\nkapazit\u00e4ten. \n\nDies wiederum ist Ergebnis einer Bildungsplanung, deren \nFehler sich Jahr f\u00fcr Jahr st\u00e4rker auspr\u00e4gen. Die Ursache, \nn\u00e4mlich die verheerende demografische Entwicklung, \nwurde lange verdr\u00e4ngt bzw. nicht ber\u00fccksichtigt. Dazu hat \nauch die einstige Regierungspartei SPD nicht unwesent-\nlich beigetragen. \n\nEine Jahrgangsmischung auch an weiterf\u00fchrenden Schu-\nlen zu erm\u00f6glichen hei\u00dft nichts anderes als die Zwerg-\nschulen l\u00e4ngst vergangener Zeiten neu zu beleben oder \nGemeinschaftsschulen zu schaffen. \n\nAber hat man \u00fcberhaupt die Konsequenzen bedacht? \nDiese Konsequenzen werden in der Stellungnahme der \nStaatsregierung ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert und ich kann mir \nnicht vorstellen, dass die Bildungspolitiker gerade der \nSPD nicht so weit denken konnten: \u00c4rger mit der KMK, \nungen\u00fcgende individuelle F\u00f6rderung der Sch\u00fcler, was \nwiederum die Durchl\u00e4ssigkeit in Richtung Gymnasium \nausbremsen w\u00fcrde, um nur einige Stichworte zu nennen. \n\nDie beantragte Senkung der Klassenrichtwerte scheint in \nAnbetracht des derzeitigen Personal\u00fcberhangs an den \nSchulen eine realistische Forderung zu sein; aber auch \nhier d\u00fcrfte klar sein, dass der Staatsregierung die Kassen-\nlage als Gegenargument dienen wird. Der unmittelbar \nbevorstehende Personalmangel an s\u00e4chsischen Schulen \nwird sehr bald eine Entwicklung der Richtwerte nach \noben oder Stundenausf\u00e4lle oder beides zusammen brin-\n\n 1123\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\ngen. \u2013 Dieser Sachverhalt wurde in diesem Hohen Hause \nbereits gr\u00fcndlich diskutiert. \n\nIm letzten Antragspunkt fordert man ein Konzept f\u00fcr die \nwohnortnahe sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung. Dahinter \nstecken das ebenso realit\u00e4tsferne wie leistungsfeindliche \nKonzept der sogenannten inklusiven Schulbildung und \ndamit der ohne Gedanken an die Folgen von Bundespoli-\ntikern ratifizierte Artikel 24 der UN-Konvention. Was \nvorgeblich im Interesse der Rechte von Menschen mit \nBehinderungen wirken soll, wird sich letztlich gegen die \nInteressen aller Sch\u00fcler richten. Damit w\u00fcrden in letzter \nKonsequenz nicht mehr Schulen erhalten, sondern ge-\nschlossen werden. \n\nAuch wenn es Bildungspolitiker aller Parteien nicht \nw\u00fcnschen und am liebsten verdr\u00e4ngen w\u00fcrden: Die sich \nstetig verschlechternde Kassenlage wird in absehbarer \nZeit nicht zu wirklichen Fortschritten im Bildungsbereich \nf\u00fchren, und deshalb, so w\u00fcnschenswert die im Antrag \nformulierten Ziele auch sein m\u00f6gen \u2013 realistisch sind sie \nnicht. \n\nWir werden uns deshalb enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, die erste Runde ist beendet. Es besteht der \nWunsch nach einer zweiten Runde. Ich frage die CDU. \u2013 \nDIE LINKE? \u2013 Frau Abg. Klepsch, bitte; Sie haben das \nWort. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! \u201eIn Kombination mit der wirtschaftlichen Schw\u00e4-\nche und einem massiven Mangel an Arbeitspl\u00e4tzen \nverst\u00e4rken sich in einem Kreislauf Ursache und Wirkung. \nBesonders im l\u00e4ndlichen Raum Ostdeutschlands verarmen \ndie kleinen und mittleren St\u00e4dte und Kommunen, sodass \n\u00f6ffentliche Infrastruktur, die nicht von der Europ\u00e4ischen \nUnion bezahlt wird, zur\u00fcckgebaut wird. Viele Menschen \nverlassen ihre Heimatst\u00e4dte, um an anderen Orten zu \narbeiten oder eine Ausbildung zu absolvieren. \n\nZur\u00fcck bleiben weitgehend marginalisierte Regionen, in \ndenen Kitas, Schulen und Krankenh\u00e4user geschlossen \nwerden, der \u00f6ffentliche Nahverkehr eingestellt oder auf \ndie Schulbusse beschr\u00e4nkt wird und die im besten Fall \naufwendig sanierten Innenst\u00e4dte leer stehen. \n\nWas der R\u00fcckzug des Staates bei gleichzeitiger Ver\u00e4nde-\nrung des sozialen Gef\u00fcges im schlimmsten Fall bedeuten \nkann, wird nicht nur mit dem Einzug der NPD in Landes-\nparlamente sichtbar, sondern auch mit der wachsenden \nVerankerung der Rechten an der sogenannten Basis der \nBev\u00f6lkerung. W\u00e4hrend die Neonazis \u00f6ffentlich die \nVerschlechterung der Zust\u00e4nde anprangern, unterbreiten \nsie gleichzeitig auf zivilgesellschaftlicher Ebene Angebo-\nte, die Leerstellen f\u00fcllen.\u201c \u2013 Ende des Zitates der Kultur-\nwissenschaftlerin Kristina Volke. \n\nDie von der Staatsregierung eingesetzte Enquete-\nKommission Demografie kam 2008 zu folgendem \nSchluss: \u201eDer drastische R\u00fcckgang der Geburtenzahlen in \nder Wendezeit hat deutlich zu kleineren Sch\u00fclerjahrg\u00e4n-\ngen gef\u00fchrt. Die Gesamtzahl der Sch\u00fcler an allgemeinbil-\ndenden und berufsbildenden Schulen in \u00f6ffentlicher und \nfreier Tr\u00e4gerschaft betrug im Schuljahr 1992/1993 noch \n739 860 Sch\u00fcler. Bis zum Schuljahr 2012/2013 wird die \nSch\u00fclerzahl auf etwa 396 300 zur\u00fcckgehen, um dann bis \n2020/2021 mit etwa 411 300 relativ stabil zu bleiben.\u201c \n\n\u201eWenn die stark geschrumpften Jahrg\u00e4nge der Wendezeit \nselbst Eltern werden, ist nach 2020 mit einem neuerlichen \nR\u00fcckgang in den Eingangsklassen zu rechnen.\u201c \u2013 So das \nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus im Jahr 2006. \nWaren es im Schuljahr 1992/1993 noch 2 325 allgemein-\nbildende Schulen und Schulen des zweiten Bildungswe-\nges in Sachsen, belief sich deren Zahl im Jahr 2007/2008 \nnur noch auf 1 508 Schulen.\u201c \n\nDie Enquete-Kommission Demografie stellte weiter fest: \n\u201eZugleich aber f\u00fchrte der Sch\u00fclerr\u00fcckgang dazu, dass das \nSchulnetz vor allem in l\u00e4ndlichen Regionen sowohl im \nPrimar- als auch sp\u00e4ter im Sekundarbereich ausged\u00fcnnt \nwurde. Seit dem Schuljahr 1992/1993 mit einem Bestand \nvon 2 299 allgemeinbildenden Schulen wurden 811 dieser \nSchulen geschlossen. Der Bestand an Grundschulen \nverringerte sich um 33 %, der Mittelschulen um 47 % und \nder der Gymnasien um 24 %.\u201c \n\nIn der Folge des Sch\u00fclerr\u00fcckganges kam es so zu spezifi-\nschen Benachteiligungen zwischen Stadt und Land. Die \nst\u00e4dtischen R\u00e4ume waren und sind gekennzeichnet durch \ndie Bildung gr\u00f6\u00dferer Klassen zur Kompensation kleiner \nKlassen im l\u00e4ndlichen Raum. In den l\u00e4ndlichen Regionen \nwiederum kam es mit den Schulschlie\u00dfungen zur Verl\u00e4n-\ngerung der Schulwege und einer gestiegenen Wohnortfer-\nne der Beschulung, wie wir schon geh\u00f6rt haben. \n\nIch will noch auf einen anderen Aspekt eingehen: \u201eMit \nder Schlie\u00dfung der Schule verloren viele Orte im l\u00e4ndli-\nchen Raum ein wichtiges soziokulturelles Zentrum. In der \nFolge verlieren diese Orte f\u00fcr ihre Jugend einen Teil ihrer \nFunktion als Lebensraum mit der Folge, dass die regiona-\nlen und lokalen Bindungen junger Menschen schw\u00e4cher \nwerden. Das ist vor allem f\u00fcr Regionen mit hohen Ab-\nwanderungsraten junger Menschen prek\u00e4r.\u201c \n\nWas passiert denn nun? Ich zitiere weiter: \u201eIn der Folge \nvon Schulschlie\u00dfungen, die gegen den Willen der kom-\nmunalen Tr\u00e4ger oder der kommunalen \u00d6ffentlichkeit \nerfolgten, kam es zum Teil zu Initiativen zur Fortsetzung \nder kommunalen Schule in freier Tr\u00e4gerschaft. So wurden \nseit 1992 insgesamt 52 Grundschulen, 45 Mittelschulen \nund 21 Gymnasien in freier Tr\u00e4gerschaft gegr\u00fcndet mit \ndeutlichen Schwerpunkten in Zeiten geh\u00e4ufter Schul-\nschlie\u00dfungen \u00f6ffentlicher Schulen gleicher Art. \n\nDie in freier Tr\u00e4gerschaft fortgef\u00fchrten Schulstandorte \nhaben inzwischen vielfach nachgewiesen, dass es prakti-\nsche Alternativen zu den staatlichen Strukturvorgaben \ngibt. Freie Tr\u00e4ger nutzen Potenziale, wie sie auch in \nvergleichbaren europ\u00e4ischen Regionen mit d\u00fcnner  \n\n 1124\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nBesiedelung und effektiven Schulsystemen\u201c \u2013 schauen \nSie nach Nordskandinavien oder in die Alpent\u00e4ler \u2013 \n\u201egenutzt werden.\u201c \n\n\u201eAllerdings f\u00fchrte das Anwachsen der Zahl freier Tr\u00e4ger \nim allgemeinbildenden Bereich auch dazu, dass die \nKosten f\u00fcr die Beschulung infolge des Sch\u00fclerr\u00fcckganges \nweiter stiegen. Die Mittelschulen umfassen heute im \nDurchschnitt schon ein Gebiet von etwa 15 000 Einwoh-\nnern und f\u00fchren damit vor allem in d\u00fcnn besiedelten \nR\u00e4umen zu verl\u00e4ngerten Schulwegen und Problemen bei \nder Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Mit dem neuerlichen Sch\u00fcler-\nr\u00fcckgang ab 2020 und der andauernden Tendenz der \nSchulwahlen werden die Mittelschulen im l\u00e4ndlichen \nRaum weitgehend ausged\u00fcnnt. Das hat Konsequenzen f\u00fcr \ndie weitere Entwicklung der Regionen und Kommunen, \nda sich der Verlust des schulischen Angebotes zu einem \nStandortnachteil f\u00fcr die Regionen entwickelt.\u201c \u2013 So weit \nder Demografiebericht des Landes 2008. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der FDP-Fraktion, \nhinsichtlich der Regierungsverantwortung in Ihrer Kritik \nan der SPD habe ich auch noch etwas f\u00fcr Sie: Der Kolle-\nge Torsten Herbst von der FDP machte in seinem Minder-\nheitenvotum im Abschnitt \u201eEmpfehlungen f\u00fcr die vor-\nschulische, schulische und berufliche Bildung in Sachsen\u201c \nim Bericht der Enquete-Kommission Demografie konkre-\nte Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Bildungspolitik und kann diese nun \nin Regierungsverantwortung in die konkrete Tat umset-\nzen. \u2013 Herr Herbst, ich hoffe auf Sie. \n\nIch zitiere: \u201eAbnehmende Sch\u00fclerzahlen und ein zugleich \nsteigender Fachkr\u00e4ftebedarf stellen die s\u00e4chsische Bil-\ndungslandschaft vor v\u00f6llig neue Herausforderungen. \nStarre organisatorische Vorgaben von der Landesebene \nund die Trennung von Personalverantwortung und Schul-\ntr\u00e4gerschaft versch\u00e4rfen die Probleme der schulischen \nBildung im l\u00e4ndlichen Raum. Sie sind nicht geeignet, den \nFolgen des demografischen Wandels zu begegnen. Mehr \nEigenverantwortung der Schulen und eine B\u00fcndelung der \nKompetenzen auf kommunaler Ebene sind erforderlich, \num effiziente und qualitativ gute Angebote zu erhalten. \nDie kommunale Verantwortung aus einer Hand f\u00fcr die \nBereiche Kindertagesst\u00e4tten, Jugendsozialarbeit und \nSchulen schafft die Voraussetzungen, systematisch die \nBetreuungs- und Bildungsqualit\u00e4t zu verbessern.\u201c \n\nAchtung, jetzt kommt es: \u201eAuch die bisherige starre \nTrennung der Sch\u00fcler nach Klasse 4 soll flexibleren \nModellen weichen.\u201c \n\n(Torsten Herbst, FDP: \nHaben wir doch beschlossen!) \n\n\u201eSchulen mit l\u00e4ngerem gemeinsamem Lernen k\u00f6nnen \ndazu beitragen, auch bei sinkenden Sch\u00fclerzahlen stabile \nStrukturen im l\u00e4ndlichen Raum zu erreichen.\u201c \n\nSo weit Torsten Herbst, 2008. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE \u2013 \n\nHolger Zastrow, FDP: Machen wir doch!  \nKein Dissens! Das ist der Koalitionsvertrag!) \n\nDer S\u00e4chsische Landkreistag besch\u00e4ftigte sich im Herbst \n2009 selbstverst\u00e4ndlich auch mit dem Thema \u201eSchulen im \nl\u00e4ndlichen Raum\u201c und formulierte Erwartungen an die \nneue schwarz-gelbe Koalition in Sachsen \u2013 ich zitiere, vor \nallen Dingen f\u00fcr den Kultusminister \u2013: \n\n\u201eDie St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes muss in der n\u00e4chs-\nten Legislaturperiode neben der Arbeits- und Wirtschafts-\npolitik die zentrale politische Aufgabe von Landtag und \nStaatsregierung sein \u2026 Auf der Grundlage einer grund-\ns\u00e4tzlich dezentralen Umsetzungsverantwortung sowie \neiner regionalen Budgetverantwortung sind \u2026 Mindest-\nstandards der Daseinsvorsorge als Rahmensetzung zu \ndefinieren. Erforderlich sind wohnortnahe Kinderta-\ngeseinrichtungen und Schulen, \u2026 eine gute Verkehrsan-\nbindung, ein attraktives \u00d6PNV-Angebot \u2026 Damit die \nSchulnetzplanung ein wichtiges Instrument zur Gew\u00e4hr-\nleistung einer guten, wohnortnahen Beschulung im \nl\u00e4ndlichen Raum bleibt, ist es unumg\u00e4nglich, diese mit \neinem hohen Grad an Verbindlichkeit f\u00fcr alle Politik- und \nVerwaltungsbereiche auszugestalten \u2026 Die Landkreise \nsehen in der Schulnetzplanung ein wichtiges Instrument \nzur Absicherung einer ausgewogenen, wohnortnahen \nBeschulung gerade auch im l\u00e4ndlichen Raum \u2026 Das \n\u00f6ffentliche Schulnetz als R\u00fcckgrat der Schullandschaft \nSachsens ist zu st\u00e4rken und weiter zu entwickeln.\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u201eDies gilt insbesondere mit Blick auf den entstandenen \nWettbewerb zwischen freien und privaten Schulen, gerade \nim Mittelschulbereich.\u201c \n\nSo weit der S\u00e4chsische Landkreistag. \n\n(Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klepsch, Sie \nentschuldigen bitte. \u2013 Meine Damen und Herren, halten \nwir uns doch nah bei unseren Kindern und schenken dem \nAntrag die entsprechende Aufmerksamkeit. \u2013 Ich bedanke \nmich. \n\nSie k\u00f6nnen weitermachen. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 \nDoch w\u00e4hrend in Sachsen aktuell wieder 37 Schulen der \nMitwirkungsentzug durch das Kultusministerium droht, \nsind sich die Fachleute l\u00e4ngst einig, dass in der Bildungs-\npolitik \u2013 damit meine ich nicht nur Schule \u2013 neue Wege \ngegangen werden m\u00fcssen, wie im Bericht der Experten-\nkommission \u201eDemografischer Wandel Sachsen\u201c von 2008 \nnachzulesen ist. In der \u201eEmpfehlung 20 \u2013 Kooperationen \nim Bildungsbereich st\u00e4rken\u201c hei\u00dft es: \n\n\u201eAbnehmende Ressourcen sollen nicht dazu f\u00fchren, das \nbreite Spektrum an Bildungsangeboten in Sachsen zu \nvermindern. Dazu k\u00f6nnen Kooperationen in allen Bil-\ndungsbereichen beitragen. Durch verst\u00e4rkte Kooperation \nder Schulen in d\u00fcnner besiedelten Regionen k\u00f6nnen \nAngebote aufrechterhalten werden, die ansonsten wegen \n\n 1125\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nfehlender Sch\u00fcler nicht mehr von jeder einzelnen Schule \naufrechterhalten werden k\u00f6nnen. Die B\u00fcndelung von \nBildungsangeboten kann zu einem effektiveren Einsatz \npersoneller, r\u00e4umlicher und s\u00e4chlicher Ressourcen f\u00fch-\nren.\u201c \n\nSchulen, verehrte Kolleginnen und Kollegen, sind in jeder \nKommune nicht nur Einrichtungen der Wissensvermitt-\nlung oder der Vorbereitung auf ein Arbeitsleben. Schulen \nsind Einrichtungen zur Bildung der ganzen Pers\u00f6nlich-\nkeit. Ihr gesellschaftlicher Stellenwert bemisst sich \ndar\u00fcber hinaus nach ihrer Funktion als Einrichtungen des \nGemeinwesens. Wenn alle anderen \u00f6ffentlichen Kommu-\nnikationsorte l\u00e4ngst geschlossen sind, kein Kulturhaus, \nkeine Post, keine Begegnungsst\u00e4tte, keine Einkaufsm\u00f6g-\nlichkeit, keine Gastst\u00e4tte, kein Jugendhaus mehr existie-\nren, dann ist die Schule als Ort des Miteinanders umso \nwichtiger. \n\nWenn wir eine nachhaltige, zukunftsorientierte Bildungs-\npolitik in Sachsen f\u00fcr alle Gebiete aufrechterhalten \nwollen, dann d\u00fcrfen wir nicht nur \u00fcber ein Schulsystem \nreden, das am Arbeitsmarkt orientiert ist, sondern dann \nm\u00fcssen wir bei weiter zur\u00fcckgehenden Ressourcen und \nsinkenden Einwohnerzahlen auch dar\u00fcber reden, wie wir \nBildungs-, Kultur-, Jugend- und Sozialeinrichtungen und \nden \u00f6ffentlichen Personennahverkehr so gestalten, finan-\nzieren und vernetzen, dass auch im l\u00e4ndlichen Raum das \nLeben f\u00fcr alle Generationen attraktiv ist, nicht nur f\u00fcr \nMenschen mit eigenem Auto oder f\u00fcr Menschen, die aus \npers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden an ihre Heimat gebunden sind. \n\nIch komme zum Schluss. F\u00fcr die Bildungspolitik in \nSachsen hei\u00dft das: wohnortnahe Schulen erhalten und das \nl\u00e4ngere gemeinsame Lernen Wirklichkeit werden lassen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Frau \nKlepsch. \n\nMeine Damen und Herren, gibt es weitere Wortmeldun-\ngen? \u2013 Ich frage die FDP. \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 NPD? \u2013 Damit, \ndenke ich, ist dem Wunsch nach Stellungnahmen seitens \nder Fraktionen nachgekommen. \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \nProf. Dr. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Ich habe es im Rahmen der Aktuellen Debatte \nheute Vormittag schon gesagt: Im Zentrum der Schulpoli-\ntik des Freistaates Sachsen steht die Qualit\u00e4t der Bildung. \nWir m\u00f6chten jungen Menschen Wissen, Kompetenzen \nund Werte vermitteln, die ihnen ein selbstbestimmtes \nLeben und gesellschaftliche Teilhabe erm\u00f6glichen. In \ndiesem Sinne ist das s\u00e4chsische Schulsystem leistungsori-\nentiert, anschlussf\u00e4hig und damit chancengerecht. Um das \nweiter sichern zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen die im Schulgesetz \n\nvorgegebenen Rahmenbedingungen eingehalten und \numgesetzt werden. \n\nDer Antragsteller m\u00f6chte, dass zur Sicherung einer \nwohnortnahen Beschulung Mittelschulen auch einz\u00fcgig \nund Gymnasien zweiz\u00fcgig zugelassen werden. Damit, \nmeine Damen und Herren, rennt er offene T\u00fcren ein; denn \ndiesem Ansinnen wird mit dem geltenden S\u00e4chsischen \nSchulgesetz bereits entsprochen. \n\nIn den gesetzlich vorgesehenen Ausnahmef\u00e4llen ist es \nzul\u00e4ssig, von den geltenden Vorgaben zur Mindestsch\u00fc-\nlerzahl abzuweichen. Das gilt insbesondere bei unzumut-\nbaren Schulwegebedingungen oder Schulwegeentfernun-\ngen, aber zum Beispiel auch bei Schulen mit \u00fcberregiona-\nler Bedeutung, beispielsweise bei den sorbischen Schulen. \n\nF\u00fcr den Bereich der Mittelschulen sind Ausnahmen nur in \nEinzelf\u00e4llen vertretbar und grunds\u00e4tzlich auch nur dann, \nwenn das Bildungsangebot im Grundbereich gesichert \nwerden kann. F\u00fcr den Anspruch, den die Allgemeinheit an \nunser Schulwesen stellt, kann jahrgangs\u00fcbergreifender \nUnterricht in der Sekundarstufe I nicht in Erw\u00e4gung \ngezogen werden. An Mittelschulen ist in den Neigungs-\nkursen und im f\u00e4cherverbindenden Unterricht ein jahr-\ngangs\u00fcbergreifender Unterricht m\u00f6glich, weil der Unter-\nricht hier sehr offen gestaltet werden kann. Dagegen liegt \ndem Fachunterricht ein landesweit g\u00fcltiger Lehrplan \nzugrunde. Die Lehrpl\u00e4ne der einzelnen Klassenstufen \nbauen aufeinander auf. Daran festzuhalten ist eine wichti-\nge Voraussetzung f\u00fcr den erfolgreichen Abschluss der \nSch\u00fcler. Der regul\u00e4re leistungsdifferenzierende Unterricht \nkann also schon deshalb nicht jahrgangs\u00fcbergreifend \nerfolgen. Wir w\u00fcrden den Erfolg unserer Sch\u00fcler, wie er \nsich im guten Abschneiden Sachsens bei nationalen und \ninternationalen Leistungsvergleichen widerspiegelt, \ngef\u00e4hrden, und wir w\u00fcrden die Chancen unserer Sch\u00fcler, \n\u00fcber die Mittelschule und das Berufliche Gymnasium das \nAbitur abzulegen, massiv verringern. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: So ein Quatsch!) \n\nDas, meine Damen und Herren, ist mit mir nicht zu \nmachen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAn Grundschulen ist jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht \nbereits zul\u00e4ssig, wenn ein entsprechendes p\u00e4dagogisches \nKonzept und entsprechend qualifiziertes Lehrpersonal \nvorhanden ist. Jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht kann \nund darf nicht auf eine Variante zur Sicherung wohnort-\nnaher Schulen reduziert werden. \n\nZu der Forderung nach Zweiz\u00fcgigkeit an Gymnasien: \nZweiz\u00fcgige Gymnasien k\u00f6nnen unserem Qualit\u00e4tsan-\nspruch nicht gerecht werden. Um die Qualifikationsphase \nder gymnasialen Oberstufe planen zu k\u00f6nnen, ist die \nDreiz\u00fcgigkeit des Gymnasiums zwingend erforderlich. \nNur so kann ein entsprechend breit gef\u00e4chertes Kursange-\nbot gesichert werden. Das gilt auch und insbesondere \nunter den Bedingungen der reformierten Oberstufe. \n\n 1126\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nZu den genannten Vorschl\u00e4gen zur Unterst\u00fctzung der \nSchultr\u00e4ger: Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus \nund Sport pr\u00fcft derzeit die Revision der Schulnetzpla-\nnungsverordnung. Pr\u00fcfgegenstand sind unter anderem die \nRichtwerte zur Klassenbildung. Diese werden auf der \nGrundlage schulrechtlicher Vorgaben einerseits und der \nAnforderungen des Landesentwicklungsplans andererseits \nermittelt und entziehen sich daher sowohl einer isolierten \nBetrachtung als auch einer verbindlichen Vorfestlegung. \n\nDie Schulwegezeit bezeichnet die Zeit zwischen dem \nVerlassen des Hauses und dem Erreichen der Schule. Die \nRichtwerte sind 30 Minuten f\u00fcr Grundsch\u00fcler und \n45 Minuten f\u00fcr Sch\u00fcler der Sekundarstufe I je Richtung. \nDiese Richtwerte sind gerade vor dem Hintergrund der \nRechtsprechung angemessen. \n\nZur Forderung nach Wohnortn\u00e4he und sonderp\u00e4dagogi-\nscher F\u00f6rderung: In den zur\u00fcckliegenden Jahren entwi-\nckelte sich die sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung und die \nSchulart \u201eF\u00f6rderschule\u201c zu einem festen Bestandteil des \ns\u00e4chsischen Schulwesens. Sie wird Symbol des Kindes \nund \u2013 darauf kommt es an \u2013 weiterentwickelt. \n\nDie sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung im Freistaat Sachsen \nhat auch in den kommenden Jahren das Ziel, ein wohnort-\nnahes und bedarfsgerechtes Angebot zu gew\u00e4hrleisten. \nEin Schritt in diese Richtung ist die Profilierung der \nF\u00f6rderzentren und F\u00f6rderschulzentren zur Sicherung \neines differenzierten regionalen und sonderp\u00e4dagogischen \nBildungsangebotes. \n\nIm Rahmen der Fortschreibung der Schulnetzpl\u00e4ne der \nLandkreise dr\u00e4ngt das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr \nKultus und Sport darauf, in einem ersten Schritt f\u00fcr \nSchulen aller Schularten in Mittelzentren die baulichen \nVoraussetzungen f\u00fcr Integration zu schaffen. Diesbez\u00fcgli-\nche Initiativen der Schultr\u00e4ger werden im Rahmen der \nM\u00f6glichkeiten des Landeshaushaltes unterst\u00fctzt. \n\nNochmals: Wohnortn\u00e4he ist ein Kriterium, ein wichtiges \nKriterium, aber ein Kriterium unter vielen. Entscheidend \nund vorrangig, meine Damen und Herren, ist jedoch die \nQualit\u00e4t der schulischen Bildung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDamit keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen: Die Zumut-\nbarkeit des Schulweges muss gewahrt bleiben. Das ist \nunstrittig. Aber, meine Damen und Herren, unsere Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler werden in ihrem weiteren Weg in \nAusbildung und Beruf nicht nach der L\u00e4nge ihres Schul-\nweges, sondern nach ihrer Qualifikation und nach ihren \nAbschl\u00fcssen gefragt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeshalb kann ich Antr\u00e4ge, die diese vorrangige Aufgabe \nhintanstellen und die Qualit\u00e4t unserer schulischen Bildung \ngef\u00e4hrden, nicht bef\u00fcrworten; sie sind daher abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister, f\u00fcr Ihre Stellungnahme. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist beendet \nund wir kommen zum Schlusswort. Das hat die Fraktion \nder SPD. Es spricht Frau Dr. Stange; Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \nW\u00f6ller, das war entt\u00e4uschend. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nWir konnten alle mitlesen. Die Stellungnahme lag uns \nschriftlich vor. Ich h\u00e4tte schon erwartet, dass Sie ein \nbisschen mehr Kreativit\u00e4t auf die Argumente verwenden, \ndie hier gekommen sind, unter anderem auch, Herr \nBl\u00e4sner, zu Ihrem Argument, was das Thema mehr Eigen-\nverantwortung f\u00fcr die Schulen anbelangt. Wir sind ganz \nauf Ihrer Seite. Die Denkanst\u00f6\u00dfe werden wir gern unter-\nst\u00fctzen, mehr Eigenverantwortung und mehr Eigenent-\nscheidung f\u00fcr die Schulen, bitte aber in verl\u00e4sslichen \nRahmenbedingungen und nicht unter den Bedingungen, \ndass nur die K\u00fcrzungen zu verwalten sind. Aber daran \nhaben Sie an dieser Stelle sicher nicht gedacht. \n\nIch gehe noch einmal kurz auf das ein, was heute fr\u00fch \neine Rolle gespielt hat, Herr W\u00f6ller. Es bedurfte keiner \nBelehrung, zumindest nicht f\u00fcr mich, vielleicht f\u00fcr andere \nim Landtag, zu wissen, dass Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \nsich auf der Grundlage unseres Grundgesetzes selbst \nbilden d\u00fcrfen, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dazu das gute \nRecht haben und der Landtag nicht das Recht hat, das \neinzuschr\u00e4nken. Das war auch gar nicht die Frage gewe-\nsen, sondern es ging darum, von Ihrer Seite als S\u00e4chsi-\nscher Staatsminister f\u00fcr Kultus zu \u00fcberpr\u00fcfen, wo die \nUrsachen liegen, dass sich in Sachsen doppelt so viele \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft in kurzer Zeit gegr\u00fcndet \nhaben, wie es im bundesweiten Durchschnitt der Fall ist. \nDarauf erwarte ich nach wie vor eine Antwort. \n\nIch will noch auf einen zweiten Punkt eingehen, der mich \nmittlerweile auch schon ziemlich \u00e4rgert. Sonderp\u00e4dagogi-\nsche F\u00f6rderung hei\u00dft nicht, dass allein Rampen gebaut \nwerden m\u00fcssen. Der gr\u00f6\u00dfte Teil unserer Sch\u00fcler, der sich \nin F\u00f6rderschulen befindet, befindet sich in Lernf\u00f6rder-\nschulen oder in Erziehungshilfeschulen. Die brauchen in \nder Regel keine Rampen. Die brauchen keine bauliche \nVer\u00e4nderung, sondern sie ben\u00f6tigen qualifizierte Lehr-\nkr\u00e4fte und eine qualifizierte sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rde-\nrung. Diese muss nicht in F\u00f6rderschulen stattfinden, \nsondern sie kann wohnortnah in den Regelschulen statt-\nfinden. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nIch hoffe, dass im Laufe des n\u00e4chsten Jahres auch im \nKultusministerium ein Umdenken in ihrer Umsetzung der \nUNO-Behindertenrechtskonvention erfolgt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Colditz, es \nging uns nicht darum, die Qualit\u00e4t der Schulen in Sachsen \nauszuh\u00f6hlen. Im Gegenteil, Sie wissen das am allerbesten, \ndass das nicht unser Anliegen ist, sondern unser Anliegen \n\n 1127\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nwar, die Chancen zu nutzen, die wir haben. Ich erinnere \nan das Beispiel Grundschulen. Vor wenigen Jahren haben \nwir hier im Raum mit unerh\u00f6rten Argumenten damals von \nHerrn Flath diskutiert, ob es in Grundschulen m\u00f6glich \nsein kann, jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht durchzu-\nf\u00fchren. Heute wissen wir, dass das sehr wohl und gut \ngeht, obwohl es dort auch in den Grundschulen Lehrpl\u00e4ne \ngibt, Herr W\u00f6ller. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu dem Antrag, weil er eine \nChance zur qualitativen Weiterentwicklung unserer \nSchulen auch in einer Zeit bietet, in der es vielleicht an \nFinanzen mangelt. Gerade dieser Antrag gibt die M\u00f6g-\nlichkeit, auch Schule effektiver zu gestalten. Ich bitte \ndeshalb in der namentlichen Abstimmung um Ihre Zu-\nstimmung. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Dr. \nStange. Sie haben noch einmal daran erinnert, dass Sie \num namentliche Abstimmung bitten. \n\nBevor wir dazu kommen, lasse ich noch \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag abstimmen, der Ihnen in der Drucksa-\nche 5/2185 vorliegt, eingebracht von der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nFrau Giegengack, ich habe es so verstanden, dass Sie den \n\u00c4nderungsantrag bereits eingebracht haben. Sie h\u00e4tten \naber jetzt noch einmal die Gelegenheit. \u2013 Das wollen Sie \nnicht. \n\nMeine Damen und Herren! Dann bitte ich um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr hat \nder Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \ngefunden und ist abgelehnt. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 5/780, \u201eWohnortnahe Schule f\u00fcr alle\u201c. Es ist die \nnamentliche Abstimmung gew\u00fcnscht. Wir haben uns \ndarauf verst\u00e4ndigt, dass Herr Fischer Sie namentlich \naufrufen wird und Frau Wissel protokolliert. Herr Fischer, \nich bitte Sie, Ihres Amtes zu walten. \n\nSebastian Fischer, CDU: 5. S\u00e4chsischer Landtag, Auf-\nrufliste zur namentlichen Abstimmung in der 14. Sitzung \nam 29. April 2010 \u00fcber die Drucksache 5/780, beginnend \nmit dem Buchstaben G. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ist jemand im Saal, der nicht aufgerufen wurde? \n\nArne Schimmer, NPD: Ich wurde nicht aufgerufen. \n\n(Arne Schimmer, NPD, gibt sein Votum ab.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir z\u00e4hlen die Stimmen aus, und ich werde \n\ngleich das Ergebnis bekannt geben. Ich bitte Sie um etwas \nGeduld. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Ihnen das Ergebnis \nIhrer Abstimmung zum Antrag der SPD-Fraktion in der \nDrucksache 5/780 \u201eWohnortnahe Schulen f\u00fcr alle si-\nchern\u201c bekannt geben. Mit Ja haben 44 Abgeordnete \ngestimmt, mit Nein 65 Abgeordnete und Enthaltungen hat \nes 7 gegeben. Damit hat der Antrag nicht die erforderliche \nMehrheit gefunden. Der Tagesordnungspunkt 6 ist been-\ndet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den Tagesord-\nnungspunkt 7 \u2013 \u2013 \n\nVerzeihung, man sollte doch ab und zu aufblicken. Es gibt \neine Wortmeldung. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja, Herr Pr\u00e4sident, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe mich \nzur Gesch\u00e4ftsordnung gemeldet, weil ich in analoger \nAnwendung von \u00a7 52 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung einen \nAntrag stellen m\u00f6chte. Es geht um folgenden Sachverhalt. \n\nWir haben heute eine Sondersitzung des Landtagspr\u00e4sidi-\nums gehabt. Gegenstand dieser Pr\u00e4sidiumssondersitzung \nwar die Entscheidung \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit einer Dringli-\nchen m\u00fcndlichen Anfrage, die ich in den Gesch\u00e4ftsgang \neingereicht habe. \n\nMit dieser m\u00fcndlichen Anfrage wollte ich den Minister-\npr\u00e4sidenten bzw. die Staatsregierung dazu bringen, heute \nihre Position zum jetzigen Stand der Dinge darzulegen, \nwas die Haushaltsvorverhandlungen angeht, insbesondere \nwie die Einnahmenausf\u00e4lle zu kompensieren sind und \nauch welche Vorgaben der Finanzminister gegen\u00fcber den \nRessortchefs gemacht hat. Dass es solche Vorgaben gibt, \nwissen wir aus einem Schreiben, das dem Pr\u00e4sidium des \nLandtages bei der Haushaltsberatung f\u00fcr seinen Bereich \nvorgelegen hat. \n\nDiese Dringliche m\u00fcndliche Anfrage habe ich gestellt. Ich \nkonnte sie erst nach Ablauf der regul\u00e4ren Frist einreichen, \nweil es eine Pressekonferenz der Staatsregierung zum \nErgebnis der Beratung einer Kabinettsklausur gegeben \nhat. \n\nEs ist im Pr\u00e4sidium mit Mehrheit die Entscheidung \ngetroffen worden, dass diese Anfrage unzul\u00e4ssig sei. Ich \nhalte dies f\u00fcr einen Versto\u00df gegen Artikel 51 der Landes-\nverfassung, der das Fragerecht beinhaltet. \n\nNun haben wir folgende Situation: Im Tagesordnungs-\npunkt 10 steht die Fragestunde auf der Tagesordnung. Ich \nbeantrage jetzt nach \u00a7 52 der Gesch\u00e4ftsordnung eine \nEntscheidung des Landtages \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit meiner \nAnfrage. \n\nIm \u00a7 52 Abs. 1 ist formuliert: \u201eH\u00e4lt der Pr\u00e4sident einen \nAntrag, einen \u00c4nderungsantrag oder einen Entschlie-\n\n 1128\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nDa bitte ich um Pr\u00fcfung. Je nach Feststellung Ihrerseits \nw\u00fcrde ich mir namens meiner Fraktion vorbehalten, eine \nkurze Auszeit zu beantragen. \n\n\u00dfungsantrag f\u00fcr unzul\u00e4ssig, legt er ihn zun\u00e4chst dem \nPr\u00e4sidium mit seinen zu begr\u00fcndenden Bedenken vor.\u201c \nDas ist geschehen. Weiter hei\u00dft es: \u201e\u00dcber die Zul\u00e4ssigkeit \nentscheidet das Pr\u00e4sidium.\u201c Das ist ebenfalls geschehen, \nwenn auch mit einem Ausgang, den ich f\u00fcr verfassungs-\nrechtlich h\u00f6chst bedenklich halte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie stellen jetzt \u2026 \n\nChristian Piwarz, CDU: Ich bitte um Pr\u00fcfung, ob der \nAntrag zul\u00e4ssig ist. Dann kommt der entscheidende Satz, der aus meiner Sicht \n\nhier analog angewendet werden muss, auch wenn es \nrechtliche Auseinandersetzungen geben sollte. 2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das werden wir tun. \n\nHerr Piwarz, ich habe Sie so verstanden, Sie bitten um \nAuszeit, und wir pr\u00fcfen jetzt in der Zeit, ob der Antrag \nzul\u00e4ssig ist. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Der letzte Satz lautet: \u201eDie Antragsteller \nk\u00f6nnen gegen die Entscheidung des Pr\u00e4sidiums einen \nBeschluss des Landtags \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit verlangen.\u201c \nGenau diesen Beschluss des Landtags verlange ich jetzt. \nEs sind keine Formvorgaben vorgegeben. Ich m\u00f6chte, \ndass der Landtag \u00fcber diese Entscheidung befindet. Ich \nmache das deshalb zum jetzigen Zeitpunkt, denn wenn es \npositiv ausgeht \u2013 man soll ja anderen die Lernf\u00e4higkeit \nnicht absprechen \u2013, muss die Staatsregierung nat\u00fcrlich \nvorbereitet sein, in der Fragestunde die entsprechende \nFrage auch zu beantworten. Deshalb stelle ich den Antrag \nan dieser Stelle, dass n\u00e4mlich der Landtag dar\u00fcber befin-\ndet, ob diese Dringliche m\u00fcndliche Anfrage tats\u00e4chlich \nunzul\u00e4ssig ist. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, mit Verlaub, ich \nbitte erst einmal nur um Pr\u00fcfung. Je nach Mitteilung des \nErgebnisses w\u00fcrde ich mir vorbehalten, gegebenenfalls \neine Auszeit zu beantragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das bedeutet dennoch, \nHerr Piwarz, dass ich zur Pr\u00fcfung dieses Antrages die \nSitzung kurz unterbrechen werde. \n\nSobald das Ergebnis feststeht, werden wir fortfahren. \n\n(Kurze Unterbrechung) \nWir haben bisher dieses Instrument hier im Landtag sehr \nselten gehabt. Es ist bisher nur drei- oder viermal ange-\nwendet worden. Immer ist die Anfrage zugelassen worden \nohne jegliche Probleme. \n\nMeine Damen und Herren! \n\n(Zuruf: Mikrofon!) \n\n\u2013 Der Ton ist abgeschaltet. \u2013 Es ist etwas problematisch, \nwenn die rechte Aufmerksamkeit auch f\u00fcr die Technik \nnicht da ist. \n\nDie Anlage zur Gesch\u00e4ftsordnung regelt, dass der Pr\u00e4si-\ndent solche Dringlichen m\u00fcndlichen Anfragen zulassen \nsoll, wenn es ein entsprechendes Interesse gibt. Das \nInteresse an diesen wichtigen Themen ist aus meiner Sicht \nvorhanden. Deshalb habe ich auch die Anfrage gestellt. \n\nIch habe die herzliche Bitte, dass die PGF einmal zu mir \nan den Tisch kommen. \n\n(Die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nder Fraktionen begeben sich zum Pr\u00e4sidenten. \u2013 \nKurze Beratung \u2013 Nach der Beratung mit dem \n\nPr\u00e4sidenten begeben sich die Parlamentarischen \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer zur\u00fcck an ihre Pl\u00e4tze. \n\nDer Pr\u00e4sident ber\u00e4t sich nochmals \nmit dem Juristischen Dienst.) \n\nIm Pr\u00e4sidium ist deutlich geworden, dass die Fristfrage \nbei der Einreichung beim Punkt der Unzul\u00e4ssigkeit keine \nRolle spielt. Das ist also nicht das Problem. Dar\u00fcber h\u00e4tte \nman vielleicht noch diskutieren k\u00f6nnen. Insofern bitte ich \nalso in analoger Anwendung von \u00a7 52 Abs. 1 Gesch\u00e4fts-\nordnung eine Entscheidung des Landtags herbeizuf\u00fchren, \ndie dann m\u00f6glicherweise Grundlage einer weiteren \nrechtlichen Pr\u00fcfung sein kann. Meine Damen und Herren! Die Beratung am Pr\u00e4sidiums-\n\ntisch und die Besprechung mit den Parlamentarischen \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrern hat ergeben, dass wir den Antrag des \nAbg. Dr. Hahn zur Abstimmung bringen. Hierzu wird es \nerforderlich sein, diesen kurz schriftlich zu formulieren \nund den Vorgang, der hier von Dr. Hahn geschildert \nwurde, anzuh\u00e4ngen, damit ihn alle Abgeordneten kennen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Hahn. Ihre m\u00fcndliche Bitte haben alle geh\u00f6rt. Es gibt \neine Wortmeldung; Herr Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nIch bitte das Tagungspr\u00e4sidium zu pr\u00fcfen, ob dieser \nAntrag \u00fcberhaupt zul\u00e4ssig ist. Ich interpretiere den hier \nvon Herrn Hahn zitierten \u00a7 52 dahin gehend, dass ein \nm\u00f6glicher Antrag auf Entscheidung des Plenums wenigs-\ntens unmittelbar im Anschluss an die Pr\u00e4sidiumssitzung \nzu erfolgen hat und nicht mittendrin w\u00e4hrend der Behand-\nlung im Rahmen der festgelegten Tagesordnung des \nLandtags. \n\nIch schlage daher vor, dass wir zur Vorbereitung dieser \nAbstimmung in der Tagesordnung fortfahren und danach \n\u00fcber die Bitte von Herrn Dr. Hahn abstimmen lassen. \nErhebt sich hiergegen Widerspruch? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Dann bitte ich die Kolleginnen und Kollegen \nvon der Verwaltung mit der Vorbereitung der Unterlagen, \n\u00fcber die wir dann abstimmen lassen. \n\nIch rufe zun\u00e4chst auf (Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wo steht das?!) \n\n 1129\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nKassenm\u00e4\u00dfiger Abschluss des Haushalts 2009 und Haushaltsvollzug 2010 \nDrucksache 5/2088, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen k\u00f6nnen zu \ndem Antrag in folgender Reihenfolge Stellung nehmen: \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, \nFDP, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. Ich bitte die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN, den Antrag einzubringen. Das wird Frau \nAbg. Hermenau vornehmen. Sie haben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Wir stehen nach meiner \nSch\u00e4tzung in diesem Jahr \u2013 und das wird die Steuersch\u00e4t-\nzung am 6. Mai auch zeigen \u2013 an einem Wendepunkt in \nder Ausgaben- und Finanzpolitik des Freistaates f\u00fcr die \nganze n\u00e4chste Dekade. \n\nNach vielen Jahren des Zuwachses der \u00f6ffentlichen \nFinanzen in Sachsen geht es jetzt in klaren, harten Schrit-\nten mit den \u00f6ffentlichen Finanzen nach unten. Das wird \ndurch die Wirtschaftskrise und die damit verbundenen \nSteuerausf\u00e4lle verst\u00e4rkt. Das wird ein ganz langer Weg, \nbei dem wir alle aufeinander angewiesen sein werden. \nDeshalb finde ich, dass man den Anfang nicht gleich \nverstolpern sollte. Aber genau das haben Sie getan. \n\nGanz offensichtlich betreten beide Koalitionsfraktionen \npolitisches Neuland. Mit solchen Rahmenbedingungen \nhatten Sie es von der CDU in den letzten 20 Jahren noch \nnicht zu tun. Jetzt umzulernen f\u00e4llt Ihnen offensichtlich \nschwer. \n\nIch habe hier schon verschiedentlich davor gewarnt, dass \ndie n\u00e4chsten Jahre schwierig werden. Ein Mangel an \nRealismus oder ein Mangel an Seriosit\u00e4t \u2013 wie ich das \ngeh\u00f6rt habe \u2013 ist mir da nicht vorzuwerfen. Ich setze eben \nmehr auf Transparenz und Partnerschaftlichkeit mit allen \nPartnern und Empf\u00e4ngern statt auf Einsch\u00fcchterung und \nDrohung. Ich setze auch mehr auf die volle Budgetver-\nantwortung des Parlaments als auf F\u00fchrungslosigkeit im \nKabinett und eine sehr undurchsichtige R\u00fccklagenbewirt-\nschaftung im Finanzministerium. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUm diese Verfahrensgrunds\u00e4tze geht es, das ist die politi-\nsche Dimension. \n\nWas ist nun finanzpolitisch angesagt? Seit genau vier \nWochen, seit dem 27. M\u00e4rz dieses Jahres, liegt die \nSchlussabrechnung des Haushaltes 2009 vor. Wenn man \ndas mit der Verm\u00f6gensrechnung 2008 zusammen betrach-\ntet, bekommt man ein interessantes Bild, n\u00e4mlich eine \nChronologie von m\u00f6glichen Defiziten und tats\u00e4chlichen \nR\u00fccklagen. \n\nDiese R\u00fccklagenwirtschaft in der Staatsregierung bzw. im \nFinanzministerium jenseits der laufenden Haushalte mit \nmangelnder Information des Parlaments ist, wie ich finde, \neine schwerwiegende Angelegenheit. Denn der durch das \nParlament beschlossene Haushalt wird ungef\u00e4hr zutref-\nfend sein, abz\u00fcglich irgendwelcher R\u00fccklagen. Das kann \neigentlich nicht angehen, schon gar nicht, wenn man jetzt \nauf vertrauensbildende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre \nsetzen muss. \n\nIm Mai 2009, nach der Steuersch\u00e4tzung, wurde f\u00fcr 2010 \nein Defizit von \u00fcber 1 Milliarde Euro gesch\u00e4tzt. Dann hat \nman f\u00fcr 2009 ein Defizit von einer reichlichen halben \nMilliarde Euro gesch\u00e4tzt. Da hat man gesagt: Wir machen \ndaf\u00fcr 119 Millionen Euro Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen \nund nehmen 135 Millionen Euro aus der Haushaltsaus-\ngleichsr\u00fccklage. Im November hat man diese Prognosen \ndes Steuerloches verbessern k\u00f6nnen. Es ist nicht ganz so \nschlimm ausgegangen. Da war es f\u00fcr 2009 keine halbe \nMilliarde, sondern ungef\u00e4hr 360 Millionen Euro, 2010 \nkeine ganze Milliarde, sondern vielleicht 864 Millio-\nnen Euro. Das waren also jedes Jahr als Haushaltsloch \n200 Millionen Euro weniger als bef\u00fcrchtet. \n\nIm November, nach dieser Steuersch\u00e4tzung, wurde von \nIhnen, Herr Finanzminister Unland, dann gesagt: Da \nwerden wir erst einmal 572 Millionen Euro aus der \nallgemeinen Haushaltsausgleichsr\u00fccklage nehmen. Die ist \ndann damit aufgel\u00f6st, denn mehr ist da nicht drin. Und \ndann brauchen wir noch 100 Millionen Euro Bewirtschaf-\ntungsma\u00dfnahmen, die sp\u00e4ter auf 140 Millionen Euro \nhochgesetzt wurden. \n\nIch habe diese 140 Millionen Euro Anfang des Jahres \nsogar f\u00fcr einigerma\u00dfen sinnvoll gehalten, muss aber \nsagen: Wenn die Begr\u00fcndung nicht stimmt, unter der wir \nzu einer solchen Ma\u00dfnahme greifen, dann ist diese Ma\u00df-\nnahme auch nicht mehr sinnvoll. Im Prinzip merken wir \njetzt an den K\u00fcrzungen im Sozial- und Jugendbereich, \ndass sie sogar sch\u00e4dlich ist, weil sie das Diskussionsklima \nf\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre vergiftet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nWenn das so ist, dann muss man diesen Fehler korrigie-\nren. \n\nIm November 2009 haben Sie noch gesagt, dass die \nHaushaltsausgleichsr\u00fccklage aufgebraucht w\u00e4re und ab \n2011 nichts mehr zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde. Wir haben \ndaraufhin noch im November beantragt, diese Haushalts-\nausgleichsr\u00fccklage nicht vollst\u00e4ndig aufzul\u00f6sen und \nlieber mit den strukturellen Ma\u00dfnahmen anzufangen, weil \nman ja wei\u00df, dass in den Jahren ab 2011 Kosten und \n\n 1130\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nAusgaben im Freistaat richtig drastisch gesenkt werden \nm\u00fcssen. Wir wollten das Ganze im Parlament diskutieren \nund einen Nachtragshaushalt verabschieden. Wenn \nStruktur\u00e4nderungen anstehen, ist das Parlament zust\u00e4ndig. \nDas ist keine Notma\u00dfnahme des Finanzministeriums. Das \nParlament hat \u201enjet\u201c gesagt. Die Staatsregierung guckt ein \nbisschen so wie \u201eKommt Zeit, kommt Rat, kommt R\u00fcck-\nlage\u201c. Strukturelle Ver\u00e4nderungen sind jedenfalls nicht \nwissentlich gemacht worden, sondern eher en passant, aus \nVersehen. Dadurch, dass man im Sozial- und Jugendbe-\nreich so gek\u00fcrzt hat, wie man gek\u00fcrzt hat, ver\u00e4ndert man \nStrukturen und geht damit am Parlament vorbei. \n\nIm Januar kam die Mittelfristige Finanzplanung bis 2013. \nEs wurde noch einmal gesagt, dass diese 140 Millionen \nEuro 2010 zusammen mit den 50 Millionen Euro schon \nbeschlossenen globalen Minderausgaben eingespart \nwerden sollen. \n\nIm Februar \u00fcberraschte die Verm\u00f6gensrechnung 2008 \ndamit, dass in der Allgemeinen Haushaltsr\u00fccklage nicht, \nwie angenommen, 572 Millionen Euro sind, sondern zum \n31. Dezember 2008 915,8 Millionen Euro. Das ist erheb-\nlich mehr. \n\nHinzu kommt noch, dass im Jahr 2009 die 135 Millio-\nnen Euro Defizitdeckung gar nicht gebraucht worden \nsind. Die haben Sie aus der R\u00fccklage gar nicht herausge-\nnommen. Es m\u00fcssten also mindestens noch 350 bis \n370 Millionen Euro in der Haushaltsr\u00fccklage drin sein. \nTrotzdem wollen Sie Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen in \nH\u00f6he von 140 Millionen Euro machen und ziehen das \ndurch. \n\nDas ergibt f\u00fcr mich keinen Sinn. Es gibt keine Haushalts-\nnotlage, es gibt auch keinen Grund f\u00fcr Bewirtschaftungs-\nma\u00dfnahmen, denn das ist ja der einzige Grund f\u00fcr so ein \nVorgehen. \n\nIch f\u00fcge hinzu, dass im vergangenen Jahr 100 Millionen \nEuro Zinsen weniger verausgabt werden mussten. Das \nwird auch in diesem Jahr wieder so sein. Die Niedrigzins-\npolitik im europ\u00e4ischen Raum h\u00e4lt an. Man darf davon \nausgehen, dass auch in diesem Jahr wieder \n100 Millionen Euro weniger an Zinsausgaben get\u00e4tigt \nwerden m\u00fcssen als geplant. Daher gehe ich davon aus, \ndass Sie im laufenden Haushalt zwischen 300 und \n400 Millionen Euro \u00fcbrig haben. Trotzdem nehmen Sie \ndiese dramatischen K\u00fcrzungen vor, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig im \nSozial- und Jugendbereich und in anderen Bereichen. \n\nWir beantragen heute, nachdem das alles jetzt klar ist, \ndass diese Notma\u00dfnahmen eingestellt werden, denn es \ngibt im Jahr 2010 keine Haushaltsnotlage. Wir erwarten, \ndass Sie das zur\u00fccknehmen. Ich habe den Verdacht, dass \nSie diese Ma\u00dfnahmen eingef\u00fchrt haben, weil Sie viel-\nleicht einen Ausgleich zum Wachstumsbeschleunigungs-\ngesetz machen wollten. Dabei verliert das Land durch \ndiese Beschlusslage in diesem Jahr bekanntlich \u00fcber \n100 Millionen Euro. Dazu k\u00f6nnte man zusammenfassend \nfeststellen: Jugendclub zu, damit der Hotelier etwas \nbesser zurechtkommt. Das finde ich ziemlich grenzwertig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMan k\u00f6nnte auch meinen, Sie haben vielleicht Angst, dass \nsogar mehr als die schon zur\u00fcckgelegten \n900 Millionen Euro f\u00e4llig werden f\u00fcr die R\u00fccklage zur \nB\u00fcrgschaft zum Verkauf der Sachsen LB, dass die Baden-\nW\u00fcrttemberger in diesem Jahr also mehr als \n1 Milliarde Euro ziehen w\u00fcrden. Ich glaube das nicht. Die \nBilanzpressekonferenz ist heute gewesen. Nat\u00fcrlich muss \nman sich an der dortigen Struktur beteiligen, aber das geht \nja \u00fcber die Verk\u00e4ufe. \n\nAlso ich glaube, dass Sie hier einen Popanz aufgebaut \nhaben, der unn\u00f6tig ist. Sie haben in Bereiche hineinre-\ngiert, indem Sie Strukturen ver\u00e4ndert haben, ohne dass \ndas Parlament daran beteiligt gewesen ist. Ich finde aber \nnicht, dass strukturver\u00e4ndernde Ma\u00dfnahmen durch die \nRegierung als Notma\u00dfnahmen durchgesetzt werden \nk\u00f6nnen. Das geht einfach nicht. \n\nSie haben das Gespr\u00e4chsklima verschlechtert. Sie haben \neine R\u00fccklagenwirtschaft eingef\u00fchrt, die sehr undurch-\nsichtig ist und die verlangt, dass man jeden oder jeden \nzweiten Monat irgendwelche Informationsh\u00e4ppchen \nnachzurechnen und zu bearbeiten versucht. Das geht so \nnicht. \n\nDabei haben Sie eigentlich einige sehr vern\u00fcnftige R\u00fcck-\nlagenbestandteile, die ich finanzpolitisch \u00fcberhaupt nicht \ninfrage stelle. Nat\u00fcrlich ist es n\u00f6tig, im L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich \u00dcberzahlungen zur\u00fcckzuzahlen, und nat\u00fcrlich ist \nes sinnvoll, die B\u00fcrgschaft f\u00fcr die Sachsen LB weiter \naufzustocken, immer wenn man Geld \u00fcbrig hat. Das ist \ngar keine Frage. Aber ich h\u00e4tte im Parlament gern dar\u00fcber \nentschieden. Das ist der Unterschied. \n\nIch stelle durchaus zum Beispiel die 5,8 Millionen Euro \nim Budgetausgleichsfonds Forst strittig. Dieser Fonds soll \neigentlich mittelfristig bis zu 10 Millionen Euro betragen. \nEr enthielt aber bereits \u00fcber 30 Millionen Euro und soll \nweiter aufgestockt werden. Das ist eigentlich unsinnig. \nWarum also diese Sparb\u00fcchsen anlegen? Was ist der \nHintergrund? \n\nSo gibt es eine ganze Reihe von Fragen. Das alles belastet \nim Prinzip die notwendige breite Diskussion \u00fcber den \nEinsparpfad, den wir in Sachsen gemeinsam mit den \nKommunen in den n\u00e4chsten Jahren einschlagen m\u00fcssen. \nSie h\u00e4tten eine viel willigere Empf\u00e4ngerstruktur vorge-\nfunden, wenn Sie in dieser Frage nicht wie ein Elefant \ndurch den Porzellanladen gelatscht w\u00e4ren, wobei Sie aus \neinem hehren kleinen Grundsatz mehr Schaden angerich-\ntet haben, als diese vielleicht 140 Millionen Euro Einspa-\nrungen wert sein d\u00fcrften. Politisch ist das jedenfalls ein \nVerlustgesch\u00e4ft erster Klasse, und das diskutieren wir jetzt \nhier. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHermenau. \n\n 1131\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt eine Wortmeldung \nvom Staatsminister vor. Er bittet, die Reihenfolge, die ich \nvorhin genannt habe, zu unterbrechen. Nach \u00a7 86 unserer \nGesch\u00e4ftsordnung darf ich das auch zulassen. \n\nHerr Staatsminister, ich bitte Sie um Stellungnahme zu \ndiesem Antrag. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nIch habe den Antrag und auch die Begr\u00fcndung der antrag-\nstellenden Fraktion sorgf\u00e4ltig gelesen. Ich m\u00f6chte zu-\nn\u00e4chst den Sachverhalt richtigstellen. Dazu m\u00f6chte ich \nauf die einzelnen Dinge des Haushalts bzw. der Verm\u00f6-\ngensrechnungen eingehen, damit das hier auch vern\u00fcnftig \ndargestellt wird und somit eine Grundlage sein kann, eine \nDebatte zu f\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst auf die Steuersch\u00e4tzung und auf den \nAusgleich des Haushalts eingehen. Beginnen m\u00f6chte ich \nmit dem Jahr 2009. Wir hatten im Jahr 2009 zun\u00e4chst die \nMai-Steuersch\u00e4tzung. Dort habe ich auch kommuniziert, \ndass wir Steuermindereinnahmen von 554 Millionen Euro \nhaben. Die Prognose der Bundesregierung war damals, \ndass wir eine BIP-Senkung von 6 % haben werden. \n\nDann kam die Steuersch\u00e4tzung im November 2009. Wir \nhaben das entsprechend regionalisiert. F\u00fcr Sachsen galt \ndann, dass wir mit Mindereinnahmen von 361 Millio-\nnen Euro rechnen m\u00fcssen. Erinnern m\u00f6chte ich daran, \ndass wir f\u00fcr das Jahr 2009 mit zus\u00e4tzlichen Mehrausgaben \nin H\u00f6he von 104 Millionen Euro rechnen mussten, davon \n96 Millionen Euro EU-R\u00fcckzahlungen. Ich habe dann ein \nKonzept f\u00fcr den Haushaltsvollzug vorgestellt. Es beinhal-\ntete 119 Millionen Euro Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen \nund 100 Millionen Euro Entnahme aus der Haushaltsaus-\ngleichr\u00fccklage. \n\nF\u00fcr das Jahr 2010 sah die Situation wie folgt aus: In der \nMai-Steuersch\u00e4tzung 2009 haben wir mit Steuerminder-\neinnahmen von knapp \u00fcber 1 Milliarde Euro gerechnet. \nWenn Sie es genau wissen wollen: 1,072 Milliarden Euro. \nIn der Steuersch\u00e4tzung im November des Jahres 2009 f\u00fcr \ndas Jahr 2010 haben wir dann mit Mindereinnahmen von \n864 Millionen Euro gerechnet. Auch hierf\u00fcr habe ich ein \nKonzept f\u00fcr den Haushaltsvollzug vorgelegt. Sie erinnern \nsich vielleicht daran. Ich habe das im Haushalts- und \nFinanzausschuss vorgestellt, aber auch in der \u00d6ffentlich-\nkeit kommuniziert. Es stand auch in der Presse. Das \nbedeutete f\u00fcr das Jahr 2010 Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen \nvon 140 Millionen Euro \u2013 wir hatten diesen Betrag noch \neinmal aufgestockt \u2013 und eine Entnahme aus der Haus-\nhaltsausgleichsr\u00fccklage von 572 Millionen Euro. \n\nDa die gesamte Haushaltsausgleichr\u00fccklage lediglich \n672 Millionen Euro ausmachte, w\u00e4ren damit s\u00e4mtliche \nHaushaltsausgleichsr\u00fccklagen komplett aufgebraucht. Das \nZiel, welches wir zurzeit verfolgen, ist, dass diese R\u00fcck-\nlagen nicht komplett aufgebraucht werden; denn wir \nwissen, dass die Jahre 2011 und folgende hart werden, \nwas die Einnahmensituation anbelangt. \n\nDer zweite Aspekt, den ich jetzt beleuchten m\u00f6chte, sind \ndie FAG-R\u00fccklagen. Die FAG-R\u00fccklagen belaufen sich \nnicht auf 688 Millionen Euro, sondern nur auf 465 Mil-\nlionen Euro. Davon ist im Haushalt f\u00fcr das Jahr 2009 eine \nEntnahme von 106 Millionen Euro vorgesehen, und f\u00fcr \ndas Jahr 2010 verbleiben dann 360 Millionen Euro. Diese \nZahlen sind im Doppelhaushalt zu finden. \n\nKommen wir dann zum L\u00e4nderfinanzausgleich. Der \nL\u00e4nderfinanzausgleich hat uns im Jahr 2009, und zwar \nrelativ sp\u00e4t, noch einmal 222 Millionen Euro beschert. \nAllerdings wussten wir schon damals, dass diese Summe \nim ersten Quartal 2010 wieder zur\u00fcckzuzahlen ist. Tat-\ns\u00e4chlich ist das Geld am 15. M\u00e4rz 2010 auch wieder \nzur\u00fcckgeflossen. Dass dieses Geld nicht im Haushalt \nenthalten sein konnte, ist logisch. Wenn man das Geld im \nDezember des letzten Jahres bekommt und wenige Wo-\nchen sp\u00e4ter zur\u00fcckzahlen muss, kann es auch nicht im \nHaushalt sein. Selbstverst\u00e4ndlich ist es im Jahresab-\nschluss enthalten. Das muss man auch machen. Das muss \njeder Kaufmann so machen. Das macht auch unser Staats-\nministerium; und es musste auch eine R\u00fccklage gebildet \nwerden, denn in wenigen Wochen floss dieses Geld ja \nwieder ab. Das hei\u00dft, dieses Geld kann man gar nicht in \ndie finanzielle Globalbetrachtung einbeziehen. \n\nKommen wir zu den Steuermindereinnahmen. Die Steu-\nermindereinnahmen lagen im Jahr 2009 tats\u00e4chlich bei \n99 Millionen Euro und nicht, wie behauptet, bei \n42,8 Millionen Euro. Ber\u00fccksichtigt man noch die R\u00fcck-\nzahlung von 222 Millionen Euro im L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich, dann belaufen sich die Steuermindereinnahmen \nund auch die Mindereinnahmen durch steuerinduzierte \nEinnahmen auf \u00fcber 320 Millionen Euro. Vergleicht man \ndas mit der Prognose von 361 Millionen Euro, dann \nsprechen wir \u00fcber eine Abweichung von weniger als \n0,5 % zwischen der Sch\u00e4tzung und den tats\u00e4chlichen \nZahlen, wenn wir davon ausgehen, dass unsere Steuerein-\nnahmen bei rund 10 Milliarden Euro liegen. \n\nDann wird zitiert, dass wir Zuf\u00fchrungen an R\u00fccklagen \nund Sonderverm\u00f6gen in H\u00f6he von 399,3 Millionen Euro \nhaben. \u2013 Das ist richtig. Aber wenn wir uns einmal \nanschauen, wie sich diese Zahlen zusammensetzen, dann \nsind in diesen 399,3 Millionen Euro zun\u00e4chst einmal die \n222 Millionen Euro enthalten, die f\u00fcr den L\u00e4nderfinanz-\nausgleich wieder abgeflossen sind. Dazu kam noch eine \nSumme von 79,3 Millionen Euro. Auch hierzu muss ich \nsagen: Bei der Zuweisung an das Sonderverm\u00f6gen Wohn-\nraumf\u00f6rderungsfonds handelt es sich nicht um eine \nR\u00fccklagenbildung. Die Bundesmittel werden nur bu-\nchungstechnisch durch den Haushalt geleitet. Sie k\u00f6nnen \nnur zweckgebunden f\u00fcr die Wohnraumf\u00f6rderung verwen-\ndet werden. \n\nEine weitere Summe bezieht sich auf die B\u00fcrgschaftssi-\ncherungsr\u00fccklage. Die Zuf\u00fchrung dieser B\u00fcrgschaftssi-\ncherungsr\u00fccklage von 78,5 Millionen Euro dient der \nVorsorge f\u00fcr in Anspruch genommene B\u00fcrgschaften an \ndie Wirtschaft bzw. bezieht sich auf Wohnungsbaudarle-\nhen. Der Landtag \u2013 ich m\u00f6chte daran erinnern \u2013 hat uns \n\n 1132\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\neine Erm\u00e4chtigung \u00fcber ein maximales B\u00fcrgschaftsvolu-\nmen von 1,75 Milliarden Euro gegeben. In der jetzigen \nkonjunkturellen Situation ist es gut, Vorsorge zu treffen, \nwenn der Ausfall hier eventuell gr\u00f6\u00dfer werden sollte. \n\nEnthalten in dieser Summe von 399,3 Millionen Euro sind \nwiederum Zuf\u00fchrungen an den Altlastenfonds in H\u00f6he \nvon 10,8 Millionen Euro. Nur: Dieses Geld dient zur \nKofinanzierung f\u00fcr die Bundesmittel. Die Mittel sind \nzweckgebunden f\u00fcr die Altlastenbeseitigung zu verwen-\nden. \n\nAu\u00dferdem haben Sie den Sachsenforst noch einmal \nzitiert. Die Zuf\u00fchrungen an die R\u00fccklage f\u00fcr den Staats-\nbetrieb Sachsenforst in H\u00f6he von 5,8 Millionen Euro \ndienen zur Vorsorge der Abfederung des Holzpreises \naufgrund von Naturkatastrophen, seien es St\u00fcrme, biolo-\ngischer Befall der W\u00e4lder usw. Wenn Sie diese Zahlen \neinmal addieren, bekommen Sie ziemlich genau die \nSumme von 399,3 Millionen Euro heraus. Es gibt noch \neinige Kleinbetr\u00e4ge, \u00fcber die wir uns hier nicht unterhal-\nten m\u00fcssen. \n\nEs gibt eine weitere R\u00fccklage, die nicht zitiert worden ist, \ndas ist die R\u00fccklage f\u00fcr die Sachsen LB; aber ich denke, \ndarin haben wir Konsens. Von dem Geld wissen wir nicht, \nwann und in welcher H\u00f6he es f\u00e4llig sein wird. Aber wir \nm\u00fcssen davon ausgehen \u2013 ich denke, das habe ich sehr \noffen kommuniziert \u2013, dass wir im Laufe dieses Jahres \neine gr\u00f6\u00dfere Summe daraus bezahlen m\u00fcssen. Das hei\u00dft, \nich halte es nicht f\u00fcr klug, hieraus irgendwelche Gelder \nanderweitig zu verwenden. \n\nFazit ist: Hier ist von der einbringenden Fraktion ein \nGeb\u00e4ude von Phantomr\u00fccklagen gebildet worden, die \nleider nicht existieren. \n\nIch m\u00f6chte auf den zweiten Punkt eingehen, n\u00e4mlich, was \ndie Bildung und die Verwendung einer Haushaltsaus-\ngleichsr\u00fccklage f\u00fcr das Jahr 2009 anbelangt. Das Parla-\nment hat hier\u00fcber bereits entschieden. Es hat die Staatsre-\ngierung erm\u00e4chtigt, Haushaltsausgleichsr\u00fccklagen zu \nbilden und zu verwenden. Sie k\u00f6nnen das im Haushalts-\nvermerk zur Titelgruppe 15 nachlesen. Einer weiteren \nEntscheidung des Parlamentes bedarf es daher nicht. \n\nIch denke, das SMF informiert auch den Haushalts- und \nFinanzausschuss sehr exakt \u00fcber die Bildung und Ver-\nwendung der Haushaltsausgleichsr\u00fccklagen. \n\nZum dritten Punkt m\u00f6chte ich Folgendes anmerken: Auf \nEinsparungen im Jahr 2010 zu verzichten ist angesichts \nder aktuellen Finanzlage und des anstehenden Doppel-\nhaushaltes 2011/2012 nicht zu verantworten. Dem Fi-\nnanzminister obliegt es nach \u00a7 41 der S\u00e4chsischen Haus-\nhaltsordnung, eine Haushaltssperre zu verh\u00e4ngen, wenn es \ndie Entwicklung der Einnahmen oder Ausgaben erfordert. \nUnd dieses Erfordernis besteht. Die Steuereinnahmen \nbrechen um mehrere 100 Millionen Euro ein, und dieses \nniedrige Niveau wird sich in den n\u00e4chsten Jahren fortset-\nzen. F\u00f6rdermittel k\u00f6nnen dabei, wie andere Ausgaben \nauch, von einer Haushaltssperre betroffen sein. \u00dcber die \nEinsparung bei F\u00f6rdermitteln in den Jahren 2011 und \n\n2012 wird das Parlament im Rahmen der Verabschiedung \ndes n\u00e4chsten Doppelhaushaltes entscheiden k\u00f6nnen. \n\nZum vierten Punkt noch folgende Anmerkungen: Die \nS\u00e4chsische Staatsregierung h\u00e4lt an dem gesetzm\u00e4\u00dfig \ndefinierten Verfahren zur Haushaltsaufstellung fest und \nlegt einen Gesetzentwurf zum Haushalt 2011/2012 vor. \nDie damit verbundenen Anh\u00f6rungen werden auch durch-\ngef\u00fchrt. Der Vorschlag, mit allen Zuwendungsempf\u00e4ngern \nGespr\u00e4che zu f\u00fchren, ist nicht nur verwaltungstechnisch \nunm\u00f6glich, sondern \u00fcbersteigt auch die Kompetenzen der \nStaatsregierung. Eine Verst\u00e4ndigung mit allen Zuwen-\ndungsempf\u00e4ngern vor dem jeweiligen Haushaltsverfahren \nw\u00fcrde dem Haushaltsgesetzgeber vorgreifen. \n\nDiese Dinge m\u00f6chte ich f\u00fcr diese Debatte erst einmal \nrichtigstellen. \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nStaatsminister, f\u00fcr Ihren Beitrag und rufe nun die Fraktion \nder CDU auf. Es wird Herr Abg. Rohwer sprechen. Sie \nhaben das Wort, Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich bedanke mich ganz herzlich bei \nHerrn Prof. Unland f\u00fcr diese sachliche Klarstellung der \nBehauptungen der GR\u00dcNEN-Fraktion. Ich denke, es war \ngut, das in dieser Form getan zu haben und die Zahlen \nbereits jetzt korrekt wiederzugeben, nicht erst am Ende \ndieser Debatte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der GR\u00dcNEN-\nFraktion! Mir ging es beim Lesen Ihres Antrages so, dass \nich mir \u00fcberlegt habe: Was ist denn bei Ihnen passiert? \nIch habe mich n\u00e4mlich an einen Antrag vom November \nvergangenen Jahres erinnert, in dem Sie sagten, das m\u00fcsse \nalles noch viel h\u00e4rter zur Sache gehen, es m\u00fcsse alles \nnoch schneller gemacht werden und richtige Einschnitte \nm\u00fcssten her. Diesen Antrag haben wir hier diskutiert. \n\nNun kommen Sie mit einem Antrag um die Ecke, der \nsagt: Ja, das kann alles noch ein Jahr warten; wir k\u00f6nnen \nes \u2013 ich mache es einmal allgemein verst\u00e4ndlich \u2013 dieses \nJahr so weiterlaufen lassen. Wir machen die vom Parla-\nment beschlossenen 50 Millionen Euro an globalen \nMinderausgaben, aber mehr machen wir nicht. \n\nDieses \u201eWeiter-so-laufen-lassen\u201c w\u00e4re, denke ich, das \nv\u00f6llig falsche Signal. Es ist richtig, bereits jetzt zu signa-\nlisieren, dass wir K\u00fcrzungen vornehmen m\u00fcssen. Ich will \nbewusst nicht von Einsparungen sprechen, denn Sparen \nist etwas anderes, als nur das auszugeben, was ich zur \nVerf\u00fcgung habe. \n\nJetzt R\u00fccklagen auf Teufel komm raus aufzul\u00f6sen halte \nich auch nicht f\u00fcr das Richtige. Vielleicht werden diese \nR\u00fccklagen dringend gebraucht, um den Haushalt \n2011/2012 abzufedern, um dann die eine oder andere \nK\u00fcrzung nicht so heftig vornehmen zu m\u00fcssen. Es ist also \n\n 1133\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nimmer eine Frage, wann ich welche K\u00fcrzungsma\u00dfnahme \ndurchf\u00fchre. \n\nFrau Hermenau, einer Pressemitteilung Ihrer Fraktion \nkonnte ich folgende Worte entnehmen: \u201eWer Parlamenta-\nrier nicht hinters Licht f\u00fchren will, sollte es mit Transpa-\nrenz versuchen.\u201c \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: In der Tat!) \n\nNach dem Lesen dieser Zeilen war ich von Ihrer Fraktion \nschon entt\u00e4uscht, denn dem Finanzminister wird vorge-\nworfen, er f\u00fchre die Parlamentarier hinters Licht. Ich habe \nden Eindruck, genau dies machen Sie. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Genau, \nwir kl\u00e4ren auf! Sehr sch\u00f6n!) \n\nSie verdrehen die Zahlen. Sie stellen Sachverhalte falsch \ndar, und Sie erz\u00e4hlen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \nHalbwahrheiten. \n\nAn dieser Stelle stellt sich die Frage, ob dies nun Absicht \nist oder ob es nicht besser gewusst wird. Gl\u00fccklicherweise \nhaben wir eben die detaillierten Informationen bekom-\nmen. Ich denke, wir k\u00f6nnen auf der Grundlage dieser \ngenauen Information nun auch die Diskussion f\u00fchren. \n\nFrau Hermenau, es ist bekannt, dass ich Sie als Haus-\nhaltsexpertin, die f\u00fcr Disziplin und f\u00fcr Verantwortung in \nder Haushaltspolitik steht, sch\u00e4tze, aber ich glaube, hier \nversuchen Sie, einen kleinen Schlenker zu machen. Ich \nhalte diesen Antrag nicht f\u00fcr solide, stringente und lang-\nfristig orientierte Politik. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Oh, oh, oh! \nDaran werde ich Sie erinnern!) \n\nKnappe Mittel verlangen nun einmal Mut zu Entschei-\ndungen. Sie haben diesen Mut zu Entscheidungen bei uns \neingefordert, und jetzt hat es Haushaltsk\u00fcrzungen gege-\nben, sogenannte Haushaltsbewirtschaftungsma\u00dfnahmen. \nIch finde, dass damit der s\u00e4chsische Finanzminister seiner \nVerantwortung gerecht geworden ist. \n\nFrau Hermenau, ich m\u00f6chte noch kurz etwas zu den \nK\u00fcrzungen im Sozialbereich ausf\u00fchren, die Sie gerade \nnoch einmal angesprochen haben. Sie sind der Auffas-\nsung, dass diese nicht h\u00e4tten sein m\u00fcssen. Wenn Sie sich \nden Sozialhaushalt anschauen \u2013 das haben wir in der \nFraktion intensiv diskutiert  \u2013, dann sind im Haushalt des \nSMS 80 bis 90 % festgezurrt. Deswegen hat das Sozial-\nministerium die Entscheidung so getroffen, wie sie \ngetroffen wurde, und wird mit den Tr\u00e4gern der Jugendhil-\nfe im Gespr\u00e4ch bleiben. \n\nIch wei\u00df \u2013 als ehemaliger Vorsitzender des Jugendhilfe-\nausschusses  des Freistaates Sachsen bekommt man \nsolche Informationen \u2013, dass man jetzt an die strukturel-\nlen Dinge im Sozialbereich herangeht und dass die Ge-\nspr\u00e4che dazu gef\u00fchrt werden. Ich habe nicht den Ein-\ndruck, dass die ganze Zeit Funkstille gewesen w\u00e4re. Ich \ndenke, dass hier mit gro\u00dfem Verantwortungsbewusstsein \nim Sozialministerium gearbeitet wird. \n\nIch will meine Rede nicht in die L\u00e4nge f\u00fchren, auch wenn \nes noch jede Menge zu sagen g\u00e4be. Die wichtigsten \nFakten hat Ihnen Prof. Unland auf den Tisch gelegt. Sie \nwissen aus diesen Fakten, dass Sie in diesem Hohen Haus \nheute wahrscheinlich keine Mehrheit bekommen werden. \n\nDie vorgetragenen Thesen, Frau Hermenau, sind aus \nunserer Sicht das Verlassen des Pfades der Tugend und \nder Verantwortung. Ich hoffe, dass Sie auf diesen Weg \nzur\u00fcckfinden. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Rohwer \nf\u00fcr die Fraktion der CDU. Ich rufe die Fraktion DIE \nLINKE auf; Herr Abg. Scheel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich gebe gern zu, \ndass es besser gewesen w\u00e4re, wenn wir diesen Antrag \noder diese Thematik erst einmal im Ausschuss behandelt \nh\u00e4tten, bevor wir sie ins Plenum bringen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir h\u00e4tten gut daran getan; denn ich glaube, wir \u00fcberstra-\npazieren gerade auch das Plenum, um das so offen auszu-\ndr\u00fccken. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das \ndarf bei dem Thema nicht sein!) \n\nIch glaube, eine Vorberatung im Ausschuss ist bei be-\nstimmten Fragestellungen immer hilfreich. \n\nEs ist bekannt, dass wir nicht der Auffassung sind, dass \ndie Bewirtschaftung in dieser H\u00f6he und vor allen Dingen \nim Sozialbereich notwendig ist. Wir haben aus diesem \nGrund sowohl Antr\u00e4ge f\u00fcr einen Nachtragshaushalt \ngestellt als auch Antr\u00e4ge gestellt, diese Sozialk\u00fcrzung \nzur\u00fcckzunehmen. Insofern ist es keine neue Information, \ndass der Freistaat \u00fcber ausreichend Mittel verf\u00fcgt. \n\nWenn ich mir \u2013 ich muss, obwohl das nicht unbedingt \nmeine Rolle ist, in die Rolle von Herrn Rohwer springen \n\u2013 Ihre Pressemitteilung vom 5. November 2009 anschaue, \n\u201eso bleiben f\u00fcr Sachsen Steuermindereinnahmen von \ncirca 550 Millionen Euro f\u00fcr 2009 und \u00fcber 1 Milliarde \nEuro f\u00fcr 2010\u201c. Am 24. November 2009 haben Sie \nverlautbaren lassen: \u201eDabei ist sp\u00e4testens seit der Mai-\nSteuersch\u00e4tzung bekannt, dass dem Freistaat im n\u00e4chsten \nJahr mehrere Hundert Millionen Steuereinnahmen fehlen \nwerden.\u201c \n\nAm 5. M\u00e4rz 2010 verlautbaren Sie dann: \u201eNat\u00fcrlich muss \nauch im Sozialministerium gespart werden. Die Zeit kann \naber genutzt werden, um Effizienzreserven und Einspar-\nm\u00f6glichkeiten im Ministerium zu pr\u00fcfen.\u201c \n\nDas war der Antrag, mit dem Sie ausf\u00fchrten, man solle \ndoch bis Mai warten und die K\u00fcrzungen einfach ausset-\nzen, und Sie unserer Begr\u00fcndung nicht zustimmen konn-\nten, dass die K\u00fcrzungen ganz zur\u00fcckzunehmen sind. \n\n 1134\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nJetzt f\u00fchlen Sie sich betrogen, jetzt haben Sie das Gef\u00fchl, \nmit Ihnen wird schlecht umgegangen. Sie haben die \nM\u00f6glichkeit gehabt, mit dem kassenm\u00e4\u00dfigen Abschluss \nim Haushaltsausschuss all diese Fragen zu behandeln. Ich \nkann mich erinnern, dass diese Debatte relativ kurz war. \nIch gebe Ihnen nat\u00fcrlich recht, dass das Szenario des \nSchreckens, das an die Wand gemalt wird, nicht gerade \nzutr\u00e4glich ist, und ich gebe Ihnen auch recht, dass es in \neiner Situation, in der davon gesprochen wird, dass wir \nNotlagen haben und es dem Haushalt nicht gut geht, \neigenartig aussieht, wenn 78,5 Millionen Euro in den \nCDU-Altlastentilgungsfonds f\u00fcr die Sachsen LB flie\u00dfen. \n\nIch gebe Ihnen auch recht, dass 79 Millionen Euro Til-\ngung in dieser Situation vielleicht nicht angemessen sind, \nobwohl Sie das gar nicht problematisieren. \n\nIch frage mich, wie Sie, wenn Sie der Meinung sind, dass \ndas Jahr 2009 super gelaufen sei, daraus schlussfolgern \nk\u00f6nnen, dass das Jahr 2010 auch so super laufen werde. \nDie 864 Millionen Euro stehen weiterhin im Raum. \nInsofern w\u00e4re es sinnvoll gewesen, mit dieser Debatte bis \nMai zu warten, weil wir dann die aktuellen Zahlen aus der \nMai-Steuersch\u00e4tzung haben und wissen, woran wir sind. \nWir k\u00f6nnen dann auch die kritische Debatte dazu im \nAusschuss f\u00fchren, n\u00e4mlich schauen, inwieweit die Reali-\nt\u00e4t und das Schreckenszenario auseinanderliegen. \n\nZwischen der November-Steuersch\u00e4tzung und dem \nkassenm\u00e4\u00dfigen Abschluss gibt es eine Differenz bei den \nsteuerinduzierten Einnahmen von 262 Millionen Euro. \nDas ist in der Tat ein Problem. Man kann dar\u00fcber spre-\nchen, ob wir vielleicht etwas \u00fcbervorsichtig sind, ein \n\u00fcbervorsichtiger Kaufmann. \n\nIch kann es nur noch einmal sagen: Ich w\u00fcrde dazu raten, \ndie Mai-Steuersch\u00e4tzung abzuwarten und dann in diesem \nHaus eine Aktuelle Debatte zu diesem Thema zu f\u00fchren. \nInsofern haben Sie bitte Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass sich \nmeine Fraktion heute der Stimme enthalten wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nScheel. \u2013 Die Fraktion der SPD ist nun an der Reihe. Herr \nAbg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Frau Hermenau, es ist erst \neinmal gut, dass Sie in der Realit\u00e4t angekommen sind. Sie \nk\u00f6nnen dieser CDU/FDP-Koalition noch so oft den \nSpiegel vorhalten: Das Bild wird sich nicht ver\u00e4ndern, \nweil sich das Wesen nicht ver\u00e4ndern wird. \n\nEs ist so, dass dieses Finanzministerium immer \u00fcbervor-\nsichtig herangeht \u2013 das kann man gut oder schlecht \nfinden, es sei erst einmal dahingestellt \u2013 und das hat sich \nf\u00fcr den Staatshaushalt 2009 auch so best\u00e4tigt. \n\nFakt ist, dass der Haushalt 2009 rein finanztechnisch mit \neiner schwarzen Null abgeschlossen hat. Es ist auch \nrichtig gewesen, diese 220 Millionen Euro LfA-R\u00fccklage \nzu bilden, die in 2010 aufgebraucht wurde. Ich will gar \nnicht so sehr auf den Zahlen herumreiten, sondern die \n\nGelegenheit nutzen, um mit einem M\u00e4rchen aufzur\u00e4umen, \ndass immer wie ein Popanz vor sich hergetragen wird, \nn\u00e4mlich 1,7 Milliarden Euro weniger, die Welt ist \nschlecht, die Welt bricht zusammen \u2013 Sachsen ist ganz \n\u00fcbel dran. \n\nSchaut man sich die Steuereinnahmen der Jahre 2005 und \n2006 an, stellt man fest, dass wir im Jahr 2005 11,3 \nMilliarden Euro mit 350 Millionen Euro Kredit und im \nJahr 2006 11,9 Milliarden Euro mit 600 Millionen Euro \nSteuermehreinnahmen hatten. \n\nWir haben prognostiziert: 2011 11,3 Milliarden Euro, \n2012 11,4 Milliarden Euro, 200 Millionen steigend. \nDamit will ich sagen, dass die Grundfinanzierung des \nStaatshaushaltes, der origin\u00e4ren Aufgaben, gesichert ist. \nDazu haben wir Tilgungen in H\u00f6he von 381 Milli-\nonen Euro in diesem Zeitraum vorgenommen. \n\nJetzt schauen wir uns an, was wir mit diesen Steuermehr-\neinnahmen im Zeitraum 2007 bis 2010 gemacht haben. \nDas sind in Summe circa 3,3 Milliarden Euro. Dabei \nstellen wir fest, dass wir den \u00fcbergro\u00dfen Teil dieser \nSteuermehreinnahmen in den Jahren 2007, 2008, 2009 \u2013 \nund geplant in 2010 \u2013 in einmalige Ausgaben zur Abfi-\nnanzierung von Lasten investiert haben. Allein f\u00fcr den \nDoppelhaushalt 2007/2008 waren das in Summe \n1,8 Milliarden Euro, f\u00fcr die Kreisreform 130 Millio-\nnen Euro, Kreisreform Invest 170 Millionen Euro, Kran-\nkenhausabfinanzierung 180 Millionen Euro, Doppel\u00fcber-\nlappung EFRE 280 Millionen Euro. Ich kann die Liste \nbeliebig fortsetzen. \n\nNoch nicht eingerechnet ist der Anteil, der den Kommu-\nnen damals zustand. Die Herren der FDP werden sich \nerinnern, dass wir auch die Steuermehreinnahmen von \n2006, die 600 Millionen Euro mit \u00dcPL au\u00dferhalb des \nHaushaltes, praktisch in R\u00fccklagen gesteckt haben \u2013 das \nStichwort Schloss Wackerbarth war allseits bekannt, \nPensionsfonds, Haushaltsr\u00fccklage und \u00c4hnliches. \n\nDiese einmaligen Mehreinnahmen, die wir in diesem \nZeitraum haben, sind f\u00fcr die Grundfinanzierung des \ngesellschaftlichen Lebens des Freistaates Sachsen nicht \nben\u00f6tigt worden. Damit wurden implizite Schulden, \nLasten und einmalige Ausgaben abfinanziert. Wenn wir \nuns anschauen, wo die eigentlichen R\u00fcckg\u00e4nge sind, von \ndenen wir hier sprechen, dann muss man n\u00fcchtern fest-\nstellen, dass das im investiven Bereich ist, in den Fremd-\nmitteln, insbesondere in den SoBEZ-Mitteln. Das entwi-\nckelt sich degressiv. \n\nDas Finanzministerium und diese Koalition machen \nFolgendes \u2013 das finde ich recht spannend \u2013: Sie greifen in \nden origin\u00e4ren Staatshaushalt ein und k\u00fcrzen dort. Das ist \nrichtig, Herr Rohwer. Dort wird nicht gespart, sondern \ngek\u00fcrzt. Diese Mittel werden dort herausgezogen und in \nden investiven Bereich gepackt. Dann wird perfide \ngesagt: Wir k\u00f6nnen diese Ausgaben nicht mit Kredit \nfinanzieren. Die Diskussion muss doch andersherum \nlaufen. Ich muss doch als Staat meine grunds\u00e4tzlichen \nPflichtaufgaben finanzieren. \n\n 1135\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nWenn ich perspektivisch investieren muss, im Zweifels-\nfall auch mit Krediten, dann muss ich fragen: Ist die \nInvestition notwendig? Ich stelle dann zwanghaft die \nFrage \u2013 wir haben ja eine Verschuldungsklausel in unse-\nrem Haushaltsgesetz \u2013: Wie bekomme ich es refinanziert? \n\nUm dem aus dem Weg zu gehen, greift man praktisch in \ndie K\u00fcrzung und schichtet es kalt um. Das ist, an einer \nFamilie festgemacht, nichts anderes, als wenn ich am \nSchulbrot meines Kindes spare und mein Auto finanziere \noder wenn ich den Sportbeitrag einspare und einen \nSpringbrunnen baue. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nOder \u2013 um es noch drastischer zu sagen \u2013 wenn ich an der \nPflege meiner Oma spare, weil ich eine neue Garagenein-\nfahrt pflastern will. Genauso l\u00e4uft das! \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, Frau Hermenau: Sie werden \ndas aus der Koalition nicht herausbekommen und gleich \ngar nicht aus dem Finanzministerium. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nMan hat ja seine Erfahrung!) \n\nWir brauchen \u2013 darin gebe ich Ihnen vollkommen recht \nund von daher stehe ich zum letzten Punkt Ihres Antrages \n\u2013 eine breite \u00f6ffentliche Diskussion, was wir uns an \nAufgaben im Freistaat perspektivisch leisten k\u00f6nnen und \nwollen, und zwar in der Daseinsvorsorge des gesellschaft-\nlichen Zusammenlebens in den Bereichen Bildung, \nKultus, Polizei, Justiz und allem, was die Kern- und \nPflichtaufgaben des Staates sind. Im \u00dcbrigen ist das bei \njeder Kommune so, die im Bereich Verwaltungshaushalt \nimmer organisiert und dann schaut, was sie f\u00fcr den \nVerm\u00f6genshaushalt \u00fcbrig hat. Dann k\u00f6nnen wir schauen, \nwelche Mittel wir f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung haben. \nDanach muss man die zweite Frage stellen: Wie sinnvoll \nsind diese Investitionen und wie finanziert man sie \nletztendlich? Das ist eine recht spannende Diskussion. \n\nEine dauerhafte Last haben wir nat\u00fcrlich \u2013 das wurde \nschon angesprochen und ich m\u00f6chte noch einmal darauf \neingehen \u2013: Das ist der Bereich der R\u00fccklage f\u00fcr die \nLandesbank. Perspektivisch werden wir 200 Milli-\nonen Euro erwirtschaften m\u00fcssen, um diese R\u00fccklage \nj\u00e4hrlich aufzustocken, bis wir diese rund 3 Milliar-\nden Euro finanziert bekommen. Es \u00e4rgert mich schon, \ndass wir diese dauerhafte Last haben und dass diejenigen, \ndie das verbrochen haben \u2013 Thode, Metz, Milbradt und \nCo. \u2013, schon wieder drau\u00dfen herumrennen und in Ehren \nFinanzvortr\u00e4ge halten. Das ist f\u00fcr mich unfassbar! \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nParallel dazu investieren wir gutes Geld, \u00fcber \n10 Millionen Euro, um aufzuarbeiten, ob wir bei Wirt-\nschaftspr\u00fcfern, Vorst\u00e4nden oder wem auch immer noch \n\nirgendetwas holen k\u00f6nnen, damit wir dann \u2013 diejenigen, \ndie im Untersuchungsausschuss waren, wissen es \u2013 Briefe \nnach Zypern schicken, die dort am Briefkasten nicht \nabgeholt werden. Das ist letztendlich die Konsequenz. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas muss st\u00e4rker kommuniziert werden, denn das sind \nunsere selbst verursachten Lasten. Letztendlich ist es so \u2013 \ndeshalb habe ich das heute angesprochen \u2013: Ob da PMO-\nVerm\u00f6gen zus\u00e4tzlich reinkommt und in die Landesbank-\nr\u00fccklage abwandert, das kommt auf dasselbe heraus. Das, \nwas die einen praktisch veruntreut haben, wird mit dem \nanderen letztendlich gestopft. \n\nIch finde den Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nvon der Sache her richtig. Unsere Fraktion wird diesem \nAntrag zustimmen. Auf einen Aspekt in Punkt 3 m\u00f6chte \nich noch hinweisen. Frau Hermenau, das Problem liegt \nbei den F\u00f6rderrichtlinien. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDas habe ich bereits im Haushalts- und Finanzausschuss \nangesprochen. Hier spielt das Parlament nicht mit. Es \nspielt hier keine Rolle. Wir haben keinen Einfluss darauf. \nWir haben nicht einmal ein Anh\u00f6rungsrecht im Zweifels-\nfall, um irgendwelche Hinweise in Richtung der F\u00f6rder-\nrichtlinie zu geben. Das geht komplett am parlamentari-\nschen Verfahren vorbei. Das ist ein grunds\u00e4tzliches \nProblem. Ich denke, es m\u00fcsste grunds\u00e4tzlich diskutiert \nwerden, dass hier ein Mitsprache- und Beratungsrecht des \nParlaments eingebaut werden kann; denn hier wird sehr \nviel Unfug getrieben. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \n und vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nPecher. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Fraktion der \nFDP ist an der Reihe. Es spricht Herr Abg. Zastrow; bitte \nsch\u00f6n. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Irgendwie ist das heute \nhier eine verkehrte Welt. Die GR\u00dcNEN werfen dem \nFinanzminister Schwarzmalerei vor, obwohl das \nSchwarzmalen eigentlich ihre Dom\u00e4ne ist. Sie sind ja \ndiejenigen, die sich immer wieder in apokalyptischen \nSzenarien \u00fcben und uns erz\u00e4hlen, wie dunkel die Zukunft \n\u2013 zumindest aus ihrer Sicht \u2013 sein wird: Klimawandel, \nFeinstaub usw. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \nHeiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nGestern war es die Genkartoffel, vor der Sie uns hier \ngewarnt haben, dass der Tag kommen werde, an dem sie \nuns alle vernichtet. Jetzt zeigen Sie pl\u00f6tzlich eine Seite, \ndie wir bisher von Ihnen gar nicht kennen. Sie spr\u00fchen \ngeradezu vor naiv-kindlichem Optimismus. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Oh!) \n\n 1136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nDas muss nat\u00fcrlich einen Grund haben, und den hat es \nauch, denn Sie haben den Landeshaushalt einer \u201elockeren \nOberfl\u00e4chenpr\u00fcfung\u201c unterzogen und mal eben \u00c4pfel mit \nBirnen gemixt. Dabei haben Sie festgestellt, dass die \nFinanzsituation angeblich viel besser ist als gedacht. Sie \nbehaupten, dass es ungenutztes Geld gebe und Sachsen \nauf riesigen Reserven sitze. Offensichtlich haben es Ihnen \ndie R\u00fccklagen des Freistaates Sachsen angetan. \n\nDa der Finanzminister in dankenswerter und klarer Art \nund Weise vorhin die Zahlen dargestellt hat, brauche ich \nnicht noch einmal im Detail auf alle Zahlen aus dem \nLandeshaushalt eingehen. Fakt ist: Sie haben sich gr\u00fcnd-\nlich verrechnet. Ihre angeblichen Finanzreserven sind wie \nein Kartenhaus zusammengefallen, meine Damen und \nHerren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich deshalb nur eines sagen: Es muss Grund-\nlage einer vern\u00fcnftigen und soliden Finanzpolitik sein, \nVorsorge f\u00fcr k\u00fcnftige Lasten zu treffen. Das gilt f\u00fcr gute \nZeiten und ebenso f\u00fcr schlechte Zeiten. Wenn wir von \nunseren B\u00fcrgern fordern, dass sie beispielsweise f\u00fcr das \nAlter, f\u00fcr Risiken und Krankheitsf\u00e4lle Vorsorge leisten \nsollen, dann kann der Staat nicht anders denken. Wenn \nwir von unseren Unternehmen fordern, rechtzeitig R\u00fcck-\nlagen f\u00fcr Risiken und Investitionen zu bilden, dann kann \nder Staat nicht v\u00f6llig anders handeln. Nein, f\u00fcr uns ist das \nBilden von R\u00fccklagen Teil einer soliden Finanzpolitik, \nmeine Damen und Herren. \n\nDiese R\u00fccklagen jetzt f\u00fcr vermeintlich soziale Leistun-\ngen, f\u00fcr richtige soziale Leistungen oder f\u00fcr neue Tarifer-\nh\u00f6hungen zu verkonsumieren, nur weil man sich vor \nharten Sparma\u00dfnahmen, vor unbequemen Strukturver\u00e4n-\nderungen scheut, ist falsch und gef\u00e4hrlich. Das ist nichts \nanderes als gr\u00fcne Finanzkamikaze und in h\u00f6chstem Ma\u00dfe \nabenteuerlich, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSinnvolle, notwendige und realistische R\u00fccklagen, wie sie \nder Finanzminister gebildet hat, sind f\u00fcr uns unantastbar. \nSie sind \u00fcbrigens f\u00fcr uns genauso unantastbar wie der \nGenerationenfonds, wie der Pensionsfonds. Ich wei\u00df \nnicht, ob das f\u00fcr Sie auch gilt. Die Frage richte ich einmal \nin die Runde. F\u00fcr uns als FDP sage ich aber ganz klar, \ndass genau das gilt. \n\n(Thomas Jurk, SPD:  \nIn Niedersachsen wird er geschlachtet!) \n\n\u2013 Wer wird geschlachtet? \n\n(Thomas Jurk, SPD: Dieser Pensionsfonds!) \n\nWir sind ja auch nicht in Niedersachsen, sondern in \nSachsen. Hier ist das Original, und wir schlachten den \nPensionsfonds ganz gewiss nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas setzt eines voraus \u2013 ruhig Blut, wobei die Stimmung \njetzt zum Ende der Plenarsitzung ganz gut tut \u2013, Kollege \n\nRohwer hat es vorhin gesagt: Wir haben genau das, was \nIhnen wahrscheinlich fehlt, sonst w\u00fcrden Sie nicht solche \nVorschl\u00e4ge machen: Wir haben Mut zu Entscheidungen. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nWir haben Mut, Priorit\u00e4ten zu setzen, wir haben Mut, \nauch unbequeme Wege zu gehen. Wir haben eben Mut, \nnicht nur zu konsumieren, um einmal eben gerade so \ndurch die Krise zu kommen, sondern wir haben den Mut \ndazu, unser Land umzubauen und zu modernisieren. Ich \nlade Sie herzlich ein, daran mitzuarbeiten. Meine Hoff-\nnung auf Ihre Mitwirkung ist zumindest, was die GR\u00dc-\nNEN und die SPD betrifft, \u00fcberschaubar. \n\nSie von den GR\u00dcNEN \u2013 Herr Scheel war vorhin doch \nsehr konstruktiv und ich fand das recht interessant \u2013 \nschlagen uns heute vor, den griechischen Weg zu gehen. \n\n(Protest und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nNichts anderes haben Sie hier gesagt. Sie schlagen uns \nden griechischen Weg vor, den Weg einer noch h\u00f6heren \nStaatsverschuldung, ohne Vorsorge f\u00fcr k\u00fcnftige Lasten zu \ntreffen und ohne kommenden Generationen noch eigene \nGestaltungsspielr\u00e4ume zu lassen. Das ist Griechenland, \nund genau das schlagen Sie uns hier vor. R\u00fccken Sie doch \nendlich mit der Wahrheit heraus! \n\nDiesen unverantwortlichen und gef\u00e4hrlichen Weg gehen \nwir nicht mit. Wir bleiben fest auf dem s\u00e4chsischen Weg. \nWir bleiben fest auf dem Weg einer soliden und nachhal-\ntigen Haushalts- und Finanzpolitik und der \u00dcberzeugung, \ndass man nur das ausgeben kann, was man einnimmt, \nsowie der \u00dcberzeugung, dass wir nicht das Recht haben, \nunsere heutigen Probleme auf Kosten unserer Kinder und \nEnkel zu l\u00f6sen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dieser Debatte haben Sie, \nwerte Kollegen von den GR\u00dcNEN, Ihren finanzpoliti-\nschen Offenbarungseid geleistet. Das ist es, was vom \nheutigen Tag \u00fcbrig bleiben wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die Fraktion der NPD ist an der Reihe. Es spricht \nHerr Abg. Schimmer. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es gibt in einer engen Haushaltslage zwei \ngrundlegend verschiedene Strategien: die offensive und \ndie defensive. Erstere bedeutet, dass Haushaltsrisiken \neinkalkuliert oder Defizite von vornherein aufgenommen \nwerden, um grundlegende \u00c4nderungen in der Wirtschafts-\nstruktur herbeizuf\u00fchren, die voraussichtlich sp\u00e4ter zu \nHaushalts\u00fcbersch\u00fcssen f\u00fchren werden. \n\nEin solches wirtschaftspolitisch sinnvolles, offensives, auf \nNeudeutsch genanntes Defizitspending mit einer wahrhaft \nwirtschaftspolitischen Zielsetzung kann die Bundesregie-\nrung aber gar nicht betreiben. Ja, wegen der EU-Fesseln \nkann sie im Grunde \u00fcberhaupt keine Wirtschaftspolitik \n\n 1137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nmachen, die diesen Namen wirklich verdient; denn \nlediglich die Milliardenpakete zur Rettung der sogenann-\nten systemrelevanten Banken und zur Vermeidung von \nallzu starken Besch\u00e4ftigungseinbr\u00fcchen wurden von \nBr\u00fcssel genehmigt, und zwar nicht zur langfristigen \nSicherung einer funktionierenden Volkswirtschaft in \nDeutschland, sondern im wohlverstandenen Interesse der \nherrschenden internationalen Wirtschafts- und Finanzoli-\ngarchie. \n\nF\u00fcr die Bundesl\u00e4nder wie hier Sachsen ist eine offensive \nHaushaltspolitik zur St\u00e4rkung der binnenwirtschaftlichen \nVernetzung noch weniger m\u00f6glich als auf Bundesebene. \nBis auf die Aussch\u00fcttung von Bundes- und EU-Geldern \nim vorgegebenen, wettbewerbsrechtlich korrekten und \ndementsprechend von Br\u00fcssel \u00fcberwachten globalwirt-\nschaftlichen Kontext oder etwa zum R\u00fcckbau in den \nsogenannten Schrumpfungsregionen ist ein Land wie \nSachsen auf eine rein defensive Haushaltspolitik angewie-\nsen. \n\nEs besteht im derzeitigen System keine Hoffnung, durch \netwaige, strukturpolitisch motivierte Finanzspritzen und \nentsprechend gezielte Projekte und Kampagnen Regionen \nwie dem Erzgebirge, dem Vogtland, Nordsachsen oder der \nOberlausitz ein neues wirtschaftliches Leben einzuhau-\nchen. Das erlaubt die EU nicht. Deswegen wird in diesen \nLandesteilen, dem weit \u00fcberwiegenden Teil Sachsens, die \nErosion der volkswirtschaftlichen Grundlagen weiterge-\nhen, verbunden mit einem weiteren R\u00fcckgang der Be-\nsch\u00e4ftigung, weiterer Abwanderung und weiteren r\u00fcckl\u00e4u-\nfigen Steuereinnahmen usw. \n\nDer S\u00e4chsischen Staatsregierung bleibt unter den von der \nEU-Diktatur vorgegebenen Bedingungen haushaltspoli-\ntisch nur eine M\u00f6glichkeit: eisern sparen, Schulden \nabbauen, R\u00fccklagen bilden, damit der Staat wenigstens so \nlange wie m\u00f6glich seine Verwaltungsfunktionen aufrecht-\nerhalten kann. Genau das macht die Staatsregierung. Das \nist zwar wirtschafts- und finanzpolitischer Wahnsinn, \nzumal bei einem demografischen Verfall, der Land und \nVolk existenziell bedroht. Aber wenigstens k\u00f6nnen damit \ndie staatlichen Verwaltungsstellen unter den obwaltenden \nUmst\u00e4nden so lange wie m\u00f6glich weiter vegetieren, wenn \nauch bei st\u00e4ndiger Schrumpfung. \n\nEs ist fast \u00fcberfl\u00fcssig zu erw\u00e4hnen, dass eine nationalde-\nmokratische Regierung diese Minuspolitik an Haupt und \nGliedern \u00e4ndern w\u00fcrde. Als Erstes w\u00fcrden wir die Br\u00fcsse-\nler Ketten sprengen, zumal diese ohnehin krass grundge-\nsetzwidrig, also illegal sind. Dann w\u00fcrden wir den deut-\nschen W\u00e4hrungsraum wieder herstellen \u2013 das kommt ja \njetzt sowieso von selbst mit Griechenland \u2013 und daf\u00fcr \nsorgen, dass in Deutschland und allen seinen Regionen \neine raumorientierte Wirtschaftspolitik betrieben w\u00fcrde, \nbei der noch kein so entlegenes Fleckchen unseres Vater-\nlandes der wirtschaftlichen Verwahrlosung mehr anheim-\nfallen w\u00fcrde. Dann, meine Damen und Herren, nur dann \nh\u00e4tte es auch wirklich Sinn, eine offensive Haushaltspoli-\ntik auf Bundes- wie auch auf Landesebene in Deutschland \nzu betreiben. Da diese Bedingung aber noch nicht erf\u00fcllt \n\nist, wird sich die NPD-Fraktion beim vorliegenden Antrag \nder Stimme enthalten. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die erste Runde der Stellungnahmen \nbeendet. Ich frage, ob es noch Redebedarf f\u00fcr eine zweite \nRunde gibt. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Frau Abg. Her-\nmenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Eines unterscheidet uns alle ganz \nwesentlich von denen, die am Rednerpult zum Thema \ngestanden haben. Ich habe pers\u00f6nliche Erfahrungen damit \ngemacht, wie es ist, \u00fcber mehrere Jahre hinweg in einem \nHaushalt Einsparungen vorzunehmen. Ich kenne mich mit \nder Materie aus. Sie tasten sich theoretisch heran, sogar \nder Finanzminister. \n\nIch stand schon einmal in der Verantwortung. Ich wei\u00df \u2013 \ndas ist auch belegbar \u2013, dass der Bundeshaushalt unter \nRot-Gr\u00fcn im Allgemeinen solider gewesen ist als er \nzurzeit ist. Das ist kein Geheimnis, und das wei\u00df auch \njeder, der rechnen kann. Ehrlich gesagt, wird mir hier \nangst und bange um die Staatsfinanzen, wenn ich so etwas \nh\u00f6re wie das, was Sie, Herr Zastrow, hier abgelassen \nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie scheinen ja eine gro\u00dfe Angst vor uns GR\u00dcNEN zu \nhaben, dass Sie sich nicht zu helfen wissen, dass Sie um \nsich schlagen und versuchen, irgendwelche komischen \nEindr\u00fccke zu erwecken. Sie haben sich mit Ihrer Rede \nentbl\u00f6\u00dft, Sie brauchen sich gar nicht weiter aufzuregen. \n\nHerr Unland, die allgemeine Haushaltsr\u00fccklage betrug \nzum 31. Dezember 2009, also vor wenigen Monaten, \nausweislich 915,8 Millionen Euro. Von denen wollten Sie \ntheoretisch im Jahr 2009 135 Millionen Euro entnehmen. \nDiese haben Sie nicht entnommen, deswegen sind es \n915,8 Millionen Euro und nicht 815 Millionen Euro. \n\nJetzt kommt nat\u00fcrlich noch hinzu, dass Sie in diesem Jahr \nplanen, 570 Millionen Euro auszugeben. Das k\u00f6nnen Sie \nauch machen, wenn es hilft, den Haushalt stabil zu halten. \nAber es bleibt eine Differenz von circa 340 Millio-\nnen Euro. Diese Frage haben Sie hier nicht beantwortet. \nSie haben auch nicht beantwortet, wo die 100 Milli-\nonen Euro Zinsersparnis geblieben sind und ob wir dieses \nJahr nicht wieder auch damit rechnen k\u00f6nnen. Diese \nFragen sind offengeblieben. \n\nIch m\u00f6chte, dass Sie im n\u00e4chsten Haushaltsausschuss \nnoch einmal zu diesen Erm\u00e4chtigungen, von denen Sie \nselbst gesprochen haben, Stellung nehmen. Sie haben \ngesagt, das Parlament habe Sie erm\u00e4chtigt, dass Sie \nR\u00fccklagen bilden k\u00f6nnen. Das stimmt. In Strichans\u00e4tzen \nist das richtig. Aber die H\u00f6he verf\u00fcgt das Parlament und \nnicht die Staatsregierung, nicht das SMF. \n\n 1138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDeswegen ist das meiner Meinung nach besprechungs-\npflichtig im Haushaltsausschuss, wenn nicht gar im \nParlament. \n\nDann komme ich noch zu Herrn Rohwer. Herr Rohwer, \nSie haben in der Sache nichts Wesentliches gesagt. Sie \nhaben sich in ein schn\u00f6seliges Abwehrman\u00f6ver verrannt, \nindem Sie versucht haben, seri\u00f6s aufzutreten, damit Sie \nmir vorwerfen k\u00f6nnen, ich w\u00e4re unseri\u00f6s. Nun spricht f\u00fcr \nmich meine langj\u00e4hrige Arbeit in dem Fachbereich, f\u00fcr \nSie nur Ihr selbsternanntes Expertentum. Aber unabh\u00e4n-\ngig davon habe ich Sie ganz offensichtlich ertappt, denn \nSie haben gesagt, Sie h\u00e4tten den Mut zur Entscheidung. \nDann stimmt es also, dass Sie die K\u00fcrzung im Jugend- \nund Sozialbereich bewusst in der Fraktion entschieden \nhaben, denn Sie hatten ja den Mut zur Entscheidung, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nund dass Ihnen das nicht en passant, aus Versehen, pas-\nsiert ist, weil keiner wusste, wie er im Einzelplan 08 \nsparen soll. Das w\u00fcrde ich sp\u00e4ter gern noch einmal im \nSchlusswort vertiefen; das ist interessant. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweiteren Redebedarf der Fraktionen in der zweiten \nRunde? \u2013 Herr Pecher, SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Ich freue mich immer, die Gelegen-\nheit zu nutzen, mich einmal mit Herrn Zastrow auseinan-\nderzusetzen; deshalb habe ich mir ein bisschen Redezeit \naufgehoben. Ich finde es immer spannend, wenn er hier \nvortritt, um ein eigentlich fachliches Niveau von Finanz-\npolitikern oder eine spannende Debatte dann auf Kl\u00e4rgru-\nbenniveau zu dr\u00fccken. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nEs ist fantastisch, wie er das immer hinbekommt, wenn er \nmit heiserem Geschrei hier vorn steht und null Komma \nnichts sagt au\u00dfer Placebos und Phrasen. Dann frage ich \nmich, wie der n\u00e4chste Doppelhaushalt aussehen soll. \n\nUm es einmal zusammenzufassen, Herr Zastrow: Wir \nhaben in den letzten Jahren 380 Millionen Euro getilgt, \nwir haben 3,3 Milliarden Euro Lasten abfinanziert, wir \nhaben diesen Pensionsfonds organisiert und wir haben ihn \ngef\u00fcllt. Wir haben im 3,5-Milliarden-Euro-Bereich In-\nvestitionen dabei, in beiden Doppelhaushalten, und es \nsind wahrscheinlich die besten Haushalte, die Sachsen je \nhatte. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch sage Ihnen eines: Wenn Sie es hinbekommen und hier \neinen Haushalt vorlegen und auch die n\u00e4chsten, mit denen \nSie ann\u00e4hernd herankommen, dann zolle ich Ihnen hier \nRespekt und sage: Hut ab! Das mache ich auch dankbar, \nweil es im Interesse dieses Landes ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAber das geht mit Sicherheit nicht mit Ihrem Niveau, \ndenn das ist kein Niveau. Was haben Sie denn bisher hier \nhinbekommen? Sie haben m\u00fchsam ein Versammlungsge-\nsetz zusammengestottert, Sie haben \u00fcber Standards \ndiskutiert, die Sie an Stra\u00dfenlaternen und Gullydeckeln \nfestmachen, und \u2013 verdammt noch mal! \u2013 mein Auto kann \nich sonntags immer noch nicht waschen lassen! Was \nmachen Sie denn?! \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nSie machen Pressekonferenzen zum Haushalt und dort \nsagen Sie, dass Sie nichts sagen. Wo bleiben denn Ihre \nVorschl\u00e4ge, Ihre Visionen oder Ihre Ziele oder was auch \nimmer?! Nichts bekommen Sie hin! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWenn ich es einmal erlebe, dass Sie hier hintreten und \nsagen, wir wollen dies und jenes machen und das wollen \nwir so und so finanzieren, dann sagen wir: Aha, der \nZastrow hat gelernt. \u2013 Mal sehen, ob es so kommt. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Gibt es noch Wortmel-\ndungen in der zweiten Runde? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Wird von der Staatsregierung das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Auch nicht. Damit hat Frau Hermenau f\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Schlusswort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Scheel, Sie haben \ngesagt, man k\u00f6nnte ja noch bis Mai warten \u2013 ja, vielleicht \ngr\u00fcnt es dann auch noch ein bisschen mehr. Wissen Sie, \ndie Zahlen zur Steuersch\u00e4tzung standen gestern und heute \nim \u201eHandelsblatt\u201c. Wenn Sie das lesen w\u00fcrden, w\u00fcrden \nSie diese kennen und dann w\u00e4re es auch gar kein Prob-\nlem, jetzt schon eine Entscheidung zu treffen. \n\nIch gehe davon aus, dass Sie das einfach nur gesagt \nhaben, weil Sie den Zug verpasst haben, meine Damen \nund Herren von der Linken, weil Sie n\u00e4mlich merken, \ndass es im Mai nicht mehr zur\u00fcckzuholen ist. \n\nJetzt sind wir bei den strukturellen Ver\u00e4nderungen, von \ndenen Herr Rohwer gesprochen hat. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Wir haben den \nAntrag gestellt, da waren Sie noch gar nicht da!) \n\nDurch die Richtlinienver\u00e4nderung ist es jedenfalls so, \ndass jetzt bereits die ersten Schlie\u00dfungen, die K\u00fcndigun-\ngen usw. im Jugend- und Sozialbereich laufen; die struk-\nturellen Ver\u00e4nderungen finden statt. Das Ganze um vier \nWochen zu verschieben zeigt, dass sie mit Ihnen nicht \ngeredet haben, sonst gar nichts. \n\nIch glaube, Sie m\u00fcssen sich vielleicht noch einmal mit \nmir vertiefend \u00fcber das Wort \u201estrukturelle Einsparungen\u201c \nunterhalten, Herr Kollege Rohwer. Entweder haben Sie \n\n 1139\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nbewusst entschieden, dass Sie das im Jugend- und Sozial-\nbereich so machen wollen \u2013 was ich Ihnen gar nicht \nunterstelle, daf\u00fcr war die \u00dcberraschung einiger Ihrer \nKollegen zu gro\u00df; oder Sie haben es allein gemacht, das \nist ja auch m\u00f6glich \u2013, oder aber Sie wussten nicht, was da \ngeschieht, und das halte ich f\u00fcr ein Problem. \n\nAuch wenn das Thema die meisten Abgeordneten hier gar \nnicht so sehr zu fesseln scheint, bin ich der Auffassung, \ndass das unsere urs\u00e4chliche Verantwortung ist. Die Volks-\nvertretung sitzt hier im Parlament, und die Regierung ist \nbei der Volksvertretung angestellt, nicht umgekehrt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nWenn Sie nachher in Ihre Wahlkreise zur\u00fcckkehren und \nden Leuten erkl\u00e4ren m\u00fcssen, was Sie hier mit Mut zur \nEntscheidung entschieden haben, dann frage ich mich, \nwie Sie das in Ihren B\u00fcros noch hinbekommen. \n\nStrukturelles Einsparen h\u00e4tte bereits im letzten Jahr \nangefangen und \u00fcberlegt werden m\u00fcssen. Ich habe das \nauch angemahnt, sogar die ganze Zeit im Wahlkampf: \nWelche strukturellen Einsparungen wollen Sie bringen? \nSie bringen ja in 2010 nicht eine einzige beabsichtigte \nstrukturelle Einsparung, sondern Sie knuspern \u00fcberall ein \nbisschen was weg und halten das Ganze f\u00fcr eine Sparleis-\ntung. \n\nDasselbe haben Sie ganz offensichtlich auch 2011/2012 \nvor. Von dem Schreckgespenst 1,7 Milliarden Euro, die \nder Steuersch\u00e4tzung \u00fcberlassen werden \u2013 wobei ich \nglaube, dass es ungef\u00e4hr so eintreten wird \u2013, kommt doch \nhinaus, dass 1,4 von diesen 1,7 Milliarden Euro die \nKommunen erbringen m\u00fcssen, ohne dass es \u00fcber die \nInvestitionsk\u00fcrzungen l\u00e4uft. Wo spart denn dann noch das \nLand strukturell ein?, m\u00f6chte ich einmal fragen. Wir \nsprechen von 3 bis 4 Millionen Euro, die am Ende wieder \nfehlen. Dann machen Sie wieder ein bisschen Zinsausbeu-\n\nte, haben noch irgendwo eine Keksdose herumstehen und \ndrangsalieren irgendwie noch jemanden, und das ist es \ndann. \n\nAlso wissen Sie, das Land selbst macht keine strukturel-\nlen Einsparungen \u2013 ich bin jetzt sehr gespannt auf Ihren \nEntwurf im Juni; vielleicht kommt es ja dann, das ist ja \nm\u00f6glich. Die bisherige, von Ihnen im Januar noch einmal \nbest\u00e4tigte Mittelfristige Finanzplanung weist das aus, was \nich gerade vorgestellt habe, und deswegen finde ich es \nwichtig, dass wir \u00fcber die R\u00fccklagenbildung eine sehr \nklare Auffassung haben, und zwar alle miteinander \ngemeinsam. Sie von Schwarz-Gelb glauben doch nicht, \ndass Sie hier f\u00fcnf Jahre durchkommen mit dieser Art von \nHaushaltsbewirtschaftung auf diesem Niveau?! Da r\u00fcckt \nIhnen als Erstes die Wirtschaft auf die Pelle, und zwar zu \nRecht! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/2088 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist diese Drucksache bei \neinigen Jastimmen mehrheitlich nicht beschlossen und \ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir hatten heute Morgen eine \nEntscheidung des Pr\u00e4sidiums des S\u00e4chsischen Landtags \nwegen einer als dringlich bezeichneten m\u00fcndlichen \nAnfrage. Nach \u00a7 52 Abs. 2 Satz 3 Gesch\u00e4ftsordnung kann \ngegen diese Entscheidung des Pr\u00e4sidiums des S\u00e4chsischen \nLandtags ein Beschluss des Landtags herbeigef\u00fchrt \nwerden. Dies ist der Fall. \n\nIch rufe somit auf den \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEntscheidung des Landtags \u00fcber den Beschluss des Pr\u00e4sidiums  \nvom 29.04.2010 zur Zul\u00e4ssigkeit einer als dringlich bezeichneten  \n\nm\u00fcndlichen Anfrage gem\u00e4\u00df \u00a7 52 Abs. 1 Satz 3 GO \nDrucksache 5/2200, Antrag des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich schlage als \nRedezeit maximal 5 Minuten je Fraktion vor, wenn das \ngew\u00fcnscht ist. Die Reihenfolge: Antragsteller, CDU, \nSPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, eine \nFrage: DIE LINKE hat nat\u00fcrlich auch 5 Minuten Rede-\nzeit, nicht nur der Antragsteller dieser Fraktion? \n\nJetzt w\u00fcrde ich vorschlagen, wenn Sie damit einverstan-\nden sind \u2013 Sie m\u00fcssen nicht sprechen als Fraktion \u2013, dass \nder Antragsteller das Wort ergreifen kann. \n\n\u2013 Bitte, Herr Tischendorf. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Selbst-\nverst\u00e4ndlich, jede Fraktion, und der Antragsteller kann \njetzt sprechen, wenn er das m\u00f6chte. Er muss aber auch \nnicht. \n\nHerr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Der Punkt, \u00fcber den \n\n 1140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nwir jetzt sprechen, betrifft das Fragerecht der Abgeordne-\nten nach Artikel 51 der s\u00e4chsischen Landesverfassung. \nDeshalb ist es eine wichtige Frage, wie wir in diesem \nHaus damit umgehen, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob \nman zur regierungstragenden Mehrheit oder zur Oppositi-\non im Landtag geh\u00f6rt. \n\nEin Abgeordneter hat nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung drei \nM\u00f6glichkeiten, Fragen an die Staatsregierung zu stellen. \nDie eine ist die Kleine Anfrage, auf die er nach vier \nWochen eine entsprechende Antwort erh\u00e4lt. Die zweite \nM\u00f6glichkeit ist die m\u00fcndliche Fragestunde. Dabei hat er \nden Vorteil, dass die Frage innerhalb einer Woche beant-\nwortet werden muss, dass die Beantwortung hier \u00f6ffent-\nlich erfolgt und er zwei Nachfragen zu diesem Thema \nstellen kann. Die dritte M\u00f6glichkeit f\u00fcr einen Abgeordne-\nten ist die dringliche m\u00fcndliche Anfrage nach Anlage 5 \nder Gesch\u00e4ftsordnung, der Richtlinien f\u00fcr die Fragestun-\nde, und zwar der Punkt 7.2. \n\nAlle drei Instrumente sind grunds\u00e4tzlich einsetzbar und es \nobliegt dem Abgeordneten, dar\u00fcber zu entscheiden, f\u00fcr \nwelches Frageinstrument er sich entscheidet. \n\nIm vorliegenden Fall \u2013 und das ist der Punkt der dringli-\nchen m\u00fcndlichen Anfrage \u2013 war f\u00fcr den Zeitpunkt des \nEinreicheschlusses f\u00fcr diese Landtagssitzung eine Presse-\nkonferenz der Staatsregierung mit dem Finanzminister \nund dem Ministerpr\u00e4sidenten angesetzt. 12:00 Uhr war \nder Einreicheschluss. Zu dieser Zeit begann die Presse-\nkonferenz, und nat\u00fcrlich mussten die Parlamentarier \ndavon ausgehen, dass dort nach der Klausur des Kabinetts \nentsprechende Ausk\u00fcnfte gegeben werden. Diese Aus-\nk\u00fcnfte sind in weiten Teilen den anwesenden Journalisten \nverweigert worden; es hat ja auch entsprechende Reaktio-\nnen gegeben. \n\nDaraufhin habe ich mich entschieden, von diesem Passus \nin der Gesch\u00e4ftsordnung Gebrauch zu machen und eine \ndringliche m\u00fcndliche Anfrage einzureichen. Diese muss \nnach der Gesch\u00e4ftsordnung fristgem\u00e4\u00df \u2013 drei Werktage \nvorher, 12 Uhr \u2013 eingereicht werden \u2013 dies ist gesche-\nhen \u2013, und es muss nach der Richtlinie ein Thema von \noffensichtlich dringendem Interesse sein. \n\nWir haben in diesen Tagen mehrmals \u00fcber den Haushalt \ngesprochen. Es geht um die Planungen der Staatsregie-\nrung. Wir alle wissen, dass diese sich zum Teil noch im \nLaufen befinden. Wir wissen aber auch \u2013 aus dem Pr\u00e4si-\ndium \u2013, dass es ein Schreiben des Finanzministers an die \nRessorts gab, das auch das Landtagspr\u00e4sidium bekommen \nhat, in dem Eckpunkte aufgestellt und Vorgaben gemacht \nworden sind. Genau dazu wollte ich eine Frage stellen, \nwie es mir als Abgeordneter m\u00f6glich ist. Wir haben noch \nnie den Fall gehabt, dass eine solche Anfrage nicht zuge-\nlassen worden ist. \n\nUm es klar zu sagen: Allein die Motivation, dass die \nregierungstragende Koalition es dem Ministerpr\u00e4sidenten \nhier ersparen m\u00f6chte, wieder einmal nichts zu sagen, kann \nnicht dazu f\u00fchren, dass mit Mehrheit beschlossen werden \ndarf, eine dringliche m\u00fcndliche Anfrage nicht zuzulassen. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nEs hei\u00dft in der entsprechenden Bestimmung: Der Pr\u00e4si-\ndent soll diese Anfragen zulassen. \n\nJetzt k\u00f6nnte man sagen, es gebe das dringliche Interesse \nnicht. Dann h\u00e4tte die Staatsregierung keine Pressekonfe-\nrenz gemacht, dann h\u00e4tte es nicht mehrere entsprechende \nPunkte auf der Tagesordnung des Plenums gegeben. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Es gibt nach \njeder Kabinettssitzung eine Pressekonferenz!) \n\nIch m\u00f6chte als Abgeordneter das Fragerecht nach Arti-\nkel 51 der Verfassung hier anwenden. Ich wiederhole: \nDieses Instrument ist sehr selten angewendet worden, drei \noder vier Mal in den bisherigen Legislaturperioden. \nImmer sind die Fragen anstandslos auch auf die Frage-\nstunde gesetzt worden. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Da waren es \noffensichtlich auch sinnvolle Fragen!) \n\nWir hatten heute im Pr\u00e4sidium die Situation, dass ein \nVermerk des Juristischen Dienstes vorlag. Darin wird die \ndringliche m\u00fcndliche Anfrage in eine vergleichbare \nSituation gestellt wie ein Dringlicher Antrag. Der aller-\ndings verfolgt das Ziel, eine Entscheidung herbeizuf\u00fch-\nren. Hier geht es um das individuelle Fragerecht des \nAbgeordneten. Aus meiner Sicht \u2013 im \u00dcbrigen auch aus \nder Sicht der anderen Oppositionsfraktionen \u2013 ist dieses \nIndividualrecht des Abgeordneten nicht per Mehrheitsbe-\nschluss einzuschr\u00e4nken. Auch kann der Juristische Dienst \nnicht vorwegnehmen, was die Staatsregierung antworten \nwird, oder ahnen, was die Staatsregierung vielleicht \nantworten k\u00f6nnte. Das kann nur die Staatsregierung, auch \nwas den Verweis auf den sogenannten Kernbereich der \nexekutiven Eigenverantwortung angeht. Diese M\u00f6glich-\nkeit hat sie. Was nicht geht: per Mehrheitsbeschluss das \nFragerecht der Abgeordneten zu beschneiden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \nSie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Das hat es in diesem \nLandtag auch noch nicht gegeben. \n\nIch m\u00f6chte deshalb das Plenum bitten, diese Entschei-\ndung zu korrigieren und die Frage, die ich fristgem\u00e4\u00df \neingereicht habe, dann auch in der Fragestunde des \nLandtages zu behandeln. Das beantrage ich. Ich bitte Sie \nherzlich um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: In der \nAussprache zu diesem Antrag haben die Fraktionen die \nM\u00f6glichkeit, sich zu Wort zu melden. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion spricht der Abg. Piwarz. \n\n(Christian Piwarz, CDU, \nspricht vom Saalmikrofon aus.) \n\n 1141\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich kann es relativ kurz machen. Wir haben \nim Pr\u00e4sidium umfangreich \u00fcber den Antrag diskutiert. Wir \n\u2013 sowohl CDU als auch FDP \u2013 haben deutlich gemacht, \ndass wir uns der Meinung des Juristischen Dienstes des \nS\u00e4chsischen Landtages wie auch des Landtagspr\u00e4sidenten \nanschlie\u00dfen, und haben daher im Pr\u00e4sidium den Antrag \nabgelehnt. Wir werden das auch hier tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Linksfraktion. \u2013 Herr Bartl, Sie m\u00f6chten spre-\nchen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Nach dem Untersuchungs-\nausschussrecht, das Ihnen im Magen liegt, meine Damen \nund Herren von CDU und FDP, kommt an n\u00e4chster Stelle \ndas Fragerecht, das Sie auch gern weitestgehend abschlei-\nfen w\u00fcrden. Deshalb war der Beifall von Ihrer Seite f\u00fcr \ndie Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes in der \nSache Nolle vielleicht vorschnell; denn der Verfassungs-\ngerichtshof hat den Stellenwert des Interpellationsrechts \nnoch einmal betont; blo\u00df die \u201eVerkettung\u201c wurde moniert. \nEs geht also um Formalit\u00e4ten. \n\nWas Sie bei der ganzen Sache letzten Endes v\u00f6llig au\u00dfer \nAcht lassen: In Artikel 51 der Verfassung, der das Fra-\ngerecht normiert, hei\u00dft es: \n\n\u201eFragen einzelner Abgeordneter oder parlamentarische \nAnfragen haben die Staatsregierung oder ihre Mitglieder \nim Landtag und in seinen Aussch\u00fcssen nach bestem \nWissen unverz\u00fcglich\u201c \u2013 unverz\u00fcglich! \u2013 \u201eund vollst\u00e4ndig \nzu beantworten.\u201c \n\nDa bleibt kein Raum, \u00fcber Regelungen nachzudenken, \nwer denn \u201eunverz\u00fcglich\u201c auslegen darf bzw. ob man die \nStaatsregierung gewisserma\u00dfen davor sch\u00fctzen m\u00fcsse, \ndamit sie noch Zeit hat zu \u00fcberlegen. Noch einmal: Die \nStaatsregierung hat unverz\u00fcglich zu antworten. \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\nWenn ich in einer Stellungnahme des Juristischen Diens-\ntes, der zuallererst daf\u00fcr da ist, die Abgeordneten dieses \nHohen Hauses in der Wahrnahme ihrer Rechte zu unter-\nst\u00fctzen, und dieses Haus darin zu unterst\u00fctzen, dass es \nseine Funktion in der Gewaltenteilung gegen\u00fcber der \nStaatsregierung wahrnehmen kann, lese: \u201eDie Staatsregie-\nrung befindet sich anscheinend noch in der Abw\u00e4gungs-\nphase, mithin in der Meinungsbildung \u00fcber die Aufstel-\nlung des n\u00e4chsten Doppelhaushaltes. Insoweit w\u00fcrde die \nFrage in den Kernbereich der Exekutive eindringen und \nm\u00fcsste von der Staatsregierung nicht beantwortet wer-\nden\u201c, dann stelle ich dazu fest: Das steht der Landtags-\nverwaltung nicht zu. Wenn die Staatsregierung meint, \ndass ihr Kernbereich betroffen ist, dann kann sie es sagen. \nAber Sie m\u00fcssen sich doch nicht den Kopf der Staatsre-\ngierung zerbrechen, meine Damen und Herren vom \nPlenardienst oder Herr Landtagsdirektor! \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist logisches \nDenken! \u2013 Lachen bei der Linksfraktion) \n\nDas Problem ist: Wenn wir so weit kommen, dass der \nPr\u00e4sident \u2013 mit aller Ehrerbietung \u2013 bzw. die Mitarbeiter \nder Landtagsverwaltung dar\u00fcber nachdenken d\u00fcrfen, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die  \nwerden doch wohl denken d\u00fcrfen!) \n\nwann denn ein Abgeordneter es f\u00fcr dringlich halten darf, \neine Frage zu stellen, wenn das also der Wertung des \nPlenardienstes unterliegt, dann ist das Fragerecht im Kern \nausgeh\u00f6hlt. Das geht schlechterdings nicht. \n\nDie Regelung, die wir haben, besagt ganz eindeutig \u2013 das \nist ganz anders als bei Antr\u00e4gen \u2013: Es ist zu pr\u00fcfen, ob f\u00fcr \ndiese Frage eine zeitliche, tempor\u00e4re Dringlichkeit da ist. \n\u2013 Dann kann man meinethalben noch zugestehen, dass \nman \u00fcberlegen muss, was den sachlichen Zusammenhang \nangeht, ob denn diese Dringlichkeit sich nach der Logik \nergibt. Aber da hat Kollege Hahn \u2013 lesen Sie den Ein-\nstieg \u2013 klargemacht, weshalb er es jetzt und aus dieser \nSituation heraus auch zeitlich f\u00fcr dringlich h\u00e4lt, die Frage \njetzt loszuwerden. Angesichts dessen kann man nicht \nsagen: \u201eWarten Sie bitte sch\u00f6n bis zum n\u00e4chsten Monat. \nSie k\u00f6nnen im Mai nachfragen.\u201c Das ist nach unserer \n\u00dcberzeugung eindeutig gegen den Sinngehalt von Arti-\nkel 51 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung. \n\nMan muss ja nicht alles in Leipzig ausstreiten lassen. \nBitte \u00fcberlegen Sie noch einmal, meine Damen und \nHerren von der CDU \u2013 von der FDP genauso, obwohl es \nda wohl unterschiedliche Auffassungen gab \u2013, ob man \nsich nicht auch einmal korrigieren kann und qua besserer \nEinsicht im Interesse von 132 Abgeordneten dieses \nHauses dem Antrag zustimmen kann. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die Einsicht \nd\u00fcrfen Sie auch einmal zeigen!) \n\nEs geht nicht um die Interessen von Dr. Hahn oder der \nLINKEN insgesamt, sondern darum, ob die Abgeordneten \nihr Mandat \u2013 ob in Opposition oder in Koalition \u2013 nach \nder Verfassung wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die SPD-Fraktion, ob Gespr\u00e4chsbedarf besteht. \u2013 Ja; \nHerr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Nachdem durch den Antrag des Kollegen \nHahn das Ganze zu einer Auseinandersetzung hier im \nPlenum geworden ist, m\u00f6chte ich zumindest noch ein, \nzwei Punkte anmerken, die wichtig sind. \n\nEs ber\u00fchrt mich schon ein wenig, wie salopp mit Fra-\ngerechten der Abgeordneten umgegangen wird, wenn ich \nden Wortbeitrag meines Kollegen Piwarz noch einmal vor \nmeinem geistigen Auge ablaufen lasse. Sie haben zwei \nS\u00e4tze gesagt: \u201eEs ist, wie es ist. Wir f\u00fcgen uns dem \nVotum \u2013 \u2013 \n\n 1142\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir haben \nuns angeschlossen! H\u00f6ren Sie zu!) \n\n\u201eWir teilen das Votum des Juristischen Dienstes. Danke \nsch\u00f6n. Wir stimmen dem zu.\u201c Worum geht es eigentlich? \nEs geht um die Frage, wie wir zuk\u00fcnftig mit solchen \nm\u00fcndlichen Anfragen umgehen und ob sie mit Dringli-\nchen Antr\u00e4gen nach \u00a7 53 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \ngleichzusetzen sind. Ich setze wirklich einige Fragezei-\nchen, ob man diesen Vergleich herstellen kann. \n\nEs ist dringend notwendig, dass wir uns Gedanken dar-\n\u00fcber machen, ob wir uns mit einer solchen Verfahrens-\nweise nicht tats\u00e4chlich Rechte als Abgeordnete nehmen. \nAngesichts dessen macht es durchaus Sinn, ein, zwei \nS\u00e4tze mehr dazu zu sagen. \n\nIch habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Argumentation des Juristi-\nschen Dienstes, wenn es um die zeitliche Dimension geht. \nEs ist ganz klar: Wenn man eine Ausnahme von der \nGesch\u00e4ftsordnung gestatten und hier eine m\u00fcndliche \nAnfrage stellen will, dann muss man genau begr\u00fcnden, \nwarum es zeitlich nicht m\u00f6glich war, das vor Ablauf der \nFrist zu tun. Genau das hat Kollege Hahn dargelegt. Er \nhat sich auf eine Pressekonferenz bezogen, die stattgefun-\nden hat, an der Ministerpr\u00e4sident Tillich und Finanzminis-\nter Unland teilgenommen haben. Mein Kollege Pecher hat \nschon etwas zur Qualit\u00e4t der Pressekonferenz gesagt. \n\nDanach war die Frist abgelaufen. Deshalb bezieht sich \njetzt die Anfrage ausschlie\u00dflich darauf, ob nach Fristab-\nlauf eine m\u00fcndliche Anfrage m\u00f6glich ist. Es ist begr\u00fcndet \nworden, warum sie nach Ablauf der Frist jetzt gestellt \nwird. Es geht \u00fcberhaupt nicht um den Inhalt. Es geht nicht \ndarum, ob das, was gefragt worden ist, die Staatsregie-\nrung beantworten muss. Das entscheidet die Staatsregie-\nrung f\u00fcr sich selbst. Das ist doch vollkommen klar. Das \nliegt in ihrer Entscheidung. Es geht ausschlie\u00dflich darum, \nob Herr Hahn, abweichend von der Gesch\u00e4ftsordnung, \ndiese Frage stellen kann, weil sie sich auf einen Sachver-\nhalt bezieht, der nach Ablauf der eigentlichen Frist der \nGesch\u00e4ftsordnung aufgetreten ist. \n\nDeshalb bitte ich alle Abgeordneten, sich genau zu \u00fcber-\nlegen, ob wir an dieser Stelle die Regelung des \u00a7 53 der \nGesch\u00e4ftsordnung zu Dringlichen Antr\u00e4gen, wo es einen \nSachzusammenhang und einen inhaltlichen Zusammen-\nhang geben muss, auch f\u00fcr m\u00fcndliche Anfragen zur \nAnwendung bringen k\u00f6nnen. \n\nWir sind der Auffassung, dass das nicht m\u00f6glich ist, und \nhaben uns im Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit ausgespro-\nchen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Klaus Bartl, \n\nLinksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die FDP-Fraktion, ob es noch Redebedarf gibt. \u2013 \n\nHerr Bartl, Sie geh\u00f6ren zwar nicht zur FDP-Fraktion, aber \nSie stehen am Mikrofon. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte die M\u00f6glichkeit \neiner Kurzintervention nutzen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nhaben Sie nat\u00fcrlich. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Es geht mir nur um ein \nProblem. Bei allem Respekt gegen\u00fcber dem, was darge-\nlegt worden ist \u2013 ich unterstreiche voll, was Kollege \nBrangs sagte \u2013, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die \ndringliche Anfrage keine Ausnahme von der Gesch\u00e4fts-\nordnung ist. Wir haben eine Anlage 5 \u201eRichtlinien f\u00fcr die \nFragestunde\u201c. Darin steht zu Ziffer 7.2 \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl, Sie m\u00fcssen auf Ihren Vorredner eingehen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Kollege Brangs hatte \ngesagt, dass es eine Ausnahme von der Gesch\u00e4ftsordnung \nist. Dazu will ich gewisserma\u00dfen intervenieren. Es ist \ndirekt vorgesehen, dass es Kleine Anfragen gibt, die bis \nzum Donnerstag der Vorwoche, 12:00 Uhr, eingereicht \nsein m\u00fcssen, und es gibt dringliche m\u00fcndliche Anfragen, \ndie genauso zu behandeln sind, wie es die Richtlinie \nvorsieht, und der Pr\u00e4sident muss es entsprechend pr\u00fcfen. \nDas ist also keine Ausnahme von der Gesch\u00e4ftsordnung, \nwo man sagen k\u00f6nnte, hier muss ein besonderes Interesse \ndargestellt werden. Es ist von uns in der Gesch\u00e4ftsord-\nnung vorgesehen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBrangs, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention von Herrn \nBartl antworten? \n\nStefan Brangs, SPD: Es ist vollkommen richtig, was \nmein Kollege Bartl gerade ausgef\u00fchrt hat. Die Ausnahme \nvon der Regel hat sich auf die Fristverk\u00fcrzung bezogen, \nnicht auf das Mittel an sich. Das ist in der Tat geregelt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nFDP-Fraktion hat auf den Redebeitrag verzichtet. Ich \nfrage die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Herr \nGerstenberg, Sie haben das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin auch etwas \nbefremdet, dass vonseiten der Koalitionsfraktionen eine \nganz d\u00fcnne bzw. gar keine Erkl\u00e4rung kommt zu einer \nFrage, in der jetzt dieser Landtag in ureigenster Angele-\ngenheit entscheiden soll. Es geht um Frage- und Informa-\ntionsrechte der Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages. \nIch glaube, die wenigsten von uns werden in dieser \nkurzen Zeit in der Lage gewesen sein, dieses relativ dicke \nPapier durchzulesen, das den Vorgang dokumentiert. \n\nDeshalb will ich noch einmal in die Kerbe hauen, die \nmein Vorredner Kollege Brangs schon aufgemacht hat. \n\n 1143\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die NPD-Fraktion, ob es Redebedarf gibt. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nDie Frage ist, ob hier das sogenannte Zweistufenverfah-\nren, wonach ein zeitliches und ein sachliches Moment wie \nbei dringlichen Antr\u00e4gen bestehen muss, zur Anwendung \nkommen kann. Es steht v\u00f6llig au\u00dfer Frage, dass es f\u00fcr \neine m\u00f6gliche Dringliche Anfrage eine zeitliche Dring-\nlichkeit geben muss. Diese zeitliche Dringlichkeit ist im \nvorliegenden Fall mit der Schilderung des Zeitablaufs am \n22. April ohne Widerspruch dargelegt worden. Dieser \n\u00dcberzeugung ist auch der Juristische Dienst. Dann wird \naber die sachliche Dringlichkeit angefragt. Da habe ich \nenorme Zweifel, dass diese Analogie zu Dringlichen \nAntr\u00e4gen wirklich f\u00fcr Fragerechte der Abgeordneten \nzul\u00e4ssig ist. \n\nW\u00e4hrend \u00a7 53 Abs. 3 Satz 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung die \nVoraussetzung f\u00fcr die Dringlichkeit eines Antrages so \nformuliert, dass im \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige \nEntscheidung des Landtages \u00fcber einen solchen Antrag \nnicht erreichbar ist, geht es doch bei einer m\u00fcndlichen \nAnfrage \u00fcberhaupt nicht um eine Entscheidung. Es geht \neinzig um ein Informationsinteresse des Abgeordneten. \nIm Zweifelsfall sollte dieses Informationsinteresse befrie-\ndigt werden. Ich bin der \u00dcberzeugung, wenn wir im \nZweifel sind, dann sollten wir im Zweifel zugunsten des \nInformationsinteresses von uns allen, von uns Abgeordne-\nten des S\u00e4chsischen Landtages entscheiden. \n\nOb diese Frage inhaltlich dringlich ist, steht nicht zur \nDiskussion. Ich habe es im Pr\u00e4sidium gesagt, ich wieder-\nhole es noch einmal. Ich halte die Ausf\u00fchrungen des \nJuristischen Dienstes, dass eine Frage in den Kernbereich \nder exekutiven Eigenverantwortung eingreift, f\u00fcr richtig. \nWir sind in einer Situation, wo innerhalb der Staatsregie-\nrung noch die Haushaltsverhandlungen laufen, wo zwi-\nschen den Ministerien, insbesondere mit dem Finanzmi-\nnisterium, noch gerungen wird. Das ist ureigenster Kern-\nbereich der exekutiven Eigenverantwortung. Diese Ent-\nscheidung darf aber nicht bei der Zul\u00e4ssigkeit einer Frage \ngetroffen werden. Es ist das gute Recht der Staatsregie-\nrung, sich in der m\u00fcndlichen Fragestunde hinzustellen \nund zu sagen: Herr Abg. Hahn, wir beantworten diese \nFrage nicht, weil wir noch in der Entscheidungsfindung \nsind. Wir haben als Abgeordnete kein Recht, in dieser \nPhase einzugreifen. \n\nWenn wir \u00fcber Informationsrechte der Abgeordneten \nsprechen, dann sollten wir dieses Verfassungsrecht alle \ngemeinsam sehr hoch halten. Es geht zugleich auch um \ndie Stellung dieses S\u00e4chsischen Landtages gegen\u00fcber der \nStaatsregierung. Ich bitte Sie wirklich, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, so zu entscheiden, dass wir uns diese \nInformationsrechte nicht selbst beschneiden. Ich bitte Sie \nso zu entscheiden, dass der Landtag seine Position gegen-\n\u00fcber der Staatsregierung nicht selbst herabsetzt. \n\n \n \n\nEs ist noch Redezeit im Minutenbereich f\u00fcr eine zweite \nRunde vorhanden. Ich frage trotzdem, ob von den Frakti-\nonen jemand das Wort ergreifen will. \u2013 Das ist nicht der \nFall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wer f\u00fcr die Entscheidung des \nPr\u00e4sidiums ist, den bitte ich um seine Stimme. \u2013 Vielen \nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Damit ist dem Antrag \u2013 \u2013 \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Bartl, wir sind in der Abstimmung. W\u00e4hrend der \nAbstimmung sind keine Gesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge \nzul\u00e4ssig. Wenn ich Ihnen das Ergebnis der Abstimmung \nverk\u00fcndet habe, erteile ich Ihnen sofort das Wort. \n\nAufgrund des Abstimmungsergebnisses ist dem Antrag in \nder Drucksache 5/2200 mehrheitlich nicht stattgegeben. \n\nHerr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. Wir sind der Auffassung, und es ist eine Frage, die \nunter Umst\u00e4nden verfassungsgerichtlich gepr\u00fcft und \nentschieden werden muss, dass wir hier einen Antrag \nhaben, \u00fcber den zu entscheiden ist. Sie haben \u00fcber die \nFrage abstimmen lassen, wer der Entscheidung des \nPr\u00e4sidiums zustimmt. Hier liegt aber den Abgeordneten \nein Antrag vor, der sich \u201eEntscheidung des S\u00e4chsischen \nLandtages \u00fcber den Beschluss des Pr\u00e4sidiums\u201c nennt. Der \nAntrag ist entgegengesetzt. Jetzt wird es un\u00fcbersichtlich. \nDas h\u00e4tte ich gern wegen der unter Umst\u00e4nden wesentli-\nchen Relevanz des Protokolls f\u00fcr die weitere Auseinan-\ndersetzung quasi gerichtlicher Art gekl\u00e4rt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl, damit Sie Rechtssicherheit \u00fcber die Entscheidung \nim Parlament bekommen, werde ich die Abstimmung \nwiederholen. Ich dachte, wir sind uns alle einig, dass wir \n\u00fcber einen Antrag abstimmen. Ich habe bei der Verk\u00fcn-\ndung des Abstimmungsergebnisses von einem Antrag \ngesprochen. Ich werde die Abstimmung f\u00fcr das Protokoll \nnoch einmal wiederholen. \n\nWir stimmen \u00fcber den Antrag in der Drucksache 5/2200 \nab. Wer f\u00fcr diesen Antrag ist, den bitte ich sein Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist gegen den Antrag? \u2013 Vielen \nDank. Ich stelle fest, dass dem Antrag mehrheitlich nicht \nstattgegeben ist. Damit ist dieser Antrag nicht angenom-\nmen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, vereinzelt bei der CDU \nund bei der Linksfraktion) \n\n 1144\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n \nTagesordnungspunkt 9 \n\nKeine Zuwanderungsanreize durch die Hintert\u00fcr schaffen \u2013  \nSachleistungen f\u00fcr Asylbewerber durchsetzen \n\nDrucksache 5/2084, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: NPD, CDU, \nLinksfraktion, FDP, SPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der NPD-Fraktion als \nEinreicherin das Wort. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Als Ende der Achtziger der berechtigte Volkszorn \n\u00fcber das Asylantenunwesen hochkochte und inl\u00e4nder-\nfreundliche Parteien nach langer Abstinenz wieder in \nParlamente einzogen, zeigte man sich genauso betroffen, \nentsetzt und schockiert wie die heutigen Systemparteien, \nwenn der W\u00e4hlerwille in konkreten Wahlergebnissen zum \nAusdruck kommt. Dabei w\u00e4re es schon damals ange-\nbracht gewesen, nicht \u00fcber den Rechtsruck zu klagen, \nsondern sich mit den Ursachen auseinanderzusetzen, sich \nzu fragen, warum die Masseneinwanderung durch die \nScheinasylantenwelle nicht schon vorher Thema der \nEtablierten war und wie es so weit kommen konnte, dass \njedes Jahr kulturfremde Ausl\u00e4nder in einer Zahl einwan-\nderten, die die Dimensionen ganzer Gro\u00dfst\u00e4dte erreicht. \n\nWie immer, wenn es um Daseinsfragen des eigenen \nVolkes geht, reagierten die Systemparteien erst, als es \nschon fast zu sp\u00e4t war. 1993 beschlossen sie endlich \nversch\u00e4rfende, einschr\u00e4nkende Neuregelungen, die sich in \neiner \u00c4nderung des Grundgesetzes mit der Einf\u00fchrung \ndes Artikel 16 a, der \u00c4nderung des Asylverfahrens und \nder \u00c4nderung des Asylbewerberleistungsgesetzes nieder-\nschlugen. Obwohl danach die Asylbewerberzahl deutlich \nsank, wissen wir alle, dass die Zahl der Ausl\u00e4nder und der \nPassdeutschen mit Migrationshintergrund seit dem Asyl-\nkompromiss 1993 weiter gestiegen ist. \n\nDie Masseneinwanderung verlagerte sich zum Beispiel \ndurch den Familiennachzug von bereits in Deutschland \nlebenden Ausl\u00e4ndern oder illegale Einwanderung. Die \nvergleichsweise hohe Reproduktionsrate der Fremden tut \nihr \u00dcbriges. \n\nDabei hat schon Altbundeskanzler Helmut Schmidt in der \nDiskussion um die \u00dcberalterung unseres Volkes im \nJahre 2005 wie folgt gewarnt: \u201eDie Zuwanderung von \nMenschen aus dem Osten Anatoliens oder aus Schwarzaf-\nrika l\u00f6st das Problem nicht. Sie schafft nur ein zus\u00e4tzli-\nches dickes Problem. Mit der Zuwanderung habe sich \nDeutschland in den letzten 15 Jahren \u00fcbernommen.\u201c \n\nWie lange die Blockparteien die Themen Zuwanderung \nund \u00dcberfremdung verschlafen haben, macht auch eine \nAussage des Altkanzlers im Jahre 2008 deutlich: \u201eAls ich \n1974 von Willy Brandt die Regierung \u00fcbernahm, gab es \nhier dreieinhalb Millionen Ausl\u00e4nder, die H\u00e4lfte davon \nT\u00fcrken. Ich sah damals voraus, dass es die Deutschen \n\nnicht fertigbringen w\u00fcrden, alle T\u00fcrken zu integrieren.\u201c \nSchmidt wies dabei auch auf die Rolle der Union hin, \nindem er feststellte: \u201eZu Zeiten von Helmut Kohl hat sich \ndie Zahl der Ausl\u00e4nder verdoppelt. Jetzt sind wir bei \nsiebeneinhalb Millionen und haben gro\u00dfe Probleme.\u201c \n\nDamit w\u00e4ren wir bei einem Punkt, um den es im heutigen \nNPD-Antrag geht. Seit Jahrzehnten besteht die CDU-\nStrategie darin, Entwicklungen, die den Bestand und die \nethnische Identit\u00e4t unseres Volkes gef\u00e4hrden, erst zu \nignorieren, dann zu leugnen und schlie\u00dflich f\u00fcr eigene \nWahlkampfzwecke zu instrumentalisieren. Vor Wahlen \nrechts blinken, um dann nach links abzubiegen, lautet die \nDevise. \n\nIn Wirklichkeit findet klammheimlich eine Aufweichung \nm\u00fchsam errungener Zuwanderungsh\u00fcrden statt. Das \nsehen wir zurzeit bei der UN-Kinderrechtskonvention, die \nDeutschland bisher nur unter dem Vorbehalt akzeptiert \nhat, dass sie das Asylrecht nicht tangiere. CDU und FDP \nlassen diese Einschr\u00e4nkung jetzt fallen und erschweren so \ndie Abschiebung von Asylbetr\u00fcgern unter dem Vorwand \ndes Kinderschutzes. \n\nDas werden wir bei der immer noch geltenden Residenz-\npflicht f\u00fcr Asylbewerber erleben, die ohnehin st\u00e4ndig \nunterlaufen wird und deren Missachtung auch in CDU-\ngef\u00fchrten L\u00e4ndern nicht konsequent geahndet wird. \n\nSchlie\u00dflich m\u00fcssen wir mit ansehen, wie eine klare \ngesetzliche Regelung von der Staatsregierung im Schul-\nterschluss von CDU-Landr\u00e4ten und B\u00fcrgermeistern \nkonsequent unterlaufen wird. Gemeint ist das Sachleis-\ntungsprinzip bei der Asylbewerberverpflegung nach \nArtikel 3 Asylbewerberleistungsgesetz. Konkret hei\u00dft das: \nFast alle Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte zahlen Bar-\ngeld. Einige liefern Wertgutscheine. Kein einziger Kreis \nh\u00e4lt sich heute noch an das Sachleistungsprinzip. \n\nDabei durften wir in der Beantwortung einer Anfrage vom \nM\u00e4rz 2006 vom Innenminister vernehmen, dass die \nGrundleistung zur Deckung des Unterhalts vorrangig als \nSachleistung zu gew\u00e4hren sei, da \u2013 Zitat \u2013 \u201edurch Art, \nUmfang und Form der Leistungsgew\u00e4hrung keine Anreize \ngeschaffen werden sollen, aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden \nnach Deutschland zu kommen. Daher sollen m\u00f6glichst \nkeine Barmittel in die H\u00e4nde der Leistungsberechtigten \ngelangen.\u201c Weiterhin solle Schlepperbanden der N\u00e4hrbo-\nden entzogen werden. \n\nNun frage ich Sie, meine Damen und Herren der Union: \nWas hat sich seitdem ge\u00e4ndert? Ist die Gefahr des krimi-\nnellen Schlepperunwesens gebannt? Oder meinen Sie, \nunser Land durch Ihre Politik wirtschaftlich schon so weit \nruiniert zu haben, dass es f\u00fcr Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge \n\n 1145\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nk\u00fcnftig nicht mehr attraktiv ist, nach Deutschland zu \nkommen? \n\nIch kann Ihnen sagen, was sich ge\u00e4ndert hat. Es sind vor \nallem zwei Dinge. Erstens ist nach Jahren des R\u00fcckgangs \ndie Zahl der Asylbewerber wieder ansteigend. Im letzten \nJahr wurden beim Bundesamt f\u00fcr Migration schon wieder \n27 500 Erstantr\u00e4ge gestellt. Das sind 25 % mehr als in den \nVorjahren. Im M\u00e4rz 2010 stieg die Zahl der Asylantr\u00e4ge \nerneut um 34 % gegen\u00fcber dem Vormonat. Von einer \nEntwarnung an der \u00dcberfremdungsfront kann also nicht \ndie Rede sein. \n\nZweitens hat sich auch noch etwas anderes ge\u00e4ndert: die \noffizielle Haltung der Union zu diesem Thema, die \nSachsen nun offen zum Zuwanderungsland erkl\u00e4rt hat, \nzum Beispiel durch ihren Ausl\u00e4nderbeauftragten. \n\nKlar ist: Es steht in Sachsen keine Wahl vor der T\u00fcr. Da \nkann man schon einmal etwas klarer aussprechen, wohin \ndie Reise gehen soll. Fakten werden geschaffen eben \ndurch die CDU-Landesregierung im Verbund mit den \nCDU-Landr\u00e4ten. Aus der Verwaltung des Landkreises \nMei\u00dfen hie\u00df es: Die Gew\u00e4hrung f\u00fcr Asylbewerber erfolgt \nin Form von Bargeld. Hierf\u00fcr erhielt der Landkreis als \nletzter durch die Landesdirektion Dresden eine Ausnah-\nmegenehmigung. \n\nHerr Ulbig schreibt nur wenige Wochen sp\u00e4ter am 05.02. \nhingegen: \u201e\u00dcber die Leistungsform entscheiden die \nzust\u00e4ndigen Unterbringungsbeh\u00f6rden der Landkreise und \nkreisfreien St\u00e4dte gem\u00e4\u00df Artikel 3 Abs. 2 Asylbewerber-\nleistungsgesetz nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen. Einer \nAusnahmegenehmigung unter Angabe von Gr\u00fcnden \nbedarf es nicht.\u201c \n\nDamit, meine Damen und Herren, erweist sich die Union \neinmal mehr als Partei der organisierten Verantwortungs-\nlosigkeit. Die NPD wird ihr das nicht durchgehen lassen \nund unsere Landsleute im Freistaat auf Dauer auch nicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \nist der Antrag der NPD-Fraktion eingebracht. N\u00e4chste \nRednerin ist Frau Jonas, FDP-Fraktion. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Sachsen braucht \nZuwanderung, und die Einzigen, die das noch nicht \nbegriffen haben, sind die Damen und Herren von der \nNPD. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und vereinzelt \nbei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWas Sie hier gerade ge\u00e4u\u00dfert haben, zeigt einmal mehr, \nwessen Geistes Kind Sie sind. Es ist einfach nur primitiv, \npolemisierend und schlie\u00dft nahtlos an die Debatten der \nletzten zwei Tage an. \n\nDer Freistaat Sachsen hat derzeit noch 4,2 Millio-\nnen Einwohner. Bereits in zehn Jahren werden es nur \n\nnoch 3,9 Millionen sein. Der Fachkr\u00e4ftemangel ist in der \nWirtschaft schon sp\u00fcrbar. Deshalb m\u00fcssen wir beim \nThema Zuwanderung neue Wege gehen und auf eine \nWillkommenskultur setzen. \n\nWir Liberalen haben Migration schon immer als Chance \nund Integration seit jeher als eine wesentliche Aufgabe \nvon Politik und Gesellschaft verstanden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber Integration findet nicht einfach statt, sondern muss \ngestaltet werden. Ziel liberaler Integrationspolitik ist es, \nAusl\u00e4ndern und Menschen mit Migrationshintergrund \ngleiche Bildungs- und Berufschancen in unserer Gesell-\nschaft zu gew\u00e4hren und sie m\u00f6glichst umfassend am \ngesellschaftlichen und wirtschaftlichen Leben zu beteili-\ngen. Das liegt im Interesse unseres Landes. Jede freiheit-\nliche Gesellschaft beruht dabei auf fundamentalen Ge-\nmeinsamkeiten. Hierzu geh\u00f6ren die deutsche Sprache \nsowie die Akzeptanz der freiheitlich demokratischen \nGrundordnung und deren Grundwerte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Fragen Sie \nmal Ihre Moslemfreunde!) \n\nDabei stellen wir uns der Herausforderung wie der Aner-\nkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse, der Reform des \nBleiberechtes oder auch der Evaluierung des Sachleis-\ntungsprinzips. Hierzu haben sich CDU und FDP auf \nBundesebene im Koalitionsvertrag bekannt. \n\nDer S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte, Prof. Dr. Martin \nGillo, hat im M\u00e4rz dieses Jahres sieben Anregungen f\u00fcr \nein weltoffenes Sachsen ver\u00f6ffentlicht. Ein Punkt dabei \nist die M\u00f6glichkeit der Bargeldauszahlung bei Leistungen \nf\u00fcr Asylbewerber. Nachdem bereits neun von 13 Land-\nkreisen die kosteng\u00fcnstigere und bedarfsgerechtere \nBargeldauszahlung nutzen, pr\u00fcfen auch \u00fcbrige Landkreise \nderen Einf\u00fchrung. \n\nBeides \u2013 Bargeldauszahlung oder Sachleistung \u2013 ist \nm\u00f6glich. Es ist ausschlie\u00dflich Sache der kommunalen \nEbene, dies zu entscheiden. Ihr Antrag, meine Damen und \nHerren von der NPD-Fraktion, ist daher \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und vereinzelt \nbei der Linksfraktion \u2013 Zuruf von der NPD) \n\nAuch bei weiteren Punkten hat Herr Prof. Gillo unsere \nvolle Unterst\u00fctzung, zum Beispiel die M\u00f6glichkeiten der \ndezentralen Unterbringung zu pr\u00fcfen und besser zu \nnutzen. Zwar sind schon viele Familien in individuellen \nWohnungen untergebracht, dennoch sollten dezentrale \nUnterk\u00fcnfte f\u00fcr alle Familien, deren Kinder in der Schule \nerfolgreich integriert sind, zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \nAuch hierbei ist beides m\u00f6glich: \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nzentrale oder dezentrale Unterbringung. Es ist wiederum \nSache der kommunalen Ebene, dies zu entscheiden. \n\n 1146\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nSachsen und ganz Deutschland brauchen Zuwanderung. \nSie muss sich dabei insbesondere an dem Bedarf unserer \nWirtschaft orientieren. Nur so geben wir denjenigen \nMenschen, die in unser Land kommen, eine echte Per-\nspektive und Chancen auf Selbstverwirklichung und \nIntegration. Wir wollen die Einwanderung nach Deutsch-\nland, um so gezielt unseren Wirtschaftsstandort zu st\u00e4r-\nken. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin ist Frau Werner gemeldet. Frau Werner, \nSie haben das Wort. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Asylschnorrer \u2026!) \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte \nDamen und Herren! Zum Gl\u00fcck hat Frau Jonas schon sehr \nviele Argumente vorweggenommen, was die inhaltliche \nAuseinandersetzung mit dem Antrag angeht. Ich kann \nmich darauf beschr\u00e4nken, kurz darauf einzugehen, was \nwohl die Ursache ist, dass die NPD solch absurde Antr\u00e4ge \nstellt, die mit kommunaler Selbstverwaltung \u00fcberhaupt \nnichts mehr am Hut haben. \n\nAls ich dar\u00fcber nachgedacht habe, ist mir eine Studie \neingefallen, n\u00e4mlich die Studie \u201eNot am Mann\u201c. Da wird \nein Beispiel genannt f\u00fcr eine Kommune in Sachsen, die \nleider ein sehr hohes Ergebnis der NPD bei den Land-\ntagswahlen hat, und zwar in der Altersgruppe der 18- bis \n39-J\u00e4hrigen kommen auf 100 M\u00e4nner lediglich 56 Frauen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Sexuelle \nFrustration oder was?) \n\nIn dieser Stadt gibt es auch ein Asylbewerberheim, doch \nauch ohne die Zahl der \u00fcberwiegend m\u00e4nnlichen Bewoh-\nner weist die Statistik erheblich mehr M\u00e4nner als Frauen \nunter 40 Jahren auf. Wir ahnen also schon: Deshalb \nwollen Sie durch Ihren Antrag erreichen, dass die Zahl der \nAsylbewerber verringert wird. Statt sich bei der Partne-\nrinnenwahl der Auswahl durch die Frauen zu stellen und \ndes gerechten und fairen Werbens, nutzen Sie nun jeden \nvermeintlichen Strohhalm, um Ihre Chancen bei den \nFrauen zu erh\u00f6hen. Meine Herren, das ist vielmals falsch \ngedacht. \n\nDie NPD steht f\u00fcr ein klassisches M\u00e4nnerbild mit einer \ntraditionellen Machtverteilung zwischen den Geschlech-\ntern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nWerner, ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass Sie nur \nnoch ganz wenig Redezeit haben. \n\n(Holger Apfel, NPD: Gut ist es!) \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Ich wei\u00df. \n\nDer Mann als Familienern\u00e4hrer steht im Mittelpunkt. \nPolitik f\u00fcr Frauen ist bei der NPD ausschlie\u00dflich M\u00fctter- \nund Bev\u00f6lkerungspolitik. So k\u00f6nnen Sie keinen Blumen-\ntopf gewinnen \u2013 bei den Frauen nicht, hier im Landtag \nnicht, und ich bitte darum, diesen Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner hat der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte \nHerr Prof. Gillo um das Wort gebeten. \u2013 Herr Prof. Gillo, \nSie haben das Wort. \n\n(Holger Apfel, NPD: Jetzt mal \nwieder sch\u00f6ner Ausl\u00e4nderlobbyismus!) \n\nProf. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragter: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Dieses Thema ist ein Beispiel f\u00fcr \nlernende Politik, in der die demokratischen Parteien aus \nden Erfahrungen, die sie mit ihrer Politik gemacht haben, \ndazulernen. Das betrifft nat\u00fcrlich nicht die NPD. \n\nDie politische Windschutzscheibe der NPD ist mit dem \nSchlamm ihrer eigenen Argumente verdreckt. Sie f\u00e4hrt \nnur noch, indem sie in den R\u00fcckspiegel schaut. Dabei \nf\u00e4hrt sie gegen politische B\u00e4ume, in gesellschaftliche \nGr\u00e4ben und in diesem Falle \u00fcber Menschenschicksale. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Aufenthaltsrecht und auch das Asylbewerberleis-\ntungsgesetz sind an drei wesentlichen Prinzipien orien-\ntiert. Das erste ist die Ordnungspolitik. Wir wollen nat\u00fcr-\nlich sicherstellen, dass die Integrit\u00e4t unseres Landes \naufrechterhalten wird. Das zweite ist die Mitmenschlich-\nkeit, die wir praktizieren wollen, wie das unserem gesell-\nschaftlichen Verst\u00e4ndnis entspricht. Wir wollen drittens \nAusl\u00e4nder mit potenziellem Zugewinn f\u00fcr unsere Gesell-\nschaft gewinnen. Ich werde nur etwas zu den ersten \nbeiden Prinzipien ausf\u00fchren, weil ich mich auf das Asyl-\nbewerberleistungsgesetz konzentrieren m\u00f6chte. \n\nDie Ordnungspolitik, die Integrit\u00e4t unserer eigenen \nGesellschaft zu wahren, ist ein \u00fcberragender europ\u00e4ischer \nErfolg. Gegen\u00fcber Anfang der Neunzigerjahre, als wir \n\u00fcber 400 000 Zuwanderer pro Jahr hatten, lagen wir im \nletzten Jahr bei 27 000 Menschen, die nach Deutschland \nkamen. Das ist eine Reduzierung um 93 %. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein unhaltbarer Zustand!) \n\nDas ist ein Gewinn der europ\u00e4ischen Politik, wenn man \neinmal dar\u00fcber nachdenkt. Nach England gingen bei-\nspielsweise 29 000, nach Frankreich 42 000. \n\nDer Ausl\u00e4nderanteil im Freistaat Sachsen betr\u00e4gt 2,5 %. \nDie gr\u00f6\u00dfte Einzelgruppe sind Vietnamesen mit \u00fcber 10 %. \nDie Osteurop\u00e4er und die EU-B\u00fcrger bilden die gr\u00f6\u00dfte \nGruppe mit etwa 50 %. Etwa 25 % kommen aus Asien. \nT\u00fcrken, die gern von der NPD zitiert werden, stellen 4 % \n\n 1147\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nvon den 2,5 %. Mit anderen Worten, meine Damen und \nHerren: Kreuzberg liegt in Berlin. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es kommt auch zu Ihnen! \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Wehret den Anf\u00e4ngen!) \n\nKommen wir zur Mitmenschlichkeit. Die Frage, die ich \nhier stellen m\u00f6chte, ist: Wer ist unser Mitmensch? Herr \nStorr hat sich in seinem Amtseid als Abgeordneter als \nChrist zu erkennen gegeben. Deshalb wird ihm das \nchristliche Prinzip \u201eLiebe deinen Mitmenschen wie dich \nselbst\u201c bekannt sein. \n\n(Zuruf von der NPD: Deinen N\u00e4chsten! \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nicht den Fernsten!) \n\n\u2013 Es ist interessant, dass Sie diese Frage stellen. \n\nJesus wird im Neuen Testament gefragt, wer denn der \nMitmensch sei. Er erz\u00e4hlt die Geschichte vom barmherzi-\ngen Samariter, der den Juden gegen\u00fcber ein Ausl\u00e4nder \nund ein Andersgl\u00e4ubiger war. Jetzt komme ich ins \nJahr 2007, als drei jugendliche Migranten eine Journalis-\ntin in Kreuzberg vor einem kriminellen Angriff gerettet \nhaben. Sie erhielten daf\u00fcr den Preis von \u201eXY\u201c f\u00fcr soziale \nCourage. Das passiert heute. \n\nAuch Asylsuchende sind unsere Mitmenschen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt komme ich zu den Leistungen. \n\nDie Leistungen, die wir f\u00fcr die Asylbewerber gew\u00e4hren, \nliegen 38 % unter Hartz IV. Die sind seit 17 Jahren nicht \nangepasst worden. Urspr\u00fcnglich sah das Gesetz es vor, \ndiese Leistungen als Sachleistungen auszuteilen. Man \nkann aber davon abweichen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ah ja! \nMan biegt es sich zurecht!) \n\n\u2013 Seien Sie einmal ruhig! \n\nEs ist so, dass die Menschen diese Sachleistungen mit \nihrem wenigen Geld noch zu extrem verteuerten Preisen \nbezahlen. \n\n(Heike Werner, Linksfraktion: Genau so ist es!) \n\nDa kostet eine T\u00fcte Zucker in den Magazinen schon \neinmal \u00fcber 50 % mehr, als sie im Laden kostet. Dann \ngreift man ins Regal und hat ein Glas Babynahrung in der \nHand, das abgelaufen ist. Das wird aber den Asylbewer-\nbern angeboten. Ist es das, was wir unter Mitmenschlich-\nkeit verstehen? \n\nDie Bargeldauszahlungen, die sich die Kommunen als \nRecht erarbeiten k\u00f6nnen, machen Schluss mit diesem \nUnfug. Sie geben unseren Mitmenschen zus\u00e4tzliche \nW\u00fcrde und sparen uns nebenbei Geld. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDeswegen habe ich in meinen sieben Anregungen anl\u00e4ss-\nlich meiner ersten 100 Tage im Amt den Kommunen die \n\nBargeldauszahlung angeraten. Meine Rolle als Ausl\u00e4n-\nderbeauftragter ist nat\u00fcrlich die eines Ratgebers. Es bleibt \nden Kommunen \u00fcberlassen, diesen Rat anzunehmen oder \nnicht. \n\nIch m\u00f6chte ganz kurz auf die Frage eingehen, ob deswe-\ngen, weil \u00fcber neun Kreise schon Bargeld auszahlen, eine \nAsylwelle nach Sachsen ausgel\u00f6st wird. Die Fakten \nsprechen eine andere Sprache. Es kommt niemand von \nsich aus in den Freistaat Sachsen. Sie werden uns nach \ndem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel \u00fcber N\u00fcrnberg zugesendet. \nIch habe noch von niemandem geh\u00f6rt, der von sich aus \nwegen der Bargeldzahlung nach Sachsen kommt. Das \nGegenteil haben wir auch festgestellt. Es ist noch nie-\nmand ausgereist, weil nur Sachleistungen zur Verf\u00fcgung \nstanden. \n\nDie logische und mitmenschliche Schlussfolgerung ist \nmeine Anregung zur Bargeldauszahlung f\u00fcr alle. Nur \nnoch drei Bundesl\u00e4nder in Deutschland nutzen Sachleis-\ntungen. Ich schlage deshalb den Weg der lernenden \nPolitik vor, also aus unseren Erfahrungen zu lernen. \n\nDeshalb sage ich der NPD: Ziehen Sie Ihren Antrag \nzur\u00fcck. \n\n(Holger Apfel, NPD, lacht.) \n\nEmpfehlen Sie mit uns allen die Bargeldauszahlung, sonst \nbewahrheitet sich wieder einmal: Wer das Gegenteil von \ndem tut, was die NPD empfiehlt, der macht das Richtige. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \nsind wir am Ende der ersten Runde. Ich frage die Staats-\nregierung. \u2013 Die Staatsregierung m\u00f6chte nicht das Wort \nergreifen. Ist eine zweite Runde gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \nGansel von der NPD-Fraktion m\u00f6chte sprechen. Ich \nerteile Ihnen das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! In einer Zeit, in der die angeblich Christlich-\nDemokratische Union Deutschlands in Niedersachsen mit \nAyg\u00fcl \u00d6zkan die erste t\u00fcrkische Landesministerin ernennt \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nund in der die angeblich konservative Sachsen-CDU den \nFreistaat erkl\u00e4rterma\u00dfen zu einem Zuwanderungsland \nmachen will, darf man sich eigentlich \u00fcber nichts mehr \nwundern, auch dar\u00fcber nicht, dass mit dem faktischen \nWegfall des Sachleistungsprinzips f\u00fcr Asylschnorrer \nweitere Zuwanderungsanreize geschaffen werden. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDas ist augenscheinlich der neue ausl\u00e4nderpolitische Kurs \nder s\u00e4chsischen CDU, die sich bisher zumindest offiziell \ndarauf beschr\u00e4nkte, nur eine \u201equalifizierte\u201c Zuwanderung \nzu fordern. \n\n 1148\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nNach einem Bericht der \u201eFinancial Times Deutschland\u201c \nvom 22. M\u00e4rz will die CDU nun generell mehr Ausl\u00e4nder \nin den Freistaat locken, und das losgel\u00f6st von Qualifikati-\nonsfragen. Das Blatt schrieb: \u201eInnenminister Markus \nUlbig (CDU) fordert vereinfachte Zuwanderungsregeln \nf\u00fcr Arbeitskr\u00e4fte und meint nicht nur Hochqualifizierte.\u201c \n\nUlbig wolle \u2013 ich zitiere noch das Blatt \u2013 deshalb die \nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden zu einem noch ausl\u00e4nderfreundliche-\nren Beratungs- und Betreuungsklima anhalten. \u201eWir \ngeben uns ein neues Leitbild f\u00fcr eine neue Willkommens-\nkultur\u201c, zitiert die \u201eFinancial Times Deutschland\u201c den \nInnenminister einer vorgeblich konservativen Staatspartei. \n\nVoll auf dieser Zeitgeistlinie liegt nat\u00fcrlich auch \u2013 wir \nhaben es gerade geh\u00f6rt \u2013 der CDU-Ausl\u00e4nderbeauftragte \nGillo, der die neue \u201eWillkommenskultur\u201c dadurch st\u00e4rken \nwill, dass Asylbewerber k\u00fcnftig \u00fcberall Bargeld statt \nGutscheine und Sachleistungen in die Hand bekommen, \nwie die \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c vom 19. M\u00e4rz dieses \nJahres zu berichten wei\u00df. Gillos Begr\u00fcndung daf\u00fcr ist \nebenso simpel wie entlarvend: Die H\u00e4lfte der Landkreise \npraktiziere das ohnehin schon so. Mittlerweile wissen wir, \ndass praktisch alle Landkreise in Sachsen zu diesem \nBargeldprinzip \u00fcbergegangen sind. \n\nDamit es sich die Neuank\u00f6mmlinge auch so richtig sch\u00f6n \neinrichten k\u00f6nnen, sollen asylsuchende Familien Gillo \nzufolge auch nicht mehr in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften \nuntergebracht werden. Was dem \u00dcberfremdungsbeauf-\ntragten vorzuschweben scheint, ist ein steuerfinanziertes \nLuxusasyl. Das ist allerdings ein seltsamer Kontrast zu \nder harten Asylpraxis der USA, f\u00fcr deren Weltb\u00fcrgerei \nder Doppelstaatsb\u00fcrger Gillo doch sonst immer so \nschw\u00e4rmt. \n\nMeine Damen und Herren, halten Sie sich einige Aussa-\ngen der \u201eFrankfurter Allgemeinen\u201c vom 26. Januar dieses \nJahres vor Augen. Dort beklagte die liberale Zeitung: \n\u201eVon 1970 bis 2003 stieg die Zahl der Ausl\u00e4nder in \nDeutschland von 3 auf 7,3 Millionen. Die Zahl der sozial-\nversicherungspflichtigen Ausl\u00e4nder blieb dagegen mit \n1,8 Millionen konstant. Ein Gro\u00dfteil der Einwanderung \nnach Deutschland ging also am Arbeitsmarkt vorbei in das \nSozialsystem.\u201c So weit die \u201eFrankfurter Allgemeine\u201c, \nnicht etwa die \u201eDeutsche Stimme\u201c der NPD. \n\nDieser Befund wird \u00fcbrigens best\u00e4tigt durch eine Studie \ndes Bundesarbeitsministeriums, wonach schon heute \n28 % aller Hartz-IV-Empf\u00e4nger Ausl\u00e4nder sind, die \neingeb\u00fcrgerten Fremden noch gar nicht eingerechnet. Und \n\nin einer Pressemitteilung vom 9. Februar dieses Jahres \ngibt die Bundesregierung h\u00f6chstselbst den Anteil der \n\u201eMigranten\u201c unter den Hartz-IV-Empf\u00e4ngern sogar mit \n40 % an. Ich empfehle Ihnen allen, diese Pressemitteilung \nder Bundesregierung vom 9. Februar dieses Jahres zu \nstudieren. Wie gesagt, der Migrantenanteil unter den \nHartz-IV-Empf\u00e4ngern betr\u00e4gt offiziell mehr als 40 %. Ein \nGro\u00dfteil dieses ausl\u00e4ndischen Subproletariats hat \u00fcber das \nEinfallstor des Asylrechts den Zugang nach Deutschland \ngefunden \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 und \u00fcber die im Dezember 2009 \nverl\u00e4ngerte Bleiberechtsregelung dauerhaft Aufenthalt in \nDeutschland erschlichen. \n\nMeine Damen und Herren, im Hochwasserschutz wie in \nder Ausl\u00e4nderpolitik gilt: \u201eWer nicht deichen will, muss \nweichen.\u201c \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, Ihre Redezeit ist abgelaufen. Noch einen Satz! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir sind der Meinung \u2013 der \nentsprechende Antrag liegt Ihnen vor \u2013, hier anklopfenden \nAsylbewerbern sollten keine Geldscheine, sondern R\u00fcck-\nfahrscheine in die Hand gedr\u00fcckt werden, und wir alle \nsollten ihnen eine gute Heimreise w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, Sie haben keine Redezeit mehr. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es in der zweiten Runde \nnoch Aussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nIch frage noch einmal die Staatsregierung. \u2013 W\u00fcnscht die \nNPD-Fraktion ein Schlusswort? \u2013 Kein Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache \n5/2084 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nKeine. Damit ist die Drucksache 5/2084 bei einigen \nJastimmen mehrheitlich nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 1149\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nEinspr\u00fcche \nDrucksache 5/2183, Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \nder Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/2184, Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \nder Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nZu diesem Tagesordnungspunkt liegen Ihnen die Einspr\u00fc-\nche des Abg. Holger Apfel von der NPD-Fraktion gegen \ndie im Tagesordnungspunkt 4 der 13. Sitzung am \n28. April 2010 erteilten Ordnungsrufe vor. \u00dcber die \nEinspr\u00fcche entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 \nder Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung nach \nEinlegung der Einspr\u00fcche, also heute, ohne Beratung. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen daher \u00fcber den \nEinspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/2183 ab. \nWer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich jetzt um \ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Damit, meine Damen und Herren, wurde dem \nEinspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/2183 nicht \nstattgegeben, und das mit gro\u00dfer Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren, jetzt stimmen wir \u00fcber den \nEinspruch des Abg. Holger Apfel in der Drucksa-\nche 5/2184 ab. Wer dem Einspruch stattgeben will, den \nbitte ich jetzt um ein Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit wurde dem Ein-\nspruch des Abg. Holger Apfel ebenfalls nicht stattgege-\nben, und zwar wiederum mit gro\u00dfer Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren, weil das auch passt: Mir liegt \njetzt das Protokoll unserer 2. Aktuellen Debatte vom \nVormittag vor. \n\nHerr Apfel, die letzten S\u00e4tze in Ihrem Redebeitrag laute-\nten wie folgt: \u201eSch\u00e4men Sie sich, meine Damen und \nHerren,\u201c \u2013 damit meinten Sie unzweifelhaft die Abgeord-\nneten dieses Hohen Hauses \u2013 \u201edaf\u00fcr, dass Sie l\u00e4ngst nicht \nmehr deutsche Interessen im Auge haben, sondern nur \nnoch willf\u00e4hrige B\u00fcttel des Zentralrates der Juden sind.\u201c \n\nHerr Apfel, f\u00fcr diese antisemitische Klischees bedienende \nBeschimpfung erteile ich Ihnen nachtr\u00e4glich einen Ord-\nnungsruf. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich rufe \nauf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/2082 \n\nDie in der Drucksache 5/2082 aufgef\u00fchrten Fragen \nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig \nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\nten Fragen als Drucksache bekannt gemacht worden. \n\nErste Fragestellerin ist Frau Roth, Fraktion DIE LINKE. \nFrau Abg. Roth, bitte; Frage Nr. 5. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \n\nMeine Frage betrifft die Anmeldungen an der Grundschu-\nle Reumtengr\u00fcn in Auerbach (Vogtland). \n\nIn der Fragestunde der Sitzung des S\u00e4chsischen Landta-\nges am 10.12.2009 antwortete mir Kultusminister Prof. \nDr. W\u00f6ller auf meine Frage nach den Anmeldezahlen f\u00fcr \ndie Auerbacher Grundschulen, dass 15 Kinder in der \nGrundschule Reumtengr\u00fcn angemeldet wurden. Von der \nStadtverwaltung Auerbach wurde dagegen seit Ende \nNovember immer wieder die Zahl von 14 Anmeldungen \ngenannt. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie erkl\u00e4rt Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller diese \nunterschiedlichen Angaben, die \u00fcber die Fortf\u00fchrung oder \ndie Schlie\u00dfung der Schule entscheiden? \n\n2. Wie sieht konkret die Verfahrensweise der Antragstel-\nlung und Bearbeitung von Ausnahmegenehmigungen aus \n(Ort und Frist der Antragstellung, Bearbeitungsfrist, \nBearbeitungsbeh\u00f6rde, Benachrichtigung der Eltern)? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Prof. \nW\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau \nAbg. Roth, ich beantworte Ihre Fragen wie folgt: \n\nZu Frage 1: Der Schulleiter jeder Schule gibt der S\u00e4chsi-\nschen Bildungsagentur den Stand der Sch\u00fcleranmeldun-\ngen weiter. In der 5. Plenarsitzung am 10.12.2009 habe \n\n 1150\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nich Anmeldezahlen f\u00fcr die Grundschule Reumtengr\u00fcn \ngenannt, die auf dem Arbeitsstand der S\u00e4chsischen Bil-\ndungsagentur vom 30.11.2009 beruhten. Die Angaben \nber\u00fccksichtigten den vorgesehenen und auch vollzogenen \nUmzug eines Sch\u00fclers nach Reumtengr\u00fcn. Demnach \nlagen der S\u00e4chsischen Bildungsagentur 15 Anmeldungen \nvor. Offensichtlich hatte die Stadtverwaltung Auerbach \ndiesen Zuzug in ihren Angaben noch nicht ber\u00fccksichtigt. \n\nTatsache ist: Zum Zeitpunkt des 10.12.2009 waren \n15 Sch\u00fcler an der Grundschule Reumtengr\u00fcn angemeldet. \nEs ist immer m\u00f6glich, dass sich die Anmeldezahlen bis \nzum tats\u00e4chlichen Schuljahresbeginn ver\u00e4ndern, zum \nBeispiel durch Wegz\u00fcge, Zuz\u00fcge oder Schulbezirkswech-\nsel. Im Fall der Grundschule Reumtengr\u00fcn schwankten \ndie Zahlen bis M\u00e4rz 2010 zwischen 14 und 16 Anmel-\ndungen. \n\nMit Stichtag 05.03.2010 meldete die S\u00e4chsische Bil-\ndungsagentur dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr \nKultus und Sport f\u00fcr den Schulbezirk Reumtengr\u00fcn \n14 Sch\u00fcler in der Klassenstufe 1 im Schuljahr 2010/2011. \nGrundlage f\u00fcr die Meldung sind auch hier wieder die \nAnmeldungen, die vom Schulleiter angezeigt wurden. \n\nZu Frage 2: Wenn Eltern ihr Kind au\u00dferhalb des zust\u00e4ndi-\ngen Schulbezirkes einschulen lassen m\u00f6chten, stellen sie \nbis zum 15. Februar eines Jahres einen Antrag bei dem \nSchulleiter der gew\u00fcnschten Schule. Der Schulleiter \nentscheidet \u00fcber den Antrag. Wenn er zu dem Ergebnis \nkommt, dass ein Ausnahmetatbestand vorliegt, muss er \ndie Zustimmung der S\u00e4chsischen Bildungsagentur einho-\nlen, bevor er die Eltern informiert. Sp\u00e4testens bis zum \n18.05.2010 muss der Schulleiter in Abstimmung mit der \nS\u00e4chsischen Bildungsagentur \u00fcber alle vorliegenden \nAntr\u00e4ge entschieden und die Eltern informiert haben. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke. \u2013 Gestatten Sie \neine Nachfrage, Herr Prof. W\u00f6ller? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ja, bitte sehr. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Es ist ein langer Satz, \ndeshalb muss ich ihn ablesen. Meine Frage \u2013 wieder zur \nGrundschule Reumtengr\u00fcn \u2013: Wie sollen Eltern der \nPflicht auf Besuch der Vorschule ihres Kindes nachkom-\nmen, wenn sie keine Mitteilung \u00fcber die Genehmigung \noder Ablehnung ihres Ausnahmeantrages erhalten, statt-\ndessen aber telefonisch die Information von der Bildungs-\nagentur bekommen, dass \u00fcber ihren Antrag erst entschie-\nden wird, wenn klar sei, ob die Schule erhalten bleibt oder \ngleitend als staatliche Schule geschlossen wird und der \nBeschluss zur Schlie\u00dfung der Schule wiederum aus dem \nGrunde gefasst wird, dass bei 14 Anmeldungen nicht die \ngesetzlich geforderte Zahl von 15 Sch\u00fclern zur Bildung \nder 1. Klasse vorliegt? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Frau Abgeordnete, ich w\u00fcrde der Frage nachgehen \nund Ihnen umgehend Antwort geben. Wenn Sie so freund-\nlich sind, mir Ihre Frage zuzuleiten, muss ich nicht erst \ndas Wortprotokoll abwarten und kann die Antwort umso \nz\u00fcgiger erteilen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Gut, das mache ich gleich. \n\u2013 Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller in der Fragestunde ist der Abg. \nThomas Jurk, SPD, mit Frage Nr. 3. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Mir geht es um die Bescheide f\u00fcr \ndas F\u00f6rderprogramm Regionales Wachstum. \n\nViele KMU haben Ende 2009 Bescheide \u00fcber den f\u00f6rder-\nunsch\u00e4dlichen Vorhabensbeginn f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des \nProgramms Regionales Wachstum erhalten. Nun z\u00f6gern \ndie Unternehmen mit dem Beginn der Investitionsvorha-\nben, weil sie den endg\u00fcltigen Bescheid abwarten wollen. \nSie bef\u00fcrchten eine nachtr\u00e4gliche K\u00fcrzung der F\u00f6rderh\u00f6-\nhe, wie sie bereits bei Programmen wie der Beratungsf\u00f6r-\nderung praktiziert wurde. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann werden den Unternehmen die endg\u00fcltigen \nBescheide f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des F\u00f6rderprogramms Regio-\nnales Wachstum zugestellt? \n\n2. Ist mit einer nachtr\u00e4glichen \u00c4nderung der F\u00f6rderkondi-\ntionen zu rechnen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Jurk! Sie h\u00e4tten \nvielleicht meinen Kollegen Morlok hier erwartet. Ich \nvertrete ihn derzeit, deshalb bitte ich an dieser Stelle um \nNachsicht, dass ich mich sehr eng an dem, was ich hier \naufgeschrieben bekommen habe, orientiere. Sollte es \nNachfragen geben, w\u00fcrde ich gern Herrn Morlok bitten, \nIhnen das schriftlich nachzureichen. \n\nZu Frage 1: Die F\u00f6rderbescheide werden erteilt, wenn alle \nVoraussetzungen daf\u00fcr vorliegen. Das hei\u00dft, die Antr\u00e4ge \nm\u00fcssen vollst\u00e4ndig gepr\u00fcft und bewilligungsreif sein und \ndie SAB muss \u00fcber die f\u00fcr eine Bewilligung notwendigen \nHaushaltsmittel verf\u00fcgen. \n\nZu Frage 2 kann ich Ihnen in dieser Vertretungsfunktion \nmitteilen: \n\nDie Festlegung der F\u00f6rderkonditionen erfolgt mit den \nZuwendungsbescheiden. Diese Bedingungen sind bin-\ndend, und sie werden nachtr\u00e4glich nicht ge\u00e4ndert. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\n 1151\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\nst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Nun \nd\u00fcrfen Sie nachfragen, Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich beziehe mich auf einen Artikel, \nder vor \u00fcber sechs Wochen in der \u201eBild\u201c Dresden erschie-\nnen ist. Unter der \u00dcberschrift \u201eMorlok zahlt SED-\nMillionen an Sachsens Handwerk direkt aus\u201c ist davon \ndie Rede, dass weitere 3,15 Millionen Euro aus ehemali-\ngem Verm\u00f6gen der PDS und deren Parteikonten jetzt f\u00fcr \ndas F\u00f6rderprogramm Regionales Wachstum ausgereicht \nwerden. Dies wird damit begr\u00fcndet, dass das Programm \noffensichtlich ausgesch\u00f6pft war; und genauso, wie Sie als \nBedingung f\u00fcr die F\u00f6rderung verf\u00fcgbare Haushaltsmittel \nbenannt haben, bin ich davon ausgegangen, dass dieses \nGeld f\u00fcr sechs Wochen sozusagen den Antragsbestand \nabdecken kann. Haben Sie vielleicht eine Hintergrundin-\nformation, ob dieses Geld zur Verf\u00fcgung steht oder \neventuell sogar schon aufgebraucht ist? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nein. Dazu \nmuss ich nochmals auf die Eingangsbemerkung verwei-\nsen. Ich werde Kollegen Morlok bitten, Ihnen diese \nNachfrage schriftlich zu beantworten. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke, Herr Staatsminister Ulbig. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist Herr Jennerjahn, Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Jennerjahn, Sie k\u00f6nnen Ihre \nFragen stellen. \u2013 Ich sehe, er ist nicht anwesend. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDamit kommen wir zum n\u00e4chsten Fragesteller, \nHerrn Petzold, NPD-Fraktion; Frage Nr. 1. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Es geht um den \nHang zur Schulvermeidung bei Kindern und Jugendlichen \nim Freistaat Sachsen. \n\nUmfragen im Bundesma\u00dfstab ergaben, dass 60 % aller \nSch\u00fcler bereits M\u00f6glichkeiten genutzt haben, dem Unter-\nricht fernzubleiben. Wenn sich daraus ein Hang zur \nSchulvermeidung entwickelt, bef\u00fcrchten Experten, dass \ndiese Kinder und Jugendlichen kaum noch ins Bildungs-\nsystem zur\u00fcckzuholen sind und so ihren Start ins Leben \nverpassen. 5 bis 10 % aller Sch\u00fcler in der Bundesrepublik \nsind davon nach Sch\u00e4tzungen betroffen. Schon jetzt \nverlassen 8 % der Kinder in der Bundesrepublik die \nSchule ohne Abschluss. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie entwickelte sich im Zeitraum von 2005 bis 2009 \nder Hang zur Schulvermeidung bei Kindern und Jugendli-\nchen im Freistaat Sachsen und worin sieht die Staatsregie-\nrung die Ursachen f\u00fcr ein geh\u00e4uftes Fernbleiben vom \nSchulunterricht von Kindern und Jugendlichen? \n\n2. Wie entwickelte sich im Zeitraum von 2005 bis 2009 \ndie Anzahl der Kinder, die ohne einen Abschluss die \n\nSchule verlassen? Wie hoch ist dabei der Anteil von \nMigranten, und mit welchen Ma\u00dfnahmen bzw. welchen \ntherapeutischen Methoden wird dem Hang zur Schulver-\nmeidung bei Kindern und Jugendlichen im Freistaat \nSachsen entgegengewirkt? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Herr Abg. Petzold, ich beantworte Ihre Fragen \nwie folgt: \n\nZu Frage 1: Die Schulvermeidung entwickelte sich in den \nJahren 2005 bis 2009 von 1,08 % Schulverweigerern \ninnerhalb eines Jahrganges zu 1,18 % im vergangenen \nJahr. Sie ist also insgesamt leicht angestiegen, in den \nbeiden vergangenen Jahren aber im Vergleich zu 2007 \ngesunken. Im Vergleich zu den durchschnittlichen bun-\ndesweiten Werten von etwa 3 % steht Sachsen mit knapp \n1,2 % gut da. \n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr das Fernbleiben vom Unterricht sind \nvielf\u00e4ltig. Sie reichen von purer Unlust \u00fcber fehlenden \nLeistungswillen oder psychische Probleme bis hin zu \nBedingungen im famili\u00e4ren Umfeld, die das Schule-\nschw\u00e4nzen beg\u00fcnstigen oder sogar provozieren. \n\nDie Ursachen f\u00fcr ein geh\u00e4uftes Fernbleiben vom Schulun-\nterricht sind kein statistisches Erfassungskriterium. Als \nUrsachen sind insbesondere nahe liegend: das schlechte \nVorbild anderer, individuelle Faktoren der Sch\u00fclerpers\u00f6n-\nlichkeit, wie \u00c4ngste, Resignations- und Frustrationszu-\nst\u00e4nde, negative soziale Beziehungen. \n\nZu Frage 2: Die Anzahl der Sch\u00fcler in Sachsen, die ohne \neinen Abschluss die Schule verlassen, sank von 4 830 im \nJahr 2005 auf 2690 im Jahr 2009. Darin sind allerdings \nauch lernbehinderte Sch\u00fcler mit einem Abgangszeugnis \noder geistig behinderte Sch\u00fcler mit einem Zeugnis zur \nSchulentlassung enthalten. \n\nNur f\u00fcr die Jahre 2008 und 2009 liegen statistische \nAngaben zum Anteil von Migranten vor. 2008 waren \n0,5 % der Sch\u00fcler, die die Schule ohne Schulabschluss \nverlassen haben, Migranten. Im Jahr 2009 waren es \n0,6 %. \n\nSeit dem Jahre 2002 existiert in Sachsen eine Verwal-\ntungsvorschrift \u201eSchulverweigerer\u201c, die als Rechtsvor-\nschrift den Umgang mit Schulvers\u00e4umnissen regelt. In \ndieser Verwaltungsvorschrift ist eine Handlungsabfolge \nbei Schulvers\u00e4umnissen beschrieben, die neben kommu-\nnikativen oder kooperativen Strategien auch eine Reihe \nsanktionierender Ma\u00dfnahmen vorsieht. Die Brosch\u00fcre \n\u201eZur\u00fcckgewinnen \u2013 Umgang mit Schuldistanz\u201c zielt \ndarauf ab, Handlungssicherheit beim Umgang mit Schul-\nvermeidern und von Schulabstinenz bedrohten Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fclern zu geben. Sie enth\u00e4lt wichtige Informa-\ntionen zur Pr\u00e4vention und zur Intervention bei Schulabs-\n\n 1152\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\ntinenz sowohl im schulischen als auch im au\u00dferschuli-\nschen Bereich. \n\nAu\u00dferdem werden im Freistaat Sachsen zahlreiche Pro-\njekte angeboten, um Schuldistanz entgegenzuwirken. Zu \nnennen ist beispielsweise das Projekt \u201eProduktives \nLernen\u201c, ein weiteres Projekt als pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahme \nsind die Erziehungspartnerschaften. \n\nDiese Initiativen zielen darauf ab, die vorhandenen \nKooperationen mit den Elternh\u00e4usern auszubauen. Im \nRahmen der Kooperation von Schule und Jugendhilfe gibt \nes zahlreiche Projekte und Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr die \nentsprechenden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Fragestellerin ist Frau Abg. Roth. Sie stellt die \nFrage Nr. 6; sie betrifft die Fragestunde und Anh\u00f6rung in \nStadt- und Gemeinder\u00e4ten. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Frage bezieht sich \nauf die Anh\u00f6rung der Stadt- und Gemeinder\u00e4te. \n\nDie S\u00e4chsische Gemeindeordnung sieht im Interesse der \nB\u00fcrgern\u00e4he und der Demokratisierung des Gemeindele-\nbens mit dem \u00a7 44 Abs. 3 und 4 die M\u00f6glichkeit der \nFragestunde und der Anh\u00f6rung in der Gemeinderatssit-\nzung vor. \n\nIch frage die Staatsregierung: Mit welcher Begr\u00fcndung \nkann ein B\u00fcrgermeister den in \u00a7 44 Abs. 3 S\u00e4chsische \nGemeindeordnung formulierten Rechtsanspruch von \nEinwohnern sowie Vertretern von B\u00fcrgerinitiativen, der \ndie M\u00f6glichkeit bietet \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich aus der \nGemeindeordnung \u2013 \u201eFragen zu Gemeindeangelegenhei-\nten zu stellen oder Anregungen und Vorschl\u00e4ge zu unter-\nbreiten\u201c, dadurch beschneiden, dass er nur Fragen zul\u00e4sst, \nAnregungen jedoch nicht? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abg. Roth, ich gehe \ndavon aus, dass Ihrer Anfrage ein Einzelfall zugrunde \nliegt, der sich nur in Kenntnis aller konkreten Umst\u00e4nde \nabschlie\u00dfend beurteilen l\u00e4sst. Deshalb m\u00f6chte ich an \ndieser Stelle nur in genereller Form auf diese Frage \nantworten. \n\nEs besteht kein Rechtsanspruch auf die Durchf\u00fchrung \neiner Fragestunde. \u00a7 44 Abs. 3 der Gemeindeordnung \nstellt es in das Ermessen des Gemeinderates bzw. des \nAusschusses, ob und wann er Fragestunden durchf\u00fchrt. \nWird eine Fragestunde durchgef\u00fchrt, so ist es nicht \nzul\u00e4ssig, zwischen Fragen, Anregungen und Vorschl\u00e4gen \nzu differenzieren. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich danke Ihnen f\u00fcr die \nAntwort. Ich h\u00e4tte noch eine Nachfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, m\u00f6chten Sie diese beantworten? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\nst\u00e4ndlich. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Das ist sehr nett. \u2013 In der \nGemeindeordnung steht, dass diese M\u00f6glichkeit, wenn es \neine Fragestunde gibt, von Einwohnern sowie von Vertre-\ntern von B\u00fcrgerinitiativen wahrgenommen werden kann. \nInterpretiere ich die Gemeindeordnung richtig, wenn ich \nsage, dass Vertreter von B\u00fcrgerinitiativen nicht zwingend \nEinwohner sein m\u00fcssen? Ist meine Rechtsinterpretation \nrichtig? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Da Sie auf \ndie Antwort im besonderen Ma\u00dfe Wert legen, w\u00fcrde ich \nSie bitten, Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr zu haben, dass ich Ihnen das \nschriftlich nachreiche, um ganz korrekt zu sein. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Genauso machen wir es. \u2013 \nAber ich brauche Ihnen die Frage jetzt nicht noch zuzulei-\nten, denn sie steht im Protokoll. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist Herr Jurk von der SPD-Fraktion. \nEr stellt die Frage Nr. 4, die die Anschaffung eines nicht-\neinsatzf\u00e4higen Tankl\u00f6schfahrzeuges betrifft. \n\nThomas Jurk, SPD: Es geht mir um die Anschaffung \neines \u2013 leider \u2013 nicht einsatzf\u00e4higen Tankl\u00f6schfahrzeuges. \n\nIm August 2009 wurde der Feuerwehr Wei\u00dfwasser ein \nTankl\u00f6schfahrzeug vom Typ TLF 20/40 \u00fcbergeben. Das \nFahrzeug war vom Staatsministerium des Innern ausge-\nschrieben worden. Leider stellte sich nach ersten Testfahr-\nten schnell heraus, dass das Fahrzeug auf den Sandb\u00f6den \nder Lausitzer W\u00e4lder nicht eingesetzt werden kann. Die \nf\u00fcr diese Nutzung erforderliche Bereifung \u00fcbersteigt die \nTraglast f\u00fcr die Achsen. Auf diesen Umstand war bereits \nbei der Rohbauabnahme des Fahrzeuges durch die Kame-\nraden der Feuerwehr hingewiesen worden. Dennoch \nwurde das 235 000 Euro teure Fahrzeug durch das In-\nnenministerium angeschafft. \n\nDa das neue Tankl\u00f6schfahrzeug nicht einsatzf\u00e4hig ist, \nmusste ein alter W 50 wieder hergerichtet werden. Nach \nden Katastrophenwaldbr\u00e4nden der Neunzigerjahre w\u00e4re \naber gerade in den Lausitzer W\u00e4ldern ein modernes \nTankl\u00f6schfahrzeug f\u00fcr die Feuerwehr Wei\u00dfwasser drin-\ngend erforderlich! \n\nDaher frage ich die Staatsregierung: \n\n1. Warum wurde durch das Staatsministerium des Innern \nbei der Ausschreibung des Fahrzeuges nicht die Nut-\nzungsanforderung an Sandb\u00f6den ber\u00fccksichtigt? \n\n2. Wann erh\u00e4lt die Feuerwehr Wei\u00dfwasser das dringend \nn\u00f6tige und tats\u00e4chlich einsatzf\u00e4hige Tankl\u00f6schfahrzeug? \n\n 1153\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Abg. Jurk, die Antwort auf \nFrage 1 lautet wie folgt: Die Nutzungsanforderungen \nwurden bei der Ausschreibung ber\u00fccksichtigt. Allerdings \nist nach Auffassung des SMI von der Firma nicht aus-\nschreibungsgerecht geliefert worden und deshalb die \nAntwort auf Frage 2: Sobald die derzeit gef\u00fchrten Strei-\ntigkeiten mit dem Auftragnehmer beseitigt sind, wird das \nSMI das N\u00f6tige veranlassen, um unverz\u00fcglich die Fehl-\nstelle im Landkreis zu f\u00fcllen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie eine Nachfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nJurk, bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Jurk, SPD: Da ich die Firma in meiner Anfrage \nnicht erw\u00e4hnt habe, diese aber in der Vergangenheit schon \nGro\u00dfauftr\u00e4ge f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u00fcbernommen hat, \nverstehe ich jetzt nicht, wieso der Firma diese Eigenschaf-\nten so nicht bekannt waren, infolgedessen das Fahrzeug \nnicht so einsatzf\u00e4hig war, wie es h\u00e4tte sein m\u00fcssen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Deswegen \ngibt es auch eine Meinungsverschiedenheit und einen \nStreit. Ich habe Sie davon unterrichtet, dass nach unserer \nAnsicht derzeit die Lieferung nicht ausschreibungsgerecht \nerfolgt ist. Vor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir die stritti-\nge Auseinandersetzung bis zum Ende f\u00fchren. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich habe eine zweite Frage: Wo \nwird das nicht nutzungsf\u00e4hige und f\u00fcr Sandb\u00f6den unge-\neignete Fahrzeug eingesetzt? Es kann ja nun nicht in \nWei\u00dfwasser stehen bleiben. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich m\u00f6chte \nIhnen an dieser Stelle vor Abschluss der Auseinanderset-\nzung, die wir f\u00fchren, noch keine Auskunft geben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \nist die Frage fast beantwortet. \u2013 Wir kommen zur n\u00e4chsten \nFragestellerin, Frau Abg. J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Im Januar 2010 hat sich der \nLandtag in einer Aktuellen Debatte mit der Gewaltaus-\n\u00fcbung gegen Polizistinnen und Polizisten befasst. Nicht \nnur unserer gr\u00fcnen Fraktion ist es bei diesem Thema sehr \nwichtig, genau zu wissen, welche Art von Gewalt gegen \nPolizistinnen und Polizisten konkret ausge\u00fcbt wird sowie \nwelche Ursachen und Folgen diese hat. \n\nIn der Beantwortung der Kleinen Anfrage von mir im \nNachgang dieser Aktuellen Debatte \u2013 es geht um die \nDrucksache 5/1372 \u2013 hat die Staatsregierung jedoch keine \nAngaben zu den Einsatzanl\u00e4ssen, zum Beispiel Fu\u00dfball-\nspiel, Familienstreitigkeit, Demonstration etc., und den \n\nTatumst\u00e4nden, zum Beispiel Alkoholisierung der T\u00e4ter, \nbei Gewalttaten gegen Polizeibedienstete gemacht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, ich muss Sie unterbrechen. Sie sind bereits bei \nder Frage 11. Wir sind aber erst bei Frage 8. Sie sind der \nZeit etwas voraus. Ich w\u00fcrde im Zuge einer fl\u00fcssigen \nSitzungsleitung ausnahmsweise zulassen, dass wir diese \nFrage vorziehen. Wenn sich kein Widerstand dagegen \nregt, dann verfahren wir so. \n\nFrau J\u00e4hnigen, bitte fahren Sie fort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sie sehen, die \nPolizei ist mir so wichtig, dass ich die kluge Reihenfolge \ndes Pr\u00e4sidiums nicht beachtet habe. Ich bitte sehr um \nEntschuldigung. Ich lese jetzt die Frage noch fertig vor \nund werde das n\u00e4chste Mal genau die Nummer der Frage \nbeachten. \n\nIm M\u00e4rz 2008 wurden auf die Anfrage eines Landtagsab-\ngeordneten noch Einsatzanl\u00e4sse aufgeschl\u00fcsselt, zum \nBeispiel in der Drucksache 4/1678. Dar\u00fcber hinaus hat \ndie Bundespolizei offensichtlich entsprechende Erhebun-\ngen durchgef\u00fchrt und ihre Ergebnisse ver\u00f6ffentlicht, \nvergleiche \u201eDNN\u201c vom 10. April 2010, in der der Pr\u00e4si-\ndent der Bundespolizeidirektion, Herr Mozdzynski, wie \nfolgt zitiert wird: \u201eWir f\u00fchren den Anstieg auf eine \nwachsende Gewaltbereitschaft alkoholisierter T\u00e4ter \nzur\u00fcck.\u201c \n\nDeshalb die Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Auf welche Weise werden in Sachsen ab 2009 und \nderzeit konkrete Anl\u00e4sse und Tatumst\u00e4nde f\u00fcr Gewaltta-\nten gegen Polizeibedienstete erhoben und ausgewertet? \n\n2. Teilt die Staatsregierung die Auffassung, dass der \nLandtag und die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Anl\u00e4sse und Tatum-\nst\u00e4nde von Gewaltaus\u00fcbung gegen s\u00e4chsische Polizeibe-\ndienstete in generalisierter Weise und unter strikter \nEinhaltung des Datenschutzes und der Pers\u00f6nlichkeits-\nrechte informiert werden sollten, um das notwendige \nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die allt\u00e4gliche Situation der Polizeibe-\ndiensteten zu erreichen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abg. J\u00e4hnigen! Sie \nsehen, wie flexibel wir sind, um auf ge\u00e4nderte Anforde-\nrungen zu reagieren. \n\nDie jetzt vorliegenden Anfragen beantworte ich wie folgt: \n\nZu Frage 1: Konkrete Anl\u00e4sse und Tatumst\u00e4nde von \nStraftaten, bei denen Polizeibeamte als Gesch\u00e4digte bzw. \nals Opfer betroffen sind, werden in der Integrierten \nVorgangsbearbeitung kataloggest\u00fctzt erfasst und k\u00f6nnen \nim Polizeilichen Auskunftssystem Sachsen ausgewertet \nwerden. \n\nIm Zuge bundesweiter Abstimmungen f\u00fcr ein einheitli-\nches Lagebild zur Gewalt gegen Polizeibeamte werden in \n\n 1154\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nSachsen ab diesem Jahr weitere Merkmale jener Delikte \nkataloggest\u00fctzt erfasst, um belastbare Erkenntnisse \u00fcber \nAusma\u00df und Intensit\u00e4t der Gewaltentwicklung als Grund-\nlage f\u00fcr konkrete Ma\u00dfnahmen zum besseren Schutz der \nPolizeibeamten zu erhalten. Derzeit werden die polizeili-\nchen Informationssysteme \u2013 IFO und PASS \u2013 entspre-\nchend angepasst. \n\nZu Frage 2: F\u00fcr die Staatsregierung ist die Zur\u00fcckdr\u00e4n-\ngung von Gewalt gegen Polizeibeamte von gro\u00dfer Bedeu-\ntung. Die Staatsregierung ist insofern der Auffassung, \ndass die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Gewaltdelikte, die sich gegen \ns\u00e4chsische Polizeibeamte richten, zeitnah in angemesse-\nner Weise informiert werden sollte, wie dies bisher \nanlassbezogen praktiziert worden ist. Eine dar\u00fcber hi-\nnausgehende, generalisierte Information des Landtages \nd\u00fcrfte sich demzufolge er\u00fcbrigen. \n\nIm \u00dcbrigen hat die Staatsregierung eine Gesetzesinitiative \ngestartet, welche das Ziel verfolgt, die Strafrechtsnorm \nf\u00fcr Widerstand gegen Vollstreckungsbeamte zu erweitern \nund den vorgesehenen Strafrahmen zu erh\u00f6hen. Der \nInnenausschuss des Bundesrates hat diese s\u00e4chsische \nInitiative am 22. April 2010 angenommen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\nst\u00e4ndlich. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Verstehe ich Sie richtig, dass \nwir in Zukunft nach der Umstellung der Informationssys-\nteme wieder Anl\u00e4sse und Umst\u00e4nde von Gewalt gegen \nPolizeibeamte abfragen k\u00f6nnen, zum Beispiel ob Taten \nunter Alkoholeinfluss geschehen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, Sie k\u00f6nnen gleich stehen bleiben. Ich bitte Sie, \njetzt Ihre zweite Frage zu stellen. Das ist die laufende \nNr. 8. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Mit dem gr\u00f6\u00dften Vergn\u00fcgen, \nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Es geht um die Durchsetzung der Ziele \ndes neuen Landesentwicklungsplanes in den Nahver-\nkehrsplanungen der kommunalen Zweckverb\u00e4nde. \n\nBis 2012 soll Sachsen einen neuen Landesentwicklungs-\nplan haben \u2013 erstmals mit einem integrierten Fachplan \nVerkehr. Bei den vom SMI vorgelegten Eckpunkten f\u00fcr \nden LEP soll umweltfreundliche Mobilit\u00e4t durch \u00f6ffentli-\nchen Verkehr besonders gef\u00f6rdert werden. Die kommuna-\nlen Verkehrszweckverb\u00e4nde erarbeiten jedoch ihre Nah-\nverkehrspl\u00e4ne derzeit noch nach dem alten Verkehrsent-\nwicklungsplan sowie einer Rechtsverordnung aus dem \nJahr 1977. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Zeitraum soll die geltende Nahverkehrs-\nordnung den Anforderungen des neuen Landesentwick-\nlungsplanes angepasst werden? \n\n2. Wird es zur Umsetzung der dann aktualisierten Ziele \ndes Landesentwicklungsplanes eine Anpassung der \nFinanzierungsverordnung f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Personen-\nnahverkehr geben? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nAntwort auf Ihre Fragen gibt Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen! Zu Frage 1. Ich gehe \ndavon aus, dass mit der \u2013 ich zitiere aus Ihrer Frage \u2013 \n\u201egeltenden Nahverkehrsordnung\u201c die Verordnung des \nSMWA \u00fcber die Aufstellung von Nahverkehrspl\u00e4nen f\u00fcr \nden \u00d6ffentlichen Personennahverkehr vom 15. Okto-\nber 1997 gemeint ist. In dieser Verordnung sind lediglich \ndie formale Systematik und das Verfahren zur Aufstellung \nvon Nahverkehrspl\u00e4nen geregelt. Inhaltliche Vorgaben \n\u00fcber Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t des \u00d6PNV enth\u00e4lt die Ver-\nordnung dagegen nicht. Insofern besteht kein Anpas-\nsungsbedarf an den neuen Landesentwicklungsplan. \n\nZu Frage 2. Wir stehen mit der Fortschreibung des Lan-\ndesentwicklungsplanes erst am Anfang des Verfahrens. \nDaher k\u00f6nnen noch keinerlei Aussagen dar\u00fcber getroffen \nwerden, ob der neue Landesentwicklungsplan Anlass f\u00fcr \neine Anpassung der \u00d6PNV-Finanzierungsverordnung \ngeben wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nUlbig, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\nst\u00e4ndlich. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die Antwort zu Frage 2 kann \nich nachvollziehen. Das Problem ist jedoch, dass wegen \nder alten Verordnung die Zweckverb\u00e4nde ihre Nahver-\nkehrspl\u00e4ne nach den alten Planungszielen jetzt planen und \nteilweise beschlie\u00dfen und die neuen Planungsziele nicht \ndurchgesetzt werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, bitte formulieren Sie eine Frage. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich musste es erl\u00e4utern. \u2013 \nDeshalb meine Frage: Wie werden Sie denn die verkehrli-\nchen Planungsziele des neuen Entwicklungsplanes mit \nden Zweckverb\u00e4nden und den kommunalen Planungstr\u00e4-\ngern durchsetzen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich habe \ngerade dar\u00fcber Auskunft gegeben, dass wir uns derzeit \nerst am Anfang dieses Planungsprozesses befinden. Im \nInnenausschuss hatte ich dar\u00fcber informiert, dass derzeit \nim Rahmen der fr\u00fchzeitigen Beteiligung die Tr\u00e4ger \n\u00f6ffentlicher Belange einbezogen werden. Ich denke, erst \nwenn wir einen Entwurf des Landesentwicklungsplanes \nvor Augen haben \u2013 das soll Ende des Jahres sein \u2013, \n\n 1155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nwerden wir konkreter auf das, was Sie ansprechen, einge-\nhen k\u00f6nnen. Denn dann werden wir konkretere Vorstel-\nlungen haben, als es derzeit in der Phase der Beteiligung \nder Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange m\u00f6glich ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist Herr Petzold, NPD-Fraktion; \nFrage Nr. 2. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Es geht um den \nEinsatz der S\u00e4chsischen Sicherheitswacht (SSW) im \nFreistaat Sachsen. \n\nEhrenamtliche Mitarbeiter der S\u00e4chsischen Sicherheits-\nwacht (SSW) \u00fcbernehmen teilweise Aufgaben der Polizei \nund unterst\u00fctzen deren Handlung, um so das Sicherheits-\ngef\u00fchl der B\u00fcrger zu erh\u00f6hen. Maximal 40 Stunden pro \nMonat d\u00fcrfen sie auf Streife gehen und erhalten pro \nStunde 5,11 Euro. Sie m\u00fcssen ihren tats\u00e4chlichen Auf-\nwand, etwa f\u00fcr Kleidung und Fahrten, nachweisen, der \nrestliche Betrag wird auf das Arbeitslosengeld II ange-\nrechnet, wodurch vielen Sicherheitskr\u00e4ften maximal ein \nEuro pro Stunde bleibt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. An welchen Standorten im Freistaat Sachsen sind \nderzeit wie viele Mitarbeiter der S\u00e4chsischen Sicher-\nheitswacht (SSW) im Einsatz, und wie beurteilt die \nStaatsregierung deren T\u00e4tigkeit insbesondere im Zusam-\nmenwirken mit der Polizei unter dem Gesichtspunkt des \nweiteren Personalabbaus bei der Polizei? \n\n2. Welche Auswirkungen hat nach Erkenntnissen der \nStaatsregierung die Anrechnung der Aufwandsentsch\u00e4di-\ngung f\u00fcr ehrenamtliche Streifendienste der S\u00e4chsischen \nSicherheitswacht (SSW) auf das Arbeitslosengeld f\u00fcr den \nEinsatz und die Motivation der Sicherheitsw\u00e4chter, und \ninwieweit besteht hier nach Ansicht der Staatsregierung \nwelcher Handlungsbedarf zugunsten der zuk\u00fcnftigen \nvollen Absicherung der T\u00e4tigkeit der S\u00e4chsischen Sicher-\nheitswacht? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister Ulbig antwortet f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Petzold! Zu \nFrage 1. Die Staatsregierung sieht im Engagement von \nB\u00fcrgern in der S\u00e4chsischen Sicherheitswacht eine sinn-\nvolle Unterst\u00fctzung der Arbeit der Polizei, insbesondere \nbei der Gew\u00e4hrleistung sichtbarer Pr\u00e4senz in der \u00d6ffent-\nlichkeit. Gegenw\u00e4rtig sind landesweit 651 Frauen und \nM\u00e4nner als Angeh\u00f6rige der S\u00e4chsischen Sicherheitswacht \nt\u00e4tig. Sie kommen in allen 72 Polizeirevieren des Frei-\nstaates zum Einsatz. Das Zusammenwirken mit den \ns\u00e4chsischen Polizeibeamten funktioniert reibungslos. Die \nAngeh\u00f6rigen der S\u00e4chsischen Sicherheitswacht unterst\u00fct-\nzen die Beamten des Polizeivollzugsdienstes bei ihrer \nArbeit, ohne sie jedoch zu ersetzen. Die Aufgaben und \nKompetenzen von Polizei und Sicherheitswacht sind klar \nvoneinander abgegrenzt. \n\nZu Frage 2. Ich bin sehr froh \u00fcber das hohe Engagement \nder Angeh\u00f6rigen der S\u00e4chsischen Sicherheitswacht, die \ntrotz dieser ung\u00fcnstigen Regelung ihre Aufgaben mit \ngro\u00dfer Motivation vorbildlich erf\u00fcllen. Beleg f\u00fcr dieses \nsehr gro\u00dfe Engagement ist unter anderem auch, dass noch \nkeiner der Betroffenen bisher aus diesem Grunde seine \nT\u00e4tigkeit beendet hat. Das Staatsministerium des Innern \nhat sich gemeinsam mit dem S\u00e4chsischen Staatsministeri-\num f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz intensiv um eine \nL\u00f6sung bem\u00fcht. Die zwischenzeitlich erarbeitete Varian-\nte, wonach Leistungsempf\u00e4nger nach dem SGB II bis zu \n30 Einsatzstunden im Monat anrechnungsfrei h\u00e4tten \nleisten k\u00f6nnen, wurde durch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \njedoch nicht mitgetragen. Auch die Pr\u00fcfung weiterer \nVarianten erbrachte bisher keine tragf\u00e4hige L\u00f6sung. \n\nDa der Bund f\u00fcr die Regelungen der Sozialgesetzgebung \nzust\u00e4ndig ist, sind die M\u00f6glichkeiten des Freistaates \nSachsen begrenzt. Gegenw\u00e4rtig pr\u00fcft das Bundesministe-\nrium f\u00fcr Arbeit und Soziales M\u00f6glichkeiten, die Hinzu-\nverdienstregelungen deutlich zu verbessern. Damit k\u00f6nnte \neventuell auch das Problem der Anrechnung der Auf-\nwandsentsch\u00e4digung gel\u00f6st werden. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke f\u00fcr die Auskunft. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist der Abg. Kosel. Herr Kosel; \nstellen Sie bitte Ihre Frage Nr. 12. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf De-\nmonstrationen am 13. Februar au\u00dferhalb Dresdens. \n\nIm Anschluss an den Aufmarsch rechtsextremistischer \nDemonstranten in Dresden kam es in verschiedenen \nSt\u00e4dten Sachsens zu unangemeldeten Demonstrationen \nder gleichen Kr\u00e4fte. Das geschah auch in Bautzen und \nversetzte dort die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Aufregung. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Reicht die Personaldecke der s\u00e4chsischen Polizei aus, \num bei oder nach Gro\u00dfdemonstrationen wie am \n13. Februar in Dresden anderenorts rechtsextremistische \nAufm\u00e4rsche bzw. Ausschreitungen verhindern zu k\u00f6nnen? \n\n2. Welche reellen M\u00f6glichkeiten haben Landkreise, bei \noben genannter Situation schnell reagieren zu k\u00f6nnen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nAntworten von der Staatsregierung gibt Herr Staatsminis-\nter Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel! Die \nAntwort zu Frage 1 lautet: Die Polizei des Freistaates \nSachsen ist grunds\u00e4tzlich in der Lage, mit den ihr anlass-\nbezogen zur Verf\u00fcgung stehenden Einsatzkr\u00e4ften die \n\u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung im Zusammenhang \nmit versammlungsrechtlichen Aktionen zu gew\u00e4hrleisten. \n\nBei Gro\u00dfeins\u00e4tzen wie beispielsweise am 13. Febru-\nar 2010 ist die s\u00e4chsische Polizei aber auch auf die Unter-\n\n 1156\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nst\u00fctzung durch die Polizeien anderer L\u00e4nder und des \nBundes angewiesen, da hierf\u00fcr die eigenen Kr\u00e4fte nicht \nausreichen. Entsprechend wird \u00fcbrigens bei vergleichba-\nren Einsatzanl\u00e4ssen von allen L\u00e4ndern verfahren. \n\nAktuell brauchen wir uns jetzt nur die polizeiliche Lage \nam 1. Mai in Berlin anzusehen. Bei unangemeldeten, also \nvorher nicht bekannten versammlungsrechtlichen Aktio-\nnen, wie zum Beispiel Spontanversammlungen, sind \nGef\u00e4hrdungen oder St\u00f6rungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit \nund Ordnung bis zum Eintreffen der Polizeikr\u00e4fte vor Ort \njedoch nicht auszuschlie\u00dfen. \n\nDie Antwort auf Frage 2: Auch nicht angemeldete Ver-\nsammlungen fallen grunds\u00e4tzlich als Spontan- oder \nEilversammlungen in den Anwendungsbereich des S\u00e4ch-\nsischen Versammlungsgesetzes. Sowohl die Landrats\u00e4m-\nter oder die kreisfreien St\u00e4dte als zust\u00e4ndige Kreispolizei-\nbeh\u00f6rde als auch der Polizeivollzugsdienst k\u00f6nnen bei \nVorliegen einer Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Sicherheit \nund Ordnung Auflagen erteilen oder die Versammlung \nnach \u00a7 15 S\u00e4chsisches Versammlungsgesetz aufl\u00f6sen. \n\nDas Fehlen einer fristgerechten Anmeldung bzw. einer \njeglichen Anmeldung verk\u00fcrzt das rechtliche Handlungs-\ninstrumentarium der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nicht. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Danke, Herr Staatsminister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bitte sehr. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Fragestellerin ist Frau Herrmann mit Frage Nr. 9; \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Frage besch\u00e4ftigt sich mit den Entlassungen von \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern in der Jugendhilfe \ninfolge der Haushaltsk\u00fcrzungen in diesem Jahr. \n\nIm Zuge der Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen wurde in der \nJugendhilfe im Bereich der \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendarbeit der \nHaushaltsansatz von 3,7 Millionen Euro auf 2,59 Millio-\nnen Euro gek\u00fcrzt. Die Jugendpauschale wurde von 14,30 \nauf 10,40 Euro gesenkt. Aus den Landkreisen Mei\u00dfen und \nNordsachsen wird bereits berichtet, dass Mitarbeiterinnen \nder mobilen Jugendarbeit zum 30.06.2010 gek\u00fcndigt \nwurden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten wurden \naufgrund der gek\u00fcrzten Landesmittel bereits Mitarbeiter \nund Mitarbeiterinnen in den Bereichen Streetwork und \nMobile Jugendarbeit gek\u00fcndigt (bitte aufschl\u00fcsseln nach \nKommunen und Zahl der Mitarbeiterstellen)? \n\n2. Welche \u00fcberregionalen bzw. landesweiten Projekte und \nMa\u00dfnahmen in diesem Bereich m\u00fcssen aufgrund der \nK\u00fcrzungen zum Ende dieses Jahres eingestellt werden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \u2013 \nNicht; sondern Frau Staatsministerin Clau\u00df. Ich korrigiere \n\nmich: Auf diese Frage antwortet nat\u00fcrlich Frau Staatsmi-\nnisterin Clau\u00df; bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau \nAbg. Herrmann! Zur ersten Frage nehme ich wie folgt \nStellung: Die von Ihnen gew\u00fcnschte Auflistung kann \nweder durch mein Haus noch durch die Bewilligungsbe-\nh\u00f6rde, den kommunalen Sozialverband Sachsen, f\u00fcr den \nBereich der F\u00f6rderung in der Kinder- und Jugendhilfe auf \nder \u00f6rtlichen Ebene vorgelegt werden. Diese Informatio-\nnen liegen uns nicht vor. Es gibt dazu weder eine Aus-\nkunftspflicht noch eine entsprechende Datenerfassung. \nDie Mittel des Landes f\u00fcr die Jugendpauschale werden \nden kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften auf Antrag als \nPauschale zugewendet und diese bewilligen dann die \njeweiligen Projekte im Rahmen der \u00f6rtlichen Jugendhilfe-\nplanung nach den Beschl\u00fcssen des Jugendhilfeausschus-\nses. Die Frage der Mitarbeiterbesch\u00e4ftigung ist aus-\nschlie\u00dflich interne Tr\u00e4gerangelegenheit. \n\nBei Ihrer Anfrage ist zudem zu beachten, dass es sich \nsowohl auf der \u00f6rtlichen Ebene als auch im \u00fcber\u00f6rtlichen \nBereich in der Regel um ganz unterschiedliche Mischfi-\nnanzierungen handelt. Sollte es bereits zu K\u00fcndigungen, \nTeilzeitregelungen oder sonstigen Vereinbarungen ge-\nkommen sein, werden diese den Bewilligungsbeh\u00f6rden \nnicht automatisch mitgeteilt. Insofern ist mir eine objekti-\nve Beantwortung dieser Frage nicht m\u00f6glich. \n\nZur zweiten Frage: Auch hier gilt \u00c4hnliches \u2013 mit einer \nBesonderheit: Alle Projekte, die im Rahmen der \u00fcber\u00f6rtli-\nchen F\u00f6rderung in der Kinder- und Jugendhilfe bewilligt \nwerden, sind immer nur f\u00fcr das laufende Kalender- bzw. \nHaushaltsjahr beantragt und beschieden. Dies bedeutet, \ndass sie auch bis zum 31.12. ausgerichtet sind. Neue \nAntr\u00e4ge f\u00fcr neue Projekte des Folgejahres sind nach den \nBestimmungen der F\u00f6rderrichtlinie bis zum 30.11. des \nlaufenden Jahres bei der Bewilligungsbeh\u00f6rde einzurei-\nchen. \n\nNach meinem Kenntnisstand sind die Verb\u00e4nde bestrebt, \n\u00fcber tr\u00e4gerinterne Abstimmung die fiskalischen Ver\u00e4nde-\nrungen in den Griff zu bekommen. Details liegen aber \nderzeit noch nicht vor. Stellenstreichungen werden weder \ndurch mein Haus noch durch die Bewilligungsbeh\u00f6rde \nvorgenommen. Die verf\u00fcgbaren Mittel sind prim\u00e4r zur \nSach- und Personalkostenf\u00f6rderung eingesetzt. Deshalb \nkonnten beantragte Projektf\u00f6rderungen nur in Einzelf\u00e4llen \nbewilligt werden. \n\nDieses Verfahren ist f\u00fcr 2010 noch nicht abgeschlossen. \nMeinem Haus und der Bewilligungsbeh\u00f6rde sind derzeit \nkeine Einstellungen im Sinne der Frage zum 31.12.2010 \nbekannt. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist der Abg. Heiko Kosel. Herr Kosel, \nstellen Sie bitte Ihre Frage Nr. 13. \n\n 1157\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf die \nPflege religi\u00f6ser Br\u00e4uche. \n\nDas Osterreiten ist bei katholischen Sorben ein intensiv \ngepflegter religi\u00f6ser Brauch. Nach aktuellen Informatio-\nnen versuchen allerdings einige Arbeitgeber die Freistel-\nlung ihrer Mitarbeiter zur Teilnahme am Osterreiten zu \nverweigern bzw. verweigern diese. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Wie wertet die Staatsregierung diese Verweigerung \nangesichts des Rechts der freien Religionsaus\u00fcbung und \nder mit der S\u00e4chsischen Verfassung gesch\u00fctzten Pflege \nsorbischer Traditionen? \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten haben die Osterreiter (sorbisch: \nk\u0159i\u017eerjo), ihre traditionelle Teilnahme an den \u00f6sterlichen \nProzessionen rechtlich zu erreichen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Herr Abg. Kosel, in Vertretung \nmeiner verehrten Kollegin Frau von Schorlemer beant-\nworte ich Ihre Fragen wie folgt: Der Staatsregierung ist \nkein konkreter Fall bekannt, in dem ein Arbeitgeber \nseinen Arbeitnehmern die Freistellung von ihren arbeits-\nvertraglichen Verpflichtungen zur Teilnahme am Osterrei-\nten verweigert h\u00e4tte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: In meiner B\u00fcrgersprech-\nstunde haben sich aber Betroffene gemeldet, denn sonst \nh\u00e4tte ich die Frage nicht gestellt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKosel, lassen Sie bitte den Herrn Staatsminister Ihre \nFrage beantworten. Sie haben danach sicherlich Gelegen-\nheit, eine Nachfrage zu stellen. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ohne n\u00e4here Angaben zum zugrunde liegenden \nSachverhalt kann ich daher nur allgemein auf diese \nAnfrage eingehen. \n\nDas traditionelle Osterreiten findet Ostersonntag statt. Die \nSonntage und die gesetzlichen Feiertage sind als Tage der \nArbeitsruhe und seelischen Erhebung durch das Gesetz \n\u00fcber Sonn- und Feiertage im Freistaat Sachsen \u2013 hier \u00a7 4 \n\u2013 besonders gesch\u00fctzt. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nAn den Sonntagen und den gesetzlichen Feiertagen sind \n\u00f6ffentlich bemerkbare Arbeiten und sonstige Handlungen, \ndie geeignet sind, die Ruhe des Tages zu beeintr\u00e4chtigen, \nverboten. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss auch an Sonntagen und gesetzli-\nchen Feiertagen die Gew\u00e4hr gegeben sein, dass bestimmte \nDienstleistungen erbracht werden k\u00f6nnen. Daher gelten \n\ndie Beschr\u00e4nkungen des Gesetzes \u00fcber Sonn- und Feier-\ntage im Freistaat Sachsen u. a. nicht f\u00fcr den Betrieb der \nPost, der Eisenbahn und sonstiger Unternehmen, die der \nPersonenbef\u00f6rderung dienen, sowie f\u00fcr unaufschiebbare \nArbeiten. \n\nDas Arbeitszeitgesetz legt in \u00a7 9 fest, dass Arbeitnehmer \nan Sonntagen und gesetzlichen Feiertagen nicht besch\u00e4f-\ntigt werden d\u00fcrfen. In \u00a7 10 werden die Ausnahmen vom \nVerbot der Besch\u00e4ftigung an Sonntagen und Feiertagen \ngeregelt. \n\nNach \u00a7 13 Abs. 3 Nr. 2 Arbeitszeitgesetz kann die Auf-\nsichtsbeh\u00f6rde in Einzelf\u00e4llen Sonntagsarbeit bewilligen. \nDies ist in Sachsen die Landesdirektion Dresden, Abtei-\nlung Arbeitsschutz. \n\nOrdnet der Arbeitgeber abweichend von \u00a7 9 Arbeitszeit-\ngesetz bewilligte Sonntagsarbeit zeitgleich zum Osterrei-\nten an, kollidiert hier das Grundrecht der Glaubens- und \nBekenntnisfreiheit und der Gew\u00e4hrleistung der ungest\u00f6r-\nten Religionsaus\u00fcbung des Arbeitnehmers mit dem Recht \ndes Arbeitgebers, im Rahmen seiner gleichfalls grundge-\nsetzlich gesch\u00fctzten unternehmerischen Bet\u00e4tigungsfrei-\nheit den Inhalt der Arbeitsverpflichtung des Arbeitneh-\nmers n\u00e4her zu konkretisieren und betriebliche Abl\u00e4ufe \nst\u00f6rungsfrei zu organisieren. \n\nDieses Spannungsverh\u00e4ltnis ist einem grundgesetzkon-\nformen Ausgleich der Rechtspositionen zuzuf\u00fchren. \nDabei sind die kollidierenden Grundrechte in ihrer Wech-\nselwirkung zu sehen und so zu begrenzen, dass die ge-\nsch\u00fctzten Rechtspositionen f\u00fcr alle Beteiligten m\u00f6glichst \nweitgehend wirksam werden. \n\nSteht der Arbeitnehmer in einem Gewissenskonflikt, da er \nan dem Osterreiten teilnehmen m\u00f6chte und ihn seine \nreligi\u00f6se \u00dcberzeugung daran hindert, die geschuldete \nArbeitsleistung zu erbringen, sollten vom Arbeitgeber \nM\u00f6glichkeiten gepr\u00fcft werden, den Arbeitnehmer in \nBereichen einzusetzen, in denen er zeitgleich zum Oster-\nreiten nicht zu arbeiten hat, zumal es sich um lediglich \neinen Tag im Jahr handelt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte sehr. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Herr Staatsminister, Sie \nhaben die Rechtslage geschildert. Die Frage ist: An wen \nkann sich ein Betroffener wenden? Betroffene sind zu mir \nin die Abgeordnetensprechstunde gekommen. Welche \nM\u00f6glichkeiten gibt es dar\u00fcber hinaus? Wo k\u00f6nnen Betrof-\nfene Unterst\u00fctzung in dieser Frage erhalten? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ich habe im Rahmen meiner Ausf\u00fchrungen darauf \nhingewiesen, dass die f\u00fcr Arbeitsschutz zust\u00e4ndige \nLandesdirektion diejenige in Dresden ist. Ich gehe davon \naus, dass dem konkreten Fall, der Ihnen in Ihrer Sprech-\nstunde im Abgeordnetenb\u00fcro bekannt geworden ist, \n\n 1158\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nnachgegangen wird, wenn sie ihn an die Staatsregierung \n\u00fcbermitteln. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte sehr. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \nFragestellerin ist Frau Herrmann; Frage Nr. 10. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Es \ngeht um Pflichtangebote f\u00fcr Jugendliche mit Hartz-IV-\nBezug und Suchtproblematik. Die Bundesarbeitsministe-\nrin Ursula von der Leyen erkl\u00e4rte in der \u201eWelt am Sonn-\ntag\u201c vom 18.04.2010, dass verst\u00e4rkt Ma\u00dfnahmen bei der \nVermittlung Jugendlicher n\u00f6tig sind mit dem Ziel, dass \nJugendliche sich nicht an die Arbeitslosigkeit gew\u00f6hnen \nsollten. Deshalb soll allen Jugendlichen verbindlich \nUnterst\u00fctzung und Beratung angeboten werden, um zu \nerreichen, dass sie entweder den Schul- oder Berufsab-\nschluss nachholen, einen Arbeitsplatz erhalten oder gro\u00dfe \nProbleme wie Sucht konsequent bearbeiten. \n\nIn Sachsen ist der Altersdurchschnitt beim Erstkonsum \nvon Suchtmitteln niedriger als im Bundesdurchschnitt. \nNur etwa ein Drittel der Suchtkranken in Sachsen ist \nerwerbst\u00e4tig. Bei den Konsumenten von illegalen Drogen \nsind 10 bis 15 % ohne Schulabschluss und etwa 50% \nohne Berufsausbildung. Auch Suchtkranke unter \n25 Jahren sind in Sachsen \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig auf \nArbeitslosengeld II angewiesen. Dazu kommt, dass die \ns\u00e4chsischen Suchtberatungsstellen bei den alkoholbezo-\ngenen St\u00f6rungen eine st\u00e4rkere Belastung in den Alters-\ngruppen der 20- bis 24-J\u00e4hrigen registrieren. \n\nDie Fragen an die Staatsregierung: \n\nErstens. Wie beurteilt die Staatsregierung aktuell den \nStand der Umsetzung der im SGB II verankerten Zusam-\nmenarbeit zwischen den Suchtberatungsstellen und den \nARGEn bzw. optierenden Kommunen grunds\u00e4tzlich und \nim Hinblick auf die Altersgruppe der unter 25-J\u00e4hrigen? \n\nZweitens. Wie k\u00f6nnen die Suchtberatungs- und -behand-\nlungsstellen angesichts der Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen \nim Haushaltsjahr 2010 und einer Mittelk\u00fcrzung von 15 % \nin der laufenden Arbeit dieser von mir geschilderten \nAufgabe gerecht werden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Frau Abgeordnete Herrmann! Zur ersten Frage \nnehme ich wie folgt Stellung: Die Eingliederung des von \nIhnen benannten Personenkreises in eine Besch\u00e4ftigung \nauf dem allgemeinen Arbeitsmarkt ist besonders schwie-\nrig und kann in aller Regel nicht unmittelbar erreicht \nwerden. H\u00e4ufig muss der beruflichen Eingliederung eine \numfangreiche und besonders zugeschnittene F\u00f6rderung \nvorangehen. Die hier ansetzenden sozialen oder flankie-\n\nrenden Leistungen gem\u00e4\u00df SGB II fallen in die origin\u00e4re \nZust\u00e4ndigkeit der Kommunen. Diese Leistungen spiegeln \nsich jedoch nicht in der offiziellen Statistik der Bundes-\nagentur f\u00fcr Arbeit wieder und k\u00f6nnen dementsprechend \nnicht regelm\u00e4\u00dfig abgerufen werden. \n\nDeshalb hat mein Haus im Juni 2008 eine Fachtagung \nzum Thema \u201eKommunale Eingliederungsleistungen f\u00fcr \nLangzeitarbeitslose\u201c durchgef\u00fchrt. Die damals noch \n29 kommunalen Tr\u00e4ger waren eingeladen und wurden im \nVorfeld zu ihren Leistungen befragt. \n\nDie Erhebungen der Fachtagung zeigten folgende Ergeb-\nnisse: Suchtberatung wird in der Eingliederungsvereinba-\nrung zu 90 % ber\u00fccksichtigt. R\u00fcckmeldungen von der \nSuchtberatung zu ARGEn oder zu Optionskommunen \nerfolgen regelm\u00e4\u00dfig. In 65 % der F\u00e4lle waren eine Son-\nderberatung und auch die Vornahme von Sanktionen \nangedacht, wenn denn die Suchtberatung nicht wahrge-\nnommen worden war. Die Qualit\u00e4t der Zusammenarbeit \nzwischen Kommunen, SGB-II-Tr\u00e4gern und Leistungs-\nerbringern wurde von den Kommunen als gut oder sogar \nsehr gut bewertet. \n\nViele Kommunen, SGB-II-Tr\u00e4ger und Leistungserbringer \nbilden Arbeitsgruppen zur Erbringung der kommunalen \nLeistungen. Vielfach sind es auch die Jugend-, Sozial- \nund Gesundheits\u00e4mter. Sie sind miteinander vernetzt. \n\nInsbesondere im Bereich der Suchtberatung findet eine \nVielzahl von Fortbildungen f\u00fcr Fallmanager statt. \n\nErg\u00e4nzt werden diese Daten durch den aktuellen Jahres-\nbericht der S\u00e4chsischen Landesstelle gegen die Suchtge-\nfahren e. V. Dieser Bericht geht davon aus, dass die \nM\u00f6glichkeiten der Vermittlung zur Suchtberatung im \nRahmen von Eingliederungsvereinbarungen im vergange-\nnen Jahr verst\u00e4rkt genutzt wurden. Etwa 11 % der Klien-\nten und Klientinnen kommen \u00fcber diesen Weg in eine \nSuchtberatungs- und -behandlungsstelle. Das ist ein \ndeutliches Zeichen f\u00fcr eine sehr gute regionale Vernet-\nzung zwischen ARGEn bzw. optierenden Kommunen und \nden Einrichtungen der Suchthilfe. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Es ist zutreffend, dass die Zu-\nsch\u00fcsse des Freistaates Sachsen im Bereich der Suchthilfe \num 15 % sinken werden. Dies bedeutet jedoch nicht, dass \nauch die Budgets der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \num den gleichen Prozentsatz abnehmen m\u00fcssen. Wenn \nwir also davon ausgehen, dass dieser Teil des Gesamtbud-\ngets stabil bleibt, dann f\u00fchren diese Ver\u00e4nderungen zu \neiner Verringerung des Gesamtbudgets von rund 5 %. \nTrotzdem sind wir der Meinung, dass die Aufgaben der \ns\u00e4chsischen Suchthilfe weiter erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. \n\nDie Professionalit\u00e4t, mit der die Beratungsstellen bisher \narbeiten, ist der Garant daf\u00fcr, dass auch die Qualit\u00e4t der \nArbeit weiter sichergestellt wird. Auch die engagierten \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Einrichtungen \nwerden das Netz der Suchthilfe weiter festigen und \nausbauen. \n\nBetonen m\u00f6chte ich hier noch einmal, dass diese Bewirt-\nschaftungsma\u00dfnahmen keine Bewertung der bisher \n\n 1159\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\ngeleisteten fachlichen Arbeit darstellen. Sie folgen den \nNotwendigkeiten des derzeitigen und des prognostizierten \nSteueraufkommens. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrter Herr Abg. Lichdi! Ihre Fragen beantworte ich \nwie folgt: \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nStaatsministerin Clau\u00df, es gibt eine Nachfrage. Gestatten \nSie eine? \n\nZu Frage 1. Trotz angespannter Haushaltslage und daraus \nresultierender Beschr\u00e4nkungen auf naturschutzfachlich \nzwingend notwendige Ma\u00dfnahmeninhalte werden auch \n2010 wiederkehrende Artenschutzma\u00dfnahmen nach B4 \nder Richtlinie Nat\u00fcrliches Erbe gef\u00f6rdert. Von \n17 Antr\u00e4gen, die im Jahr 2010 gestellt wurden, sind bis \nzum heutigen Tag zw\u00f6lf Antr\u00e4ge bewilligt. F\u00fcr zwei \nweitere Antr\u00e4ge wurde ein vorzeitiger f\u00f6rderunsch\u00e4dli-\ncher Ma\u00dfnahmenbeginn gestattet. Ein F\u00f6rderantrag \nerreicht nicht die Bagatellgrenze und muss deshalb \nabgelehnt werden. Die unbeschiedenen Antr\u00e4ge werden \nderzeit gepr\u00fcft. Die Bescheidung wird in K\u00fcrze erfolgen. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Staatsministerin. \nSie haben in Ihrer Antwort auf meine erste Frage davon \ngesprochen, dass einige ARGEn Arbeitgruppen gebildet \nhaben, um die Vernetzung im Bereich der Suchtkranken-\nhilfe besonders zu bef\u00f6rdern. Ist es Ihrem Haus m\u00f6glich, \nmir mitzuteilen, wie viele ARGEn solche Arbeitsgruppen \nim Moment haben? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Das k\u00f6nnen wir gern noch recher-\nchieren. Das wird auch in Zukunft bei der Umstrukturie-\nrung sicherlich ein sehr wichtiges Thema sein. \n\nZu Frage 2. Diese Frage ist mit der Beantwortung der \nFrage 1 gegenstandslos. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe noch eine Nach-\nfrage. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen hatte Ihre Frage vorhin schon vorgezogen. Aber \ndamit hat sich der Tagesordnungspunkt noch nicht ganz \nerledigt. Wir kommen zur letzten Frage, gestellt von \nHerrn Lichdi, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \nFrage Nr. 14. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nStaatsministerin, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Staatsministerin, kann \nich Sie so verstehen, dass unsere Informationen, dass den \nAntragstellern mitgeteilt wird, dass eine F\u00f6rderung nach \nB4 nicht m\u00f6glich ist, unzutreffend ist? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich hoffe, es ist noch ein Minister anwesend, der auf \nmeine Fragen antwortet. \u2013 Frau Clau\u00df ist da, wunderbar. \n\nDas Jahr 2010 wurde von der UNESCO zum Internationa-\nlen Jahr zum Schutz der biologischen Vielfalt ausgerufen. \nDer Artenschutz spielt bei der Umsetzung der Biodiversi-\nt\u00e4tsstrategie des Freistaates Sachsen eine entscheidende \nRolle. Um diese wichtige Aufgabe staatlich zu unterst\u00fct-\nzen, wurde innerhalb der Richtlinie Nat\u00fcrliches Erbe (RL \nNE) ein F\u00f6rderbereich Artenschutz (B4) geschaffen. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Es ist so, wie ich es Ihnen jetzt \ndargestellt habe. Wenn sich noch Nachfragebedarf ergibt, \nw\u00fcrden wir Ihnen das schriftlich zukommen lassen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich schlie\u00dfe das daraus, weil \ndie Voraussetzung meiner Frage war, dass die Mitteilung \nder Ablehnung erfolgt ist. Wenn Sie jetzt aber mitteilen, \nes sei bewilligt worden bzw. noch in der Pr\u00fcfung, w\u00fcrde \ndas nicht stimmen. \n\nNach aktuellen Aussagen von Naturschutzverb\u00e4nden \nteilen die lokalen Bewilligungsstellen des Landesamtes \nf\u00fcr Umwelt, Geologie und Landwirtschaft gegenw\u00e4rtig \nden Antragstellern mit, dass eine F\u00f6rderung von B4-\nMa\u00dfnahmen aktuell aus Haushaltsgr\u00fcnden nicht m\u00f6glich \nist. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sagen wir, es ist genauso, wie ich es \nIhnen aufgezeigt habe, was die entsprechende Zahl der \nAntr\u00e4ge mit den Zuordnungen betrifft bis hin zu dem \neinen Antrag, der aufgrund der Bagatellgrenze abgelehnt \nwurde. Die unbeschiedenen Antr\u00e4ge werden in K\u00fcrze \ngepr\u00fcft. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Warum ist eine F\u00f6rderung von Artenschutzma\u00dfnahmen \nnach der Richtlinie Nat\u00fcrliches Erbe (B4) gerade im \nInternationalen Jahr der biologischen Vielfalt nicht \nm\u00f6glich (Bitte um Angabe, wie viele Antragsteller mit \nwelchem F\u00f6rdervolumen davon betroffen sind)? Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Bitte. \n\n2. Was unternimmt die Staatsregierung, um diese F\u00f6rde-\nrung schnellstm\u00f6glich wieder zu erm\u00f6glichen (Bitte um \nAngabe der geplanten Interventionen und ihres Zeitpunk-\ntes)? \n\n 1160\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Geplante \u00c4nderung des \nJugendmedienschutz-Staatsvertrags (JMStV) \n\nAm 25. M\u00e4rz 2010 hat die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz \n(MPK) den Entwurf zum 14. Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag (R\u00c4StV) zustimmend zur Kenntnis genommen \nund zum Zweck einer Vorunterrichtung an die L\u00e4nderpar-\nlamente \u00fcberwiesen. Der 14. R\u00c4StV, der \u00c4nderungen des \nJMStV beinhaltet, soll w\u00e4hrend der n\u00e4chsten MPK am \n10. Juni 2010 von den Ministerpr\u00e4sidenten unterzeichnet \nwerden. Gegenw\u00e4rtig ist der \u00d6ffentlichkeit nur ein \nR\u00c4StV-Entwurf vom 12. M\u00e4rz 2010 zug\u00e4nglich. Dieser \nEntwurf enth\u00e4lt neben einer Vielzahl von Einzelkorrektu-\nren vor allem eine umfassende Neuregelung bez\u00fcglich \nZugangskontrollen und Kennzeichnungspflichten bei \nInternet-Angeboten, geregelt in einer kompletten Neufas-\nsung der \u00a7\u00a7 5, 11 und 12 JMStV. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Enth\u00e4lt der gegenw\u00e4rtig zur Verhandlung stehende \nEntwurf des 14. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages Vor-\nschriften, aus denen erweiterte Kontrollpflichten von \nAnbietern f\u00fcr fremde Inhalte (zum Beispiel Blogs, Foren, \nMicroblogging-Dienste) oder die Notwendigkeit der \nbreiten Anwendung technischer Kontrollma\u00dfnahmen \nableitbar sind? \n\n2. Wann und in welcher Form wird die Staatsregierung \nden gegenw\u00e4rtig zur Verhandlung stehenden Entwurf des \n14. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages dem S\u00e4chsischen \nLandtag zur Vorunterrichtung vorlegen? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Zu Frage 1. Der Entwurf des 14. Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages begr\u00fcndet weder f\u00fcr  \n\nAccess-Provider noch f\u00fcr Web-2.0-Anbieter neue Pflich-\nten zur Pr\u00fcfung, \u00dcberwachung oder Sperrung von frem-\nden Inhalten. Die Haftungsabstufungen des Telemedien-\ngesetz, nach denen grunds\u00e4tzlich keine Haftung f\u00fcr \nfremde Inhalte begr\u00fcndet wird, bleiben unber\u00fchrt. Die \nallgemeinen Verpflichtungen des 14.  Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrages richten sich allein an Inhalteanbieter. \n\nZu Frage 2. Der S\u00e4chsische Landtag wurde mit Schreiben \ndes Ministerpr\u00e4sidenten an den Landtagspr\u00e4sidenten vom \n31. M\u00e4rz 2010 \u00fcber den Inhalt des 14. Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrages durch \u00dcbersendung des Entwurfes in \nder Fassung vom 25. M\u00e4rz 2010 unterrichtet. Damit \nwurden die Informationspflichten des Ministerpr\u00e4sidenten \ngegen\u00fcber dem Landtag bei Staatsvertr\u00e4gen gem\u00e4\u00df \nArtikel 60 Abs. 2 in Verbindung mit Artikel 50 S\u00e4chsische \nVerfassung gewahrt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit ist der Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nDie Tagesordnung der 14. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen \nLandtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 15. Sitzung auf \nMittwoch, den 19. Mai 2010, 10:00 Uhr, festgelegt. Die \nEinladung und die Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nDie 14. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen, und ich w\u00fcnsche Ihnen noch einen sch\u00f6nen \nAbend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:48 Uhr)\n\n \n\n 1161\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \nin der 14. Sitzung am 29. April 2010 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/780 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Sebastian Fischer, CDU, beginnend mit dem Buchstaben G \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger   x  Kupfer, Frank    x \nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin x    \nBartl, Klaus x    Lehmann, Heinz  x   \nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard    x Lichdi, Johannes x    \nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \nBl\u00e4sner, Norbert  x   Mackenroth, Geert    x \nBonk, Julia    x Mann, Holger x    \nBrangs, Stefan x    Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Meiwald, Uta-Verena x    \nClau\u00df, Christine  x   Meyer, Stephan  x   \nClemen, Robert  x   Michel, Jens  x   \nColditz, Thomas  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \nDeicke Dr., Liane x    Modschiedler, Martin  x   \nDelle, Alexander   x  Morlok, Sven  x   \nDietzschold, Hannelore  x   M\u00fcller Dr., Johannes   x  \nDombois, Andrea  x   Neubert, Falk    x \nDulig, Martin    x Neukirch, Dagmar x    \nFalken, Cornelia x    Nicolaus, Kerstin    x \nFiedler, Aline  x   Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald    x \nFischer, Sebastian  x   Panter, Dirk x    \nFlath, Steffen  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \nFranke Dr., Edith x    Pecher, Mario x    \nFriedel, Sabine x    Pellmann Dr., Dietmar x    \nFritzsche, Oliver  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nGansel, J\u00fcrgen   x  Petzold, Winfried   x  \nGebhardt, Rico x    Pinka Dr., Jana x    \nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz x    Pohle, Ronald  x   \nGiegengack, Annekathrin x    Rohwer, Lars  x   \nGillo Prof. Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \nGl\u00e4\u00df, Heiderose x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea x    \nHahn Dr., Andr\u00e9 x    Runge Dr., Monika x    \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian x    \nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko  x   \nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne   x  \nHeinz, Andreas    x Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \nHermenau, Antje x    Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther    x \nHerrmann, Elke x    Schowtka, Peter  x   \nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta   x  \nHomann, Henning x    Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen    x \nJ\u00e4hnigen, Eva x    Sch\u00fctz, Kristin  x   \nJennerjahn, Miro    x Seidel, Rolf  x   \nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \nJunge, Marion x    Stange, Enrico x    \nJurk, Thomas x    Stange, Dr. Eva-Maria x    \nKagelmann, Kathrin x    Storr, Andreas    x \nKallenbach, Gisela x    Strempel, Karin  x   \nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKind, Thomas x    Tippelt, Nico  x   \nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus x    \nKlepsch, Annekatrin x    Wehner, Horst x    \nKliese, Hanka x    Wehner, Oliver  x   \nKlinger, Freya-Maria    x Weichert, Michael x    \nK\u00f6ditz, Kerstin    x Werner, Heike x    \nK\u00f6pping, Petra x    Windisch, Uta  x   \nKosel, Heiko x    Wissel, Patricia  x   \nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich x    \nK\u00fclow Dr., Volker x    Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 44 \n Neinstimmen: 65 \n Stimmenthaltungen: 7 \n Gesamtstimmen: 116 \n\n 1162\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n \n \n\n 1163\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 29. April 2010 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 1164\n\n\n",
    "status": 200
}