{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-09-23T08:15:37Z",
        "Last-Modified": "2011-09-23T08:43:15Z",
        "Last-Save-Date": "2011-09-23T08:43:15Z",
        "SourceModified": "D:20110923081412",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1513",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-09-23T08:15:37Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2011-09-23T08:43:15Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/40",
        "dcterms:created": "2011-09-23T08:15:37Z",
        "dcterms:modified": "2011-09-23T08:43:15Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2011-09-23T08:15:37Z",
        "meta:save-date": "2011-09-23T08:43:15Z",
        "modified": "2011-09-23T08:43:15Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1929",
            "2786",
            "2669",
            "2870",
            "1752",
            "5277",
            "5461",
            "5531",
            "4803",
            "3928",
            "5365",
            "4626",
            "5187",
            "5810",
            "5300",
            "5514",
            "4711",
            "4530",
            "5685",
            "4606",
            "5405",
            "5335",
            "5618",
            "5435",
            "5714",
            "5740",
            "5660",
            "5053",
            "5658",
            "5549",
            "5885",
            "4670",
            "5588",
            "5325",
            "5848",
            "5587",
            "5440",
            "5707",
            "5974",
            "5241",
            "5783",
            "5852",
            "4828",
            "4870",
            "5612",
            "5468",
            "5691",
            "5508",
            "5313",
            "5355",
            "5057",
            "5253",
            "5647",
            "5820",
            "5701",
            "5301",
            "5698",
            "5550",
            "5279",
            "4386",
            "5589",
            "5862",
            "5655",
            "5597",
            "5661",
            "4907",
            "4052",
            "4720",
            "6125",
            "4949",
            "4942",
            "4993",
            "4236",
            "5917",
            "5521",
            "4976",
            "5714",
            "5549",
            "5217",
            "5102",
            "5447",
            "5223",
            "5489",
            "5055",
            "5101",
            "5692",
            "5750",
            "5772",
            "5530",
            "5258",
            "5222",
            "5701",
            "5329",
            "5083",
            "4746",
            "5213",
            "5642",
            "4655",
            "5887",
            "5656",
            "5296",
            "5974",
            "5847",
            "5681",
            "5400",
            "5456",
            "4955",
            "4511",
            "5478",
            "5680",
            "5778",
            "5164",
            "5779",
            "5264",
            "5320",
            "5272",
            "5621",
            "5479",
            "4150",
            "4406",
            "5821",
            "5925",
            "5859",
            "5862",
            "5978",
            "5707",
            "2754",
            "2549",
            "3373",
            "3367",
            "1149"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-09-23T08:15:37Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110923081412",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-09-23T08:43:15Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/40",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_40_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/40",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:d68e9692-5d03-4250-924d-a47533c9d954",
        "xmpTPg:NPages": "131"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/40\n\n\n  Plenarprotokoll 5/40\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n40. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 14. September 2011, Plenarsaal Schluss: 21:33 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3861 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3861 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3861 \n Christian Piwarz, CDU 3862 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3862 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3862 \n Torsten Herbst, FDP 3863 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3863 \n\n Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung \ngem\u00e4\u00df \u00a7 91 der GO 3863 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 3863 \n\n1 Aktuelle Stunde 3865 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Investieren statt Konsumieren \u2013 \n\nSachsen verwendet Solidarpakt-\nmittel verantwortungsvoll und \nzukunftsorientiert  \n\n Antrag der Fraktionen  \nder CDU und der FDP 3865 \n\n Jens Michel, CDU 3865 \n Holger Zastrow, FDP 3866 \n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3867 \n Mario Pecher, SPD 3868 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3869 \n Arne Schimmer, NPD 3870 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3870 \n Christian Piwarz, CDU 3870 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3871 \n Arne Schimmer, NPD 3871 \n Jens Michel, CDU 3872 \n Stefan Brangs, SPD 3872 \n Jens Michel, CDU 3872 \n\n Holger Zastrow, FDP 3873 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3873 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 3874 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n \u201eGeisterfahrt\u201c des Kultusministers \n\nbeim Einsatz von Lehrkr\u00e4ften zum \nSchuljahresbeginn beenden!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 3875 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3875 \n Thomas Colditz, CDU 3876 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3877 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3878 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3879 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3880 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 3881 \n Patrick Schreiber, CDU 3882 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 3883 \n Patrick Schreiber, CDU 3883 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3883 \n Patrick Schreiber, CDU 3884 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 3884 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 3885 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3885 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3886 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3886 \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \nViertes Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes Polizeigesetzes des Freistaates \nSachsen und zur \u00c4nderung  \nanderer Gesetze  \n\n Drucksache 5/5450,  \nGesetzentwurf der Fraktionen  \nder CDU und der FDP  \n\n Drucksache 5/6839, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 3887 \n\n Volker Bandmann, CDU 3887 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3891 \n Carsten Biesok, FDP 3892 \n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3893 \n Sabine Friedel, SPD 3895 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3895 \n Andreas Storr, NPD 3897 \n Volker Bandmann, CDU 3898 \n Sabine Friedel, SPD 3898 \n Volker Bandmann, CDU 3899 \n Carsten Biesok, FDP 3899 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3899 \n Carsten Biesok, FDP 3899 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3900 \n Carsten Biesok, FDP 3900 \n Carsten Biesok, FDP 3900 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3900 \n Carsten Biesok, FDP 3901 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3901 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3902 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3903 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/6944 3903 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3903 \n Julia Bonk, DIE LINKE 3903 \n Volker Bandmann, CDU 3903 \n Abstimmung und Ablehnung 3904 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/6948 3904 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3904 \n Volker Bandmann, CDU 3904 \n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3904 \n Carsten Biesok, FDP 3904 \n Sabine Friedel, SPD 3904 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3905 \n Abstimmung und Ablehnung 3905 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/6949 3905 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3905 \n Carsten Biesok, FDP 3905 \n Abstimmung und Ablehnung 3905 \n\n \n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/6950 3905 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3905 \n Carsten Biesok, FDP 3905 \n Abstimmung und Ablehnung 3906 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/6951 3906 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3906 \n Volker Bandmann, CDU 3906 \n Abstimmung und Ablehnung 3906 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 3906 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der  \nS\u00e4chsischen Bauordnung  \n\n Drucksache 5/5593, Gesetz \nentwurf der Fraktionen  \nder CDU und der FDP  \n\n Drucksache 5/6840, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 3907 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 3907 \n Mike Hauschild, FDP 3908 \n Enrico Stange, DIE LINKE 3909 \n Petra K\u00f6pping, SPD 3910 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3911 \n Oliver Fritzsche, CDU 3912 \n Mike Hauschild, FDP 3913 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3913 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion SPD, \nDrucksache 5/6943 3914 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3914 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \nder CDU und der FDP,  \nDrucksache 5/6946 3914 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3914 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nDIE LINKE, Drucksache 5/6952 3914 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3914 \n Oliver Fritzsche, CDU 3914 \n Abstimmung und Ablehnung 3914 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 3915 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3915 \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Anhebung der Alters-\ngrenzen und zur \u00c4nderung weiterer \nbeamtenrechtlicher Regelungen  \n\n Drucksache 5/5726, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/6796, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 3915 \n\n Jens Michel, CDU 3916 \n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3916 \n Stefan Brangs, SPD 3917 \n Benjamin Karabinski, FDP 3919 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3920 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 3920 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3921 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 5/6945 3921 \n\n Stefan Brangs, SPD 3921 \n Abstimmung und Ablehnung 3921 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 3921 \n\n Stefan Brangs, SPD 3922 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage 1 3922 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3922 \n\n Annahme des Gesetzes 3922 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3922 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit nach \ndem Schornsteinfeger-Handwerks-\ngesetz und dem Schornsteinfeger-\ngesetz im Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsSchfHwGZuG)  \n\n Drucksache 5/5896, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/6841, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 3922 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 3922 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n6 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber den Anspruch auf \nBildungsfreistellung im Freistaat \nSachsen (S\u00e4chsisches Bildungsfrei-\nstellungsgesetz \u2013 S\u00e4chsBFG)  \n\n Drucksache 5/6323, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 3923 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3923 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3925 \n\n7 1. Lesung des Entwurfs  \nBildungsfreistellungs- und  \nQualifizierungsgesetz f\u00fcr den  \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsBFQG)  \n\n Drucksache 5/6867, Gesetzentwurf \nder Fraktion der SPD 3925 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3925 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3926 \n\n8 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Sicherstellung der Rechte \nvon Menschen mit Unterst\u00fctzungs-, \nPflege- und Betreuungsbedarf in \nunterst\u00fctzenden Wohnformen \n(S\u00e4chsisches Wohn- und Betreu-\nungsgesetz \u2013 S\u00e4chsWoBeG)  \n\n Drucksache 5/6764, Gesetzentwurf \nder Fraktionen DIE LINKE  \nund der SPD 3927 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 3927 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 3928 \n\n9 \u2013 Sofort notwendige Konsequenzen \naus der \u201eDresdner Handygate\u201c-\nAff\u00e4re unter Ber\u00fccksichtigung  \nder Ergebnisse der Unterrichtung \ndes S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten ziehen!  \n\n Drucksache 5/6869, Antrag der \nFraktion DIE LINKE  \n\n \u2013 Konsequenzen aus dem Bericht des \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\nten zur Handydatenaff\u00e4re ziehen \u2013 \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel  \nzur Strafverfolgung in Sachsen \nsicherstellen  \n\n Drucksache 5/6872, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 3928 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3928 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3932 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\n Marko Schiemann, CDU 3934 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3937 \n Marko Schiemann, CDU 3937 \n Sabine Friedel, SPD 3937 \n Carsten Biesok, FDP 3939 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3939 \n Carsten Biesok, FDP 3939 \n Sabine Friedel, SPD 3940 \n Carsten Biesok, FDP 3940 \n Andreas Storr, NPD 3941 \n Julia Bonk, DIE LINKE 3942 \n Christian Hartmann, CDU 3944 \n Julia Bonk, DIE LINKE 3945 \n Christian Hartmann, CDU 3945 \n Sabine Friedel, SPD 3946 \n Carsten Biesok, FDP 3946 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 3947 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3949 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 3949 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3950 \n Julia Bonk, DIE LINKE 3950 \n Sabine Friedel, SPD 3951 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3952 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3952 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/6869 3953 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/6872 3953 \n\n10 Konzept zur Umstrukturierung  \nund Profilierung der  \nLandesb\u00fchnen Sachsen  \n\n Drucksache 5/6252, Antrag der \nFraktion der SPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 3953 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3953 \n Aline Fiedler, CDU 3955 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3956 \n Aline Fiedler, CDU 3956 \n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 3957 \n Nico Tippelt, FDP 3958 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3959 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3960 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 3960 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3961 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 3962 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3962 \n \n \n \n \n \n\n11 Fl\u00fcchtlinge aufnehmen \u2013 Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr dauerhafte Neu-\nansiedlung Schutzbed\u00fcrftiger aus \nDrittstaaten schaffen  \n\n Drucksache 5/5921, Antrag der \nFraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3963 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3963 \n Rolf Seidel, CDU 3964 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3965 \n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 3965 \n Sabine Friedel, SPD 3966 \n Anja Jonas, FDP 3967 \n Sabine Friedel, SPD 3967 \n Anja Jonas, FDP 3967 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3967 \n Anja Jonas, FDP 3968 \n Holger Apfel, NPD 3968 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3969 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3970 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3970 \n\n12 Dem kommunalen Kahlschlag \nwehren: K\u00fcrzungen bei Hartz-IV-\nSonderzuweisungen r\u00fcckg\u00e4ngig \nmachen oder ausgleichen  \n\n Drucksache 5/6712, Antrag der \nFraktion der NPD 3971 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3971 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3972 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3972 \n\n Namentliche Abstimmung  \n\u2013 Ergebnis siehe Anlage 2 3974 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 3974 \n\n13 Jahresbericht 2010  \n Drucksache 5/3933,  \n\nUnterrichtung durch den  \nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/6038, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 3974 \n\n Jens Michel, CDU 3974 \n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 3974 \n Mario Pecher, SPD 3975 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3975 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3975 \n Arne Schimmer, NPD 3975 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 3975 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3975 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 3975 \n\n Jens Michel, CDU 3975 \n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 3977 \n Mario Pecher, SPD 3977 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, CDU 3978 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3978 \n Arne Schimmer, NPD 3979 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 3981 \n\n14 Haushaltsrechnung 2008 \u2013  \nEntlastung der Staatsregierung \ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO  \n\n Drucksache 5/949, Haushalts-\nrechnung 2008, Unterrichtung  \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/3933, Jahresbericht \n2010, Unterrichtung durch den \nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/6039, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 3982 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3982 \n\n15 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 5/6463, 5/6464, 5/6734, \nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/6797, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 3982 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3982 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/6891 3983 \n\n Zustimmung 3983 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/6892 3983 \n\n Zustimmung 3983 \n\n18 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \nS\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/6923, Einspruch  \nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3983 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3983 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3983 \n\n Anlage 3 \nSchriftliche Beantwortung der Nach-\nfrage zur Frage Nr. 11  \nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \naus der 39. Plenarsitzung 3986 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \nInnern 3986 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Vor Beginn unserer Sitzung ist es mir ein Bed\u00fcrf-\nnis, auch an dieser Stelle \u2013 den jungen S\u00e4ngern und Herrn \nKreile habe ich gerade gedankt \u2013 dem Kreuzchor f\u00fcr \nseinen Auftritt zu danken. Ich gehe davon aus \u2013 und das \nhat man auch gesp\u00fcrt \u2013, dass diejenigen unter Ihnen, die \nsich die Zeit zum Zuh\u00f6ren genommen haben, und das \nwaren ganz, ganz viele \u2013 daf\u00fcr danke ich nochmals \u2013 sich \ndiesem Dank anschlie\u00dfen. Wer nicht die Gelegenheit zur \nTeilnahme hatte, dem sei gesagt, er hat etwas vers\u00e4umt. \n\n(Beifall) \n\nIn der 35. Sitzung des Landtags hat das Plenum mit \ngro\u00dfer Mehrheit einem Antrag zum Thema \u201eLutherdekade \n2008 bis 2017 \u2013 die Bedeutung der Reformation f\u00fcr \nSachsen darstellen und erlebbar machen\u201c zugestimmt. \nDiese Lutherdekade hat f\u00fcr jedes Jahr ein Thema. F\u00fcr das \nkommende Jahr 2012 hei\u00dft das Thema \u201eReformation und \nMusik\u201c. Mit dem Auftritt des Kreuzchores erf\u00fcllen wir \nquasi einen unserer eigenen Beschl\u00fcsse. \n\nIch hoffe, dass der Wohlklang, die Harmonie, die Fr\u00f6h-\nlichkeit, aber auch die Nachdenklichkeit der geh\u00f6rten \nLieder ausstrahlt auf die Art und Weise, wie wir in den \nnachfolgenden Debatten miteinander umgehen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die \n40. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Prof. Dr. Gillo, Herr Patt und Herr \nWinfried Petzold. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die \nTagesordnungspunkte 2 bis 4 und 9 bis 12 festgelegt: \nCDU bis zu 107 Minuten, DIE LINKE bis zu 73 Minuten, \nSPD bis zu 44 Minuten, FDP bis zu 44 Minuten, GR\u00dcNE \nbis zu 38 Minuten, NDP bis zu 38 Minuten und die \nStaatsregierung 73 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Beim Tagesordnungspunkt 9 \ngibt es eine Besonderheit. Der dort mit aufgef\u00fchrte Antrag \nder Fraktion GR\u00dcNE in Drucksache 5/6872 wurde erst \nnach der in \u00a7 52 Abs. 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung gesetz-\nten Frist eingereicht. Wegen des unmittelbaren Sachzu-\nsammenhangs mit dem unter dem gleichen Tagesord-\nnungspunkt aufgef\u00fchrten und rechtzeitig eingegangenen \nAntrag der Fraktion DIE LINKE in der Drucksache \n 5/6869 schl\u00e4gt das Pr\u00e4sidium vor, diesen Antrag heute \nmitzubehandeln. Formal ist dies eine Abweichung von der \nGesch\u00e4ftsordnung. Nach \u00a7 114 kann der Landtag mit \neiner Mehrheit von zwei Dritteln seiner anwesenden \nMitglieder eine solche Abweichung billigen. \n\nIch frage Sie also, ob Sie dieser Abweichung von der \nGesch\u00e4ftsordnung zustimmen, und bitte Sie, wenn das der \n\nFall ist, um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit haben \nwir nicht nur die Zweidrittelmehrheit der anwesenden \nMitglieder erreicht, sondern weichen einstimmig von der \nGesch\u00e4ftsordnung ab. \n\nWeiterhin darf ich darauf hinweisen, dass Ihnen in Druck-\nsache 5/6923 der Einspruch der Abg. Eva J\u00e4hnigen, \nFraktion GR\u00dcNE, gegen eine erteilte Wortentziehung in \nder 39. Sitzung vorliegt. Nach \u00a7 98 Abs. 1 Satz 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung entscheidet der Landtag \u00fcber diesen \nEinspruch in der folgenden Sitzung ohne Beratung. Ich \nschlage Ihnen vor, daf\u00fcr einen neuen Tagesordnungs-\npunkt 18 vorzusehen. \n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung? \u2013 \nKollege Gerstenberg am Mikrofon 2, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere \nFraktion schl\u00e4gt vor, den Tagesordnungspunkt 2, 2. Le-\nsung des Gesetzentwurfs zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nPolizeigesetzes, heute von der Tagesordnung abzusetzen \nund in die Aussch\u00fcsse zur\u00fcckzu\u00fcberweisen. Der Grund \nliegt darin, dass seit dem 06.09.2011 eine schriftliche \nStellungnahme des Datenschutzbeauftragten zu diesem \nGesetzentwurf vorliegt. In dieser Stellungnahme erhebt \nder Datenschutzbeauftragte zum Teil ganz erhebliche \nBedenken gegen Regelungen dieses Gesetzentwurfs. \nDiese Stellungnahme hat dem Verfassungs- und Rechts-\nausschuss, der beim Gesetzentwurf mitberatend ist, in \nseiner Beratung nicht vorgelegen. Vom Beauftragten des \nDatenschutzbeauftragten wurden auch keine m\u00fcndlichen \nEinwendungen vorgebracht, sodass der Verfassungs- und \nRechtsausschuss diese erheblichen Bedenken nicht in \nseine Beratung einbeziehen konnte. \n\nDa es in diesem Punkt um Fragen eines Grundrechts geht, \nist es aus unserer Sicht unabdingbar, dass der Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss diese Stellungnahme des \nDatenschutzbeauftragten in einer neuen Beratung bewer-\ntet und seine entsprechenden Schlussfolgerungen daraus \nzieht. Ich bitte alle Kollegen im S\u00e4chsischen Landtag, \ngerade bei einem solchen Gesetz, was immer wieder in \nGefahr ist, einer rechtlichen \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen zu \nwerden, das Verfahren ganz sauber und unangreifbar \ndurchzuf\u00fchren. Das ist im Interesse des S\u00e4chsischen \nLandtags. Deshalb beantrage ich R\u00fcck\u00fcberweisung des \nGesetzentwurfs in Tagesordnungspunkt 2 in die Aus-\nsch\u00fcsse. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \nGerstenberg f\u00fcr den Antrag. Jetzt spricht Kollege Piwarz \n\u2013 gegen den Antrag, vermute ich. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\n 3861\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nChristian Piwarz, CDU: Sie vermuten richtig, Herr \nPr\u00e4sident. Sie sehen, wir haben den richtigen Mann in das \nAmt gew\u00e4hlt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Na, na!) \n\nIch will zun\u00e4chst festhalten, dass hinsichtlich des Polizei-\ngesetzes der Innenausschuss die Beratungen federf\u00fchrend \ngeleitet hat und dass der Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss mitberatend t\u00e4tig gewesen ist. Im \nInnenausschuss ist die Stellungnahme des Datenschutzbe-\nauftragten umfassend er\u00f6rtert worden. \n\n(Widerspruch der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDer Datenschutzbeauftragte hat auch im Innenausschuss \ndie Punkte, die ihm wichtig sind, vorgetragen. Es ist \ndar\u00fcber beraten worden. Meines Wissens ist die schriftli-\nche Stellungnahme Teil des Protokolls der Sitzung des \nInnenausschusses und insoweit den Mitgliedern zugegan-\ngen. Es besteht auch heute noch die M\u00f6glichkeit, im \nPlenum die Punkte anzusprechen und dar\u00fcber zu diskutie-\nren, sodass wir keine Notwendigkeit sehen, eine R\u00fcck-\n\u00fcberweisung in die Aussch\u00fcsse vorzunehmen. Wir werden \ndeshalb den Punkt auf der Tagesordnung belassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Die n\u00e4chste Wortmeldung kommt von Herrn \nKollegen Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich spreche im Namen der \nFraktion DIE LINKE f\u00fcr diesen Antrag. Es ist einfach \nhandgreiflich so, dass es einen guten Grund gibt, dass das \nParlament Antr\u00e4ge federf\u00fchrend an einen Ausschuss und \nmitberatend an einen anderen Ausschuss \u00fcberweist. Die \nAussch\u00fcsse haben nach der Gesch\u00e4ftsordnung entspre-\nchende Beschl\u00fcsse zu fassen. In dem Fall hatte der Ver-\nfassungs-, Rechts- und Europaausschuss eine Beschluss-\nempfehlung abzugeben, die an den federf\u00fchrenden Aus-\nschuss ging. F\u00fcr diese Beschlussempfehlung lag der \nBericht des Datenschutzbeauftragten nicht vor. Im Innen-\nausschuss ist er meines Wissens lediglich verlesen wor-\nden. So lag er also auch nicht als gedrucktes Material den \nAbgeordneten vor. \n\nDass das kein korrektes Gesetzgebungsverfahren und kein \nkorrekter Weg sind, zu dem Gesetz zu kommen, liegt auf \nder Hand. Die formelle Rechtsf\u00f6rmlichkeit eines Gesetzes \nh\u00e4ngt auch von der Korrektheit des Gesetzgebungsverfah-\nrens ab. Das ist Ihnen, Herr Piwarz, erst damals beim \nVersammlungsgesetz ins Stammbuch geschrieben wor-\nden. Da m\u00fcsste doch Ihr Kurzzeitged\u00e4chtnis vom April \nbis heute ausreichen.  \n\nDas Problem ist letzten Endes, dass wir der \u00dcberzeugung \nsind, dass bei einem Gesetz, in dem es um derart intensive \nGrundrechtseingriffe geht, selbstverst\u00e4ndlich der Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss die Stellungnahme \neines Unterorgans des Landtages auch zur Kenntnis \nnehmen kann. Die Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauf-\n\ntragten ist in Artikel 57 als ein ausgesprochenes Verfah-\nrensorgan des Landtages zu seiner Kontrolle installiert. \n\nWir bitten dringend, dem Antrag zu entsprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe jetzt keine \nWortmeldung mehr. Wir stimmen jetzt ab. Wer dem \nAntrag der GR\u00dcNEN folgen will und den Tagesord-\nnungspunkt 2 von der Tagesordnung absetzen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\nstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle \ndamit fest, dass der Antrag auf Absetzung des Tagesord-\nnungspunktes 2 mit Mehrheit abgelehnt wurde. Der \nTagesordnungspunkt 2 verbleibt damit auf der Tagesord-\nnung. \n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr Kolle-\nge Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ihnen liegt zur entspre-\nchenden Drucksache der Dringliche Antrag der Fraktion \nDIE LINKE vor, betreffend die Thematik \u201eEilbed\u00fcrftige \nRechts- und Datenschutzforderungen aus dem Sonderbe-\nricht des Datenschutzbeauftragten vom 8. Septem-\nber 2011, Drucksache 5/6587, sofort umsetzen und die \nInitiative Sachsens zur Neuregelung nicht identifizierba-\nrer Datenerhebung korrigieren.\u201c Der Antrag ist von der \nFraktion am Montag eingebracht worden, nachdem den \nAbgeordneten am Freitag, dem 9. September, die Unter-\nrichtung, 53 Seiten umfassend, zugegangen war. Sie \nhaben aus der Unterrichtung eine ganze Reihe von ent-\nsprechenden Bewertungen dieser Funkzellenabfragen \nentgegennehmen k\u00f6nnen und eine ganze Reihe von \nForderungen, die an die Staatsregierung gerichtet sind, die \nzum Zeitpunkt der Beratung des Pr\u00e4sidiums noch nicht \nbekannt gewesen sind, also erst am Montag in den Frakti-\nonen beraten werden konnten. \n\nDeshalb haben wir jetzt in diesem Dringlichen Antrag \nbeantragt, dass \u00fcber diese Frage heute im Landtag beraten \nwird. Die Abgeordneten konnten also die Ergebnisse des \nSonderberichtes dato nicht in den entsprechenden Antrag-\nstellungen ber\u00fccksichtigen. Es geht um die massenhafte \nund unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige fl\u00e4chendeckende Erhebung von \nDaten \u00fcber den Weg der geheimen Situationsabfrage. Wir \nsind der \u00dcberzeugung, dass das, was in dem Bericht auch \nan Forderungen enthalten ist, unbedingt sofort beraten \nwerden muss, weil zum Beispiel die Staatsregierung eine \nBundesratsdrucksache f\u00fcr einen entsprechenden Gesetz-\nentwurf zur Anpassung rechtlicher Bestimmungen in den \nGesch\u00e4ftsgang eingebracht hat, aber der Datenschutzbe-\nauftragte weitergehende Forderungen erhebt. Wenn wir \ndas nicht tun, k\u00f6nnen die Forderungen nicht entsprechend \nber\u00fccksichtigt werden. \n\nEs ist klar, wir haben die Situation, dass diese drei Tage, \ndie die Gesch\u00e4ftsordnung vorsieht, nicht eingehalten sind. \nDeshalb wissen wir, dass wir darum bitten m\u00fcssen, eine \n\n 3862\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nAusnahme von der Gesch\u00e4ftsordnung vorzunehmen, so \nwie vorhin bei dem Antrag von B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN. Es ist aber offensichtlich zweckm\u00e4\u00dfig, \ndass dieser Antrag gemeinsam mit den beiden anderen \nAntr\u00e4gen, die im Tagesordnungspunkt 8 auf der Tages-\nordnung sind, beraten wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Kollege \nBartl, ich stelle noch einmal fest, auch f\u00fcr unser Sitzungs-\nprotokoll \u2013 Sie haben das richtig gesagt \u2013: Der Antrag ist \nerst am 12.09.2011 eingereicht worden. Die in \u00a7 53 Abs. 1 \ngenannte Frist ist damit nicht eingehalten, da \u2013 ich wie-\nderhole das \u2013 solche Antr\u00e4ge bis zum dritten Werktag vor \nder Plenartagung eingereicht sein m\u00fcssen. Somit kann die \nEntscheidung \u00fcber die Dringlichkeit eigentlich erst am \nDonnerstag zur Abstimmung gestellt werden. Aber Sie \nbeantragen ja nach \u00a7 114 \u2013 so habe ich das verstanden \u2013 \neine Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung und ringen \nhier im Hohen Haus um die notwendige Zweidrittelmehr-\nheit. \u2013 Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir sehen keine Notwen-\ndigkeit, der Fristverk\u00fcrzung zuzustimmen, und zwar aus \nzwei Gr\u00fcnden: Zum einen: Der Gegenstand des Antrages, \ndie s\u00e4chsische Bundesratsinitiative, steht \u00fcberhaupt noch \nnicht zur Beschlussfassung im Bundesrat an, das hei\u00dft, \nwenn DIE LINKE regul\u00e4r den Antrag zur n\u00e4chsten \nLandtagssitzung einbringt, ist noch eine Beschlussfassung \ndes Landtages mit entsprechender Auswirkung auf die \nInitiative Sachsens im Bundesrat m\u00f6glich. \n\nEs gibt einen zweiten Punkt: DIE LINKE hat selbst einen \nAntrag in der Drucksache 5/6869 zu diesem Thema auf \ndie Tagesordnung gesetzt. Wenn es der LINKEN wirklich \nsehr ernst ist, hier eine Ver\u00e4nderung vorzunehmen, ist das \nganz einfach mithilfe eines \u00c4nderungsantrages m\u00f6glich. \nEs muss kein Extraantrag gestellt werden. Dieser Weg \nsteht Ihnen offen. Sie versuchen hier offensichtlich, das \nPlenum vorzuf\u00fchren. Sie wollen die Gesch\u00e4ftsordnung \nnach Ihren eigenen W\u00fcnschen zurechtbiegen, um Ihre \ninhaltlichen Forderungen mit diesem extra Antrag unter-\nzubringen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich darf f\u00fcr \ndie Fraktion darauf erwidern. Alle Abgeordneten dieses \nHohen Hauses haben die Entwicklung der letzten Tage in \nder Auseinandersetzung mit der Unterrichtung des Daten-\nschutzbeauftragten \u2013 ich sage es noch einmal, ein Organ, \ndas in Artikel 57 der Verfassung eigens daf\u00fcr eingerichtet \nist, den Landtag bei der Aus\u00fcbung der Kontrolle \u00fcber die \nEinhaltung des Datenschutzes, also Bestandteil der W\u00fcrde \ndes Menschen, Artikel 1 Grundgesetz, zu unterst\u00fctzen \u2013 \nverfolgt. Sie l\u00e4sst ganz handgreiflich erkennen, dass die \nStaatsanwaltschaft und die angesprochenen Beh\u00f6rden \nnicht bereit sind, die vom Datenschutzbeauftragten \n\nvorgenommene Unterrichtung sachgerecht auszuwerten, \nnicht bereit sind, diese Forderungen entgegenzunehmen, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nnicht bereit sind, in einer sachgerechten Form mit einer \nUnterrichtung eines Organs der Verfassung angemessen \numzugehen. Das ist eine v\u00f6llig neue Konstellation im \nVerh\u00e4ltnis zu den Antr\u00e4gen, um diese mit einem \u00c4nde-\nrungsantrag zu den Antr\u00e4gen zu reparieren. Es ist eine \neigenst\u00e4ndige Materie. Wir sind der Auffassung \u2013 das ist \nim Antrag klar gesagt \u2013, wir wollen keine \u00c4nderung der \nBundesratsinitiative. Wir wollen keine Zur\u00fccknahme. Wir \nwollen, dass die Bedenken des Datenschutzbeauftragten \ndurch die Staatsregierung einbezogen werden. Das kann \nnicht anders geschehen als jetzt. In der Sitzung im Okto-\nber ist diese Sache dann vielleicht gar nicht mehr repara-\nbel. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir stimmen \njetzt \u00fcber den Antrag der Fraktion DIE LINKE ab. Sie \nhaben ihn alle vorliegen. Es geht um die Fristverk\u00fcrzung \nf\u00fcr die Einreichung eines Dringlichen Antrages gem\u00e4\u00df \n\u00a7 114 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages. \n\u00dcber diese Fristverk\u00fcrzung stimmen wir jetzt ab. Dazu ist \neine Zweidrittelmehrheit notwendig, da wir von der \nGesch\u00e4ftsordnung abweichen. Wer diesem Antrag der \nFraktion DIE LINKE zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist der Antrag der \nFraktion DIE LINKE auf Fristverk\u00fcrzung f\u00fcr die Einrei-\nchung eines Dringlichen Antrages gem\u00e4\u00df \u00a7 114 der \nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages abgelehnt, \nda eine Mehrheit der hier im Hohen Haus versammelten \nAbgeordneten dagegen gestimmt hat. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe jetzt keine weiteren \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\nordnung. \n\nMir liegt allerdings das Ersuchen der Fraktion DIE \nLINKE vor, eine Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung \ngem\u00e4\u00df \u00a7 91 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen \nLandtages vortragen zu wollen. Das ist ja eine Ermes-\nsensentscheidung des Pr\u00e4sidenten. Ich w\u00fcrde dem zu-\nstimmen. Ich schlage vor, dass wir diese Erkl\u00e4rung \nunmittelbar vor dem ersten Tagesordnungspunkt in unsere \nTagesordnung vor der Aktuellen Stunde einordnen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n40. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist damit best\u00e4tigt. \n\nIch erteile vor Eintritt in die Tagesordnung Herrn Kolle-\ngen Hahn f\u00fcr die Erkl\u00e4rung das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Die Pressestelle des \nS\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern hat gestern \nNachmittag bekannt gegeben, dass der Staatsminister des \nInnern bzw. das Staatsministerium f\u00fcr den heutigen Tag \n\n 3863\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die drei Minuten, Herr \nKollege! \n\nim Geb\u00e4ude des S\u00e4chsischen Landtags eine Pressekonfe-\nrenz abhalten will. Gegenstand dieses Pressetermins soll \ndie Vorstellung einer Expertise von Prof. Ulrich Battis \nzum Thema \u201eGutachten zur Gewaltenteilung und zur \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Anordnung einer nachtr\u00e4glichen \nFunkzellenabfrage\u201c sein, die von der Staatsregierung ganz \noffenkundig als Entgegnung auf die dem Landtag zugelei-\ntete und am 09.09.2011 an die Abgeordneten ausgereichte \nUnterrichtung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \nmit dem Titel \u201eBericht zu den nichtindividualisierten \nFunkzellenabfragen und anderen Ma\u00dfnahmen der Tele-\nkommunikations\u00fcberwachung durch Polizei und Staats-\nanwaltschaft Dresden in Bezug auf den 13., 18., 19. Feb-\nruar 2011 in Dresden\u201c in Auftrag gegeben worden ist. \n\nEs ist seit vielen Jahren regelm\u00e4\u00dfige \u00dcbung, fraktions-\n\u00fcbergreifende Vereinbarung und st\u00e4ndige parlamentari-\nsche Praxis, dass an Tagen, an denen der Landtag seine \nSitzungen im Landtagsgeb\u00e4ude abh\u00e4lt, in den R\u00e4umlich-\nkeiten des Landtages im Allgemeinen und im Raum der \nLandespressekonferenz im Besonderen keine Presseter-\nmine stattfinden und diese R\u00e4umlichkeiten vielmehr \nBesuchergruppen zur Verf\u00fcgung stehen.  \n\nAls absolut nachvollziehbarer Grund wurde bisher immer \nangef\u00fchrt, dass im Interesse der Information der Allge-\nmeinheit und insbesondere auch der beim Landtag akkre-\nditierten Journalisten sie diese Sitzungen des Landtags \nverfolgen k\u00f6nnen und nicht durch andere Termine davon \nabgehalten werden sollen, der Tagesordnung der Plenar-\nsitzung zu folgen. \n\nVor diesem Hintergrund erlangt der vom Staatsminister \ndes Innern anberaumte Pressetermin bereits dadurch eine \nbesondere Dimension, dass dadurch offen und im Geb\u00e4u-\nde des Parlaments die von diesem vorgesehenen Bera-\ntungsgegenst\u00e4nde und Beratungsabl\u00e4ufe ganz objektiv \nkonterkariert werden, im konkreten Fall eine Aktuelle \nDebatte zum Thema Bildungspolitik. Inhaltlich kommt \nhinzu, dass am heutigen Tag zwei Antr\u00e4ge der Fraktionen \nDIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zum \nThema \u201eHandydatenaff\u00e4re\u201c auf der Tagesordnung stehen. \n\nDie Staatsregierung hat nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung \njederzeit die M\u00f6glichkeit, in der Plenarsitzung das Wort \nzu ergreifen. Statt diesen Weg zu w\u00e4hlen \u2013 notfalls auch \nunter Herbeiziehung einer Expertise \u2013 wird jedoch in \neiner das Parlament desavouierenden Art und Weise \n\n(Zuruf von der CDU: Das finden wir nicht!) \n\nund im \u00dcbrigen auch den Datenschutzbeauftragten \nbr\u00fcskierenden Art und Weise am Parlament vorbei ein \nGutachten pr\u00e4sentiert, das kein einziger Abgeordneter \ndieses Hauses bisher kennt, obwohl das Thema heute auf \nder Tagesordnung des Parlaments steht. \n\n \n\n\u2013 ja, ich bin beim letzten Satz, Herr Pr\u00e4sident \u2013, diesen \nMissbrauch des Gastrechts des Parlaments durch das \nStaatsministerium des Innern zu unterbinden, gegebenen-\nfalls auch zur Meinungsbildung eine Sitzung des Pr\u00e4sidi-\nums stattfinden zu lassen und diese Frage zu kl\u00e4ren. Wir \nsind der Auffassung, dass der Umgang der Staatsregie-\nrung mit dem Parlament in dieser Form nicht hinnehmbar \nist. Sie k\u00f6nnen hier reden, gegen\u00fcber den gew\u00e4hlten \nAbgeordneten, und nicht vor der Presse ein Gutachten \npr\u00e4sentieren, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\ndas niemand kennt. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Erkl\u00e4rung \nau\u00dferhalb der Tagesordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 91 der Gesch\u00e4fts-\nordnung des S\u00e4chsischen Landtags durch die Fraktion \nDIE LINKE, vorgetragen vom Fraktionsvorsitzenden, \nKollegen Hahn. Es ist sein gutes Recht. Drei Minuten \nstehen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung. Es liegt in meinem Ermessen. \nIch denke, es war auch wichtig, dass wir das hier gemacht \nhaben. Ich stelle nur eins dazu fest: Das Pressezentrum \nder Landespressekonferenz entzieht sich unserem Zugriff. \nDie Landespressekonferenz verf\u00fcgt \u00fcber diesen Raum, \n\u00fcber dieses Pressezentrum und auch wir, der S\u00e4chsischer \nLandtag, m\u00fcssen entsprechend unsere Veranstaltungen \ndort beantragen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDas ist jetzt keine Aussprache zu dem Thema, Kollege \nLichdi. Wollen Sie etwa auch noch eine Erkl\u00e4rung au\u00dfer-\nhalb der Tagesordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 91 der Gesch\u00e4ftsordnung \ndes Landtages abgeben? Das w\u00e4re sehr missbr\u00e4uchlich \nund dann w\u00fcrde ich von meinem Ermessen Gebrauch \nmachen, nachdem ich sie beim Kollegen Hahn zugelassen \nhabe, sie bei Ihnen nach \u00a7 91 der Gesch\u00e4ftsordnung nicht \nzuzulassen. \n\n(Beifall bei der CDU, FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nIch begr\u00fcnde Ihnen das auch. Sie lag mir vorher nicht \nschriftlich vor. Das hat die Fraktion DIE LINKE ganz \nsorgf\u00e4ltig gemacht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir treten in die Tagesord-\nnung ein. Ich rufe auf \n\nWir bitten daher den Herrn Pr\u00e4sidenten des Landtages in \naller Form \u2013 \n\n 3864\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Investieren statt Konsumieren \u2013 Sachsen  \nverwendet Solidarpaktmittel verantwortungsvoll und zukunftsorientiert \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: \u201eGeisterfahrt\u201c des Kultusministers  \nbeim Einsatz von Lehrkr\u00e4ften zum Schuljahresbeginn beenden! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Redezeiten der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP \n\n14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten, \nStaatsregierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nInvestieren statt Konsumieren \u2013 Sachsen verwendet  \nSolidarpaktmittel verantwortungsvoll und zukunftsorientiert \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nZuerst haben als Antragsteller zun\u00e4chst die Fraktionen \nCDU und FDP das Wort. Die weitere Rednerreihenfolge \ntrage ich gleich vor. Es kommen dann DIE LINKE, SPD, \nGR\u00dcNE, NPD und Staatsregierung wenn gew\u00fcnscht. Ich \nbitte jetzt die Antragsteller, das Wort zu ergreifen. F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht Kollege Michel. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Zu Beginn der Debatte \nm\u00f6chte ich meinen Dank an alle Bundesb\u00fcrger f\u00fcr die \nUnterst\u00fctzung und innerdeutsche Solidarit\u00e4t bei der \n\u00dcberwindung von 40 Jahren kommunistischer Misswirt-\nschaft und real existierendem Sozialismus aussprechen. \n\n(Beifall bei der CDU, FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDie Hilfe war auch dringend notwendig, denn wir haben \neine Unmenge von teilungsbedingten Sonderlasten aus \ndem bestehenden infrastrukturellen Nachholbedarf zum \nAusgleich der unterproportionalen kommunalen Finanz-\nkraft zu verwenden. So ist auch die offizielle Definition \nf\u00fcr die Sonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisung. Wenn \nes \u00fcberhaupt eine Kritik an diesem Instrument geben \nkann, dann ist es dieser Begriff Sonderbedarfbundes-\nerg\u00e4nzungszuweisung. Deshalb verwenden wir kurz \nSoBEZ. Diese SoBEZs betragen im Jahr 2010 f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen unvorstellbare 2,28 Milliarden Euro. \nAber 40 Jahre real existierender Sozialismus haben einen \nviel gr\u00f6\u00dferen, weiteren Bedarf offengelassen. Deshalb ist \nes f\u00fcr uns notwendig und auch selbstverst\u00e4ndlich, dass \nwir die Mittel zweckentsprechend verwenden. Obwohl es \nim Finanzausgleichsgesetz des Bundes keine Sanktions-\nregelungen gibt, ist es doch eine Verpflichtung f\u00fcr uns, \n\ndiese uns an die Hand gegebenen Mittel dem Zweck \nentsprechend zu verwenden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nSo k\u00f6nnen wir auch mit Recht stolz sein auf eine Verwen-\ndungsnachweisquote von 137 %. 137 % \u2013 das ist kein \nkommunistisches Wahlergebnis, sondern es setzt sich \ndaraus zusammen, dass wir die uns zugewiesenen Mittel \ndes Bundes zu 100 % verwendet haben. Das sind diese \nrund 2,3 Milliarden Euro und wir haben diese Mittel \ndurch eigene Mittel f\u00fcr Investitionen erg\u00e4nzt. Sachsen hat \ndemnach eigenen Mitteln trotz Finanzkrise 2009 aus rund \n840 Millionen Euro zur Schlie\u00dfung der Infrastrukturl\u00fccke \neingesetzt. \n\nDas ist aus meiner Sicht eine beachtliche Leistung. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nWir setzen damit eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Verwendungsquo-\nte seit 1995 fort. Im Mittel der Jahre betrug diese Ver-\nwendungsquote 127 %. Mein ausdr\u00fccklicher Dank gilt an \ndieser Stelle den Investitionsanstrengungen der Kommu-\nnen, die sich ebenfalls an der Schlie\u00dfung der Infrastruk-\nturl\u00fccken beteiligt haben. Wir haben Investitionsausgaben \nvon insgesamt 3,1 Milliarden Euro get\u00e4tigt. \n\nIm Jahr 2010 haben wir so viele Sachinvestitionen get\u00e4-\ntigt wie seit Langem nicht mehr. Sachsen konnte deshalb \n\u2013 auch dank dem erarbeiteten guten Stand der Finanzen \u2013 \nInvestitionen in Bereichen leisten, in denen wir \u00fcberhaupt \nkeinen Nachholbedarf mehr haben. Wir haben auch in den \nKulturbereich investiert, wir haben in den Staatsstra\u00dfen- \n\n 3865\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nund kommunalen Stra\u00dfenbau investiert, wir haben in den \nAbwasserbau investiert, wir haben in den Hochwasser-\nschutz investiert, in den Schulhausbau, in den Denkmal-\nschutz usw. usf. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist beachtlich. Ich werde \nim zweiten Teil noch darauf zur\u00fcckkommen, w\u00fcrde mich \naber freuen, wenn die Opposition im Laufe der Debatte \nauch etwas Stolz auf das Erreichte zum Ausdruck bringen \nw\u00fcrde, wenn sie sich nicht nur gegen\u00fcber ihren Parteimit-\ngliedern in anderen Bundesl\u00e4ndern als Sachsen feiern \nlassen w\u00fcrde, sondern auch einmal im Plenum \u00fcber die \nerreichten Werte etwas Stolz an den Tag legte. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Michel \nf\u00fcr die miteinbringende Fraktion der CDU. \u2013 F\u00fcr die \nebenfalls einbringende Fraktion der FDP spricht jetzt Herr \nKollege Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Das ist heute eine \nrichtig nette Debatte. Erstens weil es sich rundum um gute \nNachrichten handelt, zweitens weil man wieder einmal \nsieht, dass Sachsen bereit ist, eigene Wege zu gehen, und \ndrittens weil man an den Ergebnissen, die im Fortschritts-\nbericht ver\u00f6ffentlicht sind, erkennen kann, dass Sachsen \nwieder einmal einen besseren Weg geht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs geh\u00f6rt zu den Grund\u00fcberzeugungen s\u00e4chsischer \nPolitik, dass wir mit den Mitteln, die wir dankenswerter-\nweise von den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern erhalten, \nvollkommen sachgerecht umgehen, dass wir sie ohne \nWenn und Aber f\u00fcr Investitionen, f\u00fcr unsere Kommunen \neinsetzen. Das ist eine s\u00e4chsische Besonderheit; denn das, \nwas wir in Sachsen machen, machen andere ostdeutsche \nBundesl\u00e4nder leider nicht. Deswegen bin ich fast verleitet \nzu sagen, dass es doch ein Gl\u00fcck ist, dass die CDU in \nSachsen gemeinsam mit der FDP regieren kann und nicht \nwie anderswo \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, lacht.) \n\nauf die SPD zur\u00fcckgreifen muss. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs ist mit Sicherheit auch ein Gl\u00fcck, dass unser Finanz-\nminister Georg Unland hei\u00dft und nicht Jens Bullerjahn. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDenn w\u00fcrde er Jens Bullerjahn hei\u00dfen, w\u00fcrde er nicht nur \nanders aussehen \n\n(Zuruf: Er w\u00fcrde auch schneller reden!) \n\n\u2013 keineswegs besser \u2013, dann w\u00fcrden wir heute \u00fcber einen \nv\u00f6llig anderen Zustand sprechen. Denn w\u00e4hrend wir eine \nVerwendungsquote von 137 % vorweisen k\u00f6nnen \u2013 das ist \nein Spitzenwert, \u00fcbrigens erreicht mit der FDP, noch \neinmal h\u00f6her als der in den letzten Jahren schon erreichte \n\nWert \u2013, w\u00fcrden wir uns dann \u00fcber Sachsen-Anhalter \nDimensionen unterhalten. Das Land Sachsen-Anhalt \nschafft gerade eine Verwendungsquote von nur ungef\u00e4hr \n70 %. \n\nDeswegen finde ich es richtig, dass der Finanzminister in \ndieser Debatte sehr klare Worte gefunden und dass er die \nostdeutschen Bundesl\u00e4nder aufgefordert hat, bei der \nVerwendung der Mittel aus dem Solidarpakt mehr Ord-\nnung walten zu lassen, diese Solidarpaktmittel f\u00fcr Investi-\ntionen, f\u00fcr die Kommunen zu nutzen und sie nicht in \nihren Haushalten zu verkonsumieren, zu verfr\u00fchst\u00fccken. \nDas m\u00fcssen die L\u00e4nder machen, genau das m\u00fcssen sie \nlernen; denn der Westen hat einen Anspruch darauf, dass \nwir mit dem wertvollen Steuergeld, das wir bekommen, \nordentlich umgehen. \n\nSie wissen alle, dass auch in den alten Bundesl\u00e4ndern der \nInvestitionsbedarf enorm ist. Wenn Sie die Infrastruktur in \nden alten L\u00e4ndern sehen, dann sehen Sie, dass diese der \nQualit\u00e4t bei uns inzwischen oftmals hinterherhinkt. \nDeswegen ist es wichtig, die Solidarit\u00e4t, die uns gegen-\n\u00fcber erbracht wird, nicht \u00fcberzustrapazieren, sondern die \nMittel, die wir bekommen, ordnungsgem\u00e4\u00df und sachge-\nrecht zu verwenden, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben uns in unserem Land f\u00fcr eine solide Finanzpo-\nlitik entschieden. Wir haben auch mit dem letzten Dop-\npelhaushalt \u2013 jeder hat das gemerkt \u2013 gezeigt, dass wir \nauch den Mut zu unpopul\u00e4ren, zu schwierigen Entschei-\ndungen haben, weil wir nicht auf Kosten der kommenden \nGenerationen leben wollen und weil diese Regierung \nwei\u00df, dass man in der jetzigen Phase, in der Phase der \nsinkenden Solidarpaktmittel, sparen und sich durch \nmutige Strukturver\u00e4nderungen auf die geringer werden-\nden Mittel vorbereiten muss. \n\nDas ist der Unterschied zu der Politik in anderen ostdeut-\nschen L\u00e4ndern. Man kann es ablesen an vielen Kennzif-\nfern, nicht nur an der Verwendungsquote, die in Sachsen \nv\u00f6llig anders ist als in Brandenburg, in Sachsen-Anhalt \noder in Th\u00fcringen. Man kann es auch an der Pro-Kopf-\nVerschuldung sehen. Schauen wir nach Sachsen-Anhalt. \nPro Kopf haben die Menschen dort \u00fcber 9 000 Euro \nSchulden zu tragen. Schauen wir nach Th\u00fcringen. Dort \nsind es fast 7 000 Euro. In Sachsen sind es gerade einmal \n2 800 Euro. Damit haben wir den zweitbesten Wert in \nDeutschland, und das ist ein Grund, stolz darauf zu sein. \nDas ist das Ergebnis der jahrelang in Sachsen gemachten \nguten Politik, die von der jetzigen Regierung fortgesetzt \nwird, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\u00dcber Berlin wollen wir nicht reden. Dort haben die \nBerlinerinnen und Berliner eine Pro-Kopf-Verschuldung \nvon 17 000 Euro zu tragen. Da sieht man, dass es unter \nRot-Rot keinesfalls besser werden w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren! All das ist der Unterschied. \nDiese solide Finanzpolitik macht den Unterschied aus. \n\n 3866\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDass sich FDP und CDU gemeinsam f\u00fcr eine andere \nQualit\u00e4t von Politik entschieden haben, liebe Kollegen \nSozialdemokraten, kann man an diesen Kennziffern \neinfach ablesen. Vergleichen Sie die Kennziffern der \nL\u00e4nder, in denen Sie regieren, mit denen der L\u00e4nder, in \ndenen wir regieren, \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\ndann sehen Sie sofort: Den L\u00e4ndern, in denen die FDP \nregiert, geht es deutlich besser, was im Wesentlichen \nnat\u00fcrlich auch an unserem tollen Koalitionspartner, der \nUnion, liegt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zurufe der \nAbg. Stefan Brangs und Karl Nolle, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Zastrow, \ndie Redezeit ist abgelaufen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Der Beifall ist durchaus berech-\ntigt. Den Unterschied \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \nKollege! \n\nHolger Zastrow, FDP: Ein letzter Satz. Den Unterschied \nerkennen Sie daran, dass es Sachsen besser geht als \nanderen L\u00e4ndern und dass wir mehr investieren. Anstatt in \nSchulden und die Tilgung von Schulden zu investieren, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\ninvestieren wir in Stra\u00dfen, Kitas, Schulen und Kranken-\nh\u00e4user. Das k\u00f6nnen andere nicht. Das macht mich stolz. \nSachsen geht einen eigenen Weg, den s\u00e4chsischen Weg,  \nund das ist der bessere Weg.  \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die mitein-\nbringende Fraktion der FDP Kollege Zastrow. \u2013 F\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE spricht jetzt Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Zastrow, ich habe \nvon Ihnen nichts anderes erwartet. \n\n(Holzer Zastrow, FDP: Danke!) \n\nIm Untergang noch nach allen Seiten treten, das hat man \ngern. Aber meines Erachtens ist es einfach nur sch\u00e4big, \nwas Sie hier machen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nAnsonsten nehme ich mit Interesse wahr, wie sich die \nFinanzminister der ostdeutschen L\u00e4nder gegenseitig \nbeharken. Das braucht keine Interpretation. Da kann ich \nmich einfach zur\u00fccklehnen und zuschauen. Die Finanz-\nminister sind selber Manns genug, sich zu wehren. Da \nbrauche ich ihnen, wie Sie es vielleicht tun, keine Verhal-\n\ntensnoten geben. Aber wie gesagt, Herr Zastrow, was Sie \ngemacht haben, war unter der W\u00fcrde des Hauses. \n\nHerr Michel, auch an Ihre Adresse: Die Pose des Chef-\nideologen steht Ihnen nicht wirklich. \n\nAber zum eigentlichen Thema. 137, das ist wohl die Zahl, \num die es heute gehen soll. Das ist die Zahl, die zur \nFeierlaune die Sektkorken knallen l\u00e4sst. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ruhig applaudieren. Es ist in der Tat auch ein \nErfolg. Das will ich gar nicht in Abrede stellen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIch sage nur: Ich bin in diesem Hause Leid gew\u00f6hnt. Das \nLeid f\u00e4ngt an einem Punkt an. Sie reden \u00fcber einen \nBericht, der dem Parlament gar nicht vorliegt. Sie reden \n\u00fcber einen Bericht, der auf einer Pressekonferenz des \nFinanzministers einen Tag nach der Sitzung des Haus-\nhaltsausschusses bekannt gegeben wurde. Ich habe f\u00fcr \nmein Verst\u00e4ndnis von Parlamentarismus, f\u00fcr mein Ver-\nst\u00e4ndnis des Zusammenwirkens zwischen Staatsregierung \nund Parlament in der Auseinandersetzung gern auch das \nDokument vom Haus innerhalb der letzten 14 Tage an \ndieses Hohe Haus, an die erste Gewalt des Staates \u00fcber-\nsandt. Das w\u00fcrde zumindest eine Stilnote 1 geben. Diese \nStilnote haben Sie sich leider diesmal nicht verdient. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht wollten Sie sich nicht die Bl\u00f6\u00dfe geben, wenn \nam Ende auf diesem Fortschrittsbericht \u2013 ich konnte ihn \nmir dann aus dem Internet ziehen \u2013 vorn ein sch\u00f6nes Bild \nist: der Staatsminister an der Seite der Werkt\u00e4tigen. Ganz \ntoll! \n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013 Zurufe des  \nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nIch glaube, das sind Zeiten gewesen, die wir fr\u00fcher \neinmal hatten. Ich kann nur wiederholen, was ich Ihnen \nschon zu Beginn der Legislatur mit auf den Weg gegeben \nhabe: Versuchen Sie sich eines besseren Umgangs mit \ndiesem Hause zu beflei\u00dfigen! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir sind \u2013 das sage ich noch einmal \u2013 nicht nur erste \nGewalt, wir sind auch Partner, und Partner m\u00f6chten auch \npartnerschaftlich behandelt werden. \n\n(Zurufe des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nIch sage es noch einmal: Es ist einfach nicht hinnehmbar, \nwenn Sie am Tag vor der Pressekonferenz im Ausschuss \nsitzen und kein Wort dar\u00fcber verlieren, \n\n(Zurufe des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nder Haushaltsausschuss aber am n\u00e4chsten Tag aus der \nTageszeitung erfahren kann, welche tollen Erfolge der \nFreistaat Sachsen vorzuweisen hat. \n\nKommen wir zu dem eigentlichen Bericht. \n\n 3867\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Ich freue mich, dass ich so viel Anteilnahme bei der \nCDU finde; das ist doch sch\u00f6n. Ich hoffe nur, dass sich \ndas auch irgendwann in den Debattenbeitr\u00e4gen Ihrer \neigenen Fraktion widerspiegelt. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nIch muss leider mit zwei Beispielen etwas Wasser in den \nWein sch\u00fctten. Das eine Beispiel ist, dass eine neue \nAnbindung, n\u00e4mlich die der Stadt Zwickau an die A 72, \nfinanziert wurde; es ist bestimmt toll, 41 Millionen Euro \ndaf\u00fcr auszugeben. Endlich haben wir die Anschlussstelle, \nhaben Zwickau-West angeschlossen, ganz toll! Dass es \naber der gleiche Freistaat in den letzten zehn Jahren nicht \nhinbekommen hat, mindestens Planungsrecht f\u00fcr den Rest \nder A 72 auf die Reihe zu kriegen, muss man dabei auch \nanmerken, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDass es also nicht gelingt, eines der wichtigsten Infra-\nstrukturvorhaben in diesem Land, n\u00e4mlich die Anbindung \nder Stadt Chemnitz an die Stadt Leipzig, voranzubringen \n\u2013 dies war einmal ein gro\u00dfes landesplanerisches Ziel \u2013, \ngeh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch: Wenn Sie sich feiern lassen \noder feiern lassen wollen, dass die Stadt Chemnitz endlich \n\u2013 jetzt muss ich leider wieder die Stadt Chemnitz neh-\nmen \u2013 eine Stadt-Umland-Beziehung hat und eine sch\u00f6ne \nVernetzung stattgefunden hat, ein sch\u00f6ner Bahnhof da ist, \ngeh\u00f6rt zur Wahrheit auch, dass diese Stadt Chemnitz \nleider bis heute keine M\u00f6glichkeit hat, in das mitteldeut-\nsche S-Bahn-Netz eingebunden zu werden. \n\nZur Wirklichkeit geh\u00f6rt ebenfalls, dass wir keine Elektri-\nfizierung haben, dass wir kein zweites Gleis haben, dass \ngar nicht die M\u00f6glichkeit besteht, diesen superteuren \nCitytunnel f\u00fcr die Stadt Chemnitz nutzbar zu machen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nAuch dies ist kein Fortschritt \u2013 darum geht es heute, Herr \nKrau\u00df \u2013 in diesem Land f\u00fcr die Menschen. Da kann man \nnur sagen: Dieses Land d\u00fcmpelt vor sich hin, weil die \nwichtigen Aufgaben eben nicht in Angriff genommen \nwerden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013  \nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDamit kommen wir zur eigentlichen Frage: Was steht \ndenn \u2013 Herr Krau\u00df, Sie k\u00f6nnen dann gern nach vorn \nkommen, ich m\u00f6chte jetzt zu Ende reden \u2013 nicht im \nBericht drin? Im Bericht steht mindestens ein Punkt nicht, \nund der ist nun einmal relevant: In den n\u00e4chsten zehn, 20 \nJahren werden uns 500 000 erwerbsf\u00e4hige Menschen in \ndiesem Land fehlen. Und wer es da zul\u00e4sst und nicht alle \nKraftanstrengungen unternimmt, dass eben nicht 10 % der \nSch\u00fcler ohne Abschluss aus der Schule gehen, der vergeht \nsich an diesem Land. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Scheel, \nIhre Redezeit ist abgelaufen. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013  Ich komme zum Ende. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Zum Anfang m\u00fcssen  \nSie kommen! Sie haben nichts gesagt!) \n\nDeshalb gebe ich die Erfolge zu, stelle fest, dass wir viel \ninvestiert haben, merke aber an: Die Kosten, die zu tragen \nsind, und die Aufgaben, die vor uns stehen, werden in \ndiesem Bericht nicht tangiert.  \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE Herr Kollege Scheel. Als N\u00e4chster spricht \nKollege Pecher f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eInvestieren \nstatt Konsumieren\u201c ist die \u00dcberschrift dieser Aktuellen \nDebatte. Das ist schon ein bisschen erstaunlich. Ich habe \nimmer gedacht: Bedarf \u2013 Stichwort Konsum \u2013 produziert \nInvestitionen; denn wof\u00fcr investiert man denn, wenn es \ndanach nicht konsumiert werden soll? Das vielleicht als \nEinstieg in diese Aktuelle Debatte. \n\nWer definiert denn jetzt eigentlich, was Konsum ist? Ist \nzum Beispiel der Kommunalkombi Konsum gewesen, wo \nwir Menschen in Besch\u00e4ftigung gebracht haben, die dann \nwieder Steuern gezahlt haben? Gut. Oder w\u00e4re zum \nBeispiel die Investition in den Sachsenring, wohin jedes \nJahr 280 000 Zuschauer zum Grand Prix kommen, Kon-\nsum? Oder ist das Investition? Das sind nur einige Bei-\nspiele. \n\nWelche haush\u00e4lterischen Schl\u00fcsse kann man nun aus \ndiesem Fortschrittsbericht ziehen, ohne jetzt im Detail auf \ndie Lobpreisung im Anhang einzugehen? Fakt ist: Der \nBeitrag der Kommunen ist mit 36, 37 % zu gering, das \nsteht auch eindeutig darin. Auf die Frage, warum der so \ngering ist, was man da tun kann, gibt es in diesem Fort-\nschrittsbericht leider kaum Antworten. \n\nWas viel besser ist, stellt man fest, wenn man sieht, dass \nvon 137 % quasi \u00dcbererf\u00fcllung und 37 % der SoBEZs die \nRede ist. Guckt man einmal in die einzelnen Bereiche, \ndann reden wir zum Beispiel \u00fcber rund 25 bis 30 % \nStra\u00dfenbau. Da gibt es ein sch\u00f6nes Gutachten vom ifo-\nInstitut Dresden, von der Staatskanzlei in Auftrag gege-\nben, vom Oktober. Darin steht auf Seite 71: \u201eNimmt man \nalle Stra\u00dfen zusammen, so ist die Netzdichte in Sachsen \nh\u00f6her als im Durchschnitt der westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4n-\nder.\u201c \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 Aha! Nun ist ja Quantit\u00e4t noch keine Auszeichnung f\u00fcr \nQualit\u00e4t. Aber dort hei\u00dft es nach den Erreichbarkeitsindi-\nkatoren des Bundesamtes \u2013 Zitat \u2013: \u201eSachsen weist hier \n\u00e4hnliche Fahrzeiten auf wie die westdeutschen L\u00e4nder \n\n 3868\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nund liegt damit deutlich vor dem ostdeutschen Durch-\nschnitt.\u201c \n\nWarum also nach wie vor 25 bis 30 % Investitionen in \ndiesem Bereich? \n\nIch behaupte \u2013 wenn man parallel dazu sieht, dass wir \n\u00fcber Level in den Investitionen fahren und parallel dazu \nalle R\u00fccklagen, einschlie\u00dflich der Landesbankr\u00fccklage,  \nerf\u00fcllt haben \u2013, dass diese \u00fcberproportionale Mittelver-\nwendung zulasten derjenigen geht, deren Mittel in dieser \nGesellschaft 2010 und mit dem Doppelhaushalt 2011 und \n2012 gek\u00fcrzt wurden. Dieser Fortschrittsbericht ist f\u00fcr \nmich der eindeutige Beweis daf\u00fcr. Es ist die Brandrodung \nin diesem gesamten gesellschaftlichen Bereich, die hier \nstattfindet, die sich in diesem Fortschrittsbericht wider-\nspiegelt. Sie k\u00f6nnen es sich aussuchen, ob Sie es als \n\u00fcberproportionale Investition oder als die Erf\u00fcllung der \nR\u00fccklagen nehmen. Fakt ist: Die Ehrenamtler, die Ju-\ngendhilfe, der Sport, die Sch\u00fcler, die Lehrer, die Polizis-\nten zahlen die Zeche. Das ist das Ergebnis dieses Fort-\nschrittberichts. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte es auch an einem Bild festmachen: Der \nFreistaat Sachsen in seinem Boot auf hoher See. Wenn ein \ngro\u00dfer Sturm kommt, k\u00f6nnte man kentern. Was macht der \nFreistaat? Er bunkert das Trinkwasser und l\u00e4sst die Kuh \nverdursten. So sieht es aus! Man k\u00f6nnte ja kentern. \n\nNur, eines ist doch auch klar: Die R\u00fccklagen, die der \nFreistaat Sachsen hat, sch\u00fctzen doch nicht vor den Aus-\nwirkungen einer eventuell eintretenden europ\u00e4ischen \nKrise. Es macht doch keinen Sinn, dieses Land gesell-\nschaftlich verdursten zu lassen. \n\nUnd dann hat dieser Freistaat Sachsen in seinem Boot \njemanden wie Herrn Zastrow, der noch flei\u00dfig L\u00f6cher \nhineinklopft \u2013  Stichwort Solidarit\u00e4tszulage abschaffen \nund solche Geschichten. Herr Zastrow, Ihnen sei auch mal \nins Stammbuch geschrieben: Wenn Sachsen so blendend \nwirtschaftet, gegen\u00fcber den wesentlich schlechteren \nanderen neuen Bundesl\u00e4ndern so hervorragend mit den \nMitteln umgeht, dann erkl\u00e4ren Sie mir doch einmal eines \n\u2013 dies stammt nicht von mir, sondern vom ifo-Institut im \nAuftrag Staatskanzlei \u2013: Entgegen verbreiteter Meinung \nsind die Unterschiede des BIPs je Einwohner zumindest \nauf den Landesebenen recht gering, n\u00e4mlich zu rund 70 % \ngleich. Jetzt m\u00fcssten Sie ja nach Ihrer wirtschaftlichen \nBewertung, wenn die anders arbeiten, also weniger \ninvestieren und das Gleiche BIP erzielen wie Sachsen, \nfragen: Wer wirtschaftet hier besser? Fakt ist doch eines: \ndass uns die anderen \u2013 wie Sachsen-Anhalt \u2013 in diesem \nBereich auch schon \u00fcberholen. \n\nIch glaube, dass dieser Fortschrittsbericht eine eindeutige \nFehlinterpretation enth\u00e4lt. Ich glaube, durch vern\u00fcnftiges \nUmsteuern im Bereich der Investitionen in Instandset-\nzung, in Ersatzinvestitionen brauchten wir keine \n3 Milliarden Euro und k\u00f6nnten den Haushalt bis 2025 \ndamit zukunftsfest und finanziell sicher machen. Das steht \nauch in dem Gutachten, das wissen auch alle. Und ich \n\nbehaupte: Konsumieren schafft die Voraussetzungen f\u00fcr \nvern\u00fcnftige Investitionen und nicht andersherum. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Herr Kollege Pecher. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \nFraktion GR\u00dcNE Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Michel, es ist sicher-\nlich richtig, den Geldgebern zu danken; das ist keine \nFrage. Aber der untert\u00e4nige Tonfall, der ist nicht n\u00f6tig. \nUnd das hat etwas damit zu tun, wie das Ma\u00dfst\u00e4begesetz \ndamals verhandelt worden ist, wie also der Finanzaus-\ngleich, der Solidarpakt ausgehandelt worden sind. Da \nwurden die ostdeutschen L\u00e4nder k\u00fcnstlich \u00fcber die \nkommunale Finanzkraft armgerechnet. Ich habe dem \ndamals nicht zugestimmt und mir daf\u00fcr viel \u00c4rger einge-\nhandelt. Untert\u00e4nigkeit, Unterw\u00fcrfigkeit sind nicht n\u00f6tig. \nDas war eine Vereinbarung zwischen den Bundesl\u00e4ndern, \negal, welcher Ministerpr\u00e4sident welcher Couleur sie mit \ndem Kanzler geschlossen hat. Da kann man sich auch \nselbstbewusster hinstellen. \n\nJetzt kommen wir einmal zu dieser Mustersch\u00fclerhaltung, \ndie ich als au\u00dferordentlich devot empfinde, und warum \nich das so sehe. Zum einen finde ich es unangemessen, \nHerr Finanzminister, jetzt einen Buhmann zu suchen, den \nSie sich jetzt durch dieses Gezeter und Geschimpfe mit \nanderen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern ausgesucht haben, \nweil klar ist, dass bereits seit \u00fcber einem Jahr hinter den \nKulissen in Berlin dar\u00fcber nachgedacht wird, ob man den \nKorb II des Solidarpaktes opfern muss in den n\u00e4chsten \nJahren oder nicht, weil man finanziell nicht zurande \nkommt. Da machen Sie jetzt hier ein Pfeifen im Walde \nauf, stigmatisieren andere und sagen dann: Die sind dran \nschuld, weil die nicht so musterg\u00fcltig dem gefolgt sind, \nwas vor zehn Jahren mal ausget\u00fcftelt worden war und was \nuns \u00f6konomisch nur noch teilweise voranbringt. Das ist \nkeine aktive Politik, das ist passiv und untert\u00e4nig, und ich \nfinde das falsch. \n\nDie FDP hat nichts anderes zu tun, als in dieser etwas \nschwierigen Situation auch noch am Soli zu z\u00fcndeln. \nUnglaublich, da hat der Wahnsinn nun richtig Methode! \n\nIch habe sehr wohl gelesen, Herr Flath, dass Sie zu der \nAuffassung gelangt sind, dass in Deutschland viel mehr \nGriechenland herrsche als gedacht, und ich habe \u2013 wie Sie \n\u2013 in der Tat ein Problem damit, wie in Deutschland in \neinigen Regionen mit \u00f6ffentlichem Geld umgegangen \nwird. Das ist kein Geheimnis, davon rede ich seit sechs \nJahren, eigentlich schon l\u00e4nger. Aber die Kommunikation \nmuss man \u00fcberdenken. Genauso wie Frau Merkel \u2013 Herr \nSch\u00e4uble weniger \u2013 und andere es geschafft haben, in \nganz Europa ein Klima gegen die Deutschen zu erzeugen, \nweil der Mustersch\u00fclerauftritt dazu gef\u00fchrt hat, dass \nkeiner mehr zuh\u00f6ren will und alle trotzen, genauso verh\u00e4lt \nsich diese kommunikative Situation, \u00fcber die wir gerade \n\n 3869\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nsprechen. Die Beschimpfung hat die strategische Rolle \nSachsens zum Beispiel bei den Verhandlungen zum \nn\u00e4chsten L\u00e4nderfinanzausgleich oder auch zu anderen \nFragestellungen, zum Beispiel der Weiterf\u00fchrung des \nKorb I im Solidarpakt nach 2020, besch\u00e4digt. Die strate-\ngische Rolle, die man h\u00e4tte einnehmen k\u00f6nnen auf der \nBasis einer nat\u00fcrlichen Autorit\u00e4t, die auf guter Finanzpoli-\ntik von 20 Jahren beruht, ist besch\u00e4digt durch die Art des \nAuftritts. Und das finde ich hoch bedauerlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \nLINKEN und des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDa h\u00e4tte ich mir statt der gespielten Autorit\u00e4t und diesen \n\u201eFragen der Ehre\u201c und sonstigem Gem\u00fcse, was da alles so \ngeredet worden ist, gew\u00fcnscht, dass ganz konkrete strate-\ngische Vorschl\u00e4ge kommen, wie man in den n\u00e4chsten \nJahren \u2013 und die werden wir in Deutschland gemeinsam \nmeistern m\u00fcssen und die werden auch nicht leichter \u2013 \nzurecht kommt. Da h\u00e4tte ich mir nat\u00fcrlich gew\u00fcnscht, \ndass es einen strategischen Vorsto\u00df zum L\u00e4nderfinanz-\nausgleich und zum Korb I Solidarpakt ab 2020 gibt. Da \nh\u00e4tte ich mir nat\u00fcrlich gew\u00fcnscht, dass man endlich \neinmal ehrlich dar\u00fcber spricht, dass eine ganze Reihe der \nProgramme, wie wir das schon in der Haushaltsdebatte im \nletzten Jahr ausgef\u00fchrt haben, keine nennenswerten \n\u00f6konomischen Effekte mehr hat. Diese k\u00f6nnte man \nausmustern und daf\u00fcr eigene Landesprogramme aufsetzen \noder die Mittel anderen Zweckbestimmungen zuf\u00fchren. \nDa muss man nicht immer dem Chefgehei\u00df aus Berlin \nfolgen und das auch noch feiern. \n\nDass der Stra\u00dfenbau in der Kritik steht, ist nicht neu. Das \nwissen Sie. Jetzt werden Sie aber in die Zange genom-\nmen. Die B\u00fcrgermeister haben die Doppik eingef\u00fchrt. Sie \nhaben einmal ausgerechnet, wie viele der Stra\u00dfen, die Sie \nnoch bauen wollen oder die gerade im Bau sind, sie \nerhalten k\u00f6nnen. Sie kommen dabei nicht hinterher. Die \nStra\u00dfen werden gebaut, aber werden nicht ordnungsge-\nm\u00e4\u00df erhalten werden k\u00f6nnen. Das ist die Lage in Sachsen. \nSo stehen wir da. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nHerr Ramsauer ist dem nur gefolgt, als er jetzt deutlich \ngemacht hat, dass man jetzt die Mittel nicht mehr in den \nStra\u00dfenneubau, sondern in den Erhalt der Stra\u00dfen stecken \nsollte, was Herr Sch\u00e4uble als Bundesfinanzminister \nbereits im letzten Jahr \u00f6ffentlich im \u201eHandelsblatt\u201c \ndargestellt hat, als er sagte, dass man die \u00f6ffentlichen \nInvestitionen nach alter Vorstellung auch einmal entzau-\nbern muss. Das machen die \u00d6konomen im Haus Sch\u00e4ub-\nle. Aber Sie stehen hier und machen den alten Tanz der \nletzten Jahre weiter. Das halten Sie auch noch f\u00fcr Pflicht-\nerf\u00fcllung und zukunftsweisend. Da kommt man wirklich \nschlecht hinterher. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch bin der Meinung \u2013 und werde das in der zweiten \nRunde weiter vertiefen \u2013, dass es h\u00f6chste Zeit ist, dass Sie \n\ndie Mittel in ein Schulhausbauprogramm stecken. Wir \nhaben ja von Ihnen geh\u00f6rt, dass Sie jetzt jede Menge EU-\nMittel in den Jahren 2013 und 2014 \u00fcbrig h\u00e4tten. Darauf \nwerde ich in einer kurzen Replik noch zu sprechen kom-\nmen. Ich glaube, Sie haben Ihre Pflicht im Bereich Bil-\ndung und nicht im Bereich Stra\u00dfenbau. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \nSPD \u2013 Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sprach die Abg. Hermenau. \nF\u00fcr die NPD-Fraktion spricht der Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Moment, Kollege \nSchimmer, ich sehe jetzt einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag \nan Mikrofon 1. Bitte, Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich \nm\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion beantragen, dass wir entspre-\nchend \u00a7 89 Absatz 2f eine Unterbrechung der Sitzung von \n30 Minuten durchf\u00fchren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Nach dem Redebeitrag!) \n\nDie Begr\u00fcndung ist folgende: Die Situation, auf die unser \nFraktionsvorsitzender heute hingewiesen hat, tritt jetzt \nein, da parallel im Haus eine Pressekonferenz der Staats-\nregierung zu einem Thema stattfindet, das heute auf der \nTagesordnung steht. Wir m\u00f6chten uns als Fraktion gern \ndazu beraten, wie wir uns auch im Ablauf der heutigen \nSitzung dazu verhalten. Deshalb beantragen wir entspre-\nchend dem genannten Paragrafen eine Auszeit von \n30 Minuten, um uns als Fraktion zu verst\u00e4ndigen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie beantragen eine \nUnterbrechung der Sitzung. Ich w\u00fcrde dann dar\u00fcber \nabstimmen lassen, aber erst einmal will ich die Gelegen-\nheit zu einer Gegenrede einr\u00e4umen. Kollege Piwarz an \nMikrofon 5. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich halte es wirklich f\u00fcr einen schlechten \nkollegialen Stil, was die Linksfraktion hier abzieht, \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Proteste bei den LINKEN \u2013 \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Unversch\u00e4mt!) \n\nindem sie versucht, mitten in einer Debatte hier Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge zu stellen und damit die Debatte \nzu st\u00f6ren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nWas macht die Regierung?) \n\nDas ist eine Art und Weise, die ich nicht tolerabel finde \nund die wir auf jeden Fall im Pr\u00e4sidium noch einmal \nbesprechen werden. Es steht Ihnen sicherlich frei, eine \nUnterbrechung zu beantragen. Dann h\u00e4tten Sie das aber \nmachen k\u00f6nnen, als Ihr Fraktionsvorsitzender gesprochen \nhat. Das haben Sie nicht getan. Sie haben nat\u00fcrlich auch \n\n 3870\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\ndie M\u00f6glichkeit, nach dem Tagesordnungspunkt diese \nUnterbrechung zu beantragen. Das ist \u00fcberhaupt kein \nProblem. Aber ich halte es wirklich f\u00fcr schlechten Stil, \nhier eine Debatte der Koalitionsfraktionen derart zu \nst\u00f6ren, indem hier ein Antrag auf Unterbrechung gestellt \nwird, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andre Hahn, DIE LINKE) \n\nder nichts mit der Debatte selbst zu tun hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eigentlich wollte ich \njetzt abstimmen lassen. Kollege Tischendorf, ich erteile \nIhnen noch einmal abschlie\u00dfend das Wort. Dann stimmen \nwir \u00fcber diesen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag ab. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \nIch m\u00f6chte meinen Vorredner ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen, \nder sagte, dass die eingetretene Situation durch einen \nschlechten Stil im Parlament verursacht wurde. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013  \nChristian Piwarz, CDU: H\u00f6r auf!) \n\nIch glaube, dar\u00fcber sind wir uns fraktions\u00fcbergreifend \neinig. Aber man darf dabei Wirkung und Ursache nicht \nvertauschen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Unglaublich!) \n\nDie Situation ist entstanden, weil wir als Parlamentarier \nnicht in der Lage sind zu kl\u00e4ren, was die Staatsregierung \nin diesem Haus darf oder nicht darf und wie sie Einfluss \nauf die von uns beschlossene Tagesordnung nimmt. Dies \nnimmt sie definitiv, indem die Journalisten jetzt genau das \naufnehmen, was wir nicht aufnehmen k\u00f6nnen. Deswegen, \nso denke ich, ist es nur folgerichtig, dass wir den schlech-\nten Stil der Staatsregierung auch dadurch deutlich ma-\nchen, dass wir die Debatte unterbrechen, damit sich die \nFraktionen dazu verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir stimmen jetzt ab. \nWer dem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag der Fraktion DIE \nLINKE folgen und die Sitzung unterbrechen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist dieser \nGesch\u00e4ftsordnungsantrag abgelehnt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir fahren in der Tagesordnung mit der Aktuellen Debatte \nfort. Das Wort hat f\u00fcr die NPD-Fraktion der Abg. Schim-\nmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Zu welchen dramatischen Konsequenzen \neine exzessive Verschuldung f\u00fchren kann, das bekommen \nwir derzeit in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern demonstriert. \nDeshalb ist nat\u00fcrlich auch die NDP-Fraktion dar\u00fcber \nerfreut, dass der Freistaat Sachsen auch im vergangenen \nJahr seine Solidarpaktmittel sachgerecht eingesetzt hat \n\nund seine Aufbau-Ost-Investitionen aus diesen finanzie-\nren konnte, ohne sich zus\u00e4tzlich neu zu verschulden. Dass \ndies alles andere als eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, zeigt \nauch ein Blick in die anderen mitteldeutschen L\u00e4nder. \nDeshalb schlie\u00dft sich die NPD-Fraktion der Forderung \ndes Finanzministers an, eine nicht zweckentsprechende \nVerwendung von Solidarpaktmitteln zuk\u00fcnftig st\u00e4rker zu \nahnden. \n\nErw\u00e4hnt werden muss an dieser Stelle aber auch, dass \ndiejenigen Spielr\u00e4ume, die sich der Freistaat Sachsen \ndurch eine solide Finanzpolitik schafft, immer wieder \ndazu ben\u00f6tigt werden, selbstverschuldete finanzpolitische \nGro\u00dfkatastrophen zu bereinigen, die an anderen Stellen \nentstehen. Ich erinnere hier nur an das Sachsen LB-\nDebakel, bei dem ein Gro\u00dfteil der Ausf\u00e4lle noch bevor-\nsteht und wo auch das Finanzministerium inzwischen \ndavon ausgeht, dass die gesamte B\u00fcrgschaft in H\u00f6he von \n2,75 Milliarden Euro in Anspruch genommen werden \nmuss. Ich erinnere auch an die Mehrkosten in H\u00f6he von \n400 Millionen Euro, die der Bau des Leipziger Citytun-\nnels verursacht. So kann man das, was man sich mit der \neigenen H\u00e4nde Arbeit aufgebaut hat, auch hinterher \nwieder mit dem Arsch einrei\u00dfen. Insofern bringen die \nSparanstrengungen Sachsen nicht viel, wenn man solche \nBankenpleiten und solche gr\u00f6\u00dfenwahnsinnigen Baupro-\njekte nicht vermeidet. \n\nIn dieser Aktuellen Debatte m\u00f6chte ich f\u00fcr die NPD das \nThema Solidarpakt II aber auch noch in einen gr\u00f6\u00dferen \nKontext r\u00fccken. Durch die immensen Rettungspakete f\u00fcr \ns\u00fcdeurop\u00e4ische Pleitestaaten ist schon im vergangenen \nJahr der deutsche Gesamtschuldenstand auf fast \n2 Billionen Euro gewachsen. Wenn jetzt gleichzeitig kein \ngeringerer als EU-Kommissionspr\u00e4sident Manuel Barroso \nschon eine Verdoppelung des Rettungsschirmes einfor-\ndert, gleichzeitig aber das wichtigste nationale Solidari-\nt\u00e4tsinstrument, der Solidarpakt II, Ende dieses Jahrzehnts \nauslaufen soll, aus dem Sachsen immerhin Jahr f\u00fcr Jahr \n200 Millionen Euro weniger beziehen wird, dann ist aus \nSicht der NPD-Fraktion hier ein ganz klares Missverh\u00e4lt-\nnis zu konstatieren. \n\nWenn man dann noch konstatiert, dass die durchschnittli-\nchen Steuereinnahmen der s\u00e4chsischen Kommunen \nimmer noch weit hinter den Steuereinnahmen der west-\ndeutschen Kommunen zur\u00fcckbleiben, muss man auch \nganz klar feststellen, dass das Ziel einer Angleichung der \nLebensverh\u00e4ltnisse in Mittel- und Westdeutschland trotz \ndes Solidarpakts II noch lange nicht erreicht wurde. \n\nWenn man aber mit Bismarck die Politik als die \u201eKunst \ndes M\u00f6glichen\u201c ansieht, so wie dies die NPD tut, dann \nmuss man auch feststellen, dass wir uns derzeit gerade auf \neurop\u00e4ischer Ebene massiv erheben, um den s\u00fcdeurop\u00e4i-\nschen Pleitestaaten bei der Konkursverschleppung zu \nhelfen, bevor noch die gro\u00dfe nationale Aufgabe der \nHerstellung der inneren Einheit gel\u00f6st worden ist. Dies ist \nnach Auffassung der NPD-Fraktion weder zul\u00e4ssig noch \nvern\u00fcnftig; denn man muss einmal ganz klar feststellen, \ndass in den Grundgesetzartikeln 72 und 107 das Ziel der \n\n 3871\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nHerstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz \nDeutschland festgeschrieben ist und diesem Ziel damit \nVerfassungsrang zukommt, w\u00e4hrend der Euro eben kein \nsch\u00fctzenswertes Gut im Sinne des Grundgesetzes ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDies auszusprechen und damit ein Mindestma\u00df an Rea-\nlismus in die finanzpolitischen Debatten zur\u00fcckzubringen, \nwerden wir von der NPD auch weiterhin als unsere \nAufgabe ansehen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Schimmer. \u2013 Wir sind am Ende der ersten \nRednerrunde angelangt und treten in eine weitere ein. Das \nWort hat f\u00fcr die einbringende Fraktion erneut Herr Kolle-\nge Michel. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte diese zweite Runde \nnutzen, um ein wenig auf aufgetretene Fragen und einige \nAnw\u00fcrfe einzugehen. Es wurde zum Beispiel gefragt: \nWas ist Konsum? \u2013 Konsum sind laufende Ausgaben ohne \nnachhaltige Wirkungen, im Gegensatz zu den Investitio-\nnen, wie das von Herrn Pecher gelobte Verkehrsnetz. \n\n(Mario Pecher, SPD: Weil das eine Ausgabe ist!) \n\n\u2013 Herr Pecher, das habe ich als Lob aufgefasst. \n\nVerkehrsnetz mit \u00fcberdurchschnittlicher Quote an Er-\nreichbarkeit und Stra\u00dfendichte \u2013 das ist doch ein Erfolg \nunserer Bem\u00fchungen, die teilungsbedingten Strukturl\u00fc-\ncken zu schlie\u00dfen. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE:  \nF\u00fcr immer weniger Menschen!) \n\nDas ist doch eine gute Sache. Nur eine gute Infrastruktur \nkann auch nachhaltig einen Erfolg in der Wirtschaft \nerzielen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: So  \n\nlange, wie noch Leute da sind, gelingt das auch!) \n\nDer Vergleich des Bruttoinlandsproduktes mit dem der \nanderen L\u00e4nder hat eines nicht gesagt: Die anderen \nL\u00e4nder erreichen das mit Schulden. Da ist nichts mit \nNachhaltigkeit. Unsere Bruttoinlandsproduktwerte sind \nselbst erwirtschaftet, sieht man von den SoBEZs ab, und \ndas l\u00e4sst f\u00fcr die Zukunft hoffnungsvoll sein und einiges \nerwarten. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja, richtig!) \n\nFakt ist jedoch eines: In der Zukunft \u2013 das ist ebenfalls \nein Irrtum \u2013 wird es nicht so weitergehen. Uns ist allen \nklar, dass wir die hohe Investitionsquote so nicht weiter \nhalten k\u00f6nnen. Deshalb ist es jetzt besonders wichtig, \nmeine Damen und Herren, zu investieren und die Infra-\nstruktur auszubauen; denn nur so k\u00f6nnen wir \n\n(Beifall der Abg. Volker Bandmann  \nund Iris Firmenich, CDU) \n\nnoch Vorsorge f\u00fcr die Zukunft treffen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen weiteren Punkt zu sprechen \nkommen. Schulden machen ist nie \u2013 nie! \u2013 ein Ausweg. \nSchulden machen sollte uns f\u00fcr die Zukunft erschwert \nwerden. Deshalb setzt sich die CDU-Fraktion auch f\u00fcr \neine Aufnahme eines Verschuldungsverbotes in die \nVerfassung ein, und wenn ich so die Debatte verfolge und \nsehe, wie es in anderen L\u00e4ndern ist, dann ist das richtig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDabei muss ich unseren Finanzminister einmal in Schutz \nnehmen: Leider gibt es keine Sanktionsbestimmungen im \nBundesfinanzausgleichsgesetz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege Michel? \n\nJens Michel, CDU: Aber bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege, Sie sind auf das \nThema Schulden machen eingegangen und haben sich \nhier umgeschaut und erkl\u00e4rt, dass Sie keine Schulden \nmachen wollen. K\u00f6nnen Sie einmal darlegen, welche \nFraktion Ihrer Auffassung nach in einer programmati-\nschen Aussage hier im Landtag davon gesprochen hat, \ndass sie neue Schulden machen m\u00f6chte? \n\nJens Michel, CDU: Ich m\u00f6chte das einmal mit einer \nGegenfrage beantworten. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD \u2013  \nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Antwort!) \n\nHerr Brangs, wir machen die Probe aufs Exempel, wenn \nes darum geht, ein Verschuldungsverbot in die Verfassung \neinzustellen. Dann werden wir sehen, wer sich daf\u00fcr \nausspricht und wer nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJetzt w\u00fcrde ich gern meine letzten Sekunden Redezeit \nweiter nutzen. Um noch einmal auf unser Verh\u00e4ltnis zur \nFortsetzung des Solidarpaktes zu sprechen zu kommen: \nDer Solidarpakt ist wichtig, l\u00e4uft jedoch aus; und unsere \nVerhandlungsposition zu einer Fortsetzung ist auch davon \nabh\u00e4ngig, wie hoch die Verwendungsquote ist. Das ist f\u00fcr \nSachsen ein gutes Verhandlungsergebnis, aber es schmerzt \nauch, wenn die anderen Bundesl\u00e4nder die Quoten nicht \nerreichen. Dabei hat der Finanzminister meine Unterst\u00fct-\nzung. Es ist schade, dass manche Quoten so weit weg von \n100 % sind. Wie sollen wir herangehen, um eine Fortset-\nzung des Solidarpaktes zu erreichen? Deshalb: Die \ns\u00e4chsische Position ist richtig, der s\u00e4chsische Weg ist \nrichtig, \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Richtig und wichtig!) \n\n 3872\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\n100 % der Mittel f\u00fcr Investitionen in die Zukunft zu \nverwenden; denn wir m\u00fcssen eine starke Wirtschaft und \neine starke Infrastruktur aufbauen. Nur damit werden wir \nes schaffen, die Zeiten mit geringen Finanzmitteln \u00fcber-\nstehen zu k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \nFraktion der CDU sprach Kollege Michel. \u2013 Als N\u00e4chstes \nhat die miteinbringende Fraktion der FDP das Wort. Es \nspricht erneut Herr Kollege Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Nur ganz kurz noch. \u2013 Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Von Verschuldung spricht in diesem Haus selten \njemand, aber wenn man zum Beispiel die Vorschl\u00e4ge von \nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN addieren \nw\u00fcrde, die sie im letzten Haushalt gebracht haben, dann \nh\u00e4tten wir eine riesige Verschuldung, und wir h\u00e4tten in \nSachsen l\u00e4ngst Sachsen-Anhalter Niveau. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann doch nur schauen, \nwie beispielsweise Sozialdemokraten woanders Politik \nmachen. Mir bleibt nichts anderes \u00fcbrig. Ich muss ja nur \nsehen: Hier sagen sie das, und dort machen sie das. Wenn \nich dann sehe, was, die Verschuldung betreffend, in \nanderen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern abgeht, dann wei\u00df \nich, was uns auch in Sachsen drohen wird. Das ist doch \nganz logisch. Ich kann nur schauen, wo die LINKEN \nregieren. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWenn ich nach Berlin schaue, so hat dort momentan nicht \nnur die SPD ein Problem, sondern ich denke, auch DIE \nLINKE. Ich bin gespannt, ob sie wieder hineinkommt. So \nganz leicht ist die Situation f\u00fcr sie auch nicht. Au\u00dferdem \nsehe ich mehr als 17 000 Euro Pro-Kopf-Verschuldung. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDas muss man erst einmal hinbekommen, und das haben \nsie in Berlin hinbekommen. Nehmen Sie das zur Kennt-\nnis! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJens Michel, lieber Kollege Pecher, hat genau darauf \nhingewiesen: Wir erreichen unser Wirtschaftswachstum \neben anders, und genau das muss man, wenn man das BIP \nals Vergleichsma\u00dfstab hinzuzieht, mit beachten. Ich bin \nmir ganz sicher, dass sich die Spreu vom Weizen trennen \nwird. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zuruf des  \nAbg. Mario Pecher, SPD) \n\nEs macht inzwischen einen Unterschied, ob man in \nSachsen lebt oder in Th\u00fcringen, in Sachsen-Anhalt oder \nin Brandenburg. \n\nDas hat etwas mit dieser soliden Finanzpolitik zu tun. Das \nhat etwas damit zu tun, dass wir uns ganz andere Spiel-\nr\u00e4ume, ganz andere Gestaltungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \nZukunft geschaffen haben. Noch merkt man das nur ein \nbisschen, aber die Zukunft wird den Unterschied machen. \nIch prophezeie eines: Sachsen wird das erste ostdeutsche \nBundesland sein, das zu vielen erfolgreichen westdeut-\nschen L\u00e4ndern aufschlie\u00dft. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nSachsen wird das erste Bundesland sein, und das geht \nschneller, als Sie denken. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Eva-Maria Stange  \nund Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Sie wollen das nicht, Frau Dr. Stange. Sie haben weder \nden Glauben daran noch ein Konzept, wie Sie das errei-\nchen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Aber Sie haben \neines! \u2013 Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie w\u00fcrden sich in Ihrer sozialdemokratischen Nehmer-\nqualit\u00e4t ganz einfach damit abfinden, immer am Tropf des \nWestens zu h\u00e4ngen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nWir wollen das nicht; das ist der Unterschied. Wir wollen, \ndass Sachsen zu den f\u00fchrenden Bundesl\u00e4ndern geh\u00f6rt. Ich \ngarantiere Ihnen: Mit dieser Regierung, mit CDU und \nFDP, und dieser Finanzpolitik schaffen wir das schneller, \nals Sie alle denken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \nMinisterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \nFraktion sprach Herr Kollege Zastrow. \u2013 Die Fraktion \nDIE LINKE hat keinen Redebedarf mehr. SPD? \u2013 Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Hier besteht Redebe-\ndarf. Es spricht Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich will das nicht weiter \nausdehnen, aber zwei Anmerkungen machen. Erstens. Es \nwar offenkundig, Kollege Zastrow, mit wie viel Neid \nKollegen der CDU-Fraktion unseren Haushaltsvorschlag \nin der letzten Beratung wahrgenommen haben, der auf \ndemselben harten Gel\u00e4nde gespielt hat wie Ihrer, aber \ndeutlich besser war. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Na, na!) \n\nDas, was Sie als Mut bezeichnet haben, war kopfloses \nTreten derer, die sich gegen Sie nicht wehren konnten. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja, ja!) \n\nDas versucht jetzt die CDU zu reparieren, indem Sie mehr \nsoziales Gewissen an den Tag legt. Aber ob das greifen \nwird, wird sich zeigen. \n\n 3873\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nZweitens: Schulhausbauprogramm. Wenn Sie behaupten, \ndass wegen der \u00dcberlappung der EU-F\u00f6rdermittel-\nperioden 2013/2014 mehr Geld im Haushalt w\u00e4re und es \nw\u00e4re kein Wahlkampfhaushalt, dann erwarte ich von \nIhnen, Herr Finanzminister Unland, dass Sie das nachho-\nlen, was in den letzten zwei Jahren verloren gegangen ist, \nn\u00e4mlich der Anfang, ein ordentliches Schulhausbaupro-\ngramm aufzulegen, das genau bis 2019 laufen sollte. \n\nDas Bildungsministerium gibt zu, dass es einen Bedarf \nvon circa einer Milliarde Euro gibt. Die Grauziffer ist \nh\u00f6her; das wissen Sie. Sie haben auch noch Zinserspar-\nnisse in diesen Zeiten aufgrund der guten Bonit\u00e4t. Ich \nerwarte, dass jedes Jahr mindestens 150 Millionen Euro \nbis 2019 in den Schulhausbau gehen und dass diese \nInfrastruktur endlich einmal zu ihrem Recht kommt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \nund des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. \nHermenau f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \nGibt es noch Redebedarf bei der NPD-Fraktion? \u2013 Nein, \nnicht in dieser 1. Aktuellen Debatte. Es gibt keine dritte \nRunde, da kein Redebedarf mehr besteht. Damit hat die \nStaatsregierung das Wort. Bitte, Herr Staatsminister \nUnland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren Abgeordnete! Was die Verwendung der Solidar-\npaktmittel und das im Freistaat Sachsen inzwischen \nErreichte angeht, so k\u00f6nnen wir zu Recht von einem \nsoliden Fundament sprechen, auf das wir die Zukunft \nunseres Landes aufbauen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas m\u00f6chte ich gern mit einigen Fakten aus dem Fort-\nschrittsbericht \u201eAufbau Ost\u201c f\u00fcr das Jahr 2010 unterlegen. \nWir erf\u00fcllen mit diesem Bericht bei Weitem nicht nur \nunsere gesetzliche Pflicht f\u00fcr das vergangene Jahr. Dar-\n\u00fcber hinaus legen wir Rechenschaft ab, dass seit dem Jahr \n1995 bis heute im Rahmen von Solidarpakt I und II \nenorme und sehr erfolgreiche Anstrengungen in Sachsen \nunternommen worden sind, um die Infrastrukturl\u00fccke \ngegen\u00fcber den alten L\u00e4ndern zu verkleinern. \n\nF\u00fcr 2010 weist Sachsen eine Nachweisquote der Sonder-\nbedarfserg\u00e4nzungszuweisungen \u2013 kurz genannt: SoBEZs \n\u2013 von insgesamt 137 % aus. Dieses sehr gute Ergebnis \nspricht zun\u00e4chst einmal f\u00fcr sich selbst; denn ein h\u00f6herer \nWert wurde im Freistaat seit dem Jahr 2001, also noch zu \nZeiten des Solidarpaktes I, nicht erreicht. Die Kernaussa-\nge lautet: Auch im Jahr 2010 haben Freistaat und s\u00e4chsi-\nsche Kommunen erneut gemeinsam den Nachweis \u00fcber \ndie vollst\u00e4ndige Verwendung der erhaltenen SoBEZs \nerbracht. \n\nDer Wert von deutlich \u00fcber 100 % sagt allerdings auch, \ndass es Sachsen gerade in finanzpolitisch schwierigen \nZeiten gelungen ist, zus\u00e4tzliche, eigene Mittel in erhebli-\nchem Umfang entsprechend den Vorgaben des Solidar-\n\npaktes einzusetzen. Im Jahr 2010 waren das immerhin \nmehr als 800 Millionen Euro. Das ist keine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit. Wir haben damit auch einen wichtigen \nBeitrag zur Unterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen Wirtschaft in \nder Finanz- und Wirtschaftskrise geleistet. \n\nDie Basis des sehr guten s\u00e4chsischen Ergebnisses war wie \nin den vergangenen Jahren die rege Investitionst\u00e4tigkeit \nvon Freistaat und kommunaler Ebene. 2010 sind Infra-\nstrukturinvestitionen in H\u00f6he von insgesamt rund 3,9 Mil-\nliarden Euro geleistet worden. Das waren \u00fcber 200 \nMillionen Euro mehr als im Vorjahr. Die Investitionsquote \nim Staatshaushalt hat dabei mit 21,5 % einen Wert er-\nreicht, der im L\u00e4ndervergleich seinesgleichen sucht. \n\nBedeutsam ist dies auch deshalb, weil Sachsen den \nabsehbaren R\u00fcckgang der Solidarpaktmittel von Jahr zu \nJahr bereits immer mehr zu sp\u00fcren bekommt. So standen \nuns im Jahr 2010 bereits 200 Millionen Euro weniger \nSoBEZs zur Verf\u00fcgung als noch im Jahr 2009. Umso \ngr\u00f6\u00dfer ist die Leistung einzusch\u00e4tzen, dass sich die \n\u00f6ffentlichen Investitionsausgaben in Sachsen im vergan-\ngenen Jahr in ebendiesem Umfang noch einmal erh\u00f6ht \nhaben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Fortschrittsbericht \nist nicht nur die Bestandsaufnahme eines Jahres. Er ist \nauch die Antwort auf die gro\u00dfe solidarische Leistung, die \nBund und L\u00e4nder mit dem Solidarpakt bereits seit dem \nJahr 1995 gegen\u00fcber dem Osten Deutschlands erbringen. \nAuch \u00fcber diesen langen Zeitraum hat Sachsen bewiesen, \ndass es mit der Solidarit\u00e4t des Bundes und der anderen \nBundesl\u00e4nder verantwortungsvoll umgeht. \n\nIn der Gesamtschau von 1995 bis 2010 sind die erhalte-\nnen SoBEZs im Freistaat vollst\u00e4ndig ma\u00dfgabengerecht \nverwendet worden. Wir haben in dieser Zeit eine durch-\nschnittliche Verwendungsquote von 127 % erreicht. \nZwischen den Jahren 1995 und 2010 sind vom Freistaat \nund den s\u00e4chsischen Kommunen f\u00fcr insgesamt rund \n48 Milliarden Euro Infrastrukturinvestitionen get\u00e4tigt \nworden. Nahezu 7 Milliarden Euro sind in diesem Zeit-\nraum zum Ausgleich der kommunalen Finanzschw\u00e4che \nverwendet worden. Insgesamt stehen bis heute Ausgaben \nvon nahezu 55 Milliarden Euro zu Buche, die f\u00fcr die \nRechnungslegung der SoBEZs nachweisf\u00e4hig sind. Dem \nstanden von 1995 bis 2010 insgesamt rund 43 Mil-\nliarden Euro erhaltene SoBEZs gegen\u00fcber. \n\nUnterm Strich hei\u00dft das, dass Sachsen binnen eineinhalb \nJahrzehnten noch einmal fast 12 Milliarden Euro eigene \nMittel entsprechend dem Solidarpakt f\u00fcr den Aufbau Ost \nverwendet hat. Hohe Investitionen in den Aufbau des \nLandes sind jedoch nicht das alleinige Markenzeichen der \nsoliden s\u00e4chsischen Finanzpolitik; denn wir erreichen \ndies, ohne dabei von der Substanz zu leben, das hei\u00dft \nSchulden zu machen. Auch das zeigt der Fortschrittsbe-\nricht 2010 eindrucksvoll. Der erforderliche Aufbauprozess \nim Freistaat Sachsen gen\u00fcgt den Anforderungen einer \nnachhaltigen finanzwirtschaftlichen Entwicklung. \n\n 3874\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nEr geht nicht zulasten k\u00fcnftiger Generationen, indem wir \nheute mehr ausgeben, als uns an Einnahmen zur Verf\u00fc-\ngung steht. \n\nWir haben uns dar\u00fcber hinaus auch die Aufgabenbereiche \ndes Freistaates und der Kommunen angesehen, die bisher \nbesonders von den hohen Bauinvestitionen profitiert \nhaben. Das waren vor allem die Schulen, der Bereich \nHochschulen und Forschung sowie das Verkehrswesen. \nEin deutlicher Schwerpunkt bei den Investitionen war \nsomit der Bildungsbereich, eine Investition also in die \nZukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes. \n\nProfitiert davon haben allein im Jahr 2010 zahlreiche \nsanierte Schulen im ganzen Land, \u00fcber 475 Bauma\u00df-\nnahmen und fast 5 300 neu geschaffene Pl\u00e4tze im Bereich \nder Kindertageseinrichtungen, die gesamten Hochschul-\neinrichtungen. Ich nenne als Beispiel den Neubau des \nMedien- und Sozialzentrums der Fachhochschule Mitt-\nweida oder den Weinholdbau an der TU Chemnitz. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dass der Solidarpakt am \nEnde des Jahres 2019 ausl\u00e4uft, ist Ihnen ebenso bekannt \nwie die Tatsache, dass die Summe der SoBEZs f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen bis dahin jedes Jahr um circa \n200 Millionen Euro geringer sein wird, das hei\u00dft, dass \nsich die Investitionsausgaben des Staatshaushaltes diesen \nabsehbaren r\u00fcckl\u00e4ufigen Einnahmen anpassen m\u00fcssen. \nUnser Ziel bleibt dennoch, weiterhin eine hohe Investiti-\nonsquote zu erreichen und dabei konsequent auf eine \nNeuverschuldung zu verzichten. Um dabei die Ausgaben-\nk\u00fcrzungen in aufbauwirksamen Bereichen begrenzen zu \n\nk\u00f6nnen, sind weitere \u2013 ich sage das hier ganz deutlich \u2013 \nKonsolidierungsanstrengungen n\u00f6tig. \n\nDer R\u00fcckblick auf die Geschichte des Solidarpaktes in \nSachsen zeigt aber auch eines sehr deutlich: Der Vorwurf, \ndie Staatsregierung w\u00fcrde das Land kaputtsparen, ent-\nbehrt jeder Grundlage. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Fakten sprechen eine andere Sprache. Wir sparen, \ndamit wir weniger Schulden haben und mehr Geld in den \nAufbau des Landes investieren k\u00f6nnen. Wir sparen, damit \nwir weniger Zinsen zahlen m\u00fcssen und mehr in die \nZukunft investieren k\u00f6nnen. Wir sparen, damit mehr Geld \nbei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ankommt und nicht bei \nden Banken. Die Zahlen beweisen es: In keinem anderen \nLand wurde so viel in den Aufbau und die Zukunftssiche-\nrung investiert wie in Sachsen. In vielen anderen L\u00e4ndern \njedoch fressen die Schulden die Investitionen auf. \n\nWir wissen heute, auch mit Blick auf Europa, dass unsere \nFinanzpolitik hilfreich gewesen w\u00e4re. Europa kann aus \ndiesen Erfahrungen lernen, denn eine Solidargemeinschaft \nkann nur funktionieren, wenn sich alle an die Regeln \nhalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Unland. Ich sehe jetzt in der \n1. Aktuellen Debatte keinen Redebedarf mehr. Wir kom-\nmen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\n\u201eGeisterfahrt\u201c des Kultusministers beim Einsatz  \nvon Lehrkr\u00e4ften zum Schuljahresbeginn beenden! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \nmit Frau Kollegin Falken das Wort, danach CDU, SPD, \nFDP, GR\u00dcNE und NPD. Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Personalsitua-\ntion oder, sagen wir besser, das Personalchaos im Frei-\nstaat Sachsen an den s\u00e4chsischen Schulen ist nicht mehr \nhinzunehmen. Herr W\u00f6ller spricht innerhalb von S\u00e4tzen \nau\u00dferhalb von Sachsen und auch in diesem Hohen Hause \nimmer wieder von der optimalen Entwicklung der Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler, von der Situation, dass es besonders \nauf den Anfang ankommt, also die fr\u00fchkindliche Bildung \nund die Grundschulbildung. Er hat in seiner Presseerkl\u00e4-\nrung zu Beginn des Schuljahres signalisiert, dass das \nSchuljahr gut vorbereitet ist. \n\nWir wollen heute die Aktuelle Debatte dazu nutzen, \neinmal zu erl\u00e4utern und zu erkl\u00e4ren, wo und wie das \n\nSchuljahr gut vorbereitet ist und was wir an den einzelnen \nSchulen geh\u00f6rt haben. Bevor ich aber zu diesen einzelnen \nPunkten komme, m\u00f6chte ich noch einmal ganz klar mein \nUnverst\u00e4ndnis zum Ausdruck bringen, dass es hier eine \nPressekonferenz vom Innenminister gibt und damit \nsowohl die Presse \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf ich Sie darauf \nhinweisen, Frau Kollegin, dass Sie hier zum Thema der \nAktuellen Debatte \u2013 \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 Mache ich doch! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 Nachhaltigkeit spre-\nchen. Ich kann Sie nur darum bitten, ansonsten wissen \nSie, was die Gesch\u00e4ftsordnung sonst vorsieht. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich spreche zum Thema. \nIch wollte mein Unverst\u00e4ndnis zum Ausdruck bringen, \n\n 3875\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nweil auch einige Abgeordnete nicht die Chance haben, \njetzt hier zuzuh\u00f6ren. \n\nWir kommen jetzt zur aktuellen Situation an den s\u00e4chsi-\nschen Schulen. Ich m\u00f6chte einige Fakten aufz\u00e4hlen und \ndiese mit Beispielen untersetzen. \n\nWir haben zu Beginn des Schuljahres an zahlreichen \nSchulen f\u00fcr die ersten Klassen keine Lehrer gehabt, zum \nTeil bis heute nicht. Sie haben das der \u201eS\u00e4chsischen \nZeitung\u201c hier in Dresden entnommen. Auch in anderen \nGrundschulen gibt es diese Situation. Einen Gymnasial-\nlehrer in die 1. Klasse zu stecken und Besch\u00e4ftigungen \ndurchzuf\u00fchren ist kein Unterricht. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir sprechen immer wieder von hohen Motivationen, f\u00fcr \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und f\u00fcr Lehrerinnen und \nLehrer. Stellen Sie sich vor \u2013 ich hoffe, Sie k\u00f6nnen das \nalle noch oder manche vielleicht \u2013, Sie haben ein Schul-\nkind in der 1. Klasse ganz frisch, Sie bereiten das zu \nHause ganz toll vor mit Zuckert\u00fcte und allem Drum und \nDran, das Kind kommt am ersten Schultag in die Schule, \nund es hat gar keine Lehrerin. Es hat eine Stundentafel \nbekommen, darauf steht Musik, Deutsch und Mathe, und \ndas findet alles gar nicht statt. Diese Situation haben wir \nzurzeit an s\u00e4chsischen Schulen. \n\nEs geht aber weiter, denn auch die Stundentafel in ande-\nren Klassen wird nicht eingehalten. An mehreren Grund-\nschulen findet ganz normaler Klassenleiterunterricht statt \nund nicht Unterricht nach der Stundentafel. Bei meiner \neigenen Schule in Wiederitzsch ist es genau so. Unterricht \nzu Beginn des Schuljahres wird gestrichen; planm\u00e4\u00dfiger \nUnterrichtsausfall hei\u00dft das in der Fachsprache. Das \nbedeutet an Grundschulen, dass Sport gestrichen wird. Es \ngibt wochenlang keinen Sportunterricht bei den Grund-\nschulklassen. Es gibt keinen Schulgartenunterricht in den \nGrundschulklassen, und auch weitere F\u00e4cher werden zum \nTeil mit einer oder zwei Stunden gestrichen, weil die \nLehrer nicht zur Verf\u00fcgung stehen. \n\n(Zuruf von der CDU: Konkret!) \n\n\u2013 Konkret: Ich mache Ihnen eine Liste. Wollen Sie eine \nhaben? \u2013 Sie bekommen von mir eine Liste. \n\nWir haben im Freistaat Sachsen die Situation, dass das \nKultusministerium zum Ende des Schuljahres eine soge-\nnannte Klassenverdichtung an die Schulen herausgegeben \nhat. Was hei\u00dft Klassenverdichtung? Klassenverdichtung \nbedeutet, dass an jeder Schule geschaut wird, wenn es \nParallelklassen gibt, ob Klassen aufgeteilt werden k\u00f6nnen, \nbis 28 hochgezogen. Das ist nach Schulgesetz keine \nVerletzung des Schulgesetzes, Herr W\u00f6ller. Ganz klar, \nkeine Frage. Aber eine Aufteilung einer Klasse hat \nschwerwiegende Konsequenzen f\u00fcr die optimale Entwick-\nlung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNehmen wir das Beispiel Kamenz Mittelschule. Wir \nhaben uns vehement bem\u00fcht, dass das Problem dort nicht \nso auftritt, aber es ist so. F\u00fcnfte Klassen an der Mittel-\nschule, 28 Sch\u00fcler pro Klasse. Jedes Kind, das zus\u00e4tzlich \nnach Kamenz kommen wird, wird nicht mehr an der \nKamenzer Mittelschule beschult werden k\u00f6nnen, sondern \nmuss woandershin mit dem Hintergrund, dass alle Mittel-\nschulklassen in der 5. Klasse Integrationskinder in den \nKlassen haben, nach Integrationsverordnung h\u00f6chstens 25 \npro Klasse, wenn die Finanzen zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nHerr Unland, Sie sind heute noch mehrmals dran in \nmeinem Redebeitrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion sprach Frau Kollegin Falken. \u2013 Jetzt spricht in \nder Rednerreihenfolge als N\u00e4chstes die CDU-Fraktion, \nund ich bitte Herrn Kollegen Colditz ans Mikrofon. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ein Geisterfahrer gef\u00e4hrdet die \u00f6ffentliche \nOrdnung und Sicherheit, und das kann man auf den \nKultusminister so nicht umm\u00fcnzen \u2013 am wenigsten, wenn \nes darum geht, den Schuljahresbeginn zu diskutieren. \n\nMan muss zun\u00e4chst ganz n\u00fcchtern feststellen: Das Kul-\ntusministerium und die Schulverwaltung haben im Rah-\nmen des geltenden Haushaltes und der dort verf\u00fcgbaren \nStellen das Schuljahr organisiert, vorgeplant und letztlich \nauch den Lehrereinsatz darauf abgestimmt. \n\nAls zweiten Punkt will ich sagen: Es ist sicherlich keine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, ein Unternehmen mit 32 000 Be-\nsch\u00e4ftigten, das sich dazu noch an 1 400 Standorten \nbefindet, problemlos zu planen. Man kann nicht alle \nEventualit\u00e4ten, die eintreten k\u00f6nnen, voraussehen und \nvorausplanen. Es gibt oft individuelle Entscheidungen \nauch von Arbeitnehmern, die so nicht steuerbar sind und \ndie man mit bedenken muss, wenn man \u00fcber die Planun-\ngen spricht. Das erst einmal vorab. \n\nAber, meine Damen und Herren, an dieser Stelle auch von \nmeiner Seite ein ganz deutliches Aber: Ich denke, wir \nhaben im Gesamthaushalt grunds\u00e4tzlich f\u00fcr das aktuelle \nSchuljahr den Bedarf so geplant, dass wir f\u00fcr so und so \nviele Sch\u00fcler die entsprechende Anzahl Lehrer brauchen. \nWas in der Haushaltsplanung keine Rolle gespielt hat \u2013 \nvielleicht auch nicht spielen konnte \u2013, war die Frage der \nF\u00e4cherspezifik, die Frage der regionalen Spezifik \u2013 wenn \nich mir allein die Situation in Dresden zum Schuljahres-\nbeginn vergegenw\u00e4rtige \u2013 und war auch die Frage der \nSchulartspezifik. \n\nMeine Damen und Herren, ich sage es ganz ehrlich und \nganz selbstkritisch: 15 000 Personalma\u00dfnahmen bei ins-\ngesamt 32 000 Besch\u00e4ftigten sind einfach zu viel, das ist \nrichtig; \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\ndenn das k\u00f6nnen wir so nicht problemlos hinnehmen. \n\n 3876\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nIch sage es noch ein St\u00fcck weitreichender und in aller \nDeutlichkeit: Ich halte die jetzt eingetretene Situation \u2013 \num mit einer Metapher zu sprechen \u2013 f\u00fcr ein Wetterleuch-\nten am Himmel, das uns auf ein Unwetter vorbereitet, auf \ndas wir in den n\u00e4chsten Jahren zusteuern, wenn wir nicht \nhandeln. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nden GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei der SPD und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, es besteht Handlungsbedarf. \nDass die Situation jetzt so eingetreten ist, ist bei Weitem \nnicht zufriedenstellend; aber es ist auch ein Signal an \nbeide H\u00e4user \u2013 an das Kultus- und an das Finanzministe-\nrium \u2013, nun endlich eine Verst\u00e4ndigung herbeizuf\u00fchren, \nwie die Zukunft, insbesondere die personelle Zukunft, im \nSchulsystem aussehen soll. Dem m\u00fcssen wir auch im \nn\u00e4chsten Haushalt mit entsprechenden Ma\u00dfnahmen \ndeutlich Rechnung tragen. \n\nDie Signale, die zu diesem Schuljahresbeginn gesetzt \nsind, sind die richtigen; es sind wichtige und richtige \nWeichenstellungen. Die Ans\u00e4tze stimmen, aber es sind bei \nWeitem noch nicht die L\u00f6sungen, die wir brauchen. Wir \nhaben zu Schuljahresbeginn 632 Neueinstellungen vorge-\nnommen. Die Koalition hat daf\u00fcr Sorge getragen, dass wir \ndie Referendarstellen deutlich erh\u00f6hen konnten \u2013 auch im \nZusammenhang mit den Steuermehreinnahmen. Wir \nhaben mittlerweile an den Schulen einen Stellenpool \ngeschaffen, der den Schulleitern erm\u00f6glicht, \u00fcber 567 \nStellen landesweit flexibel zu verf\u00fcgen und bedarfsge-\nrecht den Unterricht vor Ort abzusichern. Das alles sind \nrichtige und wichtige Ma\u00dfnahmen. \n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen uns aber auch \nvergegenw\u00e4rtigen, dass sich gute Schule letztlich an gut \nausgebildeten, fachlich kompetenten und \u2013 jetzt kommt \ndas dicke Ausrufezeichen \u2013 auch an hoch motivierten \nLehrern festmacht. Motivation hat etwas mit Rahmenbe-\ndingungen zu tun, und wir sind gut beraten, dies beson-\nders im Blick zu behalten. Das sage ich auch in Richtung \nunserer eigenen Koalition. \n\nDas m\u00fcssen wir besonders mit Blick auf die Situation tun, \nwas die \u00dcberalterung der Lehrer in n\u00e4chster Zeit anbe-\nlangt. Wie gesagt, es ist bislang nur ein Wetterleuchten; \nwenn wir hier nicht reagieren, wird es im n\u00e4chsten Jahr \nund in den kommenden Jahren noch viel dramatischer. \n\nMeine Damen und Herren, es ist von daher belanglos, \ndar\u00fcber zu diskutieren, ob wir in Deutschland Haupt- oder \nGemeinschaftsschulen brauchen; das ist nicht das Thema. \nGute Schule macht sich an gut ausgebildeten, hoch \nmotivierten Lehrern fest, die daf\u00fcr sorgen, dass Schule \nfunktioniert, und wir k\u00f6nnen uns dann in politischen \nDebatten damit br\u00fcsten, wie toll wir sind. Aber die Arbeit \nwird vor Ort geleistet und wir haben die Pflicht und \nSchuldigkeit, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass daf\u00fcr auch das \nausreichende Personal vorhanden ist. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nIch bin dem Finanzminister sehr dankbar f\u00fcr seine Fest-\nstellung, dass auch Investitionen in die Bildung Investiti-\nonen in die Zukunft sind. Ich bin auch Antje Hermenau \nsehr dankbar, dass sie das Schulhausbauprogramm auf-\ngeworfen hat. Aber wir m\u00fcssen auch gemeinsam \u00fcber die \nFraktionsgrenzen hinweg \u2013 \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\ndas sage ich in Richtung aller Finanzpolitiker und aller \nFraktionen \u2013 davon wegkommen, dass wir den vorhande-\nnen Personalbedarf nur als konsumtive Ma\u00dfnahme \nbetrachten; \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist vorbei, \nHerr Kollege Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: \u2013 und zwar davon ausgehend, \ndass die Personalsituation uns wie ein Klotz am Bein \nh\u00e4ngt. Gute Schule ist ohne Lehrer nicht machbar. Inso-\nfern sind Investitionen in den Schulbereich, insbesondere \nin den Personalbereich, auch Investitionen in die Zukunft. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, der Schlusssatz. Ich habe \ndiesen Problemaufriss jetzt bewusst so gebracht, weil wir \nuns der Problemlage bewusst sind und weil wir dies auch \nals Koalition als ein Schwerpunktthema in dieser Legisla-\ntur angehen und auch l\u00f6sen wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Colditz. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht jetzt Frau Kollegin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin \nHerrn Colditz sehr dankbar f\u00fcr die klaren Worte. Ich will \nvielleicht bei dem Begriff Geisterfahrer noch etwas \nerg\u00e4nzen, Herr Colditz: Ein Geisterfahrer verschwindet in \nder Regel relativ kurzfristig wieder von der Autobahn. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch wei\u00df nicht, ob deshalb dieser Begriff hier zutreffend \nist, weil es eben keine kurzfristige Angelegenheit ist, \u00fcber \ndie wir hier sprechen. \n\nVor vielen Jahren, Anfang der Neunzigerjahre, hat ein \nRegionalschulamtsdirektor, als ich ihn wieder einmal \ndarauf hingewiesen habe, dass das Schuljahr chaotisch \nlosgeht \u2013 die Lehrer wussten nicht, an welcher Schule sie \nsind; die Sch\u00fcler hatten keine Schulb\u00fccher in der Tasche; \nes gab keine vern\u00fcnftigen Lehrpl\u00e4ne, weil alles noch im \nAufbau begriffen war \u2013, ganz lakonisch zu mir gesagt: \n\u201eSchule ist nicht totzukriegen.\u201c Recht hatte er \u2013 das haben \nwir jetzt mehr als 20 Jahre gesp\u00fcrt. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausnahmsweise \u2013 das tue \nich normalerweise nicht so, weil es immer etwas pole-\nmisch daherkommt \u2013 bei den Lehrkr\u00e4ften und bei den \n\n 3877\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nSchulleitungen vor allen Dingen bedanken, die es ge-\nschafft haben \u2013 trotz der fehlenden langfristigen Personal-\nentwicklungsplanung und trotz am Anfang des Jahres \nteilweise fehlender Lehrkr\u00e4fte \u2013, den Schulstart f\u00fcr alle \nSch\u00fcler zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege Colditz \nhat recht: Schule ist nicht ohne Lehrkr\u00e4fte zu machen. Die \nInvestitionen in den Schulhausbau \u2013 das kann ich nur \nunterstreichen \u2013 sind in den n\u00e4chsten Jahren dringend \nnotwendig. Wir haben einen R\u00fcckstau von \u00fcber 1,5 Mil-\nliarden Euro allein im Schulhausbau. Aber gute Schulen \u2013 \nund sehen sie noch so gut aus \u2013 ohne gute und ausrei-\nchende Lehrkr\u00e4fte n\u00fctzen uns nur wenig; das ist die \n\u00e4u\u00dfere H\u00fclle, das ist aber nicht das, was letztlich in einer \nSchule vermittelt werden kann. \n\nDeswegen will ich Ihnen einmal ausnahmsweise \u2013 wenn \nes der Pr\u00e4sident gestattet, in der Aktuelle Debatte ein Zitat \nzu verwenden \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen zitieren. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: \u2013 ein Zitat aus der Antwort \nder Staatsregierung auf eine Kleine Anfrage der LINKEN \nwiedergeben, in der es um die Situation am Gymnasium \nOlbernhau ging. Auf die angesprochene Situation hin, \nwelche Ma\u00dfnahmen eingeleitet werden, um im Schuljahr \n2011/2012 den Unterricht abzusichern, da in dem Gymna-\nsium \u2013 wir reden nicht \u00fcber die Mittelschule und nicht \n\u00fcber die Grundschule \u2013 ein Unterrichtsausfall von knapp \n4 % zu verzeichnen war, antwortete das Kultusministeri-\num, dass einerseits eine neu eingestellte Lehrkraft kommt, \nein zweiter Fachlehrer f\u00fcr Deutsch und Russisch einge-\nstellt wird und \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDes Weiteren erfolgen f\u00fcr \nacht Fachlehrer Teilabordnungen im Gesamtumfang von \n84 Stunden in den F\u00e4chern Deutsch, Biologie, Geografie, \nGemeinschaftskunde, Geschichte, Informatik, Kunster-\nziehung, Latein, Musik, Sport und Physik.\u201c \n\nWer sich einmal in die Situation nicht nur der abgeordne-\nten Lehrkr\u00e4fte und des Kollegiums insgesamt hineinver-\nsetzt, die mit einer solch hohen Anzahl von Stunden-\nLehrkr\u00e4ften zu arbeiten haben, sondern auch in die \nSchulleitung, die den Unterricht zu planen hat in Abstim-\nmung mit den Schulen, aus denen die Lehrkr\u00e4fte kommen \n\u2013 sie kommen in der Regel von acht verschiedenen \nanderen Schulen \u2013, der kann ungef\u00e4hr ermessen, was \nLehrkr\u00e4fte und Schulleitungen zu Beginn des Jahres zu \nleisten hatten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist ein \nVorgeschmack auf die Situation in den kommenden \nJahren. Dar\u00fcber haben wir hier in den letzten Monaten \nmehrfach gesprochen. Wir werden bis zum Jahre 2020 \nallein in den Grundschulen 20 % der Lehrkr\u00e4fte ersetzen \nm\u00fcssen. \n\nDie Statistik zeigt uns, dass wir die Lehrer ersetzen \nm\u00fcssen, weil die Sch\u00fclerzahlen steigen. Wir finden jetzt \nschon nicht \u2013 das hat heute der Bericht in der \u201eFreien \n\nPresse\u201c in Chemnitz deutlich gemacht, aber auch in \nDresden, und das sind zwei Gro\u00dfst\u00e4dte und nicht der \nl\u00e4ndliche Raum \u2013 gen\u00fcgend Lehrkr\u00e4fte, um die zur \nVerf\u00fcgung gestellten freien Stellen zu besetzen. Wir \nhaben nicht gen\u00fcgend freie Stellen, aber finden auch die \nKollegen nicht, die sie besetzen. Das ist der Beginn eines \ndramatischen Lehrkr\u00e4ftemangels in den n\u00e4chsten Jahren \nund wir haben bis heute kein Personalentwicklungskon-\nzept! \n\nDie interministerielle Arbeitsgruppe \u2013 vielleicht wird der \nKultusminister irgendetwas dazu sagen \u2013 aus dem Kul-\ntusministerium, dem Finanzministerium und der Staats-\nkanzlei hat bis heute kein Ergebnis gezeigt. Wir wissen \nnicht, was mit den 7 000 Stellen in den n\u00e4chsten Jahren \nwerden soll, die der Finanzminister zur Streichung vorge-\nsehen hat. Wer gibt eigentlich in diesem Land den schul-\npolitischen Ton an? Diese Frage hoffe ich vom Kultusmi-\nnister beantwortet zu bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Frau Kollegin Stange. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion \nspricht jetzt Herr Kollege Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Vorberei-\ntung des Schuljahres und auch die Zahlen haben gezeigt, \ndass die Lage bei der Absicherung des Lehrerbedarfs \nzunehmend ernst wird. Niemand wird bestreiten, dass das, \nwas in diesem Schuljahr schon zu sehen ist, zum Beispiel \nbei Abordnungen von Gymnasiallehrern an Grundschulen, \naber auch bei der nicht besonders \u00fcppigen Personaldecke \nim Grundschulbereich, eine Art Wetterleuchten am \nHorizont ist. \n\nTrotz der umstrittenen Ma\u00dfnahmen ist es nicht gelungen, \nbeispielsweise im Erg\u00e4nzungsbereich alles abzudecken. \nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber die Bildungsagenturen \nausdr\u00fccklich in Schutz nehmen. Sie haben gemacht, was \nihre Pflicht ist, n\u00e4mlich daf\u00fcr zu sorgen, dass ein Lehrer \nvor der Klasse steht. Deshalb mussten Gymnasiallehrer an \nGrundschulen abgeordnet werden. Das ist nicht die beste \nL\u00f6sung, aber besser als Unterrichtsausfall. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Alles, was \nkurzfristig m\u00f6glich war, wurde gemacht. CDU und FDP \nhaben daf\u00fcr auch die finanziellen Mittel bereitgestellt. \nWir stellen so viel Lehrer und auch Referendare ein, wie \nseit Langem nicht mehr. Mein Kollege Thomas Colditz \nhat es genannt: 632 neue Lehrer fangen dieses Schuljahr \nan. Bedenklich daran ist allerdings, dass der Arbeitsmarkt \nim Bereich Grundschulen gar nicht mehr hergegeben hat. \nEs zeigt auch die Vers\u00e4umnisse der Lehrerausbildung in \nden vergangenen Jahren. Das macht mir Sorgen f\u00fcr die \nZukunft. Wir bilden teilweise v\u00f6llig am Bedarf vorbei \naus. Wenn ich das Bild der Geisterfahrer aufgreifen darf, \ndann sind es doch eher die ehemaligen SPD-\nMinisterinnen Ludwig und Stange gewesen, die mit ihrer \n\n 3878\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nGeisterfahrt, also mit der damaligen Reform der Leh-\nrerausbildung, eine ganz Menge Schaden verursacht \nhaben und leider weiter verursachen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Im Rahmen des \nKabinetts! Da waren die Koalitionspartner dabei!) \n\nBesonders \u00e4rgert mich, dass Sie sich jetzt dar\u00fcber be-\nschweren, dass das, was aufgetischt wurde, nicht \nschmeckt, obwohl Sie fr\u00fcher selber Koch waren. \n\nSehr geehrte Frau Dr. Stange, Sie beklagen jetzt, dass die \nAusbildungskapazit\u00e4ten falsch sind. Sie beklagen bei-\nspielsweise in einer Pressemitteilung, dass die Staatsre-\ngierung auf eine Studie des Jahres 2003 nicht reagiert hat. \nIch frage Sie: Wie haben Sie auf diese Studie in den \nJahren 2004 aufw\u00e4rts reagiert? \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nIndem Dresden nicht geschlossen wurde!) \n\n\u2013 Dass die Zentralisierung r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht wurde, \nwar ein Beschluss  der jetzigen Regierung. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, nehmen Sie einfach die Wahrheit zur Kennt-\nnis. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jetzt ist es \nnotwendig, den mittel- und langfristigen Bedarf abzusi-\nchern und entsprechende Ma\u00dfnahmen zu treffen. Die \nersten Schritte wurden gemacht. Das ist die Aufstockung \nder Referendarzahlen und der Schritt zur Dezentralisie-\nrung an \u2013 ich betone \u2013 mindestens zwei Standorten, aber \nnat\u00fcrlich reichen diese Ma\u00dfnahmen noch nicht aus. Wir \nm\u00fcssen die im vergangenen Jahr vorgestellte Reform der \nLehrerausbildung z\u00fcgig umsetzen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber \nnachdenken, wie wir beispielsweise ein Seiteneinsteiger-\nprogramm etablieren k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen uns auch \ndar\u00fcber Gedanken machen, wie wir die neue Lehrergene-\nration, die Lehrergeneration 60 plus einsatzf\u00e4hig halten \nund an den Schulen motivieren k\u00f6nnen \u2013 \u2013 \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \nNeue Lehrergeneration 60 plus?) \n\n\u2013 Ja, es wird die neue Lehrergeneration 60 plus geben. \nWir m\u00fcssen uns dar\u00fcber Gedanken machen, wie wir sie \neinsatzf\u00e4hig und motiviert an den Schulen halten. Das ist \nRealit\u00e4t, der wir uns stellen m\u00fcssen. Das ist notwendig, \num den Schulbetrieb aufrechtzuerhalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es wird bei der \nL\u00f6sung dieser Fragen keinen Stein der Weisen geben. Es \nwird ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen sein, die dazu f\u00fchren, \ndass wir mittel- und langfristig daf\u00fcr sorgen, dass gen\u00fc-\ngend Lehrer an den Schulen sind. Das ist Pflichtaufgabe \nder Bildungspolitik. Dieser Aufgabe werden wir uns als \nCDU/FDP-Koalition mit aller Kraft stellen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach Herr Bl\u00e4sner. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE tritt jetzt \nFrau Kollegin Giegengack ans Mikrofon. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es gibt immer wieder pfiffige \nKerlchen. Ich habe ein bisschen gegoogelt und jemanden \naufgetan, der ein sogenanntes Geisterfahrerfangnetz \nanbietet. Ich dachte, das passt ganz gut zu dieser Debatte. \nWenn jemand in die Ausfahrt einer Autobahn einf\u00e4hrt, \nf\u00e4llt da ein Netz herunter und er kann nicht weiter. \n\n\u00dcbertragen auf die Politik w\u00e4re es eine lustige Diskussion \nbei Bier oder Wein, wer wie oft in der Politik in diesem \nNetz h\u00e4ngen bliebe. Ich glaube, dass Herr Prof. W\u00f6ller \nund Frau Prof. Schorlemer nicht in diesem Netz h\u00e4ngen \nbleiben w\u00fcrden, weil wir uns nicht erst seit diesem \nSchuljahr im Bereich Lehrerplanung in der falschen Spur \nbefinden. Schon vor Jahren wurden Hinweise und Warn-\nschilder in diesem Bereich ignoriert. Die jetzt durch die \nOpposition m\u00fchsam mittels Anfragen herausgekitzelten \nStatistiken zu den Sch\u00fclerprognosen, zur Altersstruktur \nder Lehrer und der Studierendenzahlentwicklung liegen \nseit Jahren vor. Die haben beide H\u00e4user immer selber \nerfasst. \n\nDie Wendem\u00f6glichkeiten, die sich in den letzten Jahren \ngeboten hatten, wurden ebenfalls nicht genutzt. Man h\u00e4tte \nschon l\u00e4ngst die Zahl der Referendarstellen erh\u00f6hen \nk\u00f6nnen. Man h\u00e4tte die Lehrerausbildungsst\u00e4tten wieder \neinrichten k\u00f6nnen, wie jetzt erst in Chemnitz geschehen. \nMan h\u00e4tte das Grundschullehramtsstudium in Westsach-\nsen wieder einf\u00fchren k\u00f6nnen. Man h\u00e4tte die Studienplatz-\nkapazit\u00e4ten \u00fcber eine Zielvereinbarung mit den Universi-\nt\u00e4ten Leipzig und Dresden erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Man h\u00e4tte \nauch umfangreiche Altersteilzeitregelungen in Erw\u00e4gung \nziehen k\u00f6nnen. \n\nInzwischen ist wie bei Geisterfahrern Hektik ausgebro-\nchen. F\u00fcr mich ist die Reform der Lehramtsausbildung \nein Zeichen von Hektik. Hier wird schnell wieder das \nStaatsexamen eingef\u00fchrt. Wenn man sich mit den Fach-\nleuten von der Uni Leipzig unterh\u00e4lt, wird deutlich, dass \nsie \u00fcberhaupt nicht wissen, wie sie es bis M\u00e4rz schaffen \nsollen, irgendwelche Pr\u00fcfungsordnungen hinzubekom-\nmen. Wenn ich junge Leute dazu bewegen will, Lehrer zu \nwerden, muss ich ein absehbares Lernziel vor Augen \nf\u00fchren und darf nicht alle zwei bis drei Jahre die Lehr-\namtsausbildung reformieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Szenario, das ich in Bezug auf die Geisterfahrt \ngezeichnet habe, ist so irrational, dass es nicht glaubw\u00fcr-\ndig ist. Ich kann mir nicht vorstellen, dass das Ministeri-\num nicht wei\u00df, was es tut. Ich habe Herrn H\u00fcchelheim als \neinen guten Rechner kennengelernt. Ich kann nicht \nglauben, dass es fahrl\u00e4ssig ist, was hier passiert. Ich \nglaube, es ist ganz k\u00fchle Berechnung und es wird Haus-\nhalts- und Personalpolitik auf dem R\u00fccken der Sch\u00fcler \nund Lehrer am Parlament vorbei gemacht. Hier wird \ndurch eine langfristig verz\u00f6gerte Wiederbesetzungspolitik \n\n 3879\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nfreiwerdender Lehrerstellen schleichend der inoffiziell \ngeplante Abbau von 6 000 Lehrerstellen vollzogen. An \nuns vorbei! Das Parlament hat nie dar\u00fcber entschieden, ob \nes wirklich in diesen Gr\u00f6\u00dfenordnungen Lehrerstellen \nabbauen und zum Personalabbau in Sachsen in dieser Art \nund Weise beitragen will. \n\nF\u00fcr mich ist das ein Ausdruck des immer wieder in der \nDiskussion stehenden mangelhaften Demokratieverst\u00e4nd-\nnisses der Koalition. Ich hoffe, dass die Lehrer, Eltern und \nSch\u00fcler aufgrund der schwierigen Situation in den Schu-\nlen massenhaft protestieren. Ich bin pers\u00f6nlich als Mutter \nbetroffen. Meine Tochter geht in Chemnitz in die Grund-\nschule, wo heute wunderbar in der \u201eFreien Presse\u201c be-\nschrieben worden ist, wie schwierig die Situation ist. Ich \nhoffe auf den Protest der Eltern, Lehrer und Sch\u00fcler, \ndamit wir hier eine Bremse reinhauen und wieder ordent-\nliche Lehrbedingungen in Sachsen schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \ndie GR\u00dcNE Frau Kollegin Giegengack. Als N\u00e4chster \nspricht f\u00fcr die NPD-Fraktion der Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Bereits der Debattentitel zeigt, \ndass es den LINKEN nicht um eine sachlich zu nennende \nschulpolitische Diskussion geht, sondern um Polemik. \n\nWenn es in dieser Republik eine Geisterfahrt gibt, dann ist \nes eine finanz- und europapolitische Geisterfahrt, die \nDeutschland zuerst in die Sackgasse der Europ\u00e4ischen \nW\u00e4hrungsunion gef\u00fchrt hat und als Transferunion nun zur \nAusbeutung des deutschen Steuerzahlers und zur Enteig-\nnung der deutschen Sparer f\u00fchrt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sprechen Sie bitte zum \nThema. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme sofort zum Thema. \u2013 \nDas ist nach unserer Auffassung die wahre Geisterfahrt, \ndie in dieser Republik stattfindet. \n\nErst vor wenigen Wochen, meine Damen und Herren, hat \nder Bildungsmonitor 2011 festgestellt, dass Sachsen ein \nvorbildliches Bildungssystem hat, und dessen Vorbildcha-\nrakter f\u00fcr die Bundesrepublik herausgestellt. Es ist ein \nzweigliedriges, leistungsorientiertes Schulsystem, das \nauch deswegen im Schulvergleich der L\u00e4nder relativ gut \nabschneidet, weil es seit 20 Jahren nicht totreformiert \nwurde, weil es seit 20 Jahren von Bildungsexperimenten \nverschont blieb. \n\nEs gibt allerdings Probleme, die die Bildungsqualit\u00e4t in \nSachsen nachhaltig gef\u00e4hrden. Aber darauf hat DIE \nLINKE als Antragstellerin ganz bestimmt kein Erkennt-\nnismonopol. Zu nennen ist hier die \u00dcberalterung der \nLehrerschaft, die mit steigenden Verrentungen und h\u00f6he-\nrem Krankenstand einhergeht und f\u00fcr einen massiven \nLehrermangel sorgen wird. Bis 2030 gehen in Sachsen \n\nvon derzeit 32 400 Lehrern 22 000 in den Ruhestand. Das \nhei\u00dft, von den heute t\u00e4tigen Lehrern werden in 19 Jahren \nmehr als zwei Drittel verrentet sein. Um das aufzufangen, \nm\u00fcssten die s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten in die Lage ver-\nsetzt werden, wesentlich mehr Lehrer als bisher auszubil-\nden und diese dann auch im Freistaat zu halten. \n\nDie demografische Katastrophe sorgt aber auch in den \nStudieng\u00e4ngen f\u00fcr geringere Bewerberzahlen, die zum \nLehramt hinf\u00fchren. Anfang September nannte der Dekan \nder Erziehungswissenschaften der Universit\u00e4t Leipzig, \nProf. Thomas Hofs\u00e4ss, die aktuellen Zahlen. Um die \nentstehende Lehrerl\u00fccke zu schlie\u00dfen, br\u00e4uchte Sachsen \n1 600 neue Lehrer. An den Universit\u00e4ten Leipzig und \nDresden gibt es momentan allerdings nur 550 Lehramts-\nstudienpl\u00e4tze. Zur Abwendung des Lehrernotstandes \nm\u00fcsste also die Zahl der Lehramtsstudienpl\u00e4tze deutlich \nerh\u00f6ht und der Lehrerberuf attraktiv genug gemacht \nwerden, damit die Hochschulabsolventen dann auch im \nFreistaat Sachsen bleiben und nicht in die westdeutschen \nL\u00e4nder abwandern. \n\nDie zu geringen Studentenzahlen im Lehramt h\u00e4ngen aber \nnicht nur mit dem demografischen Niedergang infolge \nvon Abwanderung und Geburtenmangel zusammen. Sie \nsind auch eine Folge der schwachsinnigen Hochschulre-\nform im Zuge des sogenannten Bologna-Prozesses. Auf \nDruck der Eurokraten haben sich deutsche Politiker der \nGleichschaltung des europ\u00e4ischen Hochschulraumes \nverschrieben und damit auch die bew\u00e4hrten deutschen \nStudieninhalte und Studienabschl\u00fcsse nicht nur entwertet, \nsondern abgeschafft. 2006 wurde deswegen auch in \nSachsen der Lehramtsstudiengang EU-konform refor-\nmiert. Doch inzwischen \u2013 Sie haben es bereits geh\u00f6rt \u2013 \ngibt es eine Reform der Reform. Ab dem Semester \n2012/2013 sollen Sachsens zuk\u00fcnftige Lehrer nun doch \nwieder Staatsexamina ablegen. Die vermurkste Umstel-\nlung der Studienordnung auf Bachelor- und Masterstu-\ndieng\u00e4nge hat nicht nur viele Studenten verunsichert, \nsondern sowohl die Studienplanung als auch den inner-\ndeutschen Studienortwechsel massiv erschwert. \n\nDas europ\u00e4ische Hochschuldiktat von Bologna sowie \nseine absehbare Negativauswirkung f\u00fcr Studierende hat \ndie NPD in diesem Landtag immer wieder kritisiert, ist \naber auf taube Ohren gesto\u00dfen. Aber was aus Br\u00fcssel \nkommt, meine Damen und Herren, wird von den regie-\nrenden Erf\u00fcllungspolitikern ja bekanntlich immer durch-\ngewinkt, egal, ob es Lehramtsstudenten durch eine absur-\nde Hochschulreform oder ob es den deutschen Steuerzah-\nler und Sparer durch milliardenschwere Rettungspakete \nf\u00fcr s\u00fcdeurop\u00e4ische Pleitestaaten betrifft. \n\nEin weiteres Problem in diesem Zusammenhang ist aber \nauch die unzureichende Studienlenkung. Sie verursacht \npersonelle \u00dcberh\u00e4nge im Gymnasialbereich und personel-\nle Defizite im Grund- und Mittelschulbereich. Die haben \ndie ABC-Sch\u00fctzen in Sachsen bereits bei ihrem Schulan-\nfang zu sp\u00fcren bekommen. Zwar gibt es \u2013 Herr Colditz \nhat es erw\u00e4hnt \u2013 zu Beginn des neuen Schuljahres in \nSachsen 632 neue Lehrer. Allerdings sind gleichzeitig \u2013 \n\n 3880\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\ndas hat Herr Colditz nicht genannt \u2013 mehr als 1 500 \nLehrer aus dem Schuldienst ausgeschieden. Wer ein \nbisschen Arithmetik beherrscht, wei\u00df, dass damit die \nausscheidenden Lehrkr\u00e4fte nicht ann\u00e4hernd wieder ersetzt \nworden sind. So erfahren schon die frisch eingeschulten \nKinder in Sachsen Lehrervertretungen und Stundenausf\u00e4l-\nle, was nach NPD-Auffassung ein unhaltbarer Zustand ist. \n\nWenn die S\u00e4chsische Staatsregierung die objektiv hohe \nBildungsqualit\u00e4t im Land erhalten will, muss sie schnell \nund konsequent gegen den Lehrermangel ank\u00e4mpfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 Bis zum Jahr 2030 werden \n70 % der bisherigen Lehrer aus dem aktiven Dienst \nausscheiden. Handeln Sie also, Herr W\u00f6ller, und das \nhoffentlich etwas gewissenhafter als bei der Anfertigung \nIhrer Doktorarbeit! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Gansel. Jetzt treten wir in eine neue \nRederunde ein. Wir haben schon geh\u00f6rt, Frau Falken, Sie \nhaben noch eine ganze Menge Stichwortzettel. Ich erteile \nIhnen erneut das Wort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \nspricht Frau Kollegin Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich war vorhin in \nder ersten Runde bei der Verdichtung von Klassen. Ich \nkann Ihnen die Beispiele nicht ersparen, weil ich glaube, \ndass sie in diesem Hohen Haus mehr Wirkung als allge-\nmeine Punkte und Pl\u00e4tze haben, denn auch im Gymnasi-\num in Freiberg hat es eine Verdichtung von Klassen \ngegeben. In einer 10. Klasse wurden die Sch\u00fcler aufge-\nteilt. F\u00fcr manche Sch\u00fcler bedeutet es das letzte Schuljahr \nund f\u00fcr mich ist das eine Abgangsklasse. Ich finde es \nunverantwortlich, dass man Sch\u00fcler in einer m\u00f6glichen \nAbgangsklasse einfach einmal im letzten Jahr aufteilt und \ndamit nat\u00fcrlich nach Aussagen des Kultusministers eine \noptimale Entwicklung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \nbewirkt. Diese Klasse hat auch noch vor vier Jahren ein \nKind gehabt, das zu Tode gekommen ist. Ich denke, dass \ndas ein emotional sehr schwerwiegender Verlust f\u00fcr die \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gewesen ist. Die Aussage des \nSchulleiters: Das ist doch schon lange her! \n\nLeistungskurse in der 12. Klasse werden aufgeteilt. Die \nMutter eines Sch\u00fclers aus einem Chemnitzer Gymnasi-\nums hat sich an mich gewandt und gebeten zu verhindern, \ndass in einer 12. Klasse ein Leistungskurs aufgeteilt wird. \n\n(Zuruf von der CDU: Warum wurde er aufgeteilt?) \n\n\u2013 Weil die Sch\u00fclerzahl nicht mehr ausreicht. Das ist sehr \ng\u00fcnstig und vern\u00fcnftig, das zu tun, anstatt zu sagen, in der \n12. Klasse wollen wir Studienanf\u00e4nger haben, die wirk-\nlich sehr gut vorbereitet sind. Das ist hier aus meiner \nSicht nicht gegeben. \n\nWir haben die Fremdsprachenlotterie in Sachsen. Es hat \nsich ja auch durch die Presse weit herumgesprochen, dass \nSch\u00fcler Lose ziehen m\u00fcssen, in welcher Fremdsprache sie \nin Sachsen unterrichtet werden d\u00fcrfen oder nicht, obwohl \nwir Bewerber als Lehrer hatten, die eine Fremdsprachen-\nausbildung haben, und nicht eingestellt worden sind. Das \nist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar. \n\nIch werde hier auch die Praxis der Abordnungen, Verset-\nzungen und Einstellungen ansprechen. Ich m\u00f6chte das, \nwas Herr Colditz gesagt hat, ausdr\u00fccklich unterstreichen. \nWir brauchen hoch motivierte Lehrer. Wenn wir die nicht \nhaben, ist es auch nicht m\u00f6glich, die Sch\u00fcler zu motivie-\nren, damit sie gute Lernergebnisse bringen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir haben ein Schreiben von einer Lehrerin aus Chemnitz \nbekommen: \u201eLehrer werden wie Ware in Regalen von \nbilligen Superm\u00e4rkten herumgeschubst.\u201c Es liegt nicht \nnur allein am Lehrermangel, sondern auch an der Unf\u00e4-\nhigkeit der Regionalstellen, Abordnungen und Versetzun-\ngen vern\u00fcnftig zu regeln. Bis zur H\u00e4lfte und dar\u00fcber \nhinaus sind Lehrerinnen und Lehrer an Schulen abgeord-\nnet. Das kann ich f\u00fcr viele Schulen in Leipzig auch \nbest\u00e4tigen, n\u00e4mlich, dass mehr als die H\u00e4lfte einer Leh-\nrerschaft in andere Schulen abgeordnet ist. Das ist nicht \nzumutbar. \n\nIch habe in meinem B\u00fcro einen Lehrer aus einer Mittel-\nschule in Leipzig gehabt, der jetzt drei Jahre im Schul-\ndienst ist. Er hat zu mir gesagt: Frau Falken, wenn es \nIhnen in der Politik in diesem Jahr nicht gelingt, etwas zu \n\u00e4ndern, dann gehe ich in die alten Bundesl\u00e4nder. Ich bin \nin den drei Jahren in drei Schulen abgeordnet. Ich unter-\nrichte an drei Schulen. Ich werde in keiner Schule hei-\nmisch. Mir geht es nicht ums Geld, aber ich m\u00f6chte als \nP\u00e4dagoge arbeiten und nicht als Stundenhalter. Das ist mir \nin Sachsen nicht gegeben und deshalb werde ich mir ein \nanderes Bundesland aussuchen. \u2013 Das geht nicht. Das ist \nunm\u00f6glich. \n\nIch glaube, dort sind die Lehrer schon so weit, dass sie \nsagen, wir halten es nicht mehr aus, wir m\u00fcssen hier jetzt \netwas tun. Denn in Chemnitz fehlen nach meinem Kennt-\nnisstand \u2013 es gibt noch kein statistisches Material, ich \nwei\u00df gar nicht, Herr Colditz, wo Sie das herhaben, auch \nder Hauptpersonalrat hat noch nichts bekommen \u2013 an den \nF\u00f6rderschulen zurzeit circa 100 Stellen, um den Grundbe-\nreich abzudecken. Da die Statistik ordentlich sein muss, \ndie wir dann irgendwann im Oktober bekommen werden, \npassiert in Chemnitz Folgendes: Die Gymnasiallehrer \u2013 \nda gibt es noch ein paar zu viel, die eigentlich die Ganz-\ntagsangebote abdecken sollen \u2013 werden an die F\u00f6rder-\nschulen abgeordnet. Die Gymnasiallehrer in Chemnitz \nhaben sich aber geweigert. Sie haben gesagt: Nein, das \nmachen wir nicht, wir sind Gymnasiallehrer! Wir haben \neine gute Ausbildung. Als F\u00f6rderschullehrer brauche ich \neine besondere Ausbildung, wenn ich das machen soll. \nGut, die gehen also nicht, weil gegen den Willen der \nKollegen nicht abgeordnet wird. Jedenfalls ist das die \nMa\u00dfgabe des Kultusministeriums. \n\n 3881\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nWas machen wir? Wir machen Schneeballabordnungen. \nWir schicken die Gymnasiallehrer an die Mittelschulen \u2013 \nalso wir nicht, Entschuldigung, Sie \u2013, die Mittelschulleh-\nrer an die F\u00f6rderschulen und die Grundschulen. Das ist \ndas Chaos, das zurzeit in Chemnitz existiert und das ist \u2013 \nbin ich der Auffassung \u2013 so nicht hinzunehmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir als Landtagsabgeordnete bekommen dann eine \nbereinigte Statistik, in der wieder einmal prozentual das \nmeiste stimmt, obwohl es \u00fcberhaupt nicht stimmt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich werde im dritten \nBeitrag diesbez\u00fcglich etwas zu Leipzig sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\ngende Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin Falken. Als \nN\u00e4chstes spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \nSchreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Eine Aktuelle Debatte soll in meinen Augen \nnicht nur dazu da sein, auf Missst\u00e4nde aufmerksam zu \nmachen, immer an allem herumzum\u00e4keln, herumzu-\nschimpfen, sondern sie sollte vielleicht auch manchmal \ndazu da sein, hier eigene L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge vorzutragen. \nLeider habe ich au\u00dfer bei der Kollegin Giegengack relativ \nwenig davon geh\u00f6rt. Von Frau Falken habe ich in Rich-\ntung L\u00f6sungsvorschlag eigentlich nicht ein Wort geh\u00f6rt. \n\nEs gibt ein Sprichwort, das hei\u00dft: \u201eTue Gutes und sprich \ndar\u00fcber.\u201c Dass die Opposition nat\u00fcrlich die Dinge, die \nvielleicht auch gut laufen, hier nicht anbringt, ist selbst-\nverst\u00e4ndlich. Das ist eben so. Leider. Aber ich denke, \njeder \u2013 und da sind wir uns partei\u00fcbergreifend einig \u2013 hat \nhier davon gesprochen, dass wir hoch motivierte Lehrer \nbrauchen. Nun frage ich Sie alle einmal ganz deutlich: \nWie will ich nur eine einzige Lehrkraft motivieren, die im \nZweifel hier oben unter den Besuchern sitzt, wenn sie hier \nHorrorszenarien vorgespielt bekommt, wenn sie hier nur \nDinge h\u00f6rt, bei denen man denken k\u00f6nnte, um Gottes \nwillen, es ist ja nicht nur eine Geisterfahrt aus dem \nKultusministerium, \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nsondern es ist schon fast eine bewusste Selbstmordfahrt? \nIch sage Ihnen ganz deutlich: Sie werden so nicht eine \nLehrkraft motivieren, zur\u00fcck in die Schule zu gehen und \nmotiviert Unterricht zu halten, und Sie werden erst recht \u2013 \nich wei\u00df nicht, ob wir gerade eine Sch\u00fclergruppe hier \nhaben \u2013 keinen Abiturienten oder \u00fcberhaupt Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler dazu motivieren, in Sachsen ein Lehramts-\nstudium aufzunehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nDeshalb sollten wir an dieser Stelle logischer- und selbst-\nverst\u00e4ndlicherweise die Probleme benennen, die unwider-\nsprochen da sind. Aber wir sollten im Zweifel vielleicht \nauch mit dem \u2013 wie hei\u00dft es so sch\u00f6n \u2013 Fahrzeug in der \nGarage bleiben oder die Dinge im Zaum halten. \n\nFakt ist eines und \u2013 wie gesagt \u2013 da sind wir uns relativ \neinig: Es gibt Probleme. Ich frage mich allerdings, warum \nwir, als wir in der letzten Schulausschusssitzung \u00fcber das \nThema Beginn des Schuljahres sprachen, nicht so konkret \n\u00fcber die konkreten Beispiele, die vor allen Dingen Frau \nFalken genannt hat, im Ausschuss gesprochen haben. Ich \nwei\u00df, Sie waren \u2013 glaube ich \u2013 in der letzten Sitzung nicht \nda, aber vielleicht sollten wir das in der n\u00e4chsten Schul-\nausschusssitzung etwas intensiver nachholen, anstatt hier \nsolche populistischen Fensterreden zu halten. \n\nFakt ist eines: Es gibt f\u00fcr all die Dinge, die heute hier \ngenannt worden sind, nicht nur eine Ursache. Aber es gibt \neine Ursache, die in meinen Augen sehr entscheidend ist. \nDas erw\u00e4hnen Sie in keinem Moment. Es gab vor einigen \nJahren eine gemeinsame Abmachung zwischen der \nStaatsregierung und den Gewerkschaften. Das nannte sich \ndamals Bezirkstarifvertrag. Es gab irgendwann einmal die \nAbmachung, dass eben nicht entsprechend den Sch\u00fcler-\nzahlen das Lehrpersonal abgebaut wird, sondern dass wir \nletzten Endes ungef\u00e4hr 25 % mehr Lehrer im Schuldienst \nbelassen haben, als es laut den damaligen Sch\u00fclerzahlen \nnotwendig gewesen w\u00e4re. Dann geh\u00f6rt es schon zur \nEhrlichkeit dazu, dass Sie das hier auch benennen; denn \ndas ist die Hauptursache f\u00fcr die Situation, die wir heute \nneben vielen anderen Dingen, die hier schon genannt \nwurden, haben. Das hei\u00dft eben, dass wir uns nicht wun-\ndern m\u00fcssen, wenn wir letzten Endes die Lehrer \u2013 was in \nmeinen Augen sozialpolitisch und gesellschaftspolitisch \nauch der richtige Weg gewesen ist \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Na eben! Ja eben!) \n\n\u2013 Ja, Frau Dr. Stange, es ist trotzdem ein Fakt. Wenn Sie \nheute bem\u00e4ngeln, dass zu wenig junge Lehrer da sind, \ndass die \u00e4lteren Lehrer logischerweise eher einmal krank \nwerden oder l\u00e4nger krank sind, dann hat das alles eine \nUrsache, warum wir so viel \u00e4lteres Lehrpersonal in \nunseren Schulen haben. Ich m\u00f6chte auch einmal eine \nLanze f\u00fcr die \u00c4lteren brechen. In meinen Augen kann es \nnicht der Weg sein, hier auf Dauer bzw. sozusagen darauf \nzu pochen, dass \u00e4ltere Lehrkr\u00e4fte bis zum letzten Stichtag \nX, bis zur Rente unterrichten. Wir alle wissen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen mich nicht immer kokommentieren, Frau \nDr. Stange. Wir wissen alle, was es hei\u00dft, Lehrer zu sein, \nund das geht nicht erst in der Schule los, sondern wir \nwissen alle, was es hei\u00dft, P\u00e4dagoge zu sein, wenn wir in \nKindertageseinrichtungen schauen. \n\nZu mir sind \u2013 Frau Falken \u2013 genauso Eltern und Lehrer \ngekommen. Es gibt Probleme. Ich nenne nur das Thema \nRussischzwang, ich nenne nur das Thema Klassenleiter in \nden ersten Klassen. Allerdings will ich an dieser Stelle die \nSBA zumindest ein St\u00fcck weit in Schutz nehmen. Sie \n\n 3882\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nsagten, es geht um zahlreiche Schulen, in denen es in \nDresden keine Klassenlehrer gab. Es ging genau um drei. \nIn zwei Schulen hatte die SBA eine andere Planung. Dort \nsollte ein Klassenlehrer der 3. Klasse zun\u00e4chst erst einmal \ndie 1. Klasse als Klassenleiter \u00fcbernehmen, damit genau \ndieser \u00dcbergang von der Kita in die Schule gelingen \nkann. Aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 das ist die \nAuskunft der SBA \u2013 hat in zwei F\u00e4llen der Schulleiter \nanders gehandelt. Als die SBA das mitbekam, hat sie \nentsprechend das Gespr\u00e4ch zum Schulleiter gesucht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Jawohl. \u2013 Letzter Satz. Wir \nhaben Probleme in Sachsen und ich denke, auch der \nKultusminister hat in den letzten Monaten sehr deutlich \ngemacht \u2013 nicht nur hier im Haus, sondern vor allen \nDingen auch medial \u2013, dass das Kultusministerium die \nProbleme sieht und dass wir gemeinsam \u2013 darum bitte ich \nhier an dieser Stelle noch einmal \u2013 daran gehen, die \nProbleme entsprechend zu l\u00f6sen. Populistische Debatten \nhelfen uns relativ wenig weiter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nwar das der Herr Kollege Schreiber. Ich sehe jetzt am \nMikrofon 1 Herrn Kollegen Pellmann. Wollen Sie vom \nInstrument der Kurzintervention heute erstmalig \nGebrauch machen? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Einer \u2013 Herr \nPr\u00e4sident \u2013 muss ja beginnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nHerr Schreiber! \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Jawohl!) \n\nIch war jetzt wirklich sehr gespannt. Sie haben \u2013 ob zu \nRecht oder zu Unrecht \u2013 geklagt, dass die bisherigen \nRedner vornehmlich eine Situationsschilderung vorge-\nnommen h\u00e4tten. Sie versprachen regelrecht, dass Sie nun \n\u2013 im Unterschied zu den Rednern, die Sie kritisiert hatten \n\u2013 mit ganz konkreten Vorschl\u00e4gen aufwarten w\u00fcrden. Sie \nhaben das, was bis dahin gesagt wurde, vornehmlich als \nPolemik angesehen. Polemik kann hilfreich sein. Aber, \nHerr Schreiber, wenn von Polemik die Rede ist, dann \nhaben Sie hier ein klassisches Beispiel daf\u00fcr abgeliefert, \nn\u00e4mlich lediglich auch nur eine Situationsbeschreibung \nvorgenommen, waren aber zumindest so k\u00fchn zu behaup-\nten, Sie w\u00fcrden jetzt mit neuen L\u00f6sungsvarianten und \nVorschl\u00e4gen kommen. \n\nHerr Schreiber, ich muss Ihnen sagen, Sie haben mich \nentt\u00e4uscht. Sie haben ein Versprechen abgegeben, das Sie \nleider nicht eingel\u00f6st haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\nvention von Herrn Kollegen Pellmann. Darauf reagiert \njetzt Herr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nHerr Pellmann, ich finde es sch\u00f6n, dass wir unser kleines \nTechtelmechtel, das wir sozusagen schon immer im \nSozialausschuss miteinander pflegen, jetzt auch ins \nPlenum bringen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nScheinbar haben Sie mir wiederum nicht richtig zugeh\u00f6rt. \nIch habe lediglich gesagt oder bem\u00e4ngelt, dass vonseiten \nder bisherigen Redner und damit insbesondere aus der \nOpposition, bis auf Frau Giegengack, relativ wenig \nkonkrete Vorschl\u00e4ge oder L\u00f6sungsans\u00e4tze vorgetragen \nworden sind. Ich habe aber \u2013 das k\u00f6nnen Sie vielleicht im \nNachgang im Protokoll lesen \u2013 mit keiner Silbe gesagt, \ndass ich jetzt im Plenum L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge unterbreite. \nFakt ist eins \u2013 und das habe ich auch gesagt \u2013: Daf\u00fcr ist \nzuallererst der Schulausschuss zust\u00e4ndig, wo wir diese \nkonkreten Probleme diskutieren und dann im Zweifel \ngemeinsam mit dem Kultus schauen, wie man diese \nkonkreten Probleme entweder kurzfristig oder eben auch \nlangfristig l\u00f6sen kann. \n\nAber Fakt ist eines, wenn Sie es gern h\u00f6ren m\u00f6chten: Wir \nhaben in den letzten Monaten sehr viel \u00fcber Schulpolitik \ndiskutiert. Sie kennen das Elfpunkteprogramm, das wir \nals CDU-Fraktion auf unserer Klausurtagung verabschie-\ndet haben. Darin stehen ganz konkrete L\u00f6sungsans\u00e4tze. \nWir sind momentan dabei \u2013 dazu lade ich Sie wiederum \nein \u2013, diese elf Punkte ganz konkret umzusetzen. Seien \nSie versichert, dass wir als CDU-Fraktion da auch sehr \nhinterher sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6ller: Ich sehe eine Wortmel-\ndung zu einer Kurzintervention. Obwohl ich darauf \nhinweise, dass die SPD-Fraktion noch zwei Minuten \nRedezeit hat; bitte, Frau Kollegin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde \ntrotzdem von dem Instrument der Kurzintervention \nGebrauch machen. \u2013 Herr Schreiber, ich m\u00f6chte Sie nur \nbitten, zur Kenntnis zu nehmen, dass die SPD-Fraktion \nbereits im Monat April ein entsprechendes Programm zur \nBew\u00e4ltigung der Lehrersituation vorgelegt hat, dem dann \nIhr Elfpunkteprogramm gefolgt ist, welches ich auch gern \neinmal zur Kenntnis nehmen m\u00f6chte. \n\nIch habe in meinem Redebeitrag ausdr\u00fccklich auf dieses \nProgramm hingewiesen und sehe, dass es in einigen \nPunkten abgearbeitet wird, wenn ich zum Beispiel das \nSeiteneinsteigerprogramm sehe, an dem, wie ich aus dem \nMinisterium h\u00f6re, gearbeitet wird. Ich hoffe, dass es bald \n\n 3883\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nkommen wird. Ich habe gesehen, dass die Referendarstel-\nlen aufgestockt worden sind \u2013 bei Weitem aber nicht so \nweit, wie wir es schon einmal im Jahr 2008 hatten. \nOffenbar scheint es nicht ganz spurlos an Ihnen vorbeige-\ngangen zu sein, dass die SPD-Fraktion konstruktive \nVorschl\u00e4ge zur Bew\u00e4ltigung des Lehrkr\u00e4ftemangels in \nden kommenden Jahren auf den Tisch gelegt hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Reaktion auf diese \nKurzintervention von Herrn Kollegen Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich dachte vor \neiniger Zeit eigentlich, dass mir dieser Kommentar erspart \nbleibt. Liebe Frau Dr. Stange, Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, \ndass das Papier mit den elf Punkten \u2013 nicht die zehn \nPunkte der SPD-Fraktion \u2013 in der CDU-Fraktion nicht \nerst im Juli entstanden ist, sondern dass die CDU-Fraktion \nexplizit bereits seit Januar an einem Papier gearbeitet hat. \nSehr interessant an dieser Geschichte ist, dass die SPD-\nFraktion just mit einem Zehnpunkteprogramm, wie Sie es \nschon sagten \u2013 ich wei\u00df aber nicht, ob es im April war, es \nh\u00e4tte auch im Mai sein k\u00f6nnen \u2013, in die \u00d6ffentlichkeit \nkommt. Wenn man den Entwurf des CDU-Papiers aus \ndem Monat M\u00e4rz 2011 einmal neben Ihr Programm legt, \ndann kann man fast bei VroniPlag anrufen, um nachzufra-\ngen, ob das einmal auf Plagiate kontrolliert werden kann. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDas Lustige und Entscheidende daran ist, Frau Dr. Stange, \ndass unser Programm vor Ihrem Programm auch zehn \nPunkte hatte. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Wo denn?) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch auf! Sie haben unser Elfpunktepro-\ngramm doch schon zu 100 % gelesen, \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Peinlich!) \n\nweil es sogar als Pressemitteilung ver\u00f6ffentlicht worden \nist. Also h\u00f6ren Sie doch auf, hier so zu tun, als w\u00fcrden Sie \ndiese elf Punkte nicht kennen. \n\nFakt ist eines: Ich habe der SPD nie unterstellt, dass sie \nkeine Vorschl\u00e4ge gebracht hat. Aber wir sollten aufh\u00f6ren, \nso zu tun, als w\u00fcrden wir uns im Wettstreit befinden, wer \nzuerst mit welchem Vorschlag gekommen ist. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nDas ist wirklich peinlich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es geht weiter in unse-\nrer Rednerreihenfolge. Als N\u00e4chstes h\u00e4tte die SPD-\nFraktion das Wort, wenn es dort noch Redebedarf g\u00e4be. \nEs sind noch zwei Minuten \u00fcbrig. \u2013 Es gibt keinen Rede-\nbedarf bei der SPD-Fraktion. Ich frage die FDP-Fraktion. \nAuch hier g\u00e4be es noch eine Minute. \u2013 Nein, kein Rede-\nbedarf. Die anderen Fraktionen haben ihre Redezeit \nverbraucht. Wir k\u00f6nnten jetzt \u2013 \u2013 \n\nIch sehe, dass Sie als einbringende Fraktion erneut in eine \nRednerrunde eintreten wollen. Sie haben das Wort, Frau \nKollegin Falken, und jede Menge Redezeit. Bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nein, ich werde es \nIhnen nicht ersparen, noch weitere Punkte dar\u00fcber h\u00f6ren \nzu m\u00fcssen, wie die aktuelle Situation an den Schulen \naussieht. Ganz zu schweigen davon, Herr Schreiber: Es ist \nwirklich l\u00e4cherlich, wer wie viele Punkte f\u00fcr welchen \nPlan hat. Viel sinnvoller w\u00e4re es, wenn wir uns fraktions-\n\u00fcbergreifend zusammentun und die Punkte zusammentra-\ngen w\u00fcrden, die umsetzbar sind und die auch kurzfristig \nund langfristig l\u00f6sbar sind. Denn sonst werden wir nie zu \nStuhle kommen und nie eine L\u00f6sung haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch wollte Ihnen noch praktische Probleme an Grundschu-\nlen und an F\u00f6rderschulen in der Region Leipzig erl\u00e4utern: \n\nIn der Region Leipzig werden die Gymnasiallehrer gleich \nan den Grundschulen eingestellt. Man ist in der Regional-\nstelle Leipzig sehr stolz darauf, dass nur Gymnasiallehrer \nan Grundschulen eingestellt worden sind, die eine Lehrbe-\nrechtigung f\u00fcr ein Fach haben, das an der jeweiligen \nGrundschule auch unterrichtet wird. \u2013 Sie werden sich \nerinnern, dass ich Ihnen im vergangenen Jahr erl\u00e4utert \nhabe, dass Gymnasiallehrer an die Grundschule abgeord-\nnet und versetzt werden, die nicht mal eine Lehrberechti-\ngung f\u00fcr ein Fach haben, das dort unterrichtet wird. \u2013 \nAber wie und was sie dann unterrichten, steht auf einem \nganz anderen Blatt. \n\nEinstellungen werden komplett durchgef\u00fchrt. Wir haben \nvon der FDP vorhin geh\u00f6rt: 60 plus. \u2013 Ja, es werden, \ndamit die L\u00fccken einigerma\u00dfen gef\u00fcllt werden, zurzeit \nauch Lehrer eingestellt, die fast 60 Jahre alt sind und seit \n15 oder 20 Jahren nicht mehr im Schuldienst gearbeitet \nhaben. Diese Lehrer mit einer Gymnasialausbildung dann \nallerdings in ersten Klassen einzusetzen halte ich f\u00fcr \n\u00e4u\u00dferst bedenklich. Aber ich will das nicht weiter ausf\u00fch-\nren. \n\nLeider ist Herr Unland jetzt nicht da. Es w\u00e4re sehr sch\u00f6n, \ndass er, falls er das Gesagte h\u00f6rt, gleich herbeieilen \nw\u00fcrde. Denn Sie werden es alle noch wissen: Wir haben \nw\u00e4hrend der Haushaltsdebatte vehement daf\u00fcr gestritten, \ndass der Personalabbau im Grundschulbereich aus dem \naktuellen Haushalt herausgenommen wird. In dem aktuel-\nlen Haushalt steht ein Personalabbau von 581 Stellen im \nGrundschulbereich. Entweder ist dieser Haushalt nur \nMakulatur und wir schreiben mal irgendetwas hin, damit \nirgendwann irgendwelche Zahlen stimmen, was in dieser \nRegierung offensichtlich meist der Fall ist, oder wir haben \neinen Haushalt, mit dem man wirklich arbeiten kann, und \ndas ist aus unserer Sicht \u00fcberhaupt nicht gegeben. \n\nIch m\u00f6chte noch zwei aktuelle Beispiele aus den Schulen \nzur Motivation von Lehrerinnen und Lehrern benennen. \nIch hatte vor einer Woche ein Gespr\u00e4ch mit einem Mittel-\nschullehrer, der Fachberater geworden ist. Nun kann man \nzu Fachberatern stehen, wie man will, die Bewertung \nlasse ich jetzt weg. \u00dcber die Personalr\u00e4te ist es gelungen, \ndie Fachberater von der Entgeltgruppe 11 in die Entgelt-\ngruppe 13 zu bekommen. Er war sehr stolz und sehr \n\n 3884\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\ngl\u00fccklich, dass er endlich eine Anerkennung seiner \nLeistungen als Fachberater erh\u00e4lt. \n\nWas passiert aber? \u2013 Im Monat August hat er seinen \nLohnzettel bekommen. Darauf steht: Entgeltgruppe 13, \nStufe 3. \u2013 Er hatte vorher die Entgeltgruppe 11, Stufe 5. \nDas hei\u00dft, er hat jetzt eigentlich weniger als vorher, wenn \nman sich einmal die Tabellen anschaut. Das darf nach \ndem Tarifvertrag nicht sein, also bekommt er 50 Euro \nmehr als vorher. Aufgrund der Stufenregelung wird er \njetzt einige Jahre brauchen, um einigerma\u00dfen in die \nGr\u00f6\u00dfenordnung zu kommen, die er sich vorgestellt hat. \nDas ist sicherlich rechtlich alles korrekt, aber es ist keine \nMotivation f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer, die in diesem \nFreistaat eine besondere Leistung erbringen. \n\nWelche Forderungen haben wir? \u2013 Herr Schreiber, Sie \nhaben es angetippt: Vorschl\u00e4ge. Ich sage Ihnen ganz klar \n\u2013 ich bin seit 2004 in diesem Landtag und ich wei\u00df, dass \nmeine Fraktion auch davor vehement immer wieder auf \nein Personalkonzept hingearbeitet hat \u2013: Wenn es Bewer-\nbungen von Sprachlehrern gibt, dann m\u00fcssen wir die \nSprachlehrer auch einstellen. Den Einstellungskorridor im \nBTV, den Sie gerade genannt haben, hat das Kultusminis-\nterium in fast keinem Jahr ausgesch\u00f6pft. Die Bewerber \nwaren da, sie sind nicht eingestellt worden. Das waren die \nletzten f\u00fcnf Jahre. Wir h\u00e4tten sie im Rahmen dieses \nKorridors immer einstellen k\u00f6nnen. Der BTV war schon \nsehr gro\u00dfz\u00fcgig geschnitten. \n\nAber den gravierenden Fehler hat diese Staatsregierung \u2013 \ndas ist nun einmal die CDU, egal, mit wem sie wann \nregiert hat \u2013 mit der Teilzeitvereinbarung gemacht. Nicht \ndamit, dass sie beschlossen worden ist. Ich will gar nicht \nbestreiten, dass das mit dem Gewerkschaften gemacht \nworden ist. Aber mit dem Signal, das damit gesetzt \nwurde: \u201eWir brauchen keine Grundschullehrer\u201c. Diese \nTeilzeitvereinbarung lief \u00fcber 13 Jahre. Sie w\u00e4re jetzt, wo \nwir die Probleme haben, gerade ausgelaufen. Das hei\u00dft, \ndas Signal \u201eWir brauchen die Grundschullehrer ganz \ndringend\u201c zum richtigen Zeitpunkt zu setzen hat die CDU \neindeutig verpasst. Also klare Signale setzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\nlaufen, Frau Kollegin. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Dann muss ich noch \neinmal kommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann m\u00fcssen Sie \nwahrscheinlich noch einmal kommen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Soll ich gleich dablei-\nben? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein. \u2013 F\u00fcr die einbrin-\ngende Fraktion DIE LINKE sprach Frau Kollegin Falken. \nAls N\u00e4chstes h\u00e4tte die CDU-Fraktion das Wort. Ist dort \nnoch Redebedarf vorhanden? \u2013 Das ist nicht der Fall. Bei \nden anderen Fraktionen? \u2013 Ebenfalls nicht. \n\nDann er\u00f6ffnen wir erneut eine Rednerrunde. Frau Kolle-\ngin, ich erteile Ihnen wiederum das Wort. F\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion DIE LINKE spricht erneut Frau Kollegin \nFalken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Eigentlich m\u00fcsste \nich jetzt Herrn Unland herbeirufen lassen, weil: Ich wei\u00df \ngar nicht, ob Herr W\u00f6ller schon wei\u00df, was ich jetzt sagen \nwerde. \n\nIch habe Kenntnis davon, dass Herr Unland den Referen-\ndaren und Lehramtsanw\u00e4rtern in diesem Jahr 2011, im \nNovember, die Sonderzahlung streichen wird. Ich halte es \nf\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich, ein derartiges Signal gegen\u00fcber \ndem Lehrerpotenzial zu setzen, das wir im n\u00e4chsten Jahr \neinstellen wollen und m\u00fcssen, ihnen also jetzt zu erkl\u00e4ren, \ndass es keine Sonderzahlungen gibt. Formal \u2013 das will ich \nauch sagen \u2013 geht das vielleicht sogar, weil: Lehramtsan-\nw\u00e4rter und Referendare werden wie Beamte behandelt \u2013 \nSie werden sich an die Diskussion erinnern, die wir im \nletzten Jahr hier im Hohen Hause dar\u00fcber hatten, dass die \nSonderzahlung f\u00fcr die Beamten gestrichen wird \u2013, und \nweil sie genauso behandelt werden, wird die Sonderzah-\nlung durch die Staatsregierung einfach mal gestrichen. \n\nWir wissen jedoch alle, dass die Referendare, die das jetzt \nbetrifft, in diesem und im n\u00e4chsten Jahr \u00fcberhaupt nicht \nverbeamtet werden, wenn sie in Sachsen eingestellt \nwerden. Ein Referendar erh\u00e4lt nach f\u00fcnf Jahren Studium \ncirca 50 % des Gehalts eines Lehrers, und das ist schon \nsehr wenig. Jetzt streichen Sie diesen Kolleginnen und \nKollegen auch noch die Sonderzahlungen. Wenn ich \nReferendar w\u00e4re, w\u00fcrden mir Worte gar nichts bringen, \nsondern nur Taten, und das ist eine Tat, die nach meiner \nAuffassung \u00fcberhaupt nicht geht, und meine Fraktion \nsteht da genau hinter mir. \n\nIch fordere Sie, Herr Staatsminister f\u00fcr Kultus und Herr \nStaatsminister der Finanzen sowie die regierenden Frakti-\nonen, auf, dass das nicht passiert, dass Sie das sofort \nzur\u00fccknehmen und den jungen Leuten ihre Sonderzahlun-\ngen geben. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\ngende Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin Falken. Sie hat \nihre Redezeit nicht ausgesch\u00f6pft. Ich vermute, das war \ndas letzte Mal? \u2013 Es ist kein weiterer Redebedarf aus den \nFraktionen angezeigt. Damit hat die Staatsregierung das \nWort. Ich bitte Herrn Staatsminister Prof. W\u00f6ller ans \nRednerpult. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Das Schuljahr hat begonnen und ist auch dieses \nJahr wieder eine organisatorische Herausforderung. Es \ngeht um 380 000 Sch\u00fcler in 19 000 Klassen an 1 380 \nSchulen, und es geht darum, die etwa 33 000 Lehrerinnen \nund Lehrer den Schulen so zuzuordnen, dass der Unter-\nricht abgesichert werden kann. \n\nDazu waren in diesem Schuljahr 17 000 Personal-\nvorg\u00e4nge notwendig, und zwar in allen Schularten. Es \n\n 3885\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nbedurfte Gespr\u00e4chen zwischen den Lehrkr\u00e4ften, mit den \nSchulleitungen, mit den Schulreferenten unter Einbezie-\nhung der Personal- und Schwerbehindertenvertretungen. \nDie Aufgabe ist klar: Die Personalma\u00dfnahmen sind vor \nSchuljahresbeginn abzuschlie\u00dfen, also alle Abordnungen, \nalle Teilabordnungen, alle Versetzungen, alle \u00c4nderungen \ndes Besch\u00e4ftigungsumfangs. Dies ist der Anspruch, und \ndiesem Anspruch m\u00fcssen wir gerecht werden; deswegen \nwill ich ihn auch gar nicht relativieren. \n\nIn den Planungen haben wir insbesondere bei den Grund-\nschulen f\u00fcr eine Grundbereichsabsicherung von 100 % \ngesorgt. Aber \u2013 auch das ist in der Diskussion deutlich \ngeworden \u2013 es ist in wenigen Einzelf\u00e4llen im Grund-\nschulbereich zu Engp\u00e4ssen gekommen. Das sind unvor-\nhersehbare Ausf\u00e4lle, wie es sie auch in den vorangegan-\ngenen Schuljahren gegeben hat. Das ist bedauerlich, aber \nes geht um Menschen. Dies sind Einzelf\u00e4lle, die zu \nAusf\u00e4llen f\u00fchren, und diese Ausf\u00e4lle haben nat\u00fcrlich \nGr\u00fcnde. Diese Gr\u00fcnde k\u00f6nnen vielf\u00e4ltiger Art sein. Einige \nhaben ihren Dienst nicht angetreten, weil sie Alternativ-\nangebote hatten. Es kam zu K\u00fcndigungen und Aufl\u00f6-\nsungsvertr\u00e4gen. Es gab Risikoschwangerschaften, und Sie \nhaben sicherlich daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis, dass die Gesundheit \nvon Mutter und Kind Vorrang vor dem Einsatz im Schul-\ndienst hat. Und: Es kam zu pl\u00f6tzlichen Erkrankungen. \n\nSofortige Ersatzeinstellungen sind nicht immer m\u00f6glich, \ngerade im Grundschul- und F\u00f6rderschulbereich, weil wir \njedem geeigneten Bewerber ein Einstellungsangebot \nunterbreitet hatten. Deswegen ist die jetzige Situation in \nder Schulvorbereitung auch ein Spiegelbild des Paradig-\nmenwechsels, ein Paradigmenwechsel, der schon be-\nschrieben wurde, den wir schon an anderer Stelle in \ndiesem Hohen Haus diskutiert haben. Und wir sind \nmittendrin in diesem Paradigmenwechsel: \n\nW\u00e4hrend wir vor 20 Jahren aufgrund des dramatischen \nSch\u00fclerr\u00fcckgangs \u2013 das war nahezu eine Halbierung \u2013 im \nFokus hatten, die Besch\u00e4ftigung der Lehrerinnen und \nLehrer zu sichern \u2013 was auch gelungen ist \u2013, m\u00fcssen wir \njetzt und in Zukunft den Lehrerbedarf langfristig sichern. \nDass beides vor allem nicht zeitgleich optimal zu l\u00f6sen \nist, ist auch klar; dies geht nur auf einer Zeitschiene. \nDeswegen ist der Grundschulbereich derjenige Bereich, \num den es jetzt und in Zukunft in besonderem Ma\u00dfe geht. \n\nEs ist richtig: Wir m\u00fcssen Antworten finden, und wir \nm\u00fcssen reagieren. Und wir haben reagiert, nicht erst jetzt, \nsondern schon vor zwei Jahren, indem wir diesen Prozess \nbeschrieben haben, indem wir Einstellungszusagen \ngegeben, indem wir auch die Frage der Lehrerausbildung \ngesichert haben. \n\nIch will nur darauf hinweisen, dass es auch ein klares \nSignal ist, wenn wir, wie beispielsweise Ende vergange-\nnen Jahres, deutlich gemacht haben, dass jetzt die grund-\nst\u00e4ndige Lehrerausbildung im Bereich der Grundschule, \nim Bereich der Mittelschule und im Bereich des Gymna-\nsiums an mindestens zwei Standorten, n\u00e4mlich in Leipzig \nund Dresden, erfolgen wird, gemeinsam mit der Kapazi-\nt\u00e4tsplanung. F\u00fcr die Hochschulen ist das ein klares Signal, \n\ndass wir einen Lehrerbedarf haben und ihn auch in Zu-\nkunft sichern wollen. \n\nWas das konkrete Schuljahr anbetrifft, haben wir drei \nMa\u00dfnahmen eingeleitet, n\u00e4mlich erstens bez\u00fcglich der \nnoch vorhandenen Teilzeitbesch\u00e4ftigung im Grundschul-\nbereich. Wir haben allen Besch\u00e4ftigten im Grundschulbe-\nreich Angebote unterbreitet, ihre Wunschbesch\u00e4ftigung zu \n\u00e4ndern und damit mit dem Schuljahr 2011/2012, also ein \nJahr fr\u00fcher, wieder in Vollzeit zu kommen. \n\nWir haben \u2013 zweitens \u2013 bereits mit dem jetzigen Haushalt \ndie Zahl der Referendare deutlich erh\u00f6ht, aber im laufen-\nden Haushalt noch einen draufgelegt, n\u00e4mlich in diesem \nJahr 250 zus\u00e4tzliche Referendare, und werden n\u00e4chstes \nJahr noch zus\u00e4tzlich 573, darunter 193 Grundschulrefe-\nrendare, einstellen. \n\nDrittens: Wir haben in diesem Schuljahr so viele Einstel-\nlungen vorgenommen wie all die Jahre zuvor nicht, \nn\u00e4mlich \u2013 auch diese Zahl ist genannt worden \u2013 632, \ndavon im Grundschulbereich 238. Das ist, meine Damen \nund Herren, ein klares Signal. Das ist vor allem auch ein \nSignal an diejenigen, die von au\u00dfen kommen. Wir haben \n100 Lehrkr\u00e4fte, die ihren Wohnsitz au\u00dferhalb Sachsens \nhatten, bzw. 58, die ihren Vorbereitungsdienst au\u00dferhalb \nSachsens geleistet haben, also ein deutliches Signal. Das \nist auch ein R\u00fcckgewinn, wenn es R\u00fcckkehrer darunter \ngibt \u2013 wenn auch nicht gleich immer zu identifizieren \u2013, \nund das freut mich besonders. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Minis-\nter, k\u00f6nnten Sie dem Landtag vielleicht noch mitteilen, \nwie viele Lehrer aus dem aktiven Dienst ausgeschieden \nsind? Denn die reinen Zahlen der Einstellungen sagen \nnichts dar\u00fcber aus, wie stark sich das tats\u00e4chliche Ar-\nbeitsvolumen ver\u00e4ndert hat, und das war ja der Paradig-\nmenwechsel, von dem Sie gesprochen haben. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Es sind etwa 1 500, wobei diese Zahl auch nichts \ndar\u00fcber aussagt, wie viele Lehrerinnen und Lehrer tat-\ns\u00e4chlich aus dem Schuldienst ausgeschieden sind, weil sie \nihr Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis beendet haben. Denn nicht \njeder, der ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis beendet hat, stand \nvorher auch im Klassenzimmer, sondern in der genannten \nZahl sind Besch\u00e4ftigte in der Ruhephase der Altersteilzeit \nimpliziert. Die Zahl allein sagt also nichts dar\u00fcber aus, \nwelches Arbeitsverm\u00f6gen wir verloren haben. \n\nIch fasse zusammen, meine Damen und Herren: Die \nAufgabe war und ist klar. Wir haben 19 000 Klassen an \n1 380 Schulen passgenau mit Lehrerinnen und Lehrern zu \nversorgen. Es kam zu wenigen F\u00e4llen, in denen es Anlauf-\nschwierigkeiten gab. Dem haben wir abgeholfen bzw. \nsind dabei. Das ist keine Begr\u00fcndung daf\u00fcr, hier jetzt von \n\n 3886\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nChaos zu reden. Insgesamt sind wir in diesem Schuljahr \ngut vorbereitet und haben den Unterricht abgesichert, \nauch und gerade dank der Einsatzbereitschaft der Lehre-\nrinnen und Lehrer. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch \neinmal hervorheben. \n\nEs ist ein Schuljahr, das Schuljahr 2011/2012. Es endet \nn\u00e4chstes Jahr. Wir stehen vor einer gro\u00dfen Herausforde-\nrung, n\u00e4mlich der langfristigen Sicherung des Lehrerbe-\ndarfs. Diese haben wir angepackt und werden ihr auch \n\nmithilfe dieses Hohen Hauses in Zukunft weiter gerecht \nwerden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die 2. Aktuelle Debatte ist damit abgeschlossen \nund der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des  \n\nFreistaates Sachsen und zur \u00c4nderung anderer Gesetze \nDrucksache 5/5450, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/6839, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt die CDU, danach folgen FDP, DIE \nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \nwenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion \ndas Wort. Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen ist ein \nsicheres Bundesland. Dass dies so bleibt und die vorbeu-\ngende Polizeiarbeit noch besser wird, um die Bev\u00f6lkerung \nund ihr Eigentum zu sch\u00fctzen, ist das Kernziel dieses \nGesetzes der Koalition aus CDU und FDP. \n\nDas Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des Frei-\nstaates Sachsen regelt nur das Notwendigste. Wir sind \nnach einer Vielzahl von Novellen \u00fcber die Jahre an einem \nPunkt, an dem wir ein gutes Gesetz zugrunde liegen \nhaben. Aber nichts ist so gut, als dass es nicht besser \nwerden k\u00f6nnte. Es ist ein ausgewogener Kompromiss der \nKoalitionsfraktionen unter \u2013 ich betone das \u2013 enger \nEinbeziehung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \nentstanden. Daf\u00fcr unser Dank auch an das Innen- und \nJustizministerium und den Datenschutz f\u00fcr die fachliche \nBeratung. \n\nDie inhaltlichen Ver\u00e4nderungen haben wir umfassend in \nden Aussch\u00fcssen vorgestellt. Ich will mich dem allgemei-\nnen Inhalt nur kurz zuwenden und danach speziell auf \neinzelne Regelungen des Gesetzentwurfes unter Einbe-\nziehung der Hinweise des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\ntragten, der leider nicht im Raum ist, eingehen. \n\nDie Koalition hat sich auf Ma\u00dfnahmen im Hinblick auf \nden anlassbezogenen Einsatz mobiler Kennzeichenerken-\nnungssysteme, die Anpassung an die ge\u00e4nderte Struktur \nder Zollverwaltung des Bundes, die Erleichterung der \nWohnungsdurchsuchung bei Entf\u00fchrungsf\u00e4llen und die \nErh\u00f6hung der Frist zur Wohnraumverweisung auf zwei \nWochen verst\u00e4ndigt. \n\nDie Ortspolizeibeh\u00f6rden erhalten die Befugnis zum Erlass \nvon Polizeiverordnungen, um auf bestimmten \u00f6ffentlichen \nFl\u00e4chen den Konsum alkoholischer Getr\u00e4nke und das \nMitf\u00fchren solcher Getr\u00e4nke zum Zweck des dortigen \nKonsums untersagen zu k\u00f6nnen. Ziel der Regelung ist es, \nalkoholbeeinflussten Straftaten im \u00f6ffentlichen Raum \nrechtssicher und effektiv zu begegnen. Wir halten die \nRegelung f\u00fcr verfassungsgem\u00e4\u00df. Wir setzen ein berech-\ntigtes Anliegen der B\u00fcrgerschaft in unserem Land und \ndamit der kommunalen Ebene um. \u00a7 9a kann nur ein \nBaustein in einem Regelungsgef\u00fcge darstellen. Er kn\u00fcpft \nan Kriminalit\u00e4tsschwerpunkte an und verlagert somit die \nRegelung in den Bereich des Gefahrenvorfelds. \n\nDar\u00fcber hinaus passen wir das Polizeigesetz an die \nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes an. Im \nErgebnis konkretisiert der Gesetzentwurf die tragenden \nGr\u00fcnde der Entscheidungen des Bundesverfassungsge-\nrichtes vom 3. M\u00e4rz 2004 zur repressiven Wohnraum-\n\u00fcberwachung in der Strafprozessordnung und vom \n4. April 2006 zur pr\u00e4ventiven polizeilichen Rasterfahn-\ndung im Polizeigesetz von Nordrhein-Westfalen. \n\nDas Gesetzesvorhaben enth\u00e4lt ferner \u00c4nderungen, die \naufgrund des Wegfalls der Personenkontrollen zur Repu-\nblik Polen und zur Tschechischen Republik oder in \nweiterem Zusammenhang mit diesen Ma\u00dfnahmen not-\nwendigerweise vorgenommen werden m\u00fcssen. Das \nStichwort \u201eAutoklau\u201c reicht an dieser Stelle. \n\nWir \u00e4ndern das S\u00e4chsische Ordnungswidrigkeitengesetz, \nindem wir drei Tatbest\u00e4nde aufheben, die bereits Gegen-\nstand des sogenannten Paragrafenprangers waren, der \n2003 von der Staatsregierung zum Abbau und zur Verein-\nfachung landesrechtlicher Vorschriften initiiert wurde. \nAus Gr\u00fcnden der Deregulierung sind die Ordnungs-\nwidrigkeitentatbest\u00e4nde aufzuheben, da f\u00fcr sie kaum noch \nein nennenswerter praktischer Anwendungsbereich \nbesteht. \n\n 3887\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nDas S\u00e4chsische Sicherheitswachtgesetz wird redaktionell \nangepasst. Gleiches gilt f\u00fcr das S\u00e4chsische Kontrollge-\nsetz. Dar\u00fcber hinaus wird die parlamentarische Kontrolle \nausdr\u00fccklich auf weitere polizeiliche Ma\u00dfnahmen er-\nstreckt. \n\nLassen Sie mich nun zu den datenschutzrechtlichen \nBedenken kommen, die im Ausschuss, aber auch \u00f6ffent-\nlichkeitswirksam an verschiedenen Stellen vorgetragen \nwurden. \n\nVorab eine Bemerkung: Vieles in der vorliegenden Stel-\nlungnahme des Datenschutzbeauftragten ist uns nicht neu. \nDie im Innenausschuss vorgetragenen Bedenken waren \nbereits w\u00e4hrend des Gesetzgebungsverfahrens Gegen-\nstand intensiver Beratungen mit dem Datenschutzbeauf-\ntragten. Gemeinsam mit ihm wurden die Fragen bereits \ner\u00f6rtert. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, tritt an ein Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte jetzt keine Zwi-\nschenfrage. \n\nIm Verlauf der Beratungen wurden etliche Anregungen \ndes Datenschutzbeauftragten aufgenommen. Das Ergebnis \nist der erzielte Kompromiss. Die Wiederholung von \netlichen Punkten \u00fcberrascht daher, insbesondere, da \neinige Punkte im Sinne des Datenschutzbeauftragten \nbehoben sind. \n\nZwingende Voraussetzung bei jedem Gesetzgebungsver-\nfahren ist eine Erforderlichkeitspr\u00fcfung. Selbstverst\u00e4nd-\nlich ist diese Erforderlichkeitspr\u00fcfung auch bei der \nPolizeigesetznovelle durchgef\u00fchrt worden. Der Gesetzge-\nber wird unter anderem als Ausgleich zu neuen Befugnis-\nsen bestehende Befugnisse beschr\u00e4nken. Konkret sollen \nnach den Vorstellungen des S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten ein Richtervorbehalt bei der Rasterfahndung \nund bei der l\u00e4ngerfristigen Observation eingef\u00fchrt sowie \n\u00c4nderungen bei Identit\u00e4tsfeststellungen und der Speiche-\nrungsfrist bei Videoaufnahmen vorgenommen werden. \n\nWer sich mit dem Gesetzentwurf n\u00e4her befasst, wird \nfeststellen, dass neue Befugnisse sehr ma\u00dfvoll eingef\u00fchrt \nwerden. Insbesondere gibt es keine Befugnisse zur pr\u00e4-\nventiven Telekommunikations\u00fcberwachung. Weite Teile \nder Novelle beziehen sich auf verbesserte Verfahrensvor-\nschriften und einen ausgepr\u00e4gten Schutz der Betroffenen, \nbeispielsweise in Bezug auf den Kernbereich der privaten \nLebensgestaltung. \n\nIch darf darauf verweisen, dass der Richtervorbehalt bei \nder Rasterfahndung im \u00a7 47 Abs. 3 eingef\u00fchrt wurde. \nDiese Forderung des Datenschutzbeauftragten geht somit \nins Leere. Das ist nur ein Beispiel. \n\nEs entsteht f\u00fcr mich der Eindruck, dass die Stellungnah-\nme vom 1. September 2011 in weiten Teilen auf vorl\u00e4ufi-\ngen Stellungnahmen im Rahmen des durchgef\u00fchrten \n\nBeratungsverfahrens beruht und eben nur unzureichend \n\u00fcberarbeitet wurde. \n\nDie Notwendigkeit f\u00fcr einen Richtervorbehalt bei der \nl\u00e4ngerfristigen Observation sehen wir nicht, da die Ein-\ngriffsintensit\u00e4t erheblich niedriger liegt als bei denjenigen \nMa\u00dfnahmen, die einer richterlichen Anordnung bed\u00fcrfen, \nwie das beispielsweise bei der Wohnraum\u00fcberwachung \nder Fall ist. \n\nDer Vorschlag in \u00a7 19 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 des Polizeige-\nsetzes, bei der Identit\u00e4tsfeststellung die Befugnisse der \nPolizei zu streichen, die Identit\u00e4t einer Person festzustel-\nlen, die sich an Orten aufh\u00e4lt, an denen erfahrungsgem\u00e4\u00df \nder Prostitution nachgegangen wird, ist abzulehnen. \nDieser Vorschlag ist deshalb abzulehnen, da die Norm \nnicht Gegenstand der Novelle des Polizeigesetzes ist und \ndamit in keinem Zusammenhang mit den f\u00fcr eine \u00c4nde-\nrung vorgesehenen Vorschriften steht. Es soll r\u00fcckwirkend \nin bestehende Regelungen, was gestrichen werden soll \nund nicht plausibel erscheint, eingegriffen werden. Weite-\nre Argumente f\u00fcr eine Abschaffung dieser Bestimmungen \nfehlen. Aus der Praxis ist nicht bekannt geworden, dass \nauf diese Befugnisse verzichtet werden kann. \n\nDie maximale Speicherungsfrist von zwei Monaten bei \nVideoaufnahmen in \u00a7 38 Abs. 3 des Polizeigesetzes ist aus \nunserer Sicht sachgerecht und wird nicht auf drei Tage \nverk\u00fcrzt. Zum einen werden die Daten ohnehin gel\u00f6scht, \nsobald feststeht, dass sie nicht f\u00fcr durch Gesetz zugelas-\nsene Zwecke weiter ben\u00f6tigt werden. Es handelt sich also \nlediglich um eine H\u00f6chstfrist, und nach drei Tagen d\u00fcrfte \nin vielen F\u00e4llen das erhobene Geschehen noch nicht \nvollst\u00e4ndig ausgewertet worden sein. Wie wir heute der \nZeitung entnehmen konnten, werden verschiedene Daten \nnicht im Datenverkehr, sondern auf Festspeicher \u00fcbertra-\ngen, sodass eine partielle L\u00f6schung ohnehin problema-\ntisch erscheint. \n\nIch verwahre mich im \u00dcbrigen gegen die Unterstellung, \ndass die Anwendung der einfach auszu\u00fcbenden polizeili-\nchen Befugnisse in der Praxis sowohl im Hinblick auf \nihre Voraussetzungen als auch im Hinblick auf ihre \nH\u00e4ufigkeit \u00fcberdehnt w\u00fcrde und dies auch bei der Kenn-\nzeichenerkennung zu bef\u00fcrchten w\u00e4re. Dem soll mit \nHandreichungen entgegengewirkt werden. Das ist eine \nUnterstellung zulasten der s\u00e4chsischen Polizei, die durch \nnichts unterlegt ist. Zudem wird darauf hingewiesen, dass \ndie s\u00e4chsische Polizei selbstverst\u00e4ndlich umfangreich \n\u00fcber die neuen gesetzlichen Regelungen unterrichtet und \nin der Praxis geschult wird. \u00dcberdies ist es kein Rege-\nlungsgegenstand f\u00fcr dieses formelle Gesetz. \n\nNun einige Anmerkungen zur anlassbezogenen mobilen \nautomatisierten Kennzeichenerkennung. Das Bundesver-\nfassungsgericht hat sich in j\u00fcngster Zeit konkret mit \ndiesem Kennzeichenerkennungssystem befasst und die \nVorgaben festgelegt. Diese werden im Gesetzentwurf \nvollumf\u00e4nglich ber\u00fccksichtigt. Insoweit halten wir die \nRegelung f\u00fcr verfassungsgem\u00e4\u00df. Gleiches gilt f\u00fcr die \nGeeignetheit der Ma\u00dfnahmen. Sie wird infrage gestellt \nund auf die hessische Trefferquote abgestellt. Auch wenn \n\n 3888\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\ndie Zahlen aus Hessen nicht bekannt sind, nur so viel \ndazu: Hessen als Binnenland, als Land innerhalb der \nBundesrepublik Deutschland, d\u00fcrfte einen weit geringeren \nAnwendungsbereich haben als Sachsen bzw. umgekehrt \ngesagt: Der Freistaat Sachsen hat als Ausgleichsma\u00dfnah-\nme zum Wegfall der Grenzkontrollen einen h\u00f6heren \nBedarf an solchen Regelungen. \n\nWer die Presse in Sachsen aufmerksam verfolgt, stellt \nfest, dass dies insbesondere in den Grenzgebieten der Fall \nist; au\u00dfer man hat ein ausdr\u00fcckliches Interesse daran, dass \nder Autodiebstahl in Zukunft anwachsen soll und man \nm\u00f6glicherweise mit der Organisierten Kriminalit\u00e4t Hand \nin Hand arbeitet. Dann macht ein solches Vorgehen \nnat\u00fcrlich Sinn. \n\nDar\u00fcber hinaus ist die Geeignetheit der Ma\u00dfnahme \nunabh\u00e4ngig von der Trefferzahl zu beurteilen. Es geht bei \ndiesen Ma\u00dfnahmen darum, pr\u00e4ventiv entsprechende \nTreffer zu verhindern. Das Wissen um einen m\u00f6glichen \nEinsatz von Kennzeichenerkennungssystemen kann und \nsoll sich bereits positiv auf das Verhalten auswirken. Wir \nwissen sehr wohl, dass gegen diese Regelung in Baden-\nW\u00fcrttemberg, in Bayern und in Niedersachsen Verfas-\nsungsbeschwerden bzw. Verfassungsklagen anh\u00e4ngig \nsind. Entscheidungen hierzu gibt es noch nicht. Die \nbisherige Rechtsprechung ist in unserem Gesetzentwurf \numfassend ber\u00fccksichtigt worden. Im \u00dcbrigen ist es nicht \nun\u00fcblich, dass sich die polizeilichen Befugnisse in den \nBundesl\u00e4ndern unterscheiden, weil Gesetzgebungskompe-\ntenz im pr\u00e4ventiven Bereich ausdr\u00fccklich L\u00e4nderzust\u00e4n-\ndigkeit ist. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \nUnter Beachtung des Grundgesetzes!) \n\n\u00dcber eine m\u00f6gliche missbr\u00e4uchliche Verwendung und \n\u00fcber die Kennzeichenerkennung in Gro\u00dfbritannien \nm\u00f6chte ich nicht orakeln. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Genosse Bartl, wenn Sie der Meinung sind, \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\netwas zu bemerken, dann k\u00f6nnen Sie sich zu Wort mel-\nden. Im \u00dcbrigen w\u00e4re ich froh gewesen, wenn Sie vor 22 \nJahren einmal in das Grundgesetz der Bundesrepublik \nDeutschland geschaut und damals mit Ihren Weisheiten \ngegl\u00e4nzt h\u00e4tten. Sie haben damals die SED-Diktatur \nvertreten, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nund offensichtlich tun Sie das heute auch noch. \n\n(Zurufe von den LINKEN und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie betreffenden Regelungen in \u00a7 19 a sind anlassbezo-\ngen formuliert. \n\n(Zurufe der Abg. Karl Nolle, SPD,  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nDie konkreten Anwendungsf\u00e4lle sind abschlie\u00dfend \nenumerativ aufgef\u00fchrt und setzen das Urteil des Bundes-\nverfassungsgerichtes vom 11. M\u00e4rz 2008 um. \n\nGerade diese Norm ist ein Spiegelbild der bislang hierzu \nergangenen h\u00f6chstrichterlichen Rechtsprechung. Eine \nnoch anlassbezogenere Eingriffsbefugnis erscheint aus \nunserer Sicht nicht m\u00f6glich. \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal hervorheben: Besonders \u00a7 19a \ndes Gesetzentwurfes war Gegenstand einer sehr ausf\u00fchrli-\nchen Beratung mit dem Datenschutzbeauftragten. Im \nErgebnis sind einige Punkte \u00fcberarbeitet worden, um auch \n\u00fcber die Anforderungen des Bundesverfassungsgerichtes \nhinaus Anregungen aufzugreifen. Dies betrifft insbeson-\ndere die Definition der \u201eStichprobe\u201c, die absprachegem\u00e4\u00df \nin den Begr\u00fcndungen genauer umschrieben wurde. \n\nEin Unterschied zwischen \u201eAnlass\u201c und \u201eZweck\u201c er-\nschlie\u00dft sich nicht. In \u00a7 19a Abs. 1 Satz 1 sind die W\u00f6rter \n\u201eaus folgenden Anl\u00e4ssen\u201c aufgenommen worden, um \neindeutig zu kennzeichnen, dass es sich bei den enumera-\ntiv aufgez\u00e4hlten Fallgruppen um eine anlassbezogene \nmobile Kennzeichenerkennung handelt. \n\nF\u00fcr die Bestimmungen in \u00a7 19a Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 des \nGesetzentwurfes hat das s\u00e4chsische Parlament die Ge-\nsetzgebungskompetenz, da die betreffenden Daten nicht \nzum Zweck der Strafverfolgung erhoben und verwendet \nwerden. Zweck der Ma\u00dfnahme ist allein die Erhebung \nvon Daten f\u00fcr eine pr\u00e4ventiv motivierte Identit\u00e4tsfeststel-\nlung. Die Weiterfahrt der Fahrzeuge ist wegen des dro-\nhenden Schadens latent gef\u00e4hrlich. Diese Fallgruppe ist \nvom Bundesverfassungsgericht ausdr\u00fccklich anerkannt \nworden. \n\n\u00a7 19a Abs. 1 Satz 2 Nr. 4 des Gesetzentwurfes enth\u00e4lt \nkeine Norm, die Sachsen praktisch fl\u00e4chendeckend erfasst \nund somit nicht begrenzt ist. Bereits in der Vorschrift liegt \nzum einen eine r\u00e4umliche Begrenzung zugrunde. Zum \nanderen ist eine vergleichbare Bestimmung schon in  \n\u00a7 19 Abs. 1 Satz 1 Nr. 5 des Polizeigesetzes getroffen \nworden. Diese stimmt mit dem in \u00a7 2 Abs. 2 Nr. 3 des \nBundespolizeigesetzes definierten Grenzgebiet \u00fcberein \nund wurde durch den S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof \nbest\u00e4tigt. Im \u00dcbrigen werden St\u00e4dte wie Chemnitz, \nDresden und Freiberg nicht erfasst, aber Plauen und \nG\u00f6rlitz schon, weil sie innerhalb des Grenzbereiches \nliegen. \n\nErg\u00e4nzend ist die Verwaltungsvorschrift des Innenminis-\nteriums zur Durchf\u00fchrung ereignis- und verdachtsunab-\nh\u00e4ngiger Kontrollen heranzuziehen. Darin wird der \nBegriff \u201eGrenzgebiet\u201c definiert. F\u00fcr Gemeinden, deren \nGemarkung sich nur teilweise innerhalb dieses 30-\nKilometer-Bereichs befindet, gilt, dass sie als au\u00dferhalb \ndes 30-Kilometer-Bereichs liegend zu betrachten sind, um \nAbgrenzungsschwierigkeiten zu vermeiden. \n\nErlauben Sie mir den Hinweis, dass der Umstand, dass \nSachsen eine besonders lange Au\u00dfengrenze in Relation zu \nseiner Fl\u00e4che hat, nicht dazu f\u00fchren darf, dass die Kon-\ntrollm\u00f6glichkeiten eingeschr\u00e4nkt werden. Anderenfalls \n\n 3889\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nw\u00fcrde diese geografische Besonderheit zulasten eines \nm\u00f6glichen Einsatzes des Kennzeichenerkennungssystems \nim Freistaat Sachsen gehen. \n\nDer Begriff \u201edokumentierte Lageerkenntnisse\u201c ist recht-\nlich sauber bestimmt. Er ergibt sich aus dem Urteil des \nBundesverfassungsgerichts vom 11. September 2008. In \nden Beratungen zum Gesetzentwurf hat das Urteil des \nEurop\u00e4ischen Gerichtshofes vom 22. Juni 2010 durchaus \neine Rolle gespielt. Allerdings ergaben sich aufgrund des \nUrteils keine weiteren Einschr\u00e4nkungen. Wir regeln \nbewusst die M\u00f6glichkeit, auch eine verdeckte Ma\u00dfnahme \ndurchzuf\u00fchren, soweit dies zur Zweckerreichung zwin-\ngend erforderlich ist. \n\nDie M\u00f6glichkeit zur verdeckten Datenerhebung befindet \nsich bereits in \u00a7 37 Abs. 5 Satz 2 des Polizeigesetzes. \nDiese Norm hat inhaltlich weiterhin Bestand und ent-\nspricht zudem den allgemeinen Grunds\u00e4tzen der Datener-\nhebung. Nichts anderes kann bei der Kennzeichenerken-\nnung gelten. \n\nAn dieser Stelle sei hinzugef\u00fcgt, dass keinerlei Notwen-\ndigkeit besteht, \u00fcber den Vollzug des Gesetzes und dar-\n\u00fcber zu sprechen, dass die Polizei nur solche Kennzei-\nchenleseger\u00e4te beschaffen darf, die technisch nicht mehr \nMerkmale verarbeiten k\u00f6nnen, als rechtlich erforderlich \nsind. Die Grenzen der Befugnisse der Polizei sind in der \nRechtsnorm ausreichend umschrieben. Eine zus\u00e4tzliche \nSicherung in der Praxis durch entsprechende technische \nVorgaben ist zum einen nicht Gegenstand des Gesetzge-\nbungsverfahrens, zum anderen aber auch nicht erforder-\nlich. \n\nEinige Worte zum Sachbereich \u201eBetreten und Durchsu-\nchen von Wohnungen\u201c. Die Regelung entspricht dem \nBestimmtheitsgrundsatz. Das \u00e4ndert auch nichts daran, \ndass wir mit der Formulierung \u201edie Verwirklichung einer \nStraftat gegen das Leben, die Freiheit oder die sexuelle \nSelbstbestimmung\u201c gleich mehrere Straftatbest\u00e4nde \nerfassen. Anders als in der Strafprozessordnung werden \nim S\u00e4chsischen Polizeigesetz die Straftaten nicht regel-\nm\u00e4\u00dfig detailliert aufgef\u00fchrt. So k\u00f6nnte man meinen, dass \nbeispielsweise ein Schwangerschaftsabbruch dem Grunde \nnach unter diese Norm fallen w\u00fcrde. Allerdings sind die \nBestimmungen im Zusammenhang mit einer weiteren \nVoraussetzung zu lesen. Es m\u00fcssen Tatsachen die An-\nnahme rechtfertigen, dass ein Bezug zwischen der Verur-\nteilung des Wohnungsinhabers und dem Verschwinden der \nbetreffenden Person besteht. Dies wirkt hier als notwen-\ndiges Korrektiv. Verwirklichte Straftaten wie ein Schwan-\ngerschaftsabbruch fallen demnach im Ergebnis nicht \ndarunter. \n\nWegen des Eingriffs in den Schutzbereich des Artikels 13 \ndes Grundgesetzes wird zudem ausdr\u00fccklich gefordert, \ndass Tatsachen die Annahme rechtfertigen, dass ein \u00fcber \ndie r\u00e4umliche N\u00e4he zum Wohnort hinausgehender Bezug \nzwischen der Verwirklichung des Wohnungsinhabers und \ndem Verschwinden der betreffenden Person besteht. Es \nwird ausdr\u00fccklich eine Tatsachengrundlage gefordert und \nkeineswegs nur subjektive Einsch\u00e4tzungen. \n\nAus dem gleichen Grund geht man mit der Auffassung \nfehl, wonach \u00a7 25 Abs. 2 Nr. 2 f\u00fcr die mit dem Urteil des \nVerfassungsgerichtshofes Sachsens vom 14. Mai 1996 \naufgehobenen Norm des alten \u00a7 39 Abs. 1 Nr. 2 b des \nPolizeigesetzes gegen das Gebot der Normenklarheit \nversto\u00dfen w\u00fcrde. Beide Normen sind nicht vergleichbar, \nda \u00a7 25 Abs. 2 Nr. 2 ausdr\u00fccklich das Vorliegen \u201e...von \nTatsachen, die die Annahme rechtfertigen\u201c fordert. \n\nNun zu \u00a7 38 \u2013 Besondere Mittel der Datenerhebung. Ich \nm\u00f6chte auf die \u00c4nderung des Gefahrenbegriffs eingehen. \nDurch die Novelle wird die fr\u00fcher geforderte \u201egegenw\u00e4r-\ntige Gefahr\u201c in \u201eim Einzelfall bestehende Gefahr\u201c ge-\nwandelt. Lediglich f\u00fcr bedeutende Sach- und Verm\u00f6-\ngenswerte bleibt es bei einer gegenw\u00e4rtigen Gefahr. Es \nwird darauf hingewiesen, dass f\u00fcr die wesentlich ein-\ngriffsintensivere Datenerhebung aus Wohnungen lediglich \neine dringende Gefahr gefordert wird. Es entst\u00fcnde ein \nWertungswiderspruch, wenn die weniger eingriffsintensi-\nven Ma\u00dfnahmen an eine Voraussetzung gekn\u00fcpft w\u00fcrden, \ndie in zeitlicher Hinsicht deutlich engere Vorgaben macht. \n\nDer Hinweis auf den S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof \n\u00fcberzeugt nicht. Aus diesem Urteil kann nicht geschlossen \nwerden, dass die Einbeziehung bedeutender Sach- und \nVerm\u00f6genswerte nur bei gegenw\u00e4rtigen Verfahren verfas-\nsungsgem\u00e4\u00df ist. \n\nDer Verfassungsgerichtshof hat die vom Gesetzgeber \ngetroffene Entscheidung, Gefahren bedeutender Sach- \nund Verm\u00f6genswerte vorzubeugen, f\u00fcr vertretbar gehal-\nten. Aus diesen Grunds\u00e4tzen kann nicht hergeleitet wer-\nden, dass der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof eine \nkonkrete Gefahr, insbesondere auch f\u00fcr andere Schutzg\u00fc-\nter, als nicht ausreichend angesehen h\u00e4tte. \n\nErg\u00e4nzend wird darauf verwiesen, dass nicht nur die \nNorm selbst verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein muss, sondern dass der \nGrundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit selbstverst\u00e4ndlich \nauch bei der konkreten Umsetzung im Einzelfall jederzeit \nzu beachten ist. Durch die j\u00e4hrlichen Berichte hat der \nLandtag hierbei durchaus eine Kontrollm\u00f6glichkeit. \n\nDie Abstufung der Gefahrenbegriffe bei den verschiede-\nnen Formen der Datenerhebung ist sachgerecht und \nnunmehr besser m\u00f6glich, da die verschiedenen eingriffs-\nintensiven Ma\u00dfnahmen \u2013 einerseits die Wohnraum\u00fcber-\nwachung und andererseits die Mittel der Datenerhebung \u2013 \nerstmals getrennt voneinander im Polizeigesetz geregelt \nwerden. \n\nNoch ein paar Worte zu \u00a7 41 \u2013 Einsatz technischer Mittel \nzur Datenerhebung in oder aus Wohnungen. Lassen Sie \nmich noch einmal auf das Schutzgut der bedeutenden \nSach- und Verm\u00f6genswerte zu sprechen kommen. Dies ist \nausdr\u00fccklich von der zugrunde liegenden Bestimmung in \nArtikel 13 des Grundgesetzes umfasst. Auf Anregung des \nDatenschutzbeauftragten haben wir in der Norm erg\u00e4nzt, \ndass die Erf\u00fcllung der polizeilichen Aufgaben auf andere \nWeise gef\u00e4hrdet oder erheblich erschwert w\u00fcrde. Damit \nwurde der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz nochmals \nausdr\u00fccklich herausgestellt. \n\n 3890\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nSoweit auf das Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\nrichtshofes hingewiesen wird, ist dem zu entgegnen, dass \nder Verfassungsgerichtshof in dem Urteil vom 14. Mai \n1996 den Schutz der bedeutenden Sach- und Verm\u00f6gens-\nwerte in \u00a7 39 des Polizeigesetzes ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt \nhat. Die dringende Gefahr ist nicht nur vom Grundgesetz \nvorgegeben, sondern auch qualitativ nicht geringer als die \ngegenw\u00e4rtige Gefahr. \n\nZum Schluss noch einige Ausf\u00fchrungen zu \u00a7 44 \u2013 Daten-\n\u00fcbermittlung zum Zwecke einer Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fc-\nfung. Eingangs m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass diese \nDaten\u00fcbermittlung mit Ausnahme von Hamburg bundes-\nweit ohne eine entsprechende Rechtsgrundlage auf der \nBasis der Zustimmung der Betroffenen durchgef\u00fchrt wird \nund sich bew\u00e4hrt hat. Die Aufnahme einer entsprechenden \nNorm im S\u00e4chsischen Polizeigesetz dient dazu, das \nVerfahren zu normieren. Durch die Norm wird kein \ngeringerer Schutz gew\u00e4hrleistet als es ohne entsprechende \nFormulierung der Fall w\u00e4re. Besonders der Entwurf des \n\u00a7 44 wurde umfangreich und fr\u00fchzeitig mit dem Daten-\nschutzbeauftragten abgestimmt, auf seine Anregung hin \neine Vielzahl von Ver\u00e4nderungen aufgenommen und die \nBegr\u00fcndung erg\u00e4nzt. \n\nEs ist ausgesprochen bedauerlich, dass sich die Ergebnis-\nse dieses Besprechungsprozesses in keiner Form der \nStellungnahme wiederfinden. Ich denke dabei an die \nFu\u00dfballmeisterschaften, bei denen das von den Veranstal-\ntern als Norm und als Ansatz gefordert wurde, um die \nSicherheitsbed\u00fcrfnisse bei den Fu\u00dfballspielen in Bezug \nauf die Zugangsberechtigten zu definieren. Aus unserer \nSicht ist die Regelung hinreichend bestimmt. \n\nIch m\u00f6chte nochmals daran erinnern, dass die \u00dcberpr\u00fc-\nfung auf der Basis einer Einwilligung der Betroffenen \nerfolgt. Im Rahmen der jeweiligen Datenschutzinformati-\non ist genau festgelegt und f\u00fcr den Betroffenen vorher \nerkennbar, welche Daten in welchem Umfang erhoben \nwerden. Hinzu kommt, dass die Daten je nach Verfahren \nunterschiedlich sein k\u00f6nnen und hiermit eine Grundlage \nf\u00fcr regelm\u00e4\u00dfig bundesweit durchgef\u00fchrte Verfahren \ngeschaffen werden soll, sodass eine starre Festlegung \nnicht erforderlich, sondern hinderlich w\u00e4re. Gleiches gilt \nf\u00fcr die Ausgestaltung des Verfahrens. \n\nEine genaue Bezeichnung der Gefahr in einem s\u00e4chsi-\nschen Gesetz ist daher nicht sachgerecht, weil sich Gefah-\nren immer wieder \u00e4ndern, wie Sie es im praktischen \nLeben nicht selten erfahren. \n\nDie Gef\u00e4hrdung der in Rede stehenden Veranstaltungen \nwird von Fall zu Fall neu eingesch\u00e4tzt. Auch hierzu \nbesteht in der Praxis ein Kriterienkatalog mit einer Viel-\nzahl von Aspekten, wie die Gef\u00e4hrdungslagen einzusch\u00e4t-\nzen sind. Nat\u00fcrlich kann eine Vielzahl von Daten Gegen-\nstand einer Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung sein. Das Verfah-\nren hat sich in der Vergangenheit bew\u00e4hrt. Hinweise auf \nverfahrensimmanente Fehler und m\u00f6glicherweise negati-\nve Auswirkungen sind bislang nicht bekannt geworden. \nDie besonders gef\u00e4hrdete Veranstaltung ist ein unbe-\n\nstimmter Rechtsbegriff, der in der Praxis auslegbar, aber \nauch ausgeformt ist. \n\nDie Verfahren zur Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung sind in der \nVergangenheit ausschlie\u00dflich bei Gro\u00dfsportereignissen \noder politisch herausragenden Ereignissen durchgef\u00fchrt \nworden. Hinweise auf eine missbr\u00e4uchliche Verwendung \nhat es bislang zu keinem Zeitpunkt gegeben. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend festhalten, dass es sich um \nein bundesweit eingef\u00fchrtes und zumeist bundesweit \ndurchgef\u00fchrtes Verfahren handelt. Somit dient dieses \nVerfahren Sachsen und den anderen Bundesl\u00e4ndern, und \nes kann und soll davon nicht abgewichen werden. Dies \ngilt auch f\u00fcr die Ermittlung der Ergebnisse der Zuverl\u00e4s-\nsigkeits\u00fcberpr\u00fcfung. Selbstverst\u00e4ndlich hat der Betroffene \njederzeit einen Auskunftsanspruch nach \u00a7 51. \n\nLassen Sie mich noch eine pers\u00f6nliche Anmerkung \nmachen. Ich bin seit \u00fcber 20 Jahren direkt gew\u00e4hltes \nMitglied des S\u00e4chsischen Landtages. Die Opposition hat \nin diesem Hohen Haus noch nie ein Polizeigesetz, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\ngeschweige denn ein Versammlungsgesetz, konstruktiv \nmitberaten. Das liegt auf der Hand: Der Schutz der \nfreiheitlich demokratischen Ordnung im Rechtsstaat ist \neben kein von Ihnen gewolltes Ziel. \n\n(Lachen der Abg. Johannes Lichdi  \nund Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nIch denke dennoch, dass es der CDU und jetzt in Koaliti-\non mit der FDP gelungen ist, die Bev\u00f6lkerung in Sachsen \nzu sch\u00fctzen. Dass wir mit den Ergebnissen an einigen \nStellen noch nicht zufrieden sind, liegt daran, dass wir in \ndiesen Bereichen auch in der internationalen Zusammen-\narbeit besser werden k\u00f6nnen. Dabei ist man auf die \njeweiligen Partner angewiesen. Ich bin aber zuversicht-\nlich, dass uns das in n\u00e4chster Zeit auch mit unseren \npolnischen und tschechischen Nachbarn besser gelingt. \nDass DIE LINKE an einer besseren Sicherheit kein \nInteresse hat, zeigt sie durch Krawallaktionen, die von ihr \nmental hinreichend unterst\u00fctzt werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\nvention? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege Bandmann, ich \nhabe mich gefragt, auf welche Art und Weise wir diesen \nEntwurf des Polizeigesetzes als Opposition konstruktiv \nmitberaten sollten, wenn wir keine M\u00f6glichkeit hatten zu \nerfahren, was Sie im Vorfeld mit dem Datenschutzbeauf-\ntragten beraten haben. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass die \nschwerwiegenden Bedenken des Datenschutzbeauftragten \ngegen dieses Polizeigesetz wegen des Eingriffs in mehre-\nre Grundrechte auf meine Anfrage in der abschlie\u00dfenden \nSitzung des Innenausschusses m\u00fcndlich vorgetragen \n\n 3891\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nwurden. Ich habe sie mir notiert und kenne die Themen. \nIch habe einige dieser Bedenken aus der Diskussion im \nVorfeld in der Anh\u00f6rung vermutet und war also vorberei-\ntet. \n\nIch frage mich aber, wer von uns so etwas auf m\u00fcndlichen \nZuruf beraten kann. Von Konstruktivit\u00e4t kann dabei wohl \nkeine Rede sein, Herr Kollege Bandmann. Diese Beden-\nken sind uns schlichtweg vorenthalten worden. \n\nMein Antrag auf Vertagung zur weiteren Beratung und \nzum Lesen der Stellungnahme wurde abgelehnt. Sie \nhaben keinen Bedarf gesehen, sich mit diesen Bedenken \nzu besch\u00e4ftigen. Ich sage es noch einmal: schwerwiegen-\nde Bedenken gegen die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit dieses \nGesetzes! Von konstruktivem Beraten kann keine Rede \nsein. Ich nenne es Geheimhaltung und Verdr\u00e4ngung von \nBedenken. Es w\u00e4re allerdings nicht das erste Polizeigesetz \nder CDU, das vor dem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts-\nhof scheitert. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bandmann, \nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich \nrufe f\u00fcr die FDP-Fraktion Herrn Biesok auf. Bitte sch\u00f6n. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Eine \u00c4nderung des Polizeige-\nsetzes ist immer eine Gratwanderung. Es ist eine Grat-\nwanderung zwischen den Interessen der Freiheit einerseits \nund den b\u00fcrgerlichen Grundrechten und dem Sicherheits-\ninteresse des Staates andererseits. Man muss bei dieser \nAbw\u00e4gung, die wir vorzunehmen haben, ber\u00fccksichtigen, \ndass wir der Polizei ein modernes und zukunftsf\u00e4higes \nInstrumentarium an die Hand geben m\u00fcssen, um die \nKriminalit\u00e4t wirksam zu bek\u00e4mpfen. Nach meiner \u00dcber-\nzeugung ist uns das mit dem Gesetzentwurf, den wir \nIhnen heute als Koalitionsfraktion vorgelegt haben, \ngelungen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht auf die einzelnen Regelungen \neingehen, die mein Kollege Volker Bandmann schon \nvorgetragen hat. Er hat diesen Gesetzentwurf sehr aus-\nf\u00fchrlich begr\u00fcndet und ich m\u00f6chte mich dem ausdr\u00fcck-\nlich anschlie\u00dfen. \n\nEinige Punkte sollten wir dennoch diskutieren, weil wir \nteilweise auch Neuland betreten. Wir f\u00fchren eine anlass-\nbezogene, mobile Kennzeichenerkennung ein. Ich bin der \nfesten \u00dcberzeugung, dass es keinen Unterschied macht, \nob ein Polizeibeamter an der Stra\u00dfe steht und aus einer \nFahndungsliste ein Auto herausfischt, von dem er wei\u00df, \ndass dieses Kennzeichen gesucht wird, oder ein techni-\nsches Ger\u00e4t diesen Abgleich vornimmt. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben in Vorbereitung dieses Gesetzentwurfes gro\u00dfen \nWert darauf gelegt, dass diese technischen Ger\u00e4te wirk-\nlich nur das Kennzeichen erkennen und nicht erfassen \n\nk\u00f6nnen und dann mit den vor Ort vorhandenen Daten \nabgeglichen werden. Wir d\u00fcrfen es nicht zulassen, dass im \nZeitalter der Digitalisierung, in dem Kriminelle l\u00e4ngst \nangekommen sind, der Polizei diese technischen M\u00f6g-\nlichkeiten vorenthalten werden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf von der FDP: Richtig!) \n\nMein Kollege Volker Bandmann hat darauf hingewiesen, \ndass das Bundesverfassungsgericht diese Art der Kenn-\nzeichenerkennung f\u00fcr zul\u00e4ssig h\u00e4lt, wenn die Abglei-\nchung sofort vor Ort erfolgt und die Kennzeichen, die \nnicht im Datenbestand des Ger\u00e4tes vorhanden sind, \nunverz\u00fcglich und spurlos gel\u00f6scht werden. Diese Krite-\nrien erf\u00fcllt unser Gesetzentwurf. \n\nFerner hat das Bundesverfassungsgericht ausgef\u00fchrt, dass \nwir diese Ger\u00e4te nicht anlasslos oder fl\u00e4chendeckend \neinsetzen k\u00f6nnen. Auch hieran haben wir uns orientiert. \nWir haben Kriterien vorgegeben, wann man diese Kenn-\nzeichenerkennung machen darf, und haben entsprechende \nAnl\u00e4sse definiert. \n\nEs ist f\u00fcr mich eine Spiegelseite zu den offenen Grenzen, \ndie wir haben und die ich ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe, dass wir \ngleichzeitig die Vorraussetzungen des Schengener Ab-\nkommens nutzen und in einem 30-Kilometer-Bereich \ndiese Ger\u00e4te einsetzen k\u00f6nnen, um die Kriminalit\u00e4t zu \nbek\u00e4mpfen. Wir machen damit keine neuen Grenzkontrol-\nlen auf, sondern suchen nach den Kennzeichen, die zur \nFahndung ausgeschrieben sind. Das m\u00f6chte ich noch \neinmal betonen. \n\nWir haben ferner in dem Gesetzentwurf dokumentiert, \ndass es nicht m\u00f6glich ist, Bewegungsbilder zu erstellen, \nda wir nur ein Kennzeichenerkennungssystem und kein \nKennzeichenerfassungssystem haben. Deshalb k\u00f6nnen \ndiese Daten nicht mit anderen Daten zusammengef\u00fchrt \nwerden, um entsprechende Bilder zu erstellen. \n\nDiese sehr weitgehende Auseinandersetzung mit den \ntechnischen M\u00f6glichkeiten, mit denen wir uns im Gesetz-\ngebungsprozess befasst haben, verkennt der S\u00e4chsische \nDatenschutzbeauftragte in seiner Stellungnahme. Wir \ngeben der Polizei ein modernes Einsatzmittel an die Hand \nund halten gleichzeitig die Vorgaben des Bundesverfas-\nsungsgerichts ein. \n\nIch m\u00f6chte noch einige Anmerkungen zu den sogenann-\nten Alkoholverbotszonen machen. Wir sind hierbei dem \nWunsch einiger Kommunen entgegengekommen, die \nsolche Verbotszonen einrichten wollen, aber wir haben \nuns dagegen verwahrt, dass wir hier ein Projekt \u201eUnser \nDorf soll sch\u00f6ner werden!\u201c machen. Das Problem des \nAlkoholismus im st\u00e4dtischen Bereich bek\u00e4mpft man nicht \ndadurch, dass man Alkoholverbotszonen einrichtet. Es ist \nauch nicht Aufgabe des Polizeigesetzes, den Kommunen \nentsprechende M\u00f6glichkeiten in die Hand zu geben, \nsondern Aufgabe des Polizeigesetzes ist es, Gefahren \nabzuwehren. Deshalb haben wir im Gesetzentwurf deut-\nlich formuliert, dass nur dort, wo entsprechende Gefahren \nf\u00fcr das Leben, f\u00fcr die k\u00f6rperliche Unversehrtheit oder das \n\n 3892\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nEigentum auftreten, diese Alkoholverbotszonen eingerich-\ntet werden k\u00f6nnen, wenn zu bef\u00fcrchten ist, dass an diesen \nOrten solche Straftaten erneut begangen werden. \n\nWir haben ferner aufgenommen, dass die Alkoholverbots-\nzonen zeitlich zu befristen sind. Es gibt immer wieder \nBrennpunkte, an denen Probleme auftauchen. F\u00fcr diese \nProblemf\u00e4lle m\u00f6chten wir diese Regelung haben. Es muss \nsp\u00e4ter aber auch gepr\u00fcft werden, ob man ohne diese \nVerbotszone auskommt; denn auch das Trinken von \nAlkohol in der \u00d6ffentlichkeit ist ein Ausdruck von Frei-\nheit. Diese darf man nur beschr\u00e4nken, wenn es unbedingt \nerforderlich ist. Dementsprechend haben wir die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr diese Alkoholverbotszonen definiert. \n\nIch m\u00f6chte das an einem Beispiel deutlich machen. Es ist \nnicht m\u00f6glich, mit unserer Eingriffserm\u00e4chtigung ganze \nStadtteile zu einer Alkoholverbotszone auszuweisen. Die \nDresdner Neustadt k\u00f6nnte man zum Beispiel nicht einfach \nzur Alkoholverbotszone erkl\u00e4ren, egal, ob man es wollte \noder nicht. Man kann aber an bestimmten Stellen, an \ndenen es zu \u00dcbergriffen auf Personen gekommen ist oder \nes Situationen gab, dass unbeteiligte Passanten nicht mehr \nentlanglaufen konnten, f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum \nRegelungen f\u00fcr eine solche Zone schaffen. Ich halte das \nf\u00fcr eine angemessene Abw\u00e4gung zwischen den Freiheits-\ninteressen und den Sicherheitsinteressen. \n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt eingehen, den \nKollege Bandmann schon angesprochen hat. Wir haben \nkeine Telekommunikations\u00fcberwachung zur Gefahrenab-\nwehr in das S\u00e4chsische Polizeigesetz aufgenommen. Das \nist mir als Liberaler besonders wichtig, weil es hierzu \neinfach kein Bed\u00fcrfnis gibt. Die Sicherheitslage macht es \nnicht erforderlich, eine solche Regelung aufzunehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDamit gehen wir weiter als andere Bundesl\u00e4nder. Bran-\ndenburg hat zum Beispiel mithilfe der SPD eine solche \nRegelung aufgenommen. In Mecklenburg-Vorpommern \nhat die SPD gemeinsam mit der LINKEN ebenfalls eine \nsolche Regelung in das Gesetz aufgenommen. Auch das \nzeigt, wie man mit Telekommunikationsdaten umgeht. \n\nMit der Zuverl\u00e4ssigkeitspr\u00fcfung, die von vielen gro\u00dfen \nVeranstaltern gefordert wird, haben wir endlich eine \ngesetzliche Grundlage f\u00fcr das Verfahren geschaffen. Das \nVerfahren ist eingespielt, praktiziert und verlief bislang \nohne eine Grundlage, obwohl polizeiliche Daten entspre-\nchend ausgetauscht wurden. Wir schaffen jetzt auf Anre-\ngung des Datenschutzbeauftragten eine solche Grundlage. \nWenn der Datenschutzbeauftragte hierzu gern eine restrik-\ntivere Regelung gehabt h\u00e4tte, dann muss man sich vor \nAugen f\u00fchren, dass sich damit Sachsen als Standort f\u00fcr \nGro\u00dfsportveranstaltungen aus dem Rennen genommen \nh\u00e4tte. Wir geben hier nicht die Kriterien vor, sondern das \nmachen die Veranstalter. \n\nSo, wie es jetzt im Gesetzentwurf geregelt ist, sind so-\nwohl die Interessen des Datenschutzes als auch die \nInteressen der Veranstalter an einer Durchf\u00fchrung der \nVeranstaltung abgewogen und die pers\u00f6nlichen Bed\u00fcrf-\n\nnisse der Betroffenen sind entsprechend gew\u00e4hrleistet. \nWir haben mit dem Polizeigesetz einen gelungenen \nAusgleich zwischen den unterschiedlichen Rechtsg\u00fctern \ngefunden und Ihnen heute ein modernes Gesetz zur \nAbstimmung vorgelegt. Ich bitte um Zustimmung zum \nGesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE Herr Gebhardt; bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Das Gesetz, das heute von \nder Koalition durch das Parlament gepeitscht werden soll, \nist ein Gesetz, das weniger der Abwehr neuer Gefahren \ndient als vielmehr der Einf\u00fchrung neuer Eingriffsbefug-\nnisse. Ein Polizeigesetz hat aber vor allen Dingen die \nAufgabe, die Gefahrenabwehr zu regeln. \n\nDer uns nunmehr vorliegende Gesetzentwurf geht in \nvielen F\u00e4llen weit dar\u00fcber hinaus und greift teilweise in \ndie Verfahrensleitung der Staatsanwaltschaft ein. Die \numfangreichen \u00c4nderungen des Polizeigesetzes durch die \nCDU/FDP-Koalition haben ein Gesetz hervorgebracht, \ndas einen Zeitgeist bedient, der zu immer mehr Ein-\nschr\u00e4nkungen von B\u00fcrgerrechten f\u00fchrt, nur um einzelne \nStraf- und Gewalttaten aufzukl\u00e4ren. \n\nIch h\u00e4tte mir nie tr\u00e4umen lassen, dass eine Regierung mit \neinem liberalen Koalitionspartner derartige Einschr\u00e4n-\nkungen von individuellen Freiheits- und B\u00fcrgerrechten \nper Gesetz beschlie\u00dfen lassen will. So sollen k\u00fcnftig \nautomatisierte Kennzeichenerkennungen durchgef\u00fchrt \nwerden, nur weil ein Kfz-Halter seine Pflichtversicherung \nnicht bezahlt hat, wie uns Herr Biesok gerade erkl\u00e4rt hat \u2013 \nalles kein Problem. Was hat das mit den offenen Grenzen \nzu tun, die Sie und Herr Bandmann beschrieben haben? \nIm Innenausschuss wurde uns von einem Vertreter der \nLiberalen als Begr\u00fcndung angeboten, dass eine Kfz-\nErkennung notwendig sei. \n\nDas hei\u00dft also: Damit sollen zuk\u00fcnftig in Sachsen einige \nTausend Menschen unter Generalverdacht gestellt wer-\nden, nur um eine Ordnungswidrigkeit aufzukl\u00e4ren. Wenn \nSie Straftaten aufkl\u00e4ren wollen, dann bringen Sie doch \ngen\u00fcgend Polizistinnen und Polizisten auf die Stra\u00dfe! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDass es funktioniert, zeigt eine Pressemitteilung in der \n\u201eMorgenpost\u201c vom 9. September 2011 \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eDen Beamten fiel gegen 05:30 Uhr auf, dass zwei Skoda \nund ein VW-Transporter auf der A17 dicht hintereinander \nin Richtung Grenze fuhren. Sie stoppen den Konvoi nach \nkurzer Verfolgungsjagd bei Bahretal und nahmen das Trio \nfest. Den Wagen hatten die Ganoven in Th\u00fcringen ge-\nklaut.\u201c \n\nDie polizeiliche Arbeit funktioniert also auch ohne die \nKfz-Kennzeichenerkennung, und zwar dann, wenn die \nPolizeibeamtinnen und Polizeibeamten auf der Stra\u00dfe \n\n 3893\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nstehen, ohne dass sie alle Kraftfahrzeughalter unter \nGeneralverdacht stellen. \n\nDer Einsatz technischer Mittel zur Datenerhebung inner-\nhalb von Wohnungen soll ausgebaut werden. Mein Kolle-\nge Bartl wird dazu sp\u00e4ter noch Ausf\u00fchrungen machen. \nZuk\u00fcnftig reicht es aus, wenn es eine hinreichende Wahr-\nscheinlichkeit gibt, dass Schaden an einem Rechtsgut \nbesteht. \n\nBei der Beratung im Innenausschuss kam eines besonders \nzum Vorschein: die uns altbekannte Beratungsresistenz \nder Koalition. F\u00fcr die inhaltlichen und gleichlautenden \nverfassungsrechtlichen Bedenken des Datenschutzbeauf-\ntragten und der Opposition zeigten Sie, meine Damen und \nHerren der Koalition, leider kein Verst\u00e4ndnis. Deshalb \nm\u00f6chte ich die strittigen Punkte noch einmal anf\u00fchren. Es \ngeht um die pr\u00e4ventive Wohnungsdurchsuchung, das \nAlkoholverbot auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen, \nw\u00e4hrend wenige Meter weiter in Bierg\u00e4rten weiterhin \nkommerziell Alkohol ausgeschenkt wird. Ferner geht es \num die Kfz-Kennzeichenerkennung, die eingef\u00fchrt \nwerden soll, nachdem sie laut dem Datenschutzbeauftrag-\nten in mehreren Bundesl\u00e4ndern wegen erwiesener Wir-\nkungslosigkeit wieder abgeschafft wurde bzw. in einigen \nBundesl\u00e4ndern einer verfassungsrechtlichen \u00dcberpr\u00fcfung \nunterzogen wird, und die Rasterfahndung. \n\nBeim Alkoholkonsumverbot auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen und \nPl\u00e4tzen haben Sie zwei Probleme, liebe Kolleginnen und \nKollegen der Koalition. Dabei n\u00fctzt es auch nichts, was \nuns Herr Biesok soeben versucht hat zu erkl\u00e4ren. Erstens \nstellen Sie in der \u00d6ffentlichkeit diese Regelung so dar, als \nwenn die Kommunen ohne Schwierigkeiten das Konsu-\nmieren von Alkohol auf Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen einschr\u00e4nken \nk\u00f6nnten. Herr Kroll, der neue Polizeichef von Dresden, \nhat in der Anh\u00f6rung deutlich gesagt \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eEs \nbringt f\u00fcr die Polizei mehr Probleme als bisher.\u201c \n\nIn der Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf steht \u2013 ich zitiere \nwiederum \u2013: \u201eZiel der Regelung ist es, alkoholbeeinfluss-\nte Straftaten im \u00f6ffentlichen Raum rechtssicher und \neffektiver zu begegnen.\u201c \u2013 Was wollen Sie damit l\u00f6sen? \nDas Vertreiben von unangenehmen, p\u00f6belnden Trinkern \nvon \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen? Dazu ist die Rege-\nlung v\u00f6llig untauglich und im \u00dcbrigen mittels eines \nPlatzverweises durch die Polizei einfacher zu regeln, \nresultierend aus \u00a7 9 des Polizeigesetzes. Aber dazu \u2013 ich \nwiederhole mich \u2013 m\u00fcssten Sie gen\u00fcgend Polizistinnen \nund Polizisten auf der Stra\u00dfe haben, die aber Ihrer katast-\nrophalen Polizeistrukturreform in allen Punkten entgegen-\nsteht. \n\nZweitens glaube ich, ebenso wie zwei Sachverst\u00e4ndige in \nder Anh\u00f6rung, dass Sie mit diesem Paragrafen ein verfas-\nsungsrechtliches Problem bekommen werden, weil Sie \neinerseits aus wirtschaftlichem Interesse den gewerbli-\nchen Ausschank von Alkohol erlauben, andererseits den \nKommunen aber anlassbezogen die M\u00f6glichkeit einr\u00e4u-\nmen, in unmittelbarer N\u00e4he den Alkoholkonsum zu \nuntersagen. \n\nZu \u00a7 19a \u2013 Kennzeichenerkennung \u2013 stellt sich f\u00fcr mich \ndie Frage, wieso Sie bis auf den Abs. 1 in allen anderen \nF\u00e4llen den blo\u00dfen Schutz von Sach- und Verm\u00f6genswer-\nten in den Mittelpunkt dieser Regelungen stellen. Die \nAntwort ist einfach: Es geht Ihnen gar nicht um die \nGefahrenabwehr, sondern Sie wollen mit dem Polizeige-\nsetz die Strafverfolgung regeln. Das ist aber Aufgabe der \nStaatsanwaltschaft und geh\u00f6rt nicht in das Polizeigesetz. \n\nBesonders fraglich ist in diesem Gesetzentwurf die \nThematik der Rasterfahndung in \u00a7 47. Auch hier wird \nnicht der Gefahrenabwehr Rechnung getragen, nein, der \nschwarz-gelbe Entwurf greift gleich mehrfach in die \nVerfahrensleitung der Staatsanwaltschaft ein. Des Weite-\nren gibt es keine Beweise, dass die Einf\u00fchrung bzw. die \nAusweitung dieses Paragrafen im Polizeigesetz tats\u00e4ch-\nlich zu einer Eind\u00e4mmung von Straftaten gef\u00fchrt hat. \n\nIn der Antwort der Staatsregierung auf eine Kleine Anfra-\nge meiner gesch\u00e4tzten Kollegin Friedel konnten wir zur \nKenntnis nehmen, dass das polizeiliche Mittel der Raster-\nfahndung gem\u00e4\u00df \u00a7 47 des Polizeigesetzes des Freistaates \nSachsen seit 2005 noch nie Anwendung gefunden hat. \nSomit stellt sich die Frage: Warum streichen Sie diesen \nParagrafen nicht? Gerade Sie, liebe Kolleginnen und \nKollegen von der FDP, sind doch der Meinung, dass \nNormen, wenn sie nicht gebraucht werden, abzuschaffen \nsind. Hier h\u00e4tten Sie die M\u00f6glichkeit, meine Damen und \nHerren der FDP, das mit einem Federstrich zu erledigen. \n\nWenn ich an die Anh\u00f6rung im Innenausschuss denke, so \nmuss ich sagen, dass ich selten gesehen habe, wie ein \nGesetzentwurf von den geladenen Sachverst\u00e4ndigen \nderart zerpfl\u00fcckt worden ist. Die am h\u00e4ufigsten gebrauch-\nten Termini der Sachverst\u00e4ndigen waren: \u201everfassungs-\nrechtlich bedenklich\u201c, \u201eStreichen\u201c, \u201e\u00dcberarbeiten\u201c und \n\u201emit bestehenden Gesetzesnormen abgleichen\u201c bzw. \u201eist \nbereits geregelt\u201c. \n\nDer von der CDU/FDP-Koalition vorgelegte Gesetzent-\nwurf ist schlichtweg handwerklicher Pfusch. Es h\u00e4tte der \nCDU/FDP-Koalition doch zu denken geben m\u00fcssen, \nwenn ein sachverst\u00e4ndiger Polizeipr\u00e4sident, der kurze \nZeit sp\u00e4ter auch noch belobigt worden ist, nach Dresden \nzu kommen, einzelne Paragrafen des Gesetzentwurfes als \nkontraproduktiv bezeichnet. Nicht nur die Rechtstheoreti-\nker, nein, auch die Praktiker haben gro\u00dfe Schwierigkeiten \nmit dem vorliegenden Gesetzentwurf. Das ist insoweit \nverst\u00e4ndlich, da dieser Gesetzentwurf doch lediglich als \nein Versuch gewertet werden kann, den fortw\u00e4hrenden \nPersonalabbau bei der s\u00e4chsischen Polizei durch die \nVersch\u00e4rfung des Polizeigesetzes zu kompensieren. \n\nNach Einsch\u00e4tzung meiner Fraktion schafft der Gesetz-\nentwurf keinen Ausgleich zwischen dem Schutz der \n\u00f6ffentlichen Sicherheit und dem Schutz der Grundrechte \ndes Einzelnen. Das Gesetz weitet die Befugnisse der \nPolizei einseitig aus, was meine Fraktion nicht mittragen \nwird. Artikel 1 Punkt 6, in dem es um den \u00a7 21 und die \nVerl\u00e4ngerung der H\u00f6chstfrist von sieben Tagen auf zwei \nWochen bei h\u00e4uslicher Gewalt geht, stimmen wir zu. Das \nist im Interesse der Opfer eine vern\u00fcnftige Regelung. \n\n 3894\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nKollege Bartl \u2013 ich hatte es schon angek\u00fcndigt \u2013 wird sich \nin einem weiteren Redebeitrag meiner Fraktion zu den \ngeplanten \u00c4nderungen des \u00a7 25 \u00e4u\u00dfern. Abschlie\u00dfend \nkann ich den Einbringern des Gesetzentwurfes nur einen \nRat geben: Ziehen Sie diesen Gesetzentwurf zur\u00fcck! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. Bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Wir haben heute noch viel vor und \ndeshalb m\u00f6chte ich etwas Redezeit sparen. Ich mache es \nkurz und gehe nur auf die wichtigsten Punkte ein. \n\nVorab aber noch eines: Manchmal w\u00fcnschte ich mir, dass \nwir die freie Rede, die in unserer Gesch\u00e4ftsordnung steht, \nnicht nur f\u00fcr die Aktuelle Debatte, sondern auch bei der \nEinbringung von Gesetzentw\u00fcrfen praktizieren w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDann w\u00e4re man wenigstens sicher, dass die Abgeordneten \nauch wissen, wor\u00fcber sie entscheiden. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWir werden dem Polizeigesetz nicht unsere Zustimmung \nerteilen, und zwar aus verschiedenen Gr\u00fcnden, die bereits \nin den Redebeitr\u00e4gen meiner Vorredner angeklungen sind. \nAuch die SPD-Fraktion h\u00e4lt die automatisierte Kennzei-\nchenerkennung grunds\u00e4tzlich und wie sie im Gesetzent-\nwurf geregelt ist nicht f\u00fcr eine sinnvolle Ma\u00dfnahme. \nDiese Ma\u00dfnahme ist nicht effektiv. Sie ist bedenklich. \nDas haben wir sowohl von Sachverst\u00e4ndigen geh\u00f6rt als \nauch der Stellungnahme des Datenschutzbeauftragten \nentnommen. \n\nWir sehen das auch an den Lernprozessen anderer Bun-\ndesl\u00e4nder. Ob das nun Schleswig-Holstein, Bremen oder \ndas Saarland ist: \u00dcberall dort ist die Kennzeichenerken-\nnung nach einem kurzen Versuch verschwunden, weil sie \nals keine sinnvolle Ma\u00dfnahme erkannt worden ist. \n\nWir haben ferner Bedenken bei der Zuverl\u00e4ssigkeitspr\u00fc-\nfung. Ist es richtig, dass private Veranstalter polizeiliche \nDaten \u00fcber potenzielle Arbeitnehmer bekommen, nur weil \ndiese Arbeitnehmer auf einer gef\u00e4hrdeten Veranstaltung \neingesetzt werden sollen? Der vorliegende Gesetzentwurf \nmacht keine Aussagen, welche Daten an private Veran-\nstalter \u00fcbermittelt werden. Wie muss eine Veranstaltung \nbeschaffen sein, damit ein Veranstalter eine solche Daten-\nabfrage machen kann? Was ist eine gef\u00e4hrdete Veranstal-\ntung? Wie gro\u00df muss sie sein? Welche Kriterien m\u00fcssen \nerf\u00fcllt sein, damit die Polizei solche Daten \u00fcbermitteln \nkann? Das alles ist zu unbestimmt und in keiner Weise \ndatenschutzfreundlich. \n\nIch habe eben einen Schreck bekommen, als der gesch\u00e4tz-\nte Kollege Biesok in freier Rede darauf aufmerksam \nmachte, dass nicht das Gesetz die Kriterien bestimme, \nsondern die Veranstalter selbst. Wenn dies das Verst\u00e4ndnis \n\nvon polizeilichem Datenschutz, Gesetzgebungsprozessen \nund Rechtsstaatlichkeit ist, dann ist das sehr bedenklich. \n\n(Stefan Brangs, SPD: So sind halt die Liberalen!) \n\nIch m\u00f6chte auf einen Satz aus der Stellungnahme des \nDatenschutzbeauftragten aufmerksam machen, der von \nHerrn Bandmann vorhin verklausuliert angesprochen \nworden ist, den ich aber f\u00fcr durchaus wichtig halte und \nder uns im Laufe des Nachmittags noch besch\u00e4ftigen \nwird. Das Gesetz ist das eine, die Umsetzung das andere. \nSo lautet die \u00dcbersetzung des Satzes. Der Datenschutzbe-\nauftragte schreibt: \u201eF\u00fcr eine rechtliche Beurteilung \nzus\u00e4tzlicher Datenverarbeitungsbefugnisse der Polizei\u201c \u2013 \ndie Polizei bekommt mit diesem Gesetz zus\u00e4tzliche \nDatenverarbeitungsbefugnisse \u2013 \u201ekommt es nicht nur auf \nden Gesetzestext, sondern vor allem auf die Anwen-\ndungspraxis im Polizeialltag an.\u201c \n\nWir werden im Laufe des heutigen Tages sehen, dass \ndiese Anwendungspraxis das eine und die Gesetzestexte \ndas andere sind. Wenn aber schon die Gesetzestexte, die \nwir dazu machen, verfassungsrechtlich bedenklich sind, \ndann gibt es keinen Grund, diesem Gesetzentwurf zuzu-\nstimmen. \n\nEin letzter Punkt. Darauf hat Herr Kollege Gebhardt \nschon hingewiesen: Sie machen ein Polizeigesetz und \nleiten ein mit \u201eSachsen ist sicher!\u201c \u2013 Sie glauben, dass mit \ndem Schreiben eines neuen Polizeigesetzes alles gut wird \nund Sachsen sicher bleibt. Gleichzeitig reduzieren Sie die \nStellen bei der s\u00e4chsischen Polizei gravierend und schlie-\n\u00dfen 30 von 70 Revieren in Sachsen. Sie machen den \nB\u00fcrgern aber vor: Sie schreiben etwas in das Gesetz, was \ndann Wirklichkeit w\u00fcrde, und die Qualit\u00e4t und Leistungs-\nf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Polizei komme nur daher, weil \nSie so gute Gesetze schrieben. \n\nDas ist ein Irrglaube, Herr Bandmann. Das ist ein Irrglau-\nbe, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU/FDP-\nKoalition. Nur weil Sie etwas aufschreiben, ist es noch \nlange keine Wirklichkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir k\u00f6nnen diesem Polizeigesetz nicht zustimmen, weil \nSie in Wirklichkeit etwas ganz anderes machen und mit \ndem Stellenabbau bei der Polizei die Sicherheitslage in \nSachsen zumindest infrage stellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Kollege \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Die Koalition bringt heute \nein Polizeigesetz zur Abstimmung, auf dessen 1. Lesung \nsie im Parlament, wie bei so vielen Gesetzen, verzichtet \n\n 3895\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nhatte. Der Innenausschuss hat auch erst auf Nachfrage \nmeiner Kollegin Eva J\u00e4hnigen von den massiven verfas-\nsungsrechtlichen Bedenken des Datenschutzbeauftragten \nerfahren. \n\nHerr Schurig, wir h\u00e4tten es uns gew\u00fcnscht, dass diese \nKritik von Ihnen fr\u00fcher und klarer in dieser Sch\u00e4rfe \nge\u00e4u\u00dfert worden w\u00e4re. Wir sind aber trotzdem dankbar, \ndass dies nun, wenn auch sehr sp\u00e4t, geschehen ist. \n\nDie Koalition hat sich dadurch nicht beirren lassen und \neine weitere notwendige Beratung im Rechtsausschuss \nverhindert. Auch ich h\u00e4tte gern als Mitglied des Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses \u00fcber den Vortrag \ndes Datenschutzbeauftragten debattiert, denn dem mitbe-\nratenden Rechtsausschuss sind diese verfassungsrechtli-\nchen Bedenken \u00fcberhaupt nicht vorgetragen worden, \ngeschweige denn, dass wir Gelegenheit hatten, dazu \nStellung zu nehmen. \n\nNein, meine Damen und Herren von der Koalition, Sie \nhaben sich heute Morgen wieder einmal, wie es Ihre Art \nist, gegen ein seri\u00f6ses Verfahren entschieden, und diese \nseri\u00f6se Verfahren werden wir vor dem Verfassungsge-\nrichtshof in Leipzig nachholen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nDieser Gesetzentwurf ist bemerkenswert. Es ist das erste \nGesetz, das die CDU-Regierung unter Beteiligung der \nFDP-Fraktion gemacht hat. Daran k\u00f6nnen wir nun sehen, \nwas eine Regierungsbeteiligung der FDP bringt. \n\nWir stellen fest: Mit der Regierungsbeteiligung der FDP \nsteigt der Wortaufwand, um dem grundrechtlich entsicher-\nten Polizeirecht ein paar mehr rechtsstaatliche Attrappen \nanzupappen, als es die CDU f\u00fcr n\u00f6tig gehalten h\u00e4tte. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEin paar \u00fcberf\u00e4llige rechtsstaatliche Anpassungen hat die \nFDP durchaus erreicht: den Richtervorbehalt bei der \npolizeilichen Rasterfahndung und die Schaffung einer \nRechtsgrundlage f\u00fcr die polizeiliche Auskunftsdatei \nPASS. Ich glaube, nach nunmehr sieben oder acht Jahren \nhaben Sie das geschafft. Aber im Kern bleibt es dabei: \nDie Polizei erh\u00e4lt neue Eingriffsrechte, die Eingriffs-\nschwellen werden abgesenkt und die Grundrechte weiter \neingeschr\u00e4nkt. Ich nenne nur die Senkung der Eingriffs-\nschwellen f\u00fcr Wohnungsdurchsuchungen, f\u00fcr den Einsatz \nnachrichtendienstlicher Mittel und den Gro\u00dfen Lauschan-\ngriff; Herr Gebhardt ist darauf eingegangen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir n\u00e4hern uns einem Polizei-\nrecht ohne rechtsstaatliche Eckpfeiler. Diese Eckpfeiler \nsind die konkrete Gefahr als Rechtfertigung des Eingriffs, \ndie Beseitigung dieser konkreten Gefahr als Ziel des \nEingriffs und die Anordnung einer polizeilichen Ma\u00df-\nnahme nur gegen den verantwortlichen und bestimmten \nVerursacher. Mit diesen Eckpfeilern entfallen auch die \nMa\u00dfeinheiten, die Koordinaten einer Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeitspr\u00fcfung. Au\u00dferdem, das muss ich einf\u00fcgen, k\u00f6nnen \nwir einem derma\u00dfen schaurigen Schauspiel, wie gerade \n\nbei Herrn Prof. Battis, beiwohnen, wenn diese Eckpfeiler \nzerborsten sind. \n\nNach rechtsstaatlichem Polizeirecht ist das zul\u00e4ssige Ma\u00df \ndes Eingriffs als Reaktion zwischen N\u00e4he und Ausma\u00df \neiner konkreten Gefahr einerseits und einem bestimmten \nGef\u00e4hrdungsverhalten eines bestimmten St\u00f6rers anderer-\nseits definiert. Diese Eckpfeiler werden seit Jahrzehnten \nunter den wolkigen Begriffen einer \u201evorbeugenden \nVerbrechensbek\u00e4mpfung\u201c oder einer \u201epolizeilichen \nGefahrenvorsorge\u201c zerbr\u00f6selt. Wo keine Gefahr mehr \ngenau bestimmt werden muss, sondern eine abstrakte \nGefahr gen\u00fcgt, wo kein St\u00f6rer bezeichnet werden muss, \ndort fallen alle Schranken f\u00fcr polizeiliche Eingriffe, und \neigentlich kann die Polizei dann immer eingreifen, und sie \nkann gegen jeden eingreifen. \n\nSo richtet sich die Kennzeichenerfassung nicht gegen \nSt\u00f6rer, sondern gegen jedermann, also auch gegen die \nweit \u00fcberwiegende Anzahl der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \ndie keine Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit gesetzt \nhaben. Diese Ma\u00dfnahme trifft jeden. Man kann sich ihr \ndurch rechtm\u00e4\u00dfiges Verhalten nicht entziehen, und das ist \nder springende Punkt. \n\nDies hat Auswirkungen auf die Unbefangenheit und \nVerhaltensfreiheit der B\u00fcrger, gerade bei seriellen Erfas-\nsungen, wie bei der Funkzellenabfrage oder der automati-\nschen Kennzeichenerkennung, und, Herr Kollege Biesok, \nich war schon sehr erstaunt, dass Sie den Vergleich von \nder digitalen zur analogen Welt gezogen und gemeint \nhaben, das w\u00e4re v\u00f6llig gleich. Ich w\u00fcrde mir einmal \nw\u00fcnschen \u2013 vielleicht nehmen Sie es wirklich einmal als \nRat \u2013: Besch\u00e4ftigen Sie sich einmal mit diesen Dingen. Es \nist ein grunds\u00e4tzlicher kategorialer Unterschied, ob ein \nPolizeibeamter dort sitzt oder ob etwas seriell, automati-\nsiert, immer wieder hervorholbar, ohne Vergessen im \nInternet erbracht wird. \n\nNein, als Ruine eines rechtsstaatlichen Polizeirechts \nbleiben schlie\u00dflich nur notd\u00fcrftig verh\u00fcllte Zweckm\u00e4\u00dfig-\nkeitserw\u00e4gungen der Polizei \u00fcbrig. Das Polizeirecht zehrt \ndamit seine inneren Legitimationsgrundlagen auf, verliert \nan innerer \u00dcberzeugungskraft und gef\u00e4hrdet so die \nfreiwillige Bereitschaft der B\u00fcrger, es zu beachten; und \ngenau diesem Prozess wohnen wir jetzt bei der Debatte \num die Funkzellenabfrage in Dresden bei. \n\nWas enth\u00e4lt das \u201eschwach-gelbe\u201c Polizeigesetz noch? Oft \nhandelt es sich um populistische, symbolische Gesetzge-\nbung, die vorgibt, etwas bewirken zu k\u00f6nnen, was in der \nPraxis nicht funktioniert, zum Beispiel Alkoholverbote \nund Kfz-Kennzeichen erfassen. Oder \u2013 wie \u00fcblich \u2013 wird \neine polizeiliche Praxis ohne Gesetzesgrundlage \u2013 damit \neigentlich rechtswidriges Handeln \u2013 nachtr\u00e4glich legali-\nsiert, Beispiel: Akkreditierungsverfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Aus Zeitgr\u00fcnden kann ich \nnicht auf mehr eingehen. Wie gesagt, wir werden Gele-\ngenheit erhalten, all diese Fragen ausf\u00fchrlich vor dem \nVerfassungsgericht in Leipzig zu er\u00f6rtern. Dann werden \nSie nicht mehr ausweichen k\u00f6nnen wie in den Aussch\u00fcs-\nsen. \n\n 3896\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Anfang September hat der s\u00e4chsische Vor-\nstand der Gewerkschaft der Polizei zum Projekt \u201ePolizei \nSachsen 2020\u201c getagt. Als Ergebnis dieser Tagung hat die \nGWP Sachsen die Staatsregierung unter anderem dazu \naufgefordert, sowohl die personelle als auch die techni-\nsche Ausstattung der Polizei so sicherzustellen, dass das \nNiveau der Gefahrenabwehr und der Kriminalit\u00e4tsbe-\nk\u00e4mpfung erhalten und weiter verbessert werden kann. \n\nNeben der absolut berechtigten Forderung nach einem \nunverz\u00fcglichen Ende des Personalabbaus bei der Polizei \nist gerade auch die Frage ihrer technischen Ausstattung \nund damit im Zusammenhang die Frage nach ihren \nEingriffsbefugnissen die zentrale Ma\u00dfgabe f\u00fcr den Erfolg \nder s\u00e4chsischen Polizeiarbeit. Diese Eingriffsbefugnisse \nsollen nun durch das \u201eVierte Gesetz zur \u00c4nderung des \nPolizeigesetzes\u201c gleich in mehrfacher Hinsicht erweitert \nwerden, und ich nehme es vorweg: Die NPD-Fraktion \nwird diesem Gesetz zustimmen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Wunderbar!) \n\nIndem wir dies tun, unterscheiden wir uns einmal mehr \nvon Ihnen allen, meine Damen und Herren, die Sie bei \nAntr\u00e4gen der NPD bekanntlich nie auf den Inhalt, sondern \nstets nur auf den Absender schauen und jedem NPD-\nAntrag allein deshalb Ihre Zustimmung ausnahmslos \nverweigern. Wir hingegen, die NPD-Fraktion im S\u00e4chsi-\nschen Landtag, schauen nicht auf die Verpackung, son-\ndern allein auf den Inhalt, \n\n(Beifall der Abg. Holger Apfel  \nund Arne Schimmer, NPD) \n\nund der Inhalt des heute vorliegenden \u00c4nderungsantrages \nwird von uns trotz einiger Bedenken, auf die ich noch zu \nsprechen kommen werde, gern mitgetragen. Wir halten es \nf\u00fcr absolut sinnvoll, dass die Polizei endlich eine dezi-\ndierte Rechtsgrundlage bekommen soll, um unter be-\nstimmten Voraussetzungen die Kennzeichen von Kraft-\nfahrzeugen automatisch erfassen zu k\u00f6nnen. Wir sagen \ndies in aller Deutlichkeit, auch wenn wir die Bedenken, \nvor allem des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten, zur \nKenntnis genommen haben; denn nat\u00fcrlich ist jede \nDatenerfassung ein Eingriff in Grundrechte, und es ist \nauch v\u00f6llig klar, dass die automatisierte Kennzeichener-\nkennung keine gezielte Ma\u00dfnahme gegen einen St\u00f6rer \ndarstellt, sondern jeden Autofahrer betrifft, der an einem \nentsprechenden Aufzeichnungsger\u00e4t vorbeif\u00e4hrt. \n\nDie Frage, meine Damen und Herren, ist eine andere, \nn\u00e4mlich: Darf dieser in seiner Intensit\u00e4t \u00e4u\u00dferst geringf\u00fc-\ngige Eingriff in unsere Grundrechte ein Grund sein, der \nPolizei dieses zielf\u00fchrende Instrument zur Ermittlung des \n\nAufenthaltes verd\u00e4chtiger Personen und Fahrzeuge nicht \nin die Hand zu geben? Wenn wir uns vor Augen f\u00fchren, \nwelch ein massiver Grundrechtseingriff gerade daran \nliegt, dass die Bundesregierung gegenw\u00e4rtig dreistellige \nMilliardenbetr\u00e4ge aus deutschen Steuergeldern an s\u00fcdeu-\nrop\u00e4ische Kleinstaaten verschenkt, ohne dass das deut-\nsche Volk hiervon irgendeinen Nutzen h\u00e4tte, dann ist es \ndoch geradezu l\u00e4cherlich, wenn ausgerechnet bei der \nErfassung von Kfz-Kennzeichen der Vorwurf des Grund-\nrechtseingriffs erhoben wird. Denn w\u00e4hrend die Milliar-\ndenverschleuderung deutschen Steuergeldes einen Rie-\nsenschaden f\u00fcr jeden deutschen Steuerzahler verursacht, \nbesteht der Schaden durch die automatische Erfassung \nvon Kfz-Kennzeichen doch lediglich darin, dass die \nerfassten Kennzeichen f\u00fcr kurze Zeit in irgendeiner Datei \nzusammengefasst sind und nach deren Auswertung wieder \nkomplett gel\u00f6scht werden. \n\nMit anderen Worten: Ein tats\u00e4chlicher Schaden \u2013 wenn \nman die Worth\u00fclse des Grundrechtseingriffs einmal \nkonkret betrachtet \u2013 entsteht \u00fcberhaupt nicht. Dem steht \njedoch ein immenser Nutzen gegen\u00fcber, wenn etwa \nfl\u00fcchtige Straft\u00e4ter auf diese Weise erkannt und zielf\u00fch-\nrend verfolgt werden k\u00f6nnen. Was ich damit sagen m\u00f6ch-\nte, meine Damen und Herren, ist Folgendes: Wir sollten \nhier nicht nur abstrakt von Grundrechtseingriffen spre-\nchen, sondern uns die beabsichtigten Ma\u00dfnahmen und \nihre Auswirkungen ganz praktisch vor Augen f\u00fchren. So, \nwie es vor diesem Hintergrund ein Unding, ja ein politi-\nsches Verbrechen ist, deutsches Verm\u00f6gen zu Milliarden \nan das Ausland zu verschleudern, ist es genauso ein Gebot \nder Stunde, die Mittel der Polizei so zu optimieren, dass \neine effektive Strafverfolgung nicht nur nicht behindert, \nsondern \u00fcberhaupt erst gesichert wird. \n\nIndem ich hier sehr deutlich Position beziehe, m\u00f6chte ich \nzugleich mein Vertrauen in unsere Polizei zum Ausdruck \nbringen, dass die ihr anvertrauten Eingriffsbefugnisse \nsachlich, anlassbezogen und missbrauchsfrei ausge\u00fcbt \nwerden. Der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat \nnat\u00fcrlich recht, wenn er auf die Missbrauchsgefahren \u2013 \ngerade bei der automatisierten Kennzeichenerfassung \u2013 \nhinweist. Aber, meine Damen und Herren, ist nicht jede \nKompetenz und jede Erm\u00e4chtigungsgrundlage miss-\nbrauchbar? Glauben Sie ernsthaft, dass man polizeiliche \nStandardma\u00dfnahmen, wie die Feststellung der Personalien \neines Demonstrationsbesuchers, nicht missbrauchen \nkann? Die Frage des Missbrauchs ist also nicht partiell \noder graduell zu stellen, sondern prinzipiell, und sie \nbetrifft den gesamten Kanon der polizeilichen Befugnisse \nund nicht oder auch nur im Besonderen die geplante \nKennzeichenerfassung. \n\nWir, die NPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag, haben \nVertrauen in die Arbeit unserer Polizei und erst recht in \ndie Arbeit derjenigen Polizisten, die mit der tats\u00e4chlichen \nAusf\u00fchrung polizeilicher Ma\u00dfnahmen betraut sind. Der \nMissbrauch setzt an ganz anderer Stelle an, n\u00e4mlich da, \nwo politische Akteure von der Polizei erwarten, ihre \nstaatspolitische Neutralit\u00e4t aufzugeben und sich, wie das \netablierte Kartell der hiesigen Blockparteien, einseitig in \n\n 3897\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nden Kampf gegen Rechts zu st\u00fcrzen. Es geht also nicht \num die Gefahr, dass die Polizei ihre Befugnisse miss-\nbraucht, sondern es geht um die Gefahr, dass politische \nSteigb\u00fcgelhalter ihrerseits die Polizei missbrauchen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSolche Steigb\u00fcgelhalter sitzen zuhauf hier in diesem \nParlament. Ich erinnere mich nur zu gut an ihr Hetzge-\nschrei, wenn es etwa darum geht, gleiches Recht f\u00fcr alle, \naber eben nicht f\u00fcr nationale Deutsche, gelten zu lassen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich f\u00fcr die NPD-Fraktion klarstel-\nlen: Die Sicherheit unserer B\u00fcrger im Freistaat hat f\u00fcr uns \nals NPD oberste Priorit\u00e4t. In unseren Augen muss die \nB\u00fcrgergemeinschaft bereit sein, geringf\u00fcgigste Eingriffe \nin ihre Grundrechte jedenfalls dann hinzunehmen, wenn \nsie sich einerseits \u00fcberhaupt nicht belastend auswirken, \nandererseits aber ein zielf\u00fchrendes Mittel darstellen, \nkriminellen Straft\u00e4tern das Handwerk zu legen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Mir liegt noch eine Wortmeldung von der Links-\nfraktion vor. Ich frage noch einmal in die Runde der \nFraktionen, ob es noch weiteren Redebedarf gibt. \u2013 Es \nbeginnt die CDU-Fraktion; Herr Abg. Bandmann. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE,  \nbegibt sich zum Mikrofon.) \n\nWir beginnen mit der zweiten Runde. Da mir nur die eine \nWortmeldung vorlag, habe ich noch einmal nachgefragt. \nDa es noch mehr Bedarf gibt, beginnen wir von vorn. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE,  \nbegibt sich wieder an seinen Platz.) \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es sind einige Fragen von \nden Kolleginnen und Kollegen aufgeworfen worden. Ich \nbin schon der \u00dcberzeugung in Bezug auf das, was gerade \nvon den LINKEN vorgetragen wurde, zum Beispiel den \n\u00a7 25 in G\u00e4nze zu streichen, dass das eine politische \nZumutung ist. \n\nWorum geht es in \u00a7 25? Es geht darum, dass die Wohnun-\ngen durchsucht und betreten werden k\u00f6nnen, wenn es um \nLeib und Leben von Schutzbed\u00fcrftigen geht, wenn es \ndarum geht, bei Kindesentf\u00fchrung diese Kinder \nschnellstm\u00f6glich und m\u00f6glichst unversehrt zu befreien. \nDerjenige, der solch eine Forderung hier aufmacht, muss \nsich fragen lassen, was er will. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u00a7 25 wird wie folgt ge\u00e4ndert: Abs. 1 bleibt unver\u00e4ndert. \nAbs. 2 wird wie folgt gefasst: Die Polizei kann eine \nWohnung durchsuchen. \n\nZiffer 1: unver\u00e4ndert. Was steht denn drin? Wenn die \nTatsachen die Annahme rechtfertigen, dass sich eine \nPerson in der Wohnung befindet, die a) in Gewahrsam \ngenommen werden darf, b) widerrechtlich festgehalten \nwird oder c) infolge Hilflosigkeit an Leib und Leben \ngef\u00e4hrdet ist. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \nDas steht jetzt schon drin!) \n\n\u2013 Richtig, aber Sie wollten es ja komplett streichen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \nDie \u00c4nderungen wollten wir streichen!) \n\nSo ist das hier zumindest vorgetragen worden. Das \nGleiche ist die Frage zum Thema Personalabbau. Das \nwird heute nicht im Polizeigesetz geregelt, ist aber von \nverschiedenen Rednern aufgeworfen worden. Wie Sie \nwissen, haben wir \u00fcber viele Jahre im Freistaat Sachsen \nden Polizeibereich von der allgemeinen Bev\u00f6lkerungs-\nentwicklung, n\u00e4mlich die Anpassung des Personals an die \nallgemeine Bev\u00f6lkerungsentwicklung, ausgenommen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich stimmt das, Herr Bartl. Zu einem bestimmten \nZeitpunkt musste dieser Schutz in Bezug auf das Personal \naufgegeben werden, weil wir keine h\u00f6here Bundeszuwei-\nsung bekommen, unabh\u00e4ngig von der Kriminalit\u00e4tslage. \nWir m\u00fcssen mit dem Geld, das wir haben, im Freistaat \nSachsen auskommen. Die Bev\u00f6lkerung sagt: Wir wollen \nkeine weiteren Steuererh\u00f6hungen. Das hei\u00dft, wir kommen \nnicht daran vorbei, dass wir das, was uns die Bev\u00f6lkerung \naufgibt, hier mit Augenma\u00df ausf\u00fchren m\u00fcssen. \n\nWenn der Personalabbau und die Personalanpassung im \nJahr 2019 angekommen und der Solidarpakt und die EU-\nF\u00f6rderperioden ausgelaufen sind, dann haben wir immer \nnoch mehr Personal im Durchschnitt deutscher Fl\u00e4chen-\nl\u00e4nder. Das ist unsere Ma\u00dfgabe. \n\nDennoch sind wir letztendlich in einer guten Situation, \nwas die Qualit\u00e4tsziffern im Vergleich mit anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern betrifft. Das ist die Realit\u00e4t im Freistaat \nSachsen. Wenn Sie hier versuchen, der \u00d6ffentlichkeit \nimmer wieder ein anderes Bild zu zeichnen, dann ist das \nschlicht und einfach unredlich. Das muss unterstrichen \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD, begibt  \nsich zum Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte eine Zwischenfra-\nge. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Bandmann, Sie haben die \nRealit\u00e4t in Sachsen angesprochen. Sie haben ja die Mehr-\n\n 3898\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nheit und gestalten Sie mit. Entspricht es der Wahrheit, \ndass Sie 30 von 70 Polizeirevieren im Freistaat Sachsen \nschlie\u00dfen wollen? \n\nVolker Bandmann, CDU: Zun\u00e4chst einmal ist die \nOrganisation des Ministeriums uns noch nicht vorgestellt \nworden. Das hei\u00dft, woher Sie Ihre Kenntnisse haben, \nwei\u00df ich nicht. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nMir ist bekannt, dass im Moment ein Verfahren l\u00e4uft, in \ndem der Personalrat \u2013 die Mitbestimmungspflicht \u2013 \nentsprechende Vorschl\u00e4ge und Beratungsgegenst\u00e4nde \neingeworben hat. Mir ist nicht bekannt, dass wir im \nInnenausschuss einen Vortrag dazu vom Innenminister \ngeh\u00f6rt haben, mit dem uns diese Zahlen vorgelegt worden \nsind. Es sei denn, Sie haben anders aufgepasst als ich. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Nein; die rote Lampe leuchtet \nbereits und von daher muss ich passen. \u2013 Ich m\u00f6chte noch \neinen Satz sagen, denn gerade der GR\u00dcNEN-Vertreter \nkommt hier immer mit bestimmten Regelungen. Wenn im \nBundestag ein Fahrrad geklaut wird und die GR\u00dcNEN-\nVertreter betroffen sind, dann sind sie die Ersten, die \nfragen: Wo ist die Aufzeichnung vom Bundestag, damit \nich mir das Video anschauen kann und wei\u00df, wer mein \nFahrrad geklaut hat? Wenn wir aber f\u00fcr die Gesamtbev\u00f6l-\nkerung ein Interesse haben, dass mit den technischen \nM\u00f6glichkeiten heute eine Waffengleichheit hergestellt \nwird zwischen Kriminellen und dem, was der Staat macht, \ndann versuchen die GR\u00dcNEN als Allererste, dem Staat in \nden R\u00fccken zu fallen und ihm diese Mittel zu verweigern. \nDieses Spiel werden wir mit Ihnen nicht mitspielen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZurufe von den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, geht zum Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, Sie \nm\u00fcssen noch warten, weil zuerst Herr Biesok an der \nReihe ist. Es tut mir leid, aber die Reihenfolge ist so. Aller \nguten Dinge sind drei. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \nDer macht jetzt Licht ans Fahrrad!) \n\nHerr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte gern \nauf einige Punkte eingehen, die in der Debatte genannt \nworden sind.  \n\nHerr Gebhardt, Sie haben das mit der Versicherungs-\npflicht im Ausschuss bereits vorgetragen. Ich finde, es ist \neine Unversch\u00e4mtheit, wenn Leute mit einem Auto durch \ndie Gegend fahren \u2013 Herr Gebhardt, h\u00f6ren Sie mir bitte \n\nzu! \u2013, m\u00f6glicherweise Menschen und Sachen verletzen \nund nicht versichert sind. Dann bleiben die Gesch\u00e4digten \nauf ihrem Schaden sitzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \nDas ist jetzt aber auch so!) \n\nDeshalb ist es wichtig, dass diese Fahrzeuge aus dem \nVerkehr gezogen werden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte nicht, um bei dem Fahrradbeispiel zu bleiben, \nmit meinem Fahrrad durch Dresden fahren, um von einem \nAuto angefahren zu werden, das keinen Versicherungs-\nschutz hat. Dann bleibe ich n\u00e4mlich auf meinem Schaden \nsitzen. Wenn es Heilkosten sind, dann zahlt diese die \nAllgemeinheit. Deshalb finde ich es f\u00fcr zul\u00e4ssig, solche \nKennzeichen auszuschreiben. Es wird heute schon \u00fcber-\nwacht. Bereits heute ist es so, dass solche Fahrzeuge \nregelm\u00e4\u00dfig ausgeschrieben werden. Es wird danach \ngesucht, damit sie aus dem Verkehr gezogen werden \nk\u00f6nnen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Biesok, Sie \nhaben es doch bei Ihrem intellektuellem Niveau nicht \nn\u00f6tig, solche Nebelschwaden zu verbreiten. Sie wissen \ndoch ganz genau, dass es nicht darum geht, ob man diese \nFahrzeuge aus dem Verkehr zieht oder nicht, sondern dass \ndas repressives Strafprozessrecht ist und nicht Gefahren-\nabwehrrecht. Deshalb besteht keine Zust\u00e4ndigkeit zur \nRegelung im Polizeirecht. Genau darauf hat der Daten-\nschutzbeauftragte hingewiesen. Genau auf diesen Fall! \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Lichdi, Sie wissen ganz \ngenau, dass das Polizeirecht die \u00f6ffentliche Sicherheit und \nOrdnung meint. Zur \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung \ngeh\u00f6rt auch die Unverletzlichkeit der Rechtsordnung. Die \nRechtsordnung ist verletzt, wenn ein Fahrzeug ohne \nVersicherungsschutz durch die Gegend f\u00e4hrt. Die Rechts-\nordnung ist ebenfalls verletzt, wenn ein entwendetes \nFahrzeug auf s\u00e4chsischen Stra\u00dfen unterwegs ist. Deshalb \nist sehr wohl eine Zust\u00e4ndigkeit des s\u00e4chsischen Gesetz-\ngebers gegeben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nHerr Gebhardt, Sie haben zudem den Gro\u00dfen Lauschan-\ngriff angesprochen, der ebenfalls im S\u00e4chsischen Polizei-\ngesetz geregelt ist. Hier haben wir gerade die Eingriffs-\nvoraussetzung angehoben. Wir haben es schwerer ge-\nmacht, diesen Gro\u00dfen Lauschangriff durchzuf\u00fchren. \nGerade der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat in \n\n 3899\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nseinem Bericht dargelegt, dass von dieser Ma\u00dfnahme nur \nsehr selten Gebrauch gemacht wird. Aber in den F\u00e4llen, in \ndenen wir das brauchen, m\u00fcssen wir es machen. Daf\u00fcr \nhaben wir die Voraussetzungen entsprechend angehoben, \ndamit dieser schwerwiegende Eingriff in die Grundrechte \nnur in den allernotwendigsten F\u00e4llen wirklich stattfindet. \n\nGleiches gilt bei der Rasterfahndung. Auch hier haben wir \nuns an der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerich-\ntes orientiert. Wir haben die Rasterfahndung nicht leichter \ngemacht, sondern schwerer. Wir haben die Vorgaben des \nBundesverfassungsgerichtes endlich ins s\u00e4chsische Gesetz \nhineingeschrieben und dadurch die B\u00fcrgerrechte gest\u00e4rkt. \n\nDas ist meines Erachtens ein Zeichen daf\u00fcr, wie angemes-\nsen die s\u00e4chsische Polizei mit den ihr zugemessenen \nInstrumentarien umgeht, wenn seit 2005 von diesen \nInstrumentarien kein Gebrauch gemacht worden ist. Dann \nwei\u00df man, dass man es einmal gebraucht hat. Es gibt \nF\u00e4lle, in denen man die pr\u00e4ventive Rasterfahndung \nbraucht, aber man macht nur dann Gebrauch davon, wenn \nes n\u00fctzlich ist. \n\nZu den Alkoholverbotszonen: Dazu habe ich extra ausge-\nf\u00fchrt, dass wir die Voraussetzungen hochgeschraubt \nhaben, weil wir es nicht einfach machen wollten. Insofern \nwar die Kritik, die in der Anh\u00f6rung ge\u00fcbt wurde, f\u00fcr mich \neine Best\u00e4tigung des Gesetzesvorhabens. Wir wollen \nnicht einfach die Alkohol trinkenden Menschen aus der \nStadt vertreiben, sondern wir wollen nur das verhindern, \nwas die Aufgabe des Polizeigesetzes ist, n\u00e4mlich Gefah-\nren von Leib und Leben von anderen abzuwehren. Des-\nhalb wollen wir es nicht leicht machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nBiesok. Sie haben gerade die Frage der Rasterfahndung \nund ihre Anwendung angesprochen. K\u00f6nnen Sie mir \nsagen, in welchem Fall in Sachsen die Rasterfahndung \nbisher angewendet wurde? \n\nCarsten Biesok, FDP: Das kann ich Ihnen nicht sagen. \nDazu liegen mir keine Erkenntnisse vor, da ich 2005 noch \nnicht im Landtag war. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine Frage? \n\u2013 Nein. Herr Biesok, bitte. \n\n(Zurufe) \n\nCarsten Biesok, FDP: Ein Punkt noch, Herr Gebhardt: \nSie haben davon gesprochen, dass wir eine massive \nEinschr\u00e4nkung der B\u00fcrgerrechte haben. In einem zweiten \nPunkt haben Sie gesagt, dass in der Sachverst\u00e4ndigenan-\nh\u00f6rung unsere Gesetzentw\u00fcrfe als kontraproduktiv f\u00fcr die \nArbeit der Polizei angesehen wurden. F\u00fcr mich ist auch \ndas ein Zeichen, das wir sehr sorgf\u00e4ltig abgewogen haben, \n\nwo es B\u00fcrgerrechte gibt, wo Eingriffe in B\u00fcrgerrechte \nstattfinden und wo es notwendig ist, etwas f\u00fcr die polizei-\nlichen Befugnisse zu tun. Das kann im Einzelfall auch \neinmal dazu f\u00fchren, dass die entsprechenden Eingriffs-\nvoraussetzungen f\u00fcr die Polizei erschwert werden. \n\nLiebe Kollegin Friedel, manchmal kommt es vor, wenn \nman frei spricht, dass es nicht ganz so ausgefeilt ist, als \nwenn man abliest. Wir haben nat\u00fcrlich nicht vor, da es \neine freie Entscheidung eines privaten Veranstalters ist, zu \nsagen \u2013 deshalb stelle ich es klar, und vielen Dank auch \nf\u00fcr die Nachfrage \u2013, was eine gef\u00e4hrdete Veranstaltung ist \nund dass man die Daten ausgleichen kann. Wir haben nur \neines nicht gemacht: Wir haben der s\u00e4chsischen Polizei \nnicht die M\u00f6glichkeit in die Hand gegeben zu sagen, das \nist eine gef\u00e4hrdete Veranstaltung und da m\u00fcsst ihr eine \nZuverl\u00e4ssigkeitspr\u00fcfung durchf\u00fchren. \n\nNur dann, wenn vom Veranstalter her der Wunsch kommt, \nweil er seine Veranstaltung f\u00fcr besonders gef\u00e4hrdet h\u00e4lt, \nhaben wir eine Erm\u00e4chtigungsgrundlage, und die Polizei \nmuss die weiteren Voraussetzungen, die in der Norm \ngenannt sind, erst einmal \u00fcberpr\u00fcfen, ob \u00fcberhaupt eine \nGef\u00e4hrdungslage vorliegt, ob es erforderlich ist, diese \nZuverl\u00e4ssigkeitspr\u00fcfung durchzuf\u00fchren, und dann ist sehr \ngenau bestimmt, dass nur eines mitgeteilt werden darf: ob \nBedenken gegen die Zuverl\u00e4ssigkeit bestehen. Es wird \nnicht mitgeteilt, wo diese Bedenken herr\u00fchren. Wir haben \nausdr\u00fccklich Wert darauf gelegt, dass die Betroffenen \ndar\u00fcber informiert werden. \n\nHerr Kollege Lichdi, zur Kennzeichenerkennung: Sie \nsprechen davon, dass wir hier etwas Neues einf\u00fchren, was \n\u00fcber das Internet gemacht wird. Das hat \u00fcberhaupt nichts \nmit dem Internet zu tun. Das Internet spielt dabei keine \nRolle. Alle Daten werden direkt vor Ort abgeglichen. Es \nwird keine Internetleitung zu irgendwelchen Gro\u00dfrech-\nnern geschaltet. Es wird kein Datenabgleich vorgenom-\nmen, sondern die Kennzeichen, die fr\u00fcher ein Polizist bei \neinem geringeren Verkehrsaufkommen im Kopf gehabt \nhat, hat jetzt eine Kiste gespeichert, und die erkennt das \nKennzeichen und fischt das Auto heraus, das eine Gefahr \nf\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung darstellt. Mehr \nhaben wir nicht gemacht. Ich denke, das ist angemessen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\nvention. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Ich m\u00f6chte das R\u00e4tsel aufl\u00f6sen. Die Rasterfahndung, \ndie Kollegen Biesok nicht bekannt war, war die Raster-\nfahndung, die die s\u00e4chsische Polizei nach dem 11.09.2001 \ndurchgef\u00fchrt hat. Dabei wurden alle M\u00e4nner zwischen 20 \nund 45 Jahren erfasst, in ein Raster gepresst, und dort \nsollten sogenannte Schl\u00e4fer gefunden werden. Erfasst \nwurden insgesamt 775 000 Personen. Von denen gab es \ndann Anhaltspunkte so etwa in dem Bereich von hundert. \nDiese wurden dann vom LKA weiter \u00fcberpr\u00fcft, und dann \nwurde an das Bundeskriminalamt im Bereich von 13 \u2013 so \ndenke ich \u2013 weitergeliefert. Herausgekommen ist kein \n\n 3900\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\neinziges Ermittlungsverfahren. Null, niente, gar nichts. \nDas mag illustrieren, wie wichtig dieses Instrument \ntats\u00e4chlich ist. Es bringt gar nichts. Es bedeutet aber \nzugleich eine massenhafte Erfassung praktisch der gesam-\nten Bev\u00f6lkerungsteile. \n\n(Zurufe) \n\nIch w\u00fcrde mir einfach w\u00fcnschen, dass der angeblichen \nRechtsstaatspartei FDP dies bekannt ist und sie daraus \nihre Schl\u00fcsse zieht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok \nm\u00f6chte reagieren. Bitte, Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Lichdi, es ist wieder einmal \nlehrreich, dar\u00fcber zu diskutieren. Es waren n\u00e4mlich die \nAnschl\u00e4ge auf das World Trade Center, die die Polizei \nveranlasst haben, diese Ma\u00dfnahme zu ergreifen. Wer die \nBilder am letzten Wochenende gesehen hat und noch \neinmal nachvollzieht, wie viele Menschen dabei zu Tode \ngekommen sind, wie die Familien betroffen sind, wird \nzugeben, dass es dann auch einmal angemessen ist, eine \npr\u00e4ventive Rasterfahndung durchzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte, \nf\u00fcr die Linksfraktion. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege \nBandmann und Kollege Biesok! Das Angenehme, das \nLebenswerte und f\u00fcr mich auch das Lernenswerte an \ndieser Bundesrepublik Deutschland nach 1990 war ja \ngerade die Rechtsstaatlichkeit, weil in der Bundesrepublik \nDeutschland immer die Verabredung galt, dass alle \nEingriffsrechte des Staates sich an den Grundrechten der \nB\u00fcrger zu messen haben und dass im Zweifel die Grund-\nrechte den Vorrang haben. Sie sind auf einem Weg \u2013 wir \nhaben es l\u00e4ngst geschafft \u2013, es umzukehren. Das ist das \nProblem. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas ist eine pure Behauptung!) \n\nDiesen Weg setzen Sie mit diesem Polizeigesetz fort. Das \nProblem ist doch: Bei jedem Kriminalbeamten, bei jedem \nFahnder werden Ihre Vorhaben immer auf fruchtbaren \nBoden fallen, wenn Sie ihm sagen: Wir geben euch das \ngesamte Klavier, das gesamte Instrumentarium f\u00fcr die \npolizeiliche Arbeit, das denkbar ist. Das ist zum Beispiel \nmit den Anti-Terrorgesetzen, mit den Anti-Terror-Paketen \nnach dem 11. September 2001 gemacht worden. \n\nWenn wir jetzt \u00fcber Handygate Dresden sprechen im \nZusammenhang mit Versammlungsgeschehen, dann \nsprechen wir \u00fcber ein Instrumentarium, das im Dezember \n2001 in das Gesetz kam, in die Strafprozessordnung. Jetzt \nnehmen wir es f\u00fcr Sachbesch\u00e4digungsdelikte, f\u00fcr Beleidi-\n\ngungsdelikte, f\u00fcr Versammlungsdelikte. Was jetzt passiert, \nist, dass sie Teile dieser Eingriffsrechte ins Gefahrenab-\nwehrrecht hineinbasteln, noch mehr Teile. Das ist das \nTypische an diesem Gesetzentwurf, und das ist auch das \nVerfassungswidrige an ihm. Deshalb werden Sie auch mit \nihm scheitern, wie nach 1990 mit den Polizeigesetzent-\nw\u00fcrfen, vor dem Verfassungsgericht. Sie vermischen \nzunehmend Pr\u00e4vention, Gefahrenabwehr mit Repression, \ndie einen ganz anderen Zust\u00e4ndigkeitsbereich hat. \n\nWenn ein Kind oder eine Frau als Geisel genommen wird, \nwenn eine Vermutung besteht, dass in einer Wohnung \u2013 \nvon wem auch immer \u2013 ein Mensch als Geisel festgehal-\nten ist, gibt es ganz klare Straftatbest\u00e4nde, und eine ganz \nklare Regelung, was da passiert. Ich hole mir beim Er-\nmittlungsrichter einen Durchsuchungsbeschluss. Wenn \ndas zeitlich nicht m\u00f6glich ist, hole ich mir beim Staatsan-\nwalt eine Zustimmung und die StPO sagt sogar, wenn das \ndann nicht mehr m\u00f6glich ist, dann darf das sogar der \nKriminalist im Einzelfall entscheiden. \n\nAber das ist geregelt, das ist Repression, das ist Strafver-\nfolgung. Sie wollen aber jetzt in den \u00a7 25 etwas hinein-\nbasteln. Ich nenne jetzt nur exemplarisch \u2013  \u2013 Ich wei\u00df, \ndass es wenig erfolgreich ist, Sie aufzuhalten. Ich wei\u00df, \ndass mein Kollege Lichdi recht hat, dass wir dies wieder \nvor dem Verfassungsgericht austragen m\u00fcssen. Ich wei\u00df, \ndass das wieder der Steuerzahler bezahlen muss. Aber \nnichtsdestotrotz, und wenn es nur der Pragmatismus ist zu \nsagen, will ich dem Verfassungsgericht wenigstens \nbeweisen, dass wir versucht haben, die Debatte im Hohen \nHause in der Sache zu f\u00fchren. \n\nWenn Sie jetzt im \u00a7 25 \u2013 der soll ja auch bleiben \u2013 sagen, \ndie Polizei kann durchsuchen, wenn in Gewahrsam \ngenommen werden darf, wenn jemand drinnen ist, wider-\nrechtlich festgehalten wird, wenn jemand infolge Hilflo-\nsigkeit an Leib und Leben gef\u00e4hrdet ist, und eine Be-\nstimmung aufnehmen, die folgenden Wortlaut haben soll: \n\u201eDie Polizei darf auch durchsuchen (ohne richterliche \nGenehmigung, ohne staatsanwaltliche Konsultation usw.), \nwenn es darum geht, eine mutma\u00dflich widerrechtlich \nfestgehaltene Person aufzufinden, wenn ein Wohnungsin-\nhaber wegen einer Straftat gegen das Leben, die Freiheit \noder die sexuelle Selbstbestimmung verurteilt wurde, \nsoweit wegen der Straftat noch eine Eintragung im Bun-\ndeszentralregister vorhanden ist und die Tatsachen die \nAnnahme rechtfertigen, dass ein nichtr\u00e4umlicher Bezug \nzwischen der Verurteilung des Wohnungsinhabers und \ndem Verschwinden der betreffenden Person besteht. Das \nGleiche gilt, wenn der Wohnungsinhaber wegen einer \nsolchen Straftat nur deshalb nicht verurteilt worden ist, \nweil seine Schuldunf\u00e4higkeit erwiesen oder nicht auszu-\nschlie\u00dfen war.\u201c \n\nDa frage ich: Welcher Polizeibeamte soll das in einer \nnormalen Lebenssituation erstens \u00fcberhaupt erfassen und \nzweitens anwenden? Er braucht nicht nur alle Schulen des \nmittleren und gehobenen Dienstes zu durchlaufen, er \nmuss dazu wenigstens das erste Staatsexamen haben. \n\n 3901\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nDa ist doch ein Tatbestand im Zusammenhang mit poli-\nzeilichen Eingriffsbefugnissen, die auch lebenssituativ \nimmer ganz dynamisch wahrzunehmen sind, der mithin \nganz lebensfremd ist. \n\nDiese Regelung ist weder f\u00fcr den Anwender Polizeibeam-\nter geeignet, und noch schlimmer ist, dass der Rechtsbe-\ntroffene, der Inhaber der Wohnung \u2013 Wohnung ist, so sagt \ndas Verfassungsgericht, der letzte R\u00fcckzugsraum des \nB\u00fcrgers, in den nur in allergr\u00f6\u00dften Ausnahmef\u00e4llen \neingegriffen werden kann \u2013 \u00fcberhaupt keine Chance mehr \nhat, ohne dass er permanent anwaltlich begleitet wird, \nnoch gewisserma\u00dfen herauszufinden, ob zu Recht oder zu \nUnrecht gehandelt wird. \n\nDas sind Entwicklungen, die letzten Endes nur noch \neinem Prinzip fr\u00f6nen: Der Zweck heiligt die Mittel. Das \nhat nichts mehr mit rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen zu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas kollidiert mit dem Artikel 13 Abs. 7 des Grundgeset-\nzes. Das ist klipp und klar vom Bundesverfassungsgeber \naufgeschrieben. Es kollidiert auch mit unserer eigenen \nNorm, dem Artikel 30 der S\u00e4chsischen Verfassung zur \nUnverletzlichkeit der Wohnung. \n\nNehmen Sie Abstand von dieser Sache! Das ist \u00fcberhaupt \nnicht gegen die Handlungsm\u00f6glichkeiten der Polizei \ngedacht. Das ist in keiner Weise dazu gedacht, es den \nPolizeibeamten bei ihrer komplizierten Aufgabenl\u00f6sung \nin irgendeiner Form schwerer zu machen; sondern wir \nmachen hier etwas, was nicht hineinpasst und was es im \nGegenteil dem Polizeibeamten kaum noch erm\u00f6glicht, \nsachgerecht und aufgabenkonkret das zu machen, was \nihm als Beamten zukommt, n\u00e4mlich Gefahrenabwehr. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht \nder Fall ist, frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister \nUlbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abge-\nordneten! Sicherheit ist die Voraussetzung und die Basis \nf\u00fcr Lebensqualit\u00e4t, und die Menschen in unserem Lande \nerwarten das. Die Polizei setzt sich einerseits Tag f\u00fcr Tag \ndaf\u00fcr ein, Sicherheit f\u00fcr jeden Einzelnen zu schaffen, \nohne die Freiheit des Einzelnen einzuschr\u00e4nken. \u00dcber \ndieses Spannungsfeld ist gerade offen diskutiert worden. \nDas S\u00e4chsische Polizeigesetz regelt eben gerade Ma\u00df-\nnahmen, damit die Polizei im Rahmen der Gefahrenab-\nwehr t\u00e4tig wird und nicht Dinge, die im Rahmen der \nStrafprozessordnung des Bundes, die bei Ma\u00dfnahmen der \nStrafverfolgung gilt, zugrunde legt. \n\nDas Polizeigesetz ist auch kein Gesetz, welches sich dem \nschnellen Wandel unterzieht. Wenn man es sich anschaut, \nist die letzte gro\u00dfe Novelle im Jahre 1999 durchgef\u00fchrt \nworden. Es gibt aber einige aktuelle Gr\u00fcnde, weshalb \n\ndiese Ver\u00e4nderung, die Anpassung notwendig ist: einer-\nseits die Anpassung bez\u00fcglich der ver\u00e4nderten Rechtspre-\nchung, ganz besonders in Richtung Bundesverfassungsge-\nricht, auch eine Anpassung im EU-Recht und bei den \nStrukturen des Bundes, hier die Anpassung an die Zoll-\nverwaltung, das Thema Koalitionsvertrag und mobiles \nKennzeichenerkennungssystem und die beiden vom \nDatenschutzbeauftragten angeregten Ver\u00e4nderungen. \n\n\u00dcber die Wirksamkeit des automatisierten Kennzeichen-\nerkennungsger\u00e4tes ist schon einiges gesagt worden, aber \nes ist in Zweifel gezogen worden, dass es in Sachsen \nsinnvoll sei, ein solches Ger\u00e4t einzusetzen. Meine sehr \nverehrten Damen und Herren, ich erinnere nur an manche \nDebatte, die wir zum Thema Kfz und Kfz-Diebst\u00e4hle \nhatten und dass wir anders als Bremen oder andere \nBeispiell\u00e4nder, die hier angesprochen worden sind, \u00fcber \neine Grenze von 577 Kilometern verf\u00fcgen und in diesem \nBereich das Kennzeichenerkennungsger\u00e4t in Zukunft \ndurchaus eine wirksame Unterst\u00fctzung bieten wird. \n\nBez\u00fcglich der Problematik der Haftpflichtversicherung \u2013 \nHerr Biesok, ich bin Ihnen dankbar, dass Sie so intensiv \ndazu ausgef\u00fchrt haben \u2013 m\u00f6chte ich nur noch erg\u00e4nzen, \ndass sich das Bundesverfassungsgericht gerade mit dieser \nThematik befasst hat und dass auf der Ebene des Bundes-\nverfassungsgerichtes best\u00e4tigt worden ist, dass in diesen \nF\u00e4llen ein Kennzeichenerfassungsger\u00e4t eingesetzt werden \nkann. \n\nBez\u00fcglich der Problematik der Alkoholverbotszonen gibt \nes nur noch wenig zu erg\u00e4nzen. Es ist klar, dass die \ntatbestandlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, \naber auf der anderen Seite gibt es auf der Ebene der \nSt\u00e4dte und Gemeinden ganz konkrete abgegrenzte Gebie-\nte, in denen eine solche Verordnung zum Tragen kommen \nwird. Aus diesem Grunde begr\u00fc\u00dfe ich diese Regelung \ngleicherma\u00dfen. \n\nAbschlie\u00dfend zum Thema Akkreditierungsverfahren. Hier \ngeht es wirklich nicht darum, dass eine neue Eingriffsbe-\nfugnis geschaffen wird, sondern es geht lediglich darum, \ndass diese seit Jahren durchgef\u00fchrte Art und Weise \nnunmehr eine rechtliche Grundlage bekommt. Die Betrof-\nfenen willigen \u00fcbrigens in die Akkreditierung ein und die \nPolizei \u00fcbermittelt dann den Veranstaltern, ob Bedenken \nbestehen oder nicht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, deswegen ist \ndeutlich geworden, dass das Augenma\u00df bei diesem Gesetz \ntats\u00e4chlich ber\u00fccksichtigt worden ist. Einige der Anre-\ngungen, die auch vom Datenschutzbeauftragten vorgetra-\ngen worden sind, sind aufgegriffen worden. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend sagen: \u201eSicherheit \nschaffen\u201c und \u201eFreiheitsrechte sch\u00fctzen\u201c sind eben keine \nleeren Worth\u00fclsen, sondern echte Anliegen, und beides \nfindet sich in einem ausgeglichenen Verh\u00e4ltnis in diesem \nEntwurf wieder. Ich freue mich, dass wenigstens in einem \nPunkt eine gro\u00dfe Bereitschaft besteht, das Gesetz zu \nunterst\u00fctzen, n\u00e4mlich wenn es um das Thema Fristverl\u00e4n-\ngerung bei Wohnraumverweisungen geht. Dazu ist eine \nbreite Zustimmung signalisiert worden. \n\n 3902\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. \nAufgerufen ist das Vierte Gesetz zur \u00c4nderung des \nPolizeigesetzes des Freistaates Sachsen und zur \u00c4nderung \nanderer Gesetze. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \nBeschlussempfehlung des Innenausschusses, Drucksa-\nche 5/6839. Wie gewohnt, stimmen wir zuerst \u00fcber die \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge ab. \n\nIch rufe den ersten \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dc-\nNE auf, die Drucksache 5/6944, und bitte um Einbrin-\ngung. Herr Lichdi, bitte. \u2013 Gibt es eine Unklarheit? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, wir k\u00f6nnen \nes gern einbringen; er ist die Nr. 21. Ich dachte, dass mit \nder Nr. 5 begonnen wird; aber wir k\u00f6nnen gern so verfah-\nren. \n\nUnser \u00c4nderungsantrag richtet sich auf die Art und Weise \nder polizeilichen Datenverarbeitung, insbesondere dass \nsie transparenter als bisher gestaltet wird. Bisher ist es \nweitgehend im polizeiinternen und geheimen Bereich. \nInsbesondere erfahren auch die Betroffenen in unzurei-\nchender Weise, ob sie beispielsweise in der Verbunddatei \ngespeichert sind und was dort gespeichert ist. \n\nWir wollen insbesondere, dass die Errichtung von Dateien \nan eine Rechtsverordnung gekoppelt ist \u2013 das ist bisher \nnicht der Fall \u2013 , und wir legen dort bestimmte Anforde-\nrungen fest, die diese Rechtsverordnung enthalten sollte. \n\nEntsprechend ist auch die Weiterf\u00fchrung der Programme \nund der Dateien regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu doku-\nmentieren. Wir wollen den S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten in diesen Prozess einbeziehen \u2013 nicht im Wege \neines Einvernehmens oder einer Zustimmung, sondern im \nWege der Pflicht, das Benehmen mit ihm herzustellen \u2013; \nund wir wollen, dass die Errichtungsanordnung f\u00fcr \nDateien ver\u00f6ffentlicht wird; denn bisher wird den Abge-\nordneten des S\u00e4chsischen Landtages mit Verweis auf \ngef\u00e4hrdete polizeiliche Arbeit beispielsweise die Errich-\ntungsanordnung der Datei IVO verweigert. \n\nWir haben im Zusammenhang mit der Funkzellenabfrage \nauch erfahren und gelernt, dass das \u201eermittlungsunterst\u00fct-\nzende Fallanalysesystem\u201c (eFAS) angewendet wird. Es ist \nunklar und offen, was dort genau gemacht wird. Es \nhandelt sich nach unserer Auffassung der Sache nach um \neine Rasterfahndung \u2013 nat\u00fcrlich mit hohem Eingriffspo-\ntenzial. Deswegen wollen wir, dass ver\u00f6ffentlicht wird, \nwelche Programme verwendet werden. \n\nIch schmeichle mir jetzt nicht, dass ich hier die Zustim-\nmung des Hauses f\u00fcr meine Vorschl\u00e4ge erlangen kann; \naber es war uns doch wichtig, diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu \nstellen, um auf diese offene Wunde hinzuweisen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Antrag, bitte. \nFrau Abg. Bonk hatte sich zuerst gemeldet; danach Herr \nBandmann. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! An sich bin \nich mit meiner Fraktion der Auffassung, dass durch \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge die Grundrichtung des Gesetzes inhaltlich \nnicht erg\u00e4nzt oder ver\u00e4ndert werden kann. Trotzdem \nm\u00f6chte ich den Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nzum Anlass nehmen, wie sie noch einmal auf die Proble-\nmatik hinzuweisen, die sich bisher in Bezug auf die \nVerbunddateien im Polizeigesetz befindet. \n\nWir haben diese Diskussion ausf\u00fchrlich anhand des \nletzten Berichtes des Datenschutzbeauftragten schon \neinmal gef\u00fchrt, in dem darauf hingewiesen worden ist, \ndass Verbunddateien gerade wegen der Verkn\u00fcpfung von \nInformationen, die durch sie m\u00f6glich sind, und der damit \nbestehenden M\u00f6glichkeit von Profilierung besonders bei \ndem Problem, das vom Bundesverfassungsgerichtsurteil \nzur Volksz\u00e4hlung in Bezug auf das Recht auf informatio-\nnelle Selbstbestimmung aufgeworfen worden ist, relevant \nist. Bisher gab es ja gar keine gesetzliche Grundlage. \nInsofern reagiert die Novelle jetzt darauf. \n\nDer Antrag macht klar, dass bisher keine Verfahrensrechte \nf\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geregelt sind, aber geregelt \nwerden m\u00fcssen, genauso wie Auskunftsrechte, L\u00f6schan-\nspr\u00fcche usw. An so etwas denkt nat\u00fcrlich der Gesetzent-\nwurf der Koalition nicht. Das ist ein riesiges Manko. Es \nist f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, dass eine solche Errich-\ntungsanordnung \u00f6ffentlich sein muss, dass \u00f6ffentlich \nbekannt sein muss, welche Dateien und Programme \nverwendet werden, wenn man nicht das Gef\u00fchl haben \nwill, dass es sich da um eine Art Geheimorganisation \nhandelt, die mit den Daten umgeht. Insofern m\u00fcssen diese \nRechte f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verankert werden. Die \nInitiative von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN findet unsere \ninhaltliche Unterst\u00fctzung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bandmann, \nbitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! \u00a7 48 ist nach unserer \u00dcber-\nzeugung v\u00f6llig in Ordnung. Im \u00dcbrigen gab es ihn auch \nin dieser Form im jetzigen Polizeigesetz. Es handelt sich \nlediglich um eine klarstellende Regelung, die \u00fcbrigens auf \nWunsch des Datenschutzbeauftragten eingef\u00fchrt wurde. \nEr hat sich mit dem Normgehalt einverstanden erkl\u00e4rt. \n\nWas hier mit allgemeinen Begriffen suggeriert werden \nsoll, ist so nicht sachgerecht. Mich beschleicht immer \nmehr der Gedanke, dass es der Opposition lediglich \ndarum geht, Ermittlungsans\u00e4tze zu finden, um sie \u00f6ffent-\nlich und letztlich kaputt zu machen. Das ist nat\u00fcrlich ein \nVorwurf, den die CDU-Fraktion erhebt, aber beweisen Sie \ndas Gegenteil. In Bezug auf den Vergleich mit der Datei \n\n 3903\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nGewaltt\u00e4ter geht auch hier der Vorwurf fehl. Wir agieren \nauch hier nicht im luftleeren Raum. Es gibt ein Gesetz des \nBundeskriminalamtes, das ausdr\u00fccklich die Bezeichnung \nverwendeter Dateien in einer Rechtsnorm gefordert hat. \nVon daher erf\u00fcllen wir gesetzliche Normen, die sich aus \nanderen Regelungsgehalten ergeben. \n\nVon daher bitten wir diesen Antrag abzulehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zu diesem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann lasse ich \u00fcber diesen jetzt abstimmen. Wer \nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltun-\ngen, bitte? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer \nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe die Drucksache 5/6948 auf, \u00c4nderungsantrag der \nFraktion DIE LINKE. M\u00f6chte ihn jemand einbringen? \u2013 \nHerr Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hatte \nin meinen Ausf\u00fchrungen schon darauf hingewiesen \u2013 so \nauch Herr Bartl und Herr Lichdi \u2013, dass wir beantragen, \n\u00a7 19a zu streichen. Das ist der Artikel 1 Nr. 5, wie in der \nDrucksache aufgef\u00fchrt. \n\nWir sind trotz des Versuches der Koalition, wie Herr \nBiesok vorgetragen hat, der Meinung, dass die Ma\u00dfnah-\nmen seitens des Bundesverfassungsgerichtes, die als \nMesslatte f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Kfz-Kennzeichen-\nErkennung dienen, nicht ausreichend sind. Ich verweise \ndarauf, dass sie in vielen Bundesl\u00e4ndern seitens der \nGerichte wieder gestrichen worden ist. Deswegen bitten \nwir darum, diesem Antrag zuzustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \nRedebedarf? \u2013 Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Auch darauf ist schon einge-\ngangen worden, aber f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit, die durch die \njetzt sprechenden Abgeordneten vertreten wird, ist es \nwichtig klarzustellen: Wir wollen den bestm\u00f6glichen \nSchutz f\u00fcr die G\u00e4ste, aber auch f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger des Freistaates Sachsen f\u00fcr ihr Eigentum. Dazu \ngeh\u00f6rt auch das Kraftfahrzeug. Wenn einem Behinderten \ndas Fahrzeug gestohlen wird und er am n\u00e4chsten Tag mit \ndiesem Fahrzeug zur Operation muss, wenn einem Ret-\ntungsdienst das Fahrzeug gestohlen wird, wenn Kunden-\ndienstfahrzeuge von Handwerkern gestohlen werden, \ndann ist das eine existenzielle Bedrohung dieser Perso-\nnengruppen. Es ist der CDU- und der FDP-Fraktion \nwichtig, dass wir eine Norm einf\u00fchren, die technisch zu \nregeln ist, wo der einzelne Polizist sich nicht hinsetzen \nmuss. \n\nDer Unterschied zwischen der Opposition und uns ist, \ndass wir einen besseren Schutz f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung in \ndiesen Fragen wollen und Sie das nicht wollen. Wenn Sie \nder Meinung sind, Sie lassen das gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfen, \n\ndann steht Ihnen das frei. Das ist ja genau der Punkt. Herr \nBartl kann froh sein, dass er jetzt unter dem Dach des \nGrundgesetzes ist. Ich denke, darin unterscheidet sich \nPolitik. Jeder, der in Zukunft an die Wahlurne geht, soll \nwissen, wer f\u00fcr den Schutz seines Eigentums eintritt. Ist \ndas CDU/FDP oder ist das die Koalition. Die Antwort ist \ndann ganz eindeutig. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN, der SPD und  \nder NPD \u2013 Stefan Brangs, SPD: Ja oder ja!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gebhardt, \nbitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das Letzte kommentiere \nich nicht. \n\nHerr Bandmann wollte f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit etwas \nklarstellen. Wir machen das ja hier f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit. \nSie wollen in \u00a7 19a bis auf einen einzigen Satz nur Sach-\nwerte sch\u00fctzen. Das ist der Unterschied zu unserem \nAnsatz. F\u00fcr uns geht es zuerst um Leib und Leben, f\u00fcr Sie \nstehen Sachwerte im Mittelpunkt. Wenn Sie das als \nGrundlage nehmen, m\u00fcssen Sie das beschlie\u00dfen, was Sie \nhier aufgeschrieben haben. Es ist aber nicht Aufgabe der \nPolizei, vordergr\u00fcndig Sachwerte zu sch\u00fctzen. Es geht \nvor allem um die Abwehr von Gefahren f\u00fcr Leib und \nLeben. Das tun Sie nicht, indem Sie die Punkte 1 bis 6 \nauff\u00fchren, wo Sie auch noch die vorbeugende Bek\u00e4mp-\nfung von grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t hinein-\nschreiben. Das ist nichtssagend, denn es betrifft alles. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Eigentlich sind die Argumente \nausgetauscht, aber das kann man nicht so stehen lassen. \nAls ob das Eigentum nichts wert ist. Die Leute sparen \ndarauf, sich Eigentum zuzulegen, sie brauchen es als \nArbeitsmittel. Es ist ein Teil unseres Grundgesetzes, dass \ndas Eigentum gesch\u00fctzt ist. Deshalb ist es auch Teil \nunserer Rechtsordnung, dass wir auf die Unverletzlichkeit \ndes Eigentums eingehen m\u00fcssen. Deshalb ist es auch ein \nberechtigter Belang in allen Paragrafen des Polizeigeset-\nzes, einen Schutz f\u00fcr Eigentum vorzusehen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nAn vielen anderen Stellen sehen wir den Schutz der \nk\u00f6rperlichen Unversehrtheit und andere Rechtsg\u00fcter vor. \nDas ist auch ein Teil der Rechtsordnung, aber es geht auch \nmal um Eigentum. Das ist ebenso sch\u00fctzenswert, und das \nmachen wir mit diesem Gesetzesvorhaben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Biesok, ich denke, es herrscht \ndar\u00fcber zum gro\u00dfen Teil Konsens in diesem Haus, es \nfragt sich nur, um welchen Preis wird es gesch\u00fctzt, \nwelche Ma\u00dfnahmen unternehme ich dazu und wie tief \n\n 3904\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\ngreifen diese Ma\u00dfnahmen in das Leben von unbescholte-\nnen B\u00fcrgern ein. \n\nHerr Bandmann, Sie suggerieren den Menschen, dass die \nAutos nicht mehr geklaut werden, wenn es eine Kennzei-\nchenerkennung gibt. Das ist nun aber wirklich weitab von \nder Realit\u00e4t und eine ziemliche L\u00fcge. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \nWiderspruch bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da es offensichtlich \nvon der Koalition streitig gestellt wird, anerbiete ich mich \nausdr\u00fccklich, ein Bekenntnis meiner Fraktion und Partei \nzum Eigentum in Artikel 14 des Grundgesetzes abzule-\ngen, wenn das erforderlich gewesen sein sollte. Jenseits \ndieser Petitessen, die von den Koalitionsrednern immer \nwieder aufgebracht werden, w\u00fcrde ich es angemessener \nfinden, wenn Redner der Koalition diesen ungeheuerli-\nchen Vorwurf des Herrn Bandmann, der nicht zum ersten \nMal von ihm gemacht wurde, richtigstellen k\u00f6nnten. Herr \nBandmann hat jetzt mehrfach ausgef\u00fchrt, dass diejenigen, \ndie das Kfz-Kennzeichen-Erfassungssystem, welches \neingef\u00fchrt werden soll, nicht unterst\u00fctzen, die Organisier-\nte Kriminalit\u00e4t unterst\u00fctzen. Ich fordere die F\u00fchrung von \nCDU- und FDP-Fraktion auf, dazu Stellung zu nehmen \nund das nicht so stehen zu lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn es keinen \nweiteren Redebedarf gibt, w\u00fcrde ich gern zur Abstim-\nmung des eben diskutierten \u00c4nderungsantrages kommen. \nWer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Die Gegen-\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nStimmenthaltung und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \nder Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum n\u00e4chsten \u00c4nderungsantrag von der \nFraktion DIE LINKE in der Drucksache 5/6949. Herr \nBartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich hatte mich in meinem \nRedebeitrag speziell mit dieser Bestimmung in \u00a7 25 \nbefasst, die eine Herabsetzung der Eingriffsschwellen f\u00fcr \ndie M\u00f6glichkeit polizeilicher Ma\u00dfnahmen in Wohnungen \nbeinhalten soll. Da will ich mich noch einmal wiederho-\nlen. \n\nIch will nur darauf aufmerksam machen, dass wir einfach \ndiese Erweiterung gestrichen haben wollen. Wir wollen \nnicht \u2013 was Herr Bandmann vorhin meinte \u2013 die M\u00f6g-\nlichkeit des Betretens der Wohnung f\u00fcr die Polizei gene-\nrell abschaffen, sondern diese vorgesehene Erweite-\nrungsma\u00dfnahme, die nach unserer Auffassung auch mit \nder Aufgabenzuweisung im repressiven Bereich, also mit \nZust\u00e4ndigkeit aus der Strafprozessordnung kollidiert, soll \n\ngestrichen werden. Wir wollen mit diesem \u00c4nderungsan-\ntrag erreichen, was die entsprechenden Probleme des \nGewaltschutzgesetzes betrifft, dass diese entsprechende \nRegelung im Familiengesetzbuch mit eingef\u00fchrt wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \nRedebedarf? \u2013 Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Wir haben uns im Wesentlichen \nausgetauscht. Ich denke, in diesem Falle haben wir einen \nangemessenen Ausgleich der in Rede stehenden Rechts-\ng\u00fcter gefunden und ich denke, wir sollten in diesem \nGesetzgebungsverfahren den Paragrafen so drin lassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nweiter zum \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Dann kann ich \njetzt \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag abstimmen lassen. Wer \ngibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer \nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \nLINKE in der Drucksache 5/6950. Wird Einbringung \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren Kollegen! Mit Arti-\nkel 1 Nr. 16 soll in den Gesetzentwurf mit der dort vorge-\nsehenen Regelung der Einsatz technischer Mittel zur \nDatenerhebung in oder aus Wohnungen gewisserma\u00dfen \neingef\u00fchrt werden, also der Gro\u00dfe Lauschangriff im \nRahmen der Gefahrenabwehr. Ich brauche mich jetzt nicht \nan die Liberalen zu wenden und sagen, was im Kopf von \nGerhard Baum oder wem auch immer vor sich geht, wenn \nSie bei der Gefahrenabwehr im Kontext \u2013 in dem Falle im \nKontext, das passt jetzt hier herein \u2013 mit dem Einsatz \ntechnischer Mittel wegen dringender Gefahren f\u00fcr bedeu-\ntende Sach- und Verm\u00f6genswerte einpassen. Sie wollen \nwegen der dringenden Gefahr f\u00fcr bedeutende Sach- oder \nVerm\u00f6genswerte den Gro\u00dfen Lauschangriff auf die \nWohnung, dem letzten R\u00fcckzugsraum des B\u00fcrgers, im \nBereich der Gefahrenabwehr vorsehen. Das ist eine \nderartige Schallmauer, die Sie damit \u00fcberschreiten, dass \nich einfach sage: Einen Moment einmal anhalten und \ndar\u00fcber nachdenken, was Sie da vorhaben und wie das \nvor dem Verfassungsgericht halten soll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \nRedebedarf? \u2013 Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, Sie haben das \njetzt sehr verk\u00fcrzt dargestellt, als ob es darum geht, dass, \nwenn man eine Dose Cola geklaut hat, man dann mit dem \nGro\u00dfen Lauschangriff die Wohnung abh\u00f6ren kann. Dem \nist nicht so. Das wissen Sie auch ganz genau. Wir haben \nsehr klare Eingriffsvoraussetzungen f\u00fcr den Gro\u00dfen \nLauschangriff gemacht. Wir haben es an die Rechtspre-\nchung des Bundesverfassungsgerichtes angepasst und \ndabei haben wir die Eingriffsschwelle nicht herunterge-\n\n 3905\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nMeine Damen und Herren! Wir gehen jetzt artikelweise in \nder Abstimmung vor. Ich beginne mit der neuen \u00dcber-\nschrift \u201eGesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des \nFreistaates Sachsen und zur \u00c4nderung anderer Gesetze\u201c. \nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenhaltungen, eine \nganze Anzahl von Stimmen dagegen. Die \u00dcberschrift \nwurde mit Mehrheit angenommen. \n\nsetzt, sondern wir haben sie heraufgesetzt und so weiter-\nhin einen hohen Grundrechtsschutz gew\u00e4hrleistet. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich lasse jetzt \u00fcber \nden soeben diskutierten Antrag abstimmen. Wer m\u00f6chte \ndie Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt eine Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe den letzten \u00c4nderungsantrag auf, auch von der \nFraktion DIE LINKE, Drucksache 5/6951. Herr Gebhardt, \nbitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \u2013 Wir sind in unseren Redebeitr\u00e4gen schon darauf \neingegangen. Wir beantragen hier die Aufhebung des \n\u00a7 47 S\u00e4chsisches Polizeigesetz, was Artikel 1 Nr. 20 des \nGesetzentwurfes der Koalition ist. Wir denken, dass es \nnicht notwendig ist, im Polizeigesetz diese Rasterfahn-\ndung \u2013 egal, nach welchen Kriterien, die Herr Biesok uns \nheute noch einmal erkl\u00e4rt hat \u2013 zu regeln. Sie sind in der \nStrafprozessordnung geregelt und haben bis jetzt so gut \nwie keine Anwendung gefunden. Auch das haben wir \nheute hier gelernt. Deswegen halten wir ihn f\u00fcr vollkom-\nmen \u00fcberfl\u00fcssig und beantragen die Streichung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \nRedebedarf? \u2013 Herr Abg. Bandmann, bitte \n\nVolker Bandmann, CDU: Diese Regelung ist ja nicht \nneu in die jetzige Novelle eingef\u00fchrt worden, sondern \ndiese Regelung ist vorhanden, und sie ist eben f\u00fcr be-\nstimmte Anwendungsf\u00e4lle, die wir uns als Koalition und \ndie wir uns auch als Landtag nicht w\u00fcnschen sollten, eine \nUltima Ratio als polizeiliches Mittel. Es hat mich vorhin \nschon sehr betroffen gemacht, dass gerade diese Anwen-\ndung im Zusammenhang mit den Ermittlungsans\u00e4tzen, die \n\u00fcbrigens weltweit in Auswirkung der Ereignisse des \n11. September 2001 gelaufen sind, die Angriffe auf das \nWorld Trade Center, durch den Vertreter der GR\u00dcNEN \nverh\u00f6hnt wurde. Dass die GR\u00dcNEN dies kritisieren, zeigt \ndie wahre Geisteshaltung zu rechtsstaatlichem Handeln. \nIch kann das nur noch einmal ganz klar unterstreichen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf von den GR\u00dcNEN: Wahnsinn!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lassen wir jetzt \n\u00fcber diesen Antrag abstimmen, meine Damen und Herren. \nWer gibt dem Antrag die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \nStimmenthaltungen, eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. \nDennoch ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\n \n\nIch rufe auf Artikel 1 \u00c4nderung des Polizeigesetzes des \nFreistaates Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nReihe von Stimmen dagegen ohne Stimmenthaltungen \nwurde Artikel 1 mit Mehrheit angenommen. \n\nArtikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Sicherheitswachtge-\nsetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \neine Reihe von Stimmen dagegen, dennoch wurde Arti-\nkel 2 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 3 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kontrollgesetzes. \nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Hier auch wieder gleiches Ab-\nstimmungsverhalten. Artikel 3 wurde bei Stimmen dage-\ngen mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 4 Einschr\u00e4nkung von Grundrechten. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Auch hier wieder gleiches Abstimmungsver-\nhalten. Bei einer Reihe von Stimmen dagegen wurde \nArtikel 4 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 5 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ordnungswidrigkei-\ntengesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\nstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltungen, eine Reihe von Stimmen dagegen, dennoch \nwurde Artikel 5 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 6 Bekanntmachungserlaubnis. Wer \ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Mit \neiner Reihe von Stimmen dagegen wurde Artikel 6 mit \nMehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 7 Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nwieder gleiches Abstimmungsverhalten. Artikel 7 wurde \nbei Stimmen dagegen mit Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Entwurf \nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes und zur \n\u00c4nderung anderer Gesetze als Ganzes zur Abstimmung. \u2013 \nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von \nGegenstimmen und keinen Stimmenthaltungen wurde der \nGesetzentwurf als Gesetz beschlossen. \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n 3906\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung \n\nDrucksache 5/5593, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/6840, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird wieder das Wort zur allgemeinen \nAussprache erteilt. Es beginnt die CDU, danach folgen \ndie FDP, die LINKEN, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile der \nCDU-Fraktion das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nWir behandeln heute den vorliegenden Gesetzentwurf \nzum \u201eGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauord-\nnung\u201c. Kernst\u00fcck des vorliegenden Gesetzentwurfes ist \ndie Umsetzung der Richtlinie 2009/28/EG des Europ\u00e4i-\nschen Parlamentes und des Rates vom 23. April 2009 zur \nF\u00f6rderung der Nutzung von Energie aus erneuerbaren \nQuellen. Das hei\u00dft, wir als Parlament sind mit der Aufga-\nbe konfrontiert, die Erneuerbaren-Energien-Richtlinie der \nEU in Landesrecht umzusetzen. Dabei ist anzumerken, \ndass die L\u00e4nder bei der \u00dcbersetzung in Landesrecht einen \ngewissen Spielraum haben, da Artikel 13 Abs. 1 der \nErneuerbaren-Energien-Richtlinie die Anforderungen an \neine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Gestaltung der Vorschriften eher \nallgemein beschreibt und keine konkreten Anforderungen \nformuliert. Wesentlich ist es jedoch, einen Rechtszustand \nherzustellen, welcher sich zur Gew\u00e4hrleistung der prakti-\nschen Wirksamkeit der Richtlinie am besten eignet, das \nhei\u00dft, eine m\u00f6glichst wirksame und m\u00f6glichst unb\u00fcrokra-\ntische F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien. \n\nIm vorliegenden Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der S\u00e4chsi-\nschen Bauordnung bedeutet dies die Verfahrensfreistel-\nlung erstens geb\u00e4udeintegrierter Solaranlagen, geb\u00e4ude-\nunabh\u00e4ngiger Solaranlagen mit einer H\u00f6he bis zu 3 Me-\ntern und einer Gesamtl\u00e4nge bis zu 9 Metern sowie von \nWindenergieanlagen bis zu einer H\u00f6he von 10 Metern und \neinem maximalen Rotordurchmesser von 3 Metern, \nsogenannter Kleinkraftwindanlagen au\u00dferhalb reiner \nWohngebiete. \n\nEin weiterer Bereich, der k\u00fcnftig verfahrensfrei wird, ist \nder Bau von Garagen einschlie\u00dflich \u00fcberdachter Stellpl\u00e4t-\nze mit einer Bruttogrundfl\u00e4che von 50 Quadratmetern. An \ndieser Stelle scheint es mir geboten und dem Sachzusam-\nmenhang durchaus dienlich, den \u00c4nderungsantrag der \nCDU/FDP-Koalition einzubringen, welcher die Verfah-\nrensfreistellung auch f\u00fcr nicht \u00fcberdachte Stellpl\u00e4tze bis \n50 Quadratmeter herstellt. Sie bezieht sich dabei auf \n\u00a7 61 Abs. 1 S\u00e4chsische Bauordnung. Damit wird eine \nsystematische Unklarheit aufgehoben und wir danken \ndem S\u00e4chsischen Landkreistag f\u00fcr diesen Hinweis. Es \nwurde dazu auch im Innenausschuss ausf\u00fchrlich disku-\ntiert. Weitere Verfahrensfreistellungen betreffen die \nMa\u00dfnahmen zur W\u00e4rmed\u00e4mmung sowie die Gastst\u00e4tten-\n\nerweiterung um Au\u00dfenbewirtschaftung, das hei\u00dft Freisit-\nze, bis zu 100 Quadratmeter. \n\nAn dieser Stelle \u2013 ich habe bereits am 23. M\u00e4rz in einer \nanderen Debatte darauf hingewiesen \u2013 m\u00f6chte ich kurz \nauf das Thema Verfahrensfreiheit eingehen. Grunds\u00e4tzlich \nist darunter zu verstehen, dass ein Bauvorhaben ohne \nformelles Baugenehmigungsverfahren durchgef\u00fchrt \nwerden darf. Mit der Verfahrensfreiheit entf\u00e4llt damit die \nbauaufsichtliche Vorabpr\u00fcfung durch die Beh\u00f6rde. Der \nBauherr hat gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2 S\u00e4chsische Bauordnung \nselbst die Verantwortung, die Einhaltung aller \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Vorschriften sicherzustellen, was hohe An-\nspr\u00fcche an die Vorkenntnisse des Bauherrn stellen kann. \nInsbesondere sind die Anforderungen des materiellen \nBaurechts zu beachten. \n\nHinweisen m\u00f6chte ich im Besonderen auf bestehendes \nPlanungsrecht, Vorschriften des Denkmalschutzes, das \nSanierungsrecht, aber auch das Naturschutzrecht und \nnicht zuletzt auf das Bundesimmissionsschutzgesetz \nsowie auch auf die s\u00e4chsische Nachbarrechtsgesetzge-\nbung. Eine Konsultation der unteren Bauaufsichtsbeh\u00f6rde \nvor der Realisierung des Vorhabens ist aus meiner Sicht \ndaher dringend zu empfehlen. \n\nH\u00f6here Freiheitsgrade und nicht zuletzt Deregulierung \nbedeuten f\u00fcr die B\u00fcrger eine Zunahme an Verantwortung. \nWir haben Vertrauen in die s\u00e4chsischen Bauherren und \nsind \u00fcberzeugt, dass diese sorgsam mit den neuen M\u00f6g-\nlichkeiten umgehen werden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf zwei weitere \u00c4nderungen \nder S\u00e4chsischen Bauordnung im vorliegenden Gesetzent-\nwurf hinweisen. In \u00a7 10 wird die M\u00f6glichkeit geschaffen, \nHinweiszeichen k\u00fcnftig auch in Kleinsiedlungsgebieten, \nDorfgebieten, Reihen- und allgemeinen Wohngebieten \nanzubringen. Dies gibt gerade kleineren und h\u00e4ufig \nabgelegenen Betrieben die Chance, auf ihre Betriebsst\u00e4tte \noder, wie es im Verwaltungsdeutsch hei\u00dft, \u201eauf die St\u00e4tte \nder Leistung\u201c hinzuweisen und f\u00fcr sich zu werben. \n\nAu\u00dferdem entf\u00e4llt in \u00a7 49 die Pflicht zur Schaffung von \nAbstellm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Fahrr\u00e4der bei Wohngeb\u00e4uden \nbis zu einer maximalen Gr\u00f6\u00dfe von sechs Wohneinheiten. \nF\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Wohngeb\u00e4ude sowie Sonderbauten, bei denen \nZu- und Abgangsverkehr von Fahrr\u00e4dern zu erwarten ist, \nbleibt die Verpflichtung zum Bau von Abstellm\u00f6glichkei-\nten f\u00fcr Fahrr\u00e4der unver\u00e4ndert. Es ist davon auszugehen, \ndass bei der Errichtung von Neubauten aufseiten der \nBauherrn und zuk\u00fcnftigen Nutzer ein gemeinsames \nInteresse besteht, ein auch f\u00fcr Radfahrer attraktives \n\n 3907\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nGeb\u00e4ude zu errichten, und daher zug\u00e4ngliche Abstellpl\u00e4t-\nze f\u00fcr Fahrr\u00e4der zu schaffen. \n\nIch denke, einige der zur Anh\u00f6rung am 9. Juni 2011 \ngezeigten Bilder haben deutlich gemacht, dass die Prob-\nlematik fehlender Fahrradabstellm\u00f6glichkeiten h\u00e4ufig bei \nBestandsgeb\u00e4uden vorwiegend im Mietwohnungsbau der \nGr\u00fcnderzeit auftritt. An dieser Situation, wie sie vielen \nvon uns vor allem aus den gro\u00dfen St\u00e4dten Dresden und \nLeipzig \u2013 auch aufgrund der zahlreichen Radfahrer in \ndiesen St\u00e4dten \u2013 bekannt ist, kann durch die S\u00e4chsische \nBauordnung allerdings kaum etwas ge\u00e4ndert werden. Hier \nsind nicht nur die Eigent\u00fcmer der Geb\u00e4ude gefragt, nach \nL\u00f6sungen zu suchen, sondern auch die Mieter und Rad-\nfahrer, ihre R\u00e4der im Zweifel einige Meter entfernt oder \nim Keller abzustellen, um nicht die ohnehin schon knapp \nbemessenen Fu\u00dfwege zuzustellen. Au\u00dferdem muss in den \nKommunen \u00fcber innovative Konzepte zur Schaffung von \nFahrradabstellpl\u00e4tzen nachgedacht werden. Ein Stichwort \nk\u00f6nnte hierbei die Zwischennutzung vorhandener Brach-\nfl\u00e4chen sein. \n\nZum Schluss sei mir der Hinweis gestattet, dass auch die \nS\u00e4chsische Bauordnung kein statisches System darstellt, \nsondern sich dynamisch neuen Anforderungen stellen \nmuss. Daher ist durchaus damit zu rechnen, dass weiterer \n\u00c4nderungsbedarf im Rahmen einer gro\u00dfen Novelle in \nAngriff genommen wird. \n\nHeute bitte ich Sie zum vorliegenden Gesetzentwurf von \nCDU und FDP um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr die \nFDP-Fraktion Herr Abg. Hauschild. Herr Hauschild, Sie \nhaben das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Die Frage \u201eMehr \nVerfahrensfreiheit, weniger Verfahrensfreiheit \u2013 mehr \nKontrolle, weniger Kontrolle?\u201c ist doch eine Frage des \nMenschenbildes und des Realit\u00e4tsverst\u00e4ndnisses, das man \nhat, und es ist eine politische Entscheidung. Dies ist ein \nZitat von Herrn J\u00e4de aus dem bayerischen Innenministe-\nrium. Er hat in der Anh\u00f6rung am 9. Juni richtig gesagt: \n\u201eDer vorliegende Gesetzentwurf ist eine bewusste politi-\nsche Entscheidung f\u00fcr Freiheit, mehr Eigenverantwortung \nund weniger Kontrolle.\u201c \n\nFormal sprechen wir gerade \u00fcber die Umsetzung der EU-\nRichtlinie zur F\u00f6rderung der Nutzung von Energien aus \nerneuerbaren Quellen. Aber der Gesetzentwurf, den die \nfreiheitlich-b\u00fcrgerliche Koalition Ihnen zur Abstimmung \nstellt, dient dar\u00fcber hinaus der Deregulierung und dem \nB\u00fcrokratieabbau. K\u00fcnftig bed\u00fcrfen Solar- und Windener-\ngieanlagen weitgehend keiner Baugenehmigung mehr. \nZudem sollen Garagen und Carports mit bis zu \n50 Quadratmetern Bruttofl\u00e4che, Ma\u00dfnahmen der W\u00e4rme-\nd\u00e4mmung sowie Gastst\u00e4ttenerweiterungen um Au\u00dfenbe-\n\nwirtschaftung bis zu 100 Quadratmeter ebenfalls vom \nBaugenehmigungsverfahren befreit werden. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle gleich noch auf den vorlie-\ngenden \u00c4nderungsantrag der Koalition hinweisen. Im \nGesetzentwurf lag die Grenze f\u00fcr verfahrensfreie nicht \n\u00fcberdachte Stellpl\u00e4tze bei 40 Quadratmetern. In der \nDiskussion um den Entwurf ist dann, beispielsweise vom \nS\u00e4chsischen Landkreistag in seiner Stellungnahme, \nvorgeschlagen worden, diese Grenze auf 50 Quadratmeter \nanzuheben. Da es aus unserer Sicht keine Sachgr\u00fcnde \ndaf\u00fcr gibt, die Grenze bei 40 Quadratmetern zu belassen, \nwollen wir die Erleichterungen unseres Entwurfs mit \ndiesem \u00c4nderungsantrag zus\u00e4tzlich erweitern. \n\nZur\u00fcck zum Gesetzentwurf. Wir haben die Hinweise \nunserer B\u00fcrger ernst genommen und wir haben die Vor-\nschl\u00e4ge des Paragrafenprangers in der Vorlage auch \numgesetzt. K\u00fcnftig entf\u00e4llt die Fahrradst\u00e4nderpflicht f\u00fcr \nkleinere Geb\u00e4ude, solange diese keine Sonderbauten sind. \nWerbeanlagen sind k\u00fcnftig auch innerorts zul\u00e4ssig, wenn \ndas beworbene Gewerbegebiet au\u00dferhalb des Ortes liegt. \n\nAuf zwei Punkte aus der Diskussion im Innenausschuss \nm\u00f6chte ich n\u00e4her eingehen: zum einen auf die Beschr\u00e4n-\nkung der Schaffung von Fahrradstellpl\u00e4tzen und zum \nanderen auf die Baugenehmigungsfreiheit von Gastst\u00e4t-\ntenerweiterungen um die Au\u00dfenbewirtschaftung. \n\nLiebe Kollegen, Fahrradstellpl\u00e4tze geh\u00f6ren einfach dazu \n\u2013 das wissen wir alle \u2013 und wenn ein Hauseigent\u00fcmer ein \nattraktives Wohnumfeld schaffen m\u00f6chte, dann wird er \nsich genau \u00fcberlegen, wo das Haus steht, wie dort der \nBedarf an Fahrradpl\u00e4tzen ist, und dann wird er von sich \naus die entsprechenden Ma\u00dfnahmen ergreifen. Daf\u00fcr \nbrauchen wir keine Vorschriften und keine Gesetze. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEtwas anders ist es mit der Gastst\u00e4ttenerweiterung. Da \nentfallen f\u00fcr den Gastwirt ein Genehmigungsverfahren \nund die dazugeh\u00f6rigen Kosten. Das hei\u00dft, wir erleichtern \nunseren Wirten den Au\u00dfenbetrieb erheblich. Das, meine \nDamen und Herren, nennen wir Politik f\u00fcr den B\u00fcrger \nund f\u00fcr mehr Freiheit. Nur um den Freunden und F\u00f6rde-\nrern der vereinigten Regulitis gleich den Wind aus den \nSegeln zu nehmen: Selbstverst\u00e4ndlich gelten auch weiter-\nhin die anderen Anforderungen des \u00f6ffentlichen Bau-\nrechts. Chaos wird nicht entstehen. Da verweise ich gern \nnoch einmal auf Herrn J\u00e4de, der zur rechtlichen Lage in \nBayern meinte \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eDer Bauherr ist allein eigenverantwortlich. Wir haben \ninzwischen in Bayern 150 000 Wohngeb\u00e4ude bis zur \nHochhausgrenze genehmigungsfrei gebaut, ohne dass die \nWelt untergegangen w\u00e4re und ohne dass wesentlich mehr \npassiert als Dinge, bei denen wir auch sonst gesagt h\u00e4tten: \nAm Ende leben wir halt damit.\u201c \n\nSie werden verstehen, dass ich als Liberaler die Eigenver-\nantwortlichkeit des Bauherrn einer alles \u00fcberpr\u00fcfenden \nBaubeh\u00f6rde vorziehe. \u201eFreiheit\u201c, das wusste schon \nGeorge Bernhard Shaw, \u201ebedeutet Verantwortlichkeit. Das \nist der Grund, weshalb die meisten Menschen sich vor ihr \n\n 3908\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nf\u00fcrchten.\u201c Das ist auch ein Zitat. Die freiheitlich-\nb\u00fcrgerliche Koalition in Sachsen hat keine Angst. Wir \ngeben den B\u00fcrgern Verantwortung zur\u00fcck, die sich \nfr\u00fchere Regierungen zu stark von den Sachsen geliehen \nhaben \u2013 und das auch und gerade bei den kleinen Dingen, \ndie \u2013 wie die S\u00e4chsische Bauordnung \u2013 den B\u00fcrger ganz \ndirekt betreffen. Herr Staatsminister Ulbig hat es im \nInnenausschuss bereits angek\u00fcndigt: Dies ist nur die erste \n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung. Eine weitere, \numfassendere \u00dcberarbeitung ist bereits in Vorbereitung. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zum \u00c4nderungsantrag und \nzum Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bau-\nordnung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die Fraktion \nDIE LINKE. Herr Abg. Stange, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Das Grundanliegen der \nhinter dem vorliegenden Gesetzentwurf stehenden Initia-\ntive zur baurechtlichen Erleichterung bei der Errichtung \nvon Solar- und Windkraftanlagen in Umsetzung der \nErneuerbare-Energien-Richtlinie der Europ\u00e4ischen Union \ntragen wir als Fraktion DIE LINKE uneingeschr\u00e4nkt mit. \n\nDennoch: Die Koalition hat im Landtag einen Gesetzent-\nwurf zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung vorge-\nlegt, der am Ende mehr Fragen und Probleme offenl\u00e4sst, \nals die Koalition\u00e4re je zu beantworten bereit waren. So \nformuliert die Koalition im Vorblatt zum Gesetzentwurf: \n\u201eDer Gesetzentwurf regelt die Voraussetzung f\u00fcr eine \nweitergehende Verfahrensfreistellung von Solaranlagen \nund Windenergieanlagen als Anlagen zur Nutzung erneu-\nerbarer Energien.\u201c Okay. \u201eZus\u00e4tzlich werden zwei der \nnoch nicht umgesetzten Vorschl\u00e4ge zum Bauordnungs-\nrecht aus der Aktion Paragrafenpranger, die im Febru-\nar 2003 von der Staatsregierung ins Leben gerufen wor-\nden war, umgesetzt.\u201c Dazu kommen wir noch. \n\n\u201eWeiter sind Verfahrensfreistellungen von Garagen, \neinschlie\u00dflich \u00fcberdachter Stellpl\u00e4tze, mit einer Brutto-\ngrundfl\u00e4che bis zu 50 Quadratmeter von Ma\u00dfnahmen der \nW\u00e4rmed\u00e4mmung sowie von Gastst\u00e4ttenerweiterungen um \nAu\u00dfenbewirtschaftungen von bis zu 100 Quadratmetern \nvorgesehen\u201c. Auch dazu kommen wir noch. \n\nDazu ist zu sagen, dass Sie nicht erst einen eigenen \nGesetzentwurf h\u00e4tten einbringen m\u00fcssen, um die Erneu-\nerbare-Energien-Richtlinie umzusetzen. Knapp ein Jahr \nzuvor hatte die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \neinen Gesetzentwurf zur Verfahrensfreistellung geb\u00e4ude-\nintegrierter Solaranlagen eingebracht. Nach dessen Anh\u00f6-\nrungsverfahren h\u00e4tte der Gesetzentwurf bei gutem Willen \nso ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen, dass alle Belange der Erneu-\nerbare-Energien-Richtlinie umgesetzt w\u00e4ren. Stattdessen \nstimmten CDU und FDP den Gesetzentwurf nieder und \nlegten das heute zu beratende Angebot \u2013 eben erst  ein \nJahr sp\u00e4ter \u2013 vor. Das hat mit Schnelligkeit in der Umset-\n\nzung von EU-Richtlinien gar nichts zu tun, aber es ent-\nspricht der Engstirnigkeit der Staatspartei CDU, die nicht \nzulassen will, was doch nicht sein kann: dass n\u00e4mlich ein \nGesetzentwurf der Opposition beschlie\u00dfbar ist. Also \nwurde er abgelehnt. \n\nNoch weniger klar ist Ihnen wohl, dass Ihr Gesetzentwurf \nim Wesentlichen einen weiteren Baustein in der Verwirk-\nlichung der FDP-Klientel-Politik darstellt. \u201eParagrafen-\npranger\u201c hin oder her: Meine Damen und Herren, wer \nFahrradabstellm\u00f6glichkeiten erst bei Wohngeb\u00e4uden ab \nsechs Wohneinheiten sowie bei Sonderbauten, also zum \nBeispiel Verkaufsst\u00e4tten, von mehr als 800 Quadratmetern \nvorschreibt, handelt nicht im Ansatz zukunftsorientiert \noder umweltvertr\u00e4glich. Dass Sie insbesondere fahrradaf-\nfinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gewisserma\u00dfen eine \nBrechstange in die Speichen schieben, d\u00fcrfte Ihnen bei \nder Anh\u00f6rung schon aufgegangen sein. Wenn es aller-\ndings darum geht, alles f\u00fcrs Auto zu tun, sind Sie weniger \nzimperlich. Da werden die Stell- und Garagenpl\u00e4tze \nvorgeschrieben, egal, woher die Fl\u00e4chen daf\u00fcr kommen \nsollen. \n\nIhr gesamter Gesetzentwurf ist davon gekennzeichnet, \ndass Sie ideologisch getrieben bestimmte klientelorien-\ntierte \u00c4nderungen vornehmen wollen. Das vorgeschriebe-\nne Anh\u00f6rungsverfahren war dabei f\u00fcr Sie im Wesentli-\nchen eher l\u00e4stig. Kein einziger Hinweis der Sachverst\u00e4n-\ndigen hat Eingang in Ihre \u00dcberlegungen gefunden, seien \nes sicherheitsrelevante Hinweise bei der Anbringung von \nSolaranlagen oder L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge hinsichtlich auf-\ngest\u00e4nderter Solaranlagen. Die Arroganz der Macht ist \ndurch nichts zu ersch\u00fcttern. Bauingenieure, Feuerwehr, \nSSG, Landkreistag oder Justizialrat \u2013 alle haben sich \ngr\u00f6\u00dfte M\u00fche bei der Bewertung der vorgesehenen Rege-\nlung gegeben; f\u00fcr Sie im Wesentlichen alles irrelevant. \nDiese Damen und Herren m\u00fcssen sich von Ihnen regel-\nrecht genasf\u00fchrt \u2013 zu gut Deutsch: verklapst \u2013 vorge-\nkommen sein. \n\nZu Ihrer Arroganz und Ignoranz gesellt sich auch noch ein \nger\u00fcttelt Ma\u00df an handwerklichen Schnitzern. Ihre ge-\nmeinschaftlichen Verweise auf die nicht \u00fcberdachten \nStellfl\u00e4chen bis 40 bzw. jetzt 50 Quadratmeter zeugen \ndavon. Herr Fritzsche, liebe Kolleginnen und Kollegen, es \nwar Ihnen wohl doch zu peinlich, in Zukunft erkl\u00e4ren zu \nm\u00fcssen, weshalb ein Carport bis 50 Quadratmeter verfah-\nrensfrei ist und die nicht \u00fcberdachten Stellpl\u00e4tze \u00fcber \n40 Quadratmeter h\u00e4tten genehmigt werden m\u00fcssen. Das \nwar Ihnen zu peinlich \u2013 aber noch nicht im Ausschuss. Da \nhaben Sie noch kr\u00e4ftig gek\u00e4mpft \u2013 \u201ekommt alles mit der \ngro\u00dfen Novelle\u201c. Herr Staatsminister, wir haben k\u00f6stlich \ngelacht. Das glaubt Ihnen ja eh keiner, im \u00dcbrigen \nmanchmal auch Ihnen nicht, das muss man noch dazusa-\ngen; dazu komme ich gleich. Also: Das war Ihnen dann \ndoch zu peinlich. \n\nHut ab! Es ist Land in Sicht. Wir erwarten also die \n3. Lesung des Gesetzes mit Spannung, und wir werden \nsicherlich auch der Gesetzesnovelle, der gro\u00dfen Bau-\nrechtsnovelle, entgegensehen. Ihr \u00c4nderungsantrag zeigt \n\n 3909\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nalso, dass Sie eine Peinlichkeitsschwelle haben. Wir und \nder Landkreistag haben dazu im Ausschuss unsere netten \nHinweise gegeben. \n\nMit einer Reihe anderer \u00c4rgernisse jedoch produzieren \nSie die n\u00e4chsten b\u00f6sen Briefe am Schwarzen Brett des \nS\u00e4chsischen Paragrafenprangers schon jetzt, weil Sie \nnicht imstande sind, das ideologische Schachbrett vor \nIhren K\u00f6pfen wegzunehmen und sinnvolle Regelungen \n\u00fcber Parteigrenzen hinweg zuzulassen. Ihre Flexibilit\u00e4t \nh\u00e4lt sich bedauerlicherweise in engsten Grenzen. \n\nSinnvolle \u00c4nderungsantr\u00e4ge gab es im Ausschuss ausrei-\nchend, die insbesondere Ausfluss der Anh\u00f6rung waren. \nSie sind von Ihnen in bew\u00e4hrter Machtmanier im Aus-\nschuss beerdigt worden, so auch unser von Sachverst\u00e4n-\ndigen ausdr\u00fccklich gelobter Ansatz zur Erleichterung der \nVerringerung von Abstandsfl\u00e4chen und der \u00dcberbaubar-\nkeit \u00f6ffentlicher Fl\u00e4chen bei der W\u00e4rmeschutzsanierung \u2013\n toll! Im Bund richtig Welle machen f\u00fcr erneuerbare \nEnergien und die energetische Sanierung, und hier in \nSachsen schl\u00e4ft die Koalition weiter vor sich hin, weil \neben nicht sein kann, was nicht sein darf. Opposition \nmacht Vorschlag? \u2013 m\u00fcssen wir wegstimmen! Darin sind \nSie sich einig, Gratulation! \n\nMeine Damen und Herren, insgesamt sehen wir auch in \ndem jetzt vorliegenden Gesetzentwurf einen Beitrag zu \nmehr Privatisierung \u2013 Herr Hauschild, Sie haben es klar \nund deutlich gesagt \u2013 nicht nur in Sachen Fahrradabstell-\nm\u00f6glichkeiten, Erweiterung von Gastronomie mit Au\u00dfen-\nbewirtschaftung bis zu 100 Quadratmeter etc. All das soll \nverfahrensfrei sein. Mit dem Gesetzentwurf privatisieren \nSie im Grunde die bauaufsichtsrechtlichen Belange und \ndas gegen die Einw\u00e4nde, Hinweise von Landkreistag etc. \nAuch dazu sollten Sie noch einmal intensiv im Anh\u00f6-\nrungsprotokoll nachlesen. Sie verursachen einen nachei-\nlenden Eingriff der Aufsichtsbeh\u00f6rden mit entsprechen-\nden Folgen. Das ist nicht sinnvoll. \n\nMeine Damen und Herren, Sie tragen zu dem irrigen \nGlauben bei, dass mit der Verfahrensfreistellung ver-\nschiedener Vorhaben anderes Bauen und angrenzendes \nRecht nicht mehr zu beachten sei. Da k\u00f6nnen Sie hier auf \nund nieder h\u00fcpfen und sagen, dass alle eigenverantwort-\nlich handeln. Aber was in den K\u00f6pfen der Menschen \nankommt, das ist die Frage, und da produzieren Sie jetzt \nschon Irrt\u00fcmer vor. \n\nNun muss also der Bauherr selbst pr\u00fcfen, ob die Statik \nstimmt, muss kl\u00e4ren, inwieweit anderes Recht tangiert ist. \nStatt mit der Verfahrensfreistellung zu mehr Rechtssi-\ncherheit beizutragen, entsteht der gegenteilige Effekt. Sie, \nHerr Staatsminister, t\u00e4ten also gut daran \u2013 das rate ich \nIhnen \u2013, diesem Gesetzentwurf, den die Koalitionsmehr-\nheit heute sicherlich mit dieser netten \u00c4nderung passieren \nl\u00e4sst, eine entsprechende Aufkl\u00e4rungsbrosch\u00fcre folgen zu \nlassen. \n\nLassen Sie mich eines sagen: Logisch \u2013 wie wir heute \nfr\u00fch geh\u00f6rt haben \u2013, Mehrheit ist Mehrheit. Dass Mehr-\nheit aber automatisch recht hat, ist ein gewaltiger Irrtum \n\nparlamentarischer Mehrheiten. Wahrheit l\u00e4sst sich eben \nnicht beschlie\u00dfen. \n\nUnd noch etwas: Wir sind ja schon daran gew\u00f6hnt, dass \nbei allem, was bei Gesetzentw\u00fcrfen der Koalition oder der \nStaatsregierung nicht richtig hinhaut, bei allen Fehlern \nund Vers\u00e4umnissen schlie\u00dflich gener\u00f6s auf die gro\u00dfe, \nalles umfassende Rechtsnovelle verwiesen wird. Wir \nerinnern uns an die bereits von Staatsminister Ulbigs \nVorg\u00e4nger angek\u00fcndigte gro\u00dfe Dienstrechtsreform. Auch \njetzt sollen alle Fehler, Unzul\u00e4nglichkeiten und auch \nKuriosit\u00e4ten der \u00c4nderung der Bauordnung in einer \ngro\u00dfen Baurechtsnovelle aufgegriffen und ausgeb\u00fcgelt \nwerden. Sie sollten nur gemeinsam beachten: Zwei Jahre \ndieser Legislaturperiode sind bereits vor\u00fcber. Es steht an \nAusb\u00fcgeleien noch einiges vor Ihnen. Wer wei\u00df, ob Ihnen \nnoch ausreichend Zeit f\u00fcr eine solch gro\u00dfe Baurechtsno-\nvelle bleibt. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben \u2013 weil \ndies eindringlich von den Feuerwehren gefordert wurde \u2013 \neinen Antrag \u2013 auch die Kollegen der SPD haben dies \ngemacht \u2013 zu Rauchwarnmeldern hier im Verfahren. Uns \nist bewusst, dass alle anderen Antr\u00e4ge der Opposition zur \n\u00c4nderung des Gesetzentwurfs \u2013 wie im Ausschuss von \nder CDU-FDP-Mehrheit einge\u00fcbt \u2013 weggestimmt w\u00fcrden, \nund haben Ihnen diese Peinlichkeiten erspart. Allerdings \nsollten Sie diesen Antrag nicht einfach au\u00dfer Acht lassen. \nEs geht darum, jeden potenziellen Brand- und Rauchtoten \nniemals Wirklichkeit werden zu lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Wegen der erheblichen M\u00e4n-\ngel des vorliegenden Gesetzentwurfes der Koalition \nwerden wir uns insgesamt der Stimme enthalten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \nAbg. Thomas Jurk, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun ist die SPD-\nFraktion an der Reihe. Frau Abg. K\u00f6pping, Sie haben das \nWort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Abgeordnete! Auch wir werden uns bei dem \nGesetzentwurf der CDU/FDP-Fraktion \u2013 so viel vorab \u2013 \nenthalten. Es gibt sicher Dinge \u2013 mein Vorredner hat es \nbereits angesprochen \u2013, denen man vorbehaltlos zustim-\nmen kann. Das betrifft unter anderem die Verfahrenfrei-\nstellung von Garagen einschlie\u00dflich \u00fcberdachter Stellpl\u00e4t-\nze mit Bruttogrundfl\u00e4che bis zu 50 Quadratmetern \u2013 den \nVorschlag finden wir gut. Wir hatten ja gerade gesagt, \ndass alles andere ein wenig irrsinnig gewesen w\u00e4re. Das \nbetrifft auch Verfahrensfreistellungen von Ma\u00dfnahmen \nder W\u00e4rmed\u00e4mmung bzw. die Erweiterung der Verfah-\nrensfreiheit von Solar- und Windenergieanlagen. \n\nProblematischer wird es dann schon in dem Bereich der \nVerfahrensfreistellung von Gastst\u00e4ttenerweiterungen und \nAu\u00dfenbewirtschaftungen. Beide Vorredner, sowohl Herr \nFritzsche als auch Herr Hauschild, haben so sch\u00f6n gesagt, \ndass es hier um Vereinfachung geht, und zwar f\u00fcr den \n\n 3910\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nB\u00fcrger, f\u00fcr den Unternehmer, f\u00fcr den Gastwirt. Hat man \nsich denn einmal die Realit\u00e4t angesehen? Lieber Herr \nUlbig, Sie waren B\u00fcrgermeister, wie ich B\u00fcrgermeisterin \nwar. \n\n(Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\n\u2013 Oberb\u00fcrgermeister, Entschuldigung! \n\nSie wissen genau, was der Hauptgrund f\u00fcr Beschwerden \nvon B\u00fcrgern ist. Es sind Nachbarschaftsstreitigkeiten. Ich \nselbst habe es in meinen Gemeinden oft genug erlebt, dass \nwir uns als Kommune vor Beschwerden nicht retten \nkonnten, wenn bei Gastst\u00e4tten ein Au\u00dfenbereich betrieben \nwurde. Mit Ihrem Gesetz wird dem Vorschub geleistet. \nWenn ein Unternehmer eine Au\u00dfenanlage errichtet und \nmeint, dass er etwas Wunderbares macht, wenn er hier \ninvestiert, vielleicht mit W\u00e4rmekegel und \u00c4hnlichem, \ndann beginnen die B\u00fcrger zwei Tage sp\u00e4ter mit ihren \nAufst\u00e4nden. Genehmigungsverfahren bedeuten in diesem \nPunkt n\u00e4mlich auch, dass man sich vorher mit seiner \nKommune abstimmen kann, mit der Kommune \u00fcber \nRegelungsm\u00f6glichkeiten sprechen kann \u2013 so war es \nzumindest bei uns \u2013, es also nicht nur hei\u00dft, dass man \neinfach einen Antrag stellt, sondern diesen gemeinsam mit \nden B\u00fcrgern und den Unternehmen bespricht. Das schlie-\n\u00dfen Sie hier aus. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn das Ihr Verst\u00e4ndnis von Entb\u00fcrokratisierung ist, \ndann sage ich: Das ist Ihr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Verschieben \nvon Problemen auf die kommunale Ebene. \n\n\u00c4hnlich sieht das bei der Fahrradst\u00e4nderproblematik aus. \nWer in Leipzig tats\u00e4chlich einmal unterwegs ist, Herr \nFritzsche \u2013 ich denke zum Beispiel an die Karl-\nLiebknecht-Stra\u00dfe \u2013, der sieht, was da praktiziert wird. \nDas ist kaum handhabbar. Die Fahrr\u00e4der stehen auf den \nGehwegen und behindern Fu\u00dfg\u00e4nger, Kinderwagenbesit-\nzer mit Kleinkindern usw. Wenn wir uns dann die Zahlen \nvom ADAC ansehen, der eine Fahrradspitzenquote von \n75 % berechnet hat, dann bedeutet das f\u00fcr Leipzig, dass \nab dem Jahr 2020 dort 420 000 Fahrr\u00e4der im Einsatz sind. \nWenn man dann so eine Regelung einbringt, ohne vorher \nmit der kommunalen Familie die Voraussetzungen daf\u00fcr \ngeschaffen zu haben, damit umzugehen, halte ich das f\u00fcr \n\u00e4u\u00dferst problematisch. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch deshalb k\u00f6nnen wir dieser Regelung nicht zustim-\nmen. \n\nBeim \u00c4nderungsantrag \u2013 er wurde bereits erw\u00e4hnt \u2013, den \ndie SPD-Fraktion in Bezug auf Rauchwarnmelder stellt, \nw\u00fcrde ich gern meine Argumentation ein wenig ver\u00e4n-\ndern, weil wir gerade in der vorhergehenden Diskussion \nzum Polizeigesetz geh\u00f6rt haben, wie wichtig Ihnen der \nSchutz von Eigentum ist. Wenn das stimmt, was in der \nvorhergehenden Diskussion gesagt wurde, liebe Koaliti-\nonsparteien, dann k\u00f6nnen Sie unserem Antrag nur zu-\nstimmen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWenn eine Wohnung abbrennt, dann geht es um Eigen-\ntum. Deswegen m\u00f6chte ich noch einmal daf\u00fcr werben, \ndass Sie unserem Antrag, Schlafr\u00e4ume, Kinderzimmer \nsowie Flure mit Rauchwarnmeldern auszustatten, zu-\nstimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte; \nSie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es h\u00e4tte ein Happy End \nwerden k\u00f6nnen, versp\u00e4tet, aber immerhin. Unsere gr\u00fcne \nFraktion hatte bereits 2010 einen Gesetzentwurf zur \nGenehmigungsfreiheit von Solaranlagen eingebracht. Alle \nSachverst\u00e4ndigen haben ihn begr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt. Sie \nhaben ihn allerdings im M\u00e4rz 2011 hier im Plenum \nabgelehnt. Zwei Monate sp\u00e4ter haben Sie den fast unver-\n\u00e4nderten Gesetzentwurf von uns wieder eingebracht. Ich \nh\u00e4tte heute eine Dankesch\u00f6n von Ihnen und einen Verweis \nauf die Urheberrechte erwartet. Wir GR\u00dcNEN sind da \nnicht so kleinlich. Wir h\u00e4tten unserem Gesetzentwurf \nauch unter Ihrer Adresse gern zugestimmt. Allerdings \nh\u00e4ngen unserem guten Entwurf nun viele vergiftete \nErg\u00e4nzungen an. Einiges haben die Vorrednerinnen und \nVorredner schon gesagt: \u00d6ffnung der Werbung in Wohn-\ngebieten, das Schaffen von Nachbarschaftskonflikten \ndurch die Genehmigungsfreiheit f\u00fcr Gastst\u00e4ttenterrassen \nbis 100 m\u00b2, das hei\u00dft 100 G\u00e4ste. Die Pr\u00e4sidentin des \nDresdner Verwaltungsgerichtes hat Sie ausdr\u00fccklich vor \ndem erh\u00f6hten Aufwand durch die entstehenden Nachbar-\nschaftskonflikte gewarnt. Aber das hat Sie offensichtlich \nnicht interessiert. \n\nBesonders drastisch ist die De-facto-Abschaffung der \nStellplatzpflicht f\u00fcr Fahrr\u00e4der. Theoretisch hat die Regie-\nrung 2006 in ihrer Radverkehrskonzeption beschlossen, \ndass der umwelt- und gesundheitsfreundliche Radverkehr \ngesteigert und umfassend gef\u00f6rdert werden soll. W\u00f6rtlich \nhei\u00dft es: \u201eRadfahren soll beliebter und sicherer werden.\u201c \nSchon jetzt ist der Radverkehr in vielen St\u00e4dten eine \nWachstumsbranche und hat Verkehrsanteile von 15 bis \n20 %. Spitze sind zum Beispiel St\u00e4dte wie Radebeul und \nCoswig mit 20 %. Das betrifft also nicht nur die beiden \ngr\u00f6\u00dften St\u00e4dte. \n\nDas kann und muss ausgebaut werden, sonst \u2013 das wissen \nSie \u2013 wird Sachsen seine Klimaschutzziele nicht errei-\nchen. \n\nEin Rad muss aber eben auch abgestellt werden k\u00f6nnen. \nDa sind Komfort, Sicherheit und gen\u00fcgend Raum ent-\nscheidend. Wir wissen, dass die R\u00e4deranzahl in den \nSt\u00e4dten steigt. Es steigt auch der Wert von R\u00e4dern. Es gibt \nPedelecs, also R\u00e4der mit Batterieunterst\u00fctzung. Es gibt \n\n 3911\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nhochwertige R\u00e4der. Es gibt den Trend zum Zweitrad. Der \nStreit um Stellpl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Raum und in H\u00e4u-\nsern, leider auch in Neubauten, nimmt zu. \n\nKollege Biesok schlug im Innenausschuss aus lauter \nVerzweiflung auf meine Frage, wie man das denn l\u00f6sen \nwolle, vor, man sollte doch verst\u00e4rkt Laternen nutzen, er \nh\u00e4tte immer noch eine gefunden. Ich glaube ihm das. \nAber wenn man sich das allt\u00e4gliche Leben ansieht und zu \nEinkaufszeiten mit seinem Fahrrad freie Laternen sucht, \ndann scheitert man. Ihre Diskussionen sind leider nicht \nvom Verst\u00e4ndnis bauordnungsrechtlicher Genehmigungs-\nverfahren und vom Fahrradfahren im normalen Alltag der \nBev\u00f6lkerung gepr\u00e4gt. Das ist schade, denn Sie schaffen \ndamit zus\u00e4tzliche, unn\u00f6tige Konflikte zwischen behinder-\nten Menschen, die Kinderwagen oder Rollatoren im \nohnehin schon beschr\u00e4nkten \u00f6ffentlichen Raum nutzen. \n\nIch gebe zu, dass auch die Fahrradabstellplatzpflicht in \nder bisherigen Bauordnung ein gr\u00fcnes Projekt ist. Im \n1. S\u00e4chsischen Landtag hat sie der Abg. Klaus Gaber, an \nden sich einige noch erinnern werden, durchgesetzt. Es \nwar damals wegweisend und neu f\u00fcr viele Bundesl\u00e4nder, \nRad und Auto in der Stellplatzpflicht gleichzusetzen. \nDamals lag der Fahrradanteil noch erheblich niedriger als \njetzt. \n\nDass Sie das jetzt angesichts der gestiegenen Fahrradan-\nteile abschaffen wollen, zeigt, wie weltfremd Ihr Ansatz \nist. In Berlin, wo die Stellplatzpflicht f\u00fcr Fahrr\u00e4der sp\u00e4ter \neingef\u00fchrt wurde, hat sich gezeigt, dass dadurch die \nFahrr\u00e4der deutlich sicherer sind, weil sie besser ange-\nschlossen werden k\u00f6nnen. Trotz steigender Fahrradzahlen \nist die Anzahl der Fahrraddiebst\u00e4hle in Berlin gesunken. \nDas ist nicht nur Umweltschutz, sondern ist auch Krimi-\nnalpr\u00e4vention. H\u00f6ren Sie hin, meine Herren von der \nCDU! \n\nAuch im Detail sind die von Ihnen jetzt vorgeschlagenen \nRegelungen schlichtweg unbrauchbar. Warum sollen \nNeubauten von Wohngeb\u00e4uden bis zu sechs Wohnungen \ngenerell freigestellt sein und Neubauten ab sechs Woh-\nnungen generell Fahrradabstellpl\u00e4tze ben\u00f6tigen? Der \nBedarf h\u00e4ngt ja davon ab, wie sie bewohnt sind, in wel-\ncher Lage sie liegen etc. \n\nAuch die Beschr\u00e4nkung auf Sonderbauten mit erhebli-\nchem Verkehr ist v\u00f6llig falsch. Warum soll ein Einkaufs-\ngeb\u00e4ude unter 800 Quadratmeter Fl\u00e4che keinen Stellplatz \nben\u00f6tigen, w\u00e4hrend bei jedem Sonderbau aufwendig \ngepr\u00fcft werden muss, ob dieser n\u00f6tig ist? Sie schaffen \neine neue B\u00fcrokratie mit schlechten Ergebnissen. \n\nDabei hat der Sachverst\u00e4ndige des ADFC in der Anh\u00f6-\nrung Alternativen aufgezeigt. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnte man kleine \nWohnh\u00e4user mit bis zu zwei Wohnungen tats\u00e4chlich \nfreistellen. F\u00fcr sehr bedenkenswert halte ich auch den \nVorschlag, Kommunen generell die M\u00f6glichkeit zu geben, \ndie Stellplatzpflicht f\u00fcr alle Fahrzeuge in eigenen Satzun-\ngen zu regeln. Man k\u00f6nnte den \u00f6rtlichen Platzsituationen \nbesser gerecht werden. Man k\u00f6nnte auch M\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr autofreies Wohnen schaffen, die wir zurzeit nicht \n\nhaben. Aber auch dar\u00fcber wollten Sie ja nicht einmal \nnachdenken. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Unsere Fraktion \nwird heute von \u00c4nderungsantr\u00e4gen absehen. Wir m\u00f6chten \ndieser zweifelhaften Gesetzesberatung nicht den Anschein \neiner echten Fachdebatte geben, die im Parlament nicht \nstattgefunden hat. Wir haben den Eindruck, dass die CDU \nunseren guten Gesetzentwurf nur einbringen durfte, \nnachdem sie der FDP erhebliche Konzessionen an ihre \nKlientel machen musste, die Sie \u00fcberhaupt nicht mehr \ndiskutieren wollen. Da hat jemand mal das Wort Entb\u00fcro-\nkratisierung aufgeschrieben, und im pawlowschen Reflex \nwurde alles abgenickt, ohne sich \u00fcber die Folgen klar zu \nwerden. \n\nNun f\u00f6rdern Sie anstelle des Radfahrens Enge auf Geh-\nwegen und in Hausfluren, und wie meine Vorrednerin zu \nRecht sagte, wird dann wieder nach dem Staat und den \n\u00f6ffentlichen Investitionen f\u00fcr Stellpl\u00e4tze geschrien wer-\nden m\u00fcssen, gerade aus den kommunal knappen Kassen. \n\nWir beantragen deshalb die punktweise Abstimmung \u00fcber \ndiese Stellen im Gesetzentwurf \u2013 Nrn. 1, 2 und 3 Ziffer f) \nim Artikel 1 \u2013 und werden diese ablehnen. Unserem \nunver\u00e4nderten Gesetzentwurf w\u00fcrden wir immer noch \nsehr gern zustimmen, aber nicht um den Preis solcher \nVerschlechterungen an anderen Stellen. Deshalb werden \nauch wir uns enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJ\u00e4hnigen. \u2013 Nun die NPD-Fraktion. \u2013 Kein Redebedarf, es \nbleibt dabei? \u2013 Meine Damen und Herren, damit ist die \nerste Runde der Stellungnahmen beendet. Gibt es weitere \nR\u00fcckmeldungen seitens der Fraktionen? \u2013 Bitte, Herr \nFritzsche; Sie haben das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \nvielen Dank! Ich wollte nur noch einmal kurz darauf \nhinweisen, vor allem an die Adresse von Frau J\u00e4hnigen \nund Frau K\u00f6pping, dass wir die skizzierten Probleme des \nRadverkehrs bzw. der fehlenden Stellpl\u00e4tze nicht im \nNeubau, sondern in Bestandsgeb\u00e4uden haben. Die gr\u00fcn-\nderzeitliche Wohnbebauung ist davon in starkem Ma\u00dfe \nbetroffen. Auch das ist uns bekannt. Mit der S\u00e4chsischen \nBauordnung haben Sie \u00fcberhaupt nicht das Instrument in \nder Hand, daran etwas \u00e4ndern zu k\u00f6nnen. Insofern er\u00f6ff-\nnen Sie hier eine Debatte, die so an dieser Stelle \u00fcber-\nhaupt nicht richtig verwurzelt ist. \n\nAu\u00dferdem muss man sich vor Augen f\u00fchren: Wenn man \ndort entlanggeht, dann wird eines deutlich: Viele der \nProbleme, die durch abgestellte Fahrr\u00e4der auf Fu\u00dfwegen \nusw. entstehen, haben auch etwas mit den Nutzern dieser \nFahrr\u00e4der zu tun. Es kommt h\u00e4ufig vor, dass 5 Meter \nweiter durchaus eine gute M\u00f6glichkeit bestehen w\u00fcrde, \nsein Fahrrad sicher und trocken abzustellen, nur wird \ndiese eben nicht genutzt, weil sich in vielen Bereichen \n\n 3912\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nherausgebildet hat, dass genau bis zur T\u00fcr gefahren \nwerden muss. Auch das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit, und darauf \nwollte ich gern noch einmal hinweisen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nFritzsche. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr \nHauschild, bitte; Sie haben das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich kann ebenfalls nicht alles so stehen \nlassen, was hier gesagt wurde; denn wenn gesagt wird, \ndass wir ausschlie\u00dfen, dass die Betroffenen, die Gastwir-\nte, mit den Beh\u00f6rden und Anwohnern dar\u00fcber sprechen, \nwas dort zu tun ist und wie man es vereinbaren kann, \ndann muss ich einmal fragen: Wer hat das gesagt, und wo \nsoll das stehen? Das machen wir nat\u00fcrlich nicht. Die \nZusammenarbeit zu verbieten liegt uns v\u00f6llig fern. \n\nZu den Fahrradparkpl\u00e4tzen: Sie tun ja gerade so, als ob \njedes Fahrrad seinen eigenen Parkplatz braucht, vielleicht \nnoch beleuchtet und beheizt. Das kann nicht sein. F\u00fcr \nAutos fordern wir so etwas auch nicht, und das gibt es so \nauch nicht. \n\nZu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen m\u00f6chte ich auch gleich noch \netwas sagen. Ja, wir sind dagegen, dass die Rauchmelder \nper Gesetz zwangsweise eingef\u00fchrt werden; denn die \nErfahrung zeigt: Wenn man selbst freiwillig solche \u2013 \nsicherlich richtigen \u2013 Warnmelder einbaut, dann wartet \nund pflegt man sie auch und schaut, dass die Batterie nach \nzwei Jahren noch so voll ist, dass sie funktioniert. Wenn \ndas einmal als Gesetz zwanghaft eingef\u00fchrt wird, dann \nm\u00fcssen wir auch daf\u00fcr sorgen, dass es \u00fcberpr\u00fcft wird. \nWer soll das tun? Soll die Feuerwehr regelm\u00e4\u00dfig in jede \nWohnung, in jedes Zimmer gehen und das alles \u00fcberpr\u00fc-\nfen? Wer soll das bezahlen? Hierbei haben wir vollstes \nVertrauen zu den Menschen, dass sie das eigenverantwort-\nlich tun, und daf\u00fcr muss das Gesetz nicht sein. \n\nDanke. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, \nFDP, sowie bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Gibt es \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Jawohl, Herr Staatsminister Ulbig, bitte; Sie haben das \nWort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Die Staatsregierung setzt auf nachhaltige \nEnergiepolitik. Dazu wollen wir den Anteil der Anlagen \nzur Nutzung von Energie aus erneuerbaren Energiequel-\nlen erh\u00f6hen. Der vorliegende Gesetzentwurf setzt die \nErneuerbare-Energien-Richtlinie der EU im Freistaat um \nund soll Anreize schaffen, damit mehr Anlagen zur \nNutzung von Energie aus erneuerbaren Energiequellen \n\ngebaut werden. Diese Anreizwirkung wird von den \nGesetzes\u00e4nderungen zur Verfahrensfreistellung ausgehen. \n\nDas Kernanliegen des Gesetzes ist die Erweiterung der \nbisherigen Regelung zur Verfahrensfreistellung von \nSolaranlagen. Es sollen k\u00fcnftig sowohl aufgest\u00e4nderte \nAnlagen als auch solche, die die erzeugte Energie \u00fcber-\nwiegend oder ausschlie\u00dflich ins \u00f6ffentliche Netz einspei-\nsen, verfahrensfrei errichtet werden k\u00f6nnen. Das ist nach \nderzeitiger Rechtslage nicht m\u00f6glich. Der Entwurf be-\nschr\u00e4nkt sich aber nicht auf die erweiterte Verfahrensfrei-\nstellung von Solaranlagen. Zu den Anlagen der Energieer-\nzeugung aus erneuerbaren Energiequellen geh\u00f6ren be-\nkannterma\u00dfen auch Windenergieanlagen. Deshalb ist auch \neine Verfahrensfreistellung f\u00fcr die sogenannten Klein-\nwindenergieanlagen vorgesehen. \n\nDar\u00fcber hinaus nimmt der Entwurf Ma\u00dfnahmen zur \nW\u00e4rmed\u00e4mmung in den Katalog der Verfahrensfreiheit \nauf. Die Erweiterungen bez\u00fcglich der Verfahrensfreiheit \nsind aus unterschiedlicher Richtung diskutiert und ange-\nsprochen worden, aber, Herr Stange, ich denke, so viel \nIntelligenz k\u00f6nnen wir der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung \ndurchaus noch zumessen, dass diese sehr \u00fcbersichtliche \nForm des hier vorgelegten Kataloges bez\u00fcglich dieser \nVer\u00e4nderungen und Vereinfachungen von den Menschen \nerkannt wird, auch ohne dass dazu erst eine Brosch\u00fcre \nerarbeitet wird. Sie sind durchaus in der Lage, mit dem \nInstrument der Verfahrensfreiheit und -freistellung umzu-\ngehen. \n\nEin kurzer Blick noch in die Zukunft, da auch dies thema-\ntisiert wurde. Herr Hauschild, Sie haben zu Recht das \nThema Bauordnung angesprochen. Wir werden es in \ndieser Legislaturperiode nicht zum letzten Mal miteinan-\nder diskutieren. Aber dabei geht es, anders als Sie, Herr \nStange, es sagten, nicht darum, irgendwelche Fehler \nauszumerzen oder \u00c4hnliches, sondern es gibt sehr klare \nVorstellungen dar\u00fcber, was in den zuk\u00fcnftigen Entwurf \nder Bauordnung hinein soll. Dazu geh\u00f6rt unter anderen \ndie Ver\u00e4nderung im Heimrecht und dass die Regelungen \nzum barrierefreien Bauen neu angepasst werden sollen. \nEbenso werden im Bereich der Verfahrensfreistellung \nweitere Vorschl\u00e4ge unterbreitet und im Kern nat\u00fcrlich die \nErgebnisse sowie die Evaluierung der Musterbauordnung \nentsprechend umgesetzt und eingearbeitet. Als Letztes \nbereiten wir eine Kommunalisierung der Stellplatzrege-\nlung vor. \n\nInsofern ist es richtig, dass dies nur ein Teil ist, der heute \nbeschlossen wird, aber ein durchaus wichtiger Teil. Die \ngro\u00dfe \u00c4nderung kommt noch in dieser Legislaturperiode. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. \nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung der \nS\u00e4chsischen Bauordnung, Drucksachennummer 5/5593, \nGesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP. \nAbgestimmt wird auf der Grundlage der Beschluss-\n\n 3913\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nempfehlung des Innenausschusses, Drucksachennummer \n5/6840. Auf Ihren Pl\u00e4tzen liegen \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich \nschlage Ihnen vor, dass wir zun\u00e4chst \u00fcber diese abstim-\nmen und danach zum Gesetzentwurf kommen. \u2013 Ich kann \nkeinen Widerspruch feststellen, also verfahren wir so. \n\nZun\u00e4chst die Drucksache 5/6943, \u00c4nderungsantrag der \nSPD-Fraktion. Der Antrag war eingebracht und es soll \nkeine weiteren Ausf\u00fchrungen dazu geben. M\u00f6chte jemand \ndazu Stellung nehmen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist dem \u00c4nderungsantrag nicht entspro-\nchen worden. \n\nWir kommen zum \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfrakti-\nonen, Drucksache 5/6946. Auch hier gehe ich davon aus, \ndass er bereits eingebracht worden war. M\u00f6chte jemand \ndazu Stellung nehmen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Diesem \u00c4nderungsantrag ist \neinstimmig entsprochen worden. \n\nWir kommen zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/6952. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, geht zum Mikrofon.) \n\nDieser wird noch eingebracht. Am Mikrofon 1; Herr \nStange, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich danke Ihnen, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Der Antrag liegt Ihnen allen vor. Ich erlaube \nmir, Ihnen hierzu aus dem Anh\u00f6rungsprotokoll zu zitie-\nren, damit sich jeder vor Augen f\u00fchren kann, wor\u00fcber wir \nin diesem Punkt entscheiden. \n\nEiner der Sachverst\u00e4ndigen sagte: \u201eIch m\u00f6chte noch zum \nPunkt Rauchwarnmelder ausf\u00fchren, dass es aus Sicht der \nFeuerwehren zu empfehlen ist, Rauchwarnmelder zu \ninstallieren. Wir beteiligen uns sehr aktiv an den Kam-\npagnen \u201aRauchwarnmelder retten Leben\u2019. Die Feuerweh-\nren halten dies f\u00fcr wichtig, weil nachweislich 75 % aller \nBrandtoten Rauchtote sind, die nachts vom Rauch \u00fcber-\nrascht werden. Der Rauchwarnmelder hat einen einzigen \nSinn und Zweck, und dieser ist es, eine Person auf ein \nBrandereignis aufmerksam zu machen, ob er in einem \nanderen Zimmer ist, ob er schl\u00e4ft oder was auch immer.\u201c \n\nDaher unterst\u00fctzen wir nat\u00fcrlich die Forderung, Rauch-\nwarnmelder f\u00fcr Altbauten und Neubauten verpflichtend \neinzuf\u00fchren. Wir geben mit diesem Antrag zugleich die \nM\u00f6glichkeit, in einer \u00dcbergangsfrist von vier Jahren f\u00fcr \nden Altbestand eigent\u00fcmerseitig entsprechende Rauch-\nwarnmelder einzuf\u00fchren. \n\nEbenfalls in dieser Anh\u00f6rung ist dargestellt worden, dass \nes einige Regelungen in der Bauordnung gibt, die hinter-\nher nicht mehr kontrollierbar sind und sich der Aufsicht \nregelrecht entziehen. Dieses Argument ist eigentlich \nvorgeschoben. \n\nWir bitten Sie noch einmal eindringlich, diesem Antrag \nzuzustimmen, um die potenziellen Rauchtoten niemals \nWirklichkeit werden zu lassen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStange. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr Fritzsche, \nbitte; Mikrofon 5. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrter Herr Stange, ich denke, das Ziel ist klar: \neine Verringerung der Anzahl jener, die bei Wohnungs-\nbr\u00e4nden, insbesondere durch Rauchgase, umkommen. \nKlar ist auch: Ein Rauchwarnmelder ist ein probates \nMittel, um f\u00fcr mehr Sicherheit zu sorgen. \n\nDiskussionsw\u00fcrdig ist jedoch, ob eine starre Vorschrift in \nder S\u00e4chsischen Bauordnung der richtige Weg ist und ob \nwir auf diesem Weg nicht noch mehr B\u00fcrokratie schaffen. \nBereits heute wissen wir, dass wir auf bauordnungsrecht-\nlichem Wege nicht in der Lage sein werden, dies wirklich \nzu kontrollieren. In der Anh\u00f6rung vom 9. Juni, aus der Sie \nzitierten, fiel der Satz: \u201eFreiheit stirbt mit Sicherheit.\u201c Ich \ndenke, es ist an dieser Stelle richtig, dem B\u00fcrger zu \nvertrauen, dass er viele Dinge in seinem Leben selbst in \ndie Hand nimmt, und dass wir auch im Bereich der \nRauchwarnmelder weiterhin auf Freiwilligkeit setzen. \n\nDies gewinnt eine besondere Bedeutung vor dem Hinter-\ngrund, dass \u00fcber die Wirkung der Regelungen in anderen \nBundesl\u00e4ndern, wo diese Regelungen teilweise verankert \nsind, noch keinerlei empirische Ergebnisse vorliegen. \nVollkommen unklar ist insbesondere, inwiefern sich die \nVersicherungswirtschaft, sofern eine gesetzliche Regelung \nzum Einbau von Rauchwarnmeldern besteht, darauf \nversteift, Ersatz f\u00fcr entstandene Brand- und Sachsch\u00e4den \nin Wohnungen zu leisten \u2013 die meisten Wohnungsbr\u00e4nde \nverlaufen gl\u00fccklicherweise ohne Todesopfer ab \u2013, sofern \nder Nachweis \u00fcber eine funktionierenden Rauchwarnmel-\nder durch den Mieter oder den Eigent\u00fcmer der Wohnung \nnicht geleistet werden kann. Das hei\u00dft, der Gesch\u00e4digte \nwird unter Umst\u00e4nden aufgefordert, zuerst den Nachweis \nzu erbringen, bevor er Hab und Gut durch einen beste-\nhenden Versicherungsschutz ersetzt bekommt. \n\nAuch vor diesem Hintergrund werden wir heute Ihren \n\u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nFritzsche. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann \nich nicht feststellen. Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \nabstimmen. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr \n\n 3914\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nhat der \u00c4nderungsantrag dennoch nicht die erforderliche \nMehrheit gefunden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. \nZun\u00e4chst stelle ich die \u00dcberschrift zur Abstimmung. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen \nist der \u00dcberschrift des Gesetzentwurfes zugestimmt \nworden. \n\nNun kommen wir zu Artikel 1. Frau J\u00e4hnigen hat f\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN punktweise Ab-\nstimmung beantragt und ich bitte Sie sehr herzlich, mit zu \npr\u00fcfen, ob ich das alles richtig mache, wie Sie es gerne \nhaben wollen. Zun\u00e4chst war Einzelabstimmung \u00fcber Nr. 1 \ngew\u00fcnscht. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Bei \nStimmen dagegen und zahlreichen Stimmenthaltungen ist \nder Nr. 1 des Gesetzentwurfes mehrheitlich zugestimmt \nworden. \n\nNun die Abstimmung \u00fcber Nr. 2 des Artikels 1. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \nStimmen dagegen ist der Nr. 2 in Artikel 1 mehrheitlich \nzugestimmt worden. \n\nZu den Nrn. 3a bis 3e 1) gibt es keinen Wunsch nach \npunktweiser Abstimmung, sodass ich dar\u00fcber im Block \nabstimmen lasse. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahlrei-\nchen Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist \nden Nrn. 3a bis 3e 1) in Artikel 1 zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt 3f des Arti-\nkels 1. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sehr. Bei zahlrei-\nchen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem \nPunkt 3f in Artikel 1 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1 als Ganzes. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Gegenstimmen und \nzahlreichen Stimmenthaltungen ist Artikel 1 zugestimmt \nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Auch hier ist dasselbe Abstimmverhalten \nfeststellbar. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und \nkeinen Gegenstimmen ist Artikel 2 zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Entwurf \nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung, \nDrucksache 5/5593, Gesetzentwurf der Koalitionsfraktio-\nnen, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als \nGanzes zur Abstimmung und bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nDie Stimmenthaltungen? \u2013  Bei keinen Gegenstimmen \nund zahlreichen Stimmenthaltungen ist dem Gesetzent-\nwurf mehrheitlich zugestimmt worden und damit ist das \nGesetz beschlossen. \n\nEs gibt eine Wortmeldung. Am Mikrofon 2 Herr \nAbg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \nIch m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich \nkonnte diesem Gesetzentwurf leider nicht zustimmen, \nobwohl ich sehr gern der Verfahrensfreistellung f\u00fcr \nFotovoltaikanlagen zugestimmt h\u00e4tte. Es handelt sich ja \num einen Entwurf, den die Koalition bei uns abgekupfert \nhat. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der FDP) \n\nEs war uns nicht m\u00f6glich, dem gesamten Gesetzentwurf \nzuzustimmen, weil die Fahrradabstellpflicht abgeschafft \nworden ist. Darauf h\u00e4tten wir gern mit Nein geantwortet. \nDeshalb blieb leider nur die Enthaltung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nLichdi. Wir haben die Erkl\u00e4rung Ihres Abstimmungsver-\nhaltens zur Kenntnis genommen. Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 3 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur Anhebung der Altersgrenzen und zur  \n\u00c4nderung weiterer beamtenrechtlicher Regelungen \n\nDrucksache 5/5726, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/6796, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nIch darf Sie darauf aufmerksam machen, dass allen \nMitgliedern des Landtages zum Gesetzentwurf auch eine \nerg\u00e4nzende Information als Drucksache 5/6481 vorgelegt \n\nwurde. Der Haushalts- und Finanzausschuss hat diese bei \nseiner Beratung beachtet. \n\n 3915\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Aus-\nsprache in folgender Reihenfolge: CDU, DIE LINKE, \nSPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der \nCDU-Fraktion. Herr Abg. Michel, Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Mit dem heute zur \nBeschlussfassung anstehenden Gesetz soll die Regelal-\ntersgrenze f\u00fcr Beamte und Richter schrittweise ab 2012 \nvon 65 Jahren auf 67 Lebensjahre angehoben werden. Ein \nBeamter des Geburtsjahrganges 1964 oder sp\u00e4ter hat dann \nbeim Vorliegen der anderen Voraussetzungen eine Pensi-\nonseintrittsgrenze mit dem 67. Lebensjahr. Damit schaf-\nfen wir ein Gleichsetzen mit dem gesetzlichen Rentenein-\ntrittsalter. Alles andere w\u00e4re der Bev\u00f6lkerung auch nicht \nvermittelbar. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die dazu erfolg-\nte Anh\u00f6rung war meines Erachtens sehr aufschlussreich, \ninteressant und brachte auch f\u00fcr mich eine erstaunlich \nhohe Kernakzeptanz des Anliegens zum Ausdruck. \nWesentliche Kritikpunkte lagen eher im Verfahrensbe-\nreich. \n\nProf. Eckart Bomsdorf vom Seminar der Wirtschafts- und \nSozialstatistik der Universit\u00e4t K\u00f6ln stellte heraus, dass \nsich eine l\u00e4ngere Lebenserwartung zwangsl\u00e4ufig auch auf \ndie Lebensarbeitszeiten niederschlagen muss. \nProf. Bomsdorf dazu w\u00f6rtlich in der Anh\u00f6rung: \u201eSteigen-\nde Lebenserwartung darf nicht dazu f\u00fchren, dass lediglich \ndie Zeit des Wohlstandes zunimmt, w\u00e4hrend die Zeit des \nBerufslebens konstant bleibt oder abnimmt. Das k\u00f6nnen \nbei den demografischen Gegebenheiten kein Arbeitsmarkt \nund kein Alterssicherungssystem verkraften. Zudem ist \ndies weder gesellschaftlich noch sozialpolitisch w\u00fcn-\nschenswert.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Auch wir durften uns nicht \nvon dem Menetekel der dahinsiechenden Alten verein-\nnahmen lassen. Der heute 60-j\u00e4hrige Arbeitnehmer hat \neine Vitalit\u00e4t wie noch nie zuvor in der Geschichte der \nMenschheit. Im Jahr 2020 und erst recht 2029 greift die \nheute zu beschlie\u00dfende Norm voll. In diesem Jahr wird \nbeispielsweise f\u00fcr 65-j\u00e4hrige Frauen eine noch geltende \nLebenserwartung von 25 Jahren bestehen. Anders gerech-\nnet: F\u00fcr heute geborene Frauen besteht eine Lebenserwar-\ntung von 92,5 Jahren. Heute geborene Jungen haben eine \nLebenserwartung von 87,5 Jahren. Das bedeutet, dass die \nPensionslaufzeit weiter steigen wird. Da ist es logisch und \nverantwortungsvoll, darauf zu reagieren. \n\nDoch wir gehen mit dem vorliegenden Gesetz auch \ndifferenzierend auf unterschiedliche Belastungsgruppen \ninnerhalb der Beamtenschaft ein. F\u00fcr Polizeitaucher, das \nfliegerische Personal und Mitglieder von SMK und SEK \ngelten andere Altersgrenzen. Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Die Details sind aus der Vorlage bekannt, \nund ich muss ja nicht besonders darauf eingehen. \n\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich aber noch, dass im Gesetz erg\u00e4n-\nzende Ma\u00dfnahmen enthalten sind, die nicht bis zur \n\nDienstrechts- und Besoldungsreform warten k\u00f6nnen. An \ndieser Stelle ist besonders auf die Verk\u00fcrzung der Min-\ndestdauer des Vorbereitungsdienstes f\u00fcr h\u00f6here Lehr\u00e4mter \nzu verweisen. \n\nVerehrte Kollegen! Die Anh\u00f6rung hat aber auch Unzu-\nfriedenheit der Beamtenvertreter mit dem Verfahren \nergeben. Dies m\u00fcssen wir ernst nehmen und besonders \nbei der anstehenden Dienstrechts- und Besoldungsreform \nbeachten, denn ein solches Projekt wird nur erfolgreich \nsein, wenn es uns gelingt, die Beamtinnen und Beamten \nmitzunehmen. \n\nAb n\u00e4chstem Jahr werden wir \u00fcber die Dienstrechts- und \nBesoldungsreform diskutieren. An diese Stelle geh\u00f6rt \ndann auch die umf\u00e4ngliche Gleichstellung der eingetrage-\nnen Lebenspartnerschaften. \n\nAbschlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit einem Fazit des Sachverst\u00e4n-\ndigen Prof. Bomsdorf: \u201eDie schrittweise Einf\u00fchrung der \nRegelaltersgrenze von 67 ist \u00f6konomisch sinnvoll, ar-\nbeitsmarktpolitisch erw\u00fcnscht, demografisch erforderlich, \ngesellschaftlich ebenfalls w\u00fcnschenswert und vor allem \nauch generationengerecht.\u201c Besser h\u00e4tte man es nicht \nausdr\u00fccken k\u00f6nnen. Deshalb bitte ich um Ihre Zustim-\nmung zum Beschlussvorschlag und bedanke mich f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMichel. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \nAbg. Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir beraten den Gesetzentwurf der \nStaatsregierung zur Anhebung der Altersgrenzen und zur \n\u00c4nderung weiterer beamtenrechtlicher Regelungen. \n\nWir als LINKE haben generell der Erh\u00f6hung des Al-\nterseintritts von 65 auf 67 Jahre abgelehnt. Das war im \nBundestag so, und auch hier in Sachsen werden wir und \nk\u00f6nnen wir dieser pauschalen Lebensarbeitszeitverl\u00e4nge-\nrung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Beamtinnen und Beamten nicht \nzustimmen. Da erscheint zwar Ihre Argumentation, Herr \nMichel, f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit im \nVergleich mit den sonstigen Besch\u00e4ftigten logisch, aber \ndamit ist auch unsere Ablehnung eine logische. Trotzdem \nwill ich in der pauschalen Ablehnung noch ganz konkrete \nSachverhalte f\u00fcr unsere Ablehnung dieses Gesetzes \nvortragen. \n\nGenerell ist die schrittweise Anhebung der Altersgrenzen \nf\u00fcr Beamte um zwei bis vier Jahre ebenso realit\u00e4tsfremd \nwie die Erh\u00f6hung des Renteneintrittsalters der angestell-\nten Besch\u00e4ftigten. Ein Teil der Beamten vor allem im \nPolizeidienst scheidet aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden \nschon vor Erreichen des jetzigen Pensionsalters aus dem \nDienst aus. Wenn wir als S\u00e4chsischer Landtag heute \ndieses Gesetz beschlie\u00dfen, w\u00fcrde dieses Gesetz nur zu \neiner Bestrafung insbesondere der Polizistinnen und \nPolizisten f\u00fchren, die aufgrund besonderer physischer und \n\n 3916\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\npsychischer Belastungen im Dienst vorzeitig Pension\u00e4re \nwerden m\u00fcssten. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige von der Deutschen Polizeigewerk-\nschaft, Herr Conrad, bezeichnete in der Anh\u00f6rung die \nAnhebung der Altersgrenze als \u201eineffizient, keinesfalls \naber sozial\u201c. Er sagte mit Blick auf den Stellenabbau und \ndas stetig steigende Dienstalter in der s\u00e4chsischen Polizei, \ndass \u201edie Anhebung der Altersgrenze kontraproduktiv f\u00fcr \ndie Zukunft\u201c sei. Schon jetzt w\u00fcrden f\u00fcr die \u201enicht mehr \nvoll einsetzbaren Kollegen alternative Dienstposten nicht \nmehr in dem Ma\u00dfe zur Verf\u00fcgung stehen, wie sie ge-\nbraucht werden.\u201c \n\nAuf der einen Seite, Herr Innenminister, soll die Polizei \nden wachsenden Anforderungen bei der Gew\u00e4hrleistung \nder inneren Sicherheit gerecht werden, und auf der ande-\nren Seite verschlechtert sich der leistungsf\u00e4hige personel-\nle Ansatz. Da stellt sich mir, sicher auch vielen anderen, \ndie Frage, wie die Polizei den wachsenden Anforderungen \ngerecht werden soll. Erst werden Stellenplank\u00fcrzungen in \nGr\u00f6\u00dfenordnungen beschlossen, dann erfolgt die K\u00fcrzung \nder Sonderzahlung, und jetzt, quasi als H\u00f6hepunkt, d\u00fcrfen \ndie Beamtinnen und Beamten auch noch l\u00e4nger arbeiten, \nwas sicherlich dazu beitr\u00e4gt, dass die Unzufriedenheit bei \nden Kolleginnen und Kollegen noch st\u00e4rker wird, als sie \nbisher schon ist. \n\nSchon heute gibt es teilweise im Polizeibereich Probleme, \nhoch qualifizierte Nachwuchskr\u00e4fte zu gewinnen, die \nlieber attraktive Angebote der freien Wirtschaft anneh-\nmen. Es ist nicht im Interesse der \u00f6ffentlichen Sicherheit \nin Sachsen und stellt den Ruf des Arbeitgebers Freistaat \nSachsen infrage. \n\nWie die Polizeigewerkschaft, schl\u00e4gt auch meine Fraktion \nvor: Wer 20 Jahre im Schichtdienst t\u00e4tig war oder \n40 Jahre im Polizeivollzugsdienst gearbeitet hat, sollte \nauch weiterhin mit 60 Jahren in Pension gehen d\u00fcrfen. \nAlternativ zu diesem Vorschlag sind wir f\u00fcr die M\u00f6glich-\nkeit, dass Beamte, die sich gesundheitlich noch fit f\u00fchlen \nund l\u00e4nger, als bisher erlaubt, im Dienst bleiben wollen, \ndies auf freiwilliger Basis tun k\u00f6nnen. Das w\u00e4re im Sinne \nder inneren Sicherheit und des Dienstherrn, weil so \nvorhandene Kompetenzen und F\u00e4higkeiten l\u00e4nger erhal-\nten bleiben, was letztendlich auch zur Motivation der \nBeamtinnen und Beamten beitr\u00e4gt. \n\nEine zwangsweise Erh\u00f6hung des Pensionsalters w\u00fcrde \nnach der Streichung der Sonderzahlung die Attraktivit\u00e4t \ndes \u00f6ffentlichen Dienstes in Sachsen noch weiter senken. \nWahrscheinlich ist das Ihr Ziel, Herr Finanzminister. Mit \ndieser Reform sollte nun auch dem letzten Abgeordneten \nhier im Hohen Hause klar geworden sein, dass der In-\nnenminister zwar Ulbig hei\u00dft, jedoch der tats\u00e4chliche \nInnenminister zurzeit Finanzminister Unland hei\u00dft. Die \nReform des Dienst-, Besoldungs- und Versorgungsrechtes \nim Freistaat Sachsen sollte \u2013 wie von einigen Sachver-\nst\u00e4ndigen gefordert \u2013 dazu genutzt werden, ein klares, \ntransparentes und \u00fcberschaubares Dienstrecht zu schaffen, \nwie Sie, Herr Innenminister, es bei einer Konferenz des \nDGB am 11. April dieses Jahres den Personalvertretungen \n\nder unterschiedlichen Beh\u00f6rden des Freistaates verspro-\nchen haben. \n\nLeider warten wir bis heute auf dieses Gesetz, Herr \nInnenminister. Herr Michel hat ja angek\u00fcndigt, dass es im \nn\u00e4chsten Jahr eine Diskussion im Landtag dazu geben \nsoll. Leider hat es die Staatsregierung vers\u00e4umt, die \nBeamtinnen und Beamten hinsichtlich des heute geplan-\nten Gesetzesvorhabens ausf\u00fchrlich und umfassend zu \ninformieren. Lediglich mit zwei A4-Seiten an Informatio-\nnen wurden die Beamtinnen und Beamten auf der Bez\u00fc-\ngemitteilung im Juli damit abgespeist. Das ist wohl der \ngr\u00f6\u00dfte Hohn im Rahmen dieses Gesetzgebungsverfahrens. \n\nUnsere Fraktion lehnt dieses Vorhaben ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nGebhardt. \u2013 Nun die SPD-Fraktion; Herr Abg. Brangs, Sie \nhaben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich schaue in das Rund und suche verzwei-\nfelt den auch zust\u00e4ndigen Minister. Jetzt m\u00f6chte ich \nnat\u00fcrlich nicht in die Gesch\u00e4ftsordnung schauen, um ihn \nherbeizitieren zu lassen; aber ich f\u00e4nde es schon ange-\nbracht, wenn der Innenminister einer solchen Debatte \nbeiwohnen w\u00fcrde. Ich halte es f\u00fcr notwendig, die Mit-\nglieder des Kabinetts daran zu erinnern, was sie am \n26.01.2010 in einen Beschluss gefasst haben. Dort hei\u00dft \nes n\u00e4mlich: ein flexibles, transparentes, leistungsorientier-\ntes und einfaches Recht zu schaffen, das weitere Anreize \nf\u00fcr qualifizierte Bewerber bietet, die sich beim Freistaat \nSachsen bewerben k\u00f6nnen. \n\nDas ist die Maxime der Dienstrechtsreform. Wenn Sie der \nAuffassung sind, dass Sie das mit dem vorgelegten \nGesetzentwurf umsetzen, dann haben Sie dieses Ziel bei \nWeitem nicht erf\u00fcllt; denn gerade mit den vielen Vor-\nschl\u00e4gen der Verb\u00e4nde, der Gewerkschaften und zahlrei-\ncher Institutionen h\u00e4tten Sie die Chance gehabt, genau \ndiesem Anspruch Rechnung zu tragen. Das war nicht \ngewollt und deshalb muss man sich als Opposition noch \neinmal genau anschauen, in welchem Kontext wir hier \ndiskutieren, und zwar im Kontext eines Personalabbaus. \nDazu hat mein Kollege schon etwas gesagt und wenn man \ndiesen Kontext herstellt, dass wir auf der einen Seite \neinen Personalabbau haben, auf der anderen Seite aber die \nWettbewerbsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes in Sach-\nsen in manchen Bereichen infrage gestellt wird, dann \nm\u00fcssen wir schauen, welche Auswirkungen die Anhebung \nder Altersgrenze hat. Diese Auswirkungen sind klar: Der \nDruck auf die, die bleiben, wird sich erh\u00f6hen und wir \nwerden damit nicht erreichen, dass eine dringend notwen-\ndige Verj\u00fcngung des \u00f6ffentlichen Dienstes eintritt. \n\nDie einzige sinnvolle Chance w\u00e4re es, wenn wir einen \nsozial vertr\u00e4glichen Umbau organisieren w\u00fcrden und \nwenn wir diesen auch mit Blick auf die Lebensalterszeit \nflexibel \u2013 da, wo es m\u00f6glich ist \u2013 f\u00fcr die Angestellten und \n\n 3917\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nArbeiter tariflich und sonst f\u00fcr die Beamtinnen und \nBeamten gesetzlich regeln. Genau das machen Sie mit \ndiesem Gesetzentwurf gerade nicht. \n\nIch will einige Anmerkungen im Detail machen. Man darf \ndas Thema Lebensarbeitszeit nicht allein unter fiskali-\nschen Gesichtspunkten betrachten, sondern es geht vor \nallem auch um die Funktionalit\u00e4t und die Attraktivit\u00e4t des \n\u00f6ffentlichen Dienstes. Ich kenne viele, viele Investoren, \ndie in den letzten Jahren auch deshalb hierhin gekommen \nsind, weil sie gesagt haben, sie haben einen wunderbar \nfunktionierenden, engagierten \u00f6ffentlichen Dienst vorge-\nfunden, der teilweise Bauantr\u00e4ge in einem Zeitraum \nabgearbeitet hat, \u00fcber den andere L\u00e4nder nur staunen \nk\u00f6nnen. Es werden hier Gewerbegebiete innerhalb k\u00fcr-\nzester Zeit aus dem Boden gestampft und die planrechtli-\nchen Voraussetzungen geschaffen, und das hat auch etwas \nmit einem attraktiven \u00f6ffentlichen Dienst zu tun. \n\nIch wei\u00df nicht, ob die Botschaft, die Sie heute mit dem \nGesetzentwurf aussenden, wirklich stimmig ist. Die \nschrittweise Anhebung einer Altersgrenze hat nat\u00fcrlich \nimmer etwas damit zu tun, wer \u00fcberhaupt betroffen ist. \nDas gilt f\u00fcr die Privatwirtschaft genauso wie f\u00fcr den \n\u00f6ffentlichen Dienst. Wenn man sich die gesundheitlichen \nBelastungen im \u00f6ffentlichen Dienst, aber auch in der \nPrivatwirtschaft ansieht \u2013 wir sprechen aber hier \u00fcber den \n\u00f6ffentlichen Dienst \u2013, dann kommen in vielen F\u00e4llen die \nBeamtinnen und Beamten nicht dazu, dieses eigentliche \nRegeleintrittsalter zu erreichen; sondern sie gehen vorher \nmit Abschl\u00e4gen in Pension. \n\nGenau deshalb gibt es auch innerhalb unserer Fraktion \nund innerhalb unserer Partei eine Diskussion dar\u00fcber, ob \ndie Anhebung der Altersgrenze auf 67 Jahre der Weisheit \nletzter Schluss ist. Viele sind mittlerweile anderer Auffas-\nsung \u2013 deshalb hat der Bundesvorstand der SPD ganz klar \ngesagt, wir m\u00fcssen uns noch einmal mit den eigentlichen \nReformen, die wir selbst mit zu verantworten hatten, \nauseinandersetzen. Wenn wir wollen, dass \u00e4ltere Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer l\u00e4nger arbeiten, dann \nmuss man ihnen auch die M\u00f6glichkeit geben, dass sie \neinen Arbeitsplatz vorfinden, von dem sie leben k\u00f6nnen \nund in dem sie vern\u00fcnftige Rentenanspr\u00fcche erwerben \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nIm Moment ist das nicht der Fall \u2013 oh, ich war zu schnell; \ndanke sch\u00f6n, wenn DIE LINKE schon klatscht, meine \neigene Fraktion macht das nicht. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nDas ist Veredlung! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Ja, ich habe die Botschaft verstanden, allein, der Glaube \nfehlt mir. \n\nWir m\u00fcssen uns ernsthaft damit auseinandersetzen, ob wir \nnicht etwas daf\u00fcr tun sollten, dass eben mehr \u00e4ltere \nMenschen l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen. Erst wenn es m\u00f6glich \nist, dass Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr rund 50 % der \u00fcber Sechzigj\u00e4h-\n\nrigen vorhanden sind, k\u00f6nnen wir \u00fcber die tats\u00e4chliche \nAnpassung der Rentenregelgrenze auf 67 Jahre sprechen. \n\nIm Bereich der Polizei gibt es noch einmal die besonderen \nRegelungen. Dort ist es meines Wissens so, dass im \nBereich der Dienstverrichtungen das Thema Wechsel-\nschichtdienst und Schichtdienst dringend nachgebessert \nwerden m\u00fcsste. Der Schichtdienst der Polizei unterschei-\ndet sich elementar von anderen Branchen und der Gesetz-\nentwurf wird dem in keiner Weise gerecht. \n\nKlar ist auch, dass eine langj\u00e4hrige Wechselschicht- und \nSchichtarbeit zu immensen Belastungen f\u00fchrt, die Aus-\nwirkungen auf die Gesundheit und damit auf eventuelle \nAnspr\u00fcche gegen\u00fcber dem Arbeitgeber haben. \n\nLassen Sie mich zum eigentlichen Kern des Skandals \nkommen, wenn ich mir Ihren Gesetzentwurf anschaue. \nSie haben hier einen Gesetzentwurf eingebracht, mit dem \nSie trotz der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichts-\nhofes, trotz der Rechtsprechung des Bundesverfassungs-\ngerichtes und des Bundesverwaltungsgerichtes keine \ntats\u00e4chliche Gleichstellung bez\u00fcglich gleichgeschlechtli-\ncher Partnerschaften hinbekommen. Sie haben also heute \neinen Gesetzentwurf vorgelegt, der eine gravierende \nRegelungsl\u00fccke enth\u00e4lt. Sie setzen sich \u00fcber die geltende \nRechtsprechung hinweg. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr m\u00fcssten Sie \nmir wirklich einmal n\u00e4herbringen. \n\nEs ist in zahlreichen anderen Bundesl\u00e4ndern ganz klar \ngeregelt; dort hat diese aktuelle Rechtsprechung Einlass \nin Novellierungsvorschl\u00e4ge der entsprechenden Gesetze \ngefunden. Jetzt haben Sie hier die Chance, auch in Ihrem \nGesetzentwurf diese Regelungsl\u00fccke zu schlie\u00dfen. Das \nhat etwas mit dem Familienzuschlag, mit den Auslandszu-\nschl\u00e4gen, mit Aufwandsentsch\u00e4digungen und mit der \nHinterbliebenenversorgung zu tun. All das hat etwas mit \nder Frage zu tun, wie Sie mit eingetragenen Lebenspart-\nnerschaften umgehen. \n\nIch habe mir gedacht, es kann doch keine Methode sein, \nwas Sie hier versuchen. Aber scheinbar doch; denn wenn \nman sich ansieht, wie die CDU im Bundesrat mit dem \nThema eingetragene Lebenspartnerschaft im Steuerrecht \numgegangen ist, dann haben Sie dort mehrheitlich mit den \nCDU-regierten Bundesl\u00e4ndern widersprochen, dass der \nGleichheitsgrundsatz im Steuerrecht f\u00fcr eingetragene \nLebenspartnerschaften umgesetzt wird. Das passt aber \nnicht mit Ihrer Programmatik zusammen \u2013 ich zitiere \neinmal aus Ihrem Programm \u2013: \u201eDie CDU respektiert die \nEntscheidung von Menschen, die in anderen Formen der \nPartnerschaft als der Ehe ihren Lebensentwurf verwirkli-\nchen. Wir erkennen an, dass auch in solchen Beziehungen \nWerte gelebt werden, die grundlegend f\u00fcr unsere Gesell-\nschaft sind.\u201c \n\nUm genau diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen, damit Ihre Pro-\ngrammatik wieder zu konkreter Politik passt, gebe ich \nIhnen jetzt die Chance, dies durch die Annahme unseres \n\u00c4nderungsantrages zu tun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n 3918\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBrangs. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Karabinski. \u2013 \nFrau J\u00e4hnigen, Sie sind danach an der Reihe. Herr Kara-\nbinski, Sie haben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung und \ndie Fraktionen von CDU und FDP stellen sich den Her-\nausforderungen des demografischen Wandels. Die Anhe-\nbung der Altersgrenzen f\u00fcr den Ruhestandseintritt der \nBeamten und Richter ist notwendig f\u00fcr eine nachhaltige \nund generationengerechte Gestaltung der Beamtenversor-\ngung. Sie ist auch die richtige Antwort auf die Herausfor-\nderungen, die durch die demografische Entwicklung \nentstanden sind. \n\nZudem ist es schlichtweg eine Frage der Gleichbehand-\nlung von Beamten mit den Arbeitnehmern, deren Renten-\neintrittsalter bereits 2007 schrittweise auf 67 Jahre ange-\nhoben wurde. \n\n\u201eWer vor 50 Jahren sein Berufsleben begann, der kennt \nnoch die 48-Stunden-Woche und wei\u00df, dass damals im \nSchnitt zehn Jahre lang Rente gezahlt wurde. Heute haben \nwir die 40-Stunden-Woche und zahlen durchschnittlich \n17 Jahre lang Rente. Wir treten im Durchschnitt mit \n21 Jahren in das Berufsleben ein und arbeiten weniger \nlange als die Generationen vor uns. Die Altersversorgung \nw\u00fcrde 2030 durchschnittlich 20 Jahre lang gezahlt wer-\nden. Man kann das alles ignorieren \u2013 klug w\u00e4re es nicht \nund verantwortlich schon gar nicht. Wir haben die Ver-\nantwortung f\u00fcr heute und f\u00fcr morgen, aber auch f\u00fcr die \nkommenden Generationen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, das sind nicht etwa meine \nWorte, sondern die Worte des damaligen Bundesministers \nf\u00fcr Arbeit und Soziales Franz M\u00fcntefering in der Debatte \nzum Rentenversicherungs-Altersgrenzenanpassungsgesetz \nim Deutschen Bundestag im M\u00e4rz 2007. \n\nGerade einmal vier Jahre sp\u00e4ter im S\u00e4chsischen Landtag \nsind diese Argumente bei der Entscheidungsfindung der \nSPD-Fraktion im Hinblick auf die Anhebung der Alters-\ngrenzen bei Beamten offensichtlich nicht mehr relevant. \nSie h\u00e4ngen ihr F\u00e4hnlein einfach nach dem Wind, anstatt \ndie Realit\u00e4t zur Kenntnis zu nehmen. So erw\u00e4hne ich in \ndiesem Zusammenhang Ihren grunds\u00e4tzlichen Richtungs-\nschwenk beim Thema Anhebung der Lebensarbeitszeit \nauf 67 Jahre nach der verlorenen Bundestagswahl, ganz \nnach dem Motto \u201eWas k\u00fcmmert mich mein Geschw\u00e4tz \nvon gestern?\u201c \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren von der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN! Ihnen m\u00f6chte ich, kurz bevor Sie \nsprechen, noch in Erinnerung rufen, dass in der Zeit Ihrer \nRegierungsbeteiligung im Hamburger Senat das Gesetz \nzur Neuregelung des Hamburgischen Beamtenrechts \nverabschiedet wurde, das ein schrittweises Ansteigen der \nAltersgrenze von 65 auf 67 Jahre bis zum Jahr 2029 \nvorsieht. Wenn Sie dem vorliegenden Gesetzentwurf nicht \nzustimmen, nehmen Sie sehenden Auges in Kauf, dass bei \n\nAblehnung des Gesetzentwurfes eine Diskussion \u00fcber die \nH\u00f6he der Beamtenpension aufflammt und f\u00fcr Beamte und \nRichter dauerhaft eine k\u00fcrzere Lebensarbeitszeit im \nVergleich zu den Arbeitnehmern in der gesetzlichen \nRentenversicherung gilt. \n\nIch frage Sie, meine Damen und Herren von der Opposi-\ntion: Sieht so verantwortungsvolle, generationengerechte \nPolitik aus? Ich glaube nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung von CDU und FDP \nverschlie\u00dft hingegen nicht die Augen vor der Realit\u00e4t. Der \nGrundsatz der Generationengerechtigkeit gebietet es \nschlichtweg, auf die l\u00e4ngere Lebenserwartung mit einer \nl\u00e4ngeren Lebensarbeitszeit zu antworten. Wir ignorieren \nnicht, dass die Zeit des Ruhestandes zunimmt, w\u00e4hrend \ndie Zeit des Berufslebens konstant bleibt bzw. sogar \nabnimmt. Ebenso wenig missachten wir die Tatsache, dass \nselbst bei Anhebung der Lebensarbeitszeit f\u00fcr Beamte die \nPensionslaufzeiten weiter steigen werden. Dar\u00fcber hinaus \nm\u00f6chte ich betonen, dass es hier nur um eine Regelalters-\ngrenze geht. Bereits bei der Diskussion um das Renten-\nversicherungs-Altersgrenzenanpassungsgesetz 2007 wur-\nde seitens der FDP die m\u00f6glichst lange Teilhabe am \nErwerbsleben als Leitbild sowie das Konzept eines \nflexiblen \u00dcbergangs in die Rente herausgestellt. An dieser \nZielsetzung halten wir weiterhin fest. \n\nHerr Brangs, was Ihren \u00c4nderungsantrag im Zusammen-\nhang mit der Gleichstellung von Lebenspartnerschaften \nund der Ehe angeht, so verweise ich auf meinen Redebei-\ntrag zum entsprechenden Gesetzentwurf der LINKEN \nvom 19. Mai 2010. CDU und FDP haben im Koalitions-\nvertrag eine umfassende Novellierung des Dienst-, Besol-\ndungs- und Versorgungsrechts vereinbart. Im Zuge dieser \nNovellierung wird auch die Anpassung des Landesrechts \nan das Lebenspartnerschaftsrecht des Bundes erfolgen. \nWenn Sie tats\u00e4chlich glauben, dass Gleichstellung und \nAkzeptanz von eingetragenen Lebenspartnerschaften \nallein durch das Einf\u00fcgen der W\u00f6rter \u201eEingetragene \nLebenspartnerschaft\u201c in die Gesetze erreicht werden \nkann, dann verschlie\u00dfen Sie die Augen vor der Realit\u00e4t. \nEine wirkliche Gleichstellung, Herr Brangs, geschieht in \nden K\u00f6pfen, nicht auf dem Papier. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung und die sie tragenden \nFraktionen von CDU und FDP werden auch weiterhin \ndaran arbeiten, den Freistaat in den n\u00e4chsten Jahren zu \nmodernisieren und zukunftsfest zu machen. Die Anhe-\nbung der Altersgrenzen bei Beamten und Richtern ist ein \nwichtiger Schritt im Rahmen dieser Zielsetzung und sorgt \nf\u00fcr eine gerechte und ausgeglichene Lastenverteilung \ngegen\u00fcber den Arbeitnehmern der gesetzlichen Renten-\nversicherung. \n\n(Widerspruch des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition! So sieht \nsozial gerechte Politik aus. Springen Sie \u00fcber Ihren \n\n 3919\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nSchatten und stimmen Sie dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, nun folgt die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es spricht Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mein Vorredner hat \nversucht, die GR\u00dcNEN-Position zu antizipieren. Allein, \nSie haben die Knackpunkte unserer Kritik an diesem \nGesetz nicht getroffen. Wenn man bei den Beamten wie \nbei den Angestellten die Altersgrenzen steigen l\u00e4sst und \ngleichzeitig in erheblichem Umfang, wie angek\u00fcndigt, \nStellenabbau betreibt \u2013 17 000 Stellen hat der Minister-\npr\u00e4sident am Anfang des Jahres angek\u00fcndigt \u2013, dann hat \nman ein Problem, denn es gibt au\u00dfer bei der Polizei \nkeinen Einstellungskorridor mehr. Die Vertreter der \neinzelnen Fachgewerkschaften haben das in der Anh\u00f6rung \nam Beispiel des Justizvollzugsdienstes geschildert. Dieses \nProblem m\u00fcssen Sie viel, viel ernster nehmen. \n\nEs soll im Freistaat ein Personalentwicklungskonzept \ngeben, aber weder die Besch\u00e4ftigten noch die Opposition \nkennen es: Also kann es auch nicht wirken. Sie haben \noffenbar auch keine Ideen. Es wird schon spekuliert, dass \ndurch die Verwaltungsumz\u00fcge Leute aus der Verwaltung \ngescheucht werden sollen, aber das sind vielleicht die \nLeistungstr\u00e4ger, die wir brauchen. \n\nSie geben mit diesem Gesetzentwurf auch die Instrumente \naus der Hand, die Sie dazu br\u00e4uchten. Flexibilisierung bei \nden Alterszeiten \u2013 der Vorredner von den LINKEN hat \ndazu schon etwas gesagt \u2013, Altersteilzeitmodelle, die nun \nnicht mehr m\u00f6glich sind. Wir glauben, das ist schlichtweg \nfalsch und wird der Situation nicht gerecht. Da hilft der \nVerweis auf kommende Dienstrechtsreformen, die in \ndiesem Hohen Haus seit Jahr und Tag angek\u00fcndigt wer-\nden, \u00fcberhaupt nichts. \n\nSo ist es aber auch bei der eingetragenen Lebenspartner-\nschaft. Herr Karabinski, es geht bei diesen Worten um \nRecht und Gesetz und nicht um irgendwelche Parteitags-\nbeschl\u00fcsse, die Sie vielleicht in ihrer Tradition nicht ernst \nnehmen. Es geht darum, dass unser Beamtenrecht seit \nnunmehr zehn Jahren gegen Bundesrecht und auch gegen \nEuroparecht verst\u00f6\u00dft. Zu Recht haben das die Gewerk-\nschaften, Beamtenbund und die Gewerkschaft der Polizei \nbei der Anh\u00f6rung angemahnt. Das ist ein rechtswidriger \nZustand. Folge sind Gerichtsverfahren f\u00fcr den Freistaat. \nDas ist f\u00fcr die Betroffenen \u00e4rgerlich. Der Freistaat verliert \nsie und hat zus\u00e4tzliche Kosten. Das ist dringend nachzu-\nbessern. Sie k\u00f6nnen doch nicht auf zuk\u00fcnftige Verfahren \nverweisen, wenn hier Kosten entstehen und Leute frust-\nriert werden. Es ist ein politischer Offenbarungseid. Wir \nals Fraktion weisen seit Jahr und Tag darauf hin, dass bei \nden einzelnen \u00c4nderungen des Beamtengesetzes diese \nAspekte ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Das wird gegen-\n\n\u00fcber den Betroffenen immer zugesagt, aber es wird nicht \ngehalten. Die haben kein Vertrauen mehr in Sie. \n\nIch sage noch einmal: Es geht um Recht und Gesetz und \num die Vermeidung b\u00fcrokratischer Gerichtsverfahren. \nDas ist unakzeptabel. Ihre Entschuldigungen und Verwei-\nsung auf zuk\u00fcnftige Gesetze beruhigen uns \u00fcberhaupt \nnicht mehr. Ich schlage vor, dass wir als Parlament jetzt \ninterfraktionell Druck machen, dass alle Gesetze, die die \neingetragenen Lebenspartnerschaften noch nicht enthalten \n\u2013 wir haben seit unserer Gro\u00dfen Anfrage eine Auflistung \n\u2013, schleunigst im Sternverfahren angepasst werden. Wer \nin einem Jahr alle Gesetze, die Landesdirektionen und \nandere Verwaltungsstandorte betreffen, \u00e4ndern will und \nkann, der kann das bei gutem Willen auch bei der einge-\ntragenen Lebenspartnerschaft. Dazu werden wir noch \nreden m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJ\u00e4hnigen. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich die n\u00e4chste Fraktion \naufrufe \u2013 weil ich das eben gerade erlebt habe \u2013, bitte ich \nSie mit Respekt vor der Arbeit, die wir hier im Hohen \nHause zu erledigen haben, Telefonate, die Sie per Handy \nf\u00fchren wollen, nicht in diesem Raum zu f\u00fchren, sondern \nden Raum zu verlassen und in die Lobby zu gehen. Das \nst\u00f6rt unsere Arbeit. Die Gespr\u00e4che, die Sie hier f\u00fchren, \nsind ohnehin schon l\u00e4rmbel\u00e4stigend genug. Vielen Dank \nf\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis. \n\nNun frage ich die NPD-Fraktion, ob es Redebedarf gibt. \u2013 \nEs bleibt dabei, kein Redebedarf. Dann ist die erste Runde \nder Stellungnahmen seitens der Fraktionen beendet. Gibt \nes weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht feststel-\nlen. Nun frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsmi-\nnister Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren Abgeordnete! Die Anhebung der Altersgrenzen \nvon Beamten und Richtern f\u00fcr den Eintritt in den Ruhe-\nstand um zwei Jahre soll grunds\u00e4tzlich zeit- und wir-\nkungsgleich zu den Ma\u00dfnahmen, die in der gesetzlichen \nRentenversicherung getroffen wurden, erfolgen. \n\nDie einzelnen Details der Regelungen wurden bereits in \nder Debatte angesprochen bzw. in den Aussch\u00fcssen \nberaten. Lassen Sie mich noch einmal kurz auf die Gr\u00fcn-\nde eingehen: Die Anhebung der Altersgrenze in der \nBeamtenversorgung ist insbesondere wegen der demogra-\nfischen Ver\u00e4nderung bzw. der l\u00e4ngeren Lebenserwartung \nunabdingbar. Sie ist notwendig, um in diesem Zusam-\nmenhang die k\u00fcnftigen finanziellen Versorgungslasten zu \nbegrenzen. Unabh\u00e4ngig davon ist es auch aus Gerechtig-\nkeitsgr\u00fcnden notwendig. Es w\u00e4re in der \u00d6ffentlichkeit \nnicht darstellbar, die Altergrenze in der gesetzlichen \nRentenversicherung anzuheben und sie in der Beamten-\nversorgung auf dem alten Stand zu belassen. Zur \u00dcberpr\u00fc-\n\n 3920\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nfung der getroffenen Ma\u00dfnahmen ist eine sogenannte \nRevisionsklausel vorgesehen. In Anlehnung an die Rege-\nlung des Bundes ist alle vier Jahre die Erstellung eines \nentsprechenden Berichts durch die Staatsregierung vorge-\nsehen. \n\nIch bitte Sie um Ihre Zustimmung zum vorliegenden \nGesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Wortmeldun-\ngen liegen mir keine weiteren vor. Wir kommen damit zur \nAbstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur Anhebung \nder Altersgrenzen und zur \u00c4nderung weiterer beamten-\nrechtlicher Regelungen, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung, Drucksache 5/5726. Abgestimmt wird auf der \nGrundlage der Beschlussempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses, Drucksache 5/6796. Auch hier liegt \nein \u00c4nderungsantrag vor und ich m\u00f6chte mit Ihnen \nverabreden, dass wir zun\u00e4chst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \nabstimmen und dann die Abstimmung zum Gesetzentwurf \nvornehmen. \u2013 Ich kann keinen Widerspruch feststellen. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag Drucksache 5/6945, \n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion. Herr Brangs, soll er \nnoch einmal eingebracht werden? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann bitte ich um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Die \nGegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 \nVielen Dank. Jetzt frage ich einmal meine beiden Schrift-\nf\u00fchrerinnen: Wie haben Sie das gesehen? \n\n(Der Pr\u00e4sident ber\u00e4t sich mit seinen \nSchriftf\u00fchrerinnen. \u2013 Unruhe \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Brangs? \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte gern \neinmal wissen, wie das Pr\u00e4sidium jetzt mit dem Abstim-\nmungsergebnis umgeht. F\u00fcr mich war es ein sehr knappes \nErgebnis und ich w\u00fcrde sonst die Ausz\u00e4hlung beantragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ganz kleinen Moment. \nIch frage hier noch einmal. \n\n(Der Pr\u00e4sident ber\u00e4t sich erneut mit  \nseinen Schriftf\u00fchrerinnen. \u2013 Unruhe) \n\nIch bitte die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer um \nUnterst\u00fctzung. Bitte kommen Sie zu mir an den Tisch. \n\n(Der Pr\u00e4sident ber\u00e4t sich mit den \nParlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern.) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben hier das Ergebnis \nnicht richtig feststellen k\u00f6nnen. Wir wiederholen die \nAbstimmung. Die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nz\u00e4hlen f\u00fcr ihre Fraktionen \n\n(Heiterkeit) \n\ndie Stimmen und teilen mir dann das Ergebnis mit, so \ndass wir dann ein sachgerechtes Ergebnis feststellen \nk\u00f6nnen. Es geht also noch einmal um den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der SPD, Drucksache 5/6945. Ich bitte \num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Die PGF merken \nsich das und jetzt \n\n(Heiterkeit) \n\nkommen die Gegenstimmen. \u2013 Vielen Dank. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Ich glaube, jetzt m\u00fcssen Sie nicht \nmehr vorkommen und mir das sagen. Na ja, Sie stehen da \nin irgendwelchen Ecken und da bekomme ich das nicht \nmit. Bei der Abstimmung, denke ich einmal, sind Sie so \nkollegial und zeigen, wie man sich hier verh\u00e4lt. Es war \njetzt sehr deutlich zu erkennen, wie das Ergebnis aussieht. \nDem \u00c4nderungsantrag ist mit sehr vielen Stimmen daf\u00fcr, \naber doch mit gro\u00dfer Mehrheit nicht entsprochen worden. \nMeine Damen und Herren! Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre \nMitarbeit. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\nwurf. Zun\u00e4chst lasse ich \u00fcber die neue \u00dcberschrift \u201eGe-\nsetz zur Anhebung der Altersgrenzen und zur \u00c4nderung \nweiterer beamtenrechtlicher Regelungen\u201c abstimmen. Ich \nbitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\nmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen, zahlreichen Stimmen dagegen ist der \n\u00dcberschrift dennoch mehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen zu Artikel 1. Auch hier bitte ich um die \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen, \nStimmen dagegen ist dem Artikel 1 mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. \n\nArtikel 2. Auch hier bitte ich um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Vielen Dank. \u2013 Bei Stimmenthaltungen, \nStimmen dagegen ist dem Artikel 2 mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. \n\nWir kommen nun zu Artikel 3. Auch hier bitte ich um die \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist dasselbe \nAbstimmungsverhalten festzustellen. \n\nWir kommen zu Artikel 4. Auch hier bitte ich um die \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen, \nStimmen dagegen ist dem Artikel 4 mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. \n\nWir kommen zu Artikel 5. Die Daf\u00fcr-Stimmen?. \u2013 Vielen \nDank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Auch hier ist dasselbe Abstimmungsverhalten \nfestzustellen. \n\nWir kommen zu Artikel 6 \u201eInkrafttreten\u201c. Ich bitte um die \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei Stimment-\nhaltungen, Stimmen dagegen ist dem Artikel 6 mehrheit-\nlich zugestimmt worden. \n\n(Stefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n 3921\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Schluss-\nabstimmung. \u2013 Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident, wie bereits ange-\nk\u00fcndigt, beantrage ich f\u00fcr meine Fraktion namentliche \nAbstimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Zur Schlussabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf \nGesetz zur Anhebung der Altersgrenzen und zur \u00c4nde-\nrung weiterer beamtenrechtlicher und hochschulrechtli-\ncher Regelungen ist namentliche Abstimmung beantragt \nworden. Diese wird jetzt vorbereitet. \n\nDie Zwischenzeit m\u00f6chte ich f\u00fcr einige Hinweise nutzen. \nIn \u00a7 105 unserer Gesch\u00e4ftsordnung sind diese nachzule-\nsen. Wir werden wie folgt verfahren: \n\nNach dem Aufruf ihres Namens durch einen Schriftf\u00fchrer \nantworten die jeweils aufgerufenen Mitglieder des Land-\ntags bitte laut mit Ja, Nein oder Enthaltung, und der \namtierende Schriftf\u00fchrer wird dann die Antwort wieder-\nholen. Im Zweifelsfall wird noch einmal nachgefragt. \nErfolgt keine Antwort, stellt der amtierende Schriftf\u00fchrer \nfest, dass sich das entsprechende Mitglied nicht an der \nAbstimmung beteiligt hat. Vor dem Schluss der Abstim-\nmung fragt die amtierende Schriftf\u00fchrerin nach, ob ein \nanwesendes Mitglied des Landtags nicht aufgerufen \nworden ist. Ist dies der Fall, wird das betreffende Mitglied \ndes Landtags nach seiner Stimmabgabe gefragt. Danach \nwird dann das Ergebnis festgestellt und verk\u00fcndet, und \nich teile es Ihnen mit. \n\nIch darf Sie fragen: Sind Sie bereit? \u2013 Dann beginnen wir \nmit der namentlichen Abstimmung. Frau Giegengack, Sie \nhaben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Wir beginnen mit \nder namentlichen Abstimmung \u00fcber die Drucksache \n5/6796 ab dem Buchstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage) \n\nBefindet sich ein Landtagsabgeordneter im Raum, den ich \nnicht aufgerufen habe und der seine Stimme noch abge-\nben m\u00f6chte? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die na-\nmentliche Abstimmung beendet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann bitte ich Sie jetzt, \ndie Stimmen auszuz\u00e4hlen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich darf Ihnen \nnun das Ergebnis mitteilen: Von den 132 Abgeordneten \nhaben 8 Abgeordnete nicht an der Abstimmung teilge-\nnommen, 14 haben sich enthalten, 41 haben mit Nein und \n69 mit Ja gestimmt. Damit ist der Gesetzentwurf be-\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit ist die Information gege-\nben worden, dass es jetzt noch eine Erkl\u00e4rung zum Ab-\nstimmungsverhalten gibt. Herr Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \nIch m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich \nhabe dem Gesetzentwurf an sich zugestimmt, weil ich \ninhaltlich hinter dem Gesetzentwurf stehe. Ich habe dem \n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion deshalb zugestimmt, \nweil er genau das aufgreift, was auch die Koalitionsfrak-\ntionen in vergangenen Plenarsitzungen hier mehrfach \nzugesagt haben und ich nach wie vor hinter dieser Zusage \nstehe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSchreiber. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit nach dem Schornsteinfeger-Handwerksgesetz \nund dem Schornsteinfegergesetz im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsSchfHwGZuG) \n\nDrucksache 5/5896, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/6841, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch: \nW\u00fcnscht ein Abgeordneter bzw. eine Abgeordnete das \nWort? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage den \nBerichterstatter des Ausschusses, Herrn Hartmann: Wird \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Auch das kann ich nicht feststel-\nlen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit k\u00f6nnen wir zur Ab-\nstimmung kommen. Aufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die \nZust\u00e4ndigkeiten nach dem Schornsteinfeger-Handwerks-\ngesetz und Schornsteinfegergesetz im Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsSchfHwGZuG), Drucksache 5/5896. Abgestimmt \nwird auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \nInnenausschusses, Drucksache 5/6841. \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\n 3922\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nliegen mir nicht vor, sodass wir mit der Abstimmung \nbeginnen k\u00f6nnen. \n\nZun\u00e4chst stimmen wir \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Ich bitte \num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und keinen \nGegenstimmen ist der \u00dcberschrift zugestimmt worden. \n\nWir kommen nun zu \u00a7 1, Zust\u00e4ndigkeiten der Landesdi-\nrektionen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen \nDank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nist bei Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen \ndem \u00a7 1 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen nun zu \u00a7 2, Zust\u00e4ndigkeiten der Landkreise \nund kreisfreien St\u00e4dte. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Auch hier wieder Stimmenthaltungen, keine \nGegenstimmen. Damit mehrheitliche Zustimmung zum \n\u00a7 2. \n\nWir kommen zu \u00a7 3. Daf\u00fcr-Stimmen? \u2013 Vielen Dank. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist \ndasselbe Abstimmverhalten festzustellen. \n\nWir kommen zu \u00a7 4. Auch hier bitte ich um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und keinen Gegen-\nstimmen ist dem \u00a7 4 zugestimmt worden. \n\nNun zu \u00a7 5, Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten: Die Daf\u00fcr-\nStimmen? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmenthaltun-\ngen und keinen Gegenstimmen ist dem \u00a7 5 zugestimmt \nworden. \n\nWir kommen nun zur Schlussabstimmung \u00fcber den \nGesetzentwurf als Ganzes. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Meine Damen und \nHerren, bei Stimmenthaltungen und keinen Gegenstim-\nmen ist dem Gesetzentwurf zugestimmt worden, damit \ndas Gesetz beschlossen und der Tagesordnungspunkt 5 \nerledigt. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber den Anspruch auf Bildungsfreistellung im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Bildungsfreistellungsgesetz \u2013 S\u00e4chsBFG) \nDrucksache 5/6323, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Von daher spricht \nnur die einreichende Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \nGR\u00dcNEN, und das \u00fcbernimmt Herr Abg. Jennerjahn. \nHerr Jennerjahn, Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eWer \nnichts im Boden hat, der muss was in der Birne haben.\u201c \u2013\n Das ist ein Zitat, das vom CDU-Bundestagsabgeordneten \nWolfgang Bosbach stammt, und es bringt sehr gut auf den \nPunkt, warum wir ein Bildungsfreistellungsgesetz im \nFreistaat Sachsen brauchen. \n\nNat\u00fcrlich freuen auch wir Gr\u00fcne uns, wenn Unternehmen \ndie Qualifizierung ihrer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \nselbst in die Hand nehmen und als entscheidenden Wett-\nbewerbsfaktor ansehen. Ich bin mir auch sicher, dass jeder \nin diesem Hohen Hause einige positive Beispiele nennen \nk\u00f6nnte. Die Frage ist aber, ob wir uns angesichts dessen \nberuhigt zur\u00fccklehnen d\u00fcrfen oder es einer grunds\u00e4tzli-\ncheren Betrachtung bedarf. \n\nWir leben in einem rohstoffarmen Land und sind auf die \nPotenziale unserer Menschen angewiesen. Fachkr\u00e4fteeng-\np\u00e4sse sind schon heute sp\u00fcrbar und bremsen das Wirt-\nschaftswachstum. Die demografische Entwicklung ver-\nsch\u00e4rft diese Situation; das haben wir schon h\u00e4ufig hier \nbehandelt. Die Herausforderung lautet also: Nachwuchs \n\nknapper \u2013 Belegschaften \u00e4lter, und damit wird auch \nlebenslanges Lernen immer weniger zum Schlagwort und \nimmer mehr zur Realit\u00e4t, wenn es darum geht, Besch\u00e4fti-\ngungs- und Innovationsf\u00e4higkeit sicherzustellen, zumal \nsich die Anforderungen im Beruf und im gesellschaftli-\nchen Leben rasant wandeln. \n\nProduktlebenszyklen werden aufgrund neuer Technolo-\ngien immer k\u00fcrzer, die zunehmende Internationalisierung \nerfordert zunehmend interkulturelle Kompetenzen, und \ndie wenigsten, die heute ins Berufsleben einsteigen, \nk\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass sie im fortgeschritte-\nnen Alter noch im gleichen Beruf t\u00e4tig sind. Vor diesem \nHintergrund reicht es nicht aus, Fortbildungen einzig vom \nWohlwollen des Arbeitgebers abh\u00e4ngig zu machen. Hier \nbraucht es einen Rechtsanspruch f\u00fcr die Arbeitnehmerin-\nnen und Arbeitnehmer. \n\nAuch die verf\u00fcgbaren Zahlen deuten letztlich darauf hin, \ndass es nicht reicht, sich ausschlie\u00dflich auf die Selbstor-\nganisation von Weiterbildungsma\u00dfnahmen in den Unter-\nnehmen zu verlassen. Die Ergebnisse des Berichtssystems \nWeiterbildung deuten darauf hin, dass der Anteil der \nBesch\u00e4ftigten mit Teilnahme an beruflicher Weiterbildung \nin den letzten Jahren gesunken ist. Vor allem bei \u00c4lteren \nsind Weiterbildungsteilnahme und -f\u00f6rderung auf unter-\ndurchschnittlich niedrigem Niveau, und auch Teilzeitbe-\nsch\u00e4ftigte mit geringem Stundenumfang bzw. geringf\u00fcgig \n\n 3923\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nBesch\u00e4ftigte sowie niedrigqualifizierte Arbeitnehmer und \nLeiharbeitnehmer nehmen viel seltener an beruflicher \nWeiterbildung teil als der Durchschnitt. \n\nEin weiterer Fakt ist, dass die Teilnahmequote an Weiter-\nbildung insgesamt bei Erwerbst\u00e4tigen in gro\u00dfen Betrieben \ndeutlich h\u00f6her als in kleinen Betrieben ist. Der Unter-\nschied betr\u00e4gt hier 21 Prozentpunkte. Das hei\u00dft, in Gro\u00df-\nbetrieben nehmen rund 47 % der Besch\u00e4ftigten an Wei-\nterbildungsma\u00dfnahmen teil, in Kleinbetrieben sind es \ngerade einmal 26 %. Da wir in Sachsen vorwiegend \nkleine und mittlere Unternehmen haben, m\u00fcssen wir an \ndieser Stelle gezielt gegensteuern. Ein Baustein dazu ist \nunser Entwurf eines S\u00e4chsischen Bildungsfreistellungsge-\nsetzes, und \u2013 auch das will ich gleich dazusagen \u2013 das \nkann nat\u00fcrlich nicht die einzige Ma\u00dfnahme sein; es sind \nweitere n\u00f6tig. \n\nAn dieser Stelle will ich auch ausdr\u00fccklich sagen, dass die \nvon der Staatsregierung eingef\u00fchrten Weiterbildungs-\nchecks durchaus ein Schritt in die richtige Richtung sein \nk\u00f6nnen. Allerdings z\u00e4umen Sie das Pferd von hinten auf; \ndenn: Was n\u00fctzen einem Arbeitnehmer Weiterbildungs-\nchecks, wenn der Arbeitgeber die Teilnahme an einer \nWeiterbildungsveranstaltung ohne Weiteres verhindern \nkann? Unser Gesetzentwurf schafft also die Vorausset-\nzung, damit das System der Weiterbildungschecks richtig \ngreifen kann. \n\nMit dem Ihnen vorliegenden Entwurf sollen die Besch\u00e4f-\ntigten im Freistaat Sachsen erstmals gegen\u00fcber ihrem \nArbeitgeber einen Rechtsanspruch auf Freistellung von \nder Arbeit und die Fortzahlung eines Arbeitsentgelts f\u00fcr \nzehn Arbeitstage in zwei aufeinanderfolgenden Kalender-\njahren zum Zwecke der beruflichen, politischen sowie der \nallgemeinen Weiterbildung erhalten. Das ist in diesem \nHohen Haus sicherlich bekannt. Der Ansatz ist nicht ganz \nneu. Es hat mehrfach parlamentarische Initiativen in \ndieser Richtung gegeben. So hat zum Beispiel bereits die \nerste gr\u00fcne Landtagsfraktion 1991 einen \u00e4hnlichen Ge-\nsetzentwurf eingebracht. F\u00fcr die historisch interessierten \nMitglieder dieses Hohen Hauses: Der Gesetzentwurf trug \ndie Drucksachennummer 1/906. \n\nHeute nehmen wir einen neuen Anlauf; denn wir glauben, \ndas Verst\u00e4ndnis, wie wichtig die berufsbegleitende Quali-\nfizierung f\u00fcr Sachsen ist, hat seitdem zugenommen. \nAnfang der Neunzigerjahre war das m\u00f6glicherweise noch \nanders. Ein \u00dcberangebot gut ausgebildeter Fachkr\u00e4fte, die \num heimische Arbeitspl\u00e4tze konkurrierten, konnte leicht \nden Eindruck erwecken, man k\u00f6nne sich entspannt zu-\nr\u00fccklehnen und \u2013 wenn man so will \u2013 alle F\u00fcnfe gerade \nsein lassen. \n\nAber kommen wir zum konkreten Gesetzentwurf. Ich \nm\u00f6chte jetzt nicht auf jedes Detail eingehen \u2013 das l\u00e4sst \nsich ohne Weiteres nachlesen \u2013, aber zumindest die \npolitischen Schwerpunkte noch einmal kurz vorstellen: \n\nErstens: Der Freistaat Sachsen erstattet Betrieben mit \nweniger als zehn Besch\u00e4ftigten auf Antrag einen pauscha-\nlierten Anteil des fortzuzahlenden Arbeitsentgelts. Die \nPauschale betr\u00e4gt die H\u00e4lfte des durchschnittlichen \n\nArbeitsentgelts in Sachsen. Wie Sie wissen, ist der Anteil \nvon Kleinbetrieben mit weniger als zehn Besch\u00e4ftigten in \nSachsen \u00fcberdurchschnittlich hoch. Diese Betriebe haben \ngr\u00f6\u00dfere Schwierigkeiten, die Freistellung ihrer Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter zu Weiterbildungszwecken zu \nkompensieren, deshalb muss in einem S\u00e4chsischen \nBildungsfreistellungsgesetz diese Betriebsgr\u00f6\u00dfenklasse \nbesonders ber\u00fccksichtigt und unterst\u00fctzt werden. Um es \netwas plastischer zu machen: Auf der Grundlage dieser \nRegelung h\u00e4tten Kleinbetriebe im Jahr 2010 Anspruch auf \nKostenerstattung in H\u00f6he von knapp 43 Euro pro Tag der \nBildungsfreistellung geltend machen k\u00f6nnen. Mit den von \nuns vorgeschlagenen 300 000 Euro j\u00e4hrlich im Haushalt \nlie\u00dfen sich so etwa 7 000 Tage Bildungsfreistellung \nfinanzieren. \n\nZweiter Schwerpunkt: Die Freistellung soll f\u00fcr berufliche, \npolitische und allgemeine Weiterbildung gleicherma\u00dfen \ngelten. Die Staatsregierung hat nur die berufliche Weiter-\nbildung im Blick. Mit dem individuellen F\u00f6rderverfahren \nim Rahmen der ESF-Richtlinie Berufliche Bildung sind \npolitische Weiterbildungsma\u00dfnahmen zwar prinzipiell \nm\u00f6glich, allerdings nur, wenn die erworbenen Kenntnisse \nder Arbeitnehmerin oder des Arbeitnehmers im eigenen \nUnternehmen Anwendung finden k\u00f6nnen. Diese Heran-\ngehensweise bedeutet letztlich nichts anderes als den \nAusschluss politischer Weiterbildung. Uns ist das eindeu-\ntig zu wenig. Wir wollen die politische Bildung. Wir \nwollen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die staatsb\u00fcrgerliche \nRechte und Pflichten wahrnehmen und gesellschaftliche \nZusammenh\u00e4nge kritisch beurteilen k\u00f6nnen. Die Bedeu-\ntung dessen hat auch das Bundesverfassungsgericht \nbereits 1987 hervorgehoben. Damals standen die Bil-\ndungsurlaubsgesetze in Hessen und Nordrhein-Westfalen \nauf dem Pr\u00fcfstand. Ich zitiere kurz aus dem Urteil: \n\n\u201eDer technische und soziale Wandel bleibt in seinen \nAuswirkungen nicht auf die Arbeits- und Berufssph\u00e4re \nbeschr\u00e4nkt. Er ergreift vielmehr auch Familie, Gesell-\nschaft und Politik und f\u00fchrt zu vielf\u00e4ltigen Verflechtungen \nzwischen diesen Bereichen. Daraus ergeben sich zwangs-\nl\u00e4ufig Verbindungen zwischen beruflicher und politischer \nBildung. ... Es liegt daher im Gemeinwohl, neben dem \nerforderlichen Sachwissen f\u00fcr die Berufsaus\u00fcbung auch \ndas Verst\u00e4ndnis der Arbeitnehmer f\u00fcr gesellschaftliche, \nsoziale und politische Zusammenh\u00e4nge zu verbessern, um \ndamit die in einem demokratischen Gemeinwesen anzu-\nstrebende Mitsprache und Mitverantwortung in Staat, \nGesellschaft und Beruf zu f\u00f6rdern.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Auf eine Kleine Anfrage von \nmir antwortete Minister Morlok, Bildungsfreistellung \nsolle tarifvertraglich und nicht gesetzlich geregelt werden. \nDas verkennt meiner Meinung nach ein St\u00fcck weit die \nRealit\u00e4t in diesem Land. Wir wissen, dass die tarifvertrag-\nliche Bindung in Sachsen deutlich unterdurchschnittlich \nist. Das trifft auf nur rund jedes f\u00fcnfte s\u00e4chsische Unter-\nnehmen zu; das sind 21 %, und \u2013 auch das im bundeswei-\nten Vergleich \u2013: Nur 11 % der Freistellungen im Bundes-\ngebiet erfolgen aufgrund tarifvertraglicher Regelungen. \nHingegen werden 16 % der Besch\u00e4ftigten auf der Grund-\n\n 3924\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nlage von L\u00e4ndergesetzen freigestellt, und das, obwohl \nnicht in allen 16 Bundesl\u00e4ndern solche Freistellungsge-\nsetze existieren. \n\nZusammengefasst: Es gibt also viele Gr\u00fcnde, die f\u00fcr ein \nsolches Gesetz sprechen, und wenige Gr\u00fcnde, die gegen \nein Bildungsfreistellungsgesetz sprechen. Wir haben uns \nbem\u00fcht, mit unserem Entwurf einen sehr ausgeglichenen \nVorschlag vorzulegen. Die Rechte der Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer werden deutlich gest\u00e4rkt, ohne dabei \nauf der anderen Seite die Realit\u00e4t und die Bed\u00fcrfnisse \ns\u00e4chsischer Unternehmen zu verkennen. Ich freue mich \nauf die Diskussionen in den n\u00e4chsten Wochen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nJennerjahn. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \nvor, den Entwurf Gesetz \u00fcber den Anspruch auf Bildungs-\nfreistellung im Freistaat Sachsen an den Ausschuss f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an \nden Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport zu \u00fcberweisen. Wer \ndiesem Vorschlag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zwei \nStimmenthaltungen ist dem Vorschlag zugestimmt worden \nund damit die \u00dcberweisung beschlossen. Dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nBildungsfreistellungs- und Qualifizierungsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsBFQG) \nDrucksache 5/6867, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD \n\nAuch hierzu liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, \neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht \nnur f\u00fcr die SPD als einreichende Fraktion Frau Abg. \nDr. Stange. Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Dass heute \ngleich zwei Gesetze zur Bildungsfreistellung eingebracht \nwerden, ist gleicherma\u00dfen als ein Beweis f\u00fcr die L\u00fccke \nund die Dringlichkeit einer Regelung im Bereich der \nWeiterbildung in Sachsen zu sehen. \n\nAuch in Sachsen gilt: Weiterbildung wird haupts\u00e4chlich \u2013 \nwir haben es gerade von Herrn Jennerjahn geh\u00f6rt \u2013 von \ngut Qualifizierten in festen Arbeitsverh\u00e4ltnissen wahrge-\nnommen und gro\u00dfen, mindestens mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen sowie meist m\u00e4nnlichen Arbeitnehmern. \nDas ist eine Feststellung, die bereits im Jahr 2005 in einer \nsehr umfangreichen Studie von Herrn Prof. Timmermann \nf\u00fcr das gesamte Bundesgebiet getroffen wurde. Seit \ngestern wissen wir auch aus dem L\u00e4ndervergleich der \nOECD, dass Sachsen mit nur 7 % der Besch\u00e4ftigten, die \nj\u00e4hrlich an Aus- und Weiterbildungen teilnehmen, einen \nunterdurchschnittlichen Anteil in Deutschland hat, wo er \nbei 7,8 % liegt. Interessant ist, dass die Europ\u00e4ische \nUnion im Jahr 2003, als die Lissabon-Strategie beschlos-\nsen wurde, f\u00fcr das Jahr 2010 ein Benchmark von mindes-\ntens 12,5 % ausgegeben hatte. Deutschland liegt auch im \neurop\u00e4ischen Vergleich deutlich unter diesem Benchmark. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die s\u00e4chsische \nSPD hat bereits im Fr\u00fchjahr 2009 einen Gesetzentwurf in \ndieser Richtung vorgelegt und ihn mit den verschiedenen \nAkteuren in den Gewerkschaften und im Arbeitgeberlager \ndiskutiert. Leider wurde der Entwurf damals von der \n\nCDU nicht mitgetragen. Der CDU war der Stellenwert der \nWeiterbildung offenbar noch nicht ganz klar, und wir \nhoffen stark und sind daher auch mit den GR\u00dcNEN einer \nMeinung, dass sich das nun ge\u00e4ndert hat, gerade auch in \nAnbetracht der zunehmenden aktuellen Diskussionen \u00fcber \nden Fachkr\u00e4ftebedarf; denn es gibt eine Vielzahl von \nCDU-gef\u00fchrten L\u00e4ndern, die ein solches Gesetz zur \nBildungsfreistellung in j\u00fcngster Zeit eingebracht und \numgesetzt haben. \n\nAm 10. Juni 2011 fand eine Anh\u00f6rung zum Weiterbil-\ndungsbericht statt. Alle Experten haben die Notwendig-\nkeit eines Weiterbildungsberichtes anerkannt und auf die \nHerausforderungen in diesem Bereich hingewiesen. \nWissenschaftlicher und technischer Wandel, verl\u00e4ngerte \nLebensarbeitszeit \u2013 jetzt wird mittlerweile bereits von \n69 Jahren gesprochen \u2013, wachsender Anteil von bildungs-\nfernen und benachteiligten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u2013 \nwir haben gerade j\u00fcngst wieder die Zahlen zu funktiona-\nlen Analphabeten geh\u00f6rt \u2013, aber auch eine zunehmende \nZahl von prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen wurden von \nProf. Ulrich Klemm von der Universit\u00e4t Leipzig als \nHerausforderungen benannt. Herr Aengenvoort, der \nBundesvorsitzende des Volkshochschulverbandes, wies zu \nRecht darauf hin, dass es eine erhebliche Diskrepanz \nzwischen der \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit, der Finanzie-\nrung und der aufgewendeten Zeit f\u00fcr die Erstausbildung \u2013 \nsprich: bis zum Abschluss der ersten Ausbildungsphase \u2013 \nsowie der sich daran anschlie\u00dfenden, doch sehr langwie-\nrigen Phase der Weiterbildung gibt, obwohl \u00fcber alle \nParteigrenzen hinweg in den L\u00e4ndern das Hohelied des \nlebenslangen Lernens gesungen wird. \n\nDie unter CDU/FDP bereits im Jahr 2010 vorgenomme-\nnen K\u00fcrzungen bei der \u00f6ffentlichen Weiterbildung f\u00fcr \n\n 3925\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\ndiesen Doppelhaushalt widersprechen diesen \u00f6ffentlichen \nBekundungen zum lebenslangen Lernen. Wir hoffen, dass \ndiese Einschnitte mit dem n\u00e4chsten Haushaltsplan r\u00fcck-\ng\u00e4ngig gemacht werden. Weiterbildung hat in Sachsen \nbedauerlicherweise nach wie vor den Status eines privaten \nHobbys oder wird, wenn es gut kommt, wie Herr Morlok \nsagte, den Tarifparteien \u00fcberlassen. Aber der drohende \nFachkr\u00e4ftemangel und die r\u00fcckl\u00e4ufige demokratische \nTeilhabe, zum Beispiel bei Wahlen, aber auch bei Organi-\nsationen, egal ob in Kirchen, Gewerkschaften oder Partei-\nen, sind ein deutliches Zeichen daf\u00fcr, dass wir mehr tun \nm\u00fcssen f\u00fcr lebenslanges Lernen, und zwar nicht nur f\u00fcr \nden Bereich der beruflichen Weiterbildung, die sicherlich \neinen gr\u00f6\u00dferen Raum einnimmt, sondern auch f\u00fcr die \nallgemeine und politische Weiterbildung. \n\nAuch hier passen \u00f6ffentliche Bekundungen einerseits und \nfaktisches Tun andererseits nicht ganz zusammen. Wenn \nEhrenamt als ein sehr wichtiges Standbein in unserer \nGesellschaft hervorgehoben und in zahlreichen Veranstal-\ntungen, auch der CDU, immer wieder proklamiert wird, \nmehr Ehrenamtliche zu gewinnen, dann muss man auch \ndaf\u00fcr geradestehen, dass Ehrenamtliche bis zu einem \ngewissen Grad qualifiziert werden und sich Qualifizie-\nrung in der Weiterbildung auch organisieren kann. Das \nGleiche trifft auf die politische Bildung zu, die eben nicht \nnur in der Schulausbildung oder in der ersten Phase der \nAusbildung von Bedeutung ist. \n\nBis heute haben wir allerdings als eines der wenigen \nBundesl\u00e4nder keine gesetzliche Regelung der Arbeitneh-\nmerinnen- und Arbeitnehmerfreistellung f\u00fcr Weiterbil-\ndung in Sachsen, obwohl das von allen Expertinnen und \nExperten  \u2013 auch au\u00dferhalb Sachsens \u2013 anerkannt wird. \nWeiterbildung stellt die Schl\u00fcsselkategorie f\u00fcr die zuk\u00fcnf-\ntige wirtschaftliche, aber auch \u2013 ich m\u00f6chte es noch \neinmal betonen \u2013 gesellschaftliche Entwicklung dar. Dies \nist auch der Grundsatz f\u00fcr lebenslanges Lernen. \n\nZum Gesetzentwurf selbst m\u00f6chte ich nur Weniges \nanmerken. Der vorgelegte Gesetzentwurf bettet sich in \neinen gro\u00dfen Bildungsplan der SPD ein. Weiterbildung ist \nauf der einen Seite nicht allein mit der Bildungsfreistel-\nlung versehen, sondern sie muss auch ausreichend finan-\nziert werden, und sie ist in ein Gesamtbildungskonzept \neingebettet, das auch die berufliche Ausbildung betrifft. \nAu\u00dferdem m\u00fcssen die Potenziale der s\u00e4chsischen Bev\u00f6l-\nkerung besser gef\u00f6rdert und gefordert werden, und daf\u00fcr \nbrauchen wir gemeinsame Kraftanstrengungen von Staat, \nWirtschaft und dem Einzelnen. Man kann dies nicht allein \nin den privaten Bereich verlagern. Die SPD fordert daher \nlebenslanges Lernen ganz konkret. Dazu z\u00e4hlt die Weiter-\nbildung durch einen gesetzlich geregelten Freistellungs-\n\nanspruch f\u00fcr jeden, der aufgrund der geringen Tarifbin-\ndung eben nicht allein durch Tarifvertr\u00e4ge gesichert \nwerden kann. \n\nDer von den GR\u00dcNEN vorgelegte Gesetzentwurf unter-\nscheidet sich in einem einzigen, aber nicht unwesentli-\nchen Punkt von dem der SPD. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Er ist besser!) \n\nDas ist der Punkt, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer in Kleinstunternehmen \u2013 Herr Jennerjahn hat es \nvorgetragen \u2013 von diesem Gesetz profitieren sollen und \ndurch staatliche Regelungen auch hier Finanzierungen f\u00fcr \nKleinstunternehmen gestemmt werden sollen. Dies ist ein \naus unserer Sicht interessanter Vorschlag, auch vor dem \nHintergrund der vielen Kleinstunternehmen, die wir in \nSachsen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nEr findet sich jedoch nicht in unserem Entwurf, genauso \nwie er sich in keinem Entwurf der anderen Bundesl\u00e4nder \nfindet \u2013 dies auch aus dem guten Grund, dass es eine \nungeheure b\u00fcrokratische Antragsh\u00fcrde ist, dieses Verfah-\nren umzusetzen. Nichtsdestotrotz w\u00fcrden wir, wenn er \nmehrheitsf\u00e4hig ist, einem solchen Vorschlag zustimmen. \n\nWir wollen das Recht auf Bildungsurlaub dringend auch \nin Sachsen mit f\u00fcnf Tagen pro Kalenderjahr bzw. zehn \nTagen in zwei aufeinander folgenden Jahren verankern, \nund wir hoffen, dass damit auch Sachsen den Weg eines \nmodernen und gerechten Bildungsfreistellungsgesetzes \ngeht, was andere Bundesl\u00e4nder \u2013 es sind mittlerweile \nzw\u00f6lf \u2013 in der Bundesrepublik bereits eingeleitet haben. \nIch freue mich auf die Beratung mit Ihnen dazu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Dr. \nStange. \u2013 Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium \nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Bildungsfreistellungs- und \nQualifizierungsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen an den \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013 und an den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport zu \n\u00fcberweisen. Wer dem folgen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimm-\nenthaltung ist dem Vorschlag zugestimmt worden und \ndamit die \u00dcberweisung beschlossen. Meine Damen und \nHerren, der Tagesordnungspunkt  7 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n 3926\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Sicherstellung der Rechte von Menschen mit  \n\nUnterst\u00fctzungs-, Pflege- und Betreuungsbedarf in unterst\u00fctzenden \nWohnformen (S\u00e4chsisches Wohn- und Betreuungsgesetz \u2013 S\u00e4chsWoBeG) \n\nDrucksache 5/6764, Gesetzentwurf der Fraktionen DIE LINKE und der SPD \n\nAuch hierzu liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, \neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spre-\nchen nur die einreichenden Fraktionen. Mir liegt eine \nMitteilung vor, dass f\u00fcr die Fraktionen DIE LINKE und \nder SPD die Einreichung von Frau Abg. Lauterbach \nvorgenommen wird. Das ist so. Frau Lauterbach, Sie \nhaben das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte den \nGesetzentwurf der Fraktionen der SPD und DIE LINKE \nin 1. Lesung einbringen. \n\nMit dem Gesetz zur Sicherstellung der Rechte von Men-\nschen mit Unterst\u00fctzungs-, Pflege- und Betreuungsbedarf \nin unterst\u00fctzenden Wohnformen wollen wir das bundes-\ndeutsche Heimgesetz aus dem Jahr 1974 hier im Freistaat \nSachsen abl\u00f6sen. Im Blick auf die sich wandelnden \nBed\u00fcrfnisse der betroffenen Menschen m\u00fcssen sich auch \ndie Angebote und deren gesetzlichen Grundlagen wan-\ndeln. \n\nMit der F\u00f6deralismusreform 2006 ging die Gesetzge-\nbungskompetenz auf die L\u00e4nderebene \u00fcber. Das hei\u00dft, der \nFreistaat Sachsen ist f\u00fcr die gesamte Breite der Angebots-\npalette, der Gesetzgebung und der Kontrolle zust\u00e4ndig. \nWir brauchen also ein neues Heimgesetz \u2013 seit 2006. \nSolange noch kein neues L\u00e4ndergesetz beschlossen \nwurde, gilt weiterhin das Bundesheimrecht. Wir brauchen \njedoch mehr als ein Heimgesetz. Wir brauchen ein Gesetz \nzur Sicherstellung der Rechte der betroffenen Menschen. \nWir m\u00fcssen auf den sich \u00e4ndernden Bedarf eingehen und \nwir m\u00fcssen auf alle unterst\u00fctzenden Wohnformen reflek-\ntieren. \n\nIm Mittelpunkt unseres Gesetzentwurfes stehen die \nSchutzbed\u00fcrfnisse, die Wahrung der Rechte auf Selbstbe-\nstimmung und die Teilhabe am Leben in der Gesellschaft \nsowie das Wohl der Leistungsbezieherinnen und -bezieher \nin unterst\u00fctzenden Wohnformen und in Pflege- und \nBetreuungseinrichtungen. Im Gegensatz zum Heimrecht \nist dabei nicht mehr von \u00e4lteren Menschen oder behinder-\nten Vollj\u00e4hrigen die Rede, sondern von Menschen mit \nUnterst\u00fctzungsbedarf. Der nicht mehr zeitgem\u00e4\u00dfe Begriff \ndes Heimes wird durch den Begriff der unterst\u00fctzenden \nWohnform ersetzt. \n\nDas Gesetz fordert f\u00fcr diese Leistungsbezieher die Um-\nsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention. Es l\u00f6st den \nordnungsrechtlichen Ma\u00dfstab f\u00fcr das Schutzbed\u00fcrfnis \ndieser Menschen von der Art der Leistung, ambulant oder \nstation\u00e4r, und st\u00fctzt ihn stattdessen auf die M\u00f6glichkeit \n\nund das Ma\u00df der Beeintr\u00e4chtigung, der Selbstbestimmung \nund Teilhabe. \n\nDieses Gesetz erweitert und differenziert den Anwen-\ndungsbereich gegen\u00fcber dem Heimgesetz. Es erweitert \nund differenziert gleichzeitig die M\u00f6glichkeit der zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rde zur \u00dcberwachung der von stetem Wachs-\ntum und Ver\u00e4nderung gepr\u00e4gten Angebote an Wohnfor-\nmen. \n\nDas f\u00fchrt zu einem abgestuften Ordnungsrecht, das auch \nden unterschiedlichsten Bedingungen und den verschie-\ndenartigen unterst\u00fctzenden Wohnformen und Pflege- und \nBetreuungsdiensten gerecht wird. Es erm\u00f6glicht Raum f\u00fcr \nNeues. Der Gesetzentwurf sichert insbesondere die \nstrukturellen Rahmenbedingungen, die behinderten und \npflegebed\u00fcrftigen Menschen ein ihrer Selbstbestimmung \nund W\u00fcrde entsprechendes Leben erm\u00f6glichen. \n\nEs sichert auch die Rahmenbedingungen f\u00fcr die rechtm\u00e4-\n\u00dfige Ausf\u00fchrung von Sozialleistungen durch die von \ndiesem Gesetz erfassten Leistungserbringer. Die Fach-\nkraftquote wird gesetzlich geregelt und eine klare Zuwei-\nsung von Aufgaben und Verantwortung der Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter verpflichtend vorgenommen. Gleich-\nzeitig werden mit den ordnungsrechtlichen M\u00f6glichkeiten \nunn\u00f6tige b\u00fcrokratische H\u00fcrden abgebaut und der \nVerbraucherschutz f\u00fcr die Leistungsbezieher gest\u00e4rkt. \n\nDie Mitwirkungsrechte der Leistungsbezieher und ihrer \nAngeh\u00f6rigen werden gest\u00e4rkt, die Einrichtung eines \nBeschwerdemanagements verpflichtend bestimmt und f\u00fcr \ndas Wohl der Bewohnerinnen und Bewohner ein Mitbe-\nstimmungsrecht festgeschrieben. Der Verbraucherschutz \nsoll durch die Weiterentwicklung der Transparenz und \nInformationspflicht ausgebaut werden. Nicht nur die \nZusammenarbeit der Akteure im Bereich der Ausf\u00fchrung \nvon Pflege- und Betreuungsleistungen wird verpflichtend \ngeregelt, auch die sonst in Einrichtungen nach anderen \nRechtsgrundlagen t\u00e4tigen Pr\u00fcfbeh\u00f6rden werden zur \nKoordination und Zusammenarbeit verpflichtet. Eine \nbessere Abstimmung zwischen staatlichen Kontrollen und \ndem medizinischen Dienst der Krankenkassen sowie \nunangemeldeten Kontrollen ist zu sichern. \n\nDas Gesetz l\u00f6st damit nicht nur einen sprachlichen, \nsondern vor allem einen inhaltlichen Modernisierungs-\nschub aus mit dem Ziel, das Prinzip der Lebensnormalit\u00e4t \n\u00e4lterer, behinderter und pflegebed\u00fcrftiger Menschen bei \nder Rechtsanwendung in unterst\u00fctzenden Wohnformen zu \nber\u00fccksichtigen. \n\n 3927\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nDurch verschiedene wissenschaftliche Studien ist belegt, \ndass gerade im Bereich der h\u00e4uslichen Versorgung erheb-\nliche Unterschiede und Abh\u00e4ngigkeiten bestehen, die die \nSelbstbestimmung der Leistungsbezieher einschr\u00e4nken; \ndenn auch im ambulanten Bereich greifen die Leistungs-\nerbringer unmittelbar in die Selbstbestimmung der Men-\nschen ein. \n\nWerte Abgeordnete! Das gro\u00dfe Thema Pflege ist ein \nThema, mit dem wir demokratischen Parteien keine \nParteienpolitik machen sollten. Wir sollten vielmehr die \ngesamte Pflegeproblematik \u00fcberparteilich, \u00fcberfraktionell \nbearbeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nLassen Sie uns beim Thema Pflege gemeinsam \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Weil wir seit 2006 darauf warten. \u2013 Lassen Sie uns beim \nThema Pflege gemeinsam als Mitglieder des S\u00e4chsischen \nLandtages agieren! Lassen Sie uns Parteiengez\u00e4nk, Herr \nKrau\u00df, beiseiteschieben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wollen Sie  \ndas Parlament ganz abschaffen?  \n\nDa haben wir keine Parteien mehr!) \n\nDas ist gute Politik und kommt besonders unseren B\u00fcr-\ngern zugute. Bedanken m\u00f6chte ich mich bei allen Betei-\n\nligten f\u00fcr die gute Zusammenarbeit bei der Erarbeitung \ndes Gesetzentwurfes. Es war nicht sehr einfach, alle \nwertvollen Vorschl\u00e4ge der unterschiedlichen Akteure zu \nber\u00fccksichtigen. Aber mit viel Toleranz und Interesse am \nWohl unserer pflegebed\u00fcrftigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nist uns das gelungen und wird uns sicher weiter gelingen, \nHerr Krau\u00df. \n\nIch bitte um \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Soziales \nund Verbraucherschutz. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nLauterbach. \u2013 Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium \nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur Sicherstellung \nder Rechte von Menschen mit Unterst\u00fctzungs-, Pflege- \nund Betreuungsbedarf in unterst\u00fctzenden Wohnformen, \nwie von den Einreicherinnen beantragt, an den Ausschuss \nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz zu \u00fcberweisen. \n\nWer diesem Vorschlag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig \nbeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u2013 Sofort notwendige Konsequenzen aus der \u201eDresdner Handygate\u201c-Aff\u00e4re \nunter Ber\u00fccksichtigung der Ergebnisse der Unterrichtung des  \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten ziehen! \nDrucksache 5/6869, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\n\u2013 Konsequenzen aus dem Bericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \nzur Handydatenaff\u00e4re ziehen \u2013 Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel zur \n\nStrafverfolgung in Sachsen sicherstellen \nDrucksache 5/6872, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt dazu Stellung nehmen: \nDIE LINKE, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, SPD, \nFDP, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. Es beginnt die Fraktion DIE LINKE. Herr Abg. \nBartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nAuf der Grundlage der bereits Anfang M\u00e4rz 2011 einge-\nbrachten Antr\u00e4ge der demokratischen Opposition haben \nsich der Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss und \nder Innenausschuss in einer ersten mehrst\u00fcndigen Sitzung \nam 17. M\u00e4rz 2011 intensiv mit der Aufkl\u00e4rung des poli-\nzeilichen und justiziellen Vorgehens im Umfeld des \nVersammlungsgeschehens vom 13. und 19. Februar 2011 \n\nin Dresden besch\u00e4ftigt. Hiernach waren die Ausgangs- \nund weiter hinzukommende Antr\u00e4ge, zuletzt auch der \nKoalitionsfraktionen, regelm\u00e4\u00dfig Gegenstand der Befas-\nsung im Innenausschuss bzw. im Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss sowie auch im Rahmen aktueller \nDebatten hier im Plenum. \n\nErst Mitte Juni 2011, \u00f6ffentlich erstmals in einem ent-\nsprechenden Pressebeitrag der TAZ und diesbez\u00fcglichen \nAgenturmeldungen vom 19. Juni 2011, wie wir jetzt \nwissen, dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten noch \neinige Tage vorher, n\u00e4mlich durch eine Information des \nBundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und Informati-\nonsfreiheit am 16. Juni 2011, wurde bekannt, dass im \nZuge der Proteste gegen die Naziaufm\u00e4rsche am \n19. Februar 2011 in Dresden, zu dem Zeitpunkt noch \n\n 3928\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nbeschr\u00e4nkt auf das Gebiet S\u00fcdvorstadt bekannt gegeben, \ndie Verbindungen von 1 000 Demonstranten, von Anwoh-\nnern und sonstigen unbeteiligten Dritten ausgewertet \nwurden. \n\nAls Reaktion auf die erste Presseanfrage hatte der Spre-\ncher der Dresdner Staatsanwaltschaft, Oberstaatsanwalt \nLorenz Hase, laut dpa-Meldung vom 19. Juni kurz erkl\u00e4rt, \nmit Beschluss des Amtsgerichtes Dresden vom 22. Febru-\nar 2011 sei \u201elokal eine sogenannte Funkzellenauswertung \ndurchgef\u00fchrt worden.\u201c Zu diesem Zeitpunkt hatte nur eine \n\u00fcberschaubare Zahl von Insidern und Praktikern Ahnung, \nworum es sich bei diesen sogenannten nicht individuali-\nsierten Funkzellenabfragen nach \u00a7 100 g StGB handelt. \nKaum jemand der au\u00dferhalb mit der Sache befassten \nErmittlungs- und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden hat eine \nVorstellung, in welchem Umfang, in welcher Intensit\u00e4t \nund mit welchen Wirkungen selbige und andere Ma\u00df-\nnahmen der geheimen Telekommunikations\u00fcberwachung \nim Zusammenhang mit dem Versammlungsgeschehen am \n13., 18. und 19. Februar zur Anwendung kamen. \n\nDie Sache zog, wie es der Volksmund sagt, rasch derartige \nBlasen, dass sich die Staatsregierung durch einen sanften \nDruck unserer Fraktion hinsichtlich eines Antrags auf \nAbgabe einer Regierungserkl\u00e4rung zur r\u00fcckhaltlosen \nAufkl\u00e4rung dieser fl\u00e4chendeckenden Ausspionierung von \nTelefonverbindungen im Zusammenhang mit dem  \nVersammlungsgeschehen veranlasst sah, schon am \n24. Juni 2011 einen diesbez\u00fcglichen \u201eGemeinsamen \nBericht des Ministeriums der Justiz und f\u00fcr Europa und \ndas S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern\u201c vorzule-\ngen. Dieser hat, wenn zun\u00e4chst auch nur fragmentarisch, \nerste Tatsachen \u00fcber Art und Umfang sowie die vermeint-\nliche Veranlassung der geheimen Telekommunikations-\n\u00fcberwachung offenbart. \n\nDamit und mit der Abl\u00f6sung des Dresdner Polizeipr\u00e4si-\ndenten Hanitzsch als Bauernopfer meinte die Staatsregie-\nrung offensichtlich, die Sache wieder eingefangen und \nden weiteren Werdegang unter Verweis auf die mit merk-\nw\u00fcrdiger Betulichkeit laufenden Ermittlungen, die vor \ndem Parlament und der \u00d6ffentlichkeit als genauso ge-\nheimzuhalten beachtet wurden wie vorher die Telekom-\nmunikations\u00fcberwachung im Griff, zu haben. \n\nDabei hat die Staatsregierung allerdings die Rechnung \nnicht nur ohne die demokratischen Oppositionsfraktionen, \nsondern vor allem auch ohne den S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten und seine Beh\u00f6rde gemacht. In einem \ngemeinsamen Antrag der Fraktion DIE LINKE, SPD und \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf Erstattung eines \u201eBe-\nsonderen Berichtes des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\ntragten zur datenschutzrechtlichen Bewertung von Aus-\nma\u00df und Zul\u00e4ssigkeit der fl\u00e4chendeckenden Ausspionie-\nrung von Telekommunikationsdaten im Vorfeld der \nVersammlungen und Demonstrationen am 13. und \n19. Februar in Dresden\u201c \u2013 das war der Titel \u2013 fand am \nFreitag dem 8. Juli 2011 eine Sondersitzung des Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses statt. In dieser \nSondersitzung haben bemerkenswerterweise auch die \n\nKoalitionsfraktionen einen weithin analogen Antrag \neingebracht, als Tischvorlage eben auch einen Antrag, \ndass der Datenschutzbeauftragte einen solchen \u201eBesonde-\nren Bericht\u201c erstatten m\u00f6ge. Der Datenschutzbeauftragte, \nder an dieser Sitzung teilnahm, hat auch ohne Beschluss-\nfassung \u00fcber diese Vorlagen zugesichert, dass er eine \nsolche Unterrichtung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 30 Abs. 2 des \nS\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes bis sp\u00e4testens \n10.09.2011 vorlegen werde. \n\nNun hat der Datenschutzbeauftragte nicht nur Wort \ngehalten. Er und seine Beh\u00f6rde haben mit dem jetzt zur \nDrucksache 5/6787 vorliegenden Bericht zu den nicht \nindividualisierten Funkzellenabfragen und anderen \nMa\u00dfnahmen der Telekommunikations\u00fcberwachung durch \nPolizei und Staatsanwaltschaft in Dresden in Bezug auf \nden 13., 18. und 19. Februar 2011 dem Landtag eine \nh\u00f6chst substanzielle und schl\u00fcssige Unterrichtung vorge-\nlegt. Sie beinhaltet zudem klare, im Einzelnen nachvoll-\nziehbare Forderungen an die Staatsanwaltschaft Dresden \nund an die Polizeidirektion Dresden im Hinblick auf die \ndort geschaffene Soko 19/2 sowie an die S\u00e4chsische \nStaatsregierung betreffs von ihr zu erwartender konzepti-\noneller Ma\u00dfnahmen. \n\nWas verwundert: dass der 53-seitige Bericht seit vergan-\ngenem Freitag f\u00fcr Aufruhr sorgt, Aufruhr aufseiten der \nStaatsregierung, aufseiten der Staatsanwaltschaft Dresden \nund bedauerlicherweise auch bei Teilen der s\u00e4chsischen \nJustiz, obgleich in der Unterrichtung ganz vorn hervorge-\nhoben wird, dass der Datenschutzbeauftragte zu richterli-\nchen Beschl\u00fcssen aus Gr\u00fcnden eben der verfassungsrecht-\nlich garantierten richterlichen Unabh\u00e4ngigkeit keine \nBewertung abgibt. \n\nDie Reaktion auf den Bericht, die letzten Endes, so wie \ndie Politik und die Macht in diesem Land funktioniert, so \n\u00fcberraschend nicht ist, hat schlie\u00dflich nat\u00fcrlich ihre \nUrsache in der Klarheit der Aussagen des Datenschutzbe-\nauftragten. Er stellt eingangs in der Zusammenfassung, \ndie dem Bericht vorangestellt ist, fest: \u201eDie Funkzellenab-\nfrage der Soko 19/2\u201c \u2013 Herr Bandmann, Sie sollten \nzuh\u00f6ren, Sie sind doch Innenpolitiker! \u2013 \u201eschoss \u00fcber das \nZiel hinaus. Eine \u00fcber die zeitliche und \u00f6rtliche Be-\nschr\u00e4nkung hinausgehende Pr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeit ist nicht erkennbar. Selbst der in diesen Beschr\u00e4n-\nkungen zum Ausdruck gekommene Ansatz wurde durch \ndie \u00dcbernahme der Daten des LKA ad absurdum gef\u00fchrt. \nAllerdings war im Konzept zum Ziel der erhobenen Daten \nauf das zur Strafverfolgung erforderliche Ma\u00df vorhanden. \n\nDie Funkzellenabfragen des LKA Sachsen am 18. und \n19. Februar 2011 in Dresden schossen weit \u00fcber das Ziel \nhinaus. Bereits die zeitlichen und \u00f6rtlichen Ausma\u00dfe \nwaren nicht angemessen, und daher war die dar\u00fcber \nhinausgehende Pr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit nicht \nerkennbar. Ein Konzept zur Reduzierung der Daten auf \ndas erforderliche Ma\u00df war nicht vorhanden.  \n\nIch habe deshalb die Polizeidirektion Dresden (wegen \nSoko 19/2), das LKA Sachsen und die Staatsanwaltschaft \n\n 3929\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nDresden nach \u00a7 29 des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes \nbeanstandet.\u201c  \n\nDas war nat\u00fcrlich klar und eindeutig. Was bisher im \nRaum stand, was bisher bundesweit debattiert wurde, hat \njetzt eine in Artikel 57 der S\u00e4chsischen Verfassung und \ndurch diese autorisierte unabh\u00e4ngige Institution konsta-\ntiert. \n\nMit nicht weniger Schmerzen haben die Adressaten des \nVorwurfs der Rechtsverletzung die sich anschlie\u00dfenden \nzehn klaren Forderungen des Datenschutzbeauftragten \nvon der Benachrichtigung der namentlich bekannten \nBetroffenen \u00fcber die Sperrung der Rohdaten, \u00fcber die \nUntersagung der Speicherung der Funkzellendaten f\u00fcr \nGefahrenabwehrzwecke bis zur Forderung der Schaffung \nvon Handlungsweisungen und der Pr\u00e4zisierung gesetzli-\ncher Grundlagen zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen. \n\nAuf diesen 53 Seiten sind Pr\u00fcfungsma\u00dfnahmen anhand \nder Unterlagen pr\u00e4zise wiedergegeben, die dem Daten-\nschutzbeauftragten nat\u00fcrlich zug\u00e4nglich waren, und durch \nnicht weniger als sechs Urteile von Obergerichten \u2013 \nkonkret von f\u00fcnf Landgerichten und einem Amtsgericht \u2013 \nbelegt sind. Er  setzt sich deshalb mit f\u00fcnf landgerichtli-\nchen Entscheidungen auseinander, weil die nach Be-\nschwerden \u00fcber Entscheidungen des Ermittlungsrichters \nin der ersten Instanz im Zusammenhang mit Funkzellen-\nabfragen befasst waren und eben diese f\u00fcr rechtswidrig \nbefunden haben, bis hin zur Entscheidung, dass sie \nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und unrechtm\u00e4\u00dfig waren. \n\nDas ist deswegen bemerkenswert, weil die ganze Argu-\nmentation der Staatsanwaltschaft, dass die Vorgehenswei-\nse verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig war, darauf beruht, dass es der Ermitt-\nlungsrichter genehmigt hat. Genau dort liegt n\u00e4mlich das \nProblem, und das ist das, was ich als ausgesprochen \nhinterlistig ansehe, Herr Minister. Sie wissen ganz genau, \ndass der Datenschutzbeauftragte seine Unterrichtung in \nder Argumentation an den diesbez\u00fcglichen Hinweisen von \nLandgerichten als Beschwerdeinstanz festgemacht hat. Er \nhat nichts erfunden, er hat es nicht irgendwelchen Exper-\ntisen entnommen und \u00c4hnliches mehr; er hat sich in \ndieser Unterrichtung mit Entscheidungen von Landgerich-\nten auseinandergesetzt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Ist das seine Aufgabe?) \n\n\u2013 Das ist seine Aufgabe, wenn ihn der Landtag darum \nbittet, eine Unterrichtung vorzulegen. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens:  \nDas ist ganz falsch!) \n\nDass sich wiederum die Entscheidungen der Landgerichte \n\u2013 auch das wird zu bestreiten sein; ich habe sie hier und \nkann sie gern zitieren \u2013 in der Argumentation mit Ent-\nscheidungen des Bundesverfassungsgerichtes und des \nBundesgerichtshofes auseinandersetzen, kommt noch \nhinzu. Aber anstatt sich mit dieser Sache zu befassen, \npassiert Folgendes: Es werden seit Freitag und offensicht-\nlich schon von l\u00e4ngerer Hand vorbereitet, wie ich heute in \n\nder Pressekonferenz als Zaungast mitbekam, schon \nanmoderiert, Gegenstrategien entwickelt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nMan macht alles selbst!) \n\n\u2013 Richtig. Es werden schon einfache Gegenstrategien \nangedacht, bevor \u00fcberhaupt die Unterrichtung vorliegt, \nwie man denn den Datenschutzbeauftragten gewisserma-\n\u00dfen ausbremsen, wie man ihn widerlegen, wie man ihn \ndesavouieren kann, wie man ihn in gewisser Weise \u201eans \nBrett nageln\u201c kann. Das ist von langer Hand vorbereitet \nworden \u2013 mit dem Geld der Steuerzahler, nebenbei gesagt. \nAuch dar\u00fcber wird noch zu reden sein. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nKarl Eduard von Schnitzler h\u00e4tte es nicht  \n\nbesser vortragen k\u00f6nnen! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Sie haben Schnitzler nicht begriffen, Sie begreifen mich \nauch nicht. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nWas schon das stoische, geradezu primitive Erkl\u00e4rungs-\nmuster der Staatsanwaltschaft Dresden, Oberstaatsanwalt \nHaase angeht, der am vergangenen Freitag mit bemer-\nkenswerter Schlichtheit argumentierte, dass es aufgrund \ndieser richterlichen Entscheidung selbstverst\u00e4ndlich \nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und angemessen war \u2013 dazu f\u00e4llt mir \nnichts ein, weil schon jeder Jurastudent im 3. Semester \nwei\u00df, dass richterliche Entscheidungen in erster Instanz \nschon angesichts der Arbeitsbelastung in der Justiz \nselbstverst\u00e4ndlich nicht immer stimmen m\u00fcssen. Das ist \nnichts Schlimmes, das ist ganz normal, das ist auch ein \nkompliziertes Terrain, das ist eine komplizierte Rechtsma-\nterie. Es ist eine Rechtsmaterie, die im Dezember 2001 \nmit den Antiterrorpaketen in die Strafprozessordnung kam \nund jetzt auf ganz andere Sachverhalte angewandt wird. \nDer Datenschutzbeauftragte hat feststellt \u2013 nat\u00fcrlich heute \nkein Wort davon, vom Professor aus Berlin wurde es nicht \neinmal registriert \u2013, dass zum Beispiel dieses R\u00fcstzeug \ndes Antiterrorkampfes bei Straftaten wegen Beleidigung \nangewandt worden ist \n\n(Lachen des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nund auch wegen Sachbesch\u00e4digung. Da ist dann irgendwo \n\u00fcberhaupt keine Nachvollziehbarkeit der Argumente mehr \nvorhanden. Aber just, statt mit dieser Sache umzugehen, \nam heutigen Tag wird \u2013 obwohl das Plenum auf der \nGrundlage der entsprechenden Erf\u00fcllung der ihm verfas-\nsungsgem\u00e4\u00df und von Gesetzes wegen zugewiesenen \nAufgaben mit der Unterrichtung des Datenschutzbeauf-\ntragten, mit der Behandlung von zwei Antr\u00e4gen besch\u00e4f-\ntigt ist \u2013 diese Pressekonferenz anberaumt. In dieser \nPressekonferenz wird den Medienvertretern ein Gutachten \npr\u00e4sentiert mit einer Argumentation zum Einstieg, bei der \nich \u2013 wenn ich es \u201eunqualifiziert\u201c nenne, ist es ausgespro-\nchen zur\u00fcckhaltend \u2013 es schon nahezu f\u00fcr eine Unver-\nsch\u00e4mtheit hielt, in welcher Art und Weise der Daten-\nschutzbeauftragte \u2013 in Abwesenheit \u2013 hier angegriffen \nworden ist. Es war davon die Rede, die Strafprozessord-\n\n 3930\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nnung sei eine schwierige Materie, die nicht jeder verste-\nhen k\u00f6nne, usw. \n\nEs wurde in dem Gutachten erkl\u00e4rt, dass sich der Innen-\nminister offensichtlich zu eigen macht: Alles, was im \nRahmen der Funkzellenabfrage geschehen ist, war recht-\nm\u00e4\u00dfig. Die Erkl\u00e4rung, Herr Staatsminister Ulbig, steht in \ndem Gutachten, sie steht in der Pressekonferenz, sie steht \nim Raum \u2013 obwohl Sie genau wissen, dass nicht eine \neinzige der gegen die Ma\u00dfnahmen eingelegten Beschwer-\nden durch ein Landgericht, durch eine Beschwerdekam-\nmer entschieden ist. Sie werfen vor, dass der Daten-\nschutzbeauftragte eine Wertung abgibt, die ihm angeblich \nnicht zusteht \u2013 nur der Justiz \u2013; aber Ihr Gutachter erkl\u00e4rt, \nalles sei angemessen. Meines Wissens ist er kein Ober-\nrichter. Meines Wissens ist er nicht mehr \u2013 sogar eher \nweniger \u2013 als der Datenschutzbeauftragte dazu berufen, \nWertungen abzugeben. Er darf es n\u00e4mlich, er soll es im \nKontext mit Datenschutz. Es ist seine Aufgabe von \nVerfassungs wegen. \n\nIch wende mich an dieser Stelle zuallererst an Sie, meine \nsehr verehrten Damen und Herren Kollegen aus den \nKoalitionsfraktionen, aus deren Reihen etwa durch \nKollegen Schiemann oder durch Kollegen Biesok nach \nVorlage der Unterrichtung des Datenschutzbeauftragten \nBotschaften qua Presseerkl\u00e4rung kamen, die den Tenor \nhatten, die Kritik des Datenschutzbeauftragten ernst zu \nnehmen \u2013 eine sehr vern\u00fcnftige Herangehensweise. \n\nDer Datenschutzbeauftragte geh\u00f6rt nicht zur Opposition. \nEr hat sich mit der Vorlage dieser Unterrichtung auch \nnicht aufgedr\u00e4ngt; er ist darum ersucht worden. Der \nDatenschutzbeauftragte ist keine dem Umgang seitens \nanderer Gewalten beliebig ausgesetzte Nebeninstanz oder \nUnterbeh\u00f6rde. Artikel 57 der Verfassung sagt: \u201eZur \nWahrung des Rechts auf Datenschutz und zur Unterst\u00fct-\nzung bei der Aus\u00fcbung der parlamentarischen Kontrolle \nwird beim Landtag ein Datenschutzbeauftragter berufen. \nDas N\u00e4here bestimmt ein Gesetz.\u201c \n\nEr ist ein unabh\u00e4ngiges Unterorgan des Landtages, das \nden Landtag bei der Aus\u00fcbung der parlamentarischen \nKontrolle \u00fcber die Einhaltung des Datenschutzes im \nFreistaat Sachsen als Bestandteil des Artikels 1, W\u00fcrde \ndes Menschen, unterst\u00fctzt. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDas ist seine Aufgabe. Wer den Datenschutzbeauftragten \nbr\u00fcskiert, wer ihn derart respektlos und herabsetzend \nangreift, wie im heute ver\u00f6ffentlichten Interview auch der \nGeneralstaatsanwalt, der kurzerhand einmal sagt: Er hat \n\u00fcberhaupt keine Beweise vorgelegt \u2026 Vielleicht muss ein \nDatenschutzbeauftragter noch Beweise vorlegen! Wo \nleben wir denn?! Der Datenschutzbeauftragte als Bestand-\nteil des Unterorgans des Parlaments muss dem General-\nstaatsanwalt Beweise vorlegen? \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \nVolker Bandmann, CDU:  \n\nSie m\u00fcssen doch nicht schreien!) \n\nWer in einer Pr\u00e4sentation des Gutachtens den Datensch\u00fct-\nzer und seine Beh\u00f6rde in einer derart ungeh\u00f6rigen, unfl\u00e4-\ntigen Weise gewisserma\u00dfen der Unkenntnis zeiht, der \nbr\u00fcskiert das Parlament! \n\n(Zuruf von den LINKEN: Genau! \u2013  \nBeifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDer br\u00fcskiert das Parlament und muss sich fragen lassen, \nwie sein Verh\u00e4ltnis zur verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch muss sagen, jetzt reicht es! \n\n(Volker Bandmann, CDU: Jetzt reicht es wirklich!) \n\n\u2013 Ja, Herr Bandmann, Sie waren zwar von Anfang an \ndabei, als \u00fcber die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung gespro-\nchen wurde; aber Sie haben es zu keinem Zeitpunkt auch \nnur in N\u00e4herung erfasst. \n\n(Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\n\u2013 Wir hatten fast denselben Ausgangspunkt, Herr Minis-\nterpr\u00e4sident \u2013 vielleicht bin ich weiter als Sie. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr gut!) \n\nIch war nie der vierte Mann in einem Kreis zu DDR-\nZeiten, muss ich sagen, nie der vierte Mann laut Proto-\nkoll. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDer Datensch\u00fctzer f\u00fchrt in der Unterrichtung unter \nanderem folgende feststellenden Fakten aus: \n\n(Zuruf von der CDU:  \nSagen Sie es uns doch einmal!) \n\n\u2013 Nicht individualisierte Funkzellenabfrage auf Anregung \nder Soko 19/2 und auf Antrag der Staatsanwaltschaft \nDresden am 19. Februar in Zeitr\u00e4umen von insgesamt \nneun Stunden und umfassend 14 \u00d6rtlichkeiten erhoben; \n138 630 Verkehrsdaten; \n\n\u2013 Erhebung von 896 270 Datens\u00e4tzen durch LKA, die \nneben den Verkehrsdaten auch Bestandsdaten enthalten; \n\n\u2013 am 13./19. Februar auf Anregung des LKA und wieder-\num auf Antrag der Staatsanwaltschaft mehrere nicht \nindividualisierte Funkzellenabfragen, wobei unter ande-\nrem ein Gebiet in Dresden \u00fcber volle 48 Stunden, ein \nanderes, in dem Versammlungs- und Gegendemonstratio-\nnen stattfanden, \u00fcber zw\u00f6lf Stunden abgefragt worden ist; \n\n\u2013 896 270 erhobene Verkehrsdatens\u00e4tze, 257 858 Ruf-\nnummern, 40 732 Bestandsdaten allein am 18./19. Feb-\nruar durch das LKA im Rahmen von sogenannten  \nStrukturermittlungen wegen des Verdachts der Bildung \neiner kriminellen Vereinigung. \n\nDas sind die Tatbest\u00e4nde, die inzwischen nach \n\u00a7 154 StPO eingestellt werden, weil sie angeblich im \n\n 3931\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nVerh\u00e4ltnis zu anderen Strafen wenig ins Gewicht fallen. \nEinfach \u201eTransportdatenbestand\u201c. \n\nDer Datensch\u00fctzer erkl\u00e4rt \u2013 und das ist die Crux und die \nOrigin\u00e4rit\u00e4t der Sache \u2013, dass sich das alles nicht nur \nunter entsprechendem Bruch des Fernmelde- und des \nPostgeheimnisses und vor dem Hintergrund des Grund-\nrechts auf informationelle Selbstbestimmung, sondern im \nKontext mit weiteren konstitutionellen Grundrechten \ndieser Republik vollzogen hat, n\u00e4mlich der Versamm-\nlungsfreiheit, der Koalitionsfreiheit, der Religionsfreiheit \nund der Pressefreiheit. \n\nLetzter Denkansatz f\u00fcr Sie, meine sehr verehrten  \nKolleginnen und Kollegen der Koalitionsfraktionen, aus \ndem Bericht des Datenschutzbeauftragten, Seite 12, \n1. Absatz: \u201eDie Rechtm\u00e4\u00dfigkeit, insbesondere die Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitung von Informationen \u00fcber \nMenschen durch alle Teile der \u00f6ffentlichen Gewalt ist \nnichts Nebens\u00e4chliches oder Randst\u00e4ndiges, sondern von \nzentraler Bedeutung f\u00fcr die grundgesetzliche Ordnung. \nIm Mittelpunkt dieser Ordnung stehen, wie das Bundes-\nverfassungsgericht in seinem ber\u00fchmten Volksz\u00e4hlungsur-\nteil vom 15.12.1983 erkannt hat, Wert und W\u00fcrde der \nPerson, die in freier Selbstbestimmung als Glied einer \nfreien Gesellschaft wirkt.\u201c Bundesverfassungsgericht von \n65, 1 ff.  \n\nDas ist das Problem, mit dem das Parlament umgehen \nmuss. Was hier geschehen ist und was die Republik mit \nBlick auf Sachsen mitverfolgt, hat mit der Frage zu tun, in \nwelchem Umfang staatsb\u00fcrgerliche Grundrechte im \nFreistaat Sachsen gewahrt sind und inwieweit man am 13. \noder 19. Februar 2012 in Sachsen demonstrieren kann, \nohne automatisch zum Kriminellen erkl\u00e4rt zu werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt bei  \nden GR\u00dcNEN \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir behandeln im Tagesordnungs-\npunkt 9 noch einen zweiten Antrag: Konsequenzen aus \ndem Bericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zur \nHandydatenaff\u00e4re ziehen \u2013 Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel \nzur Strafverfolgung in Sachsen sicherstellen, Druck-\nsache 5/6872, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. \n\nHerr Lichdi wird f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN den Antrag einbringen. Herr Lichdi, Sie \nhaben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Es war absehbar, dass \nder Datenschutzbeauftragte mit Datum vom 9. Septem-\nber 2011 diesen Bericht vorlegen wird. Deswegen hat es \nsowohl meine Fraktion als auch die Fraktion DIE LINKE \nf\u00fcr richtig gehalten, praktisch im Vorhinein einen Antrag \nzu stellen, damit wir Gelegenheit haben, diesen Bericht zu \ndiskutieren. Insbesondere wollten wir damit der Staatsre-\ngierung die Gelegenheit geben, am richtigen Ort, n\u00e4mlich \nbeim Auftraggeber dieses Berichtes, dem Landtag, dazu \n\nStellung zu nehmen. Dass die Staatsregierung einen \nanderen Weg gew\u00e4hlt hat, haben wir alle erfahren. Darauf \nwerde ich noch zu sprechen kommen. \n\nEs ist wichtig, sich zu vergegenw\u00e4rtigen, was der Herr \nDatenschutzbeauftragte festgestellt hat; denn in den \nletzten Tagen sind derma\u00dfen viele Nebelkerzen und \nUnwahrheiten verbreitet worden, dass es einen schier \ngraust. Herr Schurig hat einen Versto\u00df gegen \u00a7 477 Abs. 2 \nSatz 2 der Strafprozessordnung beanstandet, weil Daten \naus Funkzellenerhebungen in Verfahren wegen des \nVerdachts der Sachbesch\u00e4digung, der Beleidigung und \nauch der Verwendung von Kennzeichen verfassungswid-\nriger Organisationen eingebracht wurden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas stimmt doch wohl!) \n\nEr hat die \u00dcbernahme der Daten aus den sogenannten \nStrukturermittlungsverfahren aus dem Landeskriminalamt \nin die Arbeit der Soko 19/2 beanstandet. Der Daten-\nschutzbeauftragte bem\u00e4ngelt bez\u00fcglich der Funkzellenab-\nfragen am 18. und 19. Februar, dass das Landeskriminal-\namt es f\u00fcr richtig gehalten hat, \u00fcber 48 Stunden ein \nGebiet vollkommen abzugrasen und zu erfassen, und dies \nan vielen anderen Orten mehr. Weil die Staatsanwaltschaft \ndort als Antragsteller t\u00e4tig gewesen ist, hat er auch dies \nbeanstandet. Sie bemerken dabei, die Beanstandung eines \nAmtsgerichtes, eines Richters, einer richterlichen Ent-\nscheidung hat dezidiert nicht stattgefunden. Wer in der \nLage ist zu lesen \u2013 und ich gehe davon aus, dass wir das \nalle sind \u2013, der kann unschwer feststellen, dass Herr \nSchurig genau das nicht getan, sondern geradezu pein-\nlichst vermieden hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Bericht hat uns zwar \nnicht alle, aber doch einige aufschlussreiche neue Details \nerbracht, die bisher verschwiegen wurden, obwohl sie \nganz offensichtlich Gegenstand der Antr\u00e4ge der Oppositi-\non im Rechts- und Innenausschuss waren und hier schon \ndes \u00d6fteren er\u00f6rtert wurden. Wir haben von Herrn Schu-\nrig erfahren, dass diese Funkzellenverkehrsdaten nicht nur \nin das Verfahren gegen die Blockierer eingebracht wur-\nden, sondern auch in Verfahren, die nicht das ganz hohe \nkriminalistische Gewicht hatten. Das wundert mich jetzt \ndoch sehr, denn es war kein geringerer als der Herr \nMinisterpr\u00e4sident, der sich am 24.06.2011 hat zitieren \nlassen, es sei ein Fehler gewesen und komme nicht mehr \nvor, es tue ihm leid. Wenn er das ernst gemeint h\u00e4tte, \nbest\u00fcnde Anlass, die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber diesen Anlass zu \ninformieren. Das hat man nat\u00fcrlich unterlassen. \n\nIch sage ganz offen, dass ich Herrn Schurig in dieser \nFrage nicht folgen kann, dass er von einer Beanstandung \nbez\u00fcglich der Einbringung der Verkehrsdaten der Blockie-\nrer abgesehen hat. Hier hat selbst die Staatsanwaltschaft \nDresden gesagt, dass das rechtswidrig war. Wieso hier \nkeine Beanstandung ausgesprochen wird, kann ich ehrli-\ncherweise nicht nachvollziehen. Das zeigt aber, wie \n\u00e4u\u00dferst zur\u00fcckhaltend und peinlich genau der Daten-\n\n 3932\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nschutzbeauftragte hier gearbeitet hat. Dieser Eindruck, \nden Sie hier erwecken, hier h\u00e4tte Herr Schurig mit gro-\n\u00dfem Schwung in Bausch und Bogen einfach mal so alles \nverworfen, ist schlicht und ergreifend die Unwahrheit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nF\u00fcr mich war geradezu ersch\u00fctternd, in dem Bericht \nnachzulesen, welche Auffassung die Polizeibeh\u00f6rde und  \ndie Staatsanwaltschaft in Dresden noch heute zu diesen \nVorg\u00e4ngen haben. Herr Schurig zitiert \u00fcber Seiten die \nRepliken der Polizei und der Staatsanwaltschaft. Dazu \nsage ich mal ganz salopp: Da f\u00e4llt man tot um. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Das w\u00e4re sch\u00f6n!) \n\nDa f\u00e4llt man echt tot um. \n\n\u2013 Es ist unertr\u00e4glich. Es ist unertr\u00e4glich! Herr Modschied-\nler hat sich gerade gew\u00fcnscht, dass ich tot umfalle, und \nder Herr Pr\u00e4sident bleibt da hinten sitzen. Vielen Dank. \n\nWir m\u00fcssen hier ein Denken miterleben und nachvollzie-\nhen, da graust es einen. Da k\u00f6nnen Sie mal nachlesen. Die \nPolizeidirektion Dresden geht allen Ernstes bis heute \ndavon aus, dass alle Menschen s\u00fcdlich des Hauptbahn-\nhofs, ausnahmslos alle, Gewaltt\u00e4ter waren und es deswe-\ngen gerechtfertigt gewesen sei, ihre Verkehrsdaten zu \nerheben. Lesen Sie es doch nach! \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nSie beschuldigen die Mahnwachenteilnehmer an der \nLukaskirche. Sie beschuldigen die friedlichen Demonst-\nranten, und Sie haben es von Anfang an getan. Das ist \neine Kriminalisierungsstrategie, die Sie ganz bewusst seit \nFebruar hier fahren, und genau das wird hier aufgedeckt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWir m\u00fcssen doch nur weiterlesen, welche absurden \npseudorechtlichen Diskussionen hier von der Polizei \ngef\u00fchrt werden. Es k\u00f6nne nicht von einer Einsch\u00fcchte-\nrung der friedlichen Demonstranten die Rede sein, da die \nFunkzellenabfrage ja heimlich erfolge. Was soll denn das \nhei\u00dfen? Wenn wir also einen heimlichen \u00dcberwachungs-\nstaat haben, von dem der B\u00fcrger gar nichts merkt, dann ist \nja alles in Ordnung, oder was? Ich frage mich echt, wo Ihr \nGrundrechtsverst\u00e4ndnis ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWir haben weitere verst\u00f6rende Details erfahren. Herr \nSchurig hat zu Recht beanstandet, dass die Daten, die \nvom Landeskriminalamt an die Soko 19/2 \u00fcbermittelt \nworden sind, nicht nur Verkehrsdaten enthalten haben, \nsondern auch Bestandsdaten. Jetzt wissen wir, dass diese \nDaten aus dem Landeskriminalamt nicht nur am 19.02., \nsondern auch am 18. und am 13.02. erhoben wurden. Wir \nwissen auch, dass das Landeskriminalamt diese Struktur-\nermittlungen mindestens seit dem Fr\u00fchjahr 2010 durch-\nf\u00fchrt. Wir wissen, dass das Landeskriminalamt zu vielen \nGelegenheiten fast standardm\u00e4\u00dfig Funkzellenabfragen in \nDresden durchgef\u00fchrt hat.  \n\nIch vermute \u2013 und ich bedauere, dass Herr Schurig das \nnicht aufgekl\u00e4rt hat \u2013, dass in diesem Datenpotpourri, was \ndie Soko 19/2 bekommen hat, nat\u00fcrlich die gesamten \nFunkzellenabfragen und -auswertungen seit dem Osteran-\nschlag 2009, seit der Funkzellenabfrage am 17. Juni 2010 \nund seit der Funkzellenabfrage beim Hechtfest im Au-\ngust 2010 kr\u00e4ftig unterger\u00fchrt worden sind, weil \u2013 das \nsage ich Ihnen auf den Kopf zu \u2013 es Ihnen nicht um die \nErmittlung der Gewaltt\u00e4ter und der Landfriedensbr\u00fcche \ngeht. Ihnen geht es schlicht und ergreifend darum, hier \neine gesamte Szene auszuforschen, sie zu verunsichern \nund zu kriminalisieren. Das lassen wir Ihnen nicht durch-\ngehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nInzwischen hat wieder ein hochinteressanter Vorgang \nstattgefunden. Am Freitag um 11 Uhr hatten wir Abge-\nordneten endlich das Gutachten. Das war mit ein paar \nSchwierigkeiten verbunden, dazu kommen wir sp\u00e4ter \nnoch. Ich glaube, um 13 bzw. 14 Uhr war schon die \nStaatsregierung auf dem Markt und hat erz\u00e4hlt: Ja, ja, wir \ndenken nicht dar\u00fcber nach, wir nehmen uns das nicht zu \nHerzen. Nein, wir haben einen gro\u00dfen Professor aus \nBerlin beauftragt; der sagt, das stimmt alles nicht. \n\nHeute haben wir in der Pressekonferenz erfahren, dass \nHerr Battis davon gar nichts wusste. Herr Ulbig geht an \ndie Medien und sagt, Herr Battis widerspreche dem \nGutachten. Herr Battis kennt diese Gutachten noch gar \nnicht und sagt: Mit mir wurde gar nicht telefoniert. \nMerken Sie denn nicht, wie l\u00e4cherlich Sie sich machen? \n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nAber es war nat\u00fcrlich sehr gut instrumentiert. Am Sonn-\ntag kam der S\u00e4chsische Richterverein, am Sonntag kam \nauch Herr Pr\u00e4sident Hagenloch. Heute fr\u00fch kommt Herr \nGeneralstaatsanwalt Fleischmann, und heute um 11 Uhr \nkommt Herr Battis. Dann versuchen wir doch mal, die \nArgumente ernst zu nehmen. Was sagt Herr Hagenloch? \nWas sagen die Richter? Sie sagen, es handle sich um \neinen Eingriff in die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit. Nun \nhaben wir hier zum Gl\u00fcck ein Grundgesetz, eine Recht-\nsprechung und eine Auslegung. Dann wissen wir ganz \ngenau, was Inhalt der sachlichen Unabh\u00e4ngigkeit der \nRichter ist. \n\nRichterliche Unabh\u00e4ngigkeit hei\u00dft, sie unterliegt keinen \nWeisungen von irgendjemandem. Herr Schurig hat und \nkann das auch gar nicht: eine Weisung erteilen. Das ist \nabsurd. Es gibt auch eine Kommentierung, die sagt, im \nVorfeld einer Entscheidung soll ein Richter aber auch \nnicht unziemlich durch allgemeine Aufwallungen unter \nDruck gesetzt werden. Aber wenn die Entscheidung \nergangen ist, dann ist nat\u00fcrlich jede richterliche Entschei-\ndung auch der \u00f6ffentlichen Kritik zug\u00e4nglich und nat\u00fcr-\nlich selbstverst\u00e4ndlich auch der Kritik des Herrn Daten-\nschutzbeauftragten, der ja ein Verfassungsorgan ist \u2013 was \ner aber genau aus Respekt vor dem Gericht unterlassen \nhat. \n\n 3933\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nWie man aus diesem Sachverhalt nun eine Beeintr\u00e4chti-\ngung der richterlichen Unabh\u00e4ngigkeit zimmern kann, das \nbleibt wirklich Ihr Geheimnis. Die Frage ist zu stellen: \nWarum tun Sie das? Wenn ich mir das \u00fcberlege und \nzurechtlege, dann komme ich einfach zu der Auffassung \u2013 \nich habe keine andere Idee: Sie wollen tats\u00e4chlich die \nArbeit des Datenschutzbeauftragten diskreditieren. Sie \nwollen die Institution des Datenschutzbeauftragten \nbesch\u00e4digen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nSie steuern mit dieser Verhaltensweise \u2013 ich sage es ganz \neinfach \u2013 auf einen veritablen Verfassungskonflikt hin. \n\nUns ist \u2013 dies vielleicht zum Schluss \u2013 ein Redebeitrag in \ndie H\u00e4nde gefallen, der hier in diesem Hohen Hause im \nJahre 2003 gehalten wurde. Ich kann mich diesen Ausf\u00fch-\nrungen nur voll und ganz anschlie\u00dfen. Ich zitiere: \u201eDas \nVerbot, die Verarbeitung von personenbezogenen Daten \nbei der Verfolgung von Straftaten erst nach Abschluss des \nStrafverfahrens kontrollieren zu d\u00fcrfen, wurde gestrichen. \nDamit verbleibt es auch in diesem Bereich beim bisheri-\ngen Verfahren. Der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte \ndarf wie bisher die polizeiliche T\u00e4tigkeit im Bereich der \nStrafverfolgung zeitnah pr\u00fcfen. Das halten wir auf diesem \nbesonders wichtigen Gebiet der polizeilichen T\u00e4tigkeit f\u00fcr \nganz klar erforderlich.\u201c Recht hat er, der Mann. Der Mann \nhei\u00dft Bandmann, Volker, und das war genau Ihre Auffas-\nsung. Das ist die Auffassung der CDU-Fraktion. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWarum halten Sie daran nicht fest? Sie wollen hier \nunseren Rechtsstaat besch\u00e4digen und nichts anderes. \nLassen Sie endlich ab von diesem sch\u00e4ndlichen Tun! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Bevor wir in der weiteren Aussprache \nfortfahren, eine Anmerkung: Herr Lichdi und Herr Mod-\nschiedler, ich werde dann anhand des Protokolls bez\u00fcg-\nlich der \u00c4u\u00dferung des amtierenden Pr\u00e4sidenten \u00fcberpr\u00fc-\nfen \u2013 Herr Lichdi, das betrifft auch Sie \u2013 und m\u00f6glicher-\nweise nachtr\u00e4glich gegen einen oder zwei Abgeordnete \neine Ordnungsma\u00dfnahme ergreifen. \n\nWir fahren in der allgemeinen Aussprache fort. F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht der Abg. Schiemann. Herr Schie-\nmann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin meinem \nVorredner sehr dankbar, dass er meinen Kollegen Vol-\nker Bandmann zitiert hat, und ich gehe einmal davon aus, \ndass das, was Volker Bandmann im Jahre 2003 gesagt hat, \nnat\u00fcrlich noch geltende Rechtslage im Freistaat Sachsen \nist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDennoch kann ich feststellen, meine sehr geehrten Damen \nund Herren, dass meine beiden Vorredner deutlich zu-\nr\u00fcckgerudert haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei den LINKEN) \n\nSie haben deutlich in Kenntnis der Unterrichtung durch \nden Datenschutzbeauftragten und sicherlich auch nach \ndem Erkenntnisgewinn der letzten Wochen zur\u00fcckgeru-\ndert; denn wir haben ja sehr intensiv in den Sondersitzun-\ngen die Staatsregierung immer bis zur Grenze dessen \nbefragt, was laufende Ermittlungsverfahren uns versagen \nund was uns dort an Informationsgehalt nicht vorgelegen \nhat. Dennoch glaube ich, es gibt ein Zur\u00fcckrudern, weil \nman sich nat\u00fcrlich den Erkenntnissen auch der Unterrich-\ntung des Datenschutzbeauftragten gegen\u00fcbersieht, wozu \nmein Vorredner deutlich gemacht hat: Es gebe ein paar \nAns\u00e4tze, die ihm sehr gefallen, aber bei einigen Ans\u00e4tzen \nk\u00f6nne er nicht verstehen, warum der Datenschutzbeauf-\ntragte das nicht anders, in eine entsprechende Kritik in \nRichtung Staatsregierung bzw. Staatsanwaltschaft, um-\ngem\u00fcnzt hat. Ich glaube, der Erkenntnisgewinn ist richtig. \nDieses Zur\u00fcckrudern ist da. Ich bleibe dabei, dass der \nDatenschutzbeauftragte des Freistaates Sachsen immer \nRespekt verdient hat und stets auch vor diesem Hohen \nHause hatte und dass wir deshalb seine Unterrichtung \nauch ernst nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch erlaube mir dennoch, auf die eigentliche Situation \nzur\u00fcckzukommen, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchiemann \u2013 \u2013 es gibt keine Zwischenfragen. \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 weshalb wir \u00fcberhaupt \u00fcber \ndieses Thema sprechen. Die Polizisten, die am \n19. Februar ihre Haut zu Markte tragen mussten, h\u00e4tten \nsicherlich gern Urlaub genommen oder sich einen freien \nTag geg\u00f6nnt, anstatt sich in ein Versammlungsgeschehen \nzu bewegen, wo sie mit Steinen, mit Holzlatten und \nEisenstangen bis hin zu Feuerwerksk\u00f6rpern beworfen \nwurden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist eben nicht so, dass es nur gewaltfreie Demonstrati-\nonen gegeben hat. Es hat gewaltbereite Frauen und \nM\u00e4nner gegeben, die sich unter die friedlichen Demonst-\nranten gemischt und dadurch eine Anonymit\u00e4t gesucht \nhaben und vielleicht hofften, dass im Freistaat Sachsen in \ndieser Anonymit\u00e4t eben nicht eine Strafverfolgung statt-\nfinden kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nWie viele sind es gewesen?) \n\nDiese brutale Gewalt bei Versammlungen hat es im \nFreistaat Sachsen in der Hauptstadt Dresden bisher in \ndiesem Ausma\u00df nie gegeben. Ich gehe einmal davon aus, \ndass es auch zur Redlichkeit geh\u00f6rt, dass meine beiden \n\n 3934\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nVorredner ein Interesse an der Strafverfolgung dieser \nschweren Straftaten haben m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch denke aber auch, dass die Polizei, die dort zwischen \nden Demonstranten gestanden hat, deutlich unsere Unter-\nst\u00fctzung verdient. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ja, nat\u00fcrlich!) \n\nIch m\u00f6chte auf einen Aspekt hinweisen: Die Polizei und \nder damalige Einsatzf\u00fchrer, Polizeipr\u00e4sident Hanitzsch, \nhaben f\u00fcr Dresden schwierigere, gef\u00e4hrlichere Auseinan-\ndersetzungen mit ihrem besonnenen Handeln in dieser \nschwierigen Einsatzlage verhindert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJetzt kommt der Ansatz, warum die Kritik vielleicht nicht \nin allen Bereichen gerechtfertigt ist. Wenn den Ermitt-\nlungsbeh\u00f6rden bereits im Vorfeld bekannt geworden ist, \nmit welchen Mitteln die G\u00e4ste aus Berlin, Bremen, \nD\u00fcsseldorf, Gie\u00dfen, Gera, Magdeburg und vielen weite-\nren St\u00e4dten zu Massenblockaden aufgerufen haben, dann \nist es selbstverst\u00e4ndlich, dass der Freistaat Sachsen auch \nentsprechend reagieren muss und eben mit diesem gro\u00dfen \nAufgebot von 6 640 Polizisten dagegen vorgehen musste, \num schwerere Straftaten zu verhindern. \n\nDas Versammlungsgeschehen hat gezeigt, es ging vielen \neben nicht um die Wahrnehmung eines Versammlungs-\nrechts im Sinne des Grundgesetzes. Das ist kaum zu \nentkr\u00e4ften. Vielen ging es nur um den politischen Kampf \nauf der Stra\u00dfe und damit die willk\u00fcrliche Aberkennung \nvon Grundrechten f\u00fcr andere durch Verhinderung und \nBlockade der vom Gericht gepr\u00fcften und genehmigten \nVersammlungen und Aufz\u00fcge. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDabei wurden gezielt Verfassungsgrunds\u00e4tze missachtet. \nIch glaube, das geh\u00f6rt einfach mit dazu und das m\u00fcssen \nSie auch aushalten, dass das dazugeh\u00f6rt. Diese Missach-\ntung bis hin zu Straftaten kann auch trotz Anwesenheit \nvon Abgeordneten nicht ungeahndet bleiben. Es kann \ndoch einfach nicht sein, dass sich unter die friedlichen \nDemonstranten kriminelle Menschen mischen, die mit \nSteinen und Feuerwerksk\u00f6rpern werfen und mit Ei-\nsenstangen auf Polizisten losgehen und diese dann auch \nnoch straffrei ausgehen sollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wer sagt denn das?) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat sich in der Frage der \nBlockadeaktion, meine sehr verehrten Damen und Herren, \ndeutlich festgelegt: \u201eDer Schutz des Artikels 8 Grundge-\nsetz endet jedoch dort, wo es nicht um die Teilnahme an \nder Versammlung, sondern um deren Verhinderung geht. \nEs setzt zwar keine Unterst\u00fctzung des Versammlungszie-\nles voraus, sondern erlaubt auch Widerspruch und deutli-\nchen Protest. Wohl aber verlangt es die Bereitschaft, die \nVersammlung in ihrem Bestand hinzunehmen und abwei-\n\nchende Ziele allein mit kommunikativen Mitteln zu \nverfolgen.\u201c So weit das Bundesverfassungsgericht. \n\nDass es neben den Blockaden und nicht genehmigten \nDemonstrationen, die meine Vorredner auch in Bezug auf \ndie S\u00fcdvorstadt angesprochen haben, wo es sich nicht um \ngenehmigte Demonstrationen gehandelt hat, noch Gewalt \ngegen Polizisten und weitere Straftaten gegeben hat, ist \nrechtsstaatlich einfach nicht hinnehmbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHier ist der Freistaat Sachsen gefordert, diese Straftaten \nentschieden zu verfolgen. Dies ist auch der Anspruch der \nfriedlichen Demonstranten, die nicht in den gleichen Topf \ngeworfen werden k\u00f6nnen, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDie sind jetzt aber alle im Topf!) \n\ndie letztendlich friedlich f\u00fcr eine Sache gestanden haben. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNein, das wissen Sie auch, die Blockierer geh\u00f6ren nicht \nzu den Friedlichen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Warum nicht?) \n\nDenn die Blockierer sind auch nach der Entscheidung \u2013 \u2013 \nNach geltender Rechtsprechung geh\u00f6ren Blockierer bis \nzum Zeitpunkt der Aufforderung der jeweils handelnden \nPolizei \u2013 \u2013 Ab diesem Zeitpunkt geh\u00f6ren Sie nicht mehr \nzu den Rechtstreuen, die eine Versammlung verbal mit \nanderen \u00dcberzeugungen \u00fcberziehen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDas hei\u00dft, das ist der Sprung, dass letztendlich Straftaten \nbevorstehen. Blockierer geh\u00f6ren nicht zu den friedlichen \nDemonstranten. Das will ich hier noch einmal deutlich \nhervorheben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchiemann, es gibt noch einmal den Wunsch nach einer \nZwischenfrage. \u2013 Nein, es gibt keine Genehmigung des \nAbgeordneten. \n\nMarko Schiemann, CDU: Dies haben Staatsanwaltschaft \nund Polizei nach richterlicher Entscheidung mit rechts-\nstaatlichen Mitteln eben auch getan. Staatliches Handeln \nunterliegt in der Demokratie immer der Nachpr\u00fcfung. \nDeshalb bleiben Transparenz und Nachpr\u00fcfbarkeit wich-\ntige Voraussetzungen des demokratischen Staates. Die \nUnterrichtung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \nist ein Punkt in dieser Transparenz. Gerichtliche Ent-\nscheidungen, die ergehen, sind letztendlich in Unabh\u00e4n-\ngigkeit entschieden der weitere Punkt der rechtsstaatli-\nchen Nachpr\u00fcfbarkeit. Aber ich denke, das, was der \nDatenschutzbeauftragte vorgelegt hat, ist ein Teil eben \ndieser Nachpr\u00fcfbarkeit, die wir in der Verfassung festge-\nlegt haben. \n\n 3935\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nDie Grenzen werden jedoch bei laufenden Ermittlungs-\nverfahren \u2013 das ist jetzt die Nachpr\u00fcfung, die wir als \nAbgeordnete in den Sondersitzungen des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses gemacht haben \u2013, eben \nauch aus rechtsstaatlichen Gr\u00fcnden erreicht, und das ist \ndie Grenze der Information, die uns der jeweilige Staats-\nminister, hier insbesondere der Justizminister, auch \n\u00fcbermitteln konnte. Die Arbeit des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten \u2013 darauf m\u00f6chte ich noch einmal \nhinweisen \u2013 ist und bleibt eine solide Grundlage f\u00fcr die \nArbeit des S\u00e4chsischen Landtages. Deshalb nehmen wir \nauch die Unterrichtung ernst. \n\nIch begr\u00fcnde dies folgenderma\u00dfen: Wenn Sie nachlesen, \ndann werden Sie auch einige Aspekte finden, die von der \nStaatsregierung bereits schon vor Wochen umgesetzt \nworden sind. Ich begr\u00fcnde das nochmals: \n\nErstens. Die Strafverfolgung \u2013 das halte ich f\u00fcr einen \nzentralen Aspekt auch nach dieser Unterrichtung \u2013 der \nStraftaten am 19. Februar muss gew\u00e4hrleistet werden und \ndarf nicht durch ein Datenreduzierungskonzept gef\u00e4hrdet \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweitens. K\u00fcnftig muss von vornherein \u00fcber ein Datenre-\nduzierungskonzept nachgedacht werden. Das ist auch die \nMeinung, die die Staatsregierung bereits im Bericht am \n24. Juni 2011 in der Sondersitzung vorgetragen hat. \n\nDrittens. Die Staatsregierung hat bereits Anfang Juli 2011 \nmit der Bundesratsinitiative zur Klarstellung der Nutzung \nder Funkzellenabfrage ein klares Signal gesetzt. Staatsmi-\nnister Dr. Martens hat dies folgenderma\u00dfen begr\u00fcndet: \n\u201eK\u00fcnftig muss genauer gepr\u00fcft werden, ob die massenhaf-\nte Erhebung der Daten in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis \nzu den Straftaten steht.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nAlso ist es ja wohl nicht gemacht worden!) \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 wissen Sie, Herr Kollege Hahn \u2013, Sie waren \nja bei der letzten Sondersitzung nicht dabei. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nAber nicht in der Zeit, als Dr. Martens und Staatsminister \nUlbig das vorbereitet haben, und ich gehe einmal davon \naus, dem ist jetzt nichts hinzuzusetzen. \n\nWeiter soll der Datenschutzbeauftragte vor jeder Funkzel-\nlenauswertung informiert werden. Werden Daten nicht \nmehr ben\u00f6tigt, m\u00fcssen sie sp\u00e4testens drei Monate nach \nErhebung gel\u00f6scht werden. \n\nViertens. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Handreichungen \nf\u00fcr die Staatsanwaltschaft und die s\u00e4chsische Polizei. Herr \nStaatsminister Ulbig, Sie haben in der Polizei verf\u00fcgt, die \nHandreichung in einem Ma\u00dfnahmenpaket f\u00fcr die Polizei-\nbeamten und deren Handlungssicherheit zu erarbeiten. \nKern des Ma\u00dfnahmenpaketes ist eine Handreichung f\u00fcr \nPolizeibeamte zum Umgang mit anonymisierten Funkzel-\nlenabfragen, der Aufbau eines Funkzelleninformations-\nsystems beim Landeskriminalamt des Freistaates Sachsen \n\nsowie die Einrichtung einer zentralen Analyse- und \nAuswertegruppe f\u00fcr TK\u00dc-Massendaten beim Landeskri-\nminalamt. \n\nF\u00fcnftens. Der Datenschutzbeauftragte hat festgestellt \u2013 \ndas ist von meinen Vorrednern nicht angesprochen wor-\nden, weil es in den Sondersitzungen besonders kritisch \nbeleuchtet worden ist \u2013, dass die TK\u00dc nach \u00a7 100a Straf-\nprozessordnung und \u00a7 100i Strafprozessordnung im \nZusammenhang mit dem IMSI-Catcher, so wie es immer \nangesprochen worden ist, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und rechtm\u00e4\u00dfig \nwar. \n\n(Andreas Storr, NDP: Fragt  \ndoch den Datenschutzbeauftragten!) \n\nDas k\u00f6nnen wir auch aus der Unterrichtung des Daten-\nschutzbeauftragten erkennen, und ich gehe einmal davon \naus, dass das auch Punkte sind, die meine Vorredner nicht \nso gern gelesen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDazu hatte die Staatsregierung in den Sondersitzungen \u2013 \ndarauf will ich wohlgemeint noch einmal hinweisen \u2013 \nberichtet. \n\nSechstens. Wir nehmen auch zur Kenntnis, dass der \nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte Beanstandungen \ner\u00f6ffnet hat. Wir gehen davon aus, dass diese Beanstan-\ndungen durch die Staatsregierung bewertet und abgewo-\ngen und wir dazu auch entsprechend informiert werden. \nDie Pr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit wird auch k\u00fcnftig \nnach der bundesrechtlichen Vorgabe eine hohe Herausfor-\nderung f\u00fcr Polizei und Justiz bleiben, geht es doch um das \nStrafverfolgungsinteresse auf der einen und um Grund-\nrechtseingriffe unbeteiligter Dritter auf der anderen Seite. \nDiese schwere Abw\u00e4gungsentscheidung wird sicherlich \nauch nach einer Bundesratsinitiative bei der s\u00e4chsischen \nPolizei, bei der Staatsanwaltschaft und auch beim richter-\nlichen Beschluss eine gewichtige Rolle spielen. Ich gehe \ndavon aus, dass wir als Au\u00dfenstehende bei diesen Verfah-\nren eine Nachpr\u00fcfung haben k\u00f6nnen, aber keinen Einfluss \nauf diese Abw\u00e4gungsentscheidung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeit \u2013 egal, auf wen \u2013 aus\u00fcben d\u00fcrfen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf Folgendes hinweisen: Der Bundes-\ngesetzgeber hatte auch im Blick, dass aber je nach Funk-\nzellenbereich daneben eine erhebliche Zahl an der Straftat \nUnbeteiligter zwangsl\u00e4ufig betroffen ist. Daher darf die \nMa\u00dfnahme bei Straftaten mit erheblicher Bedeutung nur \neingesetzt werden, wenn die Erforschung des Sachver-\nhalts oder die Ermittlung des Aufenthaltsortes des Be-\nschuldigten auf andere Weise aussichtslos oder wesentlich \nerschwert ist. \n\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, dass bei gro\u00dfen Demonstratio-\nnen oder bei Menschen, die sich in einer gro\u00dfen Gruppe \nzusammenfinden, unter denen sich Straft\u00e4ter anonym \naufhalten, dieser Abw\u00e4gungsprozess selbstverst\u00e4ndlich \nbei der Polizei liegt und \u00e4u\u00dferst schwierig ist. Ich gehe \ndavon aus: Es muss unser Interesse sein, dass sich keine \n\n 3936\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nStraft\u00e4ter anonym in der Masse verstecken k\u00f6nnen, und \ndiese Straftaten m\u00fcssen auch verfolgt werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wie viele  \nsind denn dadurch gefunden worden? \u2013  \n\nVolker Bandmann, CDU: Das Verfahren l\u00e4uft doch \nnoch, Herr Hahn! Das wissen Sie doch ganz \n\ngenau! \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nSagen Sie doch einmal, wie viele!) \n\nIch gehe, wie ich es eingangs gesagt habe, davon aus, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren, dass es ein \nZur\u00fcckrudern der anderen Fraktionen gibt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle abschlie\u00dfend bemerken: Wir \nhaben Verantwortung f\u00fcr die Polizisten, die sich in sol-\nchen Eins\u00e4tzen befinden. Wir haben auch Verantwortung \nf\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden der Justiz, die das \nGewaltmonopol des Staates umsetzen m\u00fcssen. Vergessen \nwir nicht, dass \u00fcber 110 Polizeibeamte verletzt worden \nsind, und das k\u00f6nnen wir f\u00fcr die Zukunft nicht respektie-\nren. Die politische Diskussion darf nicht weiterhin als \nSchutz der Straft\u00e4ter genutzt werden. Deshalb geh\u00f6ren die \nStraft\u00e4ter auf die Anklagebank und nicht die Ermittler. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nm\u00f6chten sicherlich vom Instrument der Kurzintervention \nGebrauch machen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin sehr \nverwundert \u00fcber die Ausf\u00fchrungen des Kollegen Schie-\nmann, der die Menschen bei den gewaltfreien Blockaden \nmit Gewaltt\u00e4tern verglichen hat. \n\n(Starker Widerspruch bei der CDU) \n\nVorausgeschickt sei noch einmal: Von den Funkzellenab-\nfragen wurde eine Vielzahl von B\u00fcrgern betroffen, die \nTeilnehmer von Mahnwachen genauso wie friedliche \nB\u00fcrger und friedliche Demonstranten. Das ist Fakt. Das \nist Grundlage des Berichts des Datenschutzbeauftragten \nund auch unseres Antrages. Wir haben zu bedauern, dass \ndiese Ausweitung sein musste. Aber wenn sich Personen \nrechtswidrig verhalten haben, Kolleginnen und Kollegen, \nsind sie noch lange keine Gewaltt\u00e4ter. Das m\u00fcssen Sie \nunterscheiden. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch finde es nicht gut, dass die Menschen gleichgesetzt \nwerden. Sie wollten doch immer das Prinzip der Gewalt-\nfreiheit hochhalten, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nund ich kann mich von dieser Kriminalisierungsstrategie, \nrechtswidriges Verhalten mit Gewalt gleichzusetzen, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Stimmt doch nicht!) \n\nnur distanzieren und fordere Sie auf, dies ebenfalls \nausdr\u00fccklich zu tun. Sie haben jetzt die Gelegenheit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchiemann, bevor Sie von Ihrem Recht, auf diese Kurzin-\ntervention zu antworten, Gebrauch machen, m\u00f6chte ich \nSie, meine sehr verehrten Abgeordneten, bitten, bei der \nBrisanz der beiden Antr\u00e4ge gegenseitige Angriffe auf \nAbgeordnete zu unterlassen. Ich m\u00f6chte das einmal im \nRaum stehen lassen. Die vorhergehende Auseinanderset-\nzung konnten wir gerade kl\u00e4ren. Ich bitte Sie, das zu \nber\u00fccksichtigen, wenn Sie in der Debatte fortfahren. \n\nJetzt hat Herr Schiemann die Gelegenheit, auf die Kurzin-\ntervention von Frau J\u00e4hnigen zu antworten. Bitte sch\u00f6n. \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich glaube in meiner Rede \ndeutlich gemacht zu haben, dass es eine gro\u00dfe Zahl \nfriedlicher Demonstranten gegeben hat und dass sich \nunter diese Gruppe der friedlichen Demonstranten auch \ngewaltbereite Menschen gemischt haben, die aus dieser \nGruppe heraus, aus dieser Anonymit\u00e4t heraus Steine \ngeworfen haben, Zaunlatten benutzt haben, um Polizisten \nzu verletzen, Eisenstangen und Feuerwerksk\u00f6rper gewor-\nfen haben. Die friedlichen B\u00fcrger, die keine Straftaten \nbegangen haben, werde ich nie angreifen. So lange kennt \nmich jeder hier im Hohen Haus, dass er wei\u00df, dass ich mir \ndas nicht anma\u00dfen w\u00fcrde. Aber die Straft\u00e4ter m\u00fcssen \nverfolgt werden, damit sie sich nicht wieder in unser Land \nbegeben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, wir fahren in der allgemeinen Aus-\nsprache fort. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst einmal bei \nHerrn Schiemann f\u00fcr seinen Redebeitrag, zumindest f\u00fcr \ngro\u00dfe Teile des Redebeitrags, bedanken. Ich m\u00f6chte mich \ndaf\u00fcr bedanken, dass Sie gesagt haben, dass Sie den \nBericht des Datensch\u00fctzers sehr ernst nehmen. Ich habe \nSie so verstanden, dass Sie diesen Bericht und das, was in \ndiesem Bericht aufgef\u00fchrt wird, nicht in Zweifel gezogen \nhaben. Ich habe Sie so verstanden, dass auch Sie das \nRecht des Datensch\u00fctzers, einen solchen Bericht zu \nerstatten, nicht in Zweifel gezogen haben, sondern dass \nsie sich im Gegenteil daf\u00fcr bedankt haben, dass der \nDatensch\u00fctzer einen solchen Bericht geschrieben hat. \n\nDas ist auch ein wichtiges Zeichen vor dem Hintergrund \ndessen, was wir heute Vormittag erlebt haben, vor dem \nHintergrund dessen, dass der Bericht des Datensch\u00fctzers \nseitens der Staatsregierung mittelbar durchaus in Zweifel \ngezogen worden ist und dass der Bericht des Datensch\u00fct-\nzers Gegenstand eines Gegengutachtens geworden ist. \nAus dem Redebeitrag von Herrn Schiemann ist ebenso \n\n 3937\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\ndeutlich geworden, wie aus dem Redebeitrag von Herrn \nKollegen Bartl oder von Herrn Lichdi, dass das Parlament \ndies anders sieht und den Umgang der Staatsregierung mit \ndem Bericht des Datensch\u00fctzers als nicht angemessen \nbetrachtet. \n\n(Beifall der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe Sie auch so verstanden, dass Sie ebenso wie wir \nder Auffassung sind, dass die etwas \u00fcberbordende Kritik \u2013 \nMeinungsfreiheit in allen Ehren \u2013 des S\u00e4chsischen Rich-\nterverbandes, des Generalstaatsanwalts und was noch zu \nnennen ist, an der unabh\u00e4ngigen Institution des Daten-\nschutzbeauftragten ebenfalls durchaus nicht angemessen \nist. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! \u00dcber den Hergang all \ndessen, was wir hier debattieren, ist schon viel gesagt \nworden. Deswegen will ich nur noch an eines erinnern: \nWir hatten vor der Sommerpause die letzte Plenarsitzung. \nEs war am 29. Juni, dass wir im Rahmen einer Aktuellen \nDebatte \u00fcber die ersten Erkenntnisse gesprochen haben. \nDa waren die Berichte keine zwei Wochen alt. Es gab am \nAbend dieser Plenarsitzung noch eine Fragestunde, in der \nauf m\u00fcndliche Anfragen nur schwerlich geantwortet \nwerden konnte, wo Pressemitteilungen verlesen wurden \nund wo Pressemitteilungen mit neuen Fakten im Nach-\ngang der Plenarsitzung verschickt worden sind. \n\nWir haben seither \u00fcber die Sommerpause versucht, in \nzahlreichen Sitzungen in den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen \nmehr Informationen zu bekommen. Wir haben mit dem \nBericht und mit der Beanstandung des Datenschutzbeauf-\ntragten neue Fakten hinzugelernt. Wir haben durch ein-\nzelne Presseberichte \u00fcber die Sommerpause neue Fakten \nhinzulernen m\u00fcssen. Aber nach wie vor ist der Grundein-\ndruck, der verbleibt: dass sich die Staatsregierung nicht \nbem\u00fcht, ihr Handeln und das Handeln der staatlichen \nBeh\u00f6rden aufzukl\u00e4ren. \n\nHerr Schiemann, wir sind uns v\u00f6llig einig \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Herr Bandmann, ich rede kurz mit Herrn Schiemann. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nAber ich rede mit Ihnen!) \n\nWir sind uns v\u00f6llig einig, dass Straftaten konsequent \nverfolgt werden m\u00fcssen. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. \nWir sind uns v\u00f6llig einig, dass allen Polizeibeamten, die \nan dem 19. Februar einen besonnenen Einsatz durchge-\nf\u00fchrt haben, unsere Hochachtung geh\u00f6rt. Das alles ist aber \ngar nicht Gegenstand dieser Debatte. Gegenstand dieser \nDebatte ist die Frage: Haben staatliche Beh\u00f6rden Fehler \ngemacht oder nicht? \n\n(Volker Bandmann, CDU: Aber es  \ngeht doch um den Sachzusammenhang!) \n\nNur m\u00fcssen wir uns als ein Gemeinwesen begreifen, in \ndem Fehler nicht vertuscht werden, sondern in dem Fehler \noffengelegt werden, um aus ihnen zu lernen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist doch unsere Grundaufgabe, und daran \u2013 so habe \nich Sie verstanden \u2013 haben die Koalitionsfraktionen \ngenauso ein Interesse wie die Oppositionsfraktionen. So \nhabe ich auch Ihre Pressemitteilungen nach der Vorlage \ndes Berichts des Datensch\u00fctzers verstanden. Wenn es \netwas aufzukl\u00e4ren gibt, wenn Fehler gemacht worden \nsind, dann muss das im Plenum auch auf den Tisch und es \nm\u00fcssen Konsequenzen gezogen werden. Sie haben selbst \nangesprochen, dass es eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen \ngibt, die nun auch nach Ihrer Vorstellung ergriffen werden \nsollen. \n\nWas ich nicht verstehe \u2013 daf\u00fcr fehlt mir das Verst\u00e4ndnis \u2013, \nist, dass der Aufkl\u00e4rungswille in den Koalitionsfraktionen \nnahezu gr\u00f6\u00dfer ist als bei der Staatsregierung. Wir haben \nim Anschluss an die Vorstellung des Berichts des Daten-\nschutzbeauftragten gehofft, gebeten und die Staatsregie-\nrung aufgefordert, Stellung zu dem zu nehmen, was auch \nder Datenschutzbeauftragte beanstandet. \n\nDie Staatsregierung hat das bisher nicht getan. Die Staats-\nregierung hat lediglich ein Gutachten, das sie in Auftrag \ngegeben hat, vorstellen lassen \u2013 heute. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nIch denke aber, das reicht nicht aus. Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, sagen Sie Ihren Staatsministern Ulbig und Martens, \nsie k\u00f6nnen sich hier nicht aus der Verantwortung stehlen. \n\n(Beifall bei der SPD und bei den GR\u00dcNEN) \n\nDenn das, was hier passiert ist \u2013 Sie hinterlassen bei der \nBev\u00f6lkerung \u2013 nicht bei uns, wir wissen ja, worum es \ngeht \u2013, bei den ganz normalen Menschen ein tiefes Gef\u00fchl \nvon Verunsicherung: Ist da jetzt etwas falsch gemacht \nworden oder nicht? Wer hat denn nun recht? Die einen \noder die anderen? Durften die das? Durften die das nicht? \n\nSie machen das alles nur noch schlimmer, indem Sie \nschweigen und indem Sie nicht dazu beitragen, Fehler \naufzuarbeiten, sondern indem Sie nur so wenig wie \nm\u00f6glich, wie man nur irgend zugeben muss, zugeben. Ich \nw\u00e4re nicht \u00fcberrascht, wenn wir in den n\u00e4chsten Tagen \nwieder einen Zeitungsartikel oder eine Pressemitteilung \noder sonst etwas finden, wo am Ende von noch mehr die \nRede ist, als wir bisher wissen. Das ist f\u00fcr eine Staatsre-\ngierung kein verantwortungsvolles Handeln. \n\nIch bitte Sie sehr herzlich \u2013 auch im Interesse der demo-\nkratischen Kultur in diesem Lande \u2013, die Gelegenheit hier \nzu nutzen, um Stellung zu nehmen und deutlich zu ma-\nchen, was Sie als Staatsregierung unternehmen werden, \num deutlich zu machen, welche Fehler gemacht worden \nsind \u2013 es ist nicht schlimm, Fehler zu machen; \u00fcberall \npassieren Fehler, man muss sie nur eingestehen und \ndaraus lernen k\u00f6nnen \u2013 und um deutlich zu machen, dass \ndie Fehler ihren Ursprung nicht darin hatten, dass jemand \nkriminalisiert werden soll, sondern ihren Ursprung nur in \nmenschlichem Versagen haben. Wenn Sie das deutlich \nmachen, dann, denke ich, haben Sie ein wichtiges Signal \n\n 3938\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nan die Menschen in diesem Land gesandt: dass es sich \nlohnt, sich friedlich f\u00fcr die Demokratie zu engagieren, \nweil die Demokratie Sie darin dann auch unterst\u00fctzt. Ich \nbitte Sie also herzlich, Stellung zu nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der allgemeinen Aussprache fort. F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wir diskutieren hier heute erneut \u00fcber die Nut-\nzung von Mobilfunkdaten anl\u00e4sslich der Aufkl\u00e4rung von \nschweren Straftaten, die am 13. und 19. Februar ver\u00fcbt \nworden sind. Herr Kollege Bartl hat darauf hingewiesen, \ndass die Verarbeitung von Informationen bei Menschen \ndurch alle Teile der \u00f6ffentlichen Gewalt nichts Neben-\ns\u00e4chliches oder Randst\u00e4ndiges ist, sondern von zentraler \nBedeutung f\u00fcr unser Gemeinwesen und f\u00fcr die grundge-\nsetzliche Ordnung. \n\nDiese neuen technischen M\u00f6glichkeiten, die sich heute im \nStrafprozess bieten, um alle Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, \nsind hier das erste Mal richtig zum Tragen gekommen. \nDeshalb finde ich es wichtig und richtig, hier politisch \ndar\u00fcber zu diskutieren, wo die Trennlinie zwischen dem \nstaatlichen Strafverfolgungsinteresse und dem Interesse \ndes Einzelnen an der Verf\u00fcgbarkeit seiner eigenen Daten \nverl\u00e4uft. Uns ist wichtig, dar\u00fcber zu diskutieren, wo eine \nVertraulichkeit der Daten gegeben sein muss \u2013 auch \ngegen\u00fcber der staatlichen Gewalt. Ich habe mich beim \nletzten Mal deutlich dazu positioniert, und daran halte ich \nfest. \n\nGerade weil mir der Datenschutz so wichtig ist, ist es mir \nauch wichtig, dass man den Datenschutz nicht f\u00fcr andere \npolitische Zwecke missbraucht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiesen Eindruck gewinne ich jetzt mehr und mehr, wenn \nwir hier diese politische Debatte verfolgen. Nehmen wir \nallein den Titel der beiden Antr\u00e4ge, die wir heute beraten. \nDer eine nennt sich \u201eDresdner Handygate\u201c und der andere \n\u201eDresdner Handydatenaff\u00e4re\u201c. Meine Damen und Herren, \ndie drei Beschl\u00fcsse des Amtsgerichts Dresden, auf deren \nGrundlage die Funkzellenabfragen durchgef\u00fchrt wurden, \nhaben nichts mit der Watergate-Aff\u00e4re in den USA zu tun, \nund sie sind m\u00f6glicherweise noch nicht einmal eine \nAff\u00e4re, sondern man muss einfach gucken, ob diese \nBeschl\u00fcsse rechtswidrig waren oder nicht. Doch wer hat \ndas zu beurteilen? Wir sicher nicht. Wir nicht als Land-\ntagsabgeordnete, weil: Wir sind nicht die rechtsprechende \nGewalt, sondern wir sind die Legislative. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZu Recht hat der Pr\u00e4sident des Oberlandesgerichts Dres-\nden, Hagenloch, darauf hingewiesen, dass das Gewalten-\nteilungsprinzip eine zentrale S\u00e4ule des demokratischen \n\nRechtsstaats ist. Es dient dazu, eine ausgewogene Balance \nzwischen dem Parlament, der Verwaltung und der recht-\nsprechenden Gewalt zu gew\u00e4hrleisten. Der Antrag von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN widerspricht diesem \nGewaltenteilungsgrundsatz in seinen Punkten I, II bis V in \neklatanter Weise. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBiesok, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Herr Kollege Biesok, ist Ihnen der Passus in der  \nS\u00e4chsischen Verfassung gel\u00e4ufig, wonach es auch zu den \nAufgaben der Parlamentarier des S\u00e4chsischen Landtags \ngeh\u00f6rt, die Staatsregierung zu kontrollieren? \n\n(Oh-Rufe von der FDP) \n\nInsbesondere gibt es auch ein Recht auf Opposition, aber \ndas geh\u00f6rt jetzt hier nicht hinein. Das hei\u00dft, es ist wohl \nnicht verfassungskonform, wenn Sie davon ausgehen, \ndass die alleinige Aufgabe des S\u00e4chsischen Landtags die \nGesetzgebung sei. Das ist insbesondere auch die Kontrol-\nle der Staatsregierung. Die Polizei und auch die Staats-\nanwaltschaft, Herr Staatsminister Dr. Martens, sind \nnachgeordnete Beh\u00f6rden der Staatsregierung. W\u00fcrden Sie \nmir da zustimmen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei den LINKEN \u2013 \nZuruf von den GR\u00dcNEN: Genau so ist es!) \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Lichdi, Sie k\u00f6nnen \ndavon ausgehen, dass mir die Funktionen des Parlaments \ngel\u00e4ufig sind. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nGleichwohl verwahre ich mich dagegen, als Parlamenta-\nrier dar\u00fcber zu befinden, ob ein Beschluss des Amtsge-\nrichts Dresden rechtm\u00e4\u00dfig oder unrechtm\u00e4\u00dfig war. Das ist \nnicht unsere Aufgabe. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas m\u00f6chte ich auch gern begr\u00fcnden: Der Landtag ist \nkeine Instanz \u00fcber den Gerichten, der \u00fcber die Rechtm\u00e4-\n\u00dfigkeit von Gerichtsentscheidungen befindet. Wer die \nBeschl\u00fcsse des Amtsgerichts Dresden f\u00fcr rechtswidrig \nh\u00e4lt und von diesen Beschl\u00fcssen betroffen ist \u2013 das ist \nauch ein Element unserer Rechtsordnung \u2013, der m\u00f6ge sie \nvor den Gerichten angreifen, und ich bitte darum, sie \nanzugreifen, damit wir da Rechtssicherheit bekommen, \naber nicht hier. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, ich finde die Positionen der \nGR\u00dcNEN hier, um es mal vorsichtig auszudr\u00fccken, \nteilweise etwas problematisch. Die GR\u00dcNEN schwingen \nsich hier zu den H\u00fctern der Datensch\u00fctzer auf. Herr \n\n 3939\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nLichdi, wer hat denn die Funkzellenabfrage eingef\u00fchrt? \nEs war Rot-Gr\u00fcn 2001, \n\n(Oh-Rufe von den GR\u00dcNEN) \n\nund die Kollegin Hermenau war live dabei, \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nund es waren die FDP-Abgeordneten, die sich in der \nDebatte dagegen ausgesprochen haben, insbesondere der \nheutige Parlamentarische Staatssekret\u00e4r im Bundesjustiz-\nministerium. \n\nHerr Lichdi, wir sollten vielleicht noch einmal auf einen \nPunkt eingehen: den IMSI-Catcher. Ich habe gerade erst \nrichtig erfahren, was das f\u00fcr ein Ger\u00e4t ist und welche \nStimmungen ein solches Ding ausl\u00f6sen kann. Der IMSI-\nCatcher wurde auch von Rot-Gr\u00fcn eingef\u00fchrt, und Sie \nhaben letztes Mal den IMSI-Catcher richtig zelebriert und \nversucht, den Innenminister vorzuf\u00fchren. Im Gutachten \nsteht eindeutig, dass der Einsatz dieses IMSI-Catchers \nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig war. Herr Lichdi, diese Kritik an Herrn \nUlbig h\u00e4tten Sie sich sparen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, auch der Datenschutzbeauf-\ntragte geht hier einen sehr schmalen Weg. Wohl wissend, \ndass ihm eine \u00dcberpr\u00fcfung richterliche Entscheidungen \nnicht zusteht, \u00fcberpr\u00fcft er diese noch nicht, sondern \n\u00fcberpr\u00fcft lediglich die vorbereitenden Handlungen von \nPolizei und Staatsanwaltschaft. Seine dabei ge\u00e4u\u00dferte \ngrunds\u00e4tzliche Kritik an der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der \nDatenerhebung spricht mir als Liberalem aus dem Her-\nzen; seine weiteren juristischen Wertungen halte ich f\u00fcr \nrechtlich schwer vertretbar. Insbesondere betrifft das die \nFunktion des gesetzlichen Richters. Der Datenschutzbe-\nauftragte f\u00fchrt in seinem Gutachten aus, der Richter h\u00e4tte \nlediglich nur eine Warnfunktion. Das ist meines Erachtens \nfalsch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNach meiner festen \u00dcberzeugung ist es gerade die richter-\nliche Entscheidung, die auch nach der Rechtsprechung \ndes Bundesverfassungsgerichts ein bedeutsames Element \neines effektiven Grundrechtsschutzes ist. F\u00fcr mich ist die \nunabh\u00e4ngige Entscheidung eines Richters ein ebenso \nhohes Verfassungsgut wie der Datenschutz selbst. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf von den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBiesok, w\u00fcrden Sie noch eine Zwischenfrage gestatten? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich gestatte sie. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nFriedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Kollege Biesok. \n\u2013 Ich habe den Bericht so gelesen \u2013 das, was Sie gerade \nzitiert haben \u2013, dass der Datensch\u00fctzer damit eine leider \n\ntraurige Realit\u00e4t beschreibt und nicht eine w\u00fcnschenswer-\nte Normativit\u00e4t. Ich habe diese Feststellung als Kritik \nverstanden. Geht es Ihnen anders? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nCarsten Biesok, FDP: Der Bericht ist an den Stellen \nunterschiedlich. Teilweise ist er so zu lesen, wie Sie ihn \nbeurteilt haben, dass die Richter nicht die notwendige \nSorgfalt angewandt haben \u2013 das ist meines Erachtens aber \neine Frage, die in einer gerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung zu \nkl\u00e4ren ist. Teilweise habe ich es als eine absolute Kritik \ngesehen, dass er wirklich dem Richter nicht mehr die \nFunktion beigemessen hat, wie ich sie gerade zitiert habe. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch auf einen \nanderen Punkt eingehen \u2013 die Vorredner Herr Lichdi und \nHerr Bartl haben darauf hingewiesen \u2013: Das Bundesver-\nfassungsgericht hat in seinem Volksz\u00e4hlungsurteil zu \nRecht darauf hingewiesen, dass allein die M\u00f6glichkeit \neiner \u00dcberwachung teilweise schon eine abschreckende \nWirkung haben und zu einer Ver\u00e4nderung im Verhalten \nf\u00fchren kann und dadurch die Aus\u00fcbung von Grundrechten \nbeeintr\u00e4chtigt werden kann. Daher ist es f\u00fcr mich wichtig, \ndass wir dem Datenschutz hier diese Funktion beimessen \n\nAber es ist meines Erachtens auch wichtig, dass wir uns \neinmal dar\u00fcber unterhalten, wo das aufh\u00f6rt. Wenn schon \nallein die M\u00f6glichkeit einer \u00dcberwachung eine abschre-\nckende Wirkung auf Demonstrationen haben soll, dann ist \nwirklich abschreckend, was linke und rechte Chaoten in \nden letzten Jahren hier am 13. Februar und an anderen \nTagen aufgebracht haben. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\n\u2013 Es gab auch rechte Chaoten, meine Damen und Herren \nvon der NPD, das wissen Sie ganz genau, die haben hier \ngenauso zugeholzt wie die linken. \n\n(Zuruf von der NPD: Ja, nat\u00fcrlich!) \n\nMeine Damen und Herren, es ist eine Verpflichtung f\u00fcr \nuns alle \u2013 auch f\u00fcr uns Parlamentarier \u2013, die Mehrheits-\nentscheidung des Grundgesetzes auch in diesem Punkt zu \nrespektieren. Herr Kollege Bartl, da muss ich Ihnen leider \nsagen: Da sch\u00fctten Sie Gift in den Brunnen. Wenn Sie in \nIhren Antrag schreiben, es habe eine fl\u00e4chendeckende \nAussp\u00e4hung und \u00dcberwachung von Telekommunikati-\nonsverbindungen bei Demonstrationen gegeben und es \nseien massenhaft Kommunikationsinhalte erhoben wor-\nden, dann geht das eindeutig zu weit. \n\n(Beifall bei der FDP und bei der CDU) \n\nEs hat gerade keine Registrierung und Erfassung von \nTeilnehmern gegeben. Wer glaubt, dass teilweise die \nErhebung von Verbindungsdaten einhergeht mit der \nRegistrierung der Teilnehmer in persona, die zu der \nDemonstration gekommen sind, der kommt aus einem \n\u00dcberwachungsstaat, in dem wir gl\u00fccklicherweise nicht \nmehr leben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 3940\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nHerr Kollege Lichdi, es geht nicht darum, eine Szene \nauszutrocknen oder auszuforschen. Es geht darum, Taten \ndes schweren Landfriedensbruches und der Bildung einer \nkriminellen Vereinigung aufzukl\u00e4ren. Daf\u00fcr wurden \nVerbindungsdaten und zum Teil auch Bestandsdaten \nerhoben. Das m\u00fcssen wir einmal deutlich herleiten: Das \nwaren die Anl\u00e4sse dessentwegen, was man hier gemacht \nhat, nicht einfach ein Spitzelinteresse des Freistaates. \n\nMeine Damen und Herren! Der Bericht gibt Anlass, \nKonsequenzen zu ziehen. Meines Erachtens hat die \nStaatsregierung schon weitgehende Konsequenzen gezo-\ngen, indem sie am 30. August einen Gesetzentwurf f\u00fcr \neine Bundesratsinitiative verabschiedet hat. In diesem \nGesetzentwurf soll der Anwendungsbereich f\u00fcr Funkzel-\nlenabfragen k\u00fcnftig st\u00e4rker konkretisiert werden. Die \nS\u00e4chsische Staatsregierung heilt das, was Rot-Gr\u00fcn \ndamals verbockt hat. Eine Funkzellenabfrage soll k\u00fcnftig \nlediglich bei Vorliegen von Katalogtaten nach \u00a7 100a \nAbs. 2 Strafprozessordnung und f\u00fcr solche Straftaten \nm\u00f6glich sein, die mit einer Mindestfreiheitsstrafe von \nsechs Monaten bedroht sind. \n\nKollege Schiemann hat schon die internen Handlungsan-\nweisungen f\u00fcr die Polizei angesprochen. Auch dies \nkonkretisiert den Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \nweiter. Das ist meines Erachtens ein wichtiger Punkt. \n\nWeiterhin soll ein Richtervorbehalt eingef\u00fchrt werden, \ndamit die Daten, die in einem Verfahren gewonnen \nwerden, nicht einfach so in ein anderes Verfahren \u00fcbertra-\ngen werden. Damit wird einer weitgehenden Kritik des \nDatenschutzbeauftragten Rechnung getragen. Wir setzen \ndas nicht nur f\u00fcr Sachsen um, sondern versuchen, bun-\ndesweit eine entsprechende Regelung hinzubekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte gern abschlie\u00dfen, Herr Lichdi, mit einem Satz \nvon Herrn Str\u00f6bele, immerhin Bundestagsabgeordneter \nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, aus einer Bundestags-\ndebatte 2001: \u201eAuch Sie, meine Damen und Herren, \nm\u00fcssen einsehen, dass es hin und wieder ein Interesse der \nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden gibt, zu wissen, wer mit wem \ntelefoniert hat.\u201c So etwas festzustellen, ist ein berechtigtes \nAnliegen der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP,  \nder CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nbeschlie\u00dfen die erste Runde der allgemeinen Aussprache \nmit der NPD-Fraktion; Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die beiden vorliegenden Antr\u00e4ge sind die Fort-\nsetzung einer Inszenierung der linken Parteien und des \nlinken Informations- und Meinungsmonopols der Medien, \ndie darauf abzielt, von den zahlreichen Rechtsbr\u00fcchen, \ndie am 19. Februar 2011 in Dresden stattfanden, abzulen-\nken und eine wirksame Strafverfolgung zu verhindern. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nNach dem Willen der beiden antragstellenden Fraktionen \nsoll es offenbar auch zuk\u00fcnftig rechtsfreie R\u00e4ume geben, \nwenn es um die Bek\u00e4mpfung unliebsamer Meinungsbe-\nkundungen von nationalen Deutschen geht, die man \ndenunziatorisch als Nazis abqualifiziert, denen man das \nRecht abspricht, sich friedlich zu versammeln. Genau \ndarauf haben die linken Versammlungen am \n19. Februar 2011 abgezielt. Ziel der von zahlreichen \nlinken Organisationen angemeldeten Versammlungen war \nnicht etwa der friedliche Protest, der in der Tat rechts-\nstaatlich nicht zu beanstanden ist, sondern die Verhinde-\nrung der Versammlungen nationaler Deutscher. Tats\u00e4ch-\nlich haben die drei angemeldeten Versammlungen natio-\nnaler Organisationen am 19. Februar 2011 in Dresden \nnicht stattfinden k\u00f6nnen. Das Grundrecht, sich friedlich \nzu versammeln und seine Meinung \u00f6ffentlich zu bekun-\nden, konnte von nationalen Deutschen an diesem Tag in \nDresden nicht ausge\u00fcbt werden. Diese Grundrechtsaus-\n\u00fcbung wurde also f\u00fcr nationale Deutsche nicht nur beein-\ntr\u00e4chtigt, sondern verhindert. \n\nVor diesem Hintergrund ist das heuchlerische Wehklagen \n\u00fcber die Eingriffe in die Grundrechte von linken Ver-\nsammlungsteilnehmern, deren erkl\u00e4rte Absicht es war, \nfriedliche Versammlungen von politischen Gegnern zu \nverhindern, verr\u00e4terisch. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs zeigt sich hier nur allzu deutlich, welche Haltung linke \nParteien zum Rechtsstaat tats\u00e4chlich haben. Die Grund-\nrechtsaus\u00fcbung soll abh\u00e4ngig sein von der vermeintlich \nrichtigen, das hei\u00dft linken Meinung und Gesinnung. \nRecht und Gesetz k\u00f6nnen nach Auffassung der linken \nParteien schon einmal au\u00dfer Kraft gesetzt werden, wenn \nandere Auffassungen als ihre eigenen bek\u00e4mpft werden \nsollen. Die Blockadeaktionen \u2013 so h\u00f6rt man von linker \nSeite \u2013 m\u00f6gen vielleicht nicht legal sein \u2013 so genau will \nman sich nicht festlegen \u2013, aber sie seien legitim ange-\nsichts einer angeblich menschenverachtenden Ideologie. \nSo lautet ja die linke Worth\u00fclse f\u00fcr abweichende Meinun-\ngen. \n\nHinter diesem Denken steht im Grunde der Wille, den \nweltanschaulich neutralen Rechtsstaat in einen linken \nGesinnungsstaat umzuwandeln, wo schon abweichende \nMeinungen Verbrechen sein sollen. Genau diese Um-\nwandlung von einem Rechtsstaat in einen linken Gesin-\nnungsstaat ist das erkl\u00e4rte Ziel der linken Parteien in der \nBundesrepublik Deutschland. Genau diesem Ziel dienen \ndie beiden vorliegenden Antr\u00e4ge, in denen die Sorge um \ndie Grundrechte und den Rechtsstaat nur Maskerade sind. \nTats\u00e4chlich konnten die linken Fraktionen im S\u00e4chsischen \nLandtag bis heute keine Tatsachen benennen, die den \nVerdacht st\u00fctzen, wonach Rechtsbr\u00fcche im Zusammen-\nhang mit der Strafverfolgung durch Polizei und Justiz in \nVerbindung mit dem 19. Februar 2011 begangen worden \nsein k\u00f6nnten. Deshalb fl\u00fcchtet man sich offenbar in den \nVorwurf, dass die Strafverfolgungsma\u00dfnahmen von \nPolizei und Justiz unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig seien. \n\n 3941\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nAuch der vorliegende Bericht des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten enth\u00e4lt \u2013 entgegen den Behauptungen \nder Linksfraktion in diesem Hause \u2013 keine Nachweise \ndaf\u00fcr, dass die Strafverfolgungsma\u00dfnahmen gegen gel-\ntendes Recht versto\u00dfen haben k\u00f6nnten. Auch der S\u00e4chsi-\nsche Datenschutzbeauftragte kommt nicht um die Fest-\nstellung herum, dass bedeutsame Ma\u00dfnahmen von Polizei \nund Justiz auch von ihm als Datenschutzbeauftragten \nnicht beanstandet werden k\u00f6nnen. \n\nNach der Lekt\u00fcre des Berichts des Datenschutzbeauftrag-\nten bin ich zu dem Ergebnis gekommen, dass dort das \nsprichw\u00f6rtliche Haar in der Suppe gesucht und gefunden \nworden ist. Sicher gibt es in dem vorliegenden Bericht \nauch Hinweise und Kritik, die tats\u00e4chlich eine Verbesse-\nrung der Ermittlungsarbeit von Polizei und Justiz bewir-\nken k\u00f6nnen. In dieser Hinsicht ist der vorliegende Bericht \ndes Datenschutzbeauftragten durchaus hilfreich. \n\nWeniger hilfreich ist stattdessen die politische Instrumen-\ntalisierung des Berichts des Datenschutzbeauftragten \ndurch die politische Linke hier in diesem Parlament und \ndie Desinformation durch linke Meinungsmacher in den \nMedien, um weiter die Kriminalisierung von Polizei und \nJustiz zu betreiben und deren strafrechtliche Ermittlungen \ngegen linke Gewalt und Straft\u00e4ter zu torpedieren. \n\nDie NPD-Fraktion teilt die Kritik aus der s\u00e4chsischen \nJustiz, dass durch die \u00f6ffentlich gewordenen Beanstan-\ndungen des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten die \nrechtsstaatlich gebotene M\u00f6glichkeit einer gerichtlichen \n\u00dcberpr\u00fcfung der Ma\u00dfnahmen durch ordentliche Gerichte \nhier de facto vorweggenommen worden ist. \n\nAllerdings ist der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte an \ndiesem Dilemma selbst nicht ganz schuldlos. Wie kann es \nsein, dass die Unterrichtung des S\u00e4chsischen Landtages \ndurch den Datenschutzbeauftragten erst am vergangenen \nFreitag ver\u00f6ffentlicht worden ist, die vorliegenden Antr\u00e4-\nge der LINKEN und der GR\u00dcNEN aber bereits eine \nWoche zuvor, also vor der offiziellen Unterrichtung des \nLandtages, in den Gesch\u00e4ftsgang des S\u00e4chsischen Land-\ntages Eingang gefunden haben? Ist das SPD-Parteibuch \ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten ein Hinweis \ndarauf, dass er sich als Datenschutzbeauftragter doch in \nder Pflicht sieht, politische Zuarbeit f\u00fcr die linke Agitati-\non im S\u00e4chsischen Landtag zu leisten? \n\n(Lachen des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch einmal folgende \nsachliche Feststellung treffen: \n\nErstens. Mitnichten wurden Gespr\u00e4che abgeh\u00f6rt, auch \nwenn der Eindruck immer wieder dadurch erweckt wird, \ndass man Begriffe wie \u00dcberwachung und Aussp\u00e4hung, \ninsbesondere in den Medien, sinnentstellend verwendet. \n\nZweitens. Der Datenschutz dient im vorliegenden Fall als \nDeckm\u00e4ntelchen f\u00fcr politische Interessen der politischen \nLinken hier im Parlament und in den fast ausschlie\u00dflich \npolitisch linken Medien. \n\nDrittens. Straft\u00e4ter werden zu Opfern von Polizei und \nJustiz umgedeutet, um zuk\u00fcnftig rechtsfreie R\u00e4ume zu \nschaffen, in denen linke Straft\u00e4ter keine Strafverfol-\ngungsma\u00dfnahmen mehr f\u00fcrchten m\u00fcssen und das Ver-\nsammlungsrecht und die Meinungsfreiheit f\u00fcr politisch \nAndersdenkende de facto abgeschafft wird, weil linke \nGewalt die Aus\u00fcbung dieser Grundrechte verhindert. \n\nViertens. Die CDU- und FDP-Fraktionen wie auch beide \nParteien sind wieder einmal windelweich und haben nicht \nden Mut, gegen das linke Meinungs- und Deutungsmono-\npol Stellung zu beziehen. Sie entziehen damit der Polizei \nund der Staatsanwaltschaft jede politische R\u00fcckende-\nckung. \n\nZum Schluss: Es ist nicht die Aufgabe des Landtages, \n\u00fcber die Rechtsg\u00fcltigkeit von Ma\u00dfnahmen von Polizei \nund Justiz zu entscheiden. Das ist der gerichtlichen \n\u00dcberpr\u00fcfung und Feststellung vorbehalten. \n\nIn diesem Sinne hoffe ich, dass ich hier klargestellt habe, \nworum es heute wirklich ging. Ich hoffe au\u00dferdem, dass \nden einen oder anderen diese Erkenntnis auch erreicht hat. \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit haben wir die erste Runde der \nallgemeinen Aussprache beendet. Mir liegen noch Wort-\nmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem \ndie Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 \nDas kann ich nicht erkennen. Damit er\u00f6ffne ich eine \nzweite Runde. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau \nBonk. Frau Bonk, sie haben das Wort. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung bewegt sich derzeit auf einem schmalen, \nwackligen Grat, der durch die \u00dcbertretungen der letzten \nZeit immer br\u00fcchiger geworden ist. Das haben die Ereig-\nnisse und die Debatte um die Hausdurchsuchung in Jena \ngezeigt sowie die Ereignisse des Vormittags und die \nKommentierungen, die wir dazu jetzt bereits geh\u00f6rt \nhaben. Sie hat massiv Vertrauen verspielt, als legitime \nExekutive erheblichen Ansehensverlust erlitten, und es ist \nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unklar geworden, ob \ndiese Regierung ihre Rechte und Grundrechte sch\u00fctzt. Um \nes deutlich zu machen: Datenschutz bildet gerade ein \nkonstitutives Element im Schutz des Verh\u00e4ltnisses zwi-\nschen B\u00fcrger und Staat, ganz anders, als es mein uns\u00e4gli-\ncher Vorredner hier dargestellt hat. Ich denke, genau in \ndiesem Rahmen bewegt sich auch unsere Debatte. \n\nAnders als der Redner der Koalition es hier ausgef\u00fchrt hat \n\u2013 welch interessante imaginierte Ausgangsfigur Ihrer \nRede! \u2013, ist hier keiner der Redner der einbringenden \nFraktion zur\u00fcckgerudert, und es ist auch nicht so, dass wir \nIhr Spiel, Ihre Unterscheidung in \u201egood guy\u201c und \u201ebad \ncop\u201c weiter zur Grundlage der Diskussion nehmen w\u00fcr-\nden. Herr Bandmann, der immer die Opposition verd\u00e4ch-\ntigt, und Herr Schiemann, der positiv auf die Grundrechte \n\n 3942\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nBezug nimmt: Das kaufen wir Ihnen so nicht mehr ab, \nsondern wir wollen \u00fcber das sprechen, was Gegenstand \nder Debatte ist. Sie sprechen \u00fcber Gewalt am 13. und \n19. Februar. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nGegenstand der Debatte ist aber der Bericht des Daten-\nschutzbeauftragten, also die Strafverfolgung, wie sie im \nNachgang stattgefunden hat, und ob sie angemessen und \nrechtm\u00e4\u00dfig war. Sie haben das nicht beantwortet. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Dass Sie die  \nUrsache anstinkt, kann ich schon verstehen!) \n\n\u2013 Ich h\u00f6re es gar nicht, weil ich spreche. \u2013 Sie haben die \nUnterscheidung zwischen Gewaltt\u00e4tern und Blockierern \nnicht deutlich gemacht, wie es die Kollegin J\u00e4hnigen \nverdeutlicht hat. Sie haben Straft\u00e4ter und Blockierer in \neine Schublade mit Gewaltt\u00e4tern gesteckt, und ich denke, \nauf dieser Grundlage k\u00f6nnen wir hier nicht zusammen \ndiskutieren. \n\nEs ist f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unklar geworden, \nob diese Regierung ihre Rechte und Grundrechte sch\u00fctzt, \nda der Eindruck entstanden ist, dass die Teilnahme an \nfriedlichen Demonstrationen in Sachsen ausreiche, um ins \nVisier von Ermittlungen zu geraten. Das passt aber leider \nin allzu erschreckender Weise ins Bild. \n\nVereine der politischen Bildungsarbeit werden der inhalt-\nlichen Kontrolle unterzogen. Hinzu kommt, dass sie per \nAkklamation ihre Zustimmung zum Gegebenen zum \nAusdruck bringen m\u00fcssen. Mit dem Versammlungsgesetz \nhaben Sie schon Einschr\u00e4nkungen bei der Aus\u00fcbung von \nGrundrechten herbeigef\u00fchrt. Das heute Vormittag disku-\ntierte Polizeigesetz soll neue Eingriffsbefugnisse der \nPolizei weiter vertiefen. Vorbehaltsregelungen werden \nangetastet. Sogar der Zugriff auf die Wohnung wird zum \n\u00fcblichen Instrument. Oder erinnern Sie sich, meine \nDamen und Herren, an die Abfrage von Busfahrern und \nMitreisenden, die in Bussen auf Befragungen antworten \nsollten, wen sie miteinander haben sprechen sehen? \nErinnert Sie das an etwas? Wenn man dabei die Reichwei-\nte der technischen M\u00f6glichkeiten bedenkt, w\u00fcrde ein \ngl\u00e4ubiger Mensch vielleicht sagen, ihm werde himmel-\nangst und bange. Ich habe das gleiche Gef\u00fchl im Denken \nan den Zustand der Demokratie in Sachsen \u2013 vielleicht \netwas weniger himmlisch. \n\nDer Bericht des Datenschutzbeauftragten weist auf \nmassive Verst\u00f6\u00dfe vor allem in Bezug auf den Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz hin. Dabei gen\u00fcgt es nicht, dass Sie \nsagen, es werde von jemand anderem getan, oder es bei \nder pflichtgem\u00e4\u00dfen f\u00f6rmlichen Benachrichtigung belas-\nsen, die bei von der Datenauswertung betroffenen Perso-\nnen ohnehin vorgesehen sei. Vielmehr ist ein politisches \nStatement gegen\u00fcber den Betroffenen notwendig. \n\nAnders als vom Kollegen Lichdi in Bezug auf den Minis-\nterpr\u00e4sidenten zitiert, halte ich es f\u00fcr n\u00f6tig, dass es auch \nvon den zust\u00e4ndigen Fachministern deutlich formuliert \nwird, wie von Kollegin Friedel ebenfalls schon gefordert, \n\nn\u00e4mlich, dass es als Fehler und Grenz\u00fcberschreitung als \nsolche erkannt ist \u2013 das sind Sie den Hunderttausenden \nBetroffenen schuldig \u2013, aber auch, um deutlich zu ma-\nchen, dass nicht in der gleichen Haltung weiterhin Ermitt-\nlungsarbeit in Dresden bzw. Sachsen betrieben wird. So \nhoffen wir es zumindest. \n\nDie Punkte des Berichtes sind umzusetzen. Nat\u00fcrlich \nn\u00fctzt ein Richtervorbehalt nur, wenn die Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfigkeitspr\u00fcfung inhaltlich mit Bedacht erfolgt und nicht, \nwie im vorliegenden Fall, mit einem Standardformular \nohne n\u00e4here Ausf\u00fchrungen. Man stelle sich das einmal \nvor! Dabei liegt ein gro\u00dfer Teil der Verantwortung bei \nIhnen, Herr Staatsminister Dr. Martens, die Sie nicht \nnegieren k\u00f6nnen, und ich f\u00fcge an: Dass die Staatsregie-\nrung ihren Ma\u00dfnahmenplan vor der Ver\u00f6ffentlichung des \nBerichtes des Datenschutzbeauftragten schon abschlie-\n\u00dfend auf den Weg gebracht hat, zeugt nicht von Respekt \ngegen\u00fcber dem Bericht des Datenschutzbeauftragten. \n\nZum Bericht selbst ist zu sagen \u2013 das ist schon in anderer \nWeise angeklungen \u2013, dass auch Entt\u00e4uschungen im \nUmfeld formuliert worden sind, dass er sich auf die \nwenigen Tage selbst in der Bewertung beschr\u00e4nkt, obwohl \nwir Kenntnis davon haben, dass auch an anderen Tagen \nim Umfeld der Ereignisse \u00fcberwacht wurde. Es ist aber \naus meiner Sicht trotzdem f\u00fcr die argumentative Klarheit \ndes Berichtes zu danken. \n\nDer Kern der hier abzuw\u00e4genden Fragen, die Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeit der Mittel, ist auch der Aufh\u00e4nger des Gegen-\ngutachtens, das ich nicht als Gegengutachten verstehen \nm\u00f6chte, und orientiert dabei auf die Frage der Gewalten-\nteilung. Zu beiden m\u00f6chte ich anmerken: Der Daten-\nschutzbeauftragte als Institution und dem Landtag zuge-\nordnetes Organ hat diesem zugearbeitet und den Bericht \nvorgelegt. Mein Kollege Bartl ist heute Morgen bereits \nauf die unm\u00f6gliche Br\u00fcskierung eingegangen. Ich m\u00f6chte \njedoch noch anf\u00fcgen: Das Staatsministerium ist vom \n\u00fcblichen Einspruchsverfahren abgewichen, indem es sich \ndie Autorit\u00e4t und Expertise gesucht hat, um au\u00dferhalb \ndieses Verfahrens eine Rechtsauffassung zu popularisie-\nren. Interessant finde ich dabei, dass dies zur Deckung des \nRegierungshandelns nicht bis zum SMJus reicht. \n\nProf. Battis fand das Instrument an sich zwar vertretbar, \nhat das Problem der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Umfanges \nder Datenauswertung, die vielen Hunderttausend Daten-\ns\u00e4tze und die zeitliche Ausdehnung sowie die Ausdeh-\nnung im Stadtgebiet jedoch infrage gestellt. Die Verant-\nwortung f\u00fcr das unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ausma\u00df der Daten-\nauswertung liegt weiterhin auch bei Staatsminister \nDr. Martens, und ich hoffe, dass Sie in dieser Debatte \nStellung nehmen werden, statt zu versuchen, sich dem zu \nentziehen und sich hinter den Innenminister zu verste-\ncken. \n\nVor dem Hintergrund der Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \nm\u00f6chte ich auch die technische Seite der Vorg\u00e4nge einmal \ngenauer in den Blick r\u00fccken. Das zieht einem n\u00e4mlich die \nSchuhe aus. \n\n 3943\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIhnen ist klar, dass mit den vielen Verbindungsdaten, die \nhier schon angesprochen worden sind, in einer bestimm-\nten filternden Weise umgegangen wird bzw. umgegangen \nworden ist. Zuerst kann man schauen, wen man zu kennen \nmeint, und ortet ihm Personendaten zu. Danach kann man \nschauen, wessen Personendaten an einem Ort im Gebiet \nbei einer bestimmten Gelegenheit festgestellt worden \nsind. Das vergleicht man dann noch einmal in einem \nDatenblock. Hier sind wir an der Stelle, dass man in die \nTK\u00dc-\u00dcberwachung f\u00fcr Vergehen im Rahmen des Ver-\nsammlungsgesetzes hineinkommt. Das ist f\u00fcr sich allein \nschon als nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig eingesch\u00e4tzt worden. \n\nHinzu kommt, dass dieses Prinzip schon dem der Raster-\nfahndung entspricht, die in der Kreuzung der Daten \nAnwendung gefunden hat. Danach kommt die Bedeutung \nder neuen Datenbanksoftware zum Tragen, die die s\u00e4chsi-\nsche Polizei seit etwa anderthalb Jahren hat. Sie kommt \nmit dem harmlosen Namen \"Elektronisches Fallanalyse-\nsystem\u201c daher und hat es dabei aber doch faustdick hinter \nden Bytes, denn: hat sie doch mehrere Millionen Euro \ngekostet und muss sich nun auch in der Anwendung \nrechtfertigen. \n\nZur\u00fcck zu unserem Datensatz. Nun k\u00f6nnen Sie sich \ngrafisch aufbereiten lassen, wer mit wem in welchem \nNetz telefoniert hat, zum Beispiel in folgender Weise: A \nmit B, B mit C, C aber nicht mit A; aber trotzdem sind sie \njetzt zusammen in einer Wolke erfasst und hinterlegt. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nVermutlich auf Wolke 7!) \n\nSie k\u00f6nnen sich das als Personennetz vorstellen, oder Sie \nlassen sich gleich das Bewegungsprofil einzelner Perso-\nnen \u00fcber den ganzen Tag anzeigen. Das Grundrecht auf \nfreie Versammlung wird damit also nicht abstrakt, son-\ndern ganz konkret und in schwerwiegendster Weise \nuntergraben. \n\nIch komme auf meine Ausgangsthese zur\u00fcck. Damit \nstellen Sie die Grundelemente demokratischer Ordnung \nein \u2013 der Datenschutzbeauftragte hat darauf hingewiesen, \nin welche Grundrechte durch den Vorgang eingegriffen \nworden ist \u2013, und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fchlen sich \ndurch ein solches staatliches Profilierungsverhalten \neingesch\u00fcchtert. Hoffen wir, dass Ihr Einfluss nicht so \nweit reicht! \n\nTrotzdem m\u00fcssen diesen Praktiken auch mit der konkre-\nten Umsetzung der Punkte Grenzen gesetzt werden. Das \nauf Vorrat eingeleitete Ermittlungsverfahren zur Bildung \neiner kriminellen Vereinigung gibt den Ermittlungsbeh\u00f6r-\nden aber allen Spielraum, jeden, den sie wollen, um die \nNetze politischen Engagements auszuleuchten. Dabei \nnehme ich auf die Kollegen Lichdi und Biesok Bezug; \ndenn das ist die Folge dieser Netze, die ich gerade be-\nschrieben habe, und man nennt die Regelungen, auf deren \nGrundlage das passiert, nicht umsonst Ermittlungspara-\ngrafen, Bildung einer kriminellen Vereinigung, und zwar, \nHerr Biesok, deshalb, weil nur in 5 % aller Ermittlungs-\n\nverfahren, die stattfinden, \u00fcberhaupt Anklage erhoben \nwird. Man nennt es also nicht umsonst Ermittlungspara-\ngrafen und Ausleuchtung. Nachdem ich beschrieben habe, \nwas dabei technisch passiert, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, \nwarum. \n\nIch will es jetzt kurz machen in Bezug auf die Angemes-\nsenheit der Anl\u00e4sse, der Tatumst\u00e4nde. Der Bericht des \nDatenschutzbeauftragten weist dankenswerterweise Ge-\nrichtsurteile aus, indem zum Beispiel bei Tatumst\u00e4nden \nwie einem Bank\u00fcberfall die Funkzellenauswertung als \nnicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig eingesch\u00e4tzt wurde, weil davon \nauszugehen sei, dass in dem beantragten Zeitraum Mobil-\nfunkverkehr von tatunbeteiligten Dritten in erheblichem \nMa\u00df stattgefunden hat. Raub\u00fcberf\u00e4lle auf Wohnungen \nund schwerer wirtschaftlicher Diebstahl wurden ebenfalls \nals nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig angesehen. Als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \ngalt zum Beispiel in einem anderen Urteil ein Mord als \nausreichender Anlass. \n\nDie hierzu zu verhandelnde Frage ist, ob die Tatvorw\u00fcrfe \nschwerer Landfriedensbruch und Beleidigung und Verlet-\nzung von Polizisten, deren Anzahl immer wieder unter-\nschiedlich ausgewiesen worden ist \u2013 Kolleginnen und \nKollegen von der Koalition, Sie wissen, dass die diesbe-\nz\u00fcglichen Ermittlungsverfahren in ersten Verfahrens\u00fcber-\nsichten noch nicht einmal enthalten waren \u2013, letztlich \nauch der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeits\u00fcberpr\u00fcfung vor Gericht \nstandhalten. \n\nAbschlie\u00dfend ist aus meiner Sicht klar, dass die gr\u00f6\u00dfte \nGefahr f\u00fcr die Demokratie von denjenigen ausgeht, \n\n(Andreas Storr, NPD: Von Ihnen  \ngeht die gr\u00f6\u00dfte Gefahr aus!) \n\ndie meinen, sie in ihrer vermeintlichen Verteidigung \nbeschneiden zu d\u00fcrfen, die von einer vermeintlichen Mitte \naus Andersdenkende verd\u00e4chtigen oder verfolgen. Mit \nden Mitteln des Rechts muss und werden dem noch \nweitere Grenzen gesetzt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nFraktionen haben noch einmal die Gelegenheit, das Wort \nzu ergreifen. Ich frage die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN, ob noch einmal das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 \nDann hat das Wort die CDU; Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrte Damen und Herren! So richtig \nkann man dieser Diskussion an verschiedenen Stellen \nnicht mehr folgen. Besonders beeindruckend ist es, wenn \nman sich hierher stellt und als Erstes feststellt, dass das \nzwei v\u00f6llig getrennte Verfahren sind: das eine, was am \n19. Februar 2011 in Dresden passiert ist, und das andere: \ndas Ergebnis, was angeblich im Bereich der Ermittlungen \nl\u00e4uft. Meine Damen und Herren, in der Tat ist es aber so, \ndass das eine das andere urs\u00e4chlich bedingt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n 3944\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nDie Tatsache, warum man \u00fcberhaupt auf die Idee gekom-\nmen ist, diese Funkzellenabfrage zu machen, ist der \n19. Februar: Diese Bilder haben Sie hoffentlich verinner-\nlicht. Ich finde es schon etwas peinlich, wenn ich hier die \nVerniedlichung wahrnehme, es h\u00e4tte damit nichts zu tun \nund es ginge nur um Beleidigung, und die Frage, ob es \nwirklich so viele verletzte Polizisten gab. Das ist schon \nunverantwortlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nEs gab diese schweren Ausschreitungen und es geht hier \ntats\u00e4chlich um die Frage einer Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsbe-\nwertung, die immer wieder angemahnt wird. Es wird \ngesagt, wenn so viele Menschen betroffen sind, dann sei \ndas unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Ich finde, dass Herr Avenarius am \n07.07.2011 einen sehr treffenden Satz gesagt hat: Die \nAnzahl derjenigen, deren Verbindungsdaten festgestellt \nwerden, kann doch nicht der alleinige Ma\u00dfstab sein. \nMindestens genauso entscheidend ist doch das Gewicht \nder Tat, um die es geht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHartmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Bitte, Frau Bonk. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nBonk, bitte sch\u00f6n. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege, \nich nehme auf Ihren ersten Punkt Bezug. Sind Sie bereit \nzur Kenntnis zu nehmen, dass es keinesfalls um eine \nVerharmlosung oder In-Abrede-Stellung der von Ihnen \ngenannten Tatvorw\u00fcrfe gegangen ist, sondern vielmehr \num die Feststellung, dass es in den ersten \u00dcbersichten \n\u00fcber er\u00f6ffnete Ermittlungsverfahren noch gar keine \nHinweise und Aufzeichnungen derer, die sich mit der \nVerletzung von Polizisten besch\u00e4ftigt haben, gegeben hat, \nund wir als Opposition gefragt haben: Geh\u00f6rt es nicht zur \nSorgfalt gegen\u00fcber den Beamtinnen und Beamten, das zu \nverzeichnen? Insofern ist das keineswegs eine Frage der \nVerharmlosung, sondern tats\u00e4chlich eine Frage der Offen-\nlegung und Transparenz der Verfahren. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Bonk, ich nehme Ihre \nAusf\u00fchrungen zur Kenntnis. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der NPD) \n\nZur\u00fcck zum Thema. Bei der Funkzellenabfrage geht es \nalso auch um die Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zur Tat. \nMeine sehr geehrten Damen und Herren, nach meiner \n\u00dcberzeugung ist es in einer Situation, in der Sie von \nundefinierten T\u00e4tern aus der Masse heraus Steinw\u00fcrfe auf \nPolizisten, Pyrotechnik in zerrissenen Stra\u00dfen, demolierte \nAutos erleben, in der Sie Bilder aus Dresden sehen, die \nkein Mensch verantworten kann und braucht, durchaus \ngerechtfertigt, auch dieses Mittel in Ansatz zu bringen. \n\nWorum ging es denn? Es ging um die Erfassung von \nDatens\u00e4tzen f\u00fcr die weiteren Ermittlungen, und nicht um \nderen Auswertung. Es ging zun\u00e4chst ganz klar um die \nErfassung der Datens\u00e4tze im Zusammenhang mit diesen \nStraftaten. Was Sie jetzt erleben, ist eine Diskussion, die \ndie T\u00e4ter zu Opfern und die Opfer zu T\u00e4tern macht. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nIch denke, dass es an der Stelle nicht nur um die Frage \ngeht, welche vermeintlichen Fehler die Ermittlungsbeh\u00f6r-\nden gemacht haben, und dabei auszusparen, welche \nGewalttaten gelaufen sind. Was mich etwas st\u00f6rt, ist die \nDeutungshoheit, deren sich dieses Hohe Haus hier an-\nnimmt; denn ich erlebe es die ganze Zeit: Herr Lichdi, in \nIhrem Antrag kann man es nachlesen: Wir stellen schon \nmal fest, dass der Landtag zur Kenntnis nehmen m\u00f6ge, es \nw\u00e4re rechtswidrig. Ich kenne die Ermittlungsergebnisse \nabschlie\u00dfend noch nicht. \n\nDann bin ich bei der Position des Rechtsstaates. Der \nRechtsstaat hat sein Verfahren gew\u00e4hlt, und dazu bedarf \nes nicht der Dialektik dieses Hohen Hauses. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDas Verfahren definiert sich \u00fcber einen Antrag, den die \nPolizei auf der Grundlage eines Tatverdachtes bei der \nStaatsanwaltschaft einreicht und die Staatsanwaltschaft \nnach Pr\u00fcfung diesen dann einem Richter zur Entschei-\ndung vorlegt. So ist es auch in diesem Fall gewesen: In \ndem einen Fall mit \u00c4nderungen, in dem anderen ohne, \naber es hat diese Pr\u00fcfung gegeben. Wir unterstellen jetzt, \ndass ein Richter blanko unterschrieben h\u00e4tte und stellen \ndas System in Abrede. \n\nMeine Damen und Herren, selbst wenn es so w\u00e4re, wovon \nich nicht ausgehe, dann ist es genau die Justiz selbst, die \ndie Mechanismen hat, um entsprechend mit einem Hin-\nweis, einer Klage im Rechtspr\u00fcfungsverfahren festzustel-\nlen, dass diese richterliche Entscheidung so m\u00f6glicher-\nweise nicht zul\u00e4ssig war. Dann ist es so, Herr Bartl, wie \nSie es gesagt haben: dass ein oberrichterliches Gericht \nfeststellt, dass diese erstinstanzliche Entscheidung m\u00f6gli-\ncherweise infrage zu stellen war. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nEs wird genau das passieren!) \n\nAber ich denke, dass das genau der Justiz obliegt. Ich \nfinde es schon spannend, wenn wir in diesem Haus \nerleben, dass ein s\u00e4chsischer Staatsminister des Innern \naufgefordert wird, klar auf die Handlungsweise seiner \nPolizeibeh\u00f6rden Einfluss zu nehmen, und der Justizminis-\nter gleich noch mit angehalten wird, dass er entsprechend \nauf die Richter einwirken soll, solche Entscheidungspro-\nzesse zu treffen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nMeine Damen und Herren, es ist nicht Aufgabe und \nZust\u00e4ndigkeit des Staatsministers, diese Verfahren, die \n\n 3945\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\ndurch rechtsstaatliches Handeln gepr\u00e4gt sind, in Abrede \nzu stellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZur Stellungnahme des Datenschutzbeauftragten. Ja, \nmeine Fraktion nimmt die Stellungnahme des Daten-\nschutzbeauftragten sehr ernst; denn er ist ein Gremium, \ndas uns beratend zur Seite steht und auch darauf hinwei-\nsen soll, wenn Fehler, M\u00e4ngel eingetreten sind. Meine \nDamen und Herren, nat\u00fcrlich hat diese Funkzellenabfrage \n\u2013 die Intensit\u00e4t, das Ausma\u00df \u2013 Fragen aufgeworfen, auf \ndie wir Antworten finden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch finde die Hinweise des Datenschutzbeauftragten \u2013 \nman kann sie dialektisch so oder so drehen \u2013 in der Sache \nhilfreich und f\u00f6rderlich. Man wird jetzt \u00fcberlegen, wie \nman damit umgeht. Einen Gro\u00dfteil, zumindest nach \nmeiner Auffassung, hat die Staatsregierung schon aufge-\ngriffen, indem sie mit ihrer Bundesratsinitiative der Frage \nder Klarstellung, welche Straftaten betroffen sein sollen, \nund die entsprechenden Handlungshinweise und die \nRechtssicherheit im Verfahren zu geben, gefolgt ist. \n\nIch glaube aber trotzdem nicht, dass es zum Schluss so \ndogmatisch herstellbar ist, dass \u2013 mit allem Respekt vor \nden Hinweisen des Datenschutzbeauftragten \u2013 die f\u00fcnf \nobergerichtlichen Entscheidungsprozesse hinsichtlich \nAltmetallklau oder Handyerfassung mit den Dresdner \nVerh\u00e4ltnissen an dieser Stelle tats\u00e4chlich abschlie\u00dfend \nvergleichbar sind. Da bin ich wieder bei Herrn Avenarius, \nder sagt: Nicht allein die Anzahl ist entscheidend f\u00fcr die \nBetrachtung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, sondern die Tat. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie doch den Rechts-\nstaat an dieser Stelle sachlich, vern\u00fcnftig und konsequent \nmit seinen Institutionen seine Arbeit machen. Ich denke, \ndamit sind wir alle gut beraten. Die Instrumentalisierung \ndieses Verfahrens ist nicht f\u00f6rderlich. Die Aufkl\u00e4rung \nl\u00e4uft. Auch der Hinweis sei gestattet: Die Hinweise des \nDatenschutzbeauftragten hat er doch nicht in m\u00fchseliger \nKleinarbeit, akribisch mit Geheiminstitutionen erarbeitet, \nsondern er hat sie v\u00f6llig transparent von den zust\u00e4ndigen \nStellen zugearbeitet bekommen und konnte damit seine \nBewertung vornehmen. \n\nDas hei\u00dft, es ist doch eine Transparenz da, und es m\u00fcssen \nhier nicht irgendwelche geheimen Informationen be-\nschafft werden. Insoweit nehmen wir die Hinweise des \nDatenschutzbeauftragten ernst. Der erste Schritt dazu ist \ngemacht. \n\nH\u00f6ren Sie doch auf, das Thema zu instrumentalisieren. Da \ndrau\u00dfen stehen 70 Leute, die jetzt der Meinung sind, diese \nDiskussion zu dem Abh\u00f6r- und Gefahrenstaat Sachsen ist \nberechtigt. Ich habe einen Wahlkreis, in dem mich noch \nkeiner darauf angesprochen hat. Aber ich muss Leuten \nAntwort darauf geben, meine Damen und Herren, warum \nbisher nicht konsequent darauf geachtet wird, dass solche \nGewalttaten in Dresden nicht mehr stattfinden und dass \n\nwir dazu beitragen, dass friedlicher Protest in dieser Stadt \nm\u00f6glich ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die SPD-Fraktion, ob noch Redebedarf besteht. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nBitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Ich w\u00fcrde gern auf einen Redebei-\ntrag der Staatsregierung reagieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nm\u00f6chten einen Redebeitrag halten, oder m\u00f6chten Sie eine \nKurzintervention? \n\nSabine Friedel, SPD: Ich habe gerade einen Redebeitrag \ngehalten, der etwa 15 Sekunden lang war. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nFDP-Fraktion; Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Der \nBeitrag der Abg. Bonk gibt noch einmal Anlass, an das \nMikrofon zu gehen. Ich lasse das hier nicht mehr durch-\ngehen, wie so mitgegeben wird, dass die Polizei und die \nJustiz immer gegen ganz unschuldige Leute vorgehen. \n\nSie haben zuerst den Pfarrer aus Jena angesprochen. Dazu \nmuss man hier im Hause klar und deutlich aussprechen, \nwelcher Verdacht besteht. Er steht in dem dringenden \nVerdacht, Folgendes gesagt zu haben: \u201eDeckt die Bullen \nmit Steinen ein!\u201c. Das wurde etwa tausend Personen \nzugerufen. Das ist der Verdacht. Ob der Verdacht richtig \nist oder nicht, muss noch gekl\u00e4rt werden. Daf\u00fcr hat man \nErmittlungsma\u00dfnahmen eingezogen. Auch wenn es ein \nGeistlicher ist, darf jeder Strafprozess oder eine Ma\u00dfnah-\nme eingeleitet werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFrau Bonk, wenn es Befragungen in Bussen gegeben hat, \nso sind das Zeugenvernehmungen, und wenn man Strafta-\nten aufkl\u00e4ren will \u2013 und hier stehen erhebliche Straftaten, \nnicht nur Beleidigungen im Versammlungsgesetz, sondern \nBildung einer kriminellen Vereinigung und schwerer \nLandfriedensbruch zur Diskussion \u2013, dann wird man doch \nmal Zeugen vernehmen k\u00f6nnen, damit man herausbe-\nkommt, wer das gewesen ist. Da ist \u00fcberhaupt nichts \ndabei. \n\nEbenso finde ich es unertr\u00e4glich, wie hier der Begriff \nRasterfahndung verwendet wird. Es ist ein Unterschied, \nob man interne Daten, die schon bei der Polizei sind, \ngegeneinander abgleicht \u2013 das ist keine Rasterfahndung \u2013 \noder ob man externe Daten von ganz Unbeteiligten \nheranholt, die man gegeneinander abgleicht und so \nVerd\u00e4chtige gewinnt. Das ist eine Rasterfahndung, das \nmuss begrifflich klar bleiben. \n\n 3946\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nIch m\u00f6chte mich gegen den Vorwurf verwahren, Frau \nBonk, dass hier Ermittlungsverfahren auf Vorrat eingelei-\ntet worden sind. Ermittlungsverfahren werden auch in \nSachsen immer nur dann eingeleitet, wenn ein hinrei-\nchender Tatverdacht besteht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Hat die \nNPD-Fraktion noch Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Damit schlie\u00dfe ich die zweite Runde. Gibt es \nnoch Redebedarf f\u00fcr eine dritte Runde? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. M\u00f6chte die Staatsregierung das Wort \nergreifen? \u2013 Dazu hat jetzt die Staatsregierung Gelegen-\nheit. Herr Dr. Martens, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Wortbeitr\u00e4ge im Rahmen der Debatte haben \ngezeigt, dass es nach wie vor sehr schwierig ist, mit der \nFrage der Funkzellenabfrage im Zusammenhang mit dem \n19. Februar in Dresden rational, also einigerma\u00dfen \nvernunftgeleitet, umzugehen. Das mag zum einen an den \ntechnischen Einzelheiten liegen, das ist nicht ganz ein-\nfach, aber es liegt vor allem auch an der politischen \nBewertung und an der Instrumentalisierung, die diese \nDebatte immer wieder erf\u00e4hrt und die es immer wieder \nschwierig macht, tats\u00e4chlich auf einen rationalen Kern, \nauf eine vern\u00fcnftige und einem Parlament auch zustehen-\nde Diskussion kommen zu k\u00f6nnen. \n\nHerr Bartl, Sie sprechen im Schlusssatz davon, dass das \nDemonstrieren in Sachsen m\u00f6glich sein muss, ohne zum \nKriminellen erkl\u00e4rt zu werden. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Ja!) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Herr Lichdi, Sie sprechen von einer Kriminalisie-\nrungsstrategie friedlicher Demonstranten. Das alles ist \nnat\u00fcrlich nach Ihrer Auffassung erkl\u00e4rtes Ziel der Staats-\nregierung bzw. ein geheimes Ziel der Staatsregierung, \ndass wir friedliche Demonstranten durch eine Funkzellen-\nabfrage kriminalisieren wollten, die dann auch noch \ngeheim bleibt. Herr Lichdi versteigt sich dazu, uns zu \nfragen, warum wir das tun w\u00fcrden, dass wir eine Stel-\nlungnahme des Pr\u00e4sidenten des Oberlandesgerichtes und \ndes Generalstaatsanwaltes orchestrieren und dass wir \ndavon ablassen sollten. \u2013 Glauben Sie im Ernst, dass diese \nStaatsregierung, insbesondere meine Person, dem Pr\u00e4si-\ndenten des Oberlandesgerichtes als h\u00f6chstem Richter der \nordentlichen Gerichtsbarkeit vorschreiben, angehen oder \nauch nur anregen, irgendwelche Stellungnahmen ab-\nzugeben, dass wir instrumentalisieren, mit welcher Art \nvon Stellungnahmen der Generalstaatsanwalt auf Berichte \ndes Datenschutzbeauftragten zu antworteten hat? Glauben \nSie das im Ernst? Dann sagen Sie es laut und deutlich. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Habe ich doch!) \n\nDann sagen Sie es: \u201eHerr Staatsminister, ich glaube, dass \ndu Herrn Hagenloch aufgetragen hast, eine solche Stel-\n\nlungnahme abzugeben.\u201c Und dann m\u00fcssen Sie mir erkl\u00e4-\nren, auf welchem Mist die Stellungnahme des Herrn \nAvenarius in der NRV gewachsen ist, ob wir die auch in \nAuftrag gegeben haben sollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZum Schluss erscheint Frau Friedel mit unschuldiger \nMiene und meint, wir w\u00fcrden die B\u00fcrger hier verunsi-\nchern. Wissen Sie, wer hier die B\u00fcrger verunsichert? Das \nsind Sie mit Ihrem st\u00e4ndigen Insinuieren und der nicht \nenden wollenden Unterstellung, in diesem Land w\u00fcrden \nfriedliche Demonstranten kriminalisiert werden. Darum \ngeht es hier nicht. \n\nWir k\u00f6nnen uns hier rechtspolitisch dar\u00fcber unterhalten, \nob Ermittlungsma\u00dfnahmen in diesem Zusammenhang \nerforderlich waren, ob sie geeignet waren, ob sie verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig waren. Wir werden auch dazu kommen, was wir \nnoch alles in diesem Zusammenhang diskutieren k\u00f6nnen. \nAber wir m\u00fcssen es redlich machen und nicht versuchen, \nhier verschw\u00f6rungstheoretische Geb\u00e4ude aufzubauen, die \nwir nachher politisch instrumentalisieren k\u00f6nnen. Auf \ndieser Diskussionsebene werden wir uns nicht auseinan-\ndersetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Antrag der LINKEN und \nden Konsequenzen aus dem Bericht des Datenschutzbe-\nauftragten lassen Sie mich eines sagen: In der Tat wird die \nStaatsregierung den Bericht auswerten und auch ernst \nnehmen. Das gebietet die Stellung des Datenschutzbeauf-\ntragten selbstverst\u00e4ndlich. Aber eines ist auch vorweg zu \nsagen: Die Staatsregierung hat bereits seit Juni verschie-\ndene Ma\u00dfnahmen getroffen, um in Zukunft m\u00f6glichen \nAuseinandersetzungen um Funkzellenabfragen vorzubeu-\ngen. Schon am 23.06. habe ich dazu ein Gespr\u00e4ch mit \ndem Generalstaatsanwalt und dem Datenschutzbeauftrag-\nten gef\u00fchrt, und wir sind dabei \u00fcbereingekommen, dass in \nZukunft der Datenschutzbeauftragte bei Funkzellenabfra-\ngen, die eine erhebliche Anzahl von Daten Unbeteiligter \nanfallen lassen, von der Generalstaatsanwaltschaft bzw. \nder Staatsanwaltschaft unterrichtet wird. \n\nDes Weiteren hat sich die Staatsregierung Anfang des \nMonats auf eine Bundesratsinitiative verst\u00e4ndigt, um die \nAnordnungsvoraussetzungen von Funkzellenabfragen zu \npr\u00e4zisieren, dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz besonde-\nre Beachtung zu verschaffen und die Rechte Unbeteiligter \nbesser zu sch\u00fctzen. Und Frau Bonk stellt sich hier hin und \nbeanstandet, dies sei eine Missachtung des Datenschutz-\nbeauftragten. Entschuldigen Sie, wir haben diese Initiative \nbereits Anfang Juli angek\u00fcndigt, da war von einem \nBericht des Datenschutzbeauftragten nicht einmal die \nRede. H\u00e4tten wir gewartet, bis der Bericht vorliegt, \nw\u00fcrden Sie wahrscheinlich nach hier vorn tippeln und \nsagen: Seht, ihr m\u00fcsst erst einen Bericht vom Daten-\nschutzbeauftragten bekommen, bevor ihr handelt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir wollen im Einzelnen den Begriff der \u201eerheblichen \nStraftat\u201c in \u00a7 100g StPO durch eine Strafdrohung von \nmindestens sechs Monaten Freiheitsstrafe ersetzen. Wir \n\n 3947\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nwollen die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Anordnung solcher \nAnfragen gesondert pr\u00fcfen lassen. Die Zahl der Funkzel-\nlenabfragen soll in einer Statistik gesondert erfasst wer-\nden. Der Datenschutzbeauftragte soll nach Funkzellenab-\nfragen grunds\u00e4tzlich informiert werden, um seine Kon-\ntrollrechte effektiv wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Er soll \nweiterhin informiert werden, wenn von der Massenbe-\nnachrichtigung unbeteiligter Dritter abgesehen werden \nsoll. \n\nWeiterhin wollen wir einen Richtervorbehalt in \u00a7 477 \nAbs. 2 der Strafprozessordnung auch bei der Weitergabe \nvon Daten aus Funkzellenabfragen einf\u00fchren. Die Spei-\ncherung der Daten soll zudem alle drei Monate auf ihre \nErforderlichkeit \u00fcberpr\u00fcft werden, und das muss doku-\nmentiert werden. \n\nSchlie\u00dflich werden bei den Staatsanwaltschaften Konzep-\nte zur L\u00f6schung nicht notwendiger Daten erarbeitet, und \ndie Polizei erh\u00e4lt klare Regelungen zum Umgang mit dem \nErmittlungsinstrument der Funkzellenabfrage. Wir wollen \ndamit auch k\u00fcnftig zweifelsfrei umgehen und enge, klare \nVoraussetzungen schaffen. \n\nMeine Damen und Herren! All dies ist bereits vor dem \nBericht des Datenschutzbeauftragten veranlasst worden, \num es noch einmal klarzustellen. \n\nSoweit der Antrag der LINKEN fordert, die Anregungen \ndes Datenschutzbeauftragten insgesamt vollst\u00e4ndig \numzusetzen, werden wir den Bericht in jedem einzelnen \nPunkt sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen. \n\nLassen Sie mich aber eines sagen: Dieser Bericht ist aus \nSicht der Staatsregierung nicht in jeder Hinsicht uneinge-\nschr\u00e4nkt zustimmungsf\u00e4hig. Die Forderung des Daten-\nschutzbeauftragten nach Pr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \nist zwar zutreffend; allerdings hat es solche Pr\u00fcfungen \nauch in diesem Verfahren gegeben. Die Mutma\u00dfung, aus \ndem Fehlen schriftlicher Belege einer solchen Pr\u00fcfung auf \nihr Fehlen zu schlie\u00dfen, ist unzutreffend, meine Damen \nund Herren. \n\nAu\u00dferdem glaube ich nicht, dass die T\u00e4tigkeit des Rich-\nters im Verfahren zur Anordnung der Funkzellenabfrage \nnur eine Warnfunktion hat. Nein, der Richter hat eine \neigene Pr\u00fcfungsfunktion. Er muss die Anordnung treffen, \ner hat sie zu verantworten und deswegen richtet sich die \nKritik des Datenschutzbeauftragten auch nicht nur an die \nStaatsanwaltschaft, sondern auch gegen die Ma\u00dfnahmen, \naufgrund derer die Datenerhebung erfolgte, und das ist ein \nrichterlicher Beschluss. Tun Sie also nicht so, als w\u00fcrde \nsich der Datenschutzbeauftragte in keiner Weise kritisch \nmit den Gerichten auseinandersetzen. \n\nDie Annahme des Datenschutzbeauftragten, \u00a7 160a \nStrafprozessordnung schreibe die Unzul\u00e4ssigkeit einer \nFunkzellenabfrage dann vor, wenn sich in der Funkzelle \nm\u00f6glicherweise besonders gesch\u00fctzte Personen aufhalten, \nist allerdings nicht mehr zutreffend. Bei der Ermittlung \ngegen unbekannte T\u00e4ter ist die Abfrage selbst dann nicht \nausgeschlossen, wenn sogar zu erwarten steht, dass \nbesonders gesch\u00fctzte Personen erfasst werden k\u00f6nnen. \n\nDas geht auch aus der Gesetzesbegr\u00fcndung des Bundes-\ntages so hervor. \n\nDie andere Auffassung h\u00e4tte beispielsweise das krude \nErgebnis zur Folge, dass dann, wenn aus einer rechten \nDemonstration heraus ein Asylbewerberheim angegriffen \nwird, eine Abfrage nicht gemacht werden d\u00fcrfte, nur weil \nsich m\u00f6glicherweise ein NPD-Landtagsabgeordneter \nirgendwo in der Demonstration befindet. Das werden Sie \ndoch wohl nicht ernsthaft wollen? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein Beispiel  \naus dem Leben! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nHerr Bartl, wenn Sie der Auffassung sind, der Daten-\nschutzbeauftragte braucht f\u00fcr seinen Bericht keinerlei \nBelege oder Beweise zu benennen, dann ist das schon \neine sehr seltsame Auffassung; denn ich gehe davon aus, \ndass jemand, der einen Bericht macht, selbstverst\u00e4ndlich \nauch ein Mindestma\u00df an Nachpr\u00fcfbarkeit in seinen \nBericht hineinlegt. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Der Generalstaats-\nanwalt will Beweise \u2013 wo leben wir denn?! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Aber darum geht es hier nicht, Herr Bartl. Wenig hilf-\nreich sind aus unserer Sicht rechtlich unklare Formulie-\nrungen wie die des fehlenden Respekts der Staatsanwalt-\nschaft vor der Religionsfreiheit im Hinblick auf Mahnwa-\nchen w\u00e4hrend der Erhebungszeitr\u00e4ume. Meine Damen \nund Herren, hier verkennt der Berichterstatter, dass es \ndarum gar nicht geht. Die Formulierung eines mangeln-\nden Respekts l\u00e4sst alles M\u00f6gliche deuten, aber sie ist \nrechtlich nicht fassbar, sie ist nicht klar. \n\nDas steht auch im Zusammenhang mit der schwindenden \nKlarheit von Begriffen in der \u00f6ffentlichen Diskussion. So \nwird zum Beispiel aus den Entscheidungen von Landge-\nrichten und Amtsgerichten eine Serie von obergerichtli-\nchen Entscheidungen, wie Herr Bartl gerade ausgef\u00fchrt \nhat. Das ist nat\u00fcrlich unzutreffend. Amtsgerichte treffen \ndoch keine obergerichtlichen Entscheidungen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Landgerichte!) \n\nUm es noch einmal deutlich im Hinblick auf die von den \nErmittlungen Betroffenen zu sagen: Das sind nicht fried-\nliche Demonstranten, die mit der Ermittlung erfasst \nwerden sollen, sondern Gewaltt\u00e4ter im Rahmen dieser \nAufm\u00e4rsche am 19. Februar. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUm es in Beziehung zu der angesprochenen Religions-\nfreiheit zu setzen: Man muss ziemlich um die Ecke \ndenken, um dahin zu kommen. \n\nUm es klarzumachen: Der schwarze Block ist keine \nPilgerschar und Krawalle am 19.02. sind keine Wallfahrt \ngewesen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n 3948\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nNun zum Antrag der GR\u00dcNEN. Soweit beantragt wird, \nHerr Lichdi, dort bestimmte Feststellungen zu treffen, \nw\u00e4ren diese zun\u00e4chst einmal sachlich unrichtig. Unrichtig \nist zum Beispiel, dass die Ermittlungsma\u00dfnahmen der \nStaatsanwaltschaft nicht zur Ermittlung von T\u00e4tern von \nAngriffen auf Polizisten gef\u00fchrt h\u00e4tten. Nat\u00fcrlich gibt es \nVerd\u00e4chtige \u2013 die Ermittlungen haben insofern jede \nMenge zutage gef\u00f6rdert. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \nSie kommen als Funkzellenabfragen daher!) \n\nUnrichtig ist es anzunehmen, dass Funkzellenabfragen im \nUmfeld von Demonstrationen grunds\u00e4tzlich in das Grund-\nrecht auf Demonstrationsfreiheit eingreifen. Sie k\u00f6nnen \neingreifen. Ob sie es tats\u00e4chlich tun, ist eine Frage des \nEinzelfalls. Ihre pauschale Feststellung ist so unzutref-\nfend. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \nvielen Dank, Herr Staatsminister. Ich habe gerade mit \ngro\u00dfem Interesse geh\u00f6rt, dass es die Polizei mittlerweile \nvermocht hat, offensichtlich T\u00e4ter der Landfriedensbr\u00fcche \n\u2013 also der schweren Straftaten, um die es hier geht \u2013 \nfestzustellen. Das interessiert uns sehr. K\u00f6nnen Sie dazu \nn\u00e4here Ausf\u00fchrungen machen? Denn auf unsere ausdr\u00fcck-\nlichen und eindringlichen Nachfragen in den vielen \nAusschusssitzungen, zu denen Sie auch anwesend waren, \nhaben wir auf diese Frage immer keine Antwort erhalten. \nWenn Sie jetzt der \u00d6ffentlichkeit einen neuen Sachstand \nmitteilen k\u00f6nnten, dann w\u00e4re das sehr hilfreich. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Dazu werde ich jetzt keine Einzelheiten ange-\nben. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ach? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ja. Das werden wir hier nicht er\u00f6rtern. \n\nUnrichtig ist im Weiteren zum Beispiel die Annahme, \ndass es sich bei der genannten Auswertung von Daten um \neine, wie Sie es nennen, \u201efaktische Rasterfahndung\u201c \nhandeln w\u00fcrde. Was soll das denn sein? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMartens, gestatten Sie noch eine weitere Zwischenfrage \nvon Herrn Lichdi? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Nein, danke. Ich m\u00f6chte jetzt zu Ende ausf\u00fch-\nren. \u2013 Eine Rasterfahndung ist im Gesetz definiert: \nEntweder ist eine Fahndung eine Rasterfahndung oder sie \n\nist es nicht. Dann h\u00f6ren Sie bitte auf, hier Semantik zu \nbetreiben mit Ausdr\u00fccken einer \u201efaktischen\u201c Rasterfahn-\ndung. \n\nDamit komme ich zu den Ziffern 3 und 4 Ihres Antrages. \nDiese lohnen dann doch einer n\u00e4heren Betrachtung, meine \nDamen und Herren. Nach diesen Ziffern soll der S\u00e4chsi-\nsche Landtag feststellen, welche der dort genannten \nErmittlungsma\u00dfnahmen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und im \nWeiteren rechtswidrig sein sollen. Das muss man sich auf \nder Zunge zergehen lassen. Der Landtag stellt fest \u2013 so ist \nder Antragswortlaut \u2013: Die Funkzellenabfragen am \nsoundsovielten waren unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und rechtswid-\nrig. Die Ermittlung von soundso vielen Rufnummern war \nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und rechtswidrig. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas hei\u00dft jetzt \u2013 Herr Lichdi, ernsthaft \u2013: Konkrete \nErmittlungshandlungen der Justiz im laufenden Ermitt-\nlungsverfahren sollen danach vom Landtag \u2013 nat\u00fcrlich \nmit Mehrheitsentscheidung \u2013 f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig bzw. rechts-\nwidrig erkl\u00e4rt werden. \n\n(Zurufe der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nund Christian Piwarz, CDU) \n\nEine solche rechtsstaatliche Ignoranz ist wirklich bemer-\nkenswert. Das stellt in einer solchen Anma\u00dfung einen \nseltenen Frontalangriff auf die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz \ndar. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nDas Prinzip der Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz ist ein funda-\nmentaler Grundsatz sowohl des Grundgesetzes wie auch \nder S\u00e4chsischen Verfassung. Die Unabh\u00e4ngigkeit der \nJustiz ist ein Wesenselement eines demokratischen \nRechtsstaates und diese Unabh\u00e4ngigkeit der Rechtspflege \nduldet keinen Eingriff, keine Vorgaben und auch keine \nAnweisungen anderer Gewalten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n\u201eAnweisungen\u201c \u2013 ich zitiere \u2013 \u201esind aber nicht nur Befeh-\nle, Verordnungen, sondern auch Kritik, die geeignet ist, \nDruck auf die Rechtspflege auszu\u00fcben. Insbesondere \nunzul\u00e4ssig ist es also, wenn der Landtag Urteile f\u00f6rmlich \nkritisiert.\u201c (Arndt, in A\u00d6R 32346, zitiert nach Artikel 97, \nBonner Kommentar zum Grundgesetz). Genau das m\u00f6ch-\nten Sie hier veranstalten. Das ist nicht mehr nur die \nv\u00f6llige Missachtung einer unabh\u00e4ngigen Justiz, sondern \nvielmehr die offene Forderung nach einer politisch \ngesteuerten Rechtspflege und die Unterstellung der Justiz \neinschlie\u00dflich der Staatsanwaltschaft an politische Vorga-\nben durch Parlamentsentscheidungen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Linksstaat statt Rechtsstaat!) \n\nDas, Herr Lichdi, gab es hier schon fr\u00fcher. Artikel 90 der \nVerfassung der DDR bestimmte: Die Richter sind in ihrer \nRechtsprechung unabh\u00e4ngig. Aber nach Lesart SED  \nhie\u00df dies dann \u2013 so die Beschl\u00fcsse der Babelsberger \n\n 3949\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nKonferenz \u2013: \u201eF\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Rechtspflegeorgane \nder DDR bilden die Beschl\u00fcsse der SED die unabdingbare \nGrundlage.\u201c \n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nJetzt haben wir es!) \n\nIim Kommentar dazu hie\u00df es \u2013 Kommentar Verfassung \nder DDR, Band 1, Seite 279, Staatsverlag der DDR, 1988 \n\u2013: \u201eDas unheilvolle b\u00fcrgerliche Prinzip der Gewaltentei-\nlung, wonach die vollziehende Gewalt und noch mehr der \nJustizapparat durch die Ausstattung mit Sonderrechten \nvon der Legislative mehr oder wenig unabh\u00e4ngig sind, \ngibt es in der Deutschen Demokratischen Republik nicht.\u201c \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist  \nauch das Staatsmodell der LINKEN!) \n\nGenau diese politische Justiz \u2013 die fehlende Unabh\u00e4ngig-\nkeit der Rechtspflege \u2013 ist der Grund, warum wir heute \ndavon sprechen, dass die DDR eben kein Rechtsstaat \ngewesen ist, Herr Lichdi, und es w\u00e4re sch\u00f6n \u2013 und f\u00fcr Sie \nwahrscheinlich sehr n\u00fctzlich \u2013, wenn Sie auch zuh\u00f6ren \nw\u00fcrden. \n\n(Starker Beifall bei der FDP, \n der CDU, und der Staatsregierung) \n\nIn aller Deutlichkeit \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Ja, machen Sie nur Ihre Scherze. Herr Lichdi, machen \nSie nur Ihre Scherze. Sprechen Sie mal mit Leuten, die \naus politischen Gr\u00fcnden in der DDR inhaftiert gewesen \nsind. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSprechen Sie mit denen, die wegen einer falschen Zei-\ntung, wegen Ausreiseantr\u00e4gen, einem politischen Witz \noder weil sie einer falschen Religionsgemeinschaft \nangeh\u00f6rt hatten, im Gef\u00e4ngnis sa\u00dfen. Ich wei\u00df nicht, ob \nSie dann noch genauso flapsig reagieren und so lockere \nScherze machen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nDie Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz wird von dieser Staatsre-\ngierung geachtet und verteidigt. Das gilt auch f\u00fcr Ermitt-\nlungsverfahren und die Unabh\u00e4ngigkeit der Justizorgane \nim Ermittlungsverfahren. Da wir heute beim Zitieren sind, \nnoch ein Zitat: \u201eInsofern meinen wir, dass die Einfluss-\nnahmem\u00f6glichkeit der Staatsregierung auf den Staatsan-\nwalt dort aufh\u00f6rt, wo der Staatsanwalt als Rechtspflege-\norgan im Verfahren t\u00e4tig wird.\u201c Das Zitat stammt von \nKlaus Bartl in diesem Haus am 16.09.2000. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nHerr Lichdi, es scheint so, als habe mancher hier von der \nGewaltenteilung inzwischen mehr verstanden als Sie. \n\n(Lachen und Beifall bei der FDP) \n\nWobei eines noch dazu gesagt werden muss: Herr Bartl: \nIch gehe davon aus, dass Sie Ihren Parteifreunden und den \nanderen klarmachen, dass das nicht nur dann gilt, wenn \ngegen Rechts ermittelt wird, sondern dass das auch dann \ngilt, wenn gegen linke Gewaltt\u00e4ter ermittelt wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUnd zur Frage, was der Landtag feststellen kann und \ninwieweit er der Justiz Vorschriften machen kann, sollte \nman eines bedenken: \u201eDas Prinzip der ewigen Erfahrung \ngeht davon aus, dass jeder, der Macht hat, ihrem Miss-\nbrauch geneigt ist. Er geht so weit, bis er auf Schranken \nst\u00f6\u00dft.\u201c Das war ein Zitat von Montesquieu. Meine Damen \nund Herren von den GR\u00dcNEN und von den LINKEN, \nheute sto\u00dfen Sie hier auf diese Schranken. \n\n(Lebhafter Beifall bei der FDP, der CDU und der \nStaatsregierung \u2013 Johannes  Lichdi, GR\u00dcNE, und  \n\nJulia Bonk, DIE LINKE, stehen am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, interpretiere ich richtig, dass Sie vom Instrument \nder Kurzintervention Gebrauch machen wollen, oder \nm\u00f6chten Sie eine vierte Runde er\u00f6ffnen? \u2013 Herr Lichdi, \nwenn Sie mir kurz eine Antwort geben w\u00fcrden. \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE: Er m\u00f6chte nicht! \u2013 \nAllgemeine Heiterkeit) \n\nFrau Bonk, die Reihenfolge der Redner darf ich festlegen, \nnicht Sie. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich bin \ndavon ausgegangen, dass wir jetzt zum Schlusswort \nkommen. Ich hatte den Kollegen Bartl gefragt, ob ich das \nSchlusswort zuerst bekomme. Er hat zugestimmt. Wenn \nKollegin Bonk eine Kurzintervention machen m\u00f6chte, hat \nsie selbstverst\u00e4ndlich den Vortritt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \nbedanke ich mich bei Ihnen, Herr Lichdi. Dann w\u00fcrden \nwir erst einmal das Instrument der Kurzintervention \nzulassen. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! \u2013 \nMein Hinweis richtete sich auch darauf, dass ich vom \nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen \nm\u00f6chte. \n\nIch m\u00f6chte auf den Redebeitrag von Herrn Staatsminister \nMartens eingehen. Ich fand ihn in pers\u00f6nlicher Weise \ndespektierlich, bin aber trotzdem froh, dass er hier erstma-\nlig \u00f6ffentlich zu seiner Verantwortung an der ganzen \nHandygate-Datenaff\u00e4re \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nStellung genommen hat. Pressekonferenzen, Gutachten, \nPressemitteilungen sind nicht das Instrument, auf das ich \nmich hier beziehe. Insofern hatte ich das vorher in mei-\n\n 3950\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nnem Redebeitrag angesprochen und bin auch dar\u00fcber \nfroh. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nTats\u00e4chlich finde ich, dass der Inhalt der Beanstandung \ndes Datenschutzbeauftragten Gegenstand der Reaktionen \ndes Ma\u00dfnahmenplans der Staatsregierung sein muss. \nAnders, als der Staatsminister ausgef\u00fchrt hat, wussten wir \nEnde Juli bereits, dass es einen Bericht des Datenschutz-\nbeauftragten geben m\u00fcsste. Ganz besonders in Bezug auf \ndie Bundesratsinitiative finde ich, dass es einer Nichtach-\ntung gleichkommt, das nicht abzuwarten und zu ber\u00fcck-\nsichtigen. Ich bin trotzdem froh, dass Sie im Sinne des \nAntrages meinen, Sie wollen es weiter pr\u00fcfen. Dem \nwidersteht aus meiner Sicht die Diktion des Staatsminis-\nters, infrage zu stellen, ob dem Bericht ein Mindestma\u00df \nan Nachvollziehbarkeit zugrunde liegt. Ich m\u00f6chte in \nErinnerung rufen, dass sich eine Achtung der Institution \nmit dem Verhalten der Amtstr\u00e4ger widerspricht. Ich halte \ndas f\u00fcr sehr bedenklich. Ich m\u00f6chte noch einmal die \nRedeweise von der faktischen Rasterfahndung deutlich \nmachen. Wie ich deutlich gemacht habe, handelt es sich \nhier um die massive Verkn\u00fcpfung von Daten verschiede-\nner Kriterien. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nBonk, bitte zum Schluss kommen. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Ich bleibe bei dieser Einsch\u00e4t-\nzung und Feststellung. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Martens, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \nantworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich sehe noch eine \nWortmeldung von Frau Friedel. Ist es eine Kurzinterven-\ntion oder noch ein Debattenbeitrag? Dann w\u00fcrde ich noch \neine vierte Runde er\u00f6ffnen. Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! \nDanke auch erst einmal an die Staatsregierung, dass sie \n\u00fcberhaupt gesprochen hat. Ich denke, das war keine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Leider. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHerr Staatsminister Martens, leider ging ein guter Teil \nIhrer Rede am Thema vorbei. Ich will mich deshalb auf \nden Teil beziehen, der am Thema war. Das war gleich am \nAnfang, falls sich die Kolleginnen und Kollegen nach \ndieser Zeit noch daran erinnern. Sie sagten, es geht uns \nnicht darum, friedliche Demonstranten zu kriminalisieren. \nF\u00fcr diesen Satz bin ich Ihnen sehr dankbar, weil ich in \ndieser Deutlichkeit bisher weder von der Staatsregierung \nnoch von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden geh\u00f6rt habe. Es geht \nIhnen nicht darum, friedliche Demonstranten zu krimina-\nlisieren. Vielen Dank. \n\nDas Problem ist, dass manchmal das Gegenteil von gut \nnur gut gemeint ist. Bei vielen Menschen ist der Eindruck \nentstanden, dass es Ihnen genau darum ging. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Storr, NPD) \n\nDieses Problem m\u00fcssen wir doch gemeinsam aus der Welt \nschaffen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nHerr Staatsminister Martens, Sie haben danach gesagt, \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Herr Bandmann, lesen Sie unsere Pressemitteilung. \nDann werden Sie durchaus feststellen, dass wir uns mit \nder gebotenen Sachlichkeit in diesem Punkt engagieren. \n\n(Lachen des Abg. Peter Schowtka, CDU) \n\nHerr Staatsminister Martens, Sie haben weiterhin gesagt, \nja, wir k\u00f6nnen dar\u00fcber reden, ob die Ermittlungsinstru-\nmente erforderlich, angemessen und geeignet waren. \nGenau das versuchen wir die ganze Zeit! Genau diesen \nDialog mit Ihnen, genau diesen Dialog mit den Beh\u00f6rden \nversuchen wir die ganze Zeit, miteinander zu debattieren, \nob die Ermittlungsinstrumente angemessen, erforderlich \nund geeignet waren. Mit nichts anderem setzt sich der \nBericht des Datenschutzbeauftragten auseinander. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Genau!) \n\nIch sehe nicht, dass wir in dieser Debatte momentan von \nder Staatsregierung besonders unterst\u00fctzt werden. Ich \nsehe auch nicht, dass wir in dieser Debatte besonders viel \nMitwirkung von den staatlichen Beh\u00f6rden bekommen, \nweil Ihre Linie nach wie vor ist \u2013 und das hat Herr \nStaatsminister Ulbig heute erst in der Pressekonferenz \ngesagt \u2013: Die Beh\u00f6rden haben rechtm\u00e4\u00dfig gehandelt. \nPunkt. Es ist keinem Menschen zu erkl\u00e4ren, warum der \nFreistaat Sachsen eine Bundesratsinitiative startet, warum \nder Staatsminister eine Handreichung f\u00fcr die Polizisten \nherausgibt, was ja alles gute Dinge sind, und dann aber \nsagt: Was wir gemacht haben, war alles richtig. Dann \nmuss ich doch keine Bundesratsinitiative machen. Dann \nmuss ich doch den Polizeibeamten keine Handreichung \ngeben. Das ist der Widerspruch. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDieser Widerspruch kommt nur daher, verzeihen Sie, dass \nSie sich nicht trauen, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, \nweil man schon 20 Jahre die Macht hat oder weil man zu \neitel ist, den Menschen zu sagen: Entschuldigung, wir \nhaben Fehler gemacht! Aber das ist nichts Schlimmes. \n\u00dcberall, wo Menschen handeln, passieren Fehler. Wichtig \nist, dass man daraus lernt zu sagen: Das haben wir ge-\nmacht und wir entschuldigen uns bei den 40 000 Unbetei-\nligten und Unbetroffenen, deren Daten wir eingesammelt \nhaben. Das w\u00e4re l\u00f6blich. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Gibt es noch Wortmeldungen in der \nvierten Runde. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Gibt es \nWortmeldungen in einer f\u00fcnften Runde? \u2013 Das kann ich \n\n 3951\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nauch nicht erkennen. Damit kommen wir nun zum \nSchlusswort. Herr Bartl f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ich dachte, Herr  \nLichdi wollte das halten! Er darf wohl nicht?) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich mache mir zun\u00e4chst \nvollumf\u00e4nglich die Bemerkungen von Frau Kollegin \nFriedel zu eigen, damit ich Redezeit spare. Genau das ist \ndas Problem! Herr Staatsminister, ich denke, Sie pfeifen \nim Wald. Sie wissen ganz genau, dass fr\u00fcher oder sp\u00e4ter \nder Tag kommt, wo Gerichte in diesem Land, vielleicht \nauch auf der Ebene des Bundesgerichtshofes, \u00fcber Be-\nschwerden zum 13., 18. und 19. Februar \u2013 es gab ja \nmehrere Tage, wo Funkzellenabfragen gemacht wurden \u2013 \nentscheiden werden. Dann reden wir wieder dar\u00fcber. Auf \ndiese Entscheidung vertrauen wir voll, dass es in Instan-\nzen geht. Das kann auch das Bundesverfassungsgericht \nsein. Darauf vertraue ich. \n\nWas Sie \u00fcberhaupt nicht begreifen, ist Folgendes: \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch nehme an, Sie haben einmal die Unterrichtung gele-\nsen, Kollege Piwarz. Dann m\u00fcssten Sie wissen, was der \nDatenschutzbeauftragte meint. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ich habe  \nnicht so viele Klebezettel drauf!) \n\nJeder hat seine Methode, etwas zu erfassen. Auf Blatt 46 \nsteht Folgendes: \u201eDen vom Bundesverfassungsgericht \nbeschriebenen Einsch\u00fcchterungseffekt beobachte ich \nbereits jetzt. Sowohl in der Presse als auch in meiner \nPraxis ist die Emp\u00f6rung \u00fcber eine \u00dcberwachung von \nGegendemonstranten gro\u00df. Die verfassungsm\u00e4\u00dfige \nOrdnung lebt davon, dass Personen sich ohne Angst vor \nstaatlicher \u00dcberwachung dazu entschlie\u00dfen, ihre Grund-\nrechte auszu\u00fcben, insbesondere an Versammlungen \nteilzunehmen. Dieses Vertrauen ist durch die unverh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigen, von der Staatsanwaltschaft Dresden mitge-\ntragenen Verfolgungsma\u00dfnahmen des LKA Sachsen und \nder Soko 19/2 im Zusammenhang mit den Ereignissen im \nFebruar 2011 offenbar in weiten Kreisen der Versamm-\nlungsteilnehmer, Anlieger, Gegendemonstranten besch\u00e4-\ndigt worden. Ich werde auch dies zum Anlass nehmen, \nzuk\u00fcnftig besonderes Augenmerk darauf zu richten, ob \nund inwieweit bei Versammlungen, Kirchentagen, Ge-\nwerkschaftskongressen oder \u00e4hnlichen Veranstaltungen \nnicht individualisierte Funkzellenabfragen eingesetzt \nwerden und ob dies verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist.\u201c \n\nDas ist das Problem. Wir haben mehrere Verfassungsg\u00fcter \nin diesem Hause zu beachten. Die Gewaltenteilung ist ein \nganz immenses. Die Wahrung der konstitutionellen \nGrundrechte dieser Republik ist ein nicht geringer zu \nsch\u00e4tzendes. Es geht um die Frage, dass es schlicht und \nergreifend einfach popul\u00e4r sein mag, dass es aber auch \neine Irref\u00fchrung der \u00d6ffentlichkeit ist, sich hierher zu \nstellen und zu sagen, die Antragsteller h\u00e4tten in irgendei-\nner Form die Absicht, die Verfolgung von Straft\u00e4tern im \n\nZusammenhang mit Versammlungen immer zu verhin-\ndern. \n\nEs geht heute um die Frage, ob es gerechtfertigt ist, \u00fcber \neine Million Datens\u00e4tze im Zusammenhang mit dem \nVersammlungsgeschehen zu erheben. Es geht darum, ob \nB\u00fcrger in diesem Lande sicher sein k\u00f6nnen, dass ihre \nTelefone eben nicht angezapft werden, dass ihre Daten \neben nicht erfasst werden, dass das Fernmeldegeheimnis \ngilt. Es geht darum, dass die Unverletzlichkeit der Woh-\nnung gilt. Das ist Sache des Parlaments, denn die Verfas-\nsung ist in diesem Hause gemacht worden. Dass die \nVerfassung eingehalten wird, ist Sache der Abgeordneten. \nDa lasse ich mir, Herr Staatsminister, wenn ich wirklich \ndiese Absicht habe, in keiner Weise von keinem General-\nstaatsanwalt, von keinem Richterverein, keinem neuen \nRichterverein in irgendeiner Form vorhalten und vor-\nschreiben, welche Wertungen in dieser Richtung und \nwelche \u00c4ngste und Sorgen ich in dieser Richtung realisie-\nre. Das ist das Problem des Hauses. So sollten Sie mit \ndem Antrag umgehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich kann ja bei \ndieser prek\u00e4ren Situation nachvollziehen, in die sich die \nStaatsregierung und die Polizei man\u00f6vriert haben \u2013 einen \nH\u00f6hepunkt hatten wir ja heute Morgen bei der Pressekon-\nferenz, wer das Gl\u00fcck hatte, sie mitzuerleben \u2013, dann \nkann ich verstehen, dass die Staatsregierung ihr bestes \nrhetorisches Pferd ins Rennen schickt, unseren viel \ngesch\u00e4tzten Herrn Dr. Martens. Aber das, was er jetzt als \nFeuerwerk abgebrannt hat \u2013 ich denke, das wei\u00df er selbst \n\u2013, war nicht so richtig haltbar. Herr Dr. Martens, wenn Sie \njetzt tats\u00e4chlich eine Textexegese unseres Antrages \nmachen und dann sagen, weil wir unsere Auffassung \nkundtun, dass manche Meinung und manche Ermitt-\nlungsma\u00dfnahme der Polizei nicht in Ordnung waren, dass \nsie rechtswidrig waren, dass Sie daraus konstruieren \nwollen, dass wir beabsichtigen, jetzt beispielsweise wie in \nDresden irgendwie eine Entscheidung zu treffen, dann \nverkennen Sie, glaube ich, auch die Funktion und rechtli-\nche Wirkung eines Landtagsbeschlusses. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEin Landtagsbeschluss hat \u2013 ich denke, darin k\u00f6nnen wir \nuns einig werden \u2013 eine interne Bedeutung nach au\u00dfen f\u00fcr \ndie Staatsregierung und eine unmittelbare Rechtswirkung \nnur dann, wenn der Landtag als Gesetzgeber handelt. Herr \nStaatsminister, ich glaube, das wissen Sie, und Sie sollten \ndeswegen hier nicht diese Nebelbomben werfen. \n\n(Unruhe bei allen Fraktionen) \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal auf die Debatte zur richter-\nlichen Genehmigung hinweisen, die hier Kollege Biesok \ngef\u00fchrt hat, weil er wieder die Frage mit der Warnfunkti-\non angesprochen hat, die angeblich Herr Schurig falsch \n\n 3952\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\ngesehen h\u00e4tte. Darauf kommt es gar nicht an, ob der \nrichterliche Vorbehalt eine Warnfunktion hat oder nicht. \nIch bin mit Ihnen v\u00f6llig einig, der richterliche Vorbehalt \nhat eine konstitutive Bedeutung f\u00fcr den Eingriff, ganz \nklar. Aber darum geht es auch nicht. Die entscheidende \nFrage, die Herr Schurig aufgeworfen hat, ist die: Hat denn \ndie Polizei und die Staatsanwaltschaft unbeschadet dieser \nkonstitutiven Bedeutung der richterlichen Genehmigung \nein eigenes Pr\u00fcfungsrecht und eine Pr\u00fcfungspflicht \ngegen\u00fcber den Ma\u00dfnahmen? Das kann nicht bestritten \nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIhre Position l\u00e4uft darauf hinaus \u2013 ich denke, Sie sind zu \nklug, um das nicht zu wissen \u2013, dass jede exekutive \nHandlung, die sp\u00e4ter, in welcher Form auch immer, durch \neinen richterlichen Beschluss gedeckt oder nicht gedeckt \nund bearbeitet worden ist, der datenschutzrechtlichen \nPr\u00fcfung entzogen sei. Genau das ist es nicht. Genau an \ndieser Stelle irrt Herr Hagenloch, irrt der S\u00e4chsische \nRichterverein, der ja auch die Staatsanwaltschaft vertritt. \nGenau das ist die Stelle, um die es eigentlich geht. \n\nDeswegen spreche ich sehr bewusst davon, Herr Staats-\nminister, dass diese Kampagne, die vielleicht nicht Sie, \naber Kollege Beermann, der jetzt gerade fehlt, entfacht \nhat, darauf zielt, den Datenschutzbericht zu diskreditieren \nund insgesamt darauf zielt, diese Debatte auch totzutreten. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal sagen: Letztlich ist \nes v\u00f6llig egal, ob es angemessen oder nicht angemessen \nwar, ob ein Richter den Vordruck abgezeichnet hat, ob er \nsich etwas dabei gedacht oder nicht gedacht hat, das ist \nSpekulation, das werden wir nie wissen; entscheidend ist, \ndass drau\u00dfen beim B\u00fcrger der Eindruck entsteht, hier \nwerden aufgrund irgendwelcher Machenschaften, irgend-\nwelcher Entscheidungen, die ich nicht nachvollziehen \nkann, meine Daten erfasst und in einer Art und Weise, die \nich nicht nachvollziehen kann, einfach verarbeitet und in \nandere Verfahren eingebracht. Das ist die Frage: Wollen \nwir in einer Gesellschaft leben, in der wir nicht mehr \nMacht und Einfluss auf unsere Daten haben? Das war \ngenau der Gegenstand des Volksprotestes. Zu dieser Frage \n\u2013 Kollegin Friedel hat es angesprochen \u2013 haben Sie sich \n\n\u00fcberhaupt nicht verhalten. Dieser Vertrauensverlust, der \nsich jetzt schon abzeichnet, wird weiter fortschreiten, \nwenn Sie so weiter fortfahren. Da k\u00f6nnen Sie sich hinstel-\nlen und ihre Autorit\u00e4ten herbeiziehen, Sie k\u00f6nnen versu-\nchen, uns l\u00e4cherlich zu machen, wie Sie es jetzt versucht \nhaben, es wird Ihnen nicht gelingen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas machen Sie von ganz allein!) \n\nSie versuchen es seit vier Monaten. Die Aff\u00e4re ist ange-\nwachsen. Der Skandal ist angewachsen. Sie reiten sich \nimmer weiter hinein. Deswegen bitte ich doch wirklich, \nauch die besonnenen Stimmen, die in der Koalition \ngekommen sind; Sie wollen es ernst nehmen, dann bitte \nich: Tun Sie das. Und vielleicht schaffen es die Koaliti-\nonsfraktionen auch, die von ihr getragene Staatsregierung \nwieder auf diesen Kurs zu bringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Das waren die beiden Schlussworte. \nWir kommen nun zur Abstimmung. \n\nIch rufe die Drucksache 5/6869 auf, Antrag der Fraktion \nDIE LINKE, und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache 5/6869 \nmehrheitlich nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/6872 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\nenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die \nDrucksache 5/6872 mehrheitlich nicht beschlossen. Der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nKonzept zur Umstrukturierung und Profilierung der Landesb\u00fchnen Sachsen \nDrucksache 5/6252, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, DIE LIN-\nKE, FDP, die GR\u00dcNEN, NPD und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das \nWort. Frau Dr. Stange f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich finde \nes schon ein bisschen bezeichnend, dass, wenn es um \nKultur geht, doch gro\u00dfe Teile der Koalitionsfraktionen \nden Raum verlassen. \n\n(Starke Unruhe) \n\n 3953\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nVielleicht kommen Sie ja zur\u00fcck und lauschen dann der \nDebatte. Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \nsahen uns veranlasst, diesen Antrag einzubringen, weil es \naus unserer Sicht nicht ausreichend ist, allein den Aus-\nschuss f\u00fcr Wissenschaft und Kunst dar\u00fcber zu informie-\nren, wie die Umstrukturierung der Landesb\u00fchnen erfolgt. \n\n(Unruhe) \n\nDie Umstrukturierung der Landesb\u00fchnen wird mit erheb-\nlichen Ressourcen, immerhin 3,7 Millionen Euro und \nStrukturmittel oder Abfindungen im Umfang von mehr als \n3 Millionen Euro aus den Kulturraummitteln, finanziert. \nSie trifft damit landesweit alle Kultureinrichtungen und \nist somit auch von Landesbedeutung und daher auch von \nBedeutung f\u00fcr den Landtag als Ganzes. Daher sieht es die \nSPD-Fraktion als erforderlich an, dass das Konzept hier \nim Plenum vorgestellt wird. \n\nIch konnte mir in den letzten Wochen ein Bild davon \nmachen, welche Auswirkungen die faktischen K\u00fcrzungen \nder Kulturraummittel f\u00fcr die Kultureinrichtungen im Land \nhaben. So fehlen allein im Kulturraum Oberlau-\nsitz/Niederschlesien in diesem Jahr circa 500 000 Euro, \ndie einmalig teilweise durch R\u00fccklagen ausgeglichen \nwerden konnten. Die eingeleitete Fusion der beiden \nTheater Zittau/G\u00f6rlitz ist von dieser Unsicherheit ebenso \nbetroffen, wie zahlreiche kleine Einrichtungen, von \nBibliotheken bis zu soziokulturellen Einrichtungen. \n\nLeipzig hat \u2013 wie Sie wissen \u2013 Klage gegen diese K\u00fcr-\nzungen, diesen Eingriff in das Kulturraumgesetz einge-\nreicht. Wie sollen die Kulturr\u00e4ume ab 2013 an der Finan-\nzierung der Landesb\u00fchnen bzw. dessen, was davon noch \n\u00fcbrig ist, beteiligt werden? Dazu erwarte ich eine Antwort \nder Landesregierung. \n\nDas vom SMWK vorgelegte Konzept der Umstrukturie-\nrung sieht vor: Erstens. Gr\u00fcndung einer Theater GmbH \nmit dem alleinigen Gesellschafter Freistaat Sachsen \nbereits zum 01.08.2012 ohne Orchester und mit einer \nTeilbetriebs\u00fcbernahme, also ohne einen \u2013 wie von den \nGewerkschaften geforderten \u2013 \u00dcberleitungsvertrag und \ndamit auch ohne Insolvenzsicherheit. \n\nZweitens. Das Orchester der Landesb\u00fchnen soll mit \nWirkung zum 31.07.2012 aufgel\u00f6st werden. \n\nDrittens. Ab 01.08.2012 soll das Orchester der neuen \nOrchesterverwaltungs- und Marketinggesellschaft, kurz \nNovum GmbH, auf der Grundlage einer noch abzuschlie-\n\u00dfenden Rahmenvereinbarung zwischen der Staatsregie-\nrung auf der einen Seite und der Novum GmbH und dem \nKulturraum Mei\u00dfen/S\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge \nsowohl f\u00fcr das Musiktheater mit immerhin 120 Auff\u00fch-\nrungen als auch f\u00fcr die Orchestert\u00e4tigkeit zur Verf\u00fcgung \nstehen. Basis daf\u00fcr ist unter anderem ein noch abzu-\nschlie\u00dfender Tarifvertrag, der \u2013 man h\u00f6re \u2013 bis zum \n30.11.2011 abgeschlossen sein muss. Andererseits wird es \nkeinen Betriebs\u00fcbergang des Orchesters der Landesb\u00fch-\nnen an die Novum GmbH geben. Was wird dann aus den \nMusikerinnen und Musikern dieses Orchesters? \n\nStrittig dabei ist unter anderem die Gr\u00f6\u00dfe des neuen \nOrchesters. Die Landesregierung ist der Meinung, 72 Or-\nchesterstellen reichen. Die Fachexperten, unter anderem \nder Kultursenat, haben ausdr\u00fccklich f\u00fcr 86 Stellen pl\u00e4-\ndiert, um die umfangreichen Aufgaben parallel wahrneh-\nmen zu k\u00f6nnen. Gleichzeitig soll die Finanzierungsver-\neinbarung eine Laufzeit von mindestens sechs Jahren \nhaben und keinerlei Dynamisierung unterliegen. Das \nhei\u00dft, die einmal getroffene Finanzierungsregelung bleibt \nin den n\u00e4chsten sechs Jahren bestehen. Was das f\u00fcr das \nOrchester bedeutet, kann sich, denke ich, jeder allein \nausrechnen. \n\nIch kann sehr gut nachvollziehen, dass sowohl die Or-\nchestermitglieder als auch die Gewerkschaften unter den \nvorgegebenen starren Rahmenbedingungen verunsichert \nsind und man bei diesem zeitlichen Druck kaum von \nVerhandlungen auf Augenh\u00f6he sprechen kann. Was \ngeschieht, wenn die Verhandlungen mit den Gewerkschaf-\nten oder mit dem Kulturraum scheitern? Die beiden \nKreistage sind jetzt alarmiert und haben klare Verhand-\nlungsauftr\u00e4ge an die Landr\u00e4te formuliert. Erst vor weni-\ngen Tagen haben die Aussch\u00fcsse des Kulturraums S\u00e4chsi-\nsche Schweiz/Osterzgebirge einen umfangreichen Fra-\ngenkatalog vorgelegt, der mit der Landesregierung ge-\npr\u00fcft werden soll. Wohl gemerkt, wir sind in einer Zeit-\nschiene bis zum 30. November 2011. \n\nDie Umstrukturierung der Landesb\u00fchnen \u2013 das haben wir \nschon vor Monaten hier gesagt \u2013 darf kein Sparmodell \nsein, weder f\u00fcr die Landesregierung noch f\u00fcr den Kultur-\nraum. Ich habe momentan den Eindruck, dass der  \nKreistag, insbesondere der Landkreis S\u00e4chsische  \nSchweiz/Osterzgebirge, es als ein Sparmodell ansieht. So \nsieht zumindest derzeit die Mehrheitsentscheidung aus. \n\nWarum diese halsbrecherische Eile und die Knebelung der \nVertragspartner Landkreise und Gewerkschaften in dieser \nkurzen Zeit? Die SPD hat bereits im M\u00e4rz vorgeschlagen, \neinen mehrj\u00e4hrigen Prozess der Umstrukturierung sozial \nvertr\u00e4glich, kulturpolitisch sinnvoll und kosteng\u00fcnstiger \nvorzunehmen; denn diese kurze Frist wird auch teuer \nhinsichtlich der Abfindungen. Wie will die Landesregie-\nrung mit 72 Orchestermusikern die Vielfalt der kulturellen \nAngebote erhalten, wie es im Konzept hei\u00dft? Nach \nBerechnungen werden nur noch h\u00f6chstens 35 % des \nderzeitigen Angebots der Orchestert\u00e4tigkeit m\u00f6glich sein \nund 75 % des Musiktheaters, die in der Rahmenvereinba-\nrung der Landesb\u00fchnen festgeschrieben sein sollen; ganz \nzu schweigen von den offenbar jetzt erst festgestellten \numsatzsteuerrechtlichen Problemen, die zu erheblich \nh\u00f6heren Kosten f\u00fcr den Kulturraum f\u00fchren k\u00f6nnten. Das \nh\u00e4tte man vorher wissen m\u00fcssen. Darauf ist bereits in dem \nWorkshop vor Monaten hingewiesen worden, dass, wenn \nzwei GmbHs einen Leistungsaustausch vornehmen, das \nist mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit umsatzsteuerpflichtig. \n\nWir ben\u00f6tigen eine f\u00fcr alle Kulturr\u00e4ume tragf\u00e4hige \nL\u00f6sung. Dabei sind sowohl die kulturpolitischen Interes-\nsen, die an eine mobile qualitativ hochwertige Landes-\nb\u00fchne gestellt werden, zu erf\u00fcllen wie auch die abwechs-\n\n 3954\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nlungsreiche Orchestert\u00e4tigkeit gerade im l\u00e4ndlichen Raum \nund in der kulturellen Bildung abzusichern. Gleicherma-\n\u00dfen m\u00fcssen aber auch die Interessen der Besch\u00e4ftigten an \nden Landesb\u00fchnen \u2013 es sind immerhin noch Landesbe-\nsch\u00e4ftigte \u2013 und in der Elblandphilharmonie bei diesem \numfassenden Umstrukturierungsprozess ber\u00fccksichtigt \nwerden. Das sehen wir bei dem derzeit vorgelegten \nKonzept nicht. Die Staatsregierung ist meines Erachtens \nin der Pflicht, Antworten auf die Fragen der Landkreise, \nder Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter und der Gewerk-\nschaften zu geben, bevor die Landesb\u00fchnen abgewickelt \nsind und kulturpolitischer Schaden \u2013 auch irreparabel \u2013 \nentstanden ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der SPD sprach Frau Kollegin Dr. Stange. Als \nN\u00e4chstes hat die CDU-Fraktion das Wort, und es spricht \nFrau Kollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Die Weiterentwicklung unserer \nKulturlandschaft und das Konzept f\u00fcr die Landesb\u00fchnen \nin den n\u00e4chsten Jahren sind nicht nur w\u00e4hrend der Land-\ntagssitzung f\u00fcr die CDU ein wichtiges Thema, sondern \nTeil unserer fast t\u00e4glichen politischen Arbeit im Aus-\ntausch mit den Betroffenen. Einige sind ja auch heute \nAbend hier anwesend. Wir sind im Austausch mit anderen \nKultureinrichtungen. Unser Arbeitskreis war w\u00e4hrend der \nSommerferien vor Ort bei verschiedenen Kultureinrich-\ntungen und wir sind im Austausch mit den Fachleuten. \nDas ist eine Diskussion, der wir uns gern stellen. Wir sind \ndurchaus bereit \u2013 und das ist auch wichtig \u2013, unterschied-\nliche Positionen auszutauschen. Das ist Teil des demokra-\ntischen Prozesses und v\u00f6llig legitim, das darzustellen. \nDoch was schwierig ist \u2013 und deshalb werden wir diesem \nAntrag auch nicht zustimmen \u2013 ist, dass man immer \nwieder schon gef\u00fchrte Diskussionen aufw\u00e4rmt, Entschei-\ndungen infrage stellt und einen schon begonnenen und \nnotwendigen Prozess wieder aufhalten will. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas findet nicht unser Verst\u00e4ndnis und schon gar nicht \nunsere Zustimmung. Wir haben immer wieder deutlich \ngemacht, und ich kann mich an der Stelle auch nur wie-\nderholen, dass wir uns als Ziel gesetzt haben, die Vielfalt \nin den Kulturr\u00e4umen zu erhalten, bei allen Schwierigkei-\nten, vor denen wir stehen. Wir hatten heute am Vormittag \nschon eine Finanzdebatte, bei der das auch wieder zum \nThema wurde. Andererseits wollen wir die Existenz der \nLandesb\u00fchnen dauerhaft sichern. Deshalb ist es auch \nnicht legitim, Frau Dr. Stange, hier von einer Abwicklung \nder Landesb\u00fchnen zu sprechen. Das ist weder im Haus-\nhalt so verankert noch sagt es das Konzept aus, das hier \nvorgelegt ist, noch hat das in diesem Raum irgendeine \npolitische Partei ge\u00e4u\u00dfert. Das ist nicht unser Ziel. Ich \n\nkann es f\u00fcr die CDU klar sagen: Wir wollen die Finanzie-\nrung der Landesb\u00fchnen dauerhaft sichern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist wirklich eine nicht einfache Aufgabe, diesen Pro-\nzess anzusto\u00dfen. Wir haben uns engagiert, wir haben uns \ndarauf eingelassen, wir haben in den Haushaltsverhand-\nlungen daf\u00fcr gek\u00e4mpft. Ich will das an dieser Stelle noch \neinmal darstellen: \n\nDie Belastung der Kulturr\u00e4ume war urspr\u00fcnglich mit \n7 Millionen Euro vorgesehen. Diese ist auf 3,7 Millio-\nnen Euro verringert worden. Wir haben den Anteil der \nFinanzierung des Freistaates an den Landesb\u00fchnen \nerh\u00f6hen k\u00f6nnen, indem Mittel aus dem Haushalt insge-\nsamt zur Verf\u00fcgung gestellt wurden. Wir haben auch \netwas anderes geschafft: Wir haben eine inhaltliche \nDebatte ansto\u00dfen k\u00f6nnen. Wir haben nicht die Finanzde-\nbatte beendet und dann sind die Landesb\u00fchnen quasi \nwieder ihrem Schicksal \u00fcberlassen worden, wie es viel-\nleicht bei vorhergehenden Haushaltsverhandlungen war. \nVielmehr ist von uns gefordert worden, ein inhaltliches \nKonzept vorzulegen. Das SMWK hat dankenswerterweise \ndiesen Ball aufgenommen und hat das intensiv weiter \nbegleitet. Dazu muss ich sagen, Frau Dr. Stange, dass wir \nuns das schon etwas eher gew\u00fcnscht h\u00e4tten, um vielleicht \nmit solchen \u00dcberbr\u00fcckungszeiten arbeiten zu k\u00f6nnen. \nAber das ist leider bei der Vorg\u00e4ngerregierung in diesem \nHaus nicht gelungen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nEs ist schon schwierig, wenn man sich immer wieder \nhinstellt und auf die Jahre davor verweist, in denen man \nselbst politische Verantwortung \u00fcbernommen hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist einfach eine Frage des Stils. Es ist an dieser Stelle \nnicht unbedingt g\u00fcnstig, auf die Vergangenheit hinzuwei-\nsen. Der Antrag macht deutlich, dass es eindeutig wieder \nein Blick zur\u00fcck und nicht ein Blick nach vorn ist. Es ist \njetzt wichtig, nicht wieder alles zu zerreden, es noch \neinmal zu diskutieren und am Ende nichts zu entscheiden. \nVielmehr m\u00fcssen wir, um die Zukunftsf\u00e4higkeit der \nLandesb\u00fchnen zu sichern, zu Entscheidungen kommen. \n\nWir haben diese Diskussion \u2013 ich sage Ihnen nichts Neues \n\u2013 in dem letzten halben Jahr angesto\u00dfen. Damit sind wir \nschon weiter, als es dieser Antrag formuliert. Wir m\u00fcssen \naber \u2013 das muss uns allen klar sein \u2013 diese Diskussion nun \nzu einem Ende f\u00fchren, und zwar vor der Verabschiedung \ndes n\u00e4chsten Doppelhaushalts, damit die Landesb\u00fchnen \nendlich aus dieser Legitimationsdebatte herauskommen \nund damit ihre Zukunft dauerhaft gesichert ist. Jede \nZeitverz\u00f6gerung, die wir jetzt hineinbringen, ist nicht im \nSinne der Landesb\u00fchnen, und deshalb lehnen wir sie ab. \n\nDie Beschl\u00fcsse zu den Landesb\u00fchnen und deren Finanzie-\nrung sind gleichzeitig mit dem Beschluss zum Haushalts-\nplan gefasst worden. Die Staatsregierung hat erreicht, \ndass die Stadt Radebeul sich an der Finanzierung betei-\n\n 3955\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nligt. Auch das ist etwas, was dieses Haus schon lange \neingefordert hat und was jetzt endlich umgesetzt wird. \n\nAm 28. Juni dieses Jahres wurde das von der Koalition \ngeforderte neue Konzept zur Umstrukturierung und \nProfilierung der Landesb\u00fchnen an den Ausschuss f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \u00fcber-\nmittelt. Das Konzept beinhaltet dankenswerterweise \nneben der strukturellen auch eine k\u00fcnstlerische Neugestal-\ntung der Einrichtungen. Die Umsetzung dieses inhaltli-\nchen Konzepts ist nicht Aufgabe des Landtages, sondern \nes ist Aufgabe der Landesb\u00fchnen gemeinsam mit der \nVerwaltung. \n\nUnsere politischen Vorgaben haben wir im Rahmen des \nHaushalts gemacht. Alle anderen Forderungen stehen jetzt \nwieder im Raum. Man sagt zum Beispiel: Wir m\u00fcssen das \nOrchester auf 86 Vollstellen ausfinanzieren. Ich kann \nverstehen, dass das gewollt ist. Aber man kann auf der \nanderen Seite nicht sagen: Die Finanzierung \u00fcberlassen \nwir anderen. \u2013 Man muss sich dann hinstellen und sagen: \nDann m\u00fcssen wir an dieser oder jener Stelle vielleicht \nweniger Geld ausgeben. \u2013 Das ist nicht fair gegen\u00fcber \nanderen Kultureinrichtungen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nAline Fiedler, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Frau Fiedler, Sie kennen \ndie inhaltliche Konzeption, die uns vorgelegt worden ist. \nK\u00f6nnen Sie mir sagen, welchen Umfang die Orchestert\u00e4-\ntigkeit jenseits des Musiktheaters, die zuk\u00fcnftige Novum \nGmbH, entsprechend diesem Konzept noch haben kann? \n\nAline Fiedler, CDU: Ich habe das Konzept nicht mit nach \nvorn genommen, deshalb kann ich Ihnen das nicht vorle-\nsen. Das kann ich vielleicht an anderer Stelle nachholen. \nSie waren aber an dem Prozess beteiligt. Was in dem \nKonzept steht, ist Ergebnis eines Aushandlungsprozesses \nzwischen verschiedenen Partnern. Daran waren die \nLandesb\u00fchnen beteiligt, da waren andere Tr\u00e4ger aus \nKulturr\u00e4umen beteiligt, da war die Novum GmbH betei-\nligt. Das vorliegende Konzept ist also das Ergebnis eines \nDiskussionsprozesses, in dem sicherlich das w\u00fcnschens-\nwerte Kulturelle mit dem, was finanziell umsetzbar ist, in \nEinklang gebracht werden musste. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nAline Fiedler, CDU: Nein. \u2013 Jetzt gehen wir, w\u00fcrde ich \nsagen, noch einmal in die Debatte. Es gibt vielleicht in \neiner zweiten Runde die M\u00f6glichkeit, wenn das dann \nnoch gew\u00fcnscht ist. \n\nDie Orchesterfrage \u2013 darin gebe ich Ihnen recht, Frau Dr. \nStange \u2013 muss z\u00fcgig gekl\u00e4rt werden. Das ist auch Anlie-\n\ngen und im Interesse der Musiker. Aber diese Frage \nk\u00f6nnen wir nicht im Landtag kl\u00e4ren, sondern das ist Teil \neines Aushandlungsprozesses zwischen dem Ministerium \nund den Gewerkschaften. Wir hoffen, dass diese Verhand-\nlungen m\u00f6glichst bald aufgenommen werden. \n\nDas Konzept \u2013 auch das kommt in diesen Debatten immer \nein St\u00fcck weit zu kurz und das ist eigentlich schade \u2013 hat \neinen starken inhaltlichen Anteil, der in den von mir \nschon beschriebenen Workshops erarbeitet worden ist. \nDieser inhaltliche Bestandteil soll auch das Profil der \nLandesb\u00fchnen st\u00e4rken. Er geht \u00fcber die Bespielung von \nRadebeul und Rathen hinaus und beinhaltet auch, welche \nAngebote in den einzelnen Kulturr\u00e4umen gemacht werden \nk\u00f6nnen. \n\nDie Landesb\u00fchnen haben sich auch personell neu aufge-\nstellt. Es ist vom Kunstministerium unter Einbeziehung \neiner Findungskommission ein neuer Intendant gew\u00e4hlt \nworden. Ich denke, dass es mit ihm \u2013 das darf ich sagen \u2013 \nzu einem guten Ergebnis gekommen ist, und wir w\u00fcn-\nschen ihm alles Gute auf dem Weg, den er jetzt zu be-\nschreiten hat! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema \nLandesb\u00fchnen wird nicht nur hier diskutiert. Es wird \u2013 \nSie haben es schon angesprochen \u2013 im Kultursenat \ndiskutiert, und im Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien war es am 6. September \nzuletzt Thema. Wir haben im April-Plenum noch einmal \nausf\u00fchrlich \u00fcber die Ausrichtung diskutiert. Auch im \nRahmen der Fragestunde der Plenarsitzung gibt es immer \nwieder die M\u00f6glichkeit, Nachfragen zu stellen, zumal die \nStaatsministerin, wenn Bedarf besteht, f\u00fcr die Beantwor-\ntung von Fragen zur Verf\u00fcgung steht. \n\nDas Konzept an sich liegt vor, es ist f\u00fcr jeden nachzule-\nsen. Es ist jetzt wichtig, dass die Gespr\u00e4che mit den \nGewerkschaften beginnen, um es umzusetzen. \u00dcber den \nVerhandlungsstand wird im Ausschuss laufend berichtet \nwerden. Darum haben wir die Staatsministerin gebeten \nund sie hat das auch zugesichert. Es ist also ein Prozess, \nder noch l\u00e4uft und zu dem man nicht sagen kann, dass mit \neiner Plenardebatte alles erledigt ist. Deshalb ist es gut, \ndass das Thema laufend im Ausschuss auf der Tagesord-\nnung steht. \n\nDas SMWK und Frau von Schorlemer haben unser volles \nVertrauen, dass alle offenen Fragen schnell gekl\u00e4rt wer-\nden. Deshalb m\u00fcssen wir sagen, dass uns dieser Antrag, \nder jetzt vorliegt, nicht einen Schritt weiter bringt. Die \nHausaufgaben; die der Landtag zu machen hat, sind \ngemacht. Jetzt liegt die Verantwortung bei den Gewerk-\nschaften und dem Ministerium. Deshalb werden wir \ndiesen Antrag ablehnen und hoffen, das wir entsprechende \nBeschl\u00fcsse bald vorliegen haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n 3956\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach die Abg. Frau Fiedler. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \ndie Fraktion DIE LINKE der Abg. Dr. K\u00fclow. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Bei \nder jetzigen Debatte im Landtag \u00e4hnelt sich die Grund-\nkonstellation der im Fr\u00fchjahr. Ein gewisses D\u00e9j\u00e0-vu stellt \nsich sicherlich nicht nur bei mir ein. \n\nAm 19. April 2011 \u2013 Frau Fiedler verwies darauf gerade \nkurz \u2013 stand bekanntlich der Antrag der LINKEN zum \nErhalt beider Orchester auf der Tagesordnung. Ich erinne-\nre mich daran, dass viele der betroffenen Musikerinnen \nund Musiker zun\u00e4chst vor dem Hohen Haus bei der \nKundgebung unter dem Motto \u201eErhalt kultureller Vielfalt \nin Sachsen\u201c f\u00fcr ihren Klangk\u00f6rper mit musikalischen \nMitteln k\u00e4mpften und anschlie\u00dfend auf der Empore die \nDebatte interessiert verfolgten. Das scheint augenschein-\nlich auch heute der Fall zu sein. Zum Gl\u00fcck haben die \nBetroffenen offenkundig noch Mut zum K\u00e4mpfen, auch \nwenn die Rahmenbedingungen daf\u00fcr \u201egrottenschlecht\u201c \nsind, wie eines der Mitglieder des Orchestervorstandes \nunl\u00e4ngst in der Presse zitiert wurde. \n\nDie damalige Schlachtordnung ist faktisch die gleiche \ngeblieben, die zentralen Argumente sind ausgetauscht. \nDas muss an dieser Stelle nicht alles wiederholt werden. \nVielleicht nur so viel, und das ist kein Aufw\u00e4rmen und \nauch kein Blick zur\u00fcck, Frau Fiedler: Meine Fraktion \nbleibt selbstverst\u00e4ndlich bei ihrer prinzipiellen Ablehnung \nder bevorstehenden Abwicklung \u2013 und es ist eine Abwick-\nlung eines der beiden Orchester in Sachsen, da bei\u00dft die \nMaus keinen Faden ab \u2013, die in unmittelbarer Verantwor-\ntung der Landesregierung steht. Wir halten nach wie vor \ndiesen ausschlie\u00dflich aus finanzpolitischen Erw\u00e4gungen \ngefassten Beschluss, Herr Prof. Unland, f\u00fcr einen fatalen \nAkt des Kulturabbaus im Freistaat und teilen die gravie-\nrenden k\u00fcnstlerischen Bedenken und Einw\u00e4nde, die von \nzahlreichen namhaften Kulturakteuren ge\u00e4u\u00dfert wurden \nund bis heute ge\u00e4u\u00dfert werden. \n\nDar\u00fcber hinaus betrachten wir die rechtlichen Rahmenbe-\ndingungen dieser Orchesteraufl\u00f6sung \u2013 Stichwort: Teilfi-\nnanzierung der Landesb\u00fchnen aus Kulturraummitteln \u2013 \nauch als einen verfassungsrechtlich sehr bedenklichen \nkulturpolitischen S\u00fcndenfall der Staatsregierung. Diesbe-\nz\u00fcglich ist das letzte Wort allerdings noch nicht gespro-\nchen; die Stadt Leipzig hat bekanntlich den Klageweg \nbeschritten. \n\nMit der Vorlage des Konzepts f\u00fcr die Umstrukturierung \nund Profilierung der Landesb\u00fchnen Sachsen durch die \nzust\u00e4ndige Ministerin am 27. Juni 2011 trat das Drama \num die Landesb\u00fchnen und ihre Orchester in seine ent-\nscheidende Phase. Damit wurde endg\u00fcltig gewiss, dass \ndie Staatsregierung aus zwei Orchestern mit insgesamt \n111 Stellen ein Orchester mit 72 Stellen zurechtzimmern \nwill. Diesen Irrweg hat Frau Prof. von Schorlemer am \n19. April hier im Hause als eine \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ezukunfts-\nf\u00e4hige L\u00f6sung\u201c gepriesen. \n\nEs lohnt sich noch, auf zwei weitere Passagen ihrer \ndamaligen Rede einzugehen. Mit Blick auf die Argumente \nder Opposition formulierten Sie, Frau Prof. Schorlemer, \nwie folgt: \u201eEs bestehen Vorbehalte, dass bei der Umset-\nzung der Zusammenf\u00fchrung der Aufgaben beider Orches-\nter das bisherige Niveau und auch die Quantit\u00e4t der \nAuff\u00fchrung nicht beibehalten werden k\u00f6nnen.\u201c Auf diese \netwas euphemistische Umschreibung der abzusehenden \nNotlagen komme ich gleich zur\u00fcck. \n\nVorher noch die andere Stelle Ihrer Rede zur Umgestal-\ntung des Orchesters, die mir sehr wichtig erscheint, und \nan der Sie, sehr geehrte Frau Staatsministerin, Ihr Tun \nmessen lassen m\u00fcssen. Ich zitiere Sie: \u201eWir m\u00f6chten \ndiesen Prozess dadurch unterst\u00fctzen, dass eine m\u00f6glichst \nsozialvertr\u00e4gliche L\u00f6sung gefunden wird. Das ist mir \nauch ein pers\u00f6nliches Anliegen.\u201c Sie k\u00f6nnen sich an die \nWorte erinnern; ich sehe es an Ihrem Nicken. \n\nWie sieht es real bei diesen beiden zentralen Punkten aber \naus? Das bisherige kulturelle Angebot in der Region wird \nnahezu halbiert. Bei den Konzerten sinkt es sogar auf \n35 %; das hat Frau Dr. Stange angedeutet. Frau Fiedler, es \nlohnt sich durchaus, die genauen Zahlen etwas sch\u00e4rfer in \nden Blick zu nehmen. Bislang gab es im Jahr circa \n180 Auff\u00fchrungen des Musiktheaters und 190 Konzerte \nbeider Orchester. Das hei\u00dft, eine Doppelbespielung war \ndurchg\u00e4ngig m\u00f6glich. Jetzt soll nach dem vorliegenden \nKonzept das geplante 72er-Orchester j\u00e4hrlich nur noch \n120 Musikvorstellungen f\u00fcr die Landesb\u00fchnen absolvie-\nren und circa 60 Konzerte geben. In einem Kulturraum, \nder von Bad Schandau bis Dippoldiswalde, von Lom-\nmatzsch bis Riesa reicht, soll es k\u00fcnftig nur noch ein \nKonzert pro Woche geben. \n\nDamit komme ich zu dem Punkt, der Ihnen, Frau \nProf. von Schorlemer, ein pers\u00f6nliches Anliegen ist, was \nich Ihnen gern glauben m\u00f6chte; aber m\u00fcssen Sie da nicht \nauch entsprechend agieren? M\u00fcsste man dann nicht \nwirklich auch pers\u00f6nlich auf die Betroffenen zugehen und \nderen Sorgen und Bef\u00fcrchtungen ernster nehmen, als Sie \nes in den letzten Monaten m\u00f6glicherweise getan haben? \nDie Bitte um Abschluss eines Personal\u00fcberleitungsver-\ntrags an Sie am 15. Juni 2011, von der Deutschen Orches-\ntervereinigung (DOV) und von ver.di gemeinsam vorge-\ntragen, haben Sie durch den Leiter der Abteilung Kunst \ndoch ziemlich k\u00fchl abschmettern lassen. Dabei wissen Sie \nals Juristin doch genau, dass ohne Personal\u00fcberleitungs-\nvertrag, also Betriebs\u00fcbergang, nur nach \u00a7 613a BBG f\u00fcr \ndie Besch\u00e4ftigten keine hinreichende Schutzfunktion \ngew\u00e4hrleistet ist. DIE LINKE unterst\u00fctzt das Anliegen \nvon DOV und ver.di ausdr\u00fccklich und h\u00e4lt einen Perso-\nnal\u00fcberleitungsvertrag f\u00fcr zwingend notwendig; denn nur \nso ist die Anerkennung und Sicherung der erworbenen \nRechte der Besch\u00e4ftigten gew\u00e4hrleistet. Nach \u00a7 613a w\u00e4re \nnach einem Jahr damit Schluss, wie jeder hier im Saal \nwei\u00df. \n\nDie F\u00fcrsorgepflicht der Staatsregierung f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nschen Landesbediensteten ist aus unserer Sicht unstrittig, \nund wo man sie bislang aufgab, wurde das Vertrauen in \n\n 3957\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\ndie Politik massiv besch\u00e4digt. Die kommunalisierten \nLandesbediensteten k\u00f6nnen nach der Verwaltungs- und \nFunktionalreform von 2008 ein Lied davon singen. \n\nSehr geehrte Frau Prof. von Schorlemer, der Lackmustest \nf\u00fcr die Ernsthaftigkeit Ihrer von mir zitierten \u00c4u\u00dferung \nvom 19. April 2011 ist naturgem\u00e4\u00df die Frage nach der \nGr\u00f6\u00dfe und Einstufung des neuen Orchesters, wohl wis-\nsend, dass der Freistaat nur indirekt am Verhandlungstisch \nsitzt. Hinter den Kulissen f\u00fchrt aber eindeutig die Staats-\nregierung \u2013 aber wahrscheinlich eher Prof. Unland als \nSie \u2013 die eigentliche Regie in diesem Drama. Bekanntlich \nbestehen derzeit Chancen f\u00fcr ein 86er-Orchester, das nicht \nnur aus Gr\u00fcnden des Erhalts der kulturellen Substanz im \nKulturraum Mei\u00dfen/S\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge \nauch zwingend notwendig ist. Ein 72er-Orchester bedeu-\ntet bekanntlich nicht nur den Verlust der Doppelbespie-\nlung, sondern f\u00fcr die Landesb\u00fchnenmusiker auch eine \nEingruppierung nach Tarif C statt wie bisher B und ist mit \nweiteren gravierenden sozialen H\u00e4rten verbunden; denn \nK\u00fcndigungen w\u00e4ren beispielsweise nur \u00fcber ein Teilzeit-\nmodell zu verhindern. \n\nIch appelliere daher an dieser Stelle noch einmal aus-\ndr\u00fccklich an Sie, Frau Prof. von Schorlemer, dass hier bis \nzum 30. November mit den Betroffenen kein erpresseri-\nsches Pokerspiel nach der Methode \u201eFriss Vogel oder \nstirb!\u201c betrieben wird. Wir brauchen genau das Gegenteil, \nund ich bin sicher, dass Sie es k\u00f6nnen. Wir brauchen \nzwischen allen Beteiligten bei den voraussichtlich n\u00e4chste \nWoche beginnenden Verhandlungen die Atmosph\u00e4re eines \nRunden Tisches, um eine wirklich solidarische L\u00f6sung \nherbeizuf\u00fchren, eine L\u00f6sung, die sowohl im Interesse der \nbetroffenen K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler als auch des \nPublikums ist und damit \u2013 last but not least \u2013 auch einem \nZiel dient, dem wir uns alle hier verschrieben haben: dem \nErhalt der kulturellen Substanz Sachsens. \n\nIch danke ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach der Abg. Dr. K\u00fclow. \u2013 F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht jetzt Herr Kollege Tippelt. \n\nNico Tippelt, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Lassen Sie mich am Anfang meiner Rede \nkurz die wichtigsten Fakten zu den Landesb\u00fchnen Sach-\nsen zusammentragen: Es handelt sich um ein qualitativ \nhochwertiges Mehrspartentheater, welches bis in das Jahr \n1945 zur\u00fcckblicken kann. Allein die Spielst\u00e4tte Felsen-\nb\u00fchne Rathen ist ein exponierter und touristischer Anzie-\nhungspunkt. Wir erleben wunderbare Theaterauff\u00fchrun-\ngen f\u00fcr Familien; genannt sei hier beispielhaft die am\u00fc-\nsante diesj\u00e4hrige Premiere \u201eWickie\u201c. \n\nDie Landesb\u00fchnen legen einen sehr hohen Wert auf die \nintensive kulturelle Bildung von Kindern und Jugendli-\nchen. Festzustellen ist eine unstreitig positive Entwick-\nlung der Landesb\u00fchnen, was durch eine gute Auslastung \n\ndurch die Besucher entsprechend honoriert wird. Die \nPerspektivensicherung der Spielst\u00e4tten ist eine zentrale \nAufgabe dieser Legislaturperiode. Sie wurde eingel\u00e4utet \ndurch die Verabschiedung des Doppelhaushalts f\u00fcr die \nJahre 2011 und 2012 und der damit festgeschriebenen \nkommunalen Beteiligung. \n\nSeit vielen Jahren wurde seitens des SMWK unter Lei-\ntung verschiedener Minister versucht, den Geburtsfehler \nder Landesb\u00fchnen zu beseitigen. Auch eine Landesb\u00fchne \nhat eine Sitzgemeinde, und es ist \u00fcblich, dass sich diese \nSitzgemeinde finanziell an den Kosten der Landesb\u00fchne \nzu beteiligen hat. Bundesweit existiert keine ausschlie\u00df-\nlich vom Land getragene und finanzierte Landesb\u00fchne. \nSchon bei der Auswertung der Anzahl der Auff\u00fchrungen \nan den verschiedenen Spielst\u00e4tten ist nicht zu \u00fcbersehen, \ndass gerade die Stadt Radebeul erheblich vom k\u00fcnstleri-\nschen Potenzial der Landesb\u00fchnen partizipiert. Auch \ndeshalb m\u00fcssen wir den eingeleiteten Umstrukturierungs-\nprozess im Auge behalten, weil es nur ein politisches Ziel \ngeben kann: die Landesb\u00fchnen Sachsen als Institution zu \nerhalten und damit den K\u00fcnstlern die Chance zu geben, \ndieses vorhandene gro\u00dfe Potenzial f\u00fcr die gro\u00dfen und \nkleinen Besucher weiterzuentwickeln. \n\nDie \u00f6ffentlich gef\u00fchrten intensiven Diskussionen zeigen: \nDie Zukunft der Landesb\u00fchnen Sachsen ist ein kulturpoli-\ntisches Thema, welches gesellschafts\u00fcbergreifend disku-\ntiert wird. Die Medien berichten regelm\u00e4\u00dfig. Das ist gut \nso, das erh\u00f6ht die Transparenz, und es liegt in der Natur \nder Sache, denn Kulturpolitik interessiert und bewegt die \nMenschen. \n\nDas lang erwartete Gesamtkonzept liegt unterdessen vor; \ndamit ist ein Weg aufgezeigt. Auch hier gilt die Lebens-\nweisheit: Der Weg ist das Ziel. Denn auch hier gibt es \nnoch eine Vielzahl von Hindernissen zu \u00fcberwinden und \nFragen zu kl\u00e4ren. \n\nDie Staatsregierung berichtet regelm\u00e4\u00dfig zum aktuellen \nSachstand. Eines gesonderten Landtagsbeschlusses zur \nVorlage eines weiteren Berichts bedarf es demzufolge \nnicht. Insoweit k\u00f6nnen wir diesem Antrag auch nicht \nfolgen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, bei all diesen \nDiskussionen muss selbstverst\u00e4ndlich beachtet werden, \ndie Landesb\u00fchnen Sachsen im Rahmen der Neukonzipie-\nrung sinnvoll in die Kulturlandschaft zu integrieren. \nDieser Prozess l\u00e4uft und wird hoffentlich zu einem \nerfolgreichen, nachhaltigen Ergebnis f\u00fchren. \n\nIch will jedoch nicht leugnen, dass die aktuelle Situation \nalles andere als zufriedenstellend ist. Zu viele Fragen sind \nnoch ungekl\u00e4rt. Das hei\u00dft aber noch lange nicht, dass eine \nKl\u00e4rung unm\u00f6glich ist. Bei der Umstrukturierung der \nLandesb\u00fchnen Sachsen sind eben viele Partner gefragt, \nPartner, die ganz offensichtlich auch unterschiedliche \nInteressen haben: Arbeitspl\u00e4tze sollen gesichert werden, \nK\u00fcnstler sollen ad\u00e4quat entlohnt werden, das weitrei-\nchende Repertoire soll erhalten bleiben und optimiert \nwerden, k\u00fcnstlerische Potenziale sollen ansprechend \nweiterentwickelt werden. \n\n 3958\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nIch wei\u00df, dass es f\u00fcr die verschiedenen Akteure nicht \nleicht ist, den altbew\u00e4hrten Pfad zu verlassen und neue \nWege einzuschlagen, Wege, die noch nicht klar beschrie-\nben, die neu sind. Eine scheinbar ungewisse Reise steht \nbevor, eine Reise, die das Ziel verfolgt, eine k\u00fcnstlerische \nPerle f\u00fcr Kulturraum und Freistaat langfristig zu sichern. \n\nDaher m\u00f6chte ich an alle Beteiligten appellieren, mit \noffenen Karten zu spielen, der Umstrukturierung eine \nChance zu geben und damit das Fortbestehen der Landes-\nb\u00fchnen Sachsen zu sichern. Verhandlungsf\u00fchrung mit \nRespekt und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Beteiligten sollten dabei \ndie Grundlage sein. Das gilt sowohl f\u00fcr Gewerkschaften \nals auch f\u00fcr den Freistaat, die Landkreise und die Stadt \nRadebeul. Gl\u00e4tten Sie die Wogen und ebnen Sie einen \nWeg, der f\u00fcr all die Beteiligten und Betroffenen eine \nakzeptable Perspektive aufzeigt! \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich die Gelegenheit wahrnehmen, \neinen positiven Aspekt hervorzuheben. Manuel Sch\u00f6bel \nwird bereits ab 1. Oktober 2011 die Intendanz der Lan-\ndesb\u00fchnen Sachsen \u00fcbernehmen. Wir w\u00fcnschen Herrn \nSch\u00f6bel f\u00fcr seine neue Aufgabe viel Kraft, Durchset-\nzungsverm\u00f6gen und vor allen Dingen den k\u00fcnstlerischen \nund theaterp\u00e4dagogischen Erfolg! \n\nIn dieser Situation die Leitung der Landesb\u00fchnen Sachsen \nzu \u00fcbernehmen ist wahrlich eine nicht leichte Aufgabe, ist \neine gro\u00dfe Herausforderung. Deshalb meine Bitte: Herr \nSch\u00f6bel, tragen Sie dazu bei, die notwendigen Wege \ngangbar zu machen, helfen Sie gegebenenfalls beim Bau \nvon Br\u00fccken, um st\u00e4rker miteinander ins Gespr\u00e4ch zu \nkommen. Am Ende dieses Weges werden die neu konzi-\npierten Landesb\u00fchnen Sachsen unter Ihrer Leitung in \nneuem Glanz erstrahlen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach Herr Kollege Tippelt. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Kollege Gersten-\nberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \nhaben hier bereits mehrfach das Prinzip kritisiert, nach \ndem die Stadt im Falle der Landesb\u00fchnen Kulturpolitik \nbetreibt: Augen zu und durch und das ohne R\u00fccksicht auf \nVerluste. Leider ist keine Besserung in Sicht. Die Um-\nstrukturierung der Landesb\u00fchnen Sachsen soll im Galopp \ndurchgedr\u00fcckt werden; das Ergebnis ist jedoch vollkom-\nmen ungewiss. Dadurch wird die Zukunft dieser wichti-\ngen und qualitativ hochwertigen kulturellen Angebote der \nLandesb\u00fchnen infrage gestellt, und auch die Arbeitspl\u00e4tze \ndes Personals werden aufs Spiel gesetzt. \n\nMit dem Ende Juni vorgelegten Konzept des SMWK ist \ndie Umstrukturierung der Landesb\u00fchnen alles andere als \nin trockenen T\u00fcchern. Im Gegenteil, es wirft neue Fragen \n\nauf, wie sie j\u00fcngst in gro\u00dfer Zahl vom Landkreis S\u00e4chsi-\nsche Schweiz-Osterzgebirge formuliert wurden. \n\nDas Konzept ist aus Sicht unserer Fraktion in vielfacher \nHinsicht unzureichend. Es beschreibt die formalen Vor-\ng\u00e4nge, die f\u00fcr die \u00dcberf\u00fchrung der Landesb\u00fchnen in eine \nprivate Tr\u00e4gerschaftsform notwendig sind. Kulturpolitisch \ndurchdacht ist es jedoch nicht. Das Grundproblem besteht \ndarin, dass es seiner eigenen Anlage, dem von den Lan-\ndesb\u00fchnen formulierten inhaltlichen Konzept \u201eMobiles \nTheater f\u00fcr Sachsen\u201c, nicht gerecht wird. Das ist auch \nnicht verwunderlich, denn zuerst wurde ein verringerter \nZuschussbetrag im Landeshaushalt beschlossen, und dann \nkonnten die \u00dcberlegungen beginnen, was sich damit \nk\u00fcnstlerisch machen l\u00e4sst. So beharrt das SMWK im \nWiderspruch zu allen Expertenaussagen auf nur \n72 Vollzeitstellen f\u00fcr die neue Orchester GmbH. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, ich betone es noch-\nmals: Sie wissen doch, was das bedeutet. Die bisherigen \nAngebote im Bereich Musiktheater, die Konzerte sowie \ndie musikp\u00e4dagogischen Arbeiten m\u00fcssten erheblich \neingeschr\u00e4nkt werden. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Initiative des \nLandkreises Mei\u00dfen zur Aufstockung auf 86 Orchester-\nstellen. Jetzt ist der Freistaat gefordert, die zus\u00e4tzliche \nFinanzierung mit abzusichern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Zentrum der Dis-\nkussion steht nicht zuf\u00e4llig das Orchester. Auch wenn die \nstr\u00e4fliche Zerschlagung des Orchesters der Landesb\u00fchnen \nbesiegelt wurde, gibt es dennoch Handlungsspielraum, um \nden \u00dcbergang der Besch\u00e4ftigten vom Freistaat zum \nprivaten Tr\u00e4ger zumindest sozialvertr\u00e4glich zu gestalten. \nDie Gewerkschaften fordern zu Recht eine faire L\u00f6sung \n\u00fcber Personal\u00fcbergangsvertr\u00e4ge. Das SMWK jedoch \nblockiert und besteht auf der gesetzlich vorgeschriebenen \nMindestregelung eines Betriebs\u00fcberganges, der den \nMusikern aber keinerlei Sicherheit f\u00fcr den Fall einer \nInsolvenz bietet. \n\nDerzeit sieht es so aus, als ob Gespr\u00e4che mit der Deut-\nschen Orchestervereinigung in Gang kommen k\u00f6nnten. \nWenn es aber nicht zu Verhandlungsergebnissen kommt, \nwenn dann die Rahmenvereinbarungen zwischen Novum \nGmbH, Kulturraum und Freistaat platzen, dann droht der \nFreistaat unweigerlich mit K\u00fcndigungen. Das erpresseri-\nsche Vorgehen wird also unbeirrt fortgesetzt. \n\nWerte Damen und Herren von der CDU/FDP-Koalition! \nDas ist das Ergebnis Ihrer Haushaltsbeschl\u00fcsse. Sie haben \ndie Entlassung der Landesb\u00fchnen aus der Tr\u00e4gerschaft \ndes Freistaates beschlossen. Sie haben die Kulturraummit-\ntel um 3,7 Millionen Euro beschnitten und dadurch \nweitere Kultureinrichtungen in Sachsen in Gefahr ge-\nbracht. Sie tragen jetzt auch die Verantwortung f\u00fcr die \nFolgen Ihrer Beschl\u00fcsse. So leicht, wie Sie sich dem in \nIhren heutigen Reden entziehen wollten, Frau Fiedler und \nHerr Tippelt, so leicht werden wir es Ihnen nicht machen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \nLINKEN, der SPD und der NPD) \n\n 3959\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nFrau Staatsministerin von Schorlemer, auch Ihr Ministeri-\num muss seine Verantwortung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten des \nStaatsbetriebes Landesb\u00fchnen wahrnehmen, statt einfach \nauf die Novum GmbH als zuk\u00fcnftige Arbeitgeberin zu \nverweisen. Sie handeln offensichtlich nach dem Spardik-\ntat von Finanzminister und CDU/FDP-Koalition. \n\nDurch das riskante wie brachiale Vorgehen bei der Um-\nstrukturierung der Landesb\u00fchnen wird mit Sicherheit \nSchaden f\u00fcr die s\u00e4chsische Musik- und Theaterlandschaft \neintreten. Ich fordere Sie auf: Nutzen Sie alle Ihre Steue-\nrungsm\u00f6glichkeiten, um diesen Schaden zumindest zu \nbegrenzen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sprach der Abg. Gersten-\nberg. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion der \nAbg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Angesichts der fortgeschritte-\nnen Zeit und der noch vollgepackten Tagesordnung werde \nich meine Rede zu Protokoll geben. Ich m\u00f6chte allerdings \nnoch darauf hinweisen, dass die NPD-Fraktion den \nvorliegenden Antrag der SPD selbstverst\u00e4ndlich unter-\nst\u00fctzt, weil auch wir nicht wollen, dass die Landesb\u00fchnen \nzum Steinbruch der Finanzpolitiker der Regierungskoali-\ntion werden. \n\nWie Sie sicherlich wissen, haben sich die NPD-Kreisr\u00e4te \nin den Kreistagen Mei\u00dfen und S\u00e4chsische Schweiz/ \nOsterzgebirge genauso positioniert. Sie sind in den \nentsprechenden Kreistagssitzungen f\u00fcr einen weitestge-\nhenden Bestandsschutz der Landesb\u00fchnen eingetreten. \nInsofern ist es f\u00fcr uns auch im Landtag klar, dass wir den \nvorliegenden Antrag unterst\u00fctzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die erste \nRednerrunde, die wir damit absolviert haben. Die Rede \nwird zu Protokoll gegeben. \n\nGibt es jetzt Redebedarf in einer zweiten Runde? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Damit h\u00e4tte die Staatsregierung das Wort. \nDanach folgt das Schlusswort. Ich bitte Sie, Frau Staats-\nministerin von Schorlemer, zum Mikrofon. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Mit dem \nHaushaltsgesetz 2011/2012 hat dieses Hohe Haus unter \nanderem festgelegt, dass bis zum Ende des II. Quartals \ndem zust\u00e4ndigen Fachausschuss ein Konzept f\u00fcr die \nUmstrukturierung und die Profilierung der Landesb\u00fchnen \nSachsen vorzulegen ist. Dieser Verpflichtung bin ich mit \nSchreiben vom 27. Juni 2011 an den Vorsitzenden des \nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft, Hochschulen, Kultur und \n\nMedien nachgekommen. Die mit dem vorliegenden \nAntrag gew\u00fcnschten Informationen sind darin enthalten. \n\nIch habe ein Konzept vorgelegt, welches dem Ziel der \nSicherung eines angemessenen kulturellen Angebots in \nden l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen verpflichtet ist. Das war \nm\u00f6glich durch das Engagement der Stadt Radebeul und \nder beiden Landkreise. Deshalb danke ich an dieser Stelle \nausdr\u00fccklich noch einmal Herrn Oberb\u00fcrgermeister \nWendsche und den Landr\u00e4ten Geisler und Steinbach f\u00fcr \nihr Bekenntnis zur gemeinsamen Verantwortung f\u00fcr die \nLandesb\u00fchnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Landesb\u00fchnen Sachsen haben ihr Aufgabenfeld in \nden l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen, wo ansonsten kein hinrei-\nchendes Theaterangebot vorhanden ist. Die Landesb\u00fchnen \nsollen vor allem in jenen Kulturr\u00e4umen mit Auff\u00fchrungen \npr\u00e4sent sein, in denen kein vom Kulturraum gef\u00f6rdertes \nTheaterensemble existiert. Das sind der Kulturraum \nMei\u00dfen, S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge und der \nKulturraum Leipziger Raum. \n\nDes Weiteren sind diesem Aufgabenspektrum auch \nErg\u00e4nzungen in den anderen Kulturr\u00e4umen zur Abrun-\ndung des dortigen kulturellen Angebots zuzurechnen, die \nsich zum Beispiel auf bestimmte Sparten oder auch auf \nbestimmte Auff\u00fchrungsformen beziehen. Hierzu geh\u00f6rt \nauch die mit den Verantwortlichen in der Region abge-\nstimmte Beteiligung an der Bespielung von H\u00e4usern ohne \nEnsemble. \n\nDie Landesb\u00fchnen werden zuk\u00fcnftig ihre Inszenierungen \nund ihre Auff\u00fchrungspraxis deutlich st\u00e4rker als bisher auf \ndiese Aufgaben ausrichten m\u00fcssen. Es muss eine strikte \nOrientierung am Bedarf in den l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen \nhinsichtlich des Umfangs und der k\u00fcnstlerischen Aus-\ndrucksformen erfolgen. Die Landesb\u00fchnen werden aber \nauch weiterhin mit ihrem Stammhaus die Funktion eines \nStadttheaters in Radebeul ausf\u00fcllen und die Freiluftsaison \nauf der Felsenb\u00fchne Rathen pr\u00e4gen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! \u201eMobiles \nTheater f\u00fcr Sachsen\u201c \u2013 so hat das Theater seine k\u00fcnstleri-\nsche und organisatorische Profilierung \u00fcberschrieben und \nin zwei Workshops mit Fachkollegen und Fachpolitikern \nintensiv diskutiert. Der designierte Intendant Manuel \nSch\u00f6bel, welcher am 1. Oktober 2011 die k\u00fcnstlerische \nLeitung des Hauses \u00fcbernimmt, wurde einbezogen. Ein \nSchwerpunkt dieses Konzeptes soll die Kinder- und \nJugendarbeit in den l\u00e4ndlichen Regionen sein. Aus dieser \ninhaltlichen Profilierung und aus den Vorgaben des \nHaushaltsgesetzes 2011/2012 sind die strukturellen \nVer\u00e4nderungen abgeleitet. \n\nDie Aufgaben der Bereiche des Schauspiels, des Musik-\ntheaters \u2013 ohne Orchester \u2013, der Technik, der Ausstattung \nund der Verwaltung des Staatsbetriebes Landesb\u00fchnen \nSachsen werden ab 1. August 2012 von einer Gesellschaft \nmit beschr\u00e4nkter Haftung, also einer Theater GmbH, \n\u00fcbernommen, welche \u00fcber kein eigenes Orchester verf\u00fcgt. \nDer Freistaat Sachsen gr\u00fcndet diese Theater GmbH \n\n 3960\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nzun\u00e4chst als Alleingesellschafter. Das Orchester der \nLandesb\u00fchnen Sachsen soll mit Wirkung vom \n31. Juli 2012 aufgel\u00f6st werden. Beginnend mit dem \n1. August 2012 wird die Novum, die neue Orchesterver-\nwaltung und Marketing mbH, das f\u00fcr den Betrieb des \nMusiktheaters der Theater GmbH erforderliche Orchester \nstellen. Des Weiteren ist eine gesellschaftsrechtliche \nVerbindung zwischen der Novum GmbH und der Theater \nGmbH angestrebt, auch zur Vermeidung der Umsatzsteu-\ner. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Kulturpfle-\nge ist eine gesetzliche Pflichtaufgabe der Kommunen. Die \nKulturr\u00e4ume unterst\u00fctzen die Tr\u00e4ger kommunaler Kultur \nbei ihren Aufgaben von regionaler Bedeutung, insbeson-\ndere bei deren Finanzierung und Koordinierung. Die \nGew\u00e4hrleistung eines angemessenen Angebotes an \nTheater- und Konzertveranstaltungen ist somit eine \nkommunale Aufgabe. Die Kommunen haben dabei im \nRahmen ihres Selbstverwaltungsrechts einen weiten \nBeurteilungs- und Ermessensspielraum. Auch die Auf-\nrechterhaltung eines Theaterangebotes in Radebeul, auf \nder Felsenb\u00fchne Rathen sowie an den anderen Abstecher-\norten der Landesb\u00fchnen Sachsen ist eine kommunale \nAufgabe, \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nwas aber nicht hei\u00dft, dass sich der Freistaat aus seiner \nMitverantwortung zur\u00fcckzieht. Im Gegenteil: Neben der \nBeteiligung am Kulturlastenausgleich gem\u00e4\u00df dem S\u00e4chsi-\nschen Kulturraumgesetz sieht das Konzept f\u00fcr die Um-\nstrukturierung und Profilierung der Landesb\u00fchnen eine \ndauerhafte Beteiligung des Freistaates an der Theater \nGmbH vor. Ich wiederhole: eine dauerhafte Beteiligung! \n\nDie Umwandlung der Landesb\u00fchnen in eine beteiligungs-\nf\u00e4hige Rechtsform, wie in der verbindlichen Erl\u00e4uterung \nim aktuellen Haushalt festgelegt, schafft die M\u00f6glichkeit, \ndass auch die kommunale Seite gesellschaftsrechtlich \nEinfluss auf die Einrichtung nimmt. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fcck-\nlich positiv hervorheben, dass sich die Sitzgemeinde \nRadebeul nunmehr auch durch einen deutlichen finanziel-\nlen Beitrag zur Bedeutung des Hauses f\u00fcr die Stadt \nbekennt. Eine langj\u00e4hrige kontroverse Diskussion wurde \nmit dem Schreiben des Oberb\u00fcrgermeisters vom \n29. April 2011 beendet. \n\nAuch der Kulturraum Mei\u00dfen/S\u00e4chsische Schweiz/Ost-\nerzgebirge wei\u00df um die Bedeutung der Landesb\u00fchnen f\u00fcr \ndas kulturelle Angebot in der Region und ist bereit, \ngemeinsam eine strukturelle Ver\u00e4nderung umzusetzen. \nDie Zusammenf\u00fchrung der Aufgaben des Orchesters der \nLandesb\u00fchnen und der neuen Elblandphilharmonie ist f\u00fcr \ndie Betroffenen ein schmerzhafter, aber in Anbetracht \naller realistischen Perspektiven notwendiger Schritt. Im \n\u00dcbrigen dient er der Sicherung der Vielfalt des kulturellen \nAngebotes, da alle Sparten langfristig gesichert sind. \nAu\u00dferdem wurde dieser Schritt bereits 2007 im Gutachten \nder Kulturstiftung empfohlen. \n\nDem Wunsch der kommunalen Seite entsprechend soll \ndabei die Novum als rechtlich selbstst\u00e4ndige Gesellschaft \nfortgef\u00fchrt werden. F\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben \nben\u00f6tigt das Orchester 72 Stellen f\u00fcr Orchestermusikerin-\nnen und -musiker. Das gegenw\u00e4rtige Orchester der Lan-\ndesb\u00fchnen verf\u00fcgt \u00fcber 61 Besch\u00e4ftigte. Eine h\u00f6here \nStellenausstattung bedeutet dagegen einen dauerhaft \nh\u00f6heren Finanzbedarf. Die Deckung eines h\u00f6heren \nFinanzbedarfes w\u00fcrde wiederum zulasten anderer Sparten \nder Theater GmbH gehen bzw. auch deren Fortf\u00fchrung \ninfrage stellen, oder sie w\u00fcrde zulasten anderer Kultur-\nr\u00e4ume gehen, da deren Strukturma\u00dfnahmen dann nicht \nwie vorgesehen umgesetzt werden k\u00f6nnten. Auch im \nKulturraum sind Umverteilungen der Budgets zulasten \nanderer Einrichtungen kaum vorstellbar. \n\nMein Ziel ist es, die Zusammenf\u00fchrung beider Klangk\u00f6r-\nper erfolgreich und sozialvertr\u00e4glich zu gestalten. Be-\ntriebsbedingte K\u00fcndigungen k\u00f6nnten zum Beispiel durch \nTeilzeitregelungen abgewendet werden. \n\nErfreulicherweise hat die Gewerkschaft, die Deutsche \nOrchestervereinigung, dem Deutschen B\u00fchnenverein \u2013 \nalso dem Tarifpartner auf der Arbeitgeberseite \u2013 nun \ninzwischen einen Verhandlungstermin best\u00e4tigt, und zwar \nnoch in diesem Monat. Mein Haus hat die begleitende \nTeilnahme an den Tarifverhandlungen zugesagt, und wir \nhoffen auf z\u00fcgige, zielf\u00fchrende und konstruktive Ver-\nhandlungen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Landesb\u00fchnen haben auch \nzuk\u00fcnftig eine wichtige Aufgabe in der s\u00e4chsischen \nTheaterlandschaft. Mit dem Konzept \u201eMobiles Theater \nf\u00fcr Sachsen\u201c wird das Haus den Herausforderungen in \neiner sich wandelnden kulturellen Landschaft im Freistaat \nSachsen gerecht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \nvon Schorlemer sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \u2013 Nun hat \nf\u00fcr die einbringende Fraktion Frau Dr. Stange die M\u00f6g-\nlichkeit eines Schlusswortes; bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Recht \nherzlichen Dank, Frau Staatsministerin, f\u00fcr die Darstel-\nlung der Eckpunkte des Konzeptes. Damit erkl\u00e4re ich \nauch schon vorab, dass sich unser Antrag erledigt hat, \nweil genau diese Berichterstattung hier notwendig gewe-\nsen ist. \n\nFrau Fiedler, uns ging es eben nicht darum, den Prozess \naufzuhalten, weil wir die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse kennen. \nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich sagen: Es h\u00e4tte auch \nandere L\u00f6sungen f\u00fcr die Landesb\u00fchne, f\u00fcr die Fusion der \nbeiden Theater und das Zusammengehen der beiden \nOrchester gegeben als die im Haushaltsplan 2011/2012 \ndurch Ihre Mehrheit beschlossene \u2013 nur, um dies noch \neinmal deutlich zu machen. \n\n 3961\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nDie H\u00f6flichkeit gebietet der Staatsministerin, den Kultur-\nraum und die beiden Landkreise nicht direkt anzugreifen. \nIch will es aber hier in aller Deutlichkeit sagen: Bis heute \ngibt es aus meiner Sicht nicht einen einzigen Cent zus\u00e4tz-\nlich f\u00fcr die Umstrukturierung, f\u00fcr das Orchester, f\u00fcr die \nzuk\u00fcnftige Theater GmbH aus dem Kulturraum. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nNicht einen einzigen Cent, im Gegenteil: Der Kulturraum \nsaniert sich auf Kosten der Besch\u00e4ftigten. W\u00e4hrend bis \nheute 2,28 Millionen Euro aus den beiden Landkreisen \u2013 \nsprich: aus dem Kulturraum \u2013 f\u00fcr die derzeitige Novum \nGmbH, also die Elblandphilharmonie, finanziert werden, \nsollen zuk\u00fcnftig f\u00fcr das gr\u00f6\u00dfere Orchester nur noch \n1,9 Millionen Euro, festgeschrieben auf sechs Jahre ohne \nDynamisierung, zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Das ist \neine Sanierung zulasten der Besch\u00e4ftigten, und dabei \nverbietet sich bei mir jegliche H\u00f6flichkeit gegen\u00fcber dem \nKulturverst\u00e4ndnis f\u00fcr diesen Kulturraum. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIch erw\u00e4hne ausdr\u00fccklich die Stadt Radebeul; denn ich \ndenke, es war notwendig, in die Verantwortung zu treten, \nund ich m\u00f6chte das auch hier f\u00fcr den Kulturraum deutlich \nsagen: Ja, es ist eine Beteiligung des Kulturraumes \nnotwendig, denn er profitiert vom Orchester und vom \nTheater. \n\nSehr geehrte Frau Fiedler, sehr geehrter Herr Tippelt, es \nist leider so: Die Landesb\u00fchnen Sachsen werden abgewi-\nckelt; denn sie werden sp\u00e4testens am 31.12.2012 ihren \nBetrieb einstellen. So steht es in der Konzeption. Ich bitte \ndeshalb dringend darum, dass jetzt alle Kr\u00e4fte geb\u00fcndelt \nwerden. Herr Tippelt und Frau Fiedler haben hier bekun-\ndet, wie wichtig ihnen die Landesb\u00fchnen und deren \nzuk\u00fcnftige Arbeit sind. Tun Sie alles, um diese beiden \nLandkreise und die Staatsregierung dazu zu bewegen, im \nnotwendigen Umfang zu finanzieren, damit wir ein \nvern\u00fcnftiges Orchester haben und die kulturpolitischen \nLinien, die im Konzept gezogen worden sind, \u00fcberhaupt \numgesetzt werden k\u00f6nnen! Das ist Ihre Verantwortung, \ndie Sie jetzt, nach diesem verantwortungslosen Haus-\nhaltsbeschluss im Dezember, haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\nwort der einbringenden Fraktion. Frau Dr. Stange, ich \nhabe Sie jetzt so verstanden, dass Sie Ihren Antrag f\u00fcr \nerledigt erkl\u00e4rt haben. Damit m\u00fcssen wir nicht \u00fcber \ndiesen Antrag abstimmen und der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\n \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich will mich so kurz fassen, wie \nauch der SPD-Antrag ist. Seine verbl\u00fcffende K\u00fcrze mag \nder Tatsache geschuldet sein, dass die Zeit dr\u00e4ngt, nach-\ndem die Gespr\u00e4che zwischen der Staatsregierung und den \nGewerkschaftsvertretern der Musiker festgefahren waren \nund in zehn Wochen die Details der \u00dcberf\u00fchrung der \nLandesb\u00fchnen-Musiker in die neue, private Novum \nGmbH gekl\u00e4rt sein m\u00fcssen. \n\nDie Stellungnahme des Staatsministeriums f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst ist aber so dreist, dass sie nur als Ge-\nspr\u00e4chsverweigerung gewertet werden kann, ja als Lehr-\nbeispiel f\u00fcr die Arroganz der Macht. \n\nWie haben bereits geh\u00f6rt, worum es im Kern geht: Verlie-\nren 35 oder 19 Musiker ihre Stelle? Wie hoch sind die \nAbfindungen f\u00fcr die zu Entlassenden? Werden die \u00dcber-\nnommenen nach Tarif bezahlt oder nicht? Wie wird \nsichergestellt, dass der neue Arbeitgeber sich an der \nAltersvorsorge beteiligt? Vor allem aber: Wie ist sicherge-\nstellt, dass er nicht unterfinanziert ist und als privates \nUnternehmen nicht Gefahr l\u00e4uft, insolvent zu werden, \nzum Beispiel durch einen verregneten Sommer und \ndeshalb einbrechende Zuschauerzahlen bei der Freilicht-\nb\u00fchne Rathen. \n\nBei solch existenziellen Problemen der Betroffenen auf \nTauchstation zu gehen, wie es die Staatsregierung tut, ist \nein politisches Armutszeugnis. Aber f\u00fcr Sachsen als \nKulturland und f\u00fcr seine musikalische Traditionspflege \nsteht viel auf dem Spiel. \n\nEs ist sch\u00f6n, mit der Staatskapelle Dresden und dem \nLeipziger Gewandhausorchester internationale Spitzenen-\nsembles zu haben, die beide \u00fcbrigens hoch subventioniert \nsind und bei denen das Jahresgehalt des neuen General-\nmusikdirektors Thielemann in Dresden h\u00f6her liegen wird \nals die eine Million Euro, die fehlt, um die Musiker zu \nhalten und damit die erforderliche Doppel-Spielf\u00e4higkeit \nder Neuen Elblandphilharmonie zu gew\u00e4hrleisten. \n\nWer die Programme der Elblandphilharmonie und der \nLandesb\u00fchnen liest, ist von der thematischen und k\u00fcnstle-\nrischen Vielfalt ebenso beeindruckt wie vom Wirkungsra-\ndius und der Spielst\u00e4ttenvielfalt. Wer ein Mindestma\u00df an \nVerantwortung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum bewahrt, hat \ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, dass gerade dieses letzte Schmuck-\nst\u00fcck der Hochkultur f\u00fcr die Landkreise Mei\u00dfen und \nS\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge erhalten bleibt. \n\nWenn man den Zustand einer Gesellschaft an dem Stel-\nlenwert misst, den sie der F\u00f6rderung der Hochkultur \nzukommen l\u00e4sst, dann sagt das Agieren der Staatsregie-\n\n 3962\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nrung viel \u00fcber den kulturellen Niedergang im Freistaat \naus. Die Streicher sitzen hier nicht in den Orchestern, wo \nsie eigentlich hingeh\u00f6ren, sondern in der Regierung. Sie \nw\u00e4re ein einziges Streichorchester, wenn sich nicht auch \nPfeifen darunter befinden w\u00fcrden. \n\nAuch die NPD fordert die Staatsregierung auf, sich den \nBem\u00fchungen der beiden Landkreise und der Stadt Rade-\nbeul anzuschlie\u00dfen und die ben\u00f6tigen Mittel bereitzustel-\nlen, damit das neue Orchester eine reelle Chance hat. \n\nWenn nicht, dann haben die entlassenen Musiker wenigs-\ntens die Genugtuung, dass der Koalitionspartner FDP auf \njeden Fall noch vor der Novum GmbH Insolvenz anmel-\nden wird. \n\nDie NPD wird dem SPD-Antrag zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nFl\u00fcchtlinge aufnehmen \u2013 Rahmenbedingungen f\u00fcr dauerhafte  \nNeuansiedlung Schutzbed\u00fcrftiger aus Drittstaaten schaffen \nDrucksache 5/5921, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Allein der Titel ist eine \nFrechheit! \u2013 Weitere Zurufe von der NPD) \n\nDie Reihenfolge ist Ihnen bekannt. Wir beginnen mit der \neinbringenden GR\u00dcNEN-Fraktion. Danach folgen CDU, \nDIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Frau Herrmann, Sie bringen den Antrag \nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ein. Sie \nhaben das Wort. \n\n(Andreas Storr, NPD: Da k\u00f6nnt ihr praktische \nHilfe leisten, auf eure Kosten! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Fast p\u00fcnktlich zu \nBeginn der \u201eTagesschau\u201c \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nGut, dass Sie uns daran erinnern!) \n\nm\u00f6chte ich Sie an die Bilder in den Medien erinnern, die \nwir in der letzten Zeit immer wieder sehen mussten. Es \nwaren Bilder von ausgemergelten Menschen im S\u00fcdwes-\nten Afrikas. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind ja \nkeine neuen Bilder. Auch in der Vergangenheit sind wir \nimmer wieder mit den furchtbaren Auswirkungen von \nTrockenheit, \u00dcberflutung und nachfolgend Hunger und \nKrankheit konfrontiert worden. \n\nDie Spendenbereitschaft der Menschen in Deutschland ist \nangesichts solcher Trag\u00f6dien immer gro\u00df. Auf politischer \nEbene wurde die Bek\u00e4mpfung des Hungers in der Welt zu \neiner wichtigen Aufgabe. Allerdings sind die avisierten \nZiele bisher nicht eingehalten worden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, da stellt sich die Frage: \nAuf welche Weise haben wir in Deutschland, in Europa \nVerantwortung, f\u00fcr diese Menschen Zeichen der Hoff-\nnung zu setzen? Meist machen wir uns nicht klar, dass die \nverschiedenen Katastrophen, die weltweit zu riesigen \n\nFl\u00fcchtlingsstr\u00f6men f\u00fchren, nicht einfach abebben, wenn \ndiese Bilder aus den Medien verschwunden sind und die \nakute Gefahr vorbei ist. \n\nViele dieser Menschen sind l\u00e4ngst heimatlos. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Deutschen  \nsind auch irgendwann heimatlos!) \n\nSie leben in Fl\u00fcchtlingslagern und sind auf die dauerhafte \nVersorgung durch die Weltgemeinschaft angewiesen, weil \nsie eben nicht in ihre D\u00f6rfer, in ihre Staaten zur\u00fcckkehren \nk\u00f6nnen oder dazu pers\u00f6nlich nicht in der Lage sind. Ohne \neine Perspektive auf ein menschenw\u00fcrdiges Leben sitzen \nsie in provisorischen Lagern unter katastrophalen Bedin-\ngungen fest, und immer neue politische Krisen, Kriege \nund andere existenzielle N\u00f6te zwingen jedes Jahr aufs \nNeue viele Tausend Menschen zur Flucht. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, diese Tatsache ist der \nHintergrund der Kampagne \u201eSave me\u201c, die \u00fcbrigens ihren \nAusgangspunkt in Bayern hat, und ist ebenso der Grund \nf\u00fcr den Antrag, den wir heute hier im Plenum beraten. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN setzt sich \ndaf\u00fcr ein, dass in Deutschland im Rahmen eines Neuan-\nsiedlungsprogramms, eines Resettlement-Programms, \nFl\u00fcchtlinge aus den Krisengebieten der Welt aufgenom-\nmen werden. Sachsen soll sich gegen\u00fcber dem Bund zu \nseiner humanit\u00e4ren Verpflichtung bekennen, seine Auf-\nnahmebereitschaft bekunden und dabei die Kommunen \nmit ins Boot holen, um eine gelingende Integration vor \nOrt sicherzustellen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir fordern mit dem \nAntrag nichts, was uns \u00fcber Geb\u00fchr belasten w\u00fcrde, und \nnichts, was f\u00fcr uns in Sachsen, in Deutschland unzumut-\nbar w\u00e4re. Wir, die wir weder Hunger leiden noch von \nschwerwiegenden Naturkatastrophen betroffen sind, die \nwir in einem demokratischen Rechtsstaat leben, wir sind \naus demokratischen und humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden verpflich-\n\n 3963\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\ntet, schutzbed\u00fcrftigen Fl\u00fcchtlingen eine Lebensperspekti-\nve in unserem Land zu bieten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nSeien wir doch mal ehrlich, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen: Die Bilder und Berichte machen die allermeisten von \nuns betroffen. Wir versuchen die Not etwas zu lindern und \nfolgen den Spendenaufrufen der Wohlfahrtsverb\u00e4nde und \nNichtregierungsorganisationen. Viel mehr k\u00f6nnen wir \nnicht tun, meinen wir immer. Manche allerdings wollten \nsich damit nicht zufrieden geben. Sie haben sich \u201eSave \nme\u201c angeschlossen und sie wollen Paten sein f\u00fcr beson-\nders schutzbed\u00fcrftige Menschen, die eine neue Heimat \neben auch in Deutschland finden k\u00f6nnten. \n\nDenjenigen, die nun f\u00fcrchten, dass mit der Aufnahme von \nFl\u00fcchtlingen im Rahmen dieses Programms gemeint sei, \nwir \u00f6ffnen unsere T\u00fcren f\u00fcr eine un\u00fcberschaubare Masse \nan Menschen, \n\n(Alexander Delle, NPD: Nein!) \n\ndenjenigen, die nun zigtausende Fl\u00fcchtlinge bei uns \nankommen sehen, sei gesagt: Diese Resettlement-Pro-\ngramme bedeuten gerade nicht, dass wir ad hoc Fl\u00fcchtlin-\nge aufnehmen, sondern dass wir jedes Jahr planm\u00e4\u00dfig ein \nbestimmtes Kontingent an besonders schutzbed\u00fcrftigen \nFl\u00fcchtlingen in unserem Land aufnehmen \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nund diesen Menschen Sicherheit, ein Zuhause, ein men-\nschenw\u00fcrdiges Leben und vor allem eine Perspektive f\u00fcr \nihr eigenes Leben bieten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wer soll das bezahlen?) \n\nSeit vielen Jahren stellen sich Staaten dieser Aufgabe. Es \ngibt Aufnahmeprogramme f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Traditionell \nsind das vor allem die USA, Kanada, Australien und \nNeuseeland. Aber immerhin zehn Mitgliedsstaaten der \nEU, namentlich D\u00e4nemark, Finnland, Niederlande, Nor-\nwegen, Schweden, Irland, Island, Portugal, Frankreich, \nRum\u00e4nien, Gro\u00dfbritannien und die Tschechische Repu-\nblik, nehmen j\u00e4hrlich spezifische Kontingente schutzbe-\nd\u00fcrftiger Fl\u00fcchtlinge auf und integrieren sie in die Gesell-\nschaft, und zwar mit Erfolg. \n\nDie Zahl der Personen, die jedes Jahr aufgenommen \nwerden, ist unterschiedlich. In Portugal sind es zum \nBeispiel 30 Fl\u00fcchtlinge, in Frankreich circa 350 bis 450, \nin Rum\u00e4nien sind es 40 und in der Tschechischen Repu-\nblik 30 Menschen. Bedingung f\u00fcr diese Aufnahme ist \ngrunds\u00e4tzlich, dass das UN-Fl\u00fcchtlingshochkommissariat \nvor Ort im Zufluchtsland eine Person als Fl\u00fcchtling im \nSinne der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention anerkennt. \n\nDar\u00fcber hinaus vermittelt der UNHCR nur solche Fl\u00fccht-\nlinge an Aufnahmestaaten, bei denen eine besondere \nSchutzw\u00fcrdigkeit festgestellt wurde. Dazu z\u00e4hlen Folter-\nopfer, traumatisierte Fl\u00fcchtlinge und kranke Menschen, \ndie im Zufluchtsstaat nicht ad\u00e4quat behandelt werden \nk\u00f6nnen. Zu den besonders Schutzbed\u00fcrftigen geh\u00f6ren \n\nauch Frauen, die w\u00e4hrend der Flucht und sp\u00e4ter in den \nFl\u00fcchtlingslagern und provisorischen Unterk\u00fcnften h\u00e4ufig \nbesonderen Risiken ausgesetzt sind, insbesondere dann, \nwenn sie alleinstehend und alleinerziehend sind. \n\nWeitere Personen, die ebenfalls bevorzugt f\u00fcr eine Neu-\nansiedlung infrage kommen, sind minderj\u00e4hrige oder \n\u00e4ltere Fl\u00fcchtlinge sowie Personen, die bereits Familien-\nangeh\u00f6rige in einem Aufnahmeland haben. Fl\u00fcchtlinge \naber, die eigenst\u00e4ndig den Weg in ein europ\u00e4isches Land \ngeschafft haben, werden in der Regel nicht von einem \nNeuansiedlungsprogramm erfasst, sondern sie m\u00fcssen, \num Schutz zu finden, ein Asylverfahren in Deutschland \nerfolgreich durchlaufen. \n\nDie Aufnahme ist damit verbunden, dass der UNHCR den \nStaaten die Fl\u00fcchtlinge vorschl\u00e4gt, diese im Rahmen einer \nFreiwilligenquote bestimmte Personengruppen aufneh-\nmen und der Aufnahme jedes einzelnen Fl\u00fcchtlings \nzustimmen m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie, zum \nEnde zu kommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Es ist wichtig, dass wir auch in Deutschland ein \nZeichen setzen. Ich bitte Sie schon jetzt um Zustimmung \nzu unserem Antrag. Ich freue mich jetzt auf eine angereg-\nte Diskussion dazu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Seidel; bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Wenn wir uns als Politiker im Rah-\nmen unserer Ausschussarbeit, wie es beispielsweise der \nInnenausschuss gemacht hat, einmal ins Ausland begeben \noder privat andere L\u00e4nder besuchen und uns dort um-\nschauen, dann stellt man als aufmerksamer Beobachter \nsehr schnell den Vorteil unseres Rechtsstaates fest. Es ist \nalles, fast alles irgendwo geregelt: entweder in den Geset-\nzen des Bundes oder in den Gesetzen der L\u00e4nder. \n\nF\u00fcr die Aufnahme von Ausl\u00e4ndern in Deutschland ist das \nim Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und \ndie Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet nieder-\ngeschrieben. Es ist seit dem 1. Januar 2005 in Kraft \u2013 also \nein Gesetz der Regierung Schr\u00f6der und ihres Innenminis-\nters Otto Schily und somit der rot-gr\u00fcnen Koalition. \n\nHier wurden die Aufenthaltstitel neu definiert, Auswei-\nsungstatbest\u00e4nde sch\u00e4rfer gefasst, Integrationskurse und \ndie Einrichtung einer H\u00e4rtefallkommission auf L\u00e4nder-\nebene, so auch bei uns in Sachsen, gefordert und einge-\nrichtet. Es sind Einreise und Aufenthalte im Bundesgebiet \ngeregelt. So wird im \u00a7 4 dieses Gesetzes festgelegt, dass \nAusl\u00e4nder f\u00fcr die Einreise und den Aufenthalt im Bun-\ndesgebiet eines Aufenthaltstitels bed\u00fcrfen, also eines \nVisums, einer Aufenthaltserlaubnis, einer Niederlassungs-\nerlaubnis oder der Erlaubnis zum Daueraufenthalt. So \nsind also der Aufenthalt zum Zweck der Ausbildung, der \n\n 3964\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nErwerbst\u00e4tigkeit und im Abschnitt 5 der Aufenthalt aus \nv\u00f6lkerrechtlichen, humanit\u00e4ren und politischen Gr\u00fcnden \neindeutig geregelt. \n\nDie GR\u00dcNEN begehren nun mit diesem Antrag eine \ngesetzliche Regelung oder eine ungesetzliche Selbstver-\npflichtung, die Deutschland quasi zwingt, j\u00e4hrlich und \nvorab eine festgelegte Anzahl an Fl\u00fcchtlingen kontinuier-\nlich aufzunehmen. Sie wollen damit weg von der jetzigen \nEinzelfallpr\u00fcfung hin zu einer globalisierten Einreiseer-\nlaubnis. Wir als Koalition stehen zu der bisherigen klaren \naufenthaltsrechtlichen Regelung des Bundes. \n\nDer \u00a7 23 des Aufenthaltsgesetzes gibt der obersten Lan-\ndesbeh\u00f6rde, also dem Ministerium des Innern, die M\u00f6g-\nlichkeit, aus v\u00f6lkerrechtlichen oder humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden \noder zur Wahrung besonders gelagerter politischer Inte-\nressen der Bundesrepublik Deutschland Ausl\u00e4ndern oder \nbestimmten Ausl\u00e4ndergruppen eine Aufenthaltserlaubnis \nim Einvernehmen mit dem Bundesinnenministerium zu \nerteilen. Das gleiche Recht hat auch der Bundesinnenmi-\nnister. Auch er kann anordnen, dass das Bundesamt f\u00fcr \nIntegration und Fl\u00fcchtlinge in N\u00fcrnberg Ausl\u00e4ndern oder \nAusl\u00e4ndergruppen eine Aufenthaltserlaubnis erteilt, auch \nhier im Benehmen mit den L\u00e4ndern. \n\nDieser \u00a7 23 dieses Gesetzes wird auch praktisch ange-\nwandt. So erfolgte im Dezember 2008 eine entsprechende \nAnordnung des Bundesministeriums des Innern im \nRahmen des sogenannten Umsiedlungsprogramms des \nUNHCR zur Aufnahme von insgesamt 2 500 Fl\u00fcchtlingen \naus dem Irak, die in Syrien und Jordanien Zuflucht \nfanden, in Deutschland. Auch Sachsen hat dieser Auf-\nnahme zugestimmt und seinen festgelegten Anteil der \nFl\u00fcchtlinge aufgenommen. \n\nWir sehen, dass das Gesetz seine Wirkung positiv entfal-\nten kann. Deutschland ist ein weltoffenes Land und hilft \nwirklich Hilfebed\u00fcrftigen vor Ort und an zweiter Stelle \nhier in unseren Bundesl\u00e4ndern. Wir wollen keine globale \nAufenthaltsgenehmigung, wir wollen keine Kontingentie-\nrung, wir wollen weiterhin die Pr\u00fcfungen im Einzelfall, \nund wir wollen die bew\u00e4hrte Zusammenarbeit zwischen \ndem Innenminister des Bundes und den Innenministern \nunserer L\u00e4nder so erhalten, wie sie jetzt ist. Wir bitten \ndaher, diesen Antrag abzulehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\nvention. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich glaube, dass der Kollege \nmeinen Ausf\u00fchrungen nicht zugeh\u00f6rt hat. Ich habe nicht \nverlangt, dass das Aufenthaltsgesetz ge\u00e4ndert wird. Mir \nist bewusst, was in diesem Gesetz steht. Wir regen mit \nunserem Antrag an, dass sich Deutschland wie andere \neurop\u00e4ische Staaten auch an einem Wiederansiedlungs-\nprogramm beteiligt, das im \u00dcbrigen auch von der EU in \nsehr weitreichendem Ma\u00dfe gef\u00f6rdert wird. \n\nEs handelt sich nicht darum \u2013 auch das habe ich gesagt \u2013, \nT\u00fcr und Tor zu \u00f6ffnen, um hier Fl\u00fcchtlinge wahllos \naufzunehmen und keine Einzelfallpr\u00fcfung mehr zu \nmachen. Aber wir sehen immer wieder, dass besonders \nschutzbed\u00fcrftige Fl\u00fcchtlinge gar nicht bis nach Deutsch-\nland oder nach Europa kommen, weil sie dazu nicht in der \nLage sind. Deshalb m\u00f6chten wir erreichen, dass sich \nDeutschland an einem Wiederansiedlungsprogramm \nbeteiligt, zusammen mit dem UNHCR die Fl\u00fcchtlinge \nausw\u00e4hlt und nat\u00fcrlich bei jedem einzelnen Fl\u00fcchtling \nentscheiden kann, ob Deutschland diesen im Rahmen des \nzur Verf\u00fcgung gestellten Kontingentes aufnimmt oder \nnicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Klinger \nf\u00fcr die Linksfraktion; bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Vielen Dank noch \neinmal, Frau Herrmann, f\u00fcr diese Klarstellung. Auch mich \nhaben die Worte von Herrn Seidel dazu bewegt, den \nAnfang meiner Rede noch einmal anders zu gestalten. \n\nIch wollte mit den Worten beginnen: Sachsen schm\u00fcckt \nsich gern mit dem Image eines modernen und weltoffenen \nBundeslandes. Herr Seidel hat diesen Eindruck gerade ein \nSt\u00fcck weit zunichte gemacht, indem er von globalisierten \nEinreiseerlaubnissen und \u00e4hnlichen Dingen gesprochen \nhat. Es handelt sich, wie es Frau Herrmann ausgef\u00fchrt hat, \nbei dem Resettlement-Programm um ein zus\u00e4tzliches \nProgramm zu den hier geltenden Gesetzen, also sprich: \nAsylaufenthaltsgesetz und Asylgesetzgebung. \n\nIch komme zur\u00fcck zu der Offenheit Sachsens. Diese \nOffenheit Sachsens, die insbesondere hier lebende Fl\u00fccht-\nlinge nicht immer sp\u00fcren, kann an dieser Stelle mit dem \nVorhaben, das hier seitens der GR\u00dcNEN mit dem Antrag \nvorgeschlagen wird, eben ein solches Resettlement-\nProgramm zu installieren, einem ganz praktischen Test \nunterzogen werden. Deutschland hat in der Vergangenheit \nbereits mehrfach Fl\u00fcchtlingskontingente aufgenommen, \nAnfang der Neunzigerjahre zum Beispiel Tausende \nFl\u00fcchtlinge aus dem ehemaligen Jugoslawien oder im \nJahr 2009 Fl\u00fcchtlinge aus dem Irak. Diese haben hier \nZuflucht gefunden. Sie mussten aber in der Regel allein \nund ohne staatliche Hilfe ihren gef\u00e4hrlichen Fluchtweg \ngehen. Angesichts der Gefahren und Hindernisse, mit \ndenen heute Menschen auf der Flucht konfrontiert wer-\nden, sollte Sachsen nat\u00fcrlich seinen Beitrag dazu leisten, \ndass Deutschland ein eigenst\u00e4ndiges Programm zur \nregelm\u00e4\u00dfigen Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen verabschiedet. \n\nHerr Seidel, die Menschen schaffen es ja zum Teil gar \nnicht, aufgrund bestimmter Abkommen nach Deutschland \nzu kommen und hier in ein Asylverfahren zu gelangen. \nWenn man sich auf der Landkarte die Lage Deutschlands \ninnerhalb der EU und die europ\u00e4ische Grenzschutzpolitik \nansieht, dann bitte ich Sie, mit sich noch einmal in Klau-\nsur zu gehen und Ihre Worte zu \u00fcberdenken. \n\nWir wollen ein solches Resettlement-Programm. DIE \nLINKE sagt heute Ja zu diesem Antrag. Wir sagen Ja zu \n\n 3965\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\ndiesem Vorhaben, hier das Resettlement-Programm des \nUN-Fl\u00fcchtlingshochkommissariats zu implementieren \nund j\u00e4hrlich ein bestimmtes Kontingent an sch\u00fctzbed\u00fcrf-\ntigen Fl\u00fcchtlingen aufzunehmen. Auch andere Bundes-\nl\u00e4nder haben es vorgemacht. Es gibt zum Beispiel einen \nBeschluss des Berliner Senats. Dieser hat sich im Rahmen \nseines Integrationskonzeptes, das wir in Sachsen auch \nnoch nicht haben, f\u00fcr die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen \nausgesprochen. Um einmal ein Zahlenbeispiel zu nennen: \nDie Kommunen bzw. die L\u00e4nder haben nat\u00fcrlich die \nM\u00f6glichkeit, \u00fcber die Kontingente mitzureden. Berlin hat \nzum Beispiel gesagt, wir k\u00f6nnen sofort 300 Personen \naufnehmen. M\u00fcnchen zum Beispiel hat eine symbolische \nZahl gew\u00e4hlt und will 850 Menschen im Jahr aufnehmen. \n\nWir konstatieren: Sachsen ist logistisch in der Lage, \nFl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Allerdings bedeutet es f\u00fcr uns \nalle noch eine Menge Arbeit; denn die viel beschworene \nWillkommenskultur, die eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr \ndie Fl\u00fcchtlingsaufnahme ist, l\u00e4sst sich nicht einfach \nherbeistimmen. Was meint Resettlement zu Neuansied-\nlungen hier ganz konkret? \u2013 Es meint, den Menschen hier \neine langfristige wirtschaftliche und soziale Perspektive \nzu geben. Dazu bedarf es flankierender Ma\u00dfnahmen. \n\nFrau Herrmann, Sie haben es angesprochen, auch in der \nAntragsbegr\u00fcndung gehen Sie darauf ein. Die \u201eSave-me\u201c-\nKampagne wird dort erw\u00e4hnt, eine gemeinsame Initiative \ndes UNHCR und von Pro Asyl. Der Sinn besteht darin, \ndass sich lokale Gruppen bilden, die in den Kreisen und \nSt\u00e4dten daf\u00fcr werben, dass Fl\u00fcchtlinge aufgenommen \nwerden, weil sie es sind, die die eigentlichen Aufgaben \n\u00fcbernehmen und die f\u00fcr die Unterbringung und die \nVersorgung erst einmal zust\u00e4ndig sind. Dazu soll als ein \nZiel ein Stadtrats- oder Kreistagsbeschluss herbeigef\u00fchrt \nwerden. Das zweite Ziel ist, f\u00fcr die Akzeptanz der Fl\u00fccht-\nlingsaufnahme zu werben und Paten zu gewinnen, die im \nweitesten Sinne f\u00fcr eine offene und diskriminierungsfreie \nGesellschaft werben und diese auch vorleben. Dazu \nbedarf es mehr als eines Beschlusses, einer Abstimmung \nund eines Bekenntnisses seitens der Parteien oder Frakti-\nonen im Landtag. Es bedarf der lokalen Akteure, es bedarf \nder Aktiven in Stadt und Land, es bedarf der Menschen, \ndie dies vor Ort umsetzen. \n\nEs geht auch darum, einen kommunalen Druck aufzubau-\nen, damit Argumente, die immer wieder gebracht werden, \ndass die B\u00fcrger das gar nicht wollen oder dass sie vor der \n\u201eZumutung\u201c einer humanistisch orientierten Politik \neventuell sogar gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen, einfach keine \nChance haben. \n\nEs ist wichtig, dass sich viel mehr Menschen f\u00fcr Fl\u00fccht-\nlingsaufnahme aussprechen. Jetzt mal eben schnell geht es \nleider nicht. Ich hoffe allerdings, dass die heutige Debatte \nihren Teil dazu beitr\u00e4gt, dass die S\u00e4chsinnen und Sachsen \nf\u00fcr die Problematik sensibilisiert werden und sich zuk\u00fcnf-\ntig viel mehr Menschen auch aktiv f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsauf-\nnahme und f\u00fcr Neuansiedlungen hier aussprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, SPD-\nFraktion; bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Herr Seidel, Ihre Gegenargumente \nhaben mich noch nicht ganz \u00fcberzeugt; m\u00f6glicherweise \nhabe ich Sie auch gar nicht richtig verstanden. \n\nIch w\u00fcrde ja verstehen, wenn Sie sagen, wir machen uns \nSorgen, dass, wenn wir jetzt einen solchen Beschluss \nfassen, dann im Jahr Hunderttausende Fl\u00fcchtlinge nach \nSachsen kommen. Das ist aber nicht der Fall. Das hat \nauch Frau Herrmann noch einmal gesagt, als sie den \nAntrag zum zweiten Mal vorgestellt hat. Zum Ersten geht \nes um weitaus geringere Zahlen. Zum Zweiten sind wir \nals Freistaat Sachsen selbst Herr des Verfahrens. Die \nKommunen sind Gestalter des Verfahrens in ihrer Eigen-\nschaft als Kommunen; denn niemand wird uns eine \nunbegrenzte Anzahl an Fl\u00fcchtlingen aufdr\u00fccken, wenn \nwir sagen, wir f\u00fchlen uns in der Lage, die Zahl X oder Y \npro Jahr aufzunehmen. \n\nWir haben die Zahlen geh\u00f6rt, die hier in Rede stehen: in \nBerlin 300, in M\u00fcnchen 800. Sachsen hat noch immer \nvier Millionen Einwohner. Wenn sich alle s\u00e4chsischen \nKommunen insgesamt dazu entscheiden w\u00fcrden, sagen \nwir tausend Fl\u00fcchtlinge pro Jahr aufzunehmen, dann \nw\u00e4ren das pro Kommune zwei \u2013 eine verschwindend \ngeringe Anzahl; nicht nur in Dresden oder Leipzig, wo \nwir \u00fcber 500 000 Einwohner haben, sondern auch in \nkleineren Kommunen mit 10 000 oder 20 000 Einwoh-\nnern. Selbst in Gemeinden \u2013 noch haben wir sie, nach der \nGebietsreform bald nicht mehr \u2013, in denen es nur 1 000 \noder 1 500 Einwohner gibt: Zwei Personen, die ein \nbesseres Schicksal als in dem Land vorfinden, aus dem sie \nfl\u00fcchten m\u00fcssen, das ist doch \u00f6konomisch oder von der \ninnenpolitischen Wirkung her gar nicht relevant. Aber es \nist relevant aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nChristlich ist es auch noch!) \n\n\u2013 Genau, da m\u00f6chte ich auch ein wenig an Ihre Herkunft \noder an den Buchstaben im Namen Ihrer Partei appellie-\nren. Es ist eine humanit\u00e4re, eine aus den Vorstellungen \ndes christlichen Abendlandes entspringende Vorstellung, \ndass man Menschen, die in Not sind, helfen muss. \n\nFrau Klinger, Frau Herrmann und ich, wir w\u00fcrden uns \nwahrscheinlich w\u00fcnschen, dass wir Tausenden von \nMenschen helfen k\u00f6nnten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Millionen!) \n\nAber wir sind ja einsichtig und sagen: Man kann immer \nnur so viel helfen, wie man selbst geben kann. Ich habe \nSie nicht verstanden, warum nicht einmal das kleine \nBisschen gegeben werden kann. Ich w\u00fcrde Sie wirklich \nbitten, noch einmal dar\u00fcber nachzudenken. Diese Relatio-\nnen, die dieser Antrag eigentlich vorsieht \u2013 und das \ngef\u00e4hrliche Bild, das Sie malen und mit dem Sie Ihre \nAblehnung begr\u00fcnden \u2013, ich denke, die Sorgen, die Sie \nhier \u00e4u\u00dfern, sind v\u00f6llig unbegr\u00fcndet. Das haben die \n\n 3966\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nAntragsteller auch sehr deutlich gemacht. Es geht hier \ndarum, einen humanit\u00e4ren Beitrag zu leisten. Das sollte \ngerade der Landtag im Freistaat Sachsen, zumal auch wir \nund die deutsche Geschichte gen\u00fcgend Fluchterfahrungen \nmachen mussten, besonders offen angehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die FDP-Fraktion; \nFrau Jonas, bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ja, Frau Friedel, helfen \nwill ich auch. Deswegen muss ich schon zustimmen, dass \nder eingebrachte Antrag nat\u00fcrlich ein sehr wichtiges \nThema umfasst. Sosehr wir auch die politischen Umw\u00e4l-\nzungen in Libyen und das Freiheitsbestreben der dortigen \nBev\u00f6lkerung unterst\u00fctzen, so sehr bereitet uns auch die \nSituation der circa 4 000 Menschen, die nach Tunesien \nund \u00c4gypten ausgewandert sind, gro\u00dfe Sorge. Jedoch \nwirft Ihre Forderung, die Staatsregierung m\u00f6ge sich im \nBundesrat f\u00fcr ein dauerhaftes Programm zur Neuansied-\nlung von Fl\u00fcchtlingen aussprechen, gro\u00dfe Fragen auf. \n\nVielmehr, so glauben wir, ist es doch notwendig, die \nLebenssituation der Fl\u00fcchtlinge auch in ihren Heimatl\u00e4n-\ndern zu verbessern. Hierbei sind insbesondere die Ele-\nmente der Entwicklungshilfe und die wirtschaftliche \nZusammenarbeit gefragt. \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nMein Kollege Herr Seidel ist schon auf die rechtlichen \nGrundlagen eingegangen; deswegen m\u00f6chte ich den Blick \nauf die Entwicklungshilfe richten. \n\nAuf diesem Gebiet leistet unser Staat bereits jetzt sehr \nviele Unterst\u00fctzungsangebote. So erh\u00e4lt \u00c4thiopien im \nn\u00e4chsten Jahr 29,3 Millionen Euro und im Rahmen der \nEntwicklungszusammenarbeit und im neu gegr\u00fcndeten \nStaat S\u00fcdsudan sind 13 Millionen Euro geplant. Diese \nGelder werden in beiden Staaten vorwiegend zur Verbes-\nserung der sanit\u00e4ren Situation und zur Verbesserung der \nWasser- und Nahrungsversorgung eingesetzt. \n\nEs ist wichtig, zwischen Menschen in humanit\u00e4ren \nNotlagen und Menschen, die ihre Heimat aus wirtschaftli-\nchen Erw\u00e4gungen heraus verlassen, zu unterscheiden; \ndenn wir m\u00fcssen bedenken, dass wir bei der Aufnahme \nvon Fl\u00fcchtlingen auch auf das Verst\u00e4ndnis in der aufneh-\nmenden bundesdeutschen Gesellschaft angewiesen sind, \nund das k\u00f6nnen Sie nur schwer mit Gesetzen erreichen. \nDeshalb muss man darauf achten, dass unsere Gesell-\nschaft in ihrer Integrationsbereitschaft und ihrer Integrati-\nonsf\u00e4higkeit nicht \u00fcberfordert wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAnja Jonas, FDP: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Frau Jonas, ich habe \nden Antrag so verstanden \u2013 mir ist das Resettlement auch \nso bekannt \u2013, dass es eben genau immer eine Einzelfall-\npr\u00fcfung bei jedem Fl\u00fcchtling gibt und damit ausgeschlos-\nsen ist, dass Menschen aus rein wirtschaftlichen Gr\u00fcnden \nin ein solches Resettlement-Programm aufgenommen \nwerden. Ist Ihnen das auch bekannt? \n\nAnja Jonas, FDP: Frau Friedel, das ist mir sehr wohl \nbekannt, und dennoch bin ich der Meinung, dass diese \nkurzfristigen unb\u00fcrokratischen und schnellen L\u00f6sungen \nden Vorrang haben m\u00fcssen vor einer Aufnahme eines \nentsprechenden Programms; denn wie Sie schon sagten, \nkann nur so gew\u00e4hrleistet werden, dass diese Mittel \nkurzfristig zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nMir ist jedoch bewusst, dass gerade in dem angesproche-\nnen Fall von Transitfl\u00fcchtlingen aus Staaten wie Somalia \nund Sudan ebenjene kurzen, schnellen L\u00f6sungen gefragt \nsind. Aber diesen generellen Neuansiedlungs- oder \nResettlement-Programmen mit einem j\u00e4hrlichen Kontin-\ngent an aufzunehmenden Fl\u00fcchtlingen, stehen wir, insbe-\nsondere auch unsere Bundestagsfraktion, eher kritisch \ngegen\u00fcber. Vielmehr streben wir \u2013 und es ist mir sehr \nwichtig, dies noch einmal zu betonen \u2013 flexible schnelle \nEinzell\u00f6sungen an. \n\nDeutschland ist ein humanit\u00e4r gepr\u00e4gtes und weltoffenes \nLand, das entsprechend den Leitlinien seiner Verfassung \nund internationalen Verpflichtung jederzeit bereit ist, \nMenschen in Not zu helfen \u2013 eben auch Schutzbed\u00fcrfti-\ngen. Flexible und schnelle Ma\u00dfnahmen ziehen wir als \nLiberale einem festen, wom\u00f6glich sehr b\u00fcrokratischen \nNeuansiedlungsprogramm vor. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden wird unsere Fraktion Ihren Antrag \nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \neine Kurzintervention. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, ich werde das Mittel ein \nzweites Mal nutzen, weil ich den Eindruck habe, dass \nauch Frau Jonas nicht verstanden hat, welches Ziel ein \nsolches Resettlement-Programm hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht nicht darum, Fl\u00fcchtlinge aus ihren Heimatl\u00e4ndern \nnach Deutschland zu holen, und deshalb steht die Unter-\nst\u00fctzung und Entwicklungshilfe, die Deutschland in \nbestimmten L\u00e4ndern leistet, in gar keinem unmittelbaren \nZusammenhang. Vielmehr geht es um Menschen, die \nnicht mehr in ihrem Heimatland, sondern bereits auf der \nFlucht in andere L\u00e4nder sind \u2013 zum Beispiel Menschen \naus Somalia, die sich eben jetzt in Nordafrika aufhalten. \nDiese Menschen kommen nicht in den Genuss der Ent-\nwicklungshilfe der europ\u00e4ischen L\u00e4nder, weil diese \n\n 3967\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nnat\u00fcrlich in erster Linie Einheimischen zugute kommt und \nnicht den Menschen in den Fl\u00fcchtlingslagern. \n\nDieses Programm zielt genau auf diese und besonders auf \nschutzbed\u00fcrftige Menschen. Alle diese Menschen m\u00fcssen \nvom UNHCR als Fl\u00fcchtlinge nach der Genfer Fl\u00fccht-\nlingskonvention anerkannt sein. Es geht also mitnichten \num irgendwelche Menschen, die meinen, in Deutschland \nist das Leben einfach sch\u00f6ner. \n\nDas m\u00f6chte ich noch einmal zu bedenken geben, denn ich \nhabe den Eindruck, dass die Koalitionsfraktionen das Ziel \nunseres Antrages nicht verstanden haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Jonas, bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \nm\u00f6chte nur noch einmal den Titel vorlesen: \u201eFl\u00fcchtlinge \naufnehmen \u2013 Rahmenbedingungen f\u00fcr dauerhafte Neuan-\nsiedlung Schutzbed\u00fcrftiger aus Drittstaaten schaffen\u201c. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die NPD-\nFraktion; Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Der vorliegende Antrag er\u00f6ffnet uns eine Dimen-\nsion gr\u00fcner Zuwanderungs- und Umvolkungspolitik, die \neinem den Atem fast verschlagen k\u00f6nnte. Die GR\u00dcNEN \nfordern darin ernsthaft \u2013 und das \u00fcber das ohnehin schon \nmassenhaft missbrauchte Asylrecht und in parallel zum \nAsylrecht laufenden Aufnahmen aus vermeintlich huma-\nnit\u00e4ren Gr\u00fcnden hinaus sowie unabh\u00e4ngig von den \nohnehin schon stark beanspruchten Regelungen zur \nDuldung abgelehnter Asylbewerber \u2013 die Einf\u00fchrung \neines Programms, das Deutschland verpflichten soll, \n\u201ekontinuierlich ein j\u00e4hrliches Kontingent von Fl\u00fcchtlin-\ngen dauerhaft anzunehmen und bei uns anzusiedeln\u201c. \n\nOffenbar ist das die Antwort der GR\u00dcNEN auf Geburten-\nschwund und Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang. Wen sie uns da \nzus\u00e4tzlich aufhalsen wollen, schreiben sie auch ganz \noffen. Neben Tunesiern, \u00c4gyptern und Libyern sollen es \nvor allem Afrikaner aus den subsaharischen Staaten sein, \ndie \u201eunabh\u00e4ngig von vorhandenen Sprachkenntnissen, \nGesundheitszustand, beruflichen F\u00e4higkeiten oder politi-\nschen Orientierungen\u201c massenhaft nach Deutschland \nverschifft und als ethnokulturelle Fremdk\u00f6rper einge-\npflanzt werden sollen. Sie f\u00fcgen dann noch hinzu, dass sie \ndabei an Kranke, Alte und Schwerbehinderte denken, also \nan genau jene, bei denen von vornherein feststeht, dass sie \nnichts Produktives beitragen k\u00f6nnen, sondern nur unse-\nrem sozialen Versorgungsstaat auf der Tasche liegen \nwerden. W\u00e4hrend die neoliberale Regierungskoalition \ntrotz hoher Arbeitslosenzahlen auch im qualifizierten \nBereich Zuwanderung mit einem angeblichen Mangel an \nArbeitskr\u00e4ften begr\u00fcnden will, dr\u00fccken Sie von den \nGR\u00dcNEN nur hemmungslos auf die Tr\u00e4nendr\u00fcsen und \nappellieren an die angebliche moralische Pflicht der \n\nDeutschen, alle Benachteiligten der Welt bei uns aufzu-\nnehmen. \n\nIch komme noch einmal darauf zu sprechen, was wirklich \ndahintersteckt, doch zun\u00e4chst einmal will ich darauf \nverweisen, in was f\u00fcr einer dramatischen Situation Sie \nuns mit diesem Antrag behelligen. Global k\u00fcndigt sich \nlaut Ausgabe Mai/Juni der Zeitschrift \u201eInternationale \nPolitik\u201c eine massive Bev\u00f6lkerungsverschiebung an. Statt \nder 6,8 Milliarden Menschen, die jetzt auf der Erde leben, \nwerden im Jahr 2050 voraussichtlich 9,1 Milliarden \nMenschen den Globus bev\u00f6lkern. Doch w\u00e4hrend die \nBev\u00f6lkerungszahl in Europa weiter abnehmen wird, ist \nein enormer Anstieg der Bev\u00f6lkerung in den kaum bis \nwenig entwickelten L\u00e4ndern zu erwarten. \n\nMit Blick auf eine aktuelle UN-Demografietrendstudie \nerkl\u00e4ren die beiden Autoren der Stiftung \u201eWissenschaft \nund Politik\u201c in ihrem Aufsatz: \u201eSo k\u00f6nnte beispielsweise \nohne die optimistische Annahme einer weiter abnehmen-\nden Fertilit\u00e4t die Weltbev\u00f6lkerung im Jahr 2100 fast \n19 Milliarden Menschen umfassen, davon 86 % in Afrika \nund Asien. Ein solches Szenario w\u00fcrde alle vorstellbaren \nM\u00f6glichkeiten, diese Menschen zu ern\u00e4hren und zu \nversorgen, \u00fcbersteigen.\u201c In Bezug auf Afrika hei\u00dft es \nweiter: \u201eHier betr\u00e4gt der Anteil der unter 15-J\u00e4hrigen an \nder Gesamtbev\u00f6lkerung mehr als 45 %. Das Durch-\nschnittsalter liegt bei etwa 16 Jahren. Auch k\u00fcnftig wird \nes vor allem im subsaharischen Afrika eine gro\u00dfe Anzahl \nvon schnell wachsenden und sehr jungen Bev\u00f6lkerungen \ngeben. So wird sich bis zum Jahr 2050 die Bev\u00f6lkerungs-\nzahl von Burundi, der Demokratischen Republik Kongo, \nGuinea, Liberia, Nigeria und Uganda verdreifachen.\u201c \n\nF\u00fcr die Autoren ist klar, dass die wachsende globale \ndemografische Ungleichheit sp\u00fcrbare Auswirkungen auf \ndie Verteilung von wirtschaftlicher und politischer Macht \nhaben wird und massive Konflikte in sich birgt, dies nicht \nzuletzt auch deshalb, weil sich immer mehr Menschen auf \nden Weg machen werden, um ihren verarmten Heimatl\u00e4n-\ndern zu entfliehen. F\u00fcr Europa werden die zu erwartende \nVergreisung und Schrumpfung der Bev\u00f6lkerung hingegen \nmit sp\u00fcrbaren Verlusten an wirtschaftlichem Wachstum, \ntechnisch-naturwissenschaftlicher Innovationskraft und \ngesellschaftlicher Dynamik einhergehen. \n\nNach heutigem Stand wird das rapide Altern der Bev\u00f6lke-\nrung daf\u00fcr sorgen, dass gr\u00f6\u00dfere Anteile der \u00f6ffentlichen \nHaushalte als bisher f\u00fcr die Daseinsvorsorge und Alterssi-\ncherung aufgewendet werden m\u00fcssen. Die Autoren des \nBeitrages schreiben dazu: \u201eJe mehr \u00e4ltere Menschen es \ngibt, desto mehr an Renten und Sozialleistungen muss der \nStaat aufbringen, und das bei sinkenden Steuereinnahmen. \nWenn die J\u00e4hrg\u00e4nge kleiner werden, aus denen die Armee \nihren Nachwuchs rekrutieren kann, dann wird das zu-\nsammen mit weiteren K\u00fcrzungen der Verteidigungshaus-\nhalte die Sicherheitskapazit\u00e4ten der Industriel\u00e4nder \nbeeinflussen und kann langfristig ihren au\u00dfenpolitischen \nHandlungsspielraum einschr\u00e4nken.\u201c \n\nStatt nun verantwortungsvoll und vorausschauend die \nWeichen f\u00fcr eine Geburtenf\u00f6rderung im eigenen Land zu \n\n 3968\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nstellen und Zuwanderung aus unterentwickelten Staaten \nzu verhindern, fordern Sie, die Schleusen nun ganz zu \n\u00f6ffnen, damit der Bev\u00f6lkerungs\u00fcberschuss aus Afrika sich \nin Deutschland ansiedeln kann. Wie das zu bewerten ist, \nsei Ihnen offen und ehrlich gesagt. In seinem aktuellen \nBuch \u201eSchlimmer als Krieg\u201c setzt sich der j\u00fcdisch-\namerikanische Politologe Daniel Goldhagen mit dem \nThema V\u00f6lkermord auseinander und spricht dabei von \nf\u00fcnf Hauptformen der Eliminierung: Unterdr\u00fcckung, \nVertreibung, Reproduktionsverhinderung, Vernichtung \nund Transformation. W\u00e4hrend die ersten vier Begriffe \nnicht n\u00e4her erl\u00e4utert werden m\u00fcssen, so Goldhagen, \nwerde durch Transformation das zerst\u00f6rt, was die politi-\nsche, soziale oder kulturelle Identit\u00e4t einer Gruppe aus-\nmacht. Goldhagen erl\u00e4utert weiterhin: Die Methode dieser \nZerst\u00f6rung l\u00e4sst aber eine interessanterweise aus, und \nzwar die, mit der wir uns heute auseinanderzusetzen \nhaben, n\u00e4mlich die Zerst\u00f6rung der nationalen und kultu-\nrellen Identit\u00e4t mit der Einwanderungswaffe, also die \nplanm\u00e4\u00dfige Umvolkung durch das Einschleusen ausl\u00e4ndi-\nscher Zivilokkupanten, \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\ndie auf dem Land der schwindenden angestammten \nBev\u00f6lkerung angesiedelt werden sollen. Genau diese \nWaffe, meine Damen und Herren, z\u00fccken die GR\u00dcNEN \nmit ihrem Antrag und richten sie gegen uns Deutsche. \nDeshalb stellt der Inhalt ihres Antrages nichts anderes dar \nals einen Plan zur schleichenden Zerst\u00f6rung unserer \nnationalen Identit\u00e4t durch Zuwanderung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer Antrag, meine Damen und Herren der GR\u00dcNEN, ist \ngeradezu ein Masterplan zum V\u00f6lkermord, \n\n(Protest bei den GR\u00dcNEN) \n\nein Plan zur Eliminierung alles Ihnen so verhassten \nDeutschen und des deutschen Volkes. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\nWir werden diesen Antrag daher nicht nur ablehnen, \nsondern \u00f6ffentlich machen, was Sie mit Deutschland und \ndem deutschen Volk so vorhaben. Wir werden sehr genau \nbeobachten, wie Sie Ihren Plan weiterverfolgen, und \nschon in n\u00e4herer Zukunft geeignete Gegenma\u00dfnahmen \nergreifen, \n\n(Zuruf der Abg.  \nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE) \n\ndamit Sie den W\u00e4hler in diesem Lande nicht mehr so \neinfach als vermeintliche \u00d6kopartei und Umweltretter \nhinters Licht f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nWiderspruch bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nGespr\u00e4chsbedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. Herr \nMinister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Obwohl ich in der Bewertung des Antrages zu \neinem anderen Ergebnis komme, obwohl ich mit Sicher-\nheit nicht derjenige bin, der daf\u00fcr bekannt ist, die GR\u00dc-\nNEN zu verteidigen, aber, Herr Apfel, was Sie jetzt \ngerade abgezogen haben, geh\u00f6rt zu dem Repertoire, das \nwir von Ihnen schon kennen. Und das unterliegt mit \nSicherheit auch nicht dem Antrag der GR\u00dcNEN. Hass \nund Fremdenfeindlichkeit ist \u2013 au\u00dfer von Ihrer Partei \u2013 \nnicht Gegenstand der Diskussion. Achtung und Respekt \nvor anderen Menschen, das ist Ihnen fremd. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Ich rede nicht  \n\nvon Ausl\u00e4nderfeindlichkeit,  \nsondern von Inl\u00e4nderfeindlichkeit!) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich die Diskussion nicht weiter damit \nbelasten und auswerten, was Sie hier in unm\u00f6glicher Art \nund Weise zum Besten gegeben haben, sondern ich \nm\u00f6chte ein paar Fakten vortragen, damit deutlich wird, \nwarum ich am Ende meiner Einlassungen zu einem \nanderen Ergebnis komme. \n\nDas Thema Neuansiedlung Schutzbed\u00fcrftiger aus Dritt-\nstaaten ist f\u00fcr uns nicht neu. Als Resettlement ist es h\u00e4ufig \nin der Runde bezeichnet worden. Bereits 2009 hat \nDeutschland \u00fcber ein entsprechendes Programm 2 500 \nirakische Fl\u00fcchtlinge aus Syrien und Jordanien aufge-\nnommen. 131 davon sind zu uns nach Sachsen gekom-\nmen. Die Praxis zeigt, dass die Aufnahme und Verteilung \nder Fl\u00fcchtlinge gut funktioniert hat, in Deutschland im \nAllgemeinen und speziell auch bei uns in Sachsen. Die \ns\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden haben ihren Teil vorbild-\nlich umgesetzt, und auch die Kirchen als Bef\u00fcrworter \nhaben die s\u00e4chsische Verwaltung gelobt. Auf L\u00e4nderebene \nsind wir f\u00fcr die Umsetzung zust\u00e4ndig. Rolf Seidel hat zu \ndiesem Thema einiges ausgef\u00fchrt. Die Entscheidung \nallerdings, ob ein Resettlement-Programm durchgef\u00fchrt \nwird, trifft der Bund. Ebenso legt der Bund die entspre-\nchende Aufnahmequote fest. \n\nMeine Damen und Herren! Es wird immer wieder gefor-\ndert, dass Deutschland ein solches Programm durchf\u00fchrt, \nund es wird, wie gerade von Frau Herrmann zu h\u00f6ren war, \nauf Resettlement-Staaten wie die USA, Kanada und \nAustralien verwiesen. Der Unterschied ist aber: Diese \nL\u00e4nder haben relativ wenig Asylbewerber. Migrationspo-\nlitisch ist es daher leichter, zus\u00e4tzliche Fl\u00fcchtlinge \u00fcber \nein anderes Programm aufzunehmen. \n\nIn der EU sind die Zahlen f\u00fcr Asylbewerber deutlich \nh\u00f6her. Das ist allein schon geografisch bedingt, und \nResettlement ist deshalb hier weniger verbreitet. Das \nhumanit\u00e4re Engagement ist aber deshalb nicht geringer. \nDie EU-Staaten haben zum Beispiel 2008 insgesamt \n250 000 Asylbewerber aufgenommen. Das ist weit mehr \nals in den gerade von mir beschriebenen L\u00e4ndern USA, \n\n 3969\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nKanada und Australien, und zwar, wenn man dort Asyl \nund Resettlement zusammennimmt. \n\nDeutschland leistet seinen Beitrag, um die weltweite \nFl\u00fcchtlingsproblematik zu bew\u00e4ltigen. Unser humanit\u00e4res \nEngagement ist nicht geringer, nur weil es hier keine \nfestgelegte Aufnahmequote gibt. Situationsabh\u00e4ngig ist \ndas n\u00e4mlich m\u00f6glich. Sollte der Bund wieder eine Ent-\nscheidung treffen, leisten wir auch in Sachsen unseren \nBeitrag. Die Verwaltung ist entsprechend vorbereitet. Die \nFrage ist aber, ob es auch die Gesellschaft ist und ob es \ndiejenigen sind, die diese Form einfordern. \n\nMit den irakischen Fl\u00fcchtlingen im Jahr 2009, von denen \nich gerade gesprochen habe, haben wir durchaus zwei \nErfahrungen gemacht. Die verwaltungstechnische Umset-\nzung hat gut funktioniert. Aber auf der anderen Seite sind \ndie nichtstaatlichen humanit\u00e4ren Stellen, durchaus an \ndieser Stelle auch die Kirchen, anzusprechen, in diesen \nF\u00e4llen nicht so stark engagiert, wie es dem Anspruch und \nauch den eigenen Forderungen entspricht. Zum Beispiel \nwar es n\u00e4mlich nicht selbstverst\u00e4ndlich und es ist auch \nnicht jeder Gemeinde gelungen, einen sogenannten \nBeh\u00f6rdenscout f\u00fcr die Iraker zu finden. Das w\u00e4re aber \ndurchaus eine einfache Ma\u00dfnahme gewesen und leicht \ndurch b\u00fcrgerschaftliches Engagement zu erreichen. \n\nDeshalb sage ich, wer die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen \nfordert, muss seiner Verantwortung aber auch bei der \nIntegration gerecht werden und durchaus eine st\u00e4rkere \nRolle \u00fcbernehmen. Das gilt ganz klar auch f\u00fcr uns in \nSachsen. Integration kann nicht staatlich verordnet wer-\nden. Integration ist eine ganz praktische und eben zwi-\nschenmenschliche Sache in der Nachbarschaft, im Beruf \nund \u00fcberall dort, wo Menschen offen aufeinander zuge-\nhen. \n\nVon staatlicher Seite stehen wir zu unseren humanit\u00e4ren \nVerpflichtungen. Die Bundesrepublik hat das durchaus \nmehrfach bewiesen. Vor dem Hintergrund dessen, was ich \ngerade vorgetragen habe, empfehle ich, den Antrag \nabzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Zum Redner der NPD will ich \nnur noch sagen: Dass die NPD das Lebensrecht von \neinem produktiven Beitrag an der Gesellschaft abh\u00e4ngig \nmacht, haben wir im letzten Jahrhundert bereits erlebt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Staatsminister, Sie haben recht, es ist nat\u00fcrlich ganz \nwichtig, dass die Aufnahmegesellschaft bereit ist, schutz-\nbed\u00fcrftige Fl\u00fcchtlinge im Rahmen eines Resettlement-\nProgramms auch tats\u00e4chlich aufzunehmen. In Sachsen hat \n\nsich die Stadt Leipzig mit einem Stadtratsbeschluss dazu \nbekannt, sich an einem Resettlement-Programm zu \nbeteiligen. Zu diesem Programm geh\u00f6rt eben im Rahmen \nder Kampagne \u201eHelp me out!\u201c, dass Patinnen und Paten \ngefunden werden, die dann die Wiederansiedlung und die \nFl\u00fcchtlinge hier in Deutschland unterst\u00fctzen. In Leipzig \nhaben sich bis zum heutigen Zeitpunkt 184 Paten gefun-\nden. Es ist ja davon auszugehen, dass Leipzig niemals in \ndieser Gr\u00f6\u00dfenordnung Fl\u00fcchtlinge aufnehmen wird, wenn \nSie die Zahlen bedenken, die ich vorhin genannt habe \u2013 \nFrankreich zwischen 350 und 450 Fl\u00fcchtlinge. Wenn noch \nPaten abspringen \u2013 davon muss man immer ausgehen \u2013, \nbleibt sicher eine ausreichende Anzahl von Menschen, die \nsich jetzt schon bereit erkl\u00e4rt hat, Fl\u00fcchtlinge im Rahmen \ndieses Programms zu unterst\u00fctzen und zu begleiten. \n\nEs gibt auch andere Bundesl\u00e4nder in Deutschland, die \nsich bereits diesem Programm angeschlossen haben. F\u00fcr \ndiese L\u00e4nder gelten nat\u00fcrlich in gleicher Weise die Bun-\ndesgesetze, auf die die Vorredner der Koalition eingegan-\ngen sind. Trotzdem haben Schleswig-Holstein, Nordrhein-\nWestfalen und Bremen bereits in \u00e4hnlicher Weise den \nBeschluss gefasst, sich als Aufnahmeland zur Verf\u00fcgung \nzu stellen. Das ist ein ganz wichtiges Zeichen. Dem \nk\u00f6nnte sich Sachsen anschlie\u00dfen. Nat\u00fcrlich \u2013 wie ich \nschon sagte \u2013 geht das nur im Zusammenhang mit dem \nBund. \n\nWir k\u00f6nnen mit einem solchen Programm, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, nat\u00fcrlich nicht die Welt retten. Das \nist uns doch allen klar. Aber wir zeigen hier an einer Stelle \nVerantwortung f\u00fcr Situationen in L\u00e4ndern, die aus einer \nPolitik der Vergangenheit \u2013 damit meine ich nicht nur das \nletzte Jahrhundert, sondern auch noch weit davor \u2013, wie \nzum Beispiel Kolonialzeit, Grenzziehungen in afrikani-\nschen L\u00e4ndern, begr\u00fcndet sind. Wir zeigen Verantwortung \nund geben Menschen Hoffnung, nicht nur den Menschen, \ndie dann im Rahmen des Programms nach Deutschland \nkommen, sondern auch den Menschen, die in diesen \nL\u00e4ndern verbleiben, weil sie das als Zeichen der Hoff-\nnung sehen und als Zeichen daf\u00fcr, dass sie nicht von aller \nWelt vergessen und verlassen sind. Deshalb, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, bitte ich Sie noch einmal darum, \ndiesem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich stelle die \nDrucksache 5/5921 jetzt zur Abstimmung. Wer die Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nKeine Stimmenthaltungen. Bei einer ganzen Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n 3970\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nDem kommunalen Kahlschlag wehren: K\u00fcrzungen bei  \nHartz-IV-Sonderzuweisungen r\u00fcckg\u00e4ngig machen oder ausgleichen \n\nDrucksache 5/6712, Antrag der Fraktion der NPD \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung \nnehmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: NPD, \nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt Herrn Abg. Dr. M\u00fcller das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wenn es in diesem Land noch so \netwas wie eine funktionierende Gewaltenteilung g\u00e4be, \nwenn neben der NPD eine parlamentarische Opposition \nexistierte, die ihre Aufgabe ernst nimmt, und wenn ein \nnormaler demokratischer Umgang miteinander denkbar \nw\u00e4re, dann m\u00fcsste der vorliegende Antrag der NPD \nmindestens die Zustimmung der Oppositionsparteien in \ndiesem Hohen Haus finden. \n\nGenau genommen m\u00fcssten aber auch Abgeordnete aus \nden Reihen der Regierungsparteien das Interesse des \nFreistaates sowie die Sorge um die \u00dcberlebens- und \nHandlungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Kommunen einmal \n\u00fcber ihre kleinliche parteipolitische R\u00e4son stellen k\u00f6nnen. \n\nWorum geht es? Um die K\u00fcrzung bei den Hartz-IV-\nSoBEZ. Sie haben sicherlich den Antrag gelesen und Sie \nkennen hoffentlich auch die Stellungnahme von Tassilo \nLenk, dem Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landkreistages, \nzu dieser Thematik. Dieser S\u00e4chsische Landkreistag wie \nauch der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag haben sich \nin einer Pressemitteilung entsetzt \u00fcber die Zustimmung \nder Staatsregierung, vertreten durch Herrn Prof. Unland, \nzu einem Beschluss gezeigt, der den Kommunen aller \nmitteldeutschen L\u00e4nder die Luft zum Atmen nehmen \nwird. Ausgepresst und ausgequetscht bis auf den letzten \nTropfen, wird deren Finanzkraft in den meisten F\u00e4llen \nk\u00fcnftig kaum mehr ausreichen, die notwendigen Pflicht-\naufgaben der kommunalen Daseinsvorsorge zu erf\u00fcllen, \ngeschweige denn Investitionen oder freiwillige Leistun-\ngen, zum Beispiel im kulturellen Bereich, zu t\u00e4tigen. \n\nDie Rede ist, wie gesagt, von den sogenannten Sonderbe-\ndarfserg\u00e4nzungszuweisungen f\u00fcr die Hartz-IV-Leis-\ntungen, welche die kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise vom \nBund erhalten. Diese Zuweisungen sollen f\u00fcr die mittel-\ndeutschen L\u00e4nder \u2013 so ist es auf der Konferenz der Lan-\ndesfinanzminister am 22. Juni dieses Jahres mit Zustim-\nmung der s\u00e4chsischen CDU/FDP-Regierung beschlossen \nworden \u2013 von derzeit 1 Milliarde Euro auf dann durch-\nschnittlich 807 Millionen Euro f\u00fcr die Jahre 2011 bis \n2013 sinken. Dieser dramatische R\u00fcckgang von fast \n200 Millionen Euro j\u00e4hrlich wird f\u00fcr die s\u00e4chsischen \nKommunen f\u00fcr 2012 und 2013 Einnahmenverluste von \njeweils etwa 77 Millionen Euro mit sich bringen, und das, \n\nobwohl die besondere Belastung, unter der der Osten der \nRepublik infolge der nach wie vor hohen Zahl der Lang-\nzeitarbeitslosen und der steigenden Zahl der Niedriglohn-\nempf\u00e4nger, die auf aufstockende Leistungen nach \nHartz IV angewiesen sind, doch in keiner Weise zur\u00fcck-\ngegangen ist. Auch wenn die offizielle Arbeitslosenzahl \ndeutlich gesunken ist, kommen jetzt zunehmend hilfebe-\nd\u00fcrftige Rentner hinzu, n\u00e4mlich diese Arbeitslosen, die in \nden letzten 20 Jahren nichts f\u00fcr ihre Rente tun konnten. \n\n\u00dcberlegen Sie sich einmal, meine Damen und Herren, \nwas diese Brachialk\u00fcrzung der Bundesmittel, die hier \noffenbar widerstandslos hingenommen wird, f\u00fcr unsere \nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte und im Durchgriff dann \nauch f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden Sachsens und Mittel-\ndeutschlands bringen wird. Die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde Sachsens rechnen uns vor, dass die Landkreise \ndiese Verluste nur dann werden ausgleichen k\u00f6nnen, wenn \ndie Kreisumlagen im Durchschnitt um mindestens 10 % \nsteigen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Finanzausgleichsgesetz, \ngenauer gesagt \u00a7 26 Abs. 6 Satz 1 FAG, regelt, dass die \nKreisumlage genehmigungspflichtig ist, wenn der Umla-\ngesatz 25 % \u00fcbersteigt. Eine h\u00f6here Umlage sollte also \ndie Ausnahme sein, nicht die Regel; aber l\u00e4ngst ist leider \ngenau das Gegenteil der Fall. Was soll denn beispielswei-\nse ein Landkreis wie Nordsachsen tun, der schon nur noch \nmit Haushaltssicherungskonzept arbeitet und dem seitens \nder Landesdirektion jetzt schon 32,8 % Kreisumlage \nvorgegeben wurden? \n\nIch bin auch einmal gespannt, wie beispielsweise unsere \nKollegin Hermenau von den GR\u00dcNEN hier und heute \nabstimmen wird; denn Sie waren es ja, Frau Hermenau \u2013 \njetzt sind Sie nicht da \u2013, die gegen\u00fcber der Leipziger \nInternetzeitung k\u00fcrzlich \u2013 genau am 24.07.2011 \u2013 die \nWahrheit aussprach, als Sie darauf hinwiesen, dass etwas \nfaul im System sei, wenn sich jeder Landkreis eine \nGenehmigung f\u00fcr seine Kreisumlage holen muss, weil der \nUmlagesatz 25 % \u00fcbersteigt. Auf die grunds\u00e4tzlichen \nWebfehler im System des kommunalen Finanzausgleichs \nhat die NPD-Fraktion allerdings schon viel fr\u00fcher und \nviele Male hingewiesen. \n\nAuch wird es interessant sein zu beobachten, wie sich \nLINKE und SPD in diesem Zusammenhang positionieren, \nwenn man daran denkt, welch massiver Unmut in den \nKreistagen, \u00fcbrigens nicht nur in Sachsen, zu diesem \nThema aufkeimt. Nicht zuletzt w\u00e4re ich auf die Einlas-\nsung von Finanzminister Unland gespannt, dessen Ab-\nstimmungsverhalten ich als Verrat an s\u00e4chsischen Interes-\nsen bezeichnen m\u00f6chte. Welch ein Hohn, wenn sich dann \n\n 3971\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\ndie Staatsregierung hinstellt und von null Neuverschul-\ndung faselt. Auf Kosten der Kommunen und damit zulas-\nten der B\u00fcrger unseres Landes l\u00e4sst sich leicht die eigene \nHaushaltskonsolidierung betreiben. Aber so wird eben der \nber\u00fchmte Schwarze Peter mal wieder von oben nach \nunten durchgereicht. \n\nAber was bleibt der Bundesregierung auch anderes \u00fcbrig, \ndie sich, ohne uns Deutsche zu fragen, immer tiefer in den \nWahnsinn des Euro-Abenteuers st\u00fcrzt? Was hierf\u00fcr an \nSteuermilliarden drauf geht, fehlt dann eben auf der \nuntersten politischen Ebene, genau dort, wo eben bei uns \ndas Geld gebraucht wird f\u00fcr den sozialen Ausgleich, f\u00fcr \nnotwendige Investitionen, f\u00fcr die Aufrechterhaltung von \nSauberkeit und Ordnung, f\u00fcr Kulturarbeit usw. usf. So \nschafft sich ein zunehmend volks- und b\u00fcrgerfeindliches \nsowie reformunf\u00e4higes System St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck ab. Sie \nalle, wie Sie hier sitzen, mit Ausnahme der NPD-\nOpposition, sitzen politisch mit in diesem Boot und Sie \nfeiern sich f\u00fcr Ihre abenteuerliche Finanzpolitik in den \nUntergang so wie einst die Verantwortlichen auf der \nTitanic, die deren Unsinkbarkeit bis zu ihrem Untergang \nfeierten. Ich bin auf Ihr Abstimmungsverhalten sehr, sehr \ngespannt. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Nun die CDU-Fraktion. \u2013 Ich frage DIE LINKE, \nSPD, FDP. \u2013 Herr Prof. Dr. Schmalfu\u00df, bitte; Sie haben \ndas Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! F\u00fcr die Koalitions-\nfraktionen kann ich feststellen, dass sich die beantragende \nFraktion mit diesem Antrag nicht nur verweigert, die \nWirklichkeit anzuerkennen, sondern offenbar auch nicht \nin Kenntnis der tats\u00e4chlichen Fakten ist. Was ist denn die \nGrundlage des Beschlusses der Finanzministerkonferenz \nvom 22. Juni 2011? Das Finanzausgleichsgesetz sieht vor, \ndass erstmals im Jahr 2010 eine \u00dcberpr\u00fcfung der Hartz-\nIV-SoBEZ stattzufinden hat. Dagegen ist auch aus Sicht \nder Koalitionsfraktionen nichts einzuwenden; denn \nerstens handelt es sich um einen solidarischen Akt der \nwestdeutschen L\u00e4nder, und es ist keine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit. \n\nZweitens. Dar\u00fcber hinaus sind die SoBEZ darauf ausge-\nrichtet, Sonderlasten der ostdeutschen L\u00e4nder auszuglei-\nchen. Diese Sonderlasten sind nicht statisch, sondern \nunterliegen einer Entwicklung. Die Indikatoren, die der \nBerechnung der Sonderlasten zugrunde liegen, weisen \neine positive Entwicklung des ostdeutschen Arbeitsmark-\ntes aus. Die Zahl der Bedarfsgemeinschaften in den \nostdeutschen L\u00e4ndern ist zur\u00fcckgegangen. Die Ver-\ngleichsquote zu den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern hat \nsich in den vergangenen f\u00fcnf Jahren von 2,15 auf 1,96 \nverringert. Ein vergleichbares Bild haben wir auch bei \nden Kosten der Unterkunft. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist eine gute Nachricht f\u00fcr \nalle ostdeutschen L\u00e4nder und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Sachsen. \nEs wird wieder einmal deutlich, wie wichtig es ist, eine \nstarke Wirtschaft zu haben, eine starke Wirtschaft, von der \nMenschen durch Arbeitspl\u00e4tze und soziale Sicherheit \nprofitieren, was sich nicht zuletzt auch nachhaltig auf die \nkommunalen Finanzen auswirkt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen nicht vernachl\u00e4ssi-\ngen, dass finanzielle Unterst\u00fctzung immer auf Einigkeit \nberuhen muss. Die neuen Bundesl\u00e4nder haben gerade \neinmal 19 von 69 Stimmen im Bundesrat. Diese Mehrheit \nder alten L\u00e4nder beinhaltet auch Interessen, die unseren \nzuwiderlaufen und die Transferzahlungen infrage stellen. \nBei den Verhandlungen lagen Vorschl\u00e4ge auf dem Tisch, \ndie nur noch die H\u00e4lfte der SoBEZ-Zahlungen und deren \nvollst\u00e4ndiges Abschmelzen bis zum Jahr 2020 vorsahen. \nDer s\u00e4chsische Finanzminister hat sich im Interesse \nunserer s\u00e4chsischen Kommunen daf\u00fcr eingesetzt, dass \ngenau das verhindert wird. Ich m\u00f6chte Herrn Prof. Unland \nf\u00fcr seine Verhandlungen an dieser Stelle f\u00fcr die FDP- und \ndie CDU-Fraktion danken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer aus meiner Sicht gute Kompromiss zwischen den \nL\u00e4ndern sieht vor, dass die ostdeutschen L\u00e4nder \n807 Millionen Euro bis zum Jahr 2013 erhalten. Die \nKommunen k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass sich die \nZahlungen in Zukunft an der Entwicklung des Arbeits-\nmarktes orientieren werden. Das hei\u00dft zweierlei: Die \nTransferzahlungen erfolgen auf der Grundlage objektiver \nDaten. Die Sonderlasten werden auch zuk\u00fcnftig ber\u00fcck-\nsichtigt. Wir haben, meine Damen und Herren, die kom-\nmunalen Finanzen fest im Blick und setzen uns f\u00fcr die \nBelange unserer s\u00e4chsischen Kommunen ein. Das solida-\nrische Transfersystem kann aber nur funktionieren, wenn \nsich die Zuweisungen an den tats\u00e4chlichen Entwicklungen \norientieren. Eine Verstetigung der Zahlungen ohne R\u00fcck-\nsicht auf die tats\u00e4chlichen Lasten halten wir nicht nur f\u00fcr \nungerecht, sondern auch f\u00fcr ein vollkommen falsches \nSignal im L\u00e4nderwettbewerb. \n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen lehnen die \nKoalitionsfraktionen von CDU und FDP den vorliegenden \nAntrag ab. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Genau auf die Sekunde, \nHerr Prof. Schmalfu\u00df. \u2013 Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN? \u2013 Keine Wortmeldung. Es bleibt dabei, meine \nDamen und Herren, damit ist die erste Runde beendet. \nGibt es eine weitere Wortmeldung f\u00fcr eine zweite Runde? \n\u2013 Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die NPD-Fraktion hatte sich bereits \nmit ihrem Antrag vom 26. November 2009 f\u00fcr den Erhalt \nder kommunalen Selbstverwaltung eingesetzt. Wir haben \ndamals \u2013 vor knapp zwei Jahren also \u2013 beantragt, die \nStaatsregierung m\u00f6ge f\u00fcr einen Ausgleich der st\u00e4ndigen \n\n 3972\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nMehrbelastungen, die den s\u00e4chsischen St\u00e4dten und \nGemeinden entstehen, Sorge tragen bzw. sich gegen\u00fcber \nder Bundesregierung daf\u00fcr einsetzen. Der Titel des \nAntrages damals lautete \u201eFinanzielle Handlungsf\u00e4higkeit \nder s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden wiederherstellen \u2013 \nErf\u00fcllung sozialer Aufgaben sicherstellen\u201c. Sie alle haben \nim Zuge Ihres merkw\u00fcrdigen demokratischen Konsenses \nunseren Antrag abgelehnt. \n\nDer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetages, Mischa Woitscheck, wies schon damals \ndarauf hin, dass \u2013 Zitat \u2013 \u201edie s\u00e4chsischen Kommunen \nihre Ausgaben auf ein Niveau gesenkt h\u00e4tten, das deutlich \nunterhalb der anderen neuen Bundesl\u00e4nder und der \nfinanzstarken Bundesl\u00e4nder liege\u201c. \n\nSo wie wir uns damals in einer Rezessionsphase infolge \nder Finanzkrise befanden, so stehen wir heute, meine \nDamen und Herren, am Vorabend einer neuen, m\u00f6gli-\ncherweise noch weitaus schlimmeren Weltwirtschaftskri-\nse, in Deutschland und Europa zus\u00e4tzlich versch\u00e4rft durch \ndas Euro-Debakel. Dann werden n\u00e4mlich die Einnahme-\nquellen der Kommunen versiegen und die Ausgaben \nwerden steigen, wobei die Sozialausgaben der Kommu-\nnen schon jetzt mit bundesweit j\u00e4hrlich 40 Milliar-\nden Euro zu Buche schlagen. Das ist ein Anstieg von \n80 % gegen\u00fcber dem Jahr 1982. Aber die s\u00e4chsischen \nLandkreise, St\u00e4dte und Gemeinden stehen heute nicht \nbesser vorbereitet da als damals, vor zwei Jahren. Ganz \nim Gegenteil. \n\nIm M\u00e4rz 2010 legten wir Ihnen erneut einen Antrag vor, \nder sich mit den finanziellen Auswirkungen des auf der \nBundesebene beschlossenen Rechtsanspruchs auf Kinder-\nbetreuung besch\u00e4ftigte. Hierin forderten wir zum Schutz \nder s\u00e4chsischen Kommunen eine seri\u00f6se Gegenfinanzie-\nrung durch Bund und Land. Sie lehnten auch das ab. Der \ndemokratische Konsens war offensichtlich wichtiger als \nSachpolitik zum Nutzen unserer s\u00e4chsischen St\u00e4dte und \nGemeinden. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Frau Ursula Krickl, Referats-\nleiterin f\u00fcr Soziales, Jugend und Gesundheit vom Deut-\nschen St\u00e4dte- und Gemeindebund, zitieren. Frau Krickl \nschreibt in der Ausgabe 3/2011 der Fachzeitschrift \n\u201eKommunalpraxis Spezial\u201c: \n\n\u201eDie L\u00e4nder sind verpflichtet, Ihre Finanzierungsbeteili-\ngung zu erf\u00fcllen. Mit der Einf\u00fchrung eines Rechtsan-\nspruchs ist mit Blick auf Art. 84 Abs. 1 Satz 7 Grundge-\nsetz eine neue Aufgabenverpflichtung der Kommunen \ndurch den Bundesgesetzgeber normiert worden, die nach \nden Landesverfassungen konnexitit\u00e4tsrelevant sind.\u201c \n\nDieser Satz 7 lautet \u00fcbrigens: Durch Bundesgesetz d\u00fcrfen \nGemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden Aufgaben nicht \n\u00fcbertragen werden. \u2013 Das hei\u00dft also, f\u00fcr die Aufgaben, die \nden Kommunen doch \u00fcbertragen wurden, ob nun Kinder-\nbetreuung oder Hartz IV, muss es einen angemessenen \nfinanziellen Ausgleich geben, notfalls auch durch das \nLand. Das, meine Damen und Herren, ist auch der Tenor \ndes damaligen NPD-Antrags gewesen. \n\nNun bef\u00fcrchte ich, dass nicht etwa der Ausbau der Kin-\nderbetreuung scheitern wird, vielmehr werden am Ende \nwohl Personalausstattung und Betreuungsschl\u00fcssel \nentsprechend angepasst werden. Die Folgen f\u00fcr die \nBetreuungsqualit\u00e4t sind noch gar nicht abzusehen, und die \nKommunen werden angesichts sinkender Einnahmen und \nsteigender Ausgaben nicht mehr wissen, woher sie die \nMittel f\u00fcr diese wie auch f\u00fcr viele andere Aufgaben der \nsozialen Daseinsf\u00fcrsorge nehmen sollen. \n\nIn allen Haushaltsberatungen der vergangenen Jahre, \nseitdem die NPD in diesem Hohen Hause vertreten ist, \nhaben wir nicht nur solche Detailfragen, sondern auch das \nFinanzausgleichssystem generell angesprochen und die \nchronische Unterfinanzierung der kommunalen Ebene \nkritisiert. \n\nWas kommt jetzt als N\u00e4chstes? \u2013 Jetzt st\u00fcrzen Sie, die \nHerren Experten der CDU/FDP-Staatsregierung, im \nEinvernehmen mit der CDU/FDP-Bundesregierung,, die \ns\u00e4chsischen Kommunen in eine noch tiefere Krise und \nf\u00fchren dabei gleichzeitig das Prinzip der kommunalen \nSelbstverwaltung ad absurdum. Die s\u00e4chsische Staatsre-\ngierung, meine Damen und Herren, ist aus der Sicht der \nNPD-Fraktion verpflichtet, den bereits verursachten \nSchaden f\u00fcr Sachsens B\u00fcrger und Kommunen wiedergut-\nzumachen. Dazu geh\u00f6rt, dass Sie sich f\u00fcr eine Revision \nder Beschl\u00fcsse der Finanzministerkonferenz einsetzen \noder aber f\u00fcr einen entsprechenden Ausgleich des Staates \ngegen\u00fcber den Kreisen sorgen. Genau dies fordern wir \nmit unserem heutigen Antrag und genau deshalb bitte ich \num Ihre Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD,  \nkehrt zur\u00fcck ans Rednerpult.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben etwas ver-\ngessen? \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ja, genau. Ich m\u00f6chte namentliche \nAbstimmung beantragen, weil viele von Ihnen auch in \nden Kreistagen vertreten sind, und ich m\u00f6chte sehen, wie \nSie das vor Ihren jeweiligen Kreistagen vertreten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Jetzt geht das Rennen los!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Es ist namentliche Abstimmung beantragt wor-\nden. Sie kennen das Prozedere. Ich bitte jetzt meine \nKollegen Schriftf\u00fchrer zun\u00e4chst einmal, die Dinge vorzu-\nbereiten. \u2013 Ich war etwas voreilig, meine Damen und \nHerren. Wir k\u00f6nnen noch gelassen mit der Vorbereitung \nbeginnen, denn ich muss erst noch die Staatsregierung \nfragen, ob sie das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nWeitere Wortmeldungen sehe ich auch nicht. \n\nDie Bitte haben wir geh\u00f6rt und wir sind gleich soweit. \nAugenblick, bitte! \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler, das war auch gleich Ihr Schlusswort, weil \nSie die namentliche Abstimmung beantragt haben? Das \nhabe ich richtig verstanden? \n\n 3973\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nMeine Damen und Herren, wir haben die namentliche \nAbstimmung heute schon einmal ge\u00fcbt. Deshalb kann ich \nmir die n\u00e4heren Hinweise sparen bzw. bitte ich Sie, sich \ndaran zu erinnern: Der Schriftf\u00fchrer ruft Sie namentlich \nauf und dann wiederholt er alles ganz artig. Wenn jemand \nnicht antwortet, wird das zun\u00e4chst einmal festgestellt. \nNachdem die Runde absolviert ist, wird noch einmal \ngefragt, ob jemand seine Stimme noch nicht hat abgeben \nk\u00f6nnen. \n\nIch denke, ich habe die Moderation so weitganz gut \n\u00fcberbr\u00fcckt, und wir k\u00f6nnen beginnen. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Mit welchem Buchstaben? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie sind jetzt Herr des \nVerfahrens, und ich bitte Sie zu beginnen. Sie k\u00f6nnen das \nAlphabet aufrufen. Bei mir beginnt es immer mit dem \nBuchstaben A. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Ich beginne mit dem Aufruf. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage 2) \n\nDie obligatorische Frage: Habe ich jemanden nicht \naufgerufen? Ist jemand nicht ber\u00fccksichtigt worden? \u2013 \nFrau Friedel, Entschuldigung. Dann schlagen wir noch \neinmal das F auf. Friedel, Sabine? \u2013 Nein. Dann hatte ich \nmich geirrt; ich hatte hier keine Teilnahme registriert. \n\nGut. Gibt es noch weitere Meldungen? Ist noch jemand \nnicht ber\u00fccksichtigt? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nschlie\u00dfe ich den Aufruf. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich bedanke mich bei den Schriftf\u00fchrern Frau \nFalken und Herrn Rost. Ich kann Ihnen nun die Zusam-\nmenfassung der namentlichen Abstimmung verk\u00fcnden. \nVon 132 Abgeordneten haben 21 nicht teilgenommen; \nEnthaltungen keine, Neinstimmen 104, Jastimmen 7. \nDamit ist dem Antrag nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich darf Sie auf \n\u00a7 79 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung hinweisen, wonach \ndie Landtagssitzungen bis 21:00 Uhr dauern sollen. Wir \nhaben es 21:18 Uhr und w\u00fcrden jetzt den Tagesordnungs-\npunkt 13 beginnen. Wir haben aber noch eine vorbereitete \nTagesordnung bis Punkt 17. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir ziehen durch!) \n\nIch habe den Ruf geh\u00f6rt, das w\u00e4re auch mein Vorschlag \ngewesen, weil wir morgen auch noch ein volles Pro-\ngramm haben, dass wir uns jetzt konzentrieren und die \nTagesordnung heute noch abarbeiten. M\u00f6chte jemand \nwidersprechen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \nbedanke mich und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nJahresbericht 2010 \nDrucksache 5/3933, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/6038, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium, meine Damen und Herren, hat daf\u00fcr eine \nRedezeit von zehn Minuten je Fraktion festgelegt. Die \nReihenfolge: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \nNPD und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Ich rufe f\u00fcr die Frakti-\non der CDU Herrn Abg. Michel auf. Sie haben das Wort, \nHerr Michel. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Obwohl der S\u00e4chsische \nRechnungshof eine Aussprache \u00fcber seinen Bericht \nverdient hat, da er auch wesentlich zum Erfolg der s\u00e4chsi-\nschen Finanzpolitik beigetragen hat, gebe ich meine Rede \nangesichts der sp\u00e4ten Zeit zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke sehr. \u2013 Ich frage \ndie Fraktion DIE LINKE. \u2013 Frau Abg. Meiwald, Sie \nhaben das Wort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Michel hat \nauf den sp\u00e4ten Zeitpunkt der heutigen Debatte hingewie-\nsen. Ich w\u00fcrde daran gern meine Kritik anschlie\u00dfen. Es ist \neigentlich ein Unding, dass der Rechnungshof zu so \nsp\u00e4ter Stunde erst auf der Tagesordnung steht. Vielleicht \nk\u00f6nnen wir da im n\u00e4chsten Jahr eine andere L\u00f6sung \nfinden. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch m\u00f6chte meine Rede ebenso zu Protokoll geben, aber \nnicht verabs\u00e4umen, dem Rechnungshof trotz allem \nmeinen herzlichen Dank, auch im Namen meiner Frakti-\non, auszusprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \nvereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion der \nSPD spricht Herr Abg. Pecher. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Durchziehen!) \n\n 3974\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nMario Pecher, SPD: Es ist alles gesagt, und ich gebe \nmeine Rede zu Protokoll. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion der \nFDP, die keine Redezeit mehr hat \u2013 ach, nein, nein. Nein, \ndas war ein Scherz, ich bitte um Entschuldigung. Nat\u00fcr-\nlich haben Sie noch Redezeit. \n\n(Heiterkeit) \n\nSie haben das Wort, Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sie \nh\u00e4tten mich jetzt fast in Versuchung gebracht, meine Rede \nzu halten, aber ich werde sie nat\u00fcrlich auch zu Protokoll \ngeben, da Sie gesagt haben, wir sollen die n\u00e4chsten \nTagesordnungspunkte ganz konzentriert abarbeiten. \u2013 \nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nBravoruf von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf, Frau Abg. Giegengack. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nEiner muss wenigstens reden!) \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe mich meinen Vor-\nrednern an und danke noch einmal dem Rechnungshof. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das ist angekommen. \nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \nm\u00f6chte mich beim Rechnungshof f\u00fcr seine ausgezeichne-\nten Analysen bedanken und gebe diese Rede nur sehr \nschweren Herzens zu Protokoll. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Aber Sie geben sie zu \nProtokoll. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage nun die Staatsregie-\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Heiterkeit) \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00f6chte auch ich meine Rede zu \nProtokoll geben. Ich hoffe, dass Sie meine handschriftli-\nchen Notizen lesen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke. Wenn nicht, \nfragen wir nach. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann Ihnen nicht genau \nsagen, wie viel Redezeit Sie nach der ersten Runde und \nder Stellungnahme der Staatsregierung noch haben, \nsodass ich Sie um Verst\u00e4ndnis bitte, dass ich keine zweite \nRunde aufrufe, weil ich das jetzt erst berechnen lassen \nm\u00fcsste. Ich frage aber dennoch: M\u00f6chte der Berichterstat-\nter des Ausschusses, Herr Liebhauser, das Wort ergreifen? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\nstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- \nund Finanzausschusses, Drucksache 5/6038. Wer dem \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei zahlreichen Stimment-\nhaltungen ist der Beschlussempfehlung ohne Gegenstim-\nmen mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 13 \nist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nJens Michel, CDU: Es gibt L\u00e4nder ohne dieses Kontroll-\norgan. Gerade solche L\u00e4nder h\u00e4tten es aber n\u00f6tig, dass \nFachleute der Regierung auf die Finger sehen. Solche \nGefahren bestehen in Sachsen eigentlich nicht; denn hier \nkontrolliert das Parlament \u2013 trotz des gro\u00dfen Vertrauens in \nsie \u2013 die Regierung. \n\nTrotzdem brauchen wir auch den Rechnungshof. Wir \nbrauchen ihn, um das Parlament unabh\u00e4ngig zu begleiten, \nwenn es die Pr\u00fcfung des operativen Vollzuges vornehmen \nwill. Tausende Seiten umfasst allein unser Haushaltsplan, \n15 Milliarden Euro sind an Einnahmen und Ausgaben \nveranschlagt. Da braucht es schon eine Pr\u00fcfinstanz \u2013 nicht \naus Misstrauen, sondern aus ordentlicher Gewohnheit. \nDer Rechnungshof pr\u00fcft ja nicht nur die Finanzen des \nLandes, sondern auch die der kommunalen Ebene. Auch \n\nhier stecken die Teufel meist im Detail, und nicht jede \nKommune kann sich \u00fcberall versierte Fachleute leisten. \nMinisterien und Verwaltungen haben ihre politischen und \nfachlichen Programme umzusetzen, planen teils \u00fcber \nmehrere Jahre im Voraus und m\u00fcssen sich dabei auf dem \n\u201es\u00e4chsischen Weg\u201c zwingend an die \u00e4u\u00dferen Rahmenbe-\ndingungen der Einnahmenseite halten. Da tut es gut, wenn \nneben dem Tagesgesch\u00e4ft ein zus\u00e4tzlicher Blick auf die \nFinanzen erfolgt. Doppelt h\u00e4lt eben besser! \n\nGenau das ist das Thema. Der Rechnungshof ist \u201eunser\u201c \nFachbereich f\u00fcr die Verwendung von Steuern und die \nWirkungspr\u00fcfung von politischen Programmen. Es sind \ndort keine Oberbuchhalter mit \u00c4rmelschonern und spitzen \nBleistiften besch\u00e4ftigt, sondern Fachleute mit Blick auf \nNachhaltigkeit und Gesetzlichkeit, die wir als Coach oder \n\n 3975\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nBerater verstehen sollten. Die Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter des Rechnungshofes helfen bei der Steigerung \nstaatlicher Effizienz und Effektivit\u00e4t, indem sie die \nWirtschaftlichkeit staatlichen Handelns in den Fokus \nnehmen. Damit helfen sie uns bei diesem \u201es\u00e4chsischen \nWeg\u201c, die Ausgaben immer unter den Einnahmen zu \nhalten. \n\nAuch wenn ich wieder als devot bezeichnet werden sollte, \nkommt jetzt die Stelle, Dank zu sagen. F\u00fcr diesen An-\nspruch und die vielen Hinweise des Rechnungshofes \ndanke ich namens der CDU allen Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern des Rechnungshofes sowie den Pr\u00fcfungs\u00e4m-\ntern unter F\u00fchrung von Pr\u00e4sident Prof. Binus und seinem \nKollegium. Danken m\u00f6chte ich auch den Partnern in den \nStaatsministerien und Verwaltungen, da sie bereitwillig \nEinblick gegeben haben und sich die Pr\u00fcfhinweise bei der \nweiteren Arbeit zunutze machen. Au\u00dferdem m\u00f6chte ich \nauch meinen Kolleginnen und Kollegen im Parlament \ndanken, weil sie Kritik gut abgewogen und auch manch-\nmal der Exekutive sch\u00fctzend beigestanden haben; denn \nnicht jedes politische Handeln kann man aus Nachschau \nauch wirtschaftlich betreiben. Manchmal muss man die \nKritiken auch mit unserer Kenntnis aus den Wahlkreisen \neinschr\u00e4nken d\u00fcrfen. \n\nDa der S\u00e4chsische Rechnungshof unbestechlich ist, \nmussten wir uns ein anderes Zeichen unseres Dankes \n\u00fcberlegen. Lassen Sie es mich so sagen: Zw\u00f6lf Beitritte \nsowie 25 Kenntnisnahmen sowie zustimmende Kenntnis-\nnahmen sind beredtes Zeichen f\u00fcr die Akzeptanz der \nguten Arbeit. \n\nUnsere Fraktion jedenfalls zeigt mit der von ihr gew\u00e4hlten \nRegierung, dass sie in der Lage ist, einen Staatshaushalt \nordentlich zu f\u00fchren, die Wirtschaftlichkeitsregeln einzu-\nhalten und auf Schulden zu verzichten. Deshalb k\u00f6nnen \nwir uns in Sachsen mehr leisten! \n\nWesentlicher Inhalt des Jahresberichtes 2010: Er richtet \nsich zun\u00e4chst einmal auf das Haushaltsjahr 2008. Es ist \nsp\u00e4t, heute noch dar\u00fcber zu diskutieren, aber so ist der \nVerfahrensablauf nun einmal. Der S\u00e4chsische Rechnungs-\nhof bescheinigt uns f\u00fcr das Haushaltsjahr 2008 eine \nordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung. Die \nPro-Kopf-Verschuldung blieb konstant. \n\nUnsere Steuerdeckungsquote betrug 57,4 % und lag damit \nzwei Punkte h\u00f6her als in den neuen L\u00e4ndern, aber immer \nnoch 22 Punkte unter den alten L\u00e4ndern. Aber wir kom-\nmen mit dem Geld aus und tilgen Schulden, obwohl wir \nmit fast 23 % die h\u00f6chste Investitionsquote in Deutsch-\nland hatten. Mehr als jeder f\u00fcnfte Euro flie\u00dft in Investiti-\nonen und macht unser Land zukunftsf\u00e4hig. Dazu verhilft \nauch die niedrige Zinsquote, da wir uns statt aus dem \nKapitalmarkt aus eigenen Reserven finanzieren. Das f\u00fchrt \nzwar bei manchen Kollegen zur Verwirrung, ist aber eine \nkluge Politik: Statt Geld an die Banken zu zahlen, sparen \nwir uns den Zinsaufwand, solange wir die Reserven \nhaben. \n\nArbeiten m\u00fcssen wir aber an der Personalausgabenquote, \ndie mit einem Viertel des Haushalts noch \u00fcber den Inves-\n\ntitionen liegt. Darin enthalten sind sicherlich auch Investi-\ntionen in K\u00f6pfe und Kultur und Sicherheit usw., aber der \nS\u00e4chsische Rechnungshof warnt eindringlich vor der \nDynamik dieses wachsenden Ausgabenblockes. Wir sind \nuns daher einig, dass eine Stellenplankonsolidierung im \nHinblick auf eine zuk\u00fcnftige Finanzierbarkeit unumg\u00e4ng-\nlich ist. Lieber mit dem auskommen, was wir einnehmen, \nals mit Verschuldung letztlich eine Unsicherheit des \nArbeitsplatzes zu begr\u00fcnden. Auch dem Risiko steigender \nZinsen kann nur mit einem systematischen Schuldenab-\nbau begegnet werden, und auch darin besteht Einigkeit. \nWir d\u00fcrfen uns nicht vom derzeitig niedrigen Zinsniveau \nverleiten lassen, sondern m\u00fcssen Szenarien steigender \nZinsen ins Auge fassen. \n\nAllerdings kritisierte der S\u00e4chsische Rechnungshof die \nerreichte H\u00f6he der Ausgabenreste, die die seiner Ansicht \nnach erhebliche Abweichung vom Plan begr\u00fcnden. Dazu \nhat der S\u00e4chsische Rechnungshof seine Beratende \u00c4u\u00dfe-\nrung \u201eTransparenz, Flexibilisierung, Budgetrecht\u201c ver-\nfasst, die uns hilft, die Budgetierung und Flexibilisierung \nmiteinander abzuw\u00e4gen und die Haushaltsaufstellung und \nHaushaltsf\u00fchrung zu \u00fcberarbeiten. Was so nach Laxheit \naussieht, ist aber letztlich Bedingung, um auf der Achter-\nbahn der wirtschaftlichen Bedingungen nicht von der \nBahn abzukommen und trotzdem den Haushalt ohne \nSchulden zu fahren. \n\nJedoch arbeiten wir als CDU st\u00e4ndig an einer Verbesse-\nrung des Haushaltsrechtes; denn unsere Bedingung ist, \ndass das Parlament seiner Steuerungs- und Kontrollfunk-\ntion vollst\u00e4ndig nachkommen kann. Wenn haushaltsrecht-\nliche Entscheidungsbefugnisse auf die Exekutive verla-\ngert werden, muss das richtige Ma\u00df gefunden werden, das \ndem Parlament gen\u00fcgend Steuerungsm\u00f6glichkeiten gibt. \nSo muss man auch die Budgetierung sehen, die wir \nprobeweise im Haushalt 2011/2012 eingef\u00fchrt haben, f\u00fcr \ndie aber noch intensiver Ziele definiert und operationali-\nsiert werden m\u00fcssen. \n\nWichtig sind f\u00fcr uns, neben manchen Detailhinweisen des \nS\u00e4chsischen Rechnungshofes, noch folgende Hinweise: \n\nErstens. Der S\u00e4chsische Rechnungshof empfiehlt, die \nzweckgebundenen Mittel der Risikovorsorge vor einer \nzweckwidrigen Verwendung in der Verfassung zu sch\u00fct-\nzen. Insbesondere betrifft das den Generationenfonds, da \nohne diese Vorsorge die Beamtenpensionen langfristig aus \nden laufenden Einnahmen nicht finanzierbar sind. \n\nZweitens. Mit dem Verzicht auf Nettokreditaufnahmen \nund dem Ziel der weiteren Schuldentilgung befindet sich \nder Freistaat auf dem richtigen Weg zur Wahrung der \nGenerationengerechtigkeit und langfristig tragf\u00e4higer \nHaushalte. \n\nDrittens. Die Kommunen sowie kommunalen Unterneh-\nmen und kameralen Zweckverb\u00e4nde konnten ihre Schul-\nden weiter verringern. \n\nFazit: Der S\u00e4chsische Rechnungshof stellt der s\u00e4chsischen \nFinanzpolitik ein gutes Zeugnis aus, zeigt aber auch auf, \ndass 2025 24 % weniger Einnahmen zur Verf\u00fcgung stehen \n\n 3976\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nwerden. Dies sollte uns Warnung genug sein. Der S\u00e4chsi-\nsche Rechnungshof hat wesentlich zum Erfolg s\u00e4chsischer \nFinanzpolitik beigetragen. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Voranstellen m\u00f6chte \nich den ausdr\u00fccklichen Dank meiner Fraktion an den \nPr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes, Herrn \nProf. Binus, und die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \nseines Hauses f\u00fcr die geleistete Arbeit und die Unterst\u00fct-\nzung nicht nur des Haushalts- und Finanzausschusses. \nSehr geehrter Herr Prof. Binus, richten Sie unseren Dank \nbitte auch Ihren Kolleginnen und Kollegen aus. \n\nHeute liegt nun der Jahresbericht 2010 zur Beschlussfas-\nsung vor. Im November des vergangenen Jahres legte der \nRechnungshof diesen dem Landtag vor. Der Haushalts- \nund Finanzausschuss hat sich, wie schon in den vergan-\ngenen Jahren, ausf\u00fchrlich mit den kritischen Hinweisen \u2013 \nhier f\u00fcr das Haushaltsjahr 2008, f\u00fcr die heute noch die \nEntlastung der Staatsregierung auf der Tagesordnung steht \n\u2013 befasst. \n\nWie schon in seiner Beratenden \u00c4u\u00dferung kritisiert der \nRechnungshof, dass zum Beispiel die Kleinteiligkeit des \nStaatshaushaltes eine nicht gegebene Transparenz vor-\nspiegelt. Er mahnt an, dass Flexibilisierungsinstrumente \nim Interesse der Kontrollfunktion von Parlament und \nRechnungshof und der Transparenz des Staatshaushaltes \nauf einen ma\u00dfvollen Umfang zur\u00fcckgef\u00fchrt werden \nm\u00fcssen und Haushaltsvermerke nur so ausgebracht \nwerden d\u00fcrfen, dass f\u00fcr den Gesetzgeber ersichtlich \nbleibt, f\u00fcr welche Ausgaben die Mittel verwendet werden. \n\nDass sich aus Sonderverm\u00f6gen und Nebenhaushalten \nfinanzielle Risiken ergeben und diese ebenso zur \nIntransparenz des Haushaltes beitragen, wird, so meinen \nauch wir, zu Recht kritisiert. Vor diesem Hintergrund und \ndem der im kommenden Jahr anstehenden Haushaltsbera-\ntungen erwarten wir mit Spannung den vom Rechnungs-\nhof bereits angek\u00fcndigten zweiten Teil der Beratenden \n\u00c4u\u00dferung. Das Budgetrecht des Parlaments, h\u00f6chstrich-\nterlich anerkannt, ist eben ein hohes Gut! \n\nLassen Sie mich noch auf einen zweiten Aspekt verwei-\nsen, den der Rechnungshof kritisiert hat: den Einsatz von \nZinsderivaten durch s\u00e4chsische Kommunen. Die Medien \nberichten nun diese Woche, dass der Riesaer Finanzb\u00fcr-\ngermeister sage und schreibe 3,3 Millionen Euro bei hoch \nriskanten Zinssicherungs- und Zinsoptimierungsgesch\u00e4f-\nten in den Sand gesetzt haben soll. \u201eWettpartner\u201c des \nRiesaers, so der \u201eSachsenspiegel\u201c gestern Abend, war die \nSachsen LB. Bereits vor vier Wochen hatte der Innenmi-\nnister die Kommunen nunmehr aufgefordert, gegen \nspekulative Zinsgesch\u00e4fte, respektive die Banken, zu \nklagen. Ausdr\u00fccklich teilen wir die Position des S\u00e4chsi-\nschen Rechnungshofes, dass die Zul\u00e4ssigkeit von Zinsde-\nrivaten in kommunalen K\u00f6rperschaften vom Gesetzgeber \n\u201egrunds\u00e4tzlich hinterfragt\u201c werden sollte. Der Lernpro-\nzess bei der Staatsregierung aus dem Untergang der \nSachsen LB h\u00e4tte nicht nur hier schon viel fr\u00fcher einset-\nzen m\u00fcssen! \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof ist ein wichtiger, weil \nkritischer Begleiter der s\u00e4chsischen Politik. Auch wenn \nwir nicht alles hundertprozentig teilen, ist er eben nicht, \nwie uns die Staatsregierung glauben machen will, eine \nnachgeordnete Beh\u00f6rde. An dieser Stelle muss ich auch \nim Namen meiner Fraktion noch einmal unser Unver-\nst\u00e4ndnis \u00fcber die geplante Versetzung des Rechnungsho-\nfes zum Ausdruck bringen, die ohne Anh\u00f6rung der betrof-\nfenen Beh\u00f6rde vollzogen werden soll. Ich hoffe sehr, dass \nsp\u00e4testens nach der Anh\u00f6rung zum Standortegesetz ein \nUmdenken bei der Staatsregierung einsetzt und der Dank, \nden Ihnen ja auch die Koalition ausgesprochen hat, keine \nblo\u00dfe Heuchelei bleibt. \n\nWir jedenfalls sind dem Rechnungshof dankbar f\u00fcr seine \nBerichte, Sonderberichte und beratenden \u00c4u\u00dferungen. \nF\u00fcr uns ist und bleibt er einer der wichtigsten Partner bei \nder Gestaltung des Freistaates. \n\nMario Pecher, SPD: Selten war der Jahresbericht des \nRechnungshofes mit so wenig Aufmerksamkeit in der \nPresse verbunden wie in diesem Jahr. Das ist der st\u00e4ndi-\ngen Kontrolle des Rechnungshofes zu verdanken, die zu \neinem sorgsameren Umgang mit den zur Verf\u00fcgung \nstehenden finanziellen Mitteln gef\u00fchrt hat. Damit h\u00e4lt der \nHaushaltsvollzug den kritischen Augen der Rechnungs-\npr\u00fcfer eher stand als in den vergangenen Jahren \u2013 was \nnat\u00fcrlich nicht hei\u00dft, dass es keine unsachgem\u00e4\u00dfe Ver-\nwendung von F\u00f6rdergeldern gegeben h\u00e4tte. Diese gab es \nleider. \n\nErkl\u00e4rtes Ziel muss es sein, diesen nicht f\u00f6rderrichtlinien-\nkonformen Mitteleinsatz noch st\u00e4rker zu legitimieren \nbzw., besser noch, auf null zu reduzieren. Im Gro\u00dfen und \nGanzen wurden und werden jedoch die in den Pr\u00fcfberich-\nten des Jahresberichtes vorgebrachten Kritikpunkte \nabgestellt oder es erfolgte eine Einigung zwischen den \nBeteiligten. Lobend m\u00f6chte ich an dieser Stelle erw\u00e4hnen, \ndass sich der Rechnungshof neben der Pr\u00fcfung des \nHaushaltsvollzuges 2010 kritisch mit der Transparenz des \nStaatshaushaltsplanes auseinandergesetzt hat. Der Rech-\nnungshof ist in diesem Zusammenhang seiner besonderen \nVerantwortung gerecht geworden und hat in einer umfas-\nsenden Beratenden \u00c4u\u00dferung dargelegt, dass die Transpa-\nrenz des Staatshaushaltes zunehmend verloren geht. \n\nAusnahmeregelungen w\u00fcrden zunehmend zur Regel \u2013 mit \ndem Ergebnis, dass es kaum noch gelingt, den Haushalts-\nplan zu durchdringen. Dies erschwert zunehmend die \nKontrolle sowohl des Rechnungshofes als auch des \nParlamentes. Erste Nachbesserungen gab es bei der \nErg\u00e4nzungsvorlage. Ob die kritischen \u00c4u\u00dferungen tat-\ns\u00e4chlich umgesetzt werden, wird die Vorlage des n\u00e4chsten \nHaushaltsplanentwurfes zeigen. \n\nDoch ich teile nicht alle Ergebnisse der Pr\u00fcfungen wider-\nspruchslos. In dem einen oder anderen Fall lohnt sich aus \nmeiner Sicht die Auseinandersetzung damit, ob F\u00f6rder-\nmittel tats\u00e4chlich zweckwidrig verwendet wurden. Ich \nm\u00f6chte dies an einem Beispiel verdeutlichen: Gepr\u00fcft \nwurde das F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Erstaufforstungsma\u00dfnah-\nmen. Ziel dieser F\u00f6rderung ist es, den Waldanteil an der \n\n 3977\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nLandesfl\u00e4che des Freistaates Sachsen auf 30 % zu erh\u00f6-\nhen. Der Rechnungshof stellte indes fest, dass sich der \nWaldanteil an der Landesfl\u00e4che des Freistaates Sachsen \nseit 1996 nur um 0,7 % erh\u00f6ht habe und damit mit einem \nWaldfl\u00e4chenanteil von 28,3 % das Ziel deutlich verfehlt \nsowie das F\u00f6rderprogramm damit einzustellen sei. \n\nNiemand stellt jedoch die Frage, wie der Waldfl\u00e4chenan-\nteil ohne das genannte F\u00f6rderprogramm ausgesehen h\u00e4tte. \nIch melde mein Kind doch auch nicht vom Nachhilfeun-\nterricht ab, nur weil es statt der erhofften Zwei in Mathe \neine Drei geschrieben hat, aber vor dem Nachhilfeunter-\nricht nur Vieren nachhause brachte. Die Kritik des Rech-\nnungshofes halte ich an dieser Stelle f\u00fcr schwierig, doch \ndie Auseinandersetzungen im zust\u00e4ndigen Haushalts- und \nFinanzausschuss waren konstruktiv, auch in dem erw\u00e4hn-\nten Einzelfall. Ich bitte Sie daher, meine Damen und \nHerren, um die Zustimmung zur Beschlussempfehlung \ndes Haushalts- und Finanzausschusses zum Jahresbericht \n2010. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich Herrn Pr\u00e4sidenten Prof. Binus \nund seinem Team f\u00fcr die geleistete Arbeit danken und ihm \nw\u00fcnschen, dass er im n\u00e4chsten Jahr weniger Beanstan-\ndungen vorfinden wird. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, CDU: Gleich zu Beginn \nm\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, Ihnen f\u00fcr den vorlie-\ngenden Jahresbericht und die darin enthaltenen Punkte \nmeinen herzlichen Dank auszusprechen. Allerdings \nbeschr\u00e4nkt sich dieser Gedanke nicht ausschlie\u00dflich auf \nden Jahresbericht f\u00fcr 2010, sondern er gilt auch der \ngesamten Arbeit Ihres Hauses. \n\nBesonders die Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes \u201eTransparenz, Haushaltsflexibilit\u00e4t und \nBudgetrecht \u2013 Schritt zu einer neuen Haushaltswirtschaft\u201c \nhat einmal mehr gezeigt, welchen wichtigen Beitrag der \nRechnungshof f\u00fcr die Arbeit der Staatsregierung und in \ndiesem Fall f\u00fcr den Gesetzgeber, das Parlament, leistet. \n\nIn dieser Beratenden \u00c4u\u00dferung wurde dargelegt, dass die \nTransparenz des Staatshaushaltsplanes zunehmend einge-\nschr\u00e4nkt ist. Die zun\u00e4chst als Ausnahme von Haushalts-\ngrunds\u00e4tzen entwickelten Instrumente f\u00fcr einen flexible-\nren Haushaltsvollzug sind jedoch mittlerweile immer \nmehr zur Regel geworden. Die Steuerungs- und Kontroll-\nfunktion des Parlamentes gegen\u00fcber der Staatsregierung \nist damit nur noch bedingt gegeben. Die in diesem Zu-\nsammenhang aufgemachte Forderung des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes, den Einsatz der Flexibilisierungsinstru-\nmente zur\u00fcckzuf\u00fchren, wird auch Aufgabe der Aufstel-\nlung des Doppelhaushaltes 2013/2014 sein. \n\nF\u00fcr die Bereitschaft des Finanzministers, diese Forderung \ndes Rechnungshofes aufzunehmen, m\u00f6chte ich mich an \ndieser Stelle ebenfalls bedanken. Beratende \u00c4u\u00dferungen \nwie diese, der Jahresbericht 2010 oder die Gutachten des \nS\u00e4chsischen Rechnungshofes zeigen sehr deutlich, welche \nwesentliche Stellung er in einer funktionierenden Demo-\nkratie einnimmt. Er tr\u00e4gt mit seiner Arbeit wesentlich zur \n\nKontrolle der Exekutive bei und st\u00e4rkt damit auch die \nRolle des Parlamentes als Gesetzgeber. \n\nEbenso wie es bereits mit der Aufstellung des Doppel-\nhaushaltes 2011/2012 notwendig war, werden die kom-\nmenden Jahre davon gepr\u00e4gt sein, die Ausgaben- und \nAufgabenstruktur des Freistaates Sachsen zu hinterfragen \nund zu \u00fcberpr\u00fcfen. Die Anpassung der Ausgaben an die \nEinnahmen wird auch weiterhin Aufgabe der Haushalts-\npolitik in diesem Land bleiben. Gleichzeitig werden wir \nkonsequent daran arbeiten, dass dies ohne neue Schulden \nrealisiert werden kann. Auch die Steigerung der Effizienz \ndes Verwaltungsapparates und der eingesetzten Mittel ist \nweiterhin nicht aus dem Blick zu verlieren. Auch hierzu \nleistet Ihre t\u00e4gliche Arbeit einen wesentlichen Beitrag. \nHierf\u00fcr gilt Ihnen stellvertretend f\u00fcr Ihr Haus, Herr \nProf. Binus, der Dank der FDP-Landtagsfraktion. \n\nVor dem Hintergrund der Anstrengungen der kommenden \nJahre, die im Freistaat Sachsen zu leisten sind, freue ich \nmich auf die auch weiterhin kritische, aber stets sehr \nkonstruktive Zusammenarbeit mit Ihnen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: 41 Pr\u00fcfpunkte hat \nder S\u00e4chsische Rechnungshof in seinem Jahresbe-\nricht 2010 zusammengestellt. Neben Pr\u00fcfungen, die in \nden Ministerien durchgef\u00fchrt wurden, liegt der Schwer-\npunkt des Berichtes auf der Gesamtbeurteilung der \nHaushaltswirtschaft des Freistaates und seiner Kommu-\nnen. Der Rechnungshof hat der Staatsregierung insgesamt \neine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung \nf\u00fcr das Jahr 2008 bescheinigt, gleichzeitig aber in unseren \nAugen auch auf eine Reihe relevanter Tatbest\u00e4nde und \nM\u00e4ngel hingewiesen. \n\nAus unserer Sicht ist die zentrale Feststellung des Rech-\nnungshofes, dass Sachsen trotz einer fast doppelt so \nhohen Investitionsquote die Angleichung der Wirtschafts-\nkraft bis zum Auslaufen des Solidarpaktes im Jahr 2019 \nnicht schaffen wird, vergleiche Seite 45. F\u00fcr diese klare \nFeststellung zum jetzigen Zeitpunkt sind wir dem Rech-\nnungshof dankbar, bringt er doch zum Ausdruck, dass \nHandlungsbedarf besteht, wenn wir uns mit dieser Prog-\nnose nicht zufrieden geben wollen. \n\nWir hoffen, Herr Liebhauser als Berichterstatter, dass \nIhnen und Ihrer Fraktion dazu in den kommenden Mona-\nten mehr einf\u00e4llt, als lediglich auf den erforderlichen \nKonsolidierungsbedarf in H\u00f6he von 4 Milliarden Euro bis \n2025 und die Notwendigkeit von Einnahmensteigerungen \nhinzuweisen. Die entscheidende Frage ist doch: Wie, mit \nwelchen neuen Impulsen und Initiativen wollen Sie die \nWirtschaftskraft Sachsens nachhaltig st\u00e4rken? Genau so \nmuss auch die Wirksamkeit unserer Ausgabenpolitik \ndiskutiert werden. Allein die noch vorhandenen Solidar-\npaktmittel sachgerecht zu verausgaben, wie heute Morgen \ndiskutiert, reicht nicht aus, und nicht jede Investition ist \nper se gut. \n\nWir denken, dass Sie sich haushaltstechnisch dabei \nUnterst\u00fctzung holen k\u00f6nnen, wenn Sie sich endlich f\u00fcr \nein modernes Haushaltswesen entscheiden. Der S\u00e4chsi-\n\n 3978\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nsche Rechnungshof hat seine Kritik an den Flexibilisie-\nrungsinstrumenten im Haushalt wiederholt und bedauert, \ndass die Umstellung des Haushaltssystems von der \nKameralistik auf das neue Steuerungsmodell ins Stocken \ngeraten ist. \n\nAuch wir denken, durch die Einf\u00fchrung betriebswirt-\nschaftlicher Instrumente k\u00f6nnten Einsparpotenziale besser \nerschlossen und das Kostenbewusstsein gesteigert wer-\nden. Insbesondere aber k\u00f6nnte mit dieser neuen Generati-\non von Staatshaushalten die Steuerung und Kontrolle der \nknapper werdenden Mittel wesentlich besser gew\u00e4hrleis-\ntet werden. Wenn Sie, Herr Liebhauser, uns die Strei-\nchung von 116 Haushaltsvermerken im letzten Doppel-\nhaushalt als Erfolg verkaufen, so ist das angesichts von \nknapp 4 000 Vermerken im Doppelhaushalt 2011/2012 \nwohl eher ein Witz als ein guter Anfang. Unter einem \nWechsel von der Input- zur Outputsteuerung verstehen \nwir jedenfalls etwas anderes. \n\nL\u00f6sungen schuldig geblieben sind Sie auch f\u00fcr andere \nThemen. Eines davon ist die Problematik der Ausgaben-\nreste. Auch hier weist der Rechnungshof zum wiederhol-\nten Male darauf hin, dass die Ausgabenreste zu hoch seien \nund es aufgrund der erreichten Gr\u00f6\u00dfenordnung \u2013 nach \n2009 wurden 2,4 Milliarden Euro \u00fcbertragen, nach 2010 \n2,8 Milliarden und nach 2011 wieder 2,4 Milliarden \u2013 im \nHaushaltsvollzug zu \u201eerheblichen Abweichungen\u201c vom \ngeschlossenen Staatshaushaltsplan kommt. \n\nSie, sehr verehrte Kollegen von der Koalition, k\u00f6nnen \nanscheinend ganz gut damit leben, dass der aufgestellte \nHaushaltsplan nicht wie beschlossen vollzogen wird; wir \nnicht. Ausgabenreste fallen nicht nur bei den EU-\nProgrammen an. Auch im Einzelplan 15 werden j\u00e4hrlich \nmehrere 100 Millionen Euro \u00fcbertragen: 2009 waren es \n440 Millionen, nach 2010 845 Millionen und nach 2011 \n490 Millionen Euro. Auch f\u00fcr diese \u00dcbertragungen mag \nes Gr\u00fcnde geben, aber wir k\u00f6nnen uns des Eindrucks \nnicht erwehren, dass hier auch Reserven gebunkert \nwerden. Die \u00dcbertragung der Ausgabenreste ist nicht \ntransparent und sie erfolgt ohne Beteiligung des Parla-\nmentes. Das ist nicht okay. Hier muss sich etwas \u00e4ndern, \nund solange keine Vorschl\u00e4ge seitens der Staatsregierung \nkommen, werden wir dieses Thema immer wieder auf die \nTagesordnung setzen. \n\nErlauben Sie mir noch eine Bemerkung zu den kommuna-\nlen Finanzen. Der Bericht des Rechnungshofes \u00fcber die \nfinanzielle Lage der Kommunen ist umfassend und gut \ngeeignet, sich ein Bild zu machen. Zwei Punkte m\u00f6chte \nich hervorheben: \n\nErstens. Der Rechnungshof weist darauf hin, dass die \nVerschuldung der Kommunen mehr und mehr ausgelagert \nwird: Nur 26 % der kommunalen Verschuldung finden \nsich in den Kernhaushalten wieder, w\u00e4hrend 74 % in den \nEigen- und Beteiligungsgesellschaften verursacht worden \nsind. Hier versch\u00e4rft sich also die Situation. Der Rech-\nnungshof fordert, diesem Sachverhalt in der Rechnungs-\nlegung Rechnung zu tragen, damit ein transparentes Bild \nvon der haushaltswirtschaftlichen Lage einer Kommune \n\nentsteht. Die Mehrheit im Ausschuss ist dieser Forderung \nbeigetreten. Wir erwarten, dass diese Forderung z\u00fcgig \numgesetzt wird. \n\nZweitens. Gleichzeitig stellt der S\u00e4chsische Rechnungs-\nhof betr\u00e4chtliche M\u00e4ngel im kommunalen Beteiligungs-\nmanagement fest. Auch hier besteht dringender Hand-\nlungsbedarf. Nachdem das SMI zun\u00e4chst keine Stellung-\nnahme zu den Feststellungen des Rechnungshofes abge-\ngeben hat, versichert es in einer sp\u00e4teren Stellungnahme, \nim Rahmen der Rechtsaufsicht f\u00fcr die Beseitigung der \nfestgestellten Missst\u00e4nde sorgen zu wollen und die \nEmpfehlungen des Rechnungshofes umzusetzen. \n\nSehr geehrter Herr Prof. Binus, auch ich m\u00f6chte mich im \nNamen meiner Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bei \nIhnen und dem s\u00e4chsischen Rechnungshof f\u00fcr den Jahres-\nbericht 2010 bedanken. Ihre Arbeit ist f\u00fcr uns sehr wert-\nvoll. \n\nArne Schimmer, NPD: Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich beim \nPr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes und seinen \nMitarbeitern f\u00fcr die ausgezeichneten Analysen und die \nreiche Fundgrube bedanken, die sie uns in Form der \nRechnungshofberichte bieten. Ohne diese hervorragende \nArbeit w\u00e4re eine ernsthafte Auseinandersetzung des \nParlamentes mit dem Staatshaushalt und der Staatsverwal-\ntung sehr viel schwieriger, wenn nicht sogar unm\u00f6glich. \n\nWie im Bericht festgestellt wird, kommen haushaltspoli-\ntisch schwere Zeiten auf den Freistaat zu, und aus Sicht \nder NPD-Fraktion besteht die Bef\u00fcrchtung, dass die \nStaatsregierung auch weiterhin ihre Arbeit als eine reine \nVerwaltungsaufgabe auf der Grundlage angeblich nicht \nver\u00e4nderbarer Trends, wie etwa dem weiteren Bev\u00f6lke-\nrungsr\u00fcckgang, dem Einnahmenr\u00fcckgang und dem \nweiteren Verfall vieler Regionen, missversteht. \n\nDie NPD glaubt aber, dass es statthaft und auch geboten \nist, in dieser Aussprache \u00fcber den Bericht des Rech-\nnungshofes darauf hinzuweisen, dass es auch ganz andere \nBewertungsma\u00dfst\u00e4be gibt, n\u00e4mlich solche, die davon \nausgehen, dass es die Aufgabe einer Regierung ist, den \nNiedergang des von ihr regierten Landes zu stoppen und \ndurch gestaltende Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr zu sorgen, dass das \nLand und alle seine Regionen wieder mit Leben erf\u00fcllt \nwerden. Dass solche gestaltenden Ma\u00dfnahmen keine \nUtopien sind, sondern durch diese eine neue Familienpoli-\ntik und eine dezentrale Wirtschafts- und Energiepolitik \netc. durchaus m\u00f6glich ist, hat meine Partei, die NPD \u2013 seit \n2004 nicht zuletzt auch die Fraktion im Landtag \u2013, durch \nviele konstruktive Vorschl\u00e4ge, Antr\u00e4ge und Gesetzentw\u00fcr-\nfe deutlich gemacht. \n\nNun zum Bericht selbst: Eine herausragende Stellung-\nnahme des S\u00e4chsischen Rechnungshofes im Jahre 2010 \nwar die Beratende \u00c4u\u00dferung zur Haushaltsflexibilisierung \nvom 08.07.2010. Darauf geht auch der heute vorliegende \nJahresbericht 2010 ein, und zwar unter Nummer 1, \n\u201eHaushaltsplan und Haushaltsrechnung f\u00fcr das Haushalts-\njahr 2008\u201c. In diesem Kapitel \u00fcbt der Rechnungshof \nweiterhin schwere Kritik an der Haushaltsaufstellung und \n\n 3979\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\ndem Haushaltsvollzug der Staatsregierung, die die n\u00f6tige \nHaushaltskontrolle durch den Landtag fast unm\u00f6glich \nmachen. Hohe Summen werden von der Regierung ohne \nZustimmung oder Kontrolle des Landtages verwaltet und \nausgegeben, und die zun\u00e4chst als Ausnahme von den \nHaushaltsgrunds\u00e4tzen entwickelten Instrumente f\u00fcr einen \nflexibleren Haushaltsvollzug sind im s\u00e4chsischen Staats-\nhaushalt zum Regelfall geworden. \n\nSo sind im Haushaltsplan 2009/2010 rund 42 % der \nAusgabentitel \u00fcbertragbar, 84 % der Ausgabentitel sind \nmit Deckungsvermerken belegt. Der Anteil der mit \nKopplungsvermerken versehenen Titel an der Gesamtan-\nzahl der Titel im Haushaltsplan 2009/2010 betr\u00e4gt f\u00fcr das \nJahr 2009 43 %, und allein 45 % aller Titel werden in \nTitelgruppen veranschlagt. Es kann nicht sein, dass eine \nderartige Entrechtung des Landtages, die sich in solchen \nZahlen widerspiegelt, immer mit tats\u00e4chlichen oder \nvermeintlichen Aufbauerfolgen des Freistaates Sachsen in \nden letzten 20 Jahren kleingeredet und bagatellisiert wird; \ndenn die Budgetkontrolle als K\u00f6nigsrecht des Parlamentes \nist schlichtweg nicht verhandelbar. \n\nIn diesen Kontext geh\u00f6rt auch die Feststellung unter \nNummer 3 des Berichtes, \u201eNebenhaushalte\u201c. Sie besagt, \ndass der Rechnungshof den erreichten Umfang der Aus-\ngliederung von Staatsaufgaben in Nebenhaushalte f\u00fcr \nbedenklich h\u00e4lt, weil dadurch die Ausgaben der Kontrolle \ndes Parlamentes zunehmend entzogen werden. Bei der \nAnh\u00f6rung des Landtages zur Beratenden \u00c4u\u00dferung zu \nBeginn dieses Jahres wurde der Rechnungshofpr\u00e4sident \nProf. Binus sogar noch deutlicher und sprach von einer \nFlucht der Staatsregierung in die Nebenhaushalte. \n\nIm Bericht des Rechnungshofes h\u00f6rt sich das so an \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eMit den Ausgliederungen aus dem Haushalt \nsteigen grunds\u00e4tzlich die finanziellen Risiken f\u00fcr den \nFreistaat, beispielsweise durch Kreditaufnahmeerm\u00e4chti-\ngungen f\u00fcr Nebenhaushalte. Die Ressorts \u00fcbernehmen mit \nder Gr\u00fcndung der Nebenhaushalte eine erhebliche Ver-\nantwortung hinsichtlich der Anforderungen bei der Aus-\n\u00fcbung der Fachaufsicht und der Erfolgskontrolle bei \nAusgliederungen, der sie nach unseren Pr\u00fcfungserfahrun-\ngen nicht immer gerecht werden.\u201c \n\nAngesichts der \u201eWurschtigkeit\u201c, mit der die Staatsregie-\nrung, aber auch die sie tragenden Fraktionen von CDU \nund FDP in Sachsen diese Fragen behandeln, muss hier \nnochmals in aller Deutlichkeit daran erinnert werden, dass \nder leider wenig bekannte Grundgesetzartikel 110 die \nEinstellung der \u00f6ffentlichen Einnahmen und Ausgaben in \neinen Haushaltsplan festschreibt, da die st\u00e4ndige Abwei-\nchung von dieser Regel, wie dies im Freistaat mittlerweile \nzur traurigen Normalit\u00e4t geworden ist, eine schwere \nVerletzung des urdemokratischen Prinzips der Gewalten-\nteilung ist, das dem Parlament nun einmal die Budgetho-\nheit \u00fcberantwortet. \n\nBei Nebenhaushalten besteht die gro\u00dfe Gefahr, dass \nSchulden versteckt, verschoben oder neue Schuldenplatt-\nformen er\u00f6ffnet werden, n\u00e4mlich dadurch, dass die \nSonderverm\u00f6gen selbst in die Lage versetzt werden \n\nk\u00f6nnen, Kredite aufzunehmen. Aus diesem Grund ist die \nAufl\u00f6sung des Haushaltes in eine Vielzahl von Fonds und \nT\u00f6pfen haushaltstheoretisch reines Gift, und es ist unter \ndem Gesichtspunkt der Wahrung des demokratischen \nKontrollrechtes des S\u00e4chsischen Landtages eine mehr als \nbedenkliche Entwicklung, wenn der Rechnungshof in \nseinem Bericht moniert, dass der Freistaat vor zehn \nJahren nur sieben Staatsbetriebe und vier Sonder-\nverm\u00f6gen hatte, diese Zahl aber heute bereits auf \n15 Staatsbetriebe und 16 Sonderverm\u00f6gen angestiegen ist. \n\nIch m\u00f6chte im Zusammenhang mit der Flexibilisierung \ndes Haushaltes auch auf die Problematik der revolvieren-\nden F\u00f6rderfonds hinweisen, die durch die beiden F\u00f6rder-\nfondsgesetze in den Haushaltsbegleitgesetzen 2009/2010 \nund 2011/2012 eingerichtet wurden. Es handelt sich dabei \nzum \u00fcberwiegenden Teil um sogenannte EU-Mittel, das \nhei\u00dft, um deutsche Steuergelder, die \u00fcber den Umweg \n\u00fcber Br\u00fcssel nach Sachsen flie\u00dfen, sodass die Einplanung \nund Verwendung der Mittel ohne die Genehmigung der \nEU-Kommission nicht m\u00f6glich ist. \n\nDass dies einen erheblichen Eingriff in das Budgetrecht \ndes Parlamentes bedeutet, wurde im Zusammenhang mit \ndem Haushaltsgesetz 2007/2008 \u00fcberdeutlich; denn \ndamals gab es die jetzigen s\u00e4chsischen Fonds nicht, \nsondern die EU-Mittel mussten direkt im Haushalt einge-\nplant werden. Da aber zum Zeitpunkt der Haushaltsverab-\nschiedung im Landtag die Genehmigungen aus Br\u00fcssel \nnoch nicht vorlagen, konnte das Parlament die entspre-\nchenden Haushaltstitel nur unter Vorbehalt dieser Geneh-\nmigungen beschlie\u00dfen. \n\nDaf\u00fcr wurde ein \u00a7 12 Abs. 17 ins Haushaltsgesetz aufge-\nnommen, durch den die Staatsregierung eine Art Blanko-\nvollmacht erhielt, praktisch beliebige Umschichtungen \nvon Mitteln und Verpflichtungserm\u00e4chtigungen innerhalb \nund auch zwischen Einzelpl\u00e4nen vorzunehmen und daf\u00fcr \nauch ganz neue Titel auszubringen, je nachdem, was sich \nzur Umsetzung der einige Monate sp\u00e4ter erwarteten EU-\nGenehmigung zum \u201eOperationellen Programm\u201c als \nerforderlich erweisen w\u00fcrde. Man k\u00f6nnte also sagen, dass \nin diesem Fall das parlamentarische Budgetrecht \u2013 das \nsogenannte K\u00f6nigsrecht des Parlamentes \u2013 weniger wert \nwar als die Unterschrift eines Beamten in Br\u00fcssel. \n\nEs ist meines Erachtens nicht zu \u00fcbersehen, dass die \ndurch die Haushaltsbegleitgesetze 2009/2010 und \n2011/2012 eingerichteten revolvierenden Fonds nicht \nzuletzt den Zweck erf\u00fcllen, k\u00fcnftig derartige Peinlichkei-\nten zu vermeiden; denn durch diese Fonds werden alle \nMittel mit Bezug zur aktuellen Strukturfondsf\u00f6rderperio-\nde der EU aus dem Staatshaushalt herausgenommen und \nin Nebenhaushalte gesteckt, wodurch sie komplett der \nKontrolle durch das Parlament entzogen werden, aber \nnunmehr so, dass dies nicht durch eine Erm\u00e4chtigung im \nHaushaltsgesetz extra ausgewiesen werden muss. In \nWirklichkeit ist dies nat\u00fcrlich genauso verfassungswidrig \nwie die pauschale Erm\u00e4chtigung der Staatsregierung zur \nnachtr\u00e4glichen \u00c4nderung im Haushalt. \n\n 3980\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nDa hilft auch folgende Einlassung von Prof. Georg \nMilbradt in einer Anh\u00f6rung am 5. Januar 2011 nicht, der \nsinngem\u00e4\u00df ausf\u00fchrte, dass man, wenn man Geld von \njemand anderem annehme und dieser das Geld nur unter \nBedingungen zahle, nur die zwei M\u00f6glichkeiten habe: \u201e... \nentweder die Bedingungen zu erf\u00fcllen und das Geld zu \nbekommen, oder sie nicht zu erf\u00fcllen und das Geld nicht \nzu bekommen\u201c. \n\nZu dieser \u00c4u\u00dferung des ehemaligen s\u00e4chsischen Minis-\nterpr\u00e4sidenten kann man nur sagen, dass es sich eben \nnicht um Geld von jemand anderem handelt, sondern zu \nhundert Prozent um deutsche Steuergelder, die grob \nverfassungswidrig der Genehmigungspflicht einer ausl\u00e4n-\ndischen Instanz unterstellt worden sind, die nicht durch \ndie deutschen W\u00e4hler legitimiert worden ist. \n\nEin weiterer Kritikpunkt, den der Bericht auff\u00fchrt, sind \ndie kommunalpolitischen Bildungsvereinigungen, die den \netablierten Parteien nahestehen. W\u00e4hrend sie beharrlich \nund mit immer neuen Tricks das NPD-nahe \u201eBildungs-\nwerke f\u00fcr Heimat und nationale Identit\u00e4t\u201c von staatlichen \nZusch\u00fcssen fernhalten, sind die Altparteien bei den \nkommunalpolitischen Bildungsvereinigungen, die ihnen \nselbst nahestehen, offensichtlich weniger genau bei der \nEinhaltung der haushaltsrechtlichen Vorgaben. \n\nSo wurde laut Rechnungshof zu Veranstaltungen nur \nParteimitglieder eingeladen, die R\u00e4umlichkeiten der \nBildungsvereinigungen wurden auch von anderen, der \nPartei nahestehenden Organisationen genutzt und deren \nAufgaben vom Personal der Bildungsvereinigungen \nunentgeltlich \u00fcbernommen. Insbesondere die Durchf\u00fch-\nrung von geschlossenen Veranstaltungen wurde auch 2010 \nfortgesetzt, so durch das Kommunalpolitische Forum \nSachsen, das der LINKEN nahesteht. \n\nDer Rechnungshof kritisiert aber nicht nur die Bildungs-\nvereinigungen, sondern auch das Staatsministerium des \nInnern, weil es die Verwendungsnachweise nicht zeitnah \ngepr\u00fcft hat. Bis heute hat das SMI die vom Rechnungshof \nangemahnte \u00c4nderung der entsprechenden F\u00f6rderrichtli-\nnie nicht umgesetzt. Die NPD-Fraktion wird dieses \nThema auch weiterhin im Blick behalten. \n\nIm Kapitel IV \u201eKommunen\u201c wendet sich der Rechnungs-\nhof der Einnahmen- und Ausgabenentwicklung der \ns\u00e4chsischen Kommunen zu, die weiterhin als prek\u00e4r \nbezeichnet werden muss, was auch einen Blick auf den \nFinanzierungssaldo der bereinigten Gesamteinnahmen \nund -ausgaben im Rechnungshofbericht zeigt, der zwar im \nJahr 2009 noch positiv war, sich aber stark, um mehr als \nzwei Drittel, von 314 Millionen auf 75 Millionen Euro \nreduzierte. \n\nDeshalb bleibt die NPD-Fraktion bei ihrer Forderung, \ndass das bisherige Finanzaufteilungsverh\u00e4ltnis im S\u00e4chsi-\nschen Finanzausgleichsgesetz von 64,3 zu 35,7 zwischen \nFreistaat und Kommunen zugunsten der Kommunen \nverschoben werden muss, da sich auch die finanziellen \nBelastungen verschoben haben. \n\nAngesichts der nach wie vor starken Abwanderung aus \nden s\u00e4chsischen Landkreisen \u2013 zum Beispiel minus 1,5 % \nim Landkreis G\u00f6rlitz 2010 \u2013 und erster \u00dcberlegungen der \nKreise, einzelne Teilregionen stillzulegen und zu evakuie-\nren, um die hohen Remanenzkosten f\u00fcr die Infrastruktur \neinzusparen, muss die permanente finanzielle Unterver-\nsorgung der s\u00e4chsischen Kommunen beendet werden. \nGeschieht dies nicht rechtzeitig, kann es zu einem demo-\ngrafischen \u201eUmkippen\u201c gro\u00dfer Teile Sachsens kommen, \nsodass diese die F\u00e4higkeit verlieren, sich wieder zu \nregenerieren. \n\nVielleicht k\u00f6nnte der Rechnungshof auch einmal eine \nStellungnahme zu einer m\u00f6glichen \u00c4nderung des Fi-\nnanzmassenverteilungsverh\u00e4ltnisses der Kommunen \nabgeben, was ich im Namen der NPD-Fraktion hiermit \nanregen m\u00f6chte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nAuch im Jahr 2010 hat der S\u00e4chsische Rechnungshof die \ngesamte Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des Freistaa-\ntes gepr\u00fcft und die wichtigsten Ergebnisse in einem \nJahresbericht zusammengefasst. Trotz des geringeren \nSeitenumfanges als bei seinen Vorg\u00e4ngern enth\u00e4lt auch \nder Jahresbericht 2010 ebenso viele Darlegungen f\u00fcr die \nweitere Arbeit der Staatsregierung wie seine Vorg\u00e4nger. \nEr deckt manchen Punkt auf, der verbessert werden kann. \n\nDurch die Pr\u00fcfung von unabh\u00e4ngiger Seite erhalten wir \nimmer wieder Anregungen, den vom Parlament beschlos-\nsenen Haushaltsplan ordnungsgem\u00e4\u00df zu vollziehen sowie \nsolide und nachhaltig mit den vorhandenen Mitteln zu \nwirtschaften. Der Jahresbericht 2010 beinhaltet neben \nAusf\u00fchrungen zu Einzelpr\u00fcfungen \u2013 als Kernst\u00fcck \u2013 die \nDarlegungen zum Haushaltsplan, zum Haushaltsvollzug \nund zur Haushaltsrechnung des Haushaltsjahres 2008. \nTrotz Beanstandungen in Einzelf\u00e4llen wird der Staatsre-\ngierung f\u00fcr 2008 eine insgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haus-\nhalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung bescheinigt. \n\nDas Jahr 2008 war, wie schon 2007, von einer guten \nHaushaltssituation gepr\u00e4gt. Der Haushalt 2008 schloss \nmit Mehreinnahmen in H\u00f6he von rund 440 Mil-\nlionen Euro. Grund daf\u00fcr waren die deutlich gestiegenen \nSteuereinnahmen und steuerinduzierten Einnahmen. In \ndiesem Bereich wurden Mehreinnahmen in H\u00f6he von \nrund einer Milliarde Euro gegen\u00fcber der Planung erzielt. \nDie dadurch entstandenen finanziellen Spielr\u00e4ume wur-\nden durch die vorsorgliche Bildung von R\u00fccklagen und \ndurch die Reduzierung der Verschuldung benutzt, um \nzuk\u00fcnftige Haushalte zu entlasten. Erneut konnten wir \nSchulden in H\u00f6he von 83,0 Millionen Euro tilgen und \nsomit die Pro-Kopf-Verschuldung konstant auf dem Wert \nvon 2005 halten: 2 849 Euro. \n\nDie Investitionen bewegten sich 2008 wiederum auf \nhohem Niveau. Die Investitionsquote entsprach mit \n22,9 % ann\u00e4hernd dem Vorjahreswert von 23,2 %. Somit \nwar Sachsen auch 2008 bei der Investitionsquote Spitzen-\nreiter im L\u00e4ndervergleich. Ich denke, es wird deutlich, \ndass wir die gute Haushaltslage verantwortungsvoll im \n\n 3981\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nSinne einer soliden und nachhaltigen Finanzpolitik \ngenutzt haben. \n\nF\u00fcr die faire und sachliche Begleitung der Arbeit der \nStaatsregierung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \nsowie die Mitglieder des Haushalts- und Finanzausschus-\nses m\u00f6chte ich mich bedanken. Ohne eine konkrete \nZusammenarbeit aller ist es nicht m\u00f6glich, verantwor-\n\ntungsvoll mit dem Geld unserer B\u00fcrger umzugehen. Der \nRechnungshof bescheinigt der Staatsregierung f\u00fcr das \nHaushaltsjahr 2008 eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \nWirtschaftsf\u00fchrung. Ich bitte Sie deshalb, sich dem Votum \ndes Haushalts- und Finanzausschusses anzuschlie\u00dfen und \nder Staatsregierung die Entlastung zu erteilen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nHaushaltsrechnung 2008 \u2013  \nEntlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO \n\nDrucksache 5/949, Haushaltsrechnung 2008,  \nUnterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/3933, Jahresbericht 2010,  \nUnterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/6039, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter oder eine Abgeordnete das Wort? \u2013 Das \nist nicht der Fall. W\u00fcnscht der Berichterstatter Herr \nLiebhauser das Wort? \u2013 Auch das ist nicht der Fall. \n\nWir stimmen nunmehr \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\nche 5/6039 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahlreichen Enthal-\ntungen und keinen Gegenstimmen ist der Beschlussemp-\nfehlung zugestimmt worden. Der Tagesordnungspunkt 14 \nist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung  \ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen \nDrucksachen 5/6463, 5/6464, 5/6734,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/6797, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \ndennoch jemand das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich \nfrage den Berichterstatter Herrn Michel, ob das Wort \ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Auch das ist nicht der Fall. Meine \nDamen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die Beschluss-\nempfehlung der Haushalts- und Finanzausschusses in der \nDrucksache 5/6797 ab. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahl-\nreichen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der \nBeschlussempfehlung mit Mehrheit zugestimmt worden. \nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n \n\n 3982\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/6891 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nW\u00fcnscht jemand eine Einzelabstimmung? \u2013 Auch das ist \nnicht der Fall. Meine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 \nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zu-\n\nstimmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungs-\nverhalten im Ausschuss fest. Dieser Tagesordnungspunkt \nist damit beendet. \n\nSchon sind wir bei \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/6892 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Fraktionen die DIE LINKE, \nSPD, GR\u00dcNE und NPD ihre abweichende Meinung \nbekundet. Die Zusammenstellung dieser Beschlussemp-\nfehlung liegt Ihnen zu Drucksache 5/6892 schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es \nm\u00f6chte jetzt jemand ein anderes Abstimmungsverhalten \nverk\u00fcnden. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist auch dieser \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung  \ndes S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/6923, Einspruch der Abg. Eva J\u00e4hnigen,  \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n\u00dcber den Einspruch entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 \nAbs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung \nnach Einlegung des Einspruchs, also heute, ohne Bera-\ntung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber den \nEinspruch der Abg. Eva J\u00e4hnigen in Drucksache 5/6923 \nab. Wer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr \nhat der Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \ngefunden. Damit ist dem Einspruch nicht stattgegeben \nworden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n40. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 41. Sitzung auf \nmorgen, Donnerstag, den 15. September 2011, 10:00 Uhr, \nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung liegen \nIhnen vor. \n\nDie 40. Sitzung ist geschlossen. Meine Damen und \nHerren, ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend! \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:33 Uhr) \n \n\n 3983\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nAnlage 1 \n\nNamentliche Abstimmung \nin der 40. Sitzung am 14. September 2011 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/6796 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger   x  Kupfer, Frank x    \nBandmann, Volker x    Lauterbach, Kerstin  x   \nBartl, Klaus  x   Lehmann, Heinz x    \nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard  x   Lichdi, Johannes   x  \nBienst, Lothar x    Liebhauser, Sven x    \nBiesok, Carsten x    L\u00f6ffler, Jan x    \nBl\u00e4sner, Norbert x    Mackenroth, Geert x    \nBonk, Julia  x   Mann, Holger  x   \nBrangs, Stefan  x   Martens Dr., J\u00fcrgen x    \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig x    Meiwald, Uta-Verena  x   \nClau\u00df, Christine x    Meyer, Stephan x    \nClemen, Robert x    Michel, Jens x    \nColditz, Thomas x    Mikwauschk, Aloysius x    \nDeicke Dr., Liane  x   Modschiedler, Martin x    \nDelle, Alexander   x  Morlok, Sven x    \nDietzschold, Hannelore x    M\u00fcller Dr., Johannes    x \nDombois, Andrea x    Neubert, Falk  x   \nDulig, Martin  x   Neukirch, Dagmar  x   \nFalken, Cornelia  x   Nicolaus, Kerstin x    \nFiedler, Aline x    Nolle, Karl  x   \nFirmenich, Iris x    Otto, Gerald x    \nFischer, Sebastian x    Panter, Dirk  x   \nFlath, Steffen x    Patt, Peter Wilhelm    x \nFranke Dr., Edith  x   Pecher, Mario  x   \nFriedel, Sabine  x   Pellmann Dr., Dietmar  x   \nFritzsche, Oliver x    Petzold, J\u00fcrgen x    \nGansel, J\u00fcrgen   x  Petzold, Winfried    x \nGebhardt, Rico  x   Pinka Dr., Jana  x   \nGemkow, Sebastian x    Piwarz, Christian x    \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz   x  Pohle, Ronald x    \nGiegengack, Annekathrin   x  Rohwer, Lars x    \nGillo Prof. Dr., Martin    x R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias x    \nGl\u00e4\u00df, Heiderose  x   Rost, Wolf-Dietrich x    \nG\u00fcnther, Tino x    Roth, Andrea  x   \nHahn Dr., Andr\u00e9  x   Runge Dr., Monika  x   \nH\u00e4hnel, Andreas x    Saborowski-Richter, Ines x    \nHartmann, Christian x    Scheel, Sebastian  x   \nHauschild, Mike x    Schiemann, Marko x    \nHeidan, Frank x    Schimmer, Arne   x  \nHeinz, Andreas x    Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas x    \nHerbst, Torsten x    Schmidt, Thomas x    \nHermenau, Antje   x  Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther x    \nHerrmann, Elke   x  Schowtka, Peter x    \nHippold, Jan x    Schreiber, Patrick x    \nHirche, Frank x    Sch\u00fc\u00dfler, Gitta    x \nHomann, Henning  x   Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen x    \nJ\u00e4hnigen, Eva   x  Sch\u00fctz, Kristin x    \nJennerjahn, Miro   x  Seidel, Rolf x    \nJonas, Anja x    Springer, Ines x    \nJunge, Marion  x   Stange, Enrico  x   \nJurk, Thomas  x   Stange, Dr. Eva-Maria  x   \nKagelmann, Kathrin  x   Storr, Andreas   x  \nKallenbach, Gisela   x  Strempel, Karin x    \nKarabinski, Benjamin x    Tiefensee, Volker x    \nKienzle, Alfons x    Tillich, Stanislaw x    \nKind, Thomas  x   Tippelt, Nico x    \nKirmes, Svend-Gunnar x    Tischendorf, Klaus  x   \nKlepsch, Annekatrin  x   Wehner, Horst  x   \nKliese, Hanka  x   Wehner, Oliver x    \nKlinger, Freya-Maria  x   Weichert, Michael   x  \nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Werner, Heike    x \nK\u00f6pping, Petra    x Windisch, Uta x    \nKosel, Heiko  x   Wissel, Patricia x    \nKrasselt, Gernot x    W\u00f6ller Prof. Dr., Roland    x \nKrau\u00df, Alexander x    Zais, Karl-Friedrich  x   \nK\u00fclow Dr., Volker  x   Zastrow, Holger x    \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 69 \n Neinstimmen: 41 \n Stimmenthaltungen: 14 \n Gesamtstimmen: 124 \n\n 3984\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nAnlage 2 \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 40. Sitzung am 14. September 2011 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/6712 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Wolf-Dietrich Rost, CDU, beginnend mit dem Buchstaben B \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger x    Kupfer, Frank  x   \nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin  x   \nBartl, Klaus    x Lehmann, Heinz  x   \nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard    x Lichdi, Johannes    x \nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \nBl\u00e4sner, Norbert    x Mackenroth, Geert  x   \nBonk, Julia    x Mann, Holger  x   \nBrangs, Stefan  x   Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Meiwald, Uta-Verena  x   \nClau\u00df, Christine  x   Meyer, Stephan  x   \nClemen, Robert  x   Michel, Jens  x   \nColditz, Thomas  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \nDeicke Dr., Liane  x   Modschiedler, Martin  x   \nDelle, Alexander x    Morlok, Sven  x   \nDietzschold, Hannelore  x   M\u00fcller Dr., Johannes x    \nDombois, Andrea    x Neubert, Falk  x   \nDulig, Martin  x   Neukirch, Dagmar  x   \nFalken, Cornelia  x   Nicolaus, Kerstin  x   \nFiedler, Aline  x   Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \nFischer, Sebastian  x   Panter, Dirk  x   \nFlath, Steffen  x   Patt, Peter Wilhelm    x \nFranke Dr., Edith    x Pecher, Mario  x   \nFriedel, Sabine  x   Pellmann Dr., Dietmar    x \nFritzsche, Oliver  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Petzold, Winfried    x \nGebhardt, Rico  x   Pinka Dr., Jana  x   \nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz  x   Pohle, Ronald  x   \nGiegengack, Annekathrin  x   Rohwer, Lars  x   \nGillo Prof. Dr., Martin    x R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \nGl\u00e4\u00df, Heiderose  x   Rost, Wolf-Dietrich  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea  x   \nHahn Dr., Andr\u00e9  x   Runge Dr., Monika    x \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian  x   \nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko  x   \nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne x    \nHeinz, Andreas  x   Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas    x \nHermenau, Antje  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \nHerrmann, Elke  x   Schowtka, Peter  x   \nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHomann, Henning  x   Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen  x   \nJ\u00e4hnigen, Eva  x   Sch\u00fctz, Kristin    x \nJennerjahn, Miro  x   Seidel, Rolf  x   \nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \nJunge, Marion  x   Stange, Enrico    x \nJurk, Thomas  x   Stange, Dr. Eva-Maria  x   \nKagelmann, Kathrin  x   Storr, Andreas x    \nKallenbach, Gisela  x   Strempel, Karin  x   \nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKind, Thomas    x Tippelt, Nico  x   \nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus  x   \nKlepsch, Annekatrin    x Wehner, Horst  x   \nKliese, Hanka  x   Wehner, Oliver  x   \nKlinger, Freya-Maria  x   Weichert, Michael  x   \nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Werner, Heike    x \nK\u00f6pping, Petra  x   Windisch, Uta  x   \nKosel, Heiko  x   Wissel, Patricia  x   \nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland    x \nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich  x   \nK\u00fclow Dr., Volker    x Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 7 \n Neinstimmen: 104 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 111 \n \n\n 3985\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 14. September 2011 \n\nAnlage 3 \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zur Frage Nr. 11  \nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, aus der 39. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu den auf \nstrafprozessualer Grundlage am Tage des 19. Februar \nerhobenen Daten wird aufgrund laufender Ermittlungsver-\nfahren keine weitere Auskunft erteilt, um den Erfolg des \nErmittlungsverfahrens nicht zu gef\u00e4hrden. \n\nDie nach dem Einsatz am 19. Februar 2011 erhobenen \nund der Polizeidirektion Dresden am 2. M\u00e4rz 2011 und \nam 25. Mai 2011 \u00fcbermittelten Daten standen jedoch der \nPolizei f\u00fcr deren Einsatzma\u00dfnahmen anl\u00e4sslich des 66. \nJahrestages der Bombardierung Dresdens zur Bew\u00e4lti-\ngung des Einsatzes nicht zur Verf\u00fcgung. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3986\n\n\n",
    "status": 200
}