{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-11-11T14:05:37Z",
        "Last-Modified": "2010-11-11T14:21:55Z",
        "Last-Save-Date": "2010-11-11T14:21:55Z",
        "SourceModified": "D:20101111140430",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1122",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-11-11T14:05:37Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2010-11-11T14:21:55Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/23",
        "dcterms:created": "2010-11-11T14:05:37Z",
        "dcterms:modified": "2010-11-11T14:21:55Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2010-11-11T14:05:37Z",
        "meta:save-date": "2010-11-11T14:21:55Z",
        "modified": "2010-11-11T14:21:55Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2156",
            "2892",
            "2787",
            "1685",
            "5072",
            "4895",
            "3264",
            "5628",
            "5559",
            "5070",
            "5245",
            "5571",
            "5498",
            "4859",
            "5031",
            "5294",
            "5232",
            "4737",
            "4771",
            "4702",
            "5247",
            "5271",
            "4983",
            "5520",
            "5216",
            "5534",
            "5763",
            "5332",
            "5024",
            "4768",
            "5109",
            "5599",
            "4951",
            "4681",
            "4666",
            "4862",
            "4960",
            "4066",
            "3784",
            "5552",
            "5554",
            "5770",
            "5608",
            "5598",
            "5472",
            "5505",
            "5725",
            "5195",
            "5287",
            "5229",
            "5748",
            "5793",
            "5893",
            "4540",
            "4612",
            "4566",
            "5841",
            "5686",
            "5926",
            "5984",
            "5887",
            "5428",
            "5706",
            "5320",
            "5365",
            "4356",
            "5873",
            "5484",
            "5173",
            "5891",
            "5544",
            "5633",
            "5480",
            "5549",
            "3549",
            "5334",
            "5444",
            "5559",
            "5892",
            "5239",
            "5526",
            "5495",
            "5445",
            "5917",
            "3833",
            "5239",
            "5712",
            "5754",
            "5084",
            "5593",
            "5555",
            "5076",
            "4806",
            "5521",
            "5369",
            "5682",
            "3058",
            "1201",
            "3989",
            "941",
            "3357",
            "474"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-11-11T14:05:37Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20101111140430",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-11-11T14:21:55Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/23",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_23_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/23",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:9c9fbaea-f922-460f-bb4c-b49f6ec00ed8",
        "xmpTPg:NPages": "102"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/23\n\n\n  Plenarprotokoll 5/23\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n23. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 3. November 2010, Plenarsaal Schluss: 22:00 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2025 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die  \nAbg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2025 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2025 \n Stefan Brangs, SPD 2025 \n Torsten Herbst, FDP 2025 \n Thomas Jurk, SPD 2026 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2026 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2026 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2026 \n\n3 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Mehr junge Lehrer f\u00fcr Sachsens \n\nSchulen \u2013 P\u00e4dagogikstudium  \nwird k\u00fcrzer, praxisn\u00e4her  \nund attraktiver  \n\n Antrag der Fraktionen  \nder CDU und der FDP 2027 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 2027 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 2028 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 2029 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2030 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 2031 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2032 \n Patrick Schreiber, CDU 2033 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2034 \n Patrick Schreiber, CDU 2035 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 2035 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2035 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 2035 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2035 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 2036 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 2036 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 2036 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 2037 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 2038 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 2038 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2038 \n Patrick Schreiber, CDU 2038 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 2040 \n Patrick Schreiber, CDU 2040 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2040 \n Patrick Schreiber, CDU 2040 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 2041 \n Holger Mann, SPD 2042 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 2042 \n Holger Mann, SPD 2042 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 2042 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n B\u00fcrgerschaftliches Engagement \u2013 \n\nwertsch\u00e4tzen, f\u00f6rdern und  \ntats\u00e4chlich sichern  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 2043 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 2043 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2044 \n Henning Homann, SPD 2045 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2046 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2047 \n Andreas Storr, NPD 2048 \n Dr. Edith Franke, DIE LINKE 2048 \n Patrick Schreiber, CDU 2049 \n Dr. Edith Franke, DIE LINKE 2049 \n Patrick Schreiber, CDU 2049 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n Dr. Edith Franke, DIE LINKE 2050 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2050 \n Dr. Edith Franke, DIE LINKE 2050 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2050 \n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 2051 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2052 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2053 \n\n1 Wahl von zwei Mitgliedern sowie \nggf. eines stellvertretenden Mitglieds \ndes Verfassungsgerichtshofes des \nFreistaates Sachsen (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \nAbs. 2 des S\u00e4chsischen  \nVerfassungsgerichtshofgesetzes)  \n\n Drucksache 5/3706, Wahlvorschlag \nder Staatsregierung 2054 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 2054 \n Geheime Wahl 2054 \n Wahlergebnis 2054 \n\n Prof. Dr. Christoph Degenhart 2054 \n Christian Piwarz, CDU 2054 \n Christian Piwarz, CDU 2055 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 2055 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2055 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2056 \n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 2056 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2056 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 2057 \n Geheime Wahl 2057 \n Wahlergebnis 2057 \n Prof. Dr. Andrea Versteyl 2057 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 2057 \n Geheime Wahl 2057 \n Wahlergebnis 2057 \n Dr. Beatrice Betka 2058 \n\n Prof. Dr. Andrea Versteyl 2058 \n Prof. Dr. Christoph Degenhart 2058 \n Dr. Beatrice Betka 2058 \n\n2 Wahl von f\u00fcnf Sachverst\u00e4ndigen des \n4. Medienrates der S\u00e4chsischen \nLandesanstalt f\u00fcr privaten Rund-\nfunk und neue Medien (SLM)  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 31 des Gesetzes \u00fcber den \nprivaten Rundfunk und neue Medien \nin Sachsen [S\u00e4chsisches Privatrund-\nfunkgesetz \u2013 S\u00e4chsPRG])  \n\n Drucksache 5/1532, Unterrichtung \ndurch den Pr\u00e4sidenten des  \nS\u00e4chsischen Landtags 2059 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 2059 \n Geheime Wahl \u2013  \n\nErgebnis siehe Seite 2076. 2059 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber \ndie Laden\u00f6ffnungszeiten im Freistaat \nSachsen und zur \u00c4nderung des \nGesetzes \u00fcber die Sonn- und Feier-\ntage im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/3083, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/3980, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2059 \n\n Frank Heidan, CDU 2059 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2061 \n Stefan Brangs, SPD 2064 \n Frank Heidan, CDU 2065 \n Stefan Brangs, SPD 2065 \n Frank Heidan, CDU 2066 \n Stefan Brangs, SPD 2066 \n Robert Clemen, CDU 2067 \n Stefan Brangs, SPD 2067 \n Torsten Herbst, FDP 2068 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2068 \n Torsten Herbst, FDP 2068 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2069 \n Torsten Herbst, FDP 2069 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2069 \n Torsten Herbst, FDP 2070 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 2070 \n Alexander Delle, NPD 2071 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2072 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 2074 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 2074 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage 2 2074 \n\n Peter Schowtka, CDU 2074 \n Enrico Stange, DIE LINKE 2074 \n\n Annahme des Gesetzes 2075 \n\n Peter Schowtka, CDU 2075 \n Uta Windisch, CDU 2075 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 2075 \n Marko Schiemann, CDU 2075 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 2076 \n\n Wahlergebnis 2076 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \nViertes Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes S\u00e4chsischen Personal-\nvertretungsgesetzes  \n\n Drucksache 5/3237,  \nGesetzentwurf der Fraktionen  \nder CDU und der FDP  \n\n Drucksache 5/3961, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 2076 \n\n Christian Hartmann, CDU 2076 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2078 \n Stefan Brangs, SPD 2080 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2082 \n Winfried Petzold, NPD 2082 \n Carsten Biesok, FDP 2083 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2084 \n Carsten Biesok, FDP 2084 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2084 \n Torsten Herbst, FDP 2084 \n Christian Hartmann, CDU 2084 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2085 \n Christian Hartmann, CDU 2085 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 2085 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der FDP, Drucksache 5/4071 2085 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2085 \n Abstimmung und Zustimmung 2086 \n\n Abstimmungen und  \nAnnahme des Gesetzes 2086 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Qualit\u00e4tsverbesserung \nder fr\u00fchkindlichen Bildung und \nEntwicklung  \n\n Drucksache 5/2697, Gesetzentwurf \nder Fraktion der SPD  \n\n Drucksache 5/3981, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSchule und Sport 2086 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2086 \n Kerstin Nicolaus, CDU 2087 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 2088 \n Kerstin Nicolaus, CDU 2088 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2089 \n Kerstin Nicolaus, CDU 2089 \n Sabine Friedel, SPD 2089 \n Kerstin Nicolaus, CDU 2089 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 2090 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2091 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 2092 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2093 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 2094 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 2095 \n\n7 Die Interessen des Freistaates  \nSachsen und der Nachbarstaaten  \nbei der Aufstellung des EU-\nHaushalts 2014 \u2013 2020 wahren  \n\n Drucksache 5/3869, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 2095 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 2095 \n\n8 Monopolpreise bei Strom und Gas  \nu. a. durch versch\u00e4rfte staatliche \nKontrollen verhindern und Einrich-\ntung einer Markt\u00fcberwachungsstelle \nf\u00fcr den Energiehandel an der  \nEnergieb\u00f6rse Leipzig  \n\n Drucksache 5/3745, Antrag der \nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 2095 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 2095 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2098 \n Thomas Jurk, SPD 2099 \n Mike Hauschild, FDP 2100 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2101 \n Alexander Delle, NPD 2101 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2102 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2103 \n Thomas Jurk, SPD 2103 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2103 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 2104 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 2105 \n\n9 Keine Haushaltskonsolidierung  \nauf Kosten wichtiger Zukunfts-\ninvestitionen und sozialer  \nInfrastruktur in Sachsen  \n\n Drucksache 5/4005,  \nAntrag der Fraktionen  \nDIE LINKE und der SPD 2105 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 2105 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n10 Erm\u00e4\u00dfigten Umsatzsteuersatz f\u00fcr \nBeherbergungsleistungen r\u00fcckg\u00e4ngig \nmachen \u2013 Kinder gezielt f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 5/4007,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2106 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2106 \n Uta Windisch, CDU 2107 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 2108 \n Mario Pecher, SPD 2109 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2109 \n Arne Schimmer, NPD 2110 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2111 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 2111 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2112 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2112 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 2112 \n Mario Pecher, SPD 2112 \n\n11 Leiharbeit stoppen \u2013 Der  \nAusbeutung von Arbeitnehmern  \ndie Grundlage entziehen  \n\n Drucksache 5/3112, Antrag der \nFraktion der NPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 2113 \n\n Andreas Storr, NPD 2113 \n Thomas Kind, DIE LINKE 2114 \n Mike Hauschild, FDP 2115 \n Arne Schimmer, NPD 2115 \n Andreas Storr, NPD 2116 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2117 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen \nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungen   \n\n Drucksachen 5/3686, 5/3918 und \n5/3963, Unterrichtungen durch  \ndas S\u00e4chsische Staatsministerium \nder Finanzen  \n\n Drucksache 5/3937, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 2117 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2117 \n\n \n \n \n \n \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/4021 2117 \n\n Zustimmung 2117 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/4022 2118 \n\n Zustimmung 2118 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2118 \n\n Anlage 1 \nSchriftliche Beantwortung  \nder Frage Nr. 6 aus der Fragestunde  \nin der 22. Plenarsitzung 2119 \n\n Anlage 2 2121 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 23. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nZun\u00e4chst gratuliere ich Frau Dr. Pinka, Fraktion DIE \nLINKE, ganz herzlich zum Geburtstag. Frau Dr. Pinka, \nalles Gute! \n\n(Beifall) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Folgende Abgeord-\nnete haben sich zu unserer heutigen Sitzung entschuldigt: \nFrau Kagelmann, Frau Dr. Deicke und Herr Nolle. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung f\u00fcr die \nheutige Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 11 fest-\ngelegt: CDU bis zu 120 Minuten, DIE LINKE bis zu \n80 Minuten, SPD bis zu 48 Minuten, FDP bis zu 48 Minu-\nten, GR\u00dcNE bis zu 40 Minuten, NPD bis zu 40 Minuten \nund die Staatsregierung 80 Minuten. Die Redezeiten der \nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen zur Tagesordnung nicht vor. \n\n(Stefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich sehe eine Wortmeldung. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Oberver-\nwaltungsgericht Bautzen hat vor zwei Tagen eine sehr \nwichtige Entscheidung getroffen, was die Laden\u00f6ffnungs-\nzeiten im Freistaat Sachsen anbelangt. In diesem Urteil ist \naufgef\u00fchrt worden, dass nach Auffassung des Gerichtes \neine Regelung f\u00fcr die Sonntags\u00f6ffnung den Kommunen \nnur dann \u00fcbertragen werden kann, wenn ein klarer gesetz-\nlicher Auftrag in einem Laden\u00f6ffnungsgesetz des Frei-\nstaates Sachsen daf\u00fcr vorhanden ist, und es hat mit Blick \nauf die Verfassung, die einen besonderen Sonntagsschutz \nvorsieht, geurteilt, dass in den F\u00e4llen, die dort ausgeurteilt \nwerden sollen, im Konkreten am Beispiel Dresden, die \nvorgesehene Laden\u00f6ffnung an den Sonntagen rechtswid-\nrig und unwirksam ist. \n\nF\u00fcr uns als S\u00e4chsischer Landtag steht heute auf der \nTagesordnung ein Gesetzentwurf, der ein neues Laden\u00f6ff-\nnungsgesetz will. In diesem Gesetzentwurf sind erneut \nkeine klaren Regelungen f\u00fcr die Kommunen enthalten, im \nGegenteil. Gegen\u00fcber dem bisher geltenden Gesetz ist \neine Ausweitung der Rechte der Kommunen ohne klare \nFestschreibung im Gesetz enthalten. Das hei\u00dft, wir haben \ndie Situation, dass das, was jetzt das OVG zu einem alten \nGesetz bereits ausgeurteilt hat, in einem neuen Gesetz \nnoch versch\u00e4rft wird. Wir sind der Auffassung, dass wir \nuns noch einmal genau mit der Situation besch\u00e4ftigen \nsollten, weil in der Anh\u00f6rung des S\u00e4chsischen Landtages \nvon 14 Sachverst\u00e4ndigen 13 Sachverst\u00e4ndige ausgef\u00fchrt \nhaben, dass sie den vorgelegten Gesetzentwurf in Teilen \n\nf\u00fcr verfassungswidrig bzw. in gro\u00dfen Teilen f\u00fcr rechtsbe-\ndenklich halten und eine hohe Rechtsunsicherheit damit \nverbunden ist. \n\nUm Schaden vom Freistaat abzuwenden und vor allen \nDingen Klarheit f\u00fcr die H\u00e4ndler und die Arbeitnehmer zu \nschaffen, ist es richtig und eine logische Konsequenz, \ndass wir heute diesen Gesetzentwurf von der Tagesord-\nnung nehmen und mit Blick auf das Urteil des OVG \nRechtssicherheit herstellen. Allen H\u00e4ndlern und denen, \ndie Werbung f\u00fcr die \u00d6ffnung in Dresden betrieben haben, \nempfehle ich, vielleicht die Rechnung an die Koalition zu \nschicken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \nLars Rohwer, CDU: Ver.di-Funktion\u00e4r!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Brangs bean-\ntragt f\u00fcr die SPD-Fraktion die Absetzung des Tagesord-\nnungspunktes 4. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD,  \nTorsten Herbst, FDP, und Klaus Tischendorf,  \n\nDIE LINKE, stehen am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich sehe jetzt an den Mikrofonen drei Abgeordnete. F\u00fcr \ndie FDP-Fraktion Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wollen wir doch die Sache \neinmal vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. Das Gericht in \nBautzen hat ein Urteil gef\u00e4llt. Bisher liegt keine schriftli-\nche Begr\u00fcndung vor. Die kommt in zwei bis drei Wochen. \nEs gibt eine einstweilige Anordnung und keine Entschei-\ndung in der Hauptsache. Das hei\u00dft, alles, was Stefan \nBrangs hier erw\u00e4hnt hat, ist seine Sicht; denn was das \nGericht geurteilt hat, kann er gar nicht wissen \u2013 es sei \ndenn, er ist Teil des Gerichts, was ich nicht glaube. \n\nWenn wir zugrunde legen, was der Sprecher des Gerichts \nf\u00fcr die Begr\u00fcndung des Urteils gesagt hat, dann wurde auf \neine Rechtsverordnung der Stadt Dresden und auf ein \nLandesgesetz Bezug genommen. Ich will ausdr\u00fccklich \ndarauf hinweisen, dass es sich nicht um das aktuelle \nLaden\u00f6ffnungsgesetz handelt. Es handelt sich um das alte \nLaden\u00f6ffnungsgesetz, das im Hause von Wirtschaftsmi-\nnister Jurk erarbeitet wurde. Wenn die Dresdner H\u00e4ndler \neine Rechnung schicken sollen, dann bitte an Herrn Jurk. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Thomas Jurk, SPD,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nWer das alte mit dem neuen Laden\u00f6ffnungsgesetz ver-\ngleicht, wird feststellen, dass wir im neuen Gesetz die \nPassage \u201eaus besonderem Anlass\u201c haben, um die es \nvoraussichtlich geht. Ich sage \u201evoraussichtlich\u201c, weil wir \nalle die schriftliche Begr\u00fcndung nicht kennen. Diese \nPassage befand sich nicht im alten Gesetz. \n\n 2025\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nWir sehen deshalb keinen Grund, diesen Tagesordnungs-\npunkt abzusetzen. Mit dem neuen Gesetz schaffen wir \nmehr Rechtssicherheit. Das Urteil des Bundesverfas-\nsungsgerichtes wurde teilweise wortw\u00f6rtlich im neuen \nGesetz umgesetzt. Es steht \u00fcberhaupt nichts entgegen, \ndass wir dieses Gesetz heute beraten und verabschieden \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich w\u00fcrde beiden \nAbgeordneten noch das Wort geben, sowohl Herrn Ti-\nschendorf als auch Herrn Jurk. Herr Jurk, wollen Sie \ndirekt erwidern? \n\nThomas Jurk, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zuerst Herr Jurk f\u00fcr die \nSPD-Fraktion und danach Herr Tischendorf f\u00fcr DIE \nLINKE. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctze ich \nden Antrag meiner Fraktion, weil ich glaube, wir brau-\nchen Rechtssicherheit in jeder Frage. \n\nAuf Herrn Herbst geantwortet, kann ich nur feststellen: \nDie FDP-Fraktion hat immer noch nicht begriffen, wie \nBeratungsverfahren der Staatsregierung funktionieren. \nSelbstverst\u00e4ndlich ist dieses Gesetz auch der Normenpr\u00fc-\nfung unterworfen, die durch das Staatsministerium der \nJustiz, damals vertreten durch Herrn Staatsminister \nMackenroth, erfolgt ist. Ich bitte, dies zur Kenntnis zu \nnehmen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nIm \u00dcbrigen rate ich uns allen, auch im Interesse der \nBetroffenen, sich sehr n\u00fcchtern und sachlich das Gesetz \nvorzunehmen und zu schauen, was wir daran \u00e4ndern \nk\u00f6nnen, damit die Betroffenen Sicherheit bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes rufe ich \nHerrn Tischendorf auf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! DIE LINKE wird sich dem Vorschlag der SPD-\nFraktion anschlie\u00dfen. Ich denke, das kann nach dem \nUrteil von vorgestern nur logisch sein. Ich k\u00f6nnte mich ja \nf\u00fcr DIE LINKE zur\u00fccklehnen und sagen, das haben wir \nschon bei der letzten Debatte, als andere Koalitionspartner \ndas Gesetz so beschlossen haben, so eingebracht, aber ich \nwill noch einmal Folgendes sagen: Herr Herbst hat nur \ndarauf hingewiesen, dass drei Worte zu dem bestehenden \nGesetz eingef\u00fcgt worden sind, n\u00e4mlich \u201eaus besonderem \nAnlass\u201c. Dass diese drei Worte aber \u00fcberhaupt nicht \n\u00fcberzeugen, hat selbst die Anh\u00f6rung im Wirtschaftsaus-\nschuss deutlich gemacht. \n\nInsofern w\u00e4re es nur folgerichtig gewesen, ein Zeichen zu \nsetzen, dass man verstanden hat, wenn ein Oberverwal-\n\ntungsgericht geurteilt hat \u2013 und im \u00dcbrigen das Bundes-\nverfassungsgericht im Januar \u2013, und den Gesetzentwurf \nf\u00fcr heute abzusetzen und zu versuchen, es rechtssicher zu \nmachen. Da fallen mir zwar noch mehr Punkte ein, aber \nes ist begr\u00fcndet, was die SPD-Fraktion will. Es wird auf \ndem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten ausgetragen, was die \nStaatsregierung nicht zu leisten vermag. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nTischendorf. Als N\u00e4chstes erteile ich dem Abg. Dr. M\u00fcller \nvon der NPD-Fraktion das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Auch die NPD-Fraktion m\u00f6chte die \nAbsetzung dieses Tagesordnungspunktes zur Novellie-\nrung des Laden\u00f6ffnungszeitengesetzes. Ich denke, es ist \nauch eine Frage der Achtung vor der Gerichtsbarkeit im \nFreistaat Sachsen, dass wir das heute nicht beraten. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nHerr Herbst hat in dem Zusammenhang den Grund \ngenannt. Die Urteilsbegr\u00fcndung wird in zwei bis drei \nWochen vorliegen. Dann kann man sich damit besch\u00e4fti-\ngen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n\u2013 Ja, Herr Kollege, es ist eine einstweilige Anordnung. \nDazu wird es eine Begr\u00fcndung geben. Diese Begr\u00fcndung \nkann man sich ansehen, in den entsprechenden Aussch\u00fcs-\nsen weiter beraten und dann ein rechtssicheres Gesetz \nverabschieden. Ich denke, das w\u00e4re der faire Weg. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \nKollege Gerstenberg, Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Unsere Fraktion \nunterst\u00fctzt den Antrag auf Absetzung der Beratung zu \ndiesem Gesetzentwurf. Ich teile auch die Begr\u00fcndung, die \nzum Teil schon genannt worden ist. Es ist f\u00fcr uns als \nAbgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages selbstverst\u00e4nd-\nlich, dass wir die Begr\u00fcndung eines Oberverwaltungsge-\nrichtes abwarten, dass wir sie pr\u00fcfen und dann unsere \nEntscheidung treffen. Am heutigen Tag nach dem Prinzip \nder parlamentarischen \u00dcberheblichkeit \u201eAugen zu und \ndurch!\u201c zu entscheiden, w\u00e4re mit Sicherheit der falsche \nWeg. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich stelle jetzt den \nAntrag der SPD-Fraktion, eingebracht durch Herrn \nBrangs, zur Abstimmung. Wer f\u00fcr die Absetzung des \nTagesordnungspunktes 4, Gesetz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungs-\nzeiten im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung des Geset-\nzes \u00fcber Sonn- und Feiertage im Freistaat Sachsen, ist, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \n\n 2026\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nAbsetzung des Tagesordnungspunktes 4 mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur \nTagesordnung, darf Ihnen allerdings einen Vorschlag \nmachen, der mir von den Parlamentarischen Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrern auch so \u00fcberkommen ist. Wegen der \u00e4u\u00dferst \nkomplizierten Verkehrslage auf unseren Autobahnen hier \nin Sachsen steckt eine ganze Anzahl Kolleginnen und \nKollegen aus den verschiedenen Fraktionen im Stau. Ich \ndarf Ihnen den Vorschlag unterbreiten, dass wir die \nAktuelle Stunde mit den beiden Aktuellen Debatten, \nTagesordnungspunkt 3, an den Anfang unserer Tagesord-\nnung setzen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Den Wider-\nspruch sehe ich nicht. \n\nWir k\u00f6nnen also nur hoffen, dass unsere Kollegen noch \nrechtzeitig eintreffen. Wir werden mit dem Tagesord-\nnungspunkt 3 beginnen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben zwei \nWahlen auf der Tagesordnung. Es sind gegebenenfalls \nmehrere Wahlaufrufe erforderlich. Eine Zusammenfas-\nsung der Wahlen ist somit sinnvoll. Ich werde Ihnen diese \nan entsprechender Stelle vorschlagen. Aber zun\u00e4chst \nbeginnen wir erst einmal mit dem Tagesordnungspunkt 3. \n\nDie Tagesordnung der 23. Sitzung ist damit in der von mir \nvorgeschlagenen ver\u00e4nderten Form beschlossen. \n\nIch rufe jetzt auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Mehr junge Lehrer f\u00fcr Sachsens Schulen \u2013 \nP\u00e4dagogikstudium wird k\u00fcrzer, praxisn\u00e4her und attraktiver \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: B\u00fcrgerschaftliches Engagement \u2013  \nwertsch\u00e4tzen, f\u00f6rdern und tats\u00e4chlich sichern \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Gesamtre-\ndezeiten der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt \nvorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 25 Minu-\nten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Mi-\nnuten, NPD 10 Minuten; Staatsregierung 20 Minuten, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nSie wissen, die Redezeiten eines Redners betragen gem\u00e4\u00df \n\u00a7 55 Abs. 5 Satz 1 Gesch\u00e4ftsordnung maximal 5 Minuten. \nDie Beitr\u00e4ge in der Debatte haben in freier Rede zu \nerfolgen. Daran erinnere ich Sie, da ich gewisse Erm\u00fc-\ndungserscheinungen in den letzten Aktuellen Debatten \nbemerkt habe. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nMehr junge Lehrer f\u00fcr Sachsens Schulen \u2013  \nP\u00e4dagogikstudium wird k\u00fcrzer, praxisn\u00e4her und attraktiver \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der FDP das Wort. Ich bitte als ersten Redner f\u00fcr die \nCDU-Fraktion Herrn Prof. G\u00fcnther Schneider. Bitte, Sie \nhaben das Wort. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das \nP\u00e4dagogikstudium muss k\u00fcrzer,  praxisn\u00e4her und insge-\nsamt attraktiver werden. Wir brauchen mehr junge Lehre-\nrinnen und Lehrer f\u00fcr Sachsens Schulen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir wissen heute, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren einen \nerheblichen Bedarf an Lehrern in Sachsen haben werden. \nDem will die Staatsregierung in Form von Eckpunkten \nRechnung tragen. Das begr\u00fc\u00dfen wir und wir bedanken \nuns daf\u00fcr. \n\nEs geht, meine Damen und Herren, um folgende wesentli-\nche Eckpunkte: \n\nZum einen geht es uns darum, die bisherige Polyvalenz \nabzuschaffen; sie wird entfallen. Wir brauchen eine \ndifferenzierte Regelstudienzeit. \n\n 2027\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nBisher haben die Studierenden vor allem mit Recht eine \nBeliebigkeit der Studieninhalte, eine zu geringe Vorberei-\ntung auf die Praxis und eine zu geringe Vorbereitung auf \ndie jeweiligen Schulformen beklagt. Mit den Studieren-\nden sind wir der Meinung, es ist nicht akzeptabel, dass \ninsbesondere im Bereich der Bachelor-Ausbildung f\u00fcr \nallgemeinbildende Schulen eine Abbruchquote von 50 % \nbesteht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen k\u00fcnftig die Lehr-\namtsstudieng\u00e4nge gezielt auf eine spezifische Schulart \nausrichten. Das bringt Zeitgewinn, das bringt Flexibilit\u00e4t. \nWir pr\u00e4zisieren und konkretisieren also die Schulinhalte, \ndie spezifisch auf jeden einzelnen Lehrstudiengang \nausgerichtet und angepasst werden. Das wird Zeitgewinn \nbringen, insbesondere auf neun bzw. acht Fachsemester \nbei Mittelschulen bzw. Grundschulen. \n\nAu\u00dferdem haben die Studierenden zu Recht kritisiert \u2013 es \nwaren vor allen Dingen die Studenten f\u00fcr das Grundschul-\nlehramt \u2013, dass es hier um eine wissenschaftliche \u00dcber-\nfrachtung ihrer Ausbildungsinhalte gehe. Gerade hier \nwollen wir durch eine Pr\u00e4zisierung der Ausbildung \ndiesem berechtigten Kritikpunkt Rechnung tragen. Ich \nsage Ihnen auch, das bringt Qualit\u00e4t. Diejenigen, die hier \neinen Qualit\u00e4tsverlust in den Raum stellen, m\u00fcssen sich \nsagen lassen, dass die bisherigen Staatsexamina f\u00fcr \norientierte Ausbildung schon jeweils ein Semester l\u00e4nger \nmit einer Regelstudienzeit von neun bzw. acht Semestern \nausgezeichnet waren. Also, wir bringen hier Zeitgewinn \nund wir bringen Qualit\u00e4tssteigerung. \n\nMeine Damen und Herren! Weil f\u00fcr uns die hohe Qualit\u00e4t \nder Ausbildung vor uns steht, sollen nun, wie auch in den \nvergangenen Jahren und bis heute berechtigt gefordert, \ndie Praktika in die Studienausbildung integriert werden. \nWir halten dies f\u00fcr einen au\u00dferordentlich guten, einen \nwichtigen Ansatz, die Studierenden schon fr\u00fchzeitig auf \nihre konkrete Berufswahl, auf ihre Studienausrichtung zu \norientieren. \n\nDer hohe Stellenwert der schulpraktischen Ausbildung \nerfordert nat\u00fcrlich auch mehr Standorte. Die schulprakti-\nsche Ausbildung wird im Rahmen mindestens zweier \nStandorte ein hinreichendes Ausbildungspotenzial ge-\nw\u00e4hrleisten. Um die Attraktivit\u00e4t und die Studierbarkeit \nzu gew\u00e4hrleisten, werden wir mindestens \u2013 ich sage das \nnoch einmal ausdr\u00fccklich \u2013 an zwei Standorten das \nStudium vorhalten. \n\nMeine Damen und Herren, das bedeutet die Abkehr vom \nBachelor-Master-System und eine Abwendung vom \npolyvalenten Lehramtsbild. Die Studierenden haben \ngleichwohl die M\u00f6glichkeit, sich mit entsprechender \nModularisierung der Ausbildung im Rahmen von Studien-\nfachwechseln Kreditpoints anrechnen zu lassen, sodass \ninsoweit eine nationale Flexibilit\u00e4t gew\u00e4hrleistet bleibt. \nDen bereits eingeschriebenen Studenten kann ich versi-\nchern, dass ihnen die Perspektive erhalten bleibt. Sie \nwerden als bereits eingeschriebene Studentinnen und \nStudenten einen anerkannten Abschluss erhalten. \n\nMeine Damen und Herren, diese Abkehr von dem bishe-\nrigen wenig flexiblen und auch nicht Qualit\u00e4t generieren-\nden System halten wir f\u00fcr erforderlich. \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE) \n\nWir stimmen mit den beiden Ministern, Frau Staatsminis-\nterin von Schorlemer und Herrn Staatsminister \nProf. W\u00f6ller, darin \u00fcberein: S\u00e4chsische Studienstandorte, \ns\u00e4chsische Schulen und die s\u00e4chsischen Lehrer sind \nspitze. Das bleibt so. Wir freuen uns darauf, dass in den \nkommenden Wochen die Eckpunkte weiter konkretisiert \nwerden k\u00f6nnen und die Ausbildung voraussichtlich \nbereits im Wintersemester 2011/2012 in Gang gesetzt \nwerden kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Prof. Dr. Schneider. Als N\u00e4chster spricht \nf\u00fcr die miteinbringende Fraktion der FDP Herr Kollege \nBl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die besten \nbildungspolitischen Konzepte nutzen nichts, wenn vor der \nKlasse kein Lehrer steht. Wir alle wissen auch, teilweise \naus eigener Erfahrung, wie wichtig ein guter Lehrer f\u00fcr \nden Unterricht ist, wie wichtig er f\u00fcr den Bildungserfolg \njedes einzelnen Sch\u00fclers ist. Deshalb kommt der Leh-\nrerausbildung eine ganz besondere Rolle im Bildungssys-\ntem zu. \n\nDie Regierung hat jetzt Eckpunkte einer Reform vorge-\nlegt, die das Ziel hat, das Studium praxisn\u00e4her und attrak-\ntiver zu machen und daf\u00fcr zu sorgen, dass zuk\u00fcnftig \ngen\u00fcgend s\u00e4chsische Lehrer hier in Sachsen ausgebildet \nwerden, damit wir den Unterricht absichern k\u00f6nnen. \n\nDie Grundlage dieser \u00dcberlegungen ist die Evaluation der \nbisher erfolgten Umstellung auf Bachelor und Master. Wir \nhaben geschaut, wie sich die Konzentration der Lehramts-\nstudieng\u00e4nge auswirkt. Dabei wurde festgestellt, dass sich \ndie Hoffnungen, die in Bachelor und Master gesetzt \nwurden, leider nicht erf\u00fcllt haben. Wechselm\u00f6glichkeiten \nwerden nicht genutzt, und dass der Bachelor nicht berufs-\nqualifizierend ist, wussten wir von Anfang an. Deswegen \nwird auch von den Studierenden selbst wenig Sinn in der \nBachelor- und Masterunterteilung gesehen. Ich hatte eine \nangehende Grundschullehrerin bei mir, die gesagt hat: Ich \nhabe jetzt drei Jahre Bachelorstudium gehabt, aber etwas \nRichtiges habe ich von Grundschule nicht geh\u00f6rt. \n\nDas hat auch damit zu tun, dass die Polyvalenz der Aus-\nbildung insbesondere im Grundschulbereich dazu gef\u00fchrt \nhat, dass das Studium \u00fcberfrachtet wurde und dass die \nangehenden Lehrer zu sp\u00e4t mitbekamen, was der Beruf \nbedeutet. \n\nDie bisher geplante Konzentration f\u00fchrt dazu, dass wir \nden Bedarf nicht absichern k\u00f6nnen. Es hat sich gezeigt \u2013 \ndas wissen wir schon seit Jahren \u2013, dass wir im Jahr  \n\n 2028\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n2016/2017 circa tausend Lehrer brauchen. Es reicht \neinfach nicht aus, das nur an einem Standort zu konzent-\nrieren. Das ist nicht nur eine Frage der Kapazit\u00e4t einer \nUniversit\u00e4t, sondern auch eine Frage der Kapazit\u00e4t an den \nPraxisschulen um die Universit\u00e4t herum. \n\nDeswegen ist eine Neuordnung der Lehrerausbildung \ndringend notwendig. Wir haben hier auch keine Zeit zu \nverlieren. Wir brauchen dringend junge, gut ausgebildete \nLehrer. Auch hier gilt: Jeder z\u00e4hlt. Wir m\u00fcssen uns vor \nAugen halten, dass, wenn wir jetzt mit Reformen begin-\nnen, die Lehrer fr\u00fchestens 2016/2017 fertig werden, und \ndann brauchen wir wirklich viele, gut ausgebildete Lehre-\nrinnen und Lehrer in Sachsen. Deswegen m\u00fcssen wir jetzt \nbeginnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMit dem Staatsexamen, das es dann wieder geben soll, \nhaben wir die M\u00f6glichkeit, besser den Bedarf in die \neinzelnen Schularten zu lenken. Wir m\u00fcssen uns vor \nAugen halten, dass es in den letzten Jahren einen regel-\nrechten Run auf die gymnasiale Ausbildung gegeben hat \nund dass sich nur sehr, sehr wenige zuk\u00fcnftige Lehrer f\u00fcr \nGrundschule oder Mittelschule entschieden haben. \n\nSchlie\u00dflich haben wir eine ganz entscheidende Struktur-\nentscheidung getroffen, die vorsieht, dass wir zuk\u00fcnftig \nwieder an mindestens zwei Standorten ausbilden wollen. \nIch sage auch ganz klar: Es sollte ernsthaft in Erw\u00e4gung \ngezogen werden, Chemnitz als dritten Standort zu gewin-\nnen. Entsprechende Gespr\u00e4che sollten gef\u00fchrt werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ganz klar ist, \ndass wir unabh\u00e4ngig von der Strukturierung der Leh-\nrerausbildung etwas tun m\u00fcssen, um den Lehrerberuf \nattraktiver zu machen. Der Lehrer als Beruf muss wieder \ndas werden, was er einmal war, n\u00e4mlich ein anerkannter \nund attraktiver Beruf. Auch die Ausbildung an den Uni-\nversit\u00e4ten muss wieder ein Aush\u00e4ngeschild f\u00fcr die jewei-\nlige Universit\u00e4t werden. Sie darf nicht so nebenbei erfol-\ngen. Hier liegt einiges im Argen. Das m\u00fcssen wir unab-\nh\u00e4ngig von der Struktur angehen. Ich hoffe, dass das in \nden n\u00e4chsten Jahren passiert und die Lehrerausbildung \nwieder zum Aush\u00e4ngeschild einer jeden Universit\u00e4t wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \nFraktion der FDP sprach der Abg. Bl\u00e4sner. Als N\u00e4chster \nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE der Abg. \nProf. Dr. Dr. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Am 18. Oktober tagte \nder Wissenschaftsausschuss dieses Parlaments, und auch \nder Punkt \u201eInformation durch die Staatsregierung\u201c stand \nwieder auf der Tagesordnung. Doch \u00fcber eine R\u00fcckkehr \nSachsens zum Staatsexamen erfuhren die Parlamentarier, \njedenfalls die von der Opposition, kein Wort. Wie so oft \n\nmussten die Volksvertreter diese Neuigkeit wie alle \nanderen B\u00fcrger den ersten Pressemeldungen tags darauf \nentnehmen. So viel, meine Damen und Herren, zum \nVerh\u00e4ltnis von Regierung und Parlament hier in Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \nbei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nZur Sache ist zu sagen, dass die gemeinsame Entschei-\ndung von Kultus- und Wissenschaftsministerium den \nMeldungen zufolge \u2013 auch von Ihnen, Herr Kollege \nSchneider, habe ich nicht mehr geh\u00f6rt als das, was in der \nZeitung stand \u2013 bei der Bekanntgabe als die Korrektur \neines Fehlers inszeniert wurde. \n\nDie Bundesl\u00e4nder Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 so \nhei\u00dft es in diesen Meldungen \u2013 h\u00e4tten am Staatsexamen \nfestgehalten. Warum ausgerechnet Sachsen, das ansonsten \ndoch nahezu alles aus Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg \nkopiert hat \u2013 wir sind ja f\u00f6rmlich ein kleiner Klon \u2013, hier \neinen anderen Weg gegangen ist, wurde den Journalisten \nanscheinend nicht gesagt. \n\nWelche Expertisen, welche empirischen Untersuchungen \nliegen denn dieser Entscheidung zugrunde? Was haben \nSie an Material gesammelt? Das w\u00fcrde ich gern h\u00f6ren. \n\nIm Zusammenhang mit Bachelor- und Masterabschl\u00fcssen \nhaben wir doch bisher immer nur diskutiert, es seien \nStrukturen ohne Inhalt. Wir hatten doch x-mal Bachelor- \nund Masterstudieng\u00e4nge hier zur Debatte. Pl\u00f6tzlich \nerweist sich das als ungeeignet f\u00fcr die Lehrerausbildung. \nDer in der Presse zitierte Satz beider Staatsminister \u2013 ich \nzitiere \u2013 \u201eDurch eine staatliche Pr\u00fcfung kann die Qualit\u00e4t \nder Ausbildung besser gesteuert werden\u201c, meine Damen \nund Herren, ist doch nichtssagend, um nicht zu sagen, er \nist inhaltsleer und eignet sich bestenfalls f\u00fcr die Einlei-\ntung. Der Haupttext fehlt. Er fehlt mir, Herr Kollege \nSchneider. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nGibt es andere als sachimmanente Qualit\u00e4tsgr\u00fcnde f\u00fcr die \nschnelle Umorganisation des Studiums schon f\u00fcr das \nWintersemester 2011/2012? Lag es wirklich nur an der \nhohen Abbrecherquote? Das haben Sie eben noch einmal \nerw\u00e4hnt. Wir lesen, dass die Reform der Reform n\u00f6tig \ngeworden sei, weil das Studium f\u00fcr angehende Lehrer zu \nlang gewesen sei, und es habe daher abschreckend ge-\nwirkt. Darum werde man nun die Ausbildung f\u00fcr Grund- \nund Mittelschullehrer k\u00fcrzen und die Studieng\u00e4nge \nwieder st\u00e4rker auf den jeweiligen Schultyp zuschneiden. \nDas Referendariat soll um die H\u00e4lfte auf ein Jahr verk\u00fcrzt \nwerden. Wie sich das mit einer h\u00f6heren p\u00e4dagogischen \nQualifizierung vertr\u00e4gt, haben Sie nicht gesagt. \n\nWill man mit der Ausbildungsverk\u00fcrzung nur dem dro-\nhenden Lehrermangel vor allem an den Grundschulen \nbegegnen? Gibt es noch andere Gr\u00fcnde? Trifft am Ende \ndie Vermutung der Lehrergewerkschaft GEW zu, wonach \nman vom Bachelor- und Masterstudium Abstand nimmt, \n\n 2029\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nweil dieses die Lehrer an Grundschulen, Mittelschulen \nund Gymnasien egalisiert? Grundschullehrer h\u00e4tten \ndanach das gleiche Gehalt wie Gymnasiallehrer verlangen \nk\u00f6nnen. Wenn die Studiendauer verk\u00fcrzt wird, ist der \nLohnunterschied zu rechtfertigen. F\u00fcr diese Interpretation \nspricht doch auch, dass der standesbewusste Philologen-\nverband die geplante Wiedereinf\u00fchrung des Staatsex-\namens lobt. \n\nAllerdings beanstandet selbst der Philologenverband eine \nVerk\u00fcrzung der p\u00e4dagogischen Ausbildung und kritisiert, \ndass der Freistaat dem sich abzeichnenden Lehrernotstand \nauf Kosten der Ausbildungsqualit\u00e4t begegnen wolle. Der \nPhilologenverband argumentiert also genau umgekehrt, \nwenn er sagt: Die Qualifizierung nimmt durch diese \nVerk\u00fcrzung ab. \n\nIm Blick auf die Verk\u00fcrzung der Ausbildung k\u00f6nnten \nauch finanzpolitische \u00dcberlegungen eine Rolle gespielt \nhaben, denn so lie\u00dfen sich Einsparungen auf dem Ausbil-\ndungssektor ebenfalls begr\u00fcnden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \nKollege! \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ich bin \ngleich zu Ende. \u2013 \u201eBrauchen Lehrer von kleinen Kindern \nwirklich nur eine kleine Ausbildung?\u201c fragt Justus Bender \nin der \u201eZeit\u201c. Man kann nur sagen: Das Ganze ist ein \nTrauerspiel; es offenbart die kurzatmige, weil auch derart \nkonzeptionslose Herumexperimentiererei auf diesem \nFeld, und f\u00fcr die Zukunft der n\u00e4chsten Generation ist \nSchlimmes zu bef\u00fcrchten. Wir m\u00fcssen bef\u00fcrchten, dass \ndie verunsicherten jungen Lehrer, die angehenden Lehrer \nabwandern werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \nEnde. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Vielen \nDank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Prof. \nBesier f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Als N\u00e4chstes die \nSPD-Fraktion mit Frau Kollegin Stange. Bitte, Sie haben \ndas Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \nBesier, es ging nicht nur Ihnen im Wissenschaftsaus-\nschuss so, sondern auch im Schulausschuss wurden wir \nerst nach der Ausschusssitzung in einer Randbemerkung \ndes Kultusministers dar\u00fcber informiert, dass am n\u00e4chsten \nTag verk\u00fcndet wird, dass die Lehramtsausbildung grund-\ns\u00e4tzlich reformiert werden soll. Ein beachtlicher Vorgang! \n\nDie Landesregierung hat sozusagen eine Re-Reform der \nLehramtsausbildung vorgelegt, die ich einfach nur als \nMurks bezeichnen kann. Das, was Sie hier vorgetragen \nhaben, Herr Schneider und Herr Bl\u00e4sner, zeugt von \n\nabsoluter Unkenntnis dessen, was bei der Lehramtsaus-\nbildung an den Universit\u00e4ten tats\u00e4chlich abl\u00e4uft. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 Zuruf  \ndes Abg. Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nWas hier an den Tag gelegt wird, zeugt von hilflosem \nAktionismus. Gestern wurde noch ein Standort geschlos-\nsen, heute sollen sogar drei Standorte ge\u00f6ffnet werden. In \nChemnitz gibt es \u00fcberhaupt keine Voraussetzungen mehr \nf\u00fcr eine Lehramtsausbildung. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nAber man ist ja zu neuen Erkenntnissen gekommen. Man \nignoriert die langj\u00e4hrige Kritik und die wissenschaftlichen \nEmpfehlungen, die f\u00fcr die Weiterentwicklung der Lehr-\namtsausbildung selbst von der Kultusministerkonferenz \nmit Stimmen Sachsens im Jahr 2004 beschlossen worden \nsind. Man kehrt zur\u00fcck in eine Zeit der Vor-PISA-\u00c4ra. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nPrima f\u00fcr den PISA-Sieger Sachsen! Nicht die Qualit\u00e4t \nder Lehramtsausbildung, Herr Schneider, steht im Zent-\nrum der Ver\u00e4nderung \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\n\u2013 Sie haben nicht ein einziges Wort zur Qualit\u00e4t der \nLehramtsausbildung gesagt, sondern es sind ausschlie\u00df-\nlich die Ressourcen, die die Landesregierung und die sie \ntragenden Fraktionen in die Lehrerausbildung zu investie-\nren bereit sind: n\u00e4mlich weniger. Es liegt keine Evaluie-\nrung vor, Herr Bl\u00e4sner \u2013 nicht eine einzige \u2013; denn die \nver\u00e4nderte Lehramtsausbildung hat erst im Jahr \n2005/2006 an der Universit\u00e4t Leipzig begonnen, und noch \nkein einziger Student hat auf dieser Grundlage sein \nStudium abgeschlossen. \n\nHinter verschlossenen T\u00fcren, ohne Einbindung der \nKompetenz der Zentren f\u00fcr Lehrerbildung, unter Ignorie-\nren aller wissenschaftlichen und KMK-Empfehlungen \nund ohne gesetzliche Grundlage wird entgegen dem \nVerfahren, das in anderen L\u00e4ndern \u00fcblicherweise der Fall \nist, allein vom gr\u00fcnen Tisch der Ministerien aus in einen \nder komplexesten und wichtigsten \u2013 das haben alle betont \n\u2013 Ausbildungsbereiche hineinregiert. Anders kann ich es \nnicht bezeichnen. \n\nAkkreditierte Studieng\u00e4nge an beiden Universit\u00e4ten und \nan den Musikhochschulen, die mehr als 30 F\u00e4cher an \ndiesen Universit\u00e4ten umfassen und fast alle Fakult\u00e4ten \nbetreffen, werden handstreichartig innerhalb k\u00fcrzester \nFrist infrage gestellt. Sind Sie sich der Dimension dessen, \nwas Sie da gerade tun, eigentlich bewusst? \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:  \nWir sind uns der Notwendigkeit bewusst!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es geht nicht \ndarum, mehr junge Lehrer an Sachsens Schulen zu be-\nkommen, denn dann h\u00e4tte man in diesem Jahr die Zahl \n\n 2030\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nder Neuzulassungen bei den Referendaren deutlich \naufgestockt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n89 \u2013 89! \u2013 Neuzulassungen bei den Grundschulreferenda-\nren \u2013 Herr Schneider, h\u00f6ren Sie genau zu! \u2013, 109  Neu-\nimmatrikulationen im Masterstudiengang an der Universi-\nt\u00e4t Leipzig im Grundschullehramt bei einem Bedarf ab \ndem Schuljahr 2012/2013 von 300 Grundschullehrern, \nden das Kultusministerium selbst festgestellt hat. Woher \ndiese kommen sollen, hat uns bisher noch niemand \nerkl\u00e4rt.  Beim Mittelschullehramt sieht es, weil sehr viele \nStudierende nicht von Dresden nach Leipzig gegangen \nsind, derzeit so aus, dass es lediglich acht Immatrikulatio-\nnen im Masterstudiengang f\u00fcr das Mittelschullehramt in \nLeipzig gegeben hat. Sage und schreibe acht! Ab dem \nJahr 2014 werden 300 neue Mittelschullehrerinnen und \nMittelschullehrer ben\u00f6tigt, um den Bedarf zu decken. \nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das zeugt nicht \ndavon, dass man junge Lehrer in Sachsen behalten will. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch einen Punkt nen-\nnen. Das P\u00e4dagogikstudium \u2013 Herr Schneider, wir spre-\nchen eben nicht von einem P\u00e4dagogikstudium, sondern \nwir sprechen in diesem Fall von einem Dreifachstudium; \ndas macht gerade die Komplexit\u00e4t aus \u2013 \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nkann man nicht einfach um ein Jahr verk\u00fcrzen und eine \ngleichzeitige Verk\u00fcrzung des Referendariats der Praxis-\nphase vornehmen. Haben Sie schon einmal in die Stu-\ndienordnung geschaut? \u2013 \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDann w\u00e4re Ihnen aufgefallen, dass mit der Reform 2005 \ndie von Ihnen genannten Praxisphasen w\u00e4hrend des \nStudiums mehr als verdoppelt worden sind und an der \nUniversit\u00e4t Dresden und gleicherma\u00dfen an der Universit\u00e4t \nLeipzig bereits im ersten Semester beginnen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nMit einer Verk\u00fcrzung des Studiums k\u00f6nnen Sie die \nPraxisphasen nicht ausdehnen, wie Sie es planen. Wo \nbleibt die Attraktivit\u00e4t? Es wird noch mehr Studierende in \ndie Ausbildung zum Gymnasiallehramt treiben, wenn die \nGrundschullehrer und die Mittelschullehrer als Lehrer \nzweiter Klasse abgestuft werden. Das wird die jungen \nAbiturienten in andere Bundesl\u00e4nder treiben, was den \nEffekt hat, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren Lehrer aus \nanderen L\u00e4ndern teuer einwerben werden, vielleicht sogar \nwieder mit dem Beamtenstatus. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \nEnde. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Was Sie hier vorgelegt haben \u2013 ich \n\nsage es noch einmal \u2013, ist nicht nur Murks, sondern zeugt \nvon einer tiefen Unkenntnis dessen, was an den Universi-\nt\u00e4ten im Rahmen der Lehramtsausbildung bereits geleistet \nworden ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. \nStange von der SPD-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \ndie Fraktion der GR\u00dcNEN Frau Kollegin Giegengack. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nWas sagt denn Herr Colditz dazu?) \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es gleich vorwegschi-\ncken \u2013 denn wir werden manchmal als \u201ePartei des Dage-\ngen\u201c tituliert \u2013: Auch wir sehen Entwicklungsbedarf bei \nder Lehramtsausbildung; keine Frage. Gerade aufgrund \nder Umstellung auf den Bachelor- und Masterstudiengang \nund vor dem Hintergrund des sich abzeichnenden Lehr-\nkr\u00e4ftemangels m\u00fcssen wir da sicherlich nachsteuern. Wir \nhaben deswegen am 13. Oktober einen eigenen Antrag, \nlange mit dem Fachbereich Hochschule und Schule in \nunserer Fraktion diskutiert, dazu eingebracht. Am 18. \nOktober wurde unser Antrag im Hochschulausschuss zur \nAnh\u00f6rung im Januar verwiesen und am Nachmittag haben \nwir erfahren, dass die Staatsregierung einen kompletten \nUmbau der Lehramtsausbildung vorsieht. \n\nUnser Antrag enth\u00e4lt eine Reihe von Vorschl\u00e4gen zur \nWeiterentwicklung des Lehramts. Wir wollen die bil-\ndungswissenschaftlichen Anteile erreichen, wir wollen \neinen nahtlosen \u00dcbergang vom Bachelor- auf das Master-\nstudium st\u00e4rken, wollen also gern grundlegende Probleme \nl\u00f6sen. Sie k\u00f6nnen das unserem Antrag entnehmen. Was \nuns wichtig ist: dass wir vor allem die Professoren, die \nStudenten und die Praktiker, also die Lehrer, in diese \nDebatte einbeziehen. Was die Staatsregierung macht, ist \neine radikale Umstellung der Lehramtsausbildung ohne \neine breite Diskussion, und das halte ich f\u00fcr eine sehr \nschwierige Angelegenheit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nNun zu dem Vorschlag an sich. Es ist Ihr Plan, mehr junge \nLehrer an die Schulen zu bringen, das Lehramtsstudium \nk\u00fcrzer, praxisn\u00e4her und attraktiver zu machen. Dazu muss \nich sagen, hinsichtlich der Zielgenauigkeit Ihres Vor-\nschlags ist dies ein Schuss aus der H\u00fcfte. Ich m\u00f6chte Sie \nerinnern, Herr W\u00f6ller: Sie haben gerade bei der Debatte \num die Schulreform in Hamburg ein Zitat dahin gehend \ngebracht \u2013 das Sie jetzt in Bezug auf die Debatte inner-\nhalb der CDU wiederholt haben \u2013, dass das Wichtigste im \nBildungsbereich f\u00fcr Sie Kontinuit\u00e4t ist. Ich kann diese \nKontinuit\u00e4t bei Ihnen in keiner Weise entdecken, denn Ihr \nHandeln im Bildungsbereich pendelt zwischen Ausharren \nund Aussitzen auf der einen Seite und wildem Aktionis-\nmus auf der anderen Seite. \n\n 2031\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nDieser Vorschlag zur Reform der Lehramtsausbildung ist \nf\u00fcr uns wieder solch ein wilder Aktionismus. \n\nUm einfach einmal anzuschauen, was im Bereich Bildung \nim letzten Jahr passiert ist: Was hat es mit Kontinuit\u00e4t, mit \nBest\u00e4ndigkeit und mit Konsequenz zu tun, den in einem \nschmerzhaften Prozess ausgehandelten Schulfrieden \ndurch massiven Mitwirkungsentzug in diesem Schuljahr \nzu torpedieren? Heute lese ich in der Zeitung, dass Sie das \nkomplett wieder zur\u00fccknehmen und den Schulfrieden \nwieder einf\u00fchren. \n\nWas hat das mit Kontinuit\u00e4t zu tun, wenn der Haushalts-\nvorschlag war, die freien Schulen bis an den Rand des \nRuins zu bringen und das dann ein oder zwei Monate \nsp\u00e4ter nach einem massenhaften Protest wieder komplett \nzur\u00fcckzunehmen? \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMit Ihren Vorschl\u00e4gen verunsichern Sie massiv die Eltern, \nSie bringen die Lehrer gegen sich auf und Sie bringen \nauch die Schultr\u00e4ger, die freien Schultr\u00e4ger und die \nKommunen, teilweise bis an den Rand der Verzweiflung. \n\nJetzt dieser Vorschlag zur \u201eReform\u201c der Lehramtsausbil-\ndung. Frau Stange hat sehr breit die fachlichen Hinter-\ngr\u00fcnde an den Hochschulen ausgef\u00fchrt. \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Sie stellen auch die \nOpposition vor ein richtig gro\u00dfes Problem, indem Sie \naller Vierteljahre eine neue Sau durchs Dorf treiben und \nwir uns \u00fcberhaupt nicht mehr ad\u00e4quat darauf einstellen \nk\u00f6nnen, was im Bildungsbereich passiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei den LINKEN und der SPD) \n\nGott sei Dank geht es nicht darum, dass wir irgendwie \nzustimmen oder ablehnen m\u00fcssen. Ich denke, durch \nmeine Rede ist deutlich geworden, was die GR\u00dcNEN von \nIhrem Vorschlag halten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die GR\u00dcNEN \nsprach die Abg. Giegengack. Als N\u00e4chstes ist die NPD-\nFraktion mit dem Abg. Gansel an der Reihe. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wieder einmal soll im Frei-\nstaat die Lehrerausbildung reformiert werden. Vorder-\ngr\u00fcndig geht es darum, die Lehramtsstudieng\u00e4nge der \njeweiligen Schulart anzupassen und die Praxisanteile der \nAusbildung zu erh\u00f6hen. \n\nIch erinnere daran, dass erst im Jahr 2006 im Zuge des \nvon der Europ\u00e4ischen Union diktierten Bologna-Prozes-\nses die Bachelor- und Masterabschl\u00fcsse eingef\u00fchrt wor-\nden sind. Nur vier Jahre sp\u00e4ter soll nun die Lehramtsaus-\nbildung wieder mit einem Staatsexamen abschlie\u00dfen und \nsomit das europ\u00e4ische Hochschulexperiment minderquali-\nfizierender Einheitsabschl\u00fcsse de facto beerdigt werden. \n\nDie NPD sieht sich durch die Kehrtwende der Staatsregie-\nrung voll und ganz best\u00e4tigt, ist doch die NPD die einzige \nLandtagspartei, die sich seit 2005 konsequent gegen die \nZerst\u00f6rung der deutschen Hochschullandschaft mit ihren \nbew\u00e4hrten Studieninhalten und Studienabschl\u00fcssen ausge-\nsprochen hat. Die Neueinf\u00fchrung eines schulartspezifi-\nschen Staatsexamens sowie k\u00fcrzerer Studien- und Refe-\nrendariatszeiten ist bereits f\u00fcr das Wintersemester 2011 \ngeplant. Hintergrund dieser Reform der Reform ist, dass \nSachsen in den n\u00e4chsten Jahren mit einem massiven \nLehrernotstand insbesondere an Grund- und Mittelschulen \nzu k\u00e4mpfen haben wird. Deshalb soll eine \u201ePr\u00e4zisierung \nder Studieninhalte\u201c die Regelstudienzeit f\u00fcr zuk\u00fcnftige \nGrundschullehrer auf acht Semester und f\u00fcr zuk\u00fcnftige \nMittelschullehrer auf neun Semester verk\u00fcrzen. \n\nMit einer blo\u00dfen Verk\u00fcrzung der p\u00e4dagogischen Ausbil-\ndung ist dem absehbaren Lehrermangel in Sachsen aber \nnicht abzuhelfen. Er ist die Folge schwerer politischer \nVers\u00e4umnisse der Herrschenden in bev\u00f6lkerungspoliti-\nscher, wirtschaftspolitischer und hochschulpolitischer \nHinsicht, und in Sachsen sind es die Vers\u00e4umnisse der \newigen Staatspartei CDU. Die CDU ist wegen politischer \nUnterlassungss\u00fcnden in den letzten 20 Jahren f\u00fcr den \nGeburtenmangel und die Abwanderung der Jugend \nzumindest mitverantwortlich zu machen. Wegen famili-\nenpolitischer Vers\u00e4umnisse brachen seit 1990 die Gebur-\ntenzahlen massiv ein und wegen Massenarbeitslosigkeit \nund Niedrigl\u00f6hnen wanderten in den letzten 20 Jahren \nHunderttausende Sachsen aus ihrer Heimat aus. \n\nDieser personelle Aderlass schl\u00e4gt nat\u00fcrlicherweise auch \nauf die Zahl der Lehramtsstudenten durch. Aber im \nFr\u00fchjahr 2011 haben wir dank Ihrer EU-H\u00f6rigkeit die \nv\u00f6llige Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Osteurop\u00e4er, die \ndann f\u00fcr reichlich Niedriglohnkonkurrenz auf dem s\u00e4chsi-\nschen Arbeitsmarkt sorgen werden. Und \u00dcberfremdungs-\npolitiker wie Tillich und Ulbig werden dann noch auf die \nn\u00e4rrische Idee kommen, an den p\u00e4dagogischen Instituten \nder Universit\u00e4ten tschechische und polnische Seminare \neinzurichten, damit dem Lehrermangel an s\u00e4chsischen \nHochschulen mit Marek, Jaroslaw oder Wojtech abgehol-\nfen werden kann. \n\nDie erneute Reform des Lehramtsstudiums zeigt, dass \nselbst die S\u00e4chsische Staatsregierung den von der EU \naufgezwungenen Bologna-Prozess mittlerweile f\u00fcr ge-\nscheitert h\u00e4lt, und das sicherlich nicht nur im Bereich der \nLehrerausbildung. \n\nZum Wahnsinnsprojekt eines gleichgeschalteten europ\u00e4i-\nschen Hochschulraums, das die europ\u00e4ischen Bildungs-\nminister 1999 in Bologna beschlossen haben, habe ich \nbereits vor f\u00fcnf Jahren f\u00fcr die NPD-Fraktion alles Not-\nwendige gesagt. Ich k\u00f6nnte meine Widerrede zum Bolog-\nna-Prozess vom 8. Dezember 2005 hier und heute mit \njeder Silbe wieder so halten. \n\nW\u00e4hrend die anderen Landtagsparteien das Hochschul-\ndiktat aus Br\u00fcssel unkritisch durch den Landtag ge-\npeitscht haben, wandte sich nur die NPD gegen den \nfolgenschweren Angriff auf die deutsche Hochschultradi-\n\n 2032\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\ntion. Wir warnten \u2013 Sie k\u00f6nnen es in s\u00e4mtlichen Land-\ntagsprotokollen nachlesen \u2013 bereits vor vier Jahren, dass \nder Bachelor nicht berufsqualifizierend sein wird und dass \nes zu einer Fixierung auf blo\u00dfe Zahlen und Statistiken \nkommen wird. Wir warnten vor universit\u00e4ren Qualit\u00e4ts-\nverlusten. Wir warnten davor, dass der Wettlauf um \ninternationale Konkurrenzf\u00e4higkeit zum blo\u00dfen Selbst-\nzweck wird und dass Bildungsfabriken europagenormte \nSchmalspurakademiker schaffen, die kaum Anschluss an \ndas Berufsleben finden k\u00f6nnen. \n\nIn Sachsen hat man dies \u2013 zumindest teilweise \u2013 erkannt. \nSo behielt die Hochschule f\u00fcr Technik und Wirtschaft in \nDresden die traditionellen deutschen Hochschulabschl\u00fcs-\nse bei, und der Rektor der TU Dresden, Prof. M\u00fcller-\nSteinhagen, k\u00fcndigte k\u00fcrzlich die R\u00fcckkehr zum Diplom-\ningenieur an. \n\nDie Leidtragenden dieser chaotischen Reformpolitik sind \ndie Studierenden, die keine berechenbaren Studienbedin-\ngungen, Studieninhalte und Studienabschl\u00fcsse mehr \nvorfinden, weil die Herrschenden jetzt erst einmal damit \nbesch\u00e4ftigt sind, den Scherbenhaufen von Bologna \nzusammenzukehren. Das alles h\u00e4tte man den Studieren-\nden ersparen k\u00f6nnen, wenn deutsche Politiker vor vielen \nJahren den Schneid gehabt h\u00e4tten, sich der hochschulpoli-\ntischen Fremdbestimmung aus Br\u00fcssel zu verweigern und \ndas bew\u00e4hrte deutsche Hochschulsystem zu verteidigen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Gansel. \u2013 Wir treten jetzt in die n\u00e4chste \nRunde ein. Die Staatsregierung hat in dieser ersten Runde \nkeinen Redebedarf angemeldet. Wir beginnen wieder mit \nden einbringenden Fraktionen. F\u00fcr die CDU-Fraktion \nspricht Herr Kollege Schreiber. Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wenn man \ndie Debatte hier im Haus bis jetzt verfolgt hat, dann hat \nman das Gef\u00fchl, die Welt beginnt heute. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte Sie an den \n28. April 2010 erinnern. Da haben wir hier im Haus \u00fcber \nzwei Antr\u00e4ge der Fraktionen DIE LINKE und GR\u00dcNE \ndiskutiert unter den Titeln \u201eLehramtsausbildung an der \nTU Dresden fortf\u00fchren\u201c bzw. \u201eLehramtsstudium sofort \nabsichern und ausbauen, Lehrkr\u00e4ftemangel vermeiden\u201c. \n\nBegleitet wurden unsere Diskussionen hier im Haus durch \neine Demonstration einiger Hundert Studierender, vor \nallem Lehramtsstudenten. Nachdem ich dachte, dass wir \nuns in dieser Debatte \u00fcber die Notwendigkeit der Reform \ndes Lehramtsstudiums einig gewesen sind, finde ich es \nschon sehr spannend, wie heute so getan wird, als w\u00e4re \ndas nie ein Thema gewesen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nMeiner Meinung nach war es Konsens, dass wir eine \ngrunds\u00e4tzliche Neuausrichtung des Lehramtsstudiums \n\nbrauchen, dass sich die Umstellung auf Bachelor und \nMaster und die damit eingef\u00fchrte Polyvalenz in diesem \nBereich des Lehramtsstudiums definitiv nicht bew\u00e4hrt \nhaben, dass wir eine Konzentration auf die F\u00e4cherkombi-\nnation ben\u00f6tigen und dass wir vor allen Dingen mehr \nDidaktik, p\u00e4dagogische Ausbildung und Praktika in den \nVordergrund r\u00fccken sollten. Ich finde es, wie gesagt, sehr \nspannend, dass das alles heute kein Thema mehr sein soll. \n\nDas SMWK und das SMK haben nun die Reform auf den \nTisch gelegt. Wenn Sie sich beschweren, dass am \n18. Oktober in den Aussch\u00fcssen dar\u00fcber noch nicht \nberichtet worden ist, dann sollten Sie vielleicht auch \nrichtig Zeitung lesen. Denn dann h\u00e4tten Sie gefunden, \ndass beide Minister erst am 19. Oktober vom Kabinett f\u00fcr \ndiese Eckpunkte der Reform gr\u00fcnes Licht bekommen \nhaben. \n\nNun liegen die Vorschl\u00e4ge auf dem Tisch. Mein Kollege \nProf. Schneider hat schon sehr umfangreich dazu Stellung \ngenommen. Ich m\u00f6chte mich in meinen Ausf\u00fchrungen auf \nden schulpraktischen Teil der Lehramtsausbildung be-\nschr\u00e4nken. \n\nWir werden die einzelnen Studieng\u00e4nge k\u00fcnftig st\u00e4rker \nauf die unterschiedlichen beruflichen Anforderungen \nausrichten. Das soll dazu dienen, dass die Ausbildung viel \nbesser als bisher auf den eigentlichen Beruf des Lehrers \nvorbereitet. Deshalb ist es auch falsch \u2013 Herr Prof. Besier \nund Frau Dr. Stange, Sie sollten, wenn Sie Zeitung lesen, \ndann die Artikel auch richtig zur Kenntnis nehmen \u2013, dass \nwir einfach nur ein Referendariat bzw. das Lehramtsstu-\ndium im Grundschulbereich verk\u00fcrzen, sondern wir haben \nklipp und klar gesagt \u2013 und das ist bei den Ausf\u00fchrungen \nbeider Minister deutlich geworden \u2013, dass das erste \nStudienjahr, also das erste und das zweite Semester, dazu \ndienen sollen, eine Orientierungsfunktion zu haben. \nInnerhalb dieser Orientierungsfunktion sollen Eignungs-\ntests stattfinden: Bin ich als Student sp\u00e4ter \u00fcberhaupt \neinmal in der Lage, als Lehrer zu arbeiten? Es sollen \nverst\u00e4rkt schulpraktische Studien bzw. Praktika in diesem \nBereich stattfinden. \n\nDas ist die Grundvoraussetzung daf\u00fcr, dass wir im An-\nschluss das Referendariat auf ein Jahr verk\u00fcrzen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein, jetzt nicht. \n\nZum Lehramtsstudium haben Sie, Frau Dr. Stange, im \nApril 2010 etwas gesagt, was ich gern zitieren m\u00f6chte. \nVielleicht sollten Sie sich Ihre Wortbeitr\u00e4ge im Vorfeld \neiner solchen Debatte immer wieder einmal anschauen. \nSie sagten damals: \u201eDas Lehramtsstudium ist in Dresden \nzu erhalten, nicht erst in zwei oder drei Jahren.\u201c Richtig, \nwir machen es innerhalb eines Jahres. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Das h\u00e4tten  \nwir eher haben k\u00f6nnen, Herr Schreiber!) \n\n 2033\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nFrau Dr. Stange, Sie h\u00e4tten es eher haben k\u00f6nnen \u2013 damit \nwiederhole ich meine Aussagen vom April \u2013, denn Sie \nwaren hier Staatsministerin. Was Frau von Schorlemer, \nwas Herr Prof. W\u00f6ller binnen eines halben Jahres auf den \nTisch gelegt haben, haben Sie in zwei Jahren nicht ge-\nschafft. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas h\u00e4tten wir eher haben k\u00f6nnen, h\u00e4tten Sie Ihren Job \nordentlich gemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nFakt ist, dass wir ab 2011/2012 wieder in Dresden ein \nLehramtsstudium f\u00fcr die drei Bereiche Grund-, Mittel-\nschule und Gymnasium anbieten werden. Das erh\u00f6ht nicht \nnur die Attraktivit\u00e4t dieses Studiums bzw. der TU Dres-\nden, sondern gew\u00e4hrleistet auch die Studierbarkeit f\u00fcr \njeden Studenten. Entscheidend dabei ist, dass wir damit \nauch die Angst ber\u00fccksichtigen, dass mit nur einem \nStandort \u2013 in Leipzig \u2013 weniger Schulen f\u00fcr die schul-\npraktischen Studien zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrden. \n\nWir waren uns darin einig, dass sich Bachelor und Master \nnicht bew\u00e4hrt haben. \n\nHerr Kollege Gerstenberg, Sie haben im April gesagt: \n\u201eWir brauchen eine gemeinsame Kampagne von Freistaat \nund Universit\u00e4ten f\u00fcr die Wertigkeit des Lehrerberufs.\u201c \nDazu sage ich Ihnen Folgendes: Im Rahmen der Diskus-\nsion um die freien Schulen ist das staatliche Schulsystem \nschlechtgeredet worden. Fangen wir also erst einmal \ndamit an, unser staatliches Schulsystem nicht immer \nmadig zu mchen und schlechtzureden, dann gibt es auch \neine Chance, dass Studenten freiwillig wieder den Leh-\nrerberuf w\u00e4hlen. Wenn wir damit anfangen, dann brau-\nchen wir weder eine Kampagne noch eine komplett neue \nSchulreform, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nbei der \u2013 wie Sie es damals vorgeschlagen haben \u2013 es \nkeine Ausbildung nach den Schularten mehr gibt, sondern \nnach spezifischen, sch\u00fclergerechten Stufen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Zeit ist abgelaufen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der CDU sprach Kollege Schreiber. \u2013 Ich sehe, \ndass Kollege Gerstenberg vom Instrumentarium der \nKurzintervention Gebrauch machen m\u00f6chte. Ist das so? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Das m\u00f6chte ich \nsehr gern, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Kollege Schrei-\nber hat in seiner bekannt bissigen Art, die vielleicht \n\nkarrieref\u00f6rdernd, aber der Sache nicht unbedingt ange-\nmessen ist, \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nhier einige Ausf\u00fchrungen gemacht, die nat\u00fcrlich kom-\nmentiert werden m\u00fcssen. \n\nEs ist sehr richtig, an die Demonstrationen und unsere \nDebatte im April zu erinnern, als hier von unserer Frakti-\non und auch drau\u00dfen vor dem Haus gefordert wurde, nicht \nnur in Dresden auszubilden, sondern Leipzig und eventu-\nell auch Chemnitz in die Standortdebatte einzubeziehen. \nDas war damals f\u00fcr die Koalitionsabgeordneten \u00fcberhaupt \nkein Thema. Sie haben damals ganz brav und tapfer die \nPosition des SMK verteidigt. Die Wende in dieser Bezie-\nhung begr\u00fc\u00dfe ich au\u00dferordentlich. Wir sind uns jetzt \neinig. \n\nIch bitte aber sehr darum, die damalige Debatte nicht zu \nentstellen. Wir waren uns \u00fcberhaupt nicht einig, was \nPolyvalenz und Bachelor/Master betrifft. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Schauen Sie  \nsich mal Ihre Redebeitr\u00e4ge an! \u2013  \n\nRobert Clemen, CDU: Das ist schon Alzheimer!) \n\n\u2013 Herr Schreiber, Sie haben diese Rede gehalten. Sie \nhaben das verk\u00fcndet. Aber damit besteht doch keine \nEinigkeit. Ich habe damals wie heute eine andere Mei-\nnung gehabt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPolyvalenz ist etwas, das weiter erprobt werden sollte. \nWas die Bachelor- und Masterumstellung betrifft, so \nlassen Sie uns doch bitte diesen einen Studiengang zu \nEnde bringen und dann evaluieren. Ansonsten k\u00f6nnten \nwir nach diesem Motto selbstverst\u00e4ndlich auch s\u00e4mtliche \nBachelor- und Masterstudieng\u00e4nge in Sachsen wieder \nr\u00fcckg\u00e4ngig machen. \n\nIch glaube, dass eine Erneuerung dringend notwendig ist, \naber diese Erneuerung darf nicht auf Kosten der Grund-\nschullehrerinnen und Grundschullehrer gehen. Mit der \nVerk\u00fcrzung, wie Sie sie hier darstellen, entwerten Sie \ndiesen Beruf. Das ist etwas, das wir auf keinen Fall \nwollen. \n\nDie Begr\u00fcndungen, die hier geliefert werden, sind doch \nvorgeschoben. Das Problem ist, dass es die Debatte \nwirklich schon l\u00e4ngere Zeit gibt. Das SMK hat mindes-\ntens seit dem Jahr 2004 gewusst, welcher Lehrermangel \nauf uns in Sachsen zukommt. Seit dem Jahr 2004 hat das \nSMK, das bekanntlich immer von CDU-Ministern gef\u00fchrt \nwurde, die Augen geschlossen und nach dem Prinzip \n\u201eNichts sehen, nichts h\u00f6ren\u201c gehandelt. Jetzt trifft es \nEntscheidungen nach dem Prinzip \u201eNichts verbessern\u201c. \nDas werden wir nicht mittragen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n 2034\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\nvention von Herrn Kollegen Gerstenberg, Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Es antwortet Herr \nKollege Schreiber, CDU-Fraktion. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Kollege Gerstenberg, ich \nhabe mir gestern extra die M\u00fche gemacht, s\u00e4mtliche \nRedebeitr\u00e4ge aus der Debatte vom April anzuschauen. \nAuch Ihrer war dabei. Der war weniger bissig, das mag \nsein. Sie sind so, und ich akzeptiere Sie so, wie Sie sind. \n\n(Sch\u00f6n!-Rufe und Lachen bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht machen Sie sich auch einfach einmal die M\u00fche, \nsich diese Redebeitr\u00e4ge anzuschauen. Da werden Sie \nfeststellen, dass wir \u2013 selbst im 14-min\u00fctigen Beitrag der \nKollegin Werner \u2013 unisono der Meinung gewesen sind, \ndass die Gleichmacherei, bei der jeder dasselbe studiert, \negal ob er Grundschul- oder Gymnasiallehrer werden will, \nein Problem und der gr\u00f6\u00dfte Kritikpunkt der Studenten ist. \nWenn Sie das heute anders sehen, tut mir das herzlich \nleid. Ich habe das beim Anschauen Ihrer Rede vom April \ngestern so empfunden. Vielleicht liegt das auch an Ihrer \nweniger bissigen Art. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es geht weiter in der \nzweiten Runde. F\u00fcr die miteinbringende Fraktion der FDP \nspricht Kollege Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie, Frau Dr. Stange, hier besonders \nenergisch gegen die Neuordnung auftreten. Sie waren \nschlie\u00dflich einige Jahre lang Ministerin und f\u00fcr den \nBereich verantwortlich. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDass man dann das, was damals geschaffen worden ist, \nsch\u00fctzen will, ist verst\u00e4ndlich. \n\nNat\u00fcrlich haben die Bediensteten der Hochschulen vor \nOrt versucht, das Bestm\u00f6gliche daraus zu machen, um \neine gute Ausbildung f\u00fcr die Lehrer zu gew\u00e4hrleisten. Es \nhat sich aber gezeigt, dass die Strukturen nicht zu dem \npassen, was wir f\u00fcr den Lehrerberuf wollen, und zwar von \nder Anzahl und der Qualit\u00e4t her. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege Bl\u00e4sner? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \nStange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Kollege Bl\u00e4sner, ist \nIhnen bekannt, dass die Staatsregierung bereits im Jahr \n2005 die Eckpunkte der s\u00e4chsischen Lehramtsausbildung \nbeschlossen hat? Zu diesem Zeitpunkt war ich weder im \nMinisteramt, noch hatte ich irgendwelche Aussichten auf \n\ndieses Amt. Ich war schlicht und ergreifend in der Lehr-\namtsausbildung t\u00e4tig. Ist Ihnen bekannt, dass dieser \nBeschluss 2005 gefasst wurde? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Das wei\u00df ich. Deswegen habe \nich auch gesagt, dass Sie einige Jahre und nicht alle Jahre \nMinisterin waren. \n\n(Proteste bei den LINKEN und der SPD) \n\nAber nat\u00fcrlich haben Sie f\u00fcr einen gro\u00dfen Zeitraum \nVerantwortung getragen. Und au\u00dfer, dass Sie im Wahl-\nkampf kurz gesagt haben, dass wir wieder auf zwei \nStandorte zur\u00fcckkehren m\u00fcssen, haben Sie keine Ver\u00e4n-\nderungen angeschoben oder angemahnt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nSie haben vorhin angesprochen, dass es keine Evaluation \ngibt. Es gibt keine abgeschlossene Evaluation; das ist \nganz klar, weil die Masterausbildung noch nicht beendet \nist. Aber dankenswerterweise haben die Universit\u00e4ten \neine laufende Evaluation gemacht. Wir haben die Ergeb-\nnisse f\u00fcr den Bachelorbereich. Darin wurde festgestellt \u2013 \nund darauf bin ich auch eingegangen \u2013, dass es dort keine \nWechselm\u00f6glichkeiten gibt bzw. diese nicht in Anspruch \ngenommen werden, sich also die diesbez\u00fcglichen Hoff-\nnungen in Bezug auf Sinn und Zweck des polyvalenten \nBachelors nicht erf\u00fcllt haben und wir umsteuern m\u00fcssen. \nDas ist es, was uns als Ergebnis vorliegt. \n\nIch sage es ganz klar: Wir haben keine Zeit, viele Jahre \nabzuwarten, zehn Jahre lang Datenreihen aufzustellen. \nWir brauchen die Lehrer bald. Wir brauchen sie in ausrei-\nchender Zahl und guter Qualit\u00e4t. Deswegen fehlt die Zeit. \nAber es ist nicht so \u2013 und der Mythos wurde hier geschaf-\nfen \u2013, dass die beiden Ministerien einen Vorschlag ge-\nmacht haben, der jetzt Gesetz ist und umgesetzt wird. Das \nsind Eckpunkte, die jetzt mit den Hochschulen diskutiert \nwerden. Das erfolgt nicht im luftleeren Raum, sondern es \nist klar, dass das zusammen mit den Hochschulen umge-\nsetzt werden muss und hier ein Diskussionsprozess \nstattfindet. \n\nNat\u00fcrlich ist der Zeitplan 2011/2012 sehr knapp bemessen \nund sehr anspruchsvoll. Aber es ist das Ziel, dann die \nDiskussion zu beenden und eine entsprechende Ausbil-\ndung ab diesem Wintersemester anbieten zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach Kollege Bl\u00e4sner. \u2013 Jetzt sehe ich am Mikrofon 1 \nFrau Kollegin Stange, die sicher vom Instrument der \nKurzintervention Gebrauch macht. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Das w\u00fcrde ich gern, Herr \nPr\u00e4sident. \n\nSehr geehrter Herr Bl\u00e4sner, es ist mir aus Ihren Ausf\u00fch-\nrungen nicht klar geworden, wie durch die vorgeschlage-\n\n 2035\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nne ver\u00e4nderte Lehramtsausbildung auch nur ein einziger \nLehrer mehr in Sachsen ausgebildet werden kann. Viel-\nleicht k\u00f6nnten Sie das noch erl\u00e4utern. \n\nEs ist mir auch nicht klar geworden, wie beide Universit\u00e4-\nten jetzt, in einer Zeit, in der sie mehr Lehrer ausbilden \nsollen, von heute auf morgen \u2013 und um diesen Prozess \ngeht es ja \u2013 eine komplette Reform der Lehramtsausbil-\ndung gleichzeitig mit einer Anhebung der Lehrerausbil-\ndungskapazit\u00e4ten und dem Aufbau eines neuen Studien-\nganges an der Universit\u00e4t Dresden stemmen sollen. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie zu diesen beiden Punkten ausf\u00fch-\nren, wie Sie sich vorstellen, dass auf diese Art und Weise \nmehr Lehrer besser ausgebildet werden k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\non reagiert Kollege Bl\u00e4sner, FDP-Fraktion. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: So etwas hat ja zwei Komponen-\nten, die man betrachten muss: Zum einen besteht durch \ndas Staatsexamen die M\u00f6glichkeit, entsprechende Krite-\nrien zu schaffen, um eine gewisse Bedarfssteuerung bei \nden Schularten zu haben, um beispielsweise im Bereich \ndes Gymnasiums eine gewisse Einheit zu bieten. Die \nM\u00f6glichkeit besteht, durch das Staatsexamen dort steu-\nernd etwas besser einzugreifen, zum Beispiel durch \nNumerus Clausus und andere Dinge. Diese M\u00f6glichkeit \nbesteht durch das Staatsexamen besser als beim Bachelor, \nwie es bisher ist. Der Staatsexamen-Ausbildungsgang \nerm\u00f6glicht es, ganz spezielle Kriterien, den Numerus \nClausus festzulegen, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mal bitte zu! \u2013 Der Bachelor ist aufgrund \neiner Polyvalenz erst einmal f\u00fcr alle frei w\u00e4hlbar. Es ist \nfrei w\u00e4hlbar, ob man Gymnasium, Mittel- oder Grund-\nschule macht. Das ist der Anspruch des polyvalenten \nBachelors. Deshalb besteht eine bessere M\u00f6glichkeit, \nnicht endg\u00fcltig, aber besser bedarfssteuernd dort ein-\nzugreifen. \n\nDer zweite Aspekt ist: Durch die Dezentralisierung haben \nwir nat\u00fcrlich auch einen gr\u00f6\u00dferen Einwirkungsbereich, \nwobei sich vielleicht gerade die regional bezogenen \nLehramtsstudenten im Bereich Grundschule \u00fcberlegen, \nGrundschullehramt zu studieren. Deswegen bekommen \nwir auch mehr Lehramtsstudenten in diesem Bereich. \nDeshalb sagte ich: zwei Komponenten. Das sind die zwei \nKomponenten. Die Abschaffung des Bachelors/Masters \nallein ist es nat\u00fcrlich nicht, dass wir Tausende Lehrer \nmehr bekommen; das ist klar. Aber es sind viele Kompo-\nnenten, die ineinander wirken m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Bl\u00e4s-\nner als Reaktion auf die Kurzintervention von Frau \nKollegin Stange. \u2013 Eine weitere Kurzintervention, ange-\nmeldet von Herrn Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Entschuldi-\ngen Sie, beleidigen Sie doch nicht unsere Intelligenz! Das \nsind doch alles Leerformeln. Wir wollen wissen, aufgrund \nwelcher intersubjektiv vermittelbarer Informationen Sie \nzu diesem schnellen Ergebnis gekommen sind. Das ist \ndoch eine ganz einfache Frage. Da kann man doch sagen: \nWir haben eine Evaluation gemacht; wir haben diesen \noder jenen mit einer Expertise beauftragt. Das wollen wir \nwissen, und dann k\u00f6nnen wir vielleicht nachvollziehen, \nwarum Sie so rasch zu dieser neuen Entscheidung ge-\nkommen sind, sonst nichts. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es darauf eine \nReaktion? \u2013 Die sehe ich jetzt nicht. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nDie kann es auch nicht geben!) \n\nWir gehen nun weiter in der Rednerrunde. Als N\u00e4chstes \nkommt die Fraktion DIE LINKE mit Frau Kollegin \nFalken; bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist zwar nicht \nmeine Aufgabe bzw. die der LINKEN, der CDU Antwor-\nten als Opposition zu geben, aber ich will es trotzdem tun. \nIch will es deshalb tun, weil nach meiner Auffassung \neigentlich ganz klar auf der Hand liegt, welches Ziel Sie \nmit dieser Ausbildung insbesondere im Grundschulbe-\nreich verfolgen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ach!) \n\nSie wollen die Lehrerinnen und Lehrer, die das Grund-\nschulstudium beginnen und als Grundschullehrer ausge-\nbildet werden, ganz klar zwingen, in Sachsen zu bleiben; \ndenn niemand von Ihnen hat bisher dargestellt, inwieweit \nder Abschluss dieser Ausbildung im Grundschulbereich \n\u00fcberhaupt kompatibel mit dem Einsatz in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern ist. \n\nWir haben das bei den Mittelschullehrern ganz eindeutig; \nFrau Dr. Stange hat es genannt: Ganze acht haben mit \ndem Masterstudium begonnen. Sie fl\u00fcchten sich in andere \nBundesl\u00e4nder, weil man mit einer Ausbildung in Sachsen \nals Mittelschullehrer in anderen Bundesl\u00e4ndern eigentlich \nkaum eine Chance hat; und hier haben Sie genau dasselbe \nvor. Sie wollen eine Ausbildung im Grundschulbereich \nverk\u00fcrzen \u2013 einmal, weil Sie damit Geld sparen wollen, \nund zum anderen, weil Sie die Lehrerinnen und Lehrer, \ndie dann in Sachsen ausgebildet werden, zwingen wollen, \nauch in Sachsen zu bleiben. \n\nSchauen Sie sich doch einmal die Bewerbungen an, die zu \nBeginn des Schuljahres im Freistaat Sachsen im Grund-\nschulbereich vorlagen. Es gab weit mehr Bewerbungen, \nals wirklich Einstellungen notwendig sind. Nun kommen \nwir einmal auf die Frage \u2013 Herr Bl\u00e4sner hat es angedeutet \n\u2013: Wir haben keine Zeit. Die CDU hat es eindeutig ver-\nschlafen \u2013 ganz eindeutig verschlafen! Seit Jahren fordert \n\n 2036\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nmeine Fraktion ein Personalentwicklungskonzept, und \nimmer und immer wieder h\u00f6ren wir: Das kann man nicht \nmachen, es gibt so viele unsichere Faktoren, das wissen \nwir nicht genau. \n\nWie sieht es denn zurzeit konkret an den Grundschulen \naus? Im Schulausschuss h\u00f6re ich mir dann immer an: Das \nstimmt nicht, Frau Falken! Aber die Realit\u00e4t an unseren \nSchulen sieht anders aus. Wir haben zurzeit die Situation, \ndass Lehrerinnen und Lehrer in Gr\u00f6\u00dfenordnungen von \nMittelschulen und Gymnasien an die Grundschulen \nabgeordnet bzw. versetzt werden. Nun k\u00f6nnte man ja \nsagen: Na gut, wo ist das Problem? Ein wenig Sport \nunterrichten, vielleicht auch noch Ethik-Unterricht. Aber \nnein, das sind Gymnasiallehrer, die in F\u00e4chern ausgebildet \nworden sind, die an der Grundschule \u00fcberhaupt nicht \nexistieren, die im Anfangsunterricht eingesetzt werden \u2013 \nwas aus meiner Sicht eine eindeutige Katastrophe ist. \n\nWir gehen im Freistaat Sachsen inzwischen so weit, dass \nwir auch Gymnasiallehrer, also Lehrer mit einem gymna-\nsialen Ausbildungsgang, als Grundschullehrer auf Grund-\nschulstellen einstellen, und aktuell haben wir \u2013 ich bin mir \nnicht zu fein, das hier zu sagen \u2013 die erste Einstellung im \nGrundschulbereich von einer Lehramtsstudentin, \n1. Staatsexamen, die keine Referendariatsstelle mehr \nbekommen hat. Die Not ist so gro\u00df, den Unterricht \nabzusichern, dass sie jetzt eine Einstellung an einer \nGrundschule im Freistaat Sachsen, an einer Grundschule \nim Anfangsunterricht erh\u00e4lt. \n\nIch sage Ihnen: Der Anfangsunterricht ist ein ganz schwe-\nres Brot. Bei all dem, was sie in den ersten Jahren in der \nSchule bei ganz kleinen Sch\u00fclern falsch machen, gibt es \nextreme Schwierigkeiten, dieses irgendwann wieder zu \nkorrigieren. Herr Prof. W\u00f6ller, da n\u00fctzen auch Ihre Camps \nin der 7. Klasse nichts mehr. Jetzt, unten, bei den Kleinen, \nist es notwendig, dass Sie alle Kraft einsetzen, um genau \ndort die Grundlagen zu legen, und das schaffen Sie \n\u00fcberhaupt nicht, wenn Sie so weitermachen, wie Sie es \nbisher getan haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJa, es ist richtig: Auch meine Fraktion hat in der Fr\u00fch-\njahrsdebatte, in der es darum ging, die Lehrerausbildung \nvollst\u00e4ndig nach Leipzig zu verlegen, hier im Landtag \ngesagt: Wir brauchen eine Ver\u00e4nderung im Lehrerbereich. \nDas ist gar keine Frage. Nat\u00fcrlich brauchen wir die. Dazu \nstehen wir heute genauso, wie meine Kollegin das damals \nhier im Plenum benannt hat. Aber wenn Sie es ernst \nmeinen w\u00fcrden \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie nicht?) \n\n\u2013 Ich auch, nat\u00fcrlich, sonst w\u00fcrde ich es jetzt nicht sagen. \n\n\u2013 mit der Praxisbezogenheit, dann muss ich Sie ganz klar \nfragen: Wo sind denn die zus\u00e4tzlichen Lehrerstellen in \ndiesem Haushaltsentwurf? Wenn Sie einen h\u00f6heren \nPraxisanteil in der Ausbildung haben wollen, dann brau-\nchen Sie auch Anrechnungsstunden f\u00fcr Lehrerinnen und \n\nLehrer, die derzeit im Beruf sind, die diese Studenten \nbetreuen. Das ist notwendig, das brauchen Sie. Ansonsten \nist es doch wieder eine Augenwischerei und eine Feststel-\nlung, die nicht wirklich in der Realit\u00e4t so ist. \n\nWir als LINKE fordern Sie auf: Machen Sie eine Ausbil-\ndung, die den Bedarfen entspricht, und zwar den personel-\nlen, aber auch den inhaltlichen. Das hei\u00dft: Wir brauchen \neine Ausbildung, die Integration f\u00f6rdert. Wir brauchen \neine Ausbildung, die Diagnostik wesentlich umfangrei-\ncher durchf\u00fchrt, und eine h\u00f6here Methodikausbildung. \nWir fordern Sie aber auch auf, \u00fcber den Tellerrand hin-\nauszuschauen und endlich ein fundiertes Personalentwick-\nlungskonzept vorzulegen. \u00dcbrigens: Andere Bundesl\u00e4nder \nhaben so etwas, obwohl sie in \u00e4hnlichen Situationen sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab, \nFrau Kollegin. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Wir fordern Sie auf, ein \nzeitgem\u00e4\u00dfes Lehrerbildungsgesetz auf den Tisch zu legen \nund nicht solche St\u00fcckwerke: ein Jahr so und ein Jahr so, \nund n\u00e4chstes Jahr wieder anders. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \nEnde! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie vereinzelt  \nbei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE Frau Kollegin Falken. \u2013 Nun sehe ich eine \nKurzintervention von Herrn Prof. Schneider; bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Abgesehen davon, dass ich bisher von der \nversammelten Opposition nichts geh\u00f6rt habe, was ein \nwenig in Richtung Gestaltung oder Vorschl\u00e4ge gehen \nw\u00fcrde, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zuruf  \nder Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nmuss ich doch eines, Frau Falken, sehr verwundert \nfeststellen: Wenn wir eine Ausbildung in Sachsen haben \nwollen, dann soll diese nat\u00fcrlich auch den Sachsen, uns, \nzugute kommen. Ist das denn nicht legitim? Wollen Sie \nhier Studienpl\u00e4tze organisieren und diese nach au\u00dfen \ntransportieren? Ich muss Ihnen schon sagen: Ich bin sehr \nverwundert \u00fcber diese Art und Weise von Politikverst\u00e4nd-\nnis. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Sie sollten die \nSt\u00f6psel abnehmen! \u2013 Patrick Schreiber, CDU:  \n\nIhr habt einen Vorschlag gemacht!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\nvention? \u2013 Erst einmal die Reaktion auf die Kurzinterven-\n\n 2037\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\ntion? \u2013 Bitte, gleich vom Saalmikrofon aus, Frau Kollegin \nFalken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Prof. Schneider, \nsoweit ich mich erinnere, sind auch Sie jemand gewesen, \nder daf\u00fcr gek\u00e4mpft hat, dass Abschl\u00fcsse bundesweit \nanerkannt werden. \n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!) \n\nDie Kampagne, die derzeit auf Bundesebene l\u00e4uft, wird \nmeines Wissens auch durch Sachsen unterst\u00fctzt: dass \nAbschl\u00fcsse, die in anderen L\u00e4ndern gemacht werden, \negal, in welcher Branche, auch anerkannt werden. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:  \nDabei bleiben wir auch!) \n\nSie machen jetzt eine Ausbildung, bei der Sie damit \nrechnen, dass diese in anderen Bundesl\u00e4ndern nicht \nanerkannt wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nPatrick Schreiber, CDU: Das ist doch  \n\nQuatsch! Das ist doch Bl\u00f6dsinn!) \n\nWir haben jahrelang gebraucht, um die Abschl\u00fcsse aus \nder DDR-Zeit im Lehrerbereich anerkannt zu bekommen. \nJetzt gehen Sie einen riesigen Schritt zur\u00fcck. Das ist nicht \nzu akzeptieren, weil die Absolventen der 12. Klasse, die \nAbiturjahrg\u00e4nge, nicht bl\u00f6d sind. Sie bekommen genau \nmit, was hier l\u00e4uft, und werden woanders studieren. Sie \nwerden Ihre Zahlen nicht bringen, wenn Sie mit dieser \nArgumentation glauben, die Leute hier halten zu wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \nKurzintervention von Frau Kollegin Giegengack, Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Es geht um die \nBemerkung, dass wir als Oppositionsfraktion Vorschl\u00e4ge \neinbringen sollen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist nicht zul\u00e4ssig!  \nSie muss sich auf Frau Falken beziehen!) \n\nUns sind heute Dinge vom April vorgehalten worden, und \nich kann schon erwarten, dass man sich wenigstens Dinge \nvon vor 14 Tagen merkt: Wir haben einen Antrag zur \nReform der Lehrerausbildung eingebracht. Es sind min-\ndestens zehn Punkte, in denen wir Vorschl\u00e4ge gemacht \nhaben, wie man die Lehramtsausbildung weiterentwickeln \nkann. Ich denke, Herr Prof. Schneider sollte das zur \nKenntnis nehmen und sie sich einmal durchlesen. \n\nWir sind \u2013 das haben wir am Anfang betont; Herr \nDr. Gerstenberg hat es auch noch einmal gesagt \u2013 grund-\ns\u00e4tzlich daf\u00fcr, das Lehramt weiterzuentwickeln. Das \nwurde in diesem Raum nie infrage gestellt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die zweite \nKurzintervention f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Damit kann sie keine Kurzintervention \nmehr vornehmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das musste sich  \nauf Frau Falken beziehen und nicht auf \nProf. Schneider! Das war unzul\u00e4ssig!) \n\nWir gehen weiter in der zweiten Runde. Als N\u00e4chste h\u00e4tte \ndie SPD-Fraktion die M\u00f6glichkeit zu sprechen. \u2013 Es \nspricht Frau Kollegin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6ch-\nte nur auf wenige Punkte eingehen. Ich denke, Frau \nKollegin Giegengack hat gerade deutlich gemacht, dass \ndie von den GR\u00dcNEN vorgeschlagenen Aspekte f\u00fcr die \nWeiterentwicklung der Lehramtsausbildung in den n\u00e4chs-\nten Monaten zu diskutieren sind. \n\nIch m\u00f6chte erg\u00e4nzen: Es hat vor l\u00e4ngerer Zeit auf der \nEbene der Bundesl\u00e4nder den Vorschlag gegeben, endlich \nvon einer schulartbezogenen Ausbildung zu einer schul-\nstufenbezogenen Ausbildung \u00fcberzugehen, \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\ndas Grundschullehramt mit der Sekundarstufe I zu ver-\nbinden, also von der 1. bis zur 10. Klasse, und die Sekun-\ndarstufe I/II, also von der 5. bis zur 12. Klasse auszubil-\nden. Das w\u00fcrde auch der Flexibilit\u00e4t des zuk\u00fcnftigen \nEinsatzes \u2013 dazu ist bereits einiges gesagt worden \u2013 \nentsprechen. Das wollen Sie, meine Damen und Herren \nvon der CDU, aber nicht, weil Sie n\u00e4mlich das gegliederte \nSchulsystem gern zementieren m\u00f6chten. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Richtig!) \n\nSie sollten dann auch ehrlich sein. Das ist doch der \nwirkliche Grund. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas hat mit Qualit\u00e4t null zu tun, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das hat  \nsich auch bew\u00e4hrt, Frau Dr. Stange!  \n\nWir wollen keinen Einheitsbrei!) \n\nweil es den Gymnasiallehrer vollkommen \u00fcberfordert, \nweil er n\u00e4mlich f\u00fcr das Gymnasium ausgebildet ist und \nSie ihn an der Mittelschule oder an der Grundschule \neinsetzen. \n\nDas zweite Argument, das Sie bringen, zieht auch nicht: \nSie wollen keine Qualit\u00e4t hineinbringen, sondern Sie \nwollen Geld sparen, schlicht und ergreifend Geld sparen \nbei einer h\u00f6heren Produktion von Lehrkr\u00e4ften \u2013 ich will \nes einmal so drastisch sagen \u2013, die in den n\u00e4chsten Jahren \nnotwendig ist. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas ausf\u00fchren, weil ich glaube, dass \ndas gerade nicht deutlich genug geworden ist. Sehr \ngeehrter Herr Prof. Schneider und Kollegen von der CDU \nund FDP, Sie laufen Gefahr, dass die Grundschullehrer \nund die Mittelschullehrer, die zuk\u00fcnftig in Sachsen \n\n 2038\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nausgebildet werden, nicht in andere Bundesl\u00e4nder wech-\nseln k\u00f6nnen, weil sie keinen vollwertigen Masterab-\nschluss haben, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das ist falsch!) \n\ndenn sie haben lediglich ein Staatsexamen. Schauen Sie in \ndie Dokumente der KMK, die mit den Stimmen von \nHerrn W\u00f6ller und mir verabschiedet worden sind. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \nSchauen Sie mal in den Vorschlag!) \n\nEs findet keine Anerkennung dieser Lehramtsausbildung \nin anderen Bundesl\u00e4ndern statt. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Patrick Schreiber, CDU: \nSchauen Sie mal in den Vorschlag!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\nFraktion Frau Kollegin Stange. Jetzt w\u00e4re in der zweiten \nRunde die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN erneut \nan der Reihe. \u2013 Es besteht kein Redebedarf. Die NPD-\nFraktion? \u2013 Kein Redebedarf. Wir k\u00e4men damit zur \ndritten Runde. Ich sehe erneut die einbringende Fraktion \nder CDU, Herr Kollege Schreiber. Bitte sch\u00f6n. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Hahn, Gott sei \nDank sind Sie nicht das Ma\u00df aller Dinge bzw. ist Ihre \nBeurteilung nicht das Ma\u00df aller Dinge. \n\nIch m\u00f6chte mit ein paar Argumenten der Opposition \naufr\u00e4umen. Fakt ist eines, Frau Dr. Stange und Frau \nFalken, diesbez\u00fcglich m\u00fcssten Sie vielleicht einmal in die \nVorschl\u00e4ge von SMK und SMWK schauen: Die Lehr-\namtsstudenten haben neben dem Staatsexamen, das sie zu \nabsolvieren haben, die Chance, einen Bachelor- bzw. \neinen Masterabschluss zu machen. Diese Chance haben \nsie, indem sie eine entsprechende Master- bzw. Bachelor-\narbeit schreiben. Das ist dargelegt worden. Sich nun hier \nhinzustellen und das n\u00e4chste Horrorszenario an die Wand \nzu malen ist falsch. \n\n(Dr. Eva Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nFrau Dr. Stange, zum Thema Geldsparen m\u00f6chte ich \nIhnen Folgendes sagen: Wenn Sie behaupten, wir w\u00fcrden \ndas Referendariat verk\u00fcrzen, um Geld zu sparen, so muss \nich Sie korrigieren. Wenn Sie sich einmal den Haushalts-\nentwurf bzw. \u2013 das kann man mittlerweile sagen \u2013 die \nBeschlusslage von CDU- und FDP-Fraktion anschauen, \ndann stellen Sie fest, dass wir im kommenden Jahr 700 \nReferendare und im Jahr 2012 600 Referendare einstellen \nwerden. Das ist fast eine Verdoppelung im Vergleich zu \ndiesem Jahr. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein! \u2013 Und wenn Sie uns \ndann vorwerfen, wir w\u00fcrden das alles nur machen, um \nGeld zu sparen, dann ist das eindeutig falsch. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFrau Falken, Sie sagten, wir wollten die Lehrer zwingen, \nhier in Sachsen zu bleiben. Sie wissen ganz genau \u2013 ich \ngestatte keine Zwischenfrage! \u2013: Man kann niemanden \nzwingen, in Sachsen zu bleiben, aber wir wollen nat\u00fcrlich \ndie Anreize daf\u00fcr schaffen, dass jeder Lehrer, der in \nSachsen ausgebildet wird, auch in Sachsen bleibt und in \nSachsen als Lehrer t\u00e4tig ist. \n\nSie sagen, die s\u00e4chsischen Lehrer w\u00fcrden woanders keine \nZukunft haben. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen Folgendes sagen: \nWir haben vor nicht allzu langer Zeit dar\u00fcber diskutiert, \ndass Baden-W\u00fcrttemberg die s\u00e4chsischen Lehrer abwirbt. \nWenn die s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer aber so \neine schlechte Ausbildung h\u00e4tten, dann glaube ich kaum, \ndass andere Bundesl\u00e4nder k\u00e4men, diese Lehrer abzuwer-\nben, und auch k\u00fcnftig Abwerbungsversuche unternehmen \nw\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZurufe der Abg. Eva Maria Stange, SPD,  \n\nund Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nSie, Frau Falken, malen die gleichen Horrorszenarien an \ndie Wand wie bereits im April. Ich darf Sie an einige \nerinnern: gr\u00f6\u00dfere Klassen, Schulschlie\u00dfungen, K\u00fcrzungen \nbei Stundentafeln, gravierende Einschnitte im Bildungs-\nsystem. \u2013 Das ist das, was Sie damals prognostiziert \nhaben. \n\nNun m\u00fcssen Sie selbst beurteilen, was davon eingetreten \nist. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nNoch ein Wort zur Polyvalenz, Herr Dr. Gersterberg. Wir \nwissen alle, dass der Bachelor nicht dazu bef\u00e4higt, die \nArbeit als Lehrer aufzunehmen. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:  \nDas ist genau der Punkt!) \n\nDas ist kein Geheimnis. Das ist Gesetz. Sie m\u00fcssen, um \nals Lehrer in Sachsen \u2013 nicht nur in Sachsen \u2013 arbeiten zu \nk\u00f6nnen, den Masterabschluss haben. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: So ist es!) \n\nDas, was wir damit machen, ist ein Anreiz, Lehrer zu \nwerden, indem wir das Staatsexamen wieder einf\u00fchren. \nWir geben den Studenten die Sicherheit, dass sie vom Tag \nder Immatrikulation an bis zum Abschluss des Staatsex-\namens eine Sicherheit haben; \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\ndenn momentan haben sie keine Sicherheit, nach dem \nBachelor einen Masterstudienplatz zu bekommen. \n\nWenn ich als Student die Sicherheit habe, von Anfang bis \nzum Ende studieren zu k\u00f6nnen, dann sagen Sie mir doch, \n\n 2039\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nwas noch mehr Sicherheit \u2013 au\u00dfer ein super bezahlter Job \n\u2013 bietet, um sich nicht letztlich daf\u00fcr zu entscheiden, \nLehrer zu werden. Das ist doch der zentrale Punkt. \n\n(Beifall des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas ist der zentrale Punkt an dieser Reform. Ich denke, \nwenn Sie dar\u00fcber nachdenken, m\u00fcssten auch Sie zu der \nErkenntnis kommen, dass das der richtige und nicht der \nfalsche Weg ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie jetzt eine \nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Oh! \u2013 Herr Schreiber, es \nreicht nicht aus, wenn man im Schulausschuss sitzt, dass \nman dann auch Kenntnis von den Werten hat. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Lars Rohwer, CDU: \nDas war ein Tiefschlag!) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Gilt das f\u00fcr Sie, oder? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sie haben gerade gesagt, \ndass die Schwarzmalerei, die ich im Fr\u00fchjahr dargestellt \nhabe, nicht stimmen w\u00fcrde. Ist Ihnen bekannt, dass wir im \nGrundschulbereich zahlreiche Klassen haben, in denen \nmehr als 28 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sitzen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas ist gar nicht zul\u00e4ssig!) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das ist mir so nicht bekannt, \naber es ist Ihnen immanent, dass Sie immer Dinge in den \nRaum werfen, zum Beispiel auch im Schulausschuss, \nohne konkret Ross und Reiter zu nennen. Deswegen \nwundert mich die Art und Weise des Fragens nicht. \n\nIch w\u00fcrde gern noch auf einen Vorwurf eingehen, der \nmehrfach gekommen ist: von Frau Dr. Stange, von Frau \nGiegengack und auch von Frau Falken. Sie sagten, die \nbeiden Minister h\u00e4tten wieder alles am Runden Tisch \nentschieden. Ich zitiere: \u201eDie Universit\u00e4ten waren von \nAnfang an an der Erarbeitung der Reform beteiligt, \nbeispielsweise \u00fcber die Staatliche Kommission Lehrerbil-\ndung.\u201c \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nJetzt raten Sie einmal, Frau Dr. Stange, \n\n(Die Abg. Dr. Eva Maria Stange, SPD, lacht.) \n\nvon wem dieses Zitat stammt. Das Zitat ist von Diens-\ntagmorgen. Gesagt hat es Prof. Lenz von der TU Dresden, \nden Sie gern in Anh\u00f6rungen zur Lehramtsausbildung \nvorschlagen. Von Prof. Lenz, der uns allen hier \u2013 auf gut \nDeutsch \u2013 die Leviten gelesen hat, wie die Situation ist. \nWenn Prof. Lenz solch einen Satz sagt, dass man von \nAnfang an in die Erarbeitung dieser Reform integriert war \nund dass er diese Reform als den richtigen Weg sieht, \n\ndann, sage ich Ihnen ganz ehrlich, haben wir nicht alles \nrichtig gemacht. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nAber wir haben vieles richtig gemacht. In dem Sinne sind \nwir von dieser Reform \u00fcberzeugt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie eine Kurzin-\ntervention vornehmen, Frau Dr. Stange? \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Geht das noch?) \n\nIch muss jetzt fragen, ob Sie schon zwei haben. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nIch bin mir auch nicht ganz sicher!) \n\nDas ist die zweite und letzte. Ja, Sie d\u00fcrfen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich m\u00f6chte zwei Dinge \nrichtigstellen. Das eine ist: Beim Referendariat ist es so, \nHerr Schreiber, dass wir selbst nach der Nachbesserung \nvon gestern mit circa 330 Stellen hinter den Referendari-\natsstellen von 2009, 2008 und 2007 zur\u00fcckbleiben. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nEs ist also keine Aufstockung, sondern eine Absenkung. \n\nEin Master wird erst mit 300 ECTS anerkannt. Unsere \nGrundschullehramtsabsolventen mit dem Staatsexamen \nwerden zuk\u00fcnftig nur 240 ECTS haben. Mir ist das \nschleierhaft; sie m\u00fcssen also ein weiteres Studienjahr \ndranh\u00e4ngen, um einen Master zu bekommen. Das ist das, \nwas mit der Ungleichwertigkeit gemeint war. Sie k\u00f6nnen \nmit dem Grundschulstaatsexamen also nicht in ein ande-\nres Bundesland gehen. \n\nDer dritte Punkt: Die Zentren f\u00fcr Lehrerbildung an den \nbeiden Universit\u00e4ten, die eigentlich daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, \ndie Lehramtsausbildung an den Universit\u00e4ten zu koordi-\nnieren, waren an der Endabstimmung zu den derzeit \nvorliegenden Eckpunkten nicht beteiligt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Schreiber von \nder CDU-Fraktion m\u00f6chte auf diese Kurzintervention \nreagieren. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank. \u2013 Frau \nDr. Stange, zum letzten Argument m\u00fcssen Sie Ihre Kritik \nbeispielsweise an Prof. Lenz richten. Sie m\u00fcssen in der \nUniversit\u00e4t kl\u00e4ren, wer da wie beteiligt wird bzw. welche \nKommissionen daran beteiligt sind. Daf\u00fcr sind wir, denke \nich, nicht die richtigen Adressaten. \n\nZum Thema Referendariatsstellen: Es ist richtig; Sie \nhaben recht, wenn Sie die absoluten Zahlen sehen. Aber \nwenn Sie den Vergleich zum laufenden Haushalt nehmen \n\u2013 zu den Jahren 2010 und 2009 \u2013, dann ist es ab dem Jahr \n\n 2040\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n2011 eine Verdoppelung. Fakt ist auch \u2013 das m\u00fcssen Sie \nzur Kenntnis nehmen \u2013: Sie k\u00f6nnen sich nicht permanent \nin den Erfolgen aus den Jahren 2008 und 2009 sonnen, \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \nWir haben 2010 \u00fcber 300 Stellen abgebaut!) \n\ndie \u2013 h\u00f6ren Sie zu, Frau Falken! \u2013 auf einem ganz anderen \nHaushaltsniveau basierten. Sie m\u00fcssen einfach zur \nKenntnis nehmen, dass wir vor zwei Jahren einen anderen \nHaushalt hatten, als wir ihn im n\u00e4chsten Jahr haben \nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWenn wir trotzdem fast eine Verdoppelung der Referenda-\nriatsstellen im Vergleich zum laufenden Jahr haben, dann \nist das definitiv ein Gewinn. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind in der dritten \nRunde. Gesprochen hat die CDU-Fraktion. Gibt es Rede-\nbedarf bei der miteinbringenden FDP-Fraktion? \u2013 Das \nsehe ich nicht. Die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Auch nicht. \nSPD? \u2013 Nein. GR\u00dcNE nicht. NPD auch nicht. Damit hat \ndie Staatsregierung das Wort. \u2013 Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich bedanke mich zun\u00e4chst f\u00fcr \ndie sehr engagierte und zum Teil heftige Debatte. Das \nzeigt, dass wir hier \u00fcber ein sehr wichtiges Thema mitein-\nander diskutieren und streiten. \n\nUnstreitig d\u00fcrfte wohl sein, dass die Bildungserfolge des \nFreistaates Sachsen unmittelbar mit der Qualit\u00e4t seiner \nLehrerinnen und Lehrer zusammenh\u00e4ngen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas ist eine gute Schule? Gute Schule ist guter Unterricht \nund die Hauptpersonen bei einem guten Unterricht sind \ndie Lehrerinnen und Lehrer. Sie sind es, die unsere \nErfolge tragen. Sie sind es, die unseren Kindern das Beste \n\u2013 die beste Bildungsqualit\u00e4t \u2013 mit auf den Weg geben. \nDeshalb ist es wichtig, dass sie nicht nur fachlich und \nwissenschaftlich qualifiziert sind, sondern dass sie auch \np\u00e4dagogisch geeignet sind. \n\nDas, was heute gilt und wichtig ist, kann f\u00fcr morgen nicht \nfalsch sein. Im Gegenteil, es ist noch wichtiger, f\u00fcr die \nZukunft vorzusorgen. Wir stehen vor der strategischen \nAufgabe, unseren Lehrerbedarf auch langfristig zu si-\nchern. Wir brauchen also nicht nur gen\u00fcgend Lehrerinnen \nund Lehrer, sondern auch die richtigen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \u2026 und Qualit\u00e4t!) \n\nDeshalb geht es um zwei Punkte. Vorausgeschickt sei: Es \ngibt kaum eine wichtigere Aufgabe, als die Attraktivit\u00e4t \nvon zwei der wichtigsten Berufsgruppen in Deutschland \nzu erh\u00f6hen. Das sind die Lehrerinnen und Lehrer und ich \n\nschlie\u00dfe darin ausdr\u00fccklich die Erzieherinnen und Erzie-\nher mit ein, die im Wesentlichen den Schl\u00fcssel f\u00fcr die \nZukunft dieses Landes in der Hand halten. Deshalb geht \nes um diese beiden Berufsgruppen. \n\nZwei Punkte sind wichtig: zum einen die Kapazit\u00e4ten und \nzum anderen die Qualit\u00e4t. Die Kapazit\u00e4ten m\u00fcssen wir in \nausreichendem Ma\u00dfe in Zukunft schaffen und an unseren \nUniversit\u00e4ten vorhalten. Wir wissen \u2013 auch das ist in der \nDebatte zum Ausdruck gekommen \u2013, dass wir ab \n2012/2013 einen erh\u00f6hten Bedarf an Lehrerinnen und \nLehrern haben, und zwar in den Schularten Grundschule \nund Mittelschule. \n\nEs gibt eine weitere Lehrerart, die in der heutigen Diskus-\nsion leider keine Rolle gespielt hat, die ich aber an dieser \nStelle besonders erw\u00e4hnen m\u00f6chte: Wir brauchen auch \nF\u00f6rderschullehrer, Lehrerinnen und Lehrer, die sonderp\u00e4-\ndagogisch ausgebildet sind. Sie leisten einen wichtigen \nBeitrag im Freistaat Sachsen. Ihrem Engagement und \nihrem tagt\u00e4glichen Einsatz ist es zu verdanken, dass \nKinder bestm\u00f6glich in die Gesellschaft und in die Ar-\nbeitswelt integriert werden. Deshalb geht mein herzlicher \nDank besonders an diese Gruppe. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, zum zweiten Punkt, zur \nQualit\u00e4t. Selbstverst\u00e4ndlich steht die Qualit\u00e4t im Vorder-\ngrund. Ich bin dankbar, dass Sie in dieser Debatte den \nFokus auf die Qualit\u00e4t in der Lehrerausbildung gelegt \nhaben. Sachsens Schulen sind spitze und Sachsens Lehrer \nsind spitze. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Noch!) \n\nDas soll so bleiben und deshalb m\u00fcssen wir uns selbstver-\nst\u00e4ndlich mit der Qualit\u00e4t der Ausbildung auseinanderset-\nzen und dar\u00fcber streiten. \n\nIn den Jahren 2006 und 2007 haben wir die Bachelor- und \nMasterstudieng\u00e4nge in Dresden und Leipzig eingef\u00fchrt. \nDieser Prozess ist zugegebenerma\u00dfen noch nicht zum \nAbschluss gekommen, aber er ist evaluiert worden und \nwird evaluiert. Ich bin den ausbildenden Universit\u00e4ten \ndankbar, dass sie dies getan haben. \n\nMehr noch: Wir haben uns auch mit den Betroffenen \nunterhalten \u2013 es schadet nichts, wenn man mit denjenigen \nspricht, f\u00fcr die wir unsere Politik machen \u2013, n\u00e4mlich mit \nden Studentinnen und Studenten im Bereich der Leh-\nrerausbildung. Es ist h\u00f6chst interessant, was sie sagen. \n\nDer wichtigste Punkt ist schon zum Tragen gekommen. \nEs geht um die Polyvalenz, also die Frage: Was mache ich \neigentlich, wenn ich einen Bachelor habe? Der Bachelor \nsoll ein erster berufsqualifizierender Abschluss sein. Aber \nich frage mich: Was mache ich eigentlich mit einem \nBachelor? Im Lehramt kann ich nicht arbeiten. Einen \nanderen Beruf kann ich nicht ergreifen. Also ist die \nPolyvalenz im Bereich der Lehrerausbildung \u2013 schlicht \ngesagt \u2013 unsinnig. \n\n 2041\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nSie bringt nichts. Deshalb werden wir sie abschaffen. \n\nDer zweite Punkt: Selbstverst\u00e4ndlich ist die Dauer der \nAusbildung ein wichtiges Argument f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t. \nDiese Frage m\u00fcssen Sie mir einfach beantworten: Wenn \nich beispielsweise bei der Grundschullehrerausbildung die \nAusbildungszeit in der Universit\u00e4t von 3,5 auf f\u00fcnf Jahre \nverl\u00e4ngere, was soll denn, bitte sch\u00f6n, besser werden? \nWelche Inhalte sollen hinzukommen? Was ist die zus\u00e4tz-\nliche Qualit\u00e4t? \n\nWenn man sich mit den Studenten unterh\u00e4lt, dann kommt \nzum Tragen, dass sie im Wesentlichen, wie ein Gymnasi-\nallehrer, beim polyvalenten Bachelor die gleiche Mathe-\nmatik absolvieren m\u00fcssen. Was will ein Grundschullehrer \nmit h\u00f6herer Mathematik? Meine Damen und Herren, wir \nbrauchen in diesem Land viele Ingenieure. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nWir brauchen viele Forscher. Wir brauchen hoch qualifi-\nzierte Fachkr\u00e4fte in Forschung und Industrie. Aber wir \nbrauchen keine hoch qualifizierten Mathematiker in den \nGrundschulklassenzimmern. Deshalb, meine Damen und \nHerren, muss die Ausbildung so bemessen sein, dass wir \ndie Richtigen qualifizieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Minister W\u00f6ller, entschuldigen \nSie bitte, dass wir Ihre Frage nicht beantworten. Unsere \nKurzinterventionen sind aufgebraucht. Aber ich habe eine \nNachfrage an Sie: Ist Ihnen bekannt, dass schon in der \njetzigen Stundentafel zur Ausbildung von Lehrern von \nwohlgemerkt zehn Semestern nur 1,7 Semester Fachaus-\nbildung vorgesehen sind? Wie wollen Sie im Grundschul-\nbereich zuk\u00fcnftig die Fachausbildung gestalten, wenn Sie \ndas Studium gerade um ein Jahr k\u00fcrzen und Herr Schnei-\nder vorgestellt hat, dass Sie den Praxisanteil ausbauen \nwollen? Mich w\u00fcrde interessieren, was von dieser Fach-\nausbildung \u00fcbrig bleibt und wie sich das Ihrer Meinung \nnach auf die Qualit\u00e4t niederschl\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Darauf kann ich Ihnen zwei Antworten geben. Die \nberufspraktischen \u00dcbungen werden intensiviert. \n\nZum Zweiten weise ich darauf hin, dass gerade das \nKultusministerium in den vergangenen Jahren bei der \nBerufspraxis erhebliche Anstrengungen unternommen hat. \nWir haben sowohl an die Universit\u00e4t Leipzig als auch an \ndie TU Dresden jeweils acht Mentoren abgeordnet, Lehrer \naus der Praxis, damit Studenten Berufspraxis bekommen. \nDer Prozess ist noch nicht abgeschlossen. Wir k\u00f6nnen uns \ndar\u00fcber unterhalten, diesen Prozess noch zu intensivieren. \n\nDas Wichtigste ist nicht nur die wissenschaftliche Ausbil-\ndung, sondern die p\u00e4dagogische Eignung. Mir sind Lehrer \nlieber, in deren Herz ein p\u00e4dagogisches Feuer brennt, \ndenn diese m\u00fcssen die Bindung zu den Kindern aufbauen, \num damit eine erfolgreiche Bildung sicherzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Es tut mir leid, dass dies keine \nweitere Zwischenfrage ist, sondern eine Pr\u00e4zisierung zur \nFrage, die ich gestellt habe, weil ich noch keine Antwort \ndarauf geh\u00f6rt habe. \n\nWir haben gerade nur einen Anteil von 1,7 Semestern, \nnicht einmal ein Jahr \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Stellen Sie bitte die \nrichtige Frage, Herr Kollege. \n\nHolger Mann, SPD: Gut, ich stelle meine Frage. Sie \nwollen das Lehramtsstudium f\u00fcr die Grundschullehrer \nverk\u00fcrzen. Wie soll sich das positiv auf die Qualit\u00e4t der \nLehramtsausbildung auswirken? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Kollege, ich kann ja Ihre Ungeduld verste-\nhen. Aber nehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass die Staats-\nregierung Eckpunkte vorgelegt hat, und zwar Eckpunkte, \ndie nicht nur mit den Studenten diskutiert worden sind, \nsondern auch mit den Universit\u00e4ten, die Lehrer ausbilden. \nEs geht jetzt darum, in einem Prozess von mindestens \neinem Jahr die Dinge umzusetzen, und das wird Bestand-\nteil der Diskussion sein. Dieser Anteil muss sich nicht nur \nausweiten, sondern er muss an den Beginn des Studiums \nverlagert werden; denn dort haben wir noch die M\u00f6glich-\nkeit, diejenigen anzuhalten, ihre Berufswahlentscheidung \nzu \u00fcberdenken, die zwar der Meinung sind, dass sie \nfachlich qualifiziert sind, die aber \u00fcber keine p\u00e4dagogi-\nsche Eignung verf\u00fcgen. Das beste Mittel, dies herauszu-\nbekommen, ist die Berufspraxis, also mit dem Klassen-\nzimmer und mit Sch\u00fclern in Ber\u00fchrung zu kommen. \nDamit das Berufswahlverhalten besser wird, sind ent-\nscheidende Anstrengungen unternommen worden. Unsere \nEckpunkte, die wir vorgelegt haben, schaffen dazu die \nVoraussetzungen. \n\nEin letzter wesentlicher Punkt ist das Berufswahlverhal-\nten. Es muss uns doch mit Sorge erf\u00fcllen, wenn 60 % das \nLehramt Gymnasium w\u00e4hlen. Wir brauchen aber in \nZukunft nicht in dieser Dimension Gymnasiallehrer, \nsondern wir brauchen sie an Grundschulen, an Mittelschu-\nlen und an F\u00f6rderschulen. Dadurch, dass wir die Polyva-\nlenz abschaffen, dass wir von Anfang an klare, systemati-\nsche Studieng\u00e4nge anlegen, haben wir auch Sicherheit \n\n 2042\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nund k\u00f6nnen damit Einfluss auf das Wahlverhalten neh-\nmen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Ab-\nschluss noch einiges richtigstellen. Sie haben die Behaup-\ntung in den Raum gestellt, dass so, wie die Staatsregie-\nrung jetzt versucht, die Lehrerausbildung weiterzuentwi-\nckeln, die Abschl\u00fcsse nicht mehr kompatibel werden. Das \nist falsch. Eine stramm vorgetragene Behauptung ist \nmeistens besser als ein schwach vorgebrachter Beweis. \nAber wir wissen, dass Sie vieles behaupten. Wir wissen \naber auch, dass Sie die Beweise schuldig bleiben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir halten uns an die KMK-Rahmenvereinbarung von \n1997. Diese gilt nicht nur in Sachsen, sondern in ganz \nDeutschland, und damit sind die Abschl\u00fcsse auch kompa-\ntibel. \n\nZum Zweiten, die Staatsexamina betreffend. Sachsen ist \nnicht das einzige Land, das mittels Staatsexamina die \nLehrerausbildung organisiert. Wir haben dies in Mecklen-\n\nburg-Vorpommern, im Saarland, und wir haben es sogar \nin Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg. Gerade die letztge-\nnannten L\u00e4nder sind ja nicht gerade daf\u00fcr ber\u00fcchtigt, dass \nsie in der Bildungsqualit\u00e4t schlecht abschlie\u00dfen. Deswe-\ngen, meine Damen und Herren, ist diese Reform, diese \nWeiterentwicklung nicht nur qualitativ geboten. Sie ist \nauch deswegen geboten, weil sie sich am Bedarf ausrich-\ntet. Deshalb glaube ich, dass wir auf dem richtigen Weg \nsind. Wir werden den Weg der Qualit\u00e4t und der Bedarfs-\norientierung auch weiter fortsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\nregierung Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. Wir sind \ndamit am Ende der 1. Aktuellen Debatte angekommen. \nIch sehe auch keinen weiteren Redebedarf. Die 1. Aktuel-\nle Debatte ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nB\u00fcrgerschaftliches Engagement \u2013  \nwertsch\u00e4tzen, f\u00f6rdern und tats\u00e4chlich sichern \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \ndas Wort. Bitte, Frau Kollegin Werner. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Damen und Herren! Das Thema der Aktu-\nellen Debatte hei\u00dft \u201eB\u00fcrgerschaftliches Engagement \u2013 \nwertsch\u00e4tzen, f\u00f6rdern und tats\u00e4chlich sichern\u201c. Zun\u00e4chst \nw\u00fcrden Sie das alle wahrscheinlich unterst\u00fctzen. Aber wir \nglauben, dass die Sonntagsreden zur Farce werden, wenn \nwir uns die Ereignisse der letzten Wochen und Monate \nanschauen. Wir kommen zu dem Schluss, dass Bund und \nLand die Tragweite dieses b\u00fcrgerschaftlichen Engage-\nments und dessen Notwendigkeit nicht begriffen haben. \nWir wollen heute in der Debatte Ihren Blick daf\u00fcr sch\u00e4r-\nfen, dass Sie statt Sonntagsreden heute mit der Realit\u00e4t \nvertraut gemacht werden. Lassen Sie mich zeigen, wo \nmomentan die Probleme liegen. \n\nIm Haushalt wird bei der F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftli-\nchen Engagements in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gek\u00fcrzt, Sie \nsetzen die Selbsthilfegruppen auf null, Sie setzen die \nF\u00f6rderung der freiwilligen Dienste \u00fcber 50 % herunter, \nSie k\u00fcrzen bei den Betreuungsvereinen, Sie k\u00fcrzen bei \nder Gleichstellungsarbeit und setzen zum Teil die Gleich-\nstellungsarbeit auf null, Sie k\u00fcrzen bei TAURIS, Sie \nk\u00fcrzen bei den Wohlfahrtsverb\u00e4nden, Sie k\u00fcrzen bei der \nJugendpauschale, bei den freien Tr\u00e4gern usw. \n\nWir sehen auch, dass in den letzten Monaten beispiels-\nweise so wichtige Dinge wie die Betreuungsangebote-\nverordnung nicht endlich ins Leben gef\u00fchrt wurden, von \n\nder die ehrenamtlichen Mitarbeiter so abh\u00e4ngig sind. Es \nwerden F\u00f6rderrichtlinien erarbeitet, in die die Zuwen-\ndungstr\u00e4ger, also diejenigen, die das umsetzen sollen, \nnicht einbezogen werden. Es wird immer mehr die institu-\ntionelle F\u00f6rderung gek\u00fcrzt, zum Teil komplett, zugunsten \neiner Projektf\u00f6rderung. Wir erleben auch auf Bundes- und \nLandesebene jetzt die K\u00fcrzungen bei dem Programm \n\u201eSoziale Stadt\u201c, einem wichtigen Programm gerade f\u00fcr \nbenachteiligte Wohngebiete. Da wird nur noch investiv \ngef\u00f6rdert, und eigentlich sind die Projekte f\u00fcr Bildung, \nIntegration und F\u00f6rderung des Ehrenamtes besonders \nwichtig bei diesen Aufgaben. Doch das wird wiederum \nauf null gesetzt. \n\nWelche Auswirkungen hat diese Politik f\u00fcr das Land? \nZum Teil erleben wir bei den Ehren\u00e4mtlern eine gro\u00dfe \nResignation. Gerade die Ereignisse des letzten Jahres \nhaben dazu gef\u00fchrt, dass das Vertrauen in die Politik \nersch\u00fcttert wurde. Wir haben auf der Anh\u00f6rung von einem \njungen Mann geh\u00f6rt, der gerade im FSJ war, Sozialarbei-\nter werden wollte und sich jetzt, nachdem er gesehen hat, \nwie unsicher die Arbeit in der Sozialarbeit ist, entschlos-\nsen hat, Immobilienmakler zu werden. Diese haben auch \ndas Problem, dass gerade in Vereinen und Verb\u00e4nden die \nMenschen, die die Leitungsstrukturen vorwiegend ehren-\namtlich \u00fcbernehmen, ihr Amt aufgeben, resignieren und \nweggehen. Sie entscheiden sich nicht mehr f\u00fcr ehrenamt-\nliche Arbeit aufgrund von K\u00fcrzungen und der Ungewiss-\nheit f\u00fcr zuk\u00fcnftige Umsetzungen der Arbeit und auch der \nNotwendigkeit, eventuell Stellen streichen und Mitarbei-\n\n 2043\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nter entlassen zu m\u00fcssen. Das f\u00fchrt zu gro\u00dfer Ungewiss-\nheit bei den Menschen, die bisher ehrenamtlich gearbeitet \nhaben. \n\nWir erleben auch, dass es im Ehrenamt eine soziale \nSelektion gibt, denn im Osten ist das anders als im Wes-\nten. Wir haben hier keine reichen Gattinnen, sondern wir \nhaben hier Alleinerziehende, Vorruhest\u00e4ndler usw., die auf \nAufwandsentsch\u00e4digungen angewiesen sind, weil sie zum \nBeispiel das Geld brauchen, um die Fahrtkosten im \nl\u00e4ndlichen Raum bezahlen zu k\u00f6nnen, um zum Verein zu \nkommen, um Menschen in ihrem Leben helfen zu k\u00f6nnen. \nWir erleben auch, dass diese Aufwandsentsch\u00e4digungen \ndaf\u00fcr genutzt werden, um zum Beispiel Betriebskosten f\u00fcr \nMiete, Telefon usw. zu bezahlen. Wenn diese Ehrenamts-\nentsch\u00e4digungen eingek\u00fcrzt werden, sind genau diese \nDinge nicht mehr m\u00f6glich, und es w\u00fcrde die Arbeit im \nl\u00e4ndlichen Raum entfallen. Es w\u00fcrde auch dazu kommen, \ndass bestimmte Strukturen, die jetzt gerade noch so leben \nkonnten, zerschlagen werden, weil die Arbeitsbedingun-\ngen nicht mehr gegeben sind. \n\nDie K\u00fcrzungen im Haushalt f\u00fchren auch dazu, dass \nbestimmte Strukturen zerschlagen werden, die notwendig \nwaren. Es wurde auch in den Anh\u00f6rungen gesagt, dass es \ndringend notwendig ist, dass durch Fachkr\u00e4fte eine gute \nqualifizierte Struktur vorgehalten wird, weil Ehrenamtli-\nche auch gef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Sie m\u00fcssen angeleitet \nwerden, und sie brauchen eine Qualifizierung. Durch die \nZerschlagung von Strukturen, zum Beispiel mit den \nK\u00fcrzungen in den Wohlfahrtsverb\u00e4nden oder durch die \nJugendpauschale, ist dies nicht mehr gegeben. \n\nDie Forderungen der LINKEN bestehen darin, dass zum \neinen das Ehrenamt nicht als L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer f\u00fcr den Sozial-\nstaat genutzt wird. Es darf auch nicht sein, dass das \nEhrenamt nur diejenigen umsetzen k\u00f6nnen, die sich das \nleisten k\u00f6nnen. Wir wollen, dass auch Erwerbslose, \nGeringverdienende, \u00e4ltere Menschen und Menschen mit \nBehinderung die gleichen Teilhabem\u00f6glichkeiten haben. \nWir fordern, dass rechtliche, finanzielle, infrastrukturelle \nRahmenbedingungen verbessert werden, damit das \nEhrenamt tats\u00e4chlich umgesetzt werden kann. Wir for-\ndern, dass angemessen institutionelle und Projektf\u00f6rde-\nrungen miteinander verkn\u00fcpft werden. \n\nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, ob zum Beispiel Zeit-\naufwendungen durch das Ehrenamt als Eigenanteil f\u00fcr \nbestimmte F\u00f6rderprogramme angesetzt werden. Wir \nfordern auch die Verbesserung der Instrumente \u201edirekte \nDemokratie\u201c, und \u2013 das ist ganz schnell zu leisten, n\u00e4m-\nlich jetzt mit dem gegebenen Haushalt \u2013 wir fordern die \nAnpassung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr die F\u00f6rderung des b\u00fcrgerli-\nchen Engagements an die tats\u00e4chlichen Antragstellungen. \nDann w\u00e4re ein erster Schritt getan, und wir w\u00fcrden so \nb\u00fcrgerschaftliches Engagement wertsch\u00e4tzen, f\u00f6rdern und \ntats\u00e4chlich sicherstellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion DIE LINKE hatte die Abg. Werner das Wort. \u2013 \nAls N\u00e4chstes spricht die CDU-Fraktion mit Herrn Kolle-\ngen Krau\u00df; bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nEr wird bestimmt etwas zur Frauenf\u00f6rderung \n\nsagen, die gestrichen wird!) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Titel der Aktuellen \nDebatte lautet \u201eB\u00fcrgerschaftliches Engagement \u2013 wert-\nsch\u00e4tzen, f\u00f6rdern und tats\u00e4chlich sichern\u201c. An dem Titel \nder Debatte habe ich nichts auszusetzen \u2013 Sie haben in der \nTat die Realit\u00e4t wiedergegeben, wie es im Freistaat ist \u2013; \n\n(Oh-Rufe von der LINKEN) \n\nund ich m\u00f6chte gern auf die einzelnen Punkte eingehen. \u2013 \nSonst haben Sie ja oftmals nicht unbedingt passende Titel \nf\u00fcr Aktuelle Debatten; diesmal kann ich daran nichts \naussetzen \u2013 am Inhalt aber schon. \n\nKommen wir zum ersten Punkt Ihres Antrages. Dort \nsagen Sie: b\u00fcrgerschaftliches Engagement wertsch\u00e4tzen. \nIch kann mich erinnern, weil es noch nicht so lange her \nist, dass die Frau Staatsministerin vorige Woche erst \nwieder 20 ehrenamtlich engagierte Menschen im Freistaat \nSachsen mit der Annen-Medaille ausgezeichnet hat: \nMenschen, die sich um behinderte Menschen k\u00fcmmern, \ndie sich um Senioren k\u00fcmmern, die Sterbebegleitung \nleisten \u2013 sehr schwere ehrenamtliche T\u00e4tigkeit. Das ist die \nWertsch\u00e4tzung, die ich mir w\u00fcnsche. \n\nIch erinnere an den \u201eJoker im Ehrenamt\u201c, der vom Kul-\ntusminister verliehen wird; ich erinnere an das Bundes-\nverdienstkreuz, das verdiente Pers\u00f6nlichkeiten bei uns in \nSachsen bekommen. Ich denke, wir haben in unserem \nFreistaat eine sehr gute Anerkennungskultur, und daf\u00fcr \nbin ich dankbar. \n\nZweitens. B\u00fcrgerschaftliches Engagement f\u00f6rdern und \ntats\u00e4chlich sichern. Ich will eine Vorbemerkung machen: \nZwei Drittel von denjenigen, die sich ehrenamtlich \nengagieren, bekommen daf\u00fcr keinen Cent; sie bekommen \nkeine Fahrtkosten noch sonst etwas erstattet, sondern \nzahlen im Regelfall obendrauf. Es ist der Normalfall beim \nEhrenamt, dass man sich mit Geld und Zeit engagiert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Deshalb  \nkann der Rest auch noch gestrichen werden?) \n\nIch kenne auch eine ganze Menge Arbeitslose, die sich \nehrenamtlich sehr stark engagieren, weil sie zum Beispiel \nviel Zeit haben und sich dort einbringen. Das muss man \nimmer vorausschicken, damit nicht der Eindruck entsteht, \nEhrenamt sei immer eine bezahlte T\u00e4tigkeit; das ist ja das, \nwas Sie uns gerade so einreden wollten. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein, nein!) \n\nWir haben dann in dem Bereich Ehrenamtsf\u00f6rderung ein \nbreites Spektrum bei uns im Freistaat Sachsen: Sportf\u00f6r-\nderung, \u00dcbungsleiterpauschalen. Es l\u00e4uft so viel in \ndiesem Bereich, an dem sich der Freistaat Sachsen \u00fcber \n\n 2044\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\ndie Sportf\u00f6rderung beteiligt. Wir haben die Jugendver-\nb\u00e4nde, bei denen wir Dienstleistungen finanzieren, damit \nauf der anderen Seite die ehrenamtliche Arbeit vor Ort \ngeleistet werden kann. Und wir haben explizit eine \nEhrenamtsf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen, f\u00fcr die wir, \nwenn Sie den Entwurf der Staatsregierung gelesen haben, \nim kommenden Jahr und das Jahr darauf wieder \n6,9 Millionen Euro bereitstellen wollen. Damit k\u00f6nnen \n\u00fcber 20 000 Ehrenamtliche eine Ehrenamtsentsch\u00e4digung \nbekommen. \n\nHier m\u00f6chte ich fragen: Welches andere Bundesland \nmacht das noch? Wenn Sie es einmal vergleichen zwi-\nschen diesem und dem n\u00e4chsten Jahr, dann kann ich nicht \nfeststellen, dass das ein Abschmelzen der Mittel war, \nsondern dann wird es eine Aufstockung der Mittel um \n1,7 Millionen Euro geben \u2013 eine Aufstockung von \n1,7 Millionen Euro, wenn Sie den Iststand von 2010 mit \ndem Folgejahr 2011 vergleichen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE,  \nsteht zu einer Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\nWir haben Versicherungsschutz f\u00fcr ehrenamtlich Enga-\ngierte \u2013 wo gibt es das noch? \u2013, den wir als Freistaat \nSachsen finanzieren. \u2013 Ich w\u00fcrde gern weiterreden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie gestatten keine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nein, danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nunterst\u00fctzen das, indem wir extra eine Versicherung \nabgeschlossen haben f\u00fcr diejenigen, die ehrenamtlich \nengagiert sind. \n\nDie Staatsregierung stellt Brosch\u00fcren zur Vereinsgr\u00fcn-\ndung, zum Vereinsrecht bereit. Wir haben in diesem Jahr \nneu ein Programm \u201eAlltagsbegleiter f\u00fcr Senioren\u201c aufge-\nlegt mit einer hundertprozentigen F\u00f6rderung, in dem es \ndarum geht, dass Senioren ehrenamtlich begleitet werden, \nund wir f\u00f6rdern das bis zu 100 %. 44 Antr\u00e4ge sind mitt-\nlerweile ausgew\u00e4hlt; ich bin dankbar, dass das so schnell \nm\u00f6glich war. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben zum Beispiel auch die Selbsthilfef\u00f6rderung, \nbei der ich sicher bin, dass wir sie in den n\u00e4chsten Jahren \nfortf\u00fchren werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \nnoch ein paar Worte zum Thema TAURIS sagen. Die \nProjekttr\u00e4ger sind Anfang 2009 darauf hingewiesen \nworden, dass die F\u00f6rderung ausl\u00e4uft. Ziel war es, die \nBesch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit von Menschen zu erhalten, um \nsie in Arbeit zu bringen. Der Grundgedanke bei TAURIS \nwar keine Ehrenamtsf\u00f6rderung, sondern es ging im \nEndeffekt darum, Menschen in Arbeit zu bringen. Hier \nm\u00fcssen wir uns ehrlich anschauen, bei wie vielen das \nwirklich geklappt hat \u2013 bei allem Engagement auch von \nTafeln, wenn man \u00fcber 40 Menschen \u00fcber TAURIS bei \neiner Tafel anstellt. Das ist als Ehrenamtsf\u00f6rderung \nverstanden worden, aber das war eigentlich nicht Sinn \n\nund Zweck des Ganzen; darauf m\u00f6chte ich einmal hin-\nweisen. \n\nDas Sozialministerium hat eine Alternative aufgezeigt, \ndass man \u00fcber das lokale Kapital f\u00fcr soziale Zwecke \nProjekte bis 20 000 Euro f\u00f6rdern kann bei einer hundert-\nprozentigen F\u00f6rdersumme. Das ist auch eine M\u00f6glichkeit, \nund die Vereine sollten dar\u00fcber nachdenken, das in \nAnspruch zu nehmen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Ehrenamtliches \nEngagement wird wertgesch\u00e4tzt bei uns im Freistaat \nSachsen; es wird bei uns im Freistaat Sachsen gef\u00f6rdert \nund auch tats\u00e4chlich gesichert. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Nur von Wahlen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Krau\u00df \nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \nSPD-Fraktion Herr Kollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir hatten gerade eine \nsehr beeindruckende Aufz\u00e4hlung von F\u00f6rderungen, die \nder Freistaat Sachsen f\u00fcr ehrenamtliches Engagement \ngew\u00e4hrt. Das stellt auch niemand infrage. Es ist aber auch \nimmer nur die halbe Wahrheit, wenn man dar\u00fcber berich-\ntet, was man macht, wenn man n\u00e4mlich das Wort davor \nvergisst, das die Wahrheit ausdr\u00fcckt: was man \u201enoch\u201c \nmacht. \n\nDie Wahrheit ist doch, dass wir gerade im Bereich des \nehrenamtlichen Engagements in diesem Jahr einen Kahl-\nschlag, eine K\u00fcrzung erleben in einer einmaligen Drama-\ntik in diesem Freistaat. Man kann sich doch hier nicht \nhinstellen und sagen; im Vergleich zum Iststand 2010 \nerh\u00f6hen wir im n\u00e4chsten Jahr die Mittel, und dar\u00fcber \nvergessen, dass im Soll 2010 ganz andere Zahlen standen, \ndie man aber vorher ordentlich gek\u00fcrzt hat. Ich finde, man \ndarf doch hier nicht die H\u00e4lfte weglassen; dann wird es \nn\u00e4mlich auch falsch. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nHerr Krau\u00df kann das!) \n\nIch m\u00f6chte gern drei Punkte aufgreifen, die mir besonders \nam Herzen liegen. Wir haben als Erstes das Beispiel \nFreiwilligendienste. Wir erleben auf Bundesebene wahr-\nscheinlich den Wegfall des Zivildienstes und genau in \ndem Punkt, in dem man eigentlich \u00fcber eine neue Kultur \nvon Freiwilligendiensten sprechen m\u00fcsste, k\u00fcrzt der \nFreistaat Sachsen \u00fcber die H\u00e4lfte der Freiwilligenstellen \nweg. Auch jetzt, da klar ist, wohin im Bund die Reise \ngeht, h\u00e4lt man an diesem irrwitzigen Sparziel fest und \nzerst\u00f6rt gewachsenes freiwilliges Engagement von vielen \njungen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sachsen. \n\nDas Zweite ist das Thema Selbsthilfe und Betreuungsver-\neine. Meine sehr geehrten Damen und Herren, Selbsthilfe \n\n 2045\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nist ein Manifest \u2013 ein Manifest der Solidarit\u00e4t und der \nN\u00e4chstenliebe. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWas kann sich ein Freistaat mehr w\u00fcnschen, als dass \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihre Zukunft, die L\u00f6sung ihrer \nProbleme selbst in die Hand nehmen? Und was macht \nman? Wir reden doch nicht \u00fcber Millionen, wir reden \u00fcber \n200 000 Euro, die in diesem Haushaltsentwurf gestrichen \nwerden. Meine sehr geehrten Damen und Herren, das ist \nkontraproduktiv f\u00fcr die Zukunft dieses Landes und es ist \neinfach irrsinnig und unn\u00f6tig. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Genau!) \n\nDer dritte Punkt ist die Landesseniorenvertretung des \nFreistaates Sachsen, die seit Monaten in der Luft h\u00e4ngt. \nHier gibt es keine Bewegung im Ministerium. Jahrelang \nsagt man, ihre Antr\u00e4ge sind gut, und auf einmal gibt es \nhier keine ausreichende Qualit\u00e4t mehr und man l\u00e4sst sie \neinfach im Regen stehen. Dabei haben wir doch im \nSozialausschuss und in der Anh\u00f6rung zum Thema \u201ePro-\njektf\u00f6rderung in Sachsen\u201c gute Vorschl\u00e4ge von Expertin-\nnen und Experten bekommen. Wir haben geh\u00f6rt, dass \nEhrenamt nat\u00fcrlich Ehrenamt ist und kein Hauptamt, aber \ndass Ehrenamt in der ganzen Breite auch im Hintergrund \neine funktionierende hauptamtliche Struktur braucht, die \ndie Ehrenamtlichen unterst\u00fctzt, die da, wo es klemmt, \neingreift und die Qualifizierung organisiert. Denn Ehren-\namt muss wie vieles andere im Leben gut gemacht und \nnicht nur gut gemeint sein. \n\nWir haben geh\u00f6rt, dass Ehrenamt Planungssicherheit und \nweniger B\u00fcrokratie braucht. Und auch hier war die \nExpertise der Fachleute ganz eindeutig. In dieser Sache ist \nim Freistaat Sachsen noch viel zu tun. Ich w\u00fcrde mir \nw\u00fcnschen, dass man sich diesen Kritiken offen und \nehrlich stellt, anstatt zu verkleistern und sich lediglich auf \ndie Sachen zu beschr\u00e4nken, die man noch tut. Wir sollten \nuns einig sein, dass es im Bereich Ehrenamt noch viel zu \ntun gibt, denn wir werden auch in Zukunft darauf ange-\nwiesen sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Herr Kollege Homann. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \ndie FDP-Fraktion Frau Kollegin Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! An meinen Vorredner \nHerrn Kollegen Homann gerichtet: Es gibt noch Leute, \ndie glauben, wer schreit hat recht. Mein Sohn ist dreiein-\nhalb, der glaubt da auch noch dran. Vielleicht k\u00f6nnten Sie \nsich der Parlamentsatmosph\u00e4re etwas besser anpassen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas Thema der Aktuellen Debatte ist sehr gut gew\u00e4hlt. \nMehr als ein Drittel der Gesamtbev\u00f6lkerung ist in \n\nDeutschland b\u00fcrgerschaftlich engagiert. Millionen Men-\nschen investieren ihre Kraft und Kreativit\u00e4t, vor allem \naber ihre Zeit in die ehrenamtliche Arbeit, zum Beispiel \nbei Kinder- und Jugendmannschaften, bei der Begleitung \nund Unterst\u00fctzung von Senioren, bei den Diensten in der \nFreiwilligen Feuerwehr, aber auch bei der Elternarbeit \nund \u2013 das d\u00fcrfen wir im Parlament auch sagen \u2013 beim \nEhrenamt in Parteien und W\u00e4hlergemeinschaften. \n\nIm Bundesdurchschnitt wenden Engagierte circa \n16,2 Stunden im Monat f\u00fcr freiwillige Arbeit auf. Das ist \nein wichtiger Beitrag f\u00fcr unser Miteinander in der Gesell-\nschaft. Daf\u00fcr darf ich an dieser Stelle allen Ehrenamtlern \nein herzliches Dankesch\u00f6n sagen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber, das bringt die Zeit nun mal mit sich, das Engage-\nment wird zunehmend individueller, der Lebensplanung \nangepasster. W\u00e4hrend es fr\u00fcher den Kassenwart mit 25-\nj\u00e4hriger Amtsinhabung gab, k\u00fcmmern sich die heute \nfreiwillig Engagierten vermehrt um konkrete l\u00f6sungsori-\nentierte Themen, aufgaben- und zeitbegrenzt. Diese \nM\u00f6glichkeit besteht seit mehr als 20 Jahren, und es ist ein \ngro\u00dfer Verdienst, sich in dieser Gesellschaft in allen \nBereichen engagieren zu d\u00fcrfen. Es l\u00e4sst sich aber vom \nStaat nicht anordnen. Politik kann dazu beitragen, muss \ndazu beitragen, das Ehrenamt zu f\u00f6rdern. Genau das tut \nder Freistaat. \n\nEs gibt belegte Untersuchungen, dass die Bereitschaft der \nMenschen, sich unentgeltlich zu engagieren, mit dem \nR\u00fcckzug des Sozialstaates sinkt. Das hei\u00dft, die B\u00fcrger \nf\u00fchlen sich aus Kostengr\u00fcnden ausgenutzt. Um genau \ndem entgegenzutreten, hat der Freistaat seine Haus-\nhaltsaufstellung entsprechend angepasst. Ich darf Ihnen \nsagen, dass wir uns innerhalb der Koalition an der einen \noder anderen Stelle deutlich zu Wort gemeldet haben, \ndamit die Tats\u00e4chlichkeiten im Freistaat anerkannt wer-\nden. Nun kennen Sie mich eher als jemanden aus der \nPraxis und als aufmerksamen Zuh\u00f6rer und nicht unbe-\ndingt als jemand, der lautstark vortr\u00e4gt und dem das als \nKarrieref\u00f6rderung dient. Ich f\u00fchle mich in erster Linie als \nVolksvertreter und nehme ein ganzes St\u00fcck diese Wirk-\nlichkeit an. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nSie haben das lokale Kapital f\u00fcr soziale Zwecke schon \nangesprochen, den \u201eAlltagsbegleiter\u201c oder das Programm \n\u201ePack dein Leben an\u201c, \u201eAnsto\u00df 50 plus\u201c, um nur noch \neinmal ein paar einzelne F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten zu nennen. \nAuf \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c ist Herr Krau\u00df schon deutlich \neingegangen. An die Kollegen von der SPD und der \nLINKEN gerichtet: Wenn man die Engagementquote in \nden Regionen Deutschlands vergleicht, gibt es Schwan-\nkungen. Im untersten F\u00fcnftel allerdings befinden sich die \nBundesl\u00e4nder, die SPD- und linksregiert sind, n\u00e4mlich \nBrandenburg und Berlin. Hier gilt es, bevor man laut \nschreit, die eigenen Hausaufgaben zu machen. Wir in \nSachsen haben gro\u00dfe Aktivit\u00e4ten vorzuweisen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 2046\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nAuch die ideelle Anerkennung halte ich f\u00fcr einen sehr \nwichtigen Punkt; denn viele, die sich ehrenamtlich enga-\ngieren, treten nicht an, um daf\u00fcr Geld zu bekommen, \nsondern sie sehen die Problemlagen in ihrem eigenen \nUmfeld und engagieren sich dort. Auf die Auszeichnung \nmit der Annen-Medaille ist bereits eingegangen worden. \nIch m\u00f6chte deutlich dem Eindruck entgegentreten, der \nmanchmal entsteht, dass ehrenamtliche Arbeit nur von \nPersonen verrichtet wird, die au\u00dferhalb des Arbeitspro-\nzesses stehen. Aber der Personenkreis, der sich zu drei \nVierteln unentgeltlich und ohne Aufwandsentsch\u00e4digung \nengagiert, findet sich in allen Alters-, Bev\u00f6lkerungs- und \nEinkommensschichten. Darauf k\u00f6nnen wir im Freistaat \nsehr, sehr stolz sein. Am 5. Dezember ist wieder internati-\nonaler Tag des Ehrenamtes unter dem Motto \u201eEngage-\nment steckt an\u201c. Ich bin ehrenamtlich in einem Vereins-\nvorstand. Ich rufe Sie auf, dasselbe zu tun. Zeigen Sie \nunseren Mitb\u00fcrgern Ihr Engagement. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach die Abg. Sch\u00fctz. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \nFraktion GR\u00dcNE Herr Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber die \nAuswirkungen der K\u00fcrzungsorgien seitens der Staatsre-\ngierung f\u00fcr das Ehrenamt haben wir uns bereits Ende \nM\u00e4rz in diesem Hohen Haus unterhalten. Und t\u00e4glich \ngr\u00fc\u00dft das Murmeltier. Nun haben wir uns ein St\u00fcck \nweiterbewegt, selbstverst\u00e4ndlich nicht inhaltlich, aber \nzumindest sind wir zeitlich sieben Monate vorw\u00e4rts \ngekommen. Ich m\u00f6chte sagen, wenigstens etwas Bewe-\ngung in diesem Freistaat. Leider hat sich die Situation f\u00fcr \ndas b\u00fcrgerschaftliche Engagement in dieser Zeit nicht \nverbessert, ganz im Gegenteil. \n\nJa, gef\u00f6rdert wird das b\u00fcrgerschaftliche Engagement in \nSachsen. Bleibt es bei der gegenw\u00e4rtigen Haushaltspla-\nnung f\u00fcr die n\u00e4chsten beiden Jahre, n\u00e4mlich mit deutlich \nweniger Mitteln als in der Vergangenheit? Ich brauche die \nlange Liste nicht noch einmal aufzuf\u00fchren. Das haben die \nKollegin Werner und der Kollege Homann bereits getan. \nDas bedeutet aber auch, dass wir auf eine sehr unsichere \nPerspektive f\u00fcr Menschen und auch Institutionen zuge-\nhen, was das Ehrenamt betrifft. \n\nDamit komme ich zu der Frage, die auch im Titel der \nAktuellen Debatte angelegt ist: Wie sieht es eigentlich mit \ndem Thema Wertsch\u00e4tzung von b\u00fcrgerschaftlichem \nEngagement aus? Da erwarte ich, Frau Staatsministerin \nClau\u00df, dass Sie \u2013 wie schon im M\u00e4rz \u2013 wiederum auf die \nganzen Auszeichnungsveranstaltungen verweisen werden, \nwie zum Beispiel die Aids-Medaille, die Annen-Medaille \noder auch den Generationenpreis, die zum Teil heute \nschon eine Rolle gespielt haben. Das sind alles wichtige \nVeranstaltungen, um Ehrenamt und b\u00fcrgerschaftliches \nEngagement zu w\u00fcrdigen. Wertsch\u00e4tzung hingegen meint \n\ndeutlich mehr als \u00f6ffentlichkeitswirksame Veranstaltun-\ngen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nFrau Staatsministerin, im M\u00e4rz haben Sie b\u00fcrgerschaftli-\nches Engagement \u201eals die demokratische gesellschaftliche \nSelbstorganisation unabh\u00e4ngig vom Staat\u201c bezeichnet. \nDaran anschlie\u00dfend haben Sie sich zu der steilen These \nverstiegen, der Staat k\u00f6nne das \u00fcberhaupt nicht verhin-\ndern. Danach haben Sie uns einige r\u00fchrselige Geschichten \n\u00fcber eine Judotrainerin erz\u00e4hlt, \u00fcber Eltern, die Fu\u00dfball-\ntrikots waschen, und Menschen, die Fr\u00f6sche z\u00e4hlen. \nDamit haben Sie ganz gro\u00dfartig am Thema vorbeigeredet, \nweil Sie schlichtweg nicht verstanden haben, welche \nBedeutung b\u00fcrgerschaftliches Engagement f\u00fcr ein demo-\nkratisch verfasstes Gemeinwesen hat. \n\nEines ist an der Stelle selbstverst\u00e4ndlich wichtig. B\u00fcrger-\nschaftliches Engagement werden selbst Sie nicht ganz \nverhindern k\u00f6nnen, aber massiv besch\u00e4digen. Darauf \nsteuern wir zu, n\u00e4mlich wenn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \noder auch Institutionen nicht ernst genommen und nicht \nals Gleiche, sondern als Untertanen behandelt werden. In \ndieser Hinsicht f\u00e4llt insbesondere Ihr Ministerium immer \nwieder negativ auf. Ich erinnere an die \u00fcberraschenden \nund vor allem finanziell v\u00f6llig unn\u00f6tigen K\u00fcrzungen im \nBereich der Jugendpauschale im M\u00e4rz dieses Jahres oder \nauch an das F\u00f6rderprogramm TAURIS, das heute bereits \neine Rolle gespielt hat. Auch hier wurden die Projektpart-\nner vor vollendete Tatsachen gestellt. Es wurde kein \nDialog gesucht. \n\nDamit bin ich beim eigentlich entscheidenden Thema \nangelangt: dass es nicht ausreicht, die Wichtigkeit von \nb\u00fcrgerschaftlichem Engagement in Sonntagsreden zu \nlobpreisen, sondern Sie m\u00fcssen schon in der Realit\u00e4t \nentsprechend handeln. Genau das tun Sie derzeit nicht. All \ndas ist nicht geeignet, das Vertrauen in Politik zu st\u00e4rken. \nDas hat fatale Konsequenzen. Wenn wir einen Blick auf \neine aktuelle Studie \u201eDie Mitte in der Krise\u201c der Fried-\nrich-Ebert-Stiftung werfen, zeigt sich dort ein dramati-\nscher Vertrauensverlust der Menschen in Politik, insbe-\nsondere in Ostdeutschland. 93 % der Ostdeutschen \nstimmen der Aussage zu: Ich halte es f\u00fcr sinnlos, mich \npolitisch zu engagieren. Lediglich 32 % stimmen der \nDemokratie der Bundesrepublik zu, so wie sie derzeit \nfunktioniert. Wir haben es hier mit dramatischen Werten \nzu tun. Diesen Vertrauensverlust kann man nur dann \nver\u00e4ndern, wenn man Menschen ernst nimmt und sie \nwertsch\u00e4tzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAn dieser Stelle muss ich leider noch einmal betonen \u2013 \ndas habe ich auch schon im M\u00e4rz hervorgehoben \u2013: Die \nStaatsregierung hat in der Vergangenheit Handlungsemp-\nfehlungen der Enquetekommission zur Zukunft des \nb\u00fcrgerlichen Engagements aus dem Jahr 2001 nicht ernst \ngenommen. Da gab es auch f\u00fcr Sachsen ganz konkrete \nHandlungsempfehlungen, die vor allem auf eine F\u00f6rde-\nrung von Infrastruktur hinausliefen, um Engagement \n\n 2047\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nnachhaltig abzusichern. Da gab es die Beispiele Selbsthil-\nfekontaktstellen, Seniorenb\u00fcros oder auch Freiwilligen-\nagenturen. Wenn ich jetzt einen Blick auf den kommen-\nden Doppelhaushalt werfe, ignoriert die Staatsregierung \nauch weiterhin diese Handlungsempfehlungen. \n\nInsofern erwarte ich, Frau Staatsministerin Clau\u00df, dass \nSie auch heute leider wieder am Thema vorbeireden \nwerden, getreu dem Dialog aus dem Film \u201eUnd t\u00e4glich \ngr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c: \u201eHaben Sie manchmal D\u00e9j\u00e0-vu?\u201c \n\u2013 \u201eIch glaube nicht, aber ich kann ja einmal in der K\u00fcche \nnachfragen.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nJennerjahn f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Als N\u00e4chster spricht \nf\u00fcr die NPD-Fraktion der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Dieses Thema ist leider immer auch sehr stark \ndazu geeignet, Allgemeinpl\u00e4tze zu belegen. Sicherlich, \ndas Ehrenamt ist wesentlich f\u00fcr das Funktionieren eines \nGemeinwesens. Aber ich denke mir \u2013 da waren in der Tat \nauch die Beitr\u00e4ge der linken Parteien sehr hilfreich zum \nVerst\u00e4ndnis \u2013 Ehrenamt ist eben Ehrenamt. Interessant \nwar, dass hier gesagt worden ist, dass man offenbar hinter \ndem Ehrenamt auch noch eine Notwendigkeit f\u00fcr eine \nhauptamtliche T\u00e4tigkeit sieht. Das, glaube ich, ist das \neigentliche Anliegen der Antragsteller, n\u00e4mlich die \nhauptamtliche T\u00e4tigkeit. Hier muss man auch einmal \nkritisch feststellen, was denn eigentlich diese Hauptamt-\nlichkeit ausmacht und weshalb die LINKEN so darauf \npochen. Ich halte doch das Thema \u201eEhrenamt und b\u00fcrger-\nliches Engagement\u201c schon f\u00fcr eine Nebelkerze. Ich \nglaube, dass es hier tats\u00e4chlich darum geht, Hauptamt-\nlichkeit weiter aufrechtzuerhalten, weil ja bekannterma-\n\u00dfen das politische linke Milieu sehr stark in den soge-\nnannten Sozialarbeiterbereichen verankert ist und es \nletztlich hier in diesem Lande auch so etwas wie eine \nSozialarbeitermafia gibt, so m\u00f6chte ich es hier einmal \nganz klar beim Namen nennen, \n\n(Oh-Rufe bei den LINKEN,  \nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\ndie n\u00e4mlich ganz klar nicht nur sozial t\u00e4tig ist, sondern \npolitische Agitation betreibt. \n\nIch will an dieser Stelle auch einen Aspekt nennen, der \ndoch interessanterweise noch gar nicht zur Sprache kam: \ndass n\u00e4mlich ehrenamtliche T\u00e4tigkeit, die ansonsten \nallgemein immer so erw\u00fcnscht wird, dann doch wohl ihre \nGrenzen findet, wenn gegen gewisse Gesinnungsma\u00dfst\u00e4-\nbe versto\u00dfen wird. Daf\u00fcr gibt es ja in der letzten Zeit \neinige Beispiele: in Sachsen die Sch\u00f6ffin Ines Schreiber, \ndie noch nicht einmal selbst NPD-Mitglied ist, deren \nEhemann aber der NPD angeh\u00f6rt und gleichzeitig NPD-\nKreisrat ist, die aufgrund eines Verdachts, noch nicht \neinmal, weil man ihr etwa konkrete politische \u00c4u\u00dferun-\ngen vorwerfen konnte, sondern nur weil sie die Ehefrau \n\neines NPD-Kreisrates ist, pl\u00f6tzlich nicht mehr geeignet \nsein soll, das Ehrenamt einer Sch\u00f6ffin wahrzunehmen. \n\nEin weiteres Beispiel aus Sachsen-Anhalt: Dort gibt es \nden Bezirksschornsteinfeger Lutz Battke. Auch er ist nicht \nMitglied der NPD, aber er ist ehrenamtlicher Kreisrat, \nehrenamtlicher Stadtrat und auch Trainer einer Jugend-\nfu\u00dfballmannschaft. Auch er soll es nach dem Willen der \npolitisch Verantwortlichen nicht wert sein, seine ehren-\namtliche T\u00e4tigkeit auszu\u00fcben. Er wurde auf politischen \nDruck aus seiner T\u00e4tigkeit als Jugendtrainer entlassen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Das war auch gut so!) \n\n\u2013 Ich glaube Ihnen, dass Sie das als gute Entscheidung \nansehen. Wir wissen ja, dass es einen Gesinnungstest in \ndieser Bundesrepublik Deutschland gibt, und offenbar \nkann ein Ehrenamt nur derjenige aus\u00fcben, der den Gesin-\nnungstest besteht. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAber vielleicht wissen Sie es nicht mehr: Zumindest der \nTheorie nach, nicht in der Praxis, leben wir in einer \nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung, wo es nach \ndem Grundgesetz so etwas wie Meinungsfreiheit gibt. \n\n(Unruhe) \n\nEs kann und darf eben nicht Ma\u00dfstab auch einer ehren-\namtlichen T\u00e4tigkeit sein, ob ich nach Auffassung be-\nstimmter politischer Gruppen die richtige oder die falsche \nMeinung habe. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas zeigt mir, dass offenbar ein Gesinnungstest selbst f\u00fcr \nehrenamtlich T\u00e4tige notwendig ist. Das zeigt mir, dass \nwohl hinter dem Ehrenamt doch auch politische Interes-\nsen stehen, n\u00e4mlich im Hinblick auf hauptamtlich T\u00e4tige, \ndie offenbar auch die ehrenamtlich T\u00e4tigen anleiten, \npolitisch beeinflussen und indoktrinieren sollen. Auch das \nscheint mir eine Fehlentwicklung zu sein, die ich heute \nbeim Namen nenne. \n\nWir als NPD-Fraktion sagen Ja zum Ehrenamt, weil das \nEhrenamt tats\u00e4chlich unser Gemeinwesen zusammenh\u00e4lt. \nDer ehrenamtlich T\u00e4tige braucht daf\u00fcr nicht unbedingt \nGeld, er braucht daf\u00fcr Anerkennung. Die eigentliche \nMotivation des Ehrenamtes ist Gemeinschafts- und \nVerantwortungsbewusstsein. Dem f\u00fchlen wir uns ver-\npflichtet. Darauf muss im Grunde genommen auch die \nPolitik ausgerichtet sein, dann werden wir den Herausfor-\nderungen der ehrenamtlich T\u00e4tigen am besten gerecht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Storr. \u2013 Jetzt beginnt die zweite Redner-\nrunde. Die einbringende Fraktion DIE LINKE hat wieder \ndas Wort mit Frau Kollegin Franke. \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n 2048\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nVerehrte Kollegen! Vor reichlich 15 Jahren habe ich \nehrenamtlich die Dresdner Tafel gegr\u00fcndet, leite sie \nseitdem und bin au\u00dferdem die ehrenamtliche Vorsitzende \ndes Landesverbandes S\u00e4chsischer Tafeln, ohne daf\u00fcr \neinen einzigen Cent zu erhalten. Meinen Lebensunterhalt \nhabe ich durch Arbeitslosengeld gesichert und bin vor \nHartz IV in die vorzeitige Rente gefl\u00fcchtet. Das hei\u00dft, \nEhrenamt ist f\u00fcr mich wie f\u00fcr Tausend andere eine Frage \nder pers\u00f6nlichen W\u00fcrde, etwas f\u00fcr andere zu tun \n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU) \n\nund f\u00fcr andere da zu sein, ihnen in der Not oder bei \nanderen Problemen zu helfen, die Kinder im Nachhilfeun-\nterricht zu unterst\u00fctzen usw. \n\nDas Spektrum des Ehrenamtes ist so breit wie das Leben. \nEs ist gut, dass es das Ehrenamt gibt. Es gibt Dinge, da \nkann man nur sagen: Es ist ein Segen, dass sich Menschen \nehrenamtlich um die Sorgen und N\u00f6te k\u00fcmmern, wenn \nder Staat versagt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer letzte Diskussionsbeitrag war aus meiner pers\u00f6nli-\nchen Sicht doch ziemlich unter der G\u00fcrtellinie. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte hier zu einem speziellen Thema sprechen, das \nschon im Stichwort genannt wurde, es geht mir um die \nTAURIS-Stiftung. TAURIS-Stiftung e. V. wurde gegr\u00fcn-\ndet, um aus Mitteln der Europ\u00e4ischen Union auch B\u00fcrger \nim Ehrenamt f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen. Speziell in Sachsen \nbedeutete das in allererster Linie und sp\u00e4ter ausschlie\u00df-\nlich, Hartz-IV-Empf\u00e4nger einer besonderen F\u00f6rderung zu \nunterziehen, indem sie f\u00fcr 14 Stunden Arbeit pro Woche \nmonatlich maximal 78 Euro insgesamt erhalten konnten. \n\nDie F\u00f6rderung ist per 15.12. dieses Jahres aufgek\u00fcndigt \nworden. Es hat ein ziemliches Verwirrspiel begonnen, das \ndamit verbunden ist. Die Mittel, die f\u00fcr TAURIS noch \nbereitstehen \u2013 geplant war dieses Programm bis 2012 \u2013 \nwerden offenbar in andere Programme umgelenkt, Pro-\ngramme der Jugendberufsbildung, der Migrantenf\u00f6rde-\nrung und auch in die schon genannten LOS-Programme. \n\nLOS-Programme sind F\u00f6rderungen aus dem Europ\u00e4i-\nschen Sozialfonds f\u00fcr soziale Projekte in den St\u00e4dten und \nGemeinden. Damit kann man Mikroprojekte f\u00f6rdern. In \nden F\u00f6rderrichtlinien steht jedoch ausdr\u00fccklich, dass \ndamit keine Personen gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Es \nk\u00f6nnen daraus also keine Aufwandsentsch\u00e4digungen f\u00fcr \nEhrenamtliche gezahlt werden. Das Drama, das damit \nverbunden ist, besteht darin, dass es f\u00fcr viele Vereine und \nTr\u00e4ger von b\u00fcrgerschaftlichem Engagement unm\u00f6glich \noder zumindest sehr schwierig wird, die F\u00f6rderung von \nHartz-IV-Empf\u00e4ngern in ihren Reihen weiter fortzusetzen, \nwie das bisher der Fall war. Diese F\u00f6rderung spielte f\u00fcr \nsie eine besondere Rolle. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Er hat es vorhin auch \nnicht erlaubt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Doch!) \n\nDas n\u00e4chste Mal! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Patrick Schreiber, \nCDU, begibt sich erneut zum Mikrofon.) \n\n\u2013 Jetzt ist er aber schnell! Na gut! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nMachen Sie mal los! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Liebe Frau Kollegin \nDr. Franke, geben Sie mir recht, dass die Projekttr\u00e4ger, \ndie in dem Modellprojekt TAURIS dabei gewesen sind, \nbereits am 9. Februar 2009 von der TAURIS-Stiftung \ndar\u00fcber informiert worden sind, dass dieses Modellpro-\njekt zum 15. Dezember 2010 ausl\u00e4uft? \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Wann sagten Sie? \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 Am 9. Februar 2009 sind sie \ndar\u00fcber informiert worden. \n\nGeben Sie mir au\u00dferdem recht, dass der Sinn und Zweck \nvon TAURIS vor allen Dingen gewesen ist, Menschen \nbeispielsweise aus Hartz IV dazu zu bef\u00e4higen bzw. ihnen \neine Chance zu geben, wieder in den ersten Arbeitsmarkt \nzu kommen, und dass dieses Ziel laut den statistischen \nDaten anscheinend nicht erreicht werden konnte? \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Den Termin von 2009 \nkenne ich nicht. Wir haben das in diesem Jahr erfahren. \nWir wussten aus dem Jahr 2009, dass die Projekte von \n2007 und 2009 eine Laufzeit bis 2012 haben. Dass es jetzt \nvorzeitig beendet wird, war uns nicht bekannt. \n\nUnd das Zweite: Es ging um den ersten Arbeitsmarkt. Es \nging um die Besch\u00e4ftigung und Weiterentwicklung von \nHartz-IV-Empf\u00e4ngern. Das ist weitaus mehr, und das ist \nschon immer erreicht worden. Aus diesem Grunde hat \nauch die TAURIS-Stiftung bis zum Schluss TAURIS-\nProjekte sehr intensiv unterst\u00fctzt und in ihrer Arbeit \ngef\u00f6rdert. Soweit ich das beurteilen kann, ist die  \nTAURIS-Stiftung auch bereit, wenn es m\u00f6glich sein \nsollte, diese Aufgabe im Interesse der Langzeitarbeitslo-\nsen bis auf Weiteres fortzusetzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Bitte, Herr Jennerjahn. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein, zuerst war der \nKollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Franke, k\u00f6nnen  \nSie mir sagen, wie viele TAURIS-Empf\u00e4nger bei der \nDresdner Tafel oder beim Landesverband der s\u00e4chsischen \nTafeln durch dieses Programm in den Genuss einer \nFestanstellung gekommen sind? \n\n 2049\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas ist doch nicht der Gegenstand!) \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Ich will zuerst die \nZahlen der F\u00f6rderung nennen. In den Tafeln im Land \nSachsen sind insgesamt rund 270 Hartz-IV-Empf\u00e4nger in \nden Genuss der TAURIS-F\u00f6rderung gekommen. Mir ist \nnicht bekannt, wie das mit den Festanstellungen ist. In der \nDresdner Tafel sind 40 Hartz-IV-Empf\u00e4nger von 180 \nEhrenamtlichen gef\u00f6rdert worden. Davon haben in den \nletzten beiden Jahren f\u00fcnf eine Festanstellung erreicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Kollegen Jennerjahn? \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrte \nFrau Kollegin Franke, ist Ihnen bekannt, dass eine wis-\nsenschaftliche Evaluation der durch den ESF gef\u00f6rderten \nMa\u00dfnahmen auf der sogenannten Priorit\u00e4tsachse C \nTAURIS uneingeschr\u00e4nkt zur weiteren Fortf\u00fchrung \nempfohlen hat? \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Das ist mir nicht be-\nkannt, aber ich kann das nur unterst\u00fctzen. \n\nMit dem Wegfall der F\u00f6rderung durch TAURIS sind \neinige gravierende negative Folgen verbunden. Die erste \nwill ich nennen. Das ist die Dem\u00fctigung, die die Ehren-\namtlichen empfinden. Das Gros der Ehrenamtlichen \nmacht seine Arbeit zuverl\u00e4ssig, p\u00fcnktlich. Bei der Dresd-\nner Tafel sind das zum Beispiel Leute, die in Ausgabestel-\nlen t\u00e4tig sind, die die Kleiderkammer bewirtschaften, die \nals K\u00f6che, als Kraftfahrer, als Disponenten, die die \nLebensmittelsicherheit garantieren, usw. arbeiten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\nlaufen, Frau Kollegin. \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Waren da die Fragen \nmit dabei? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Da haben wir die Uhr \nimmer angehalten. \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Ah, nee! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Fragen sind extra \nzur Redezeit. Machen Sie noch einen Abschlusssatz! \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Ja, ich habe noch eine \nForderung zu erheben. Ich m\u00f6chte bitte noch die Gele-\ngenheit haben, meine Forderungen hier deutlich zu \nmachen. Ich fordere Kontinuit\u00e4t f\u00fcr das Ehrenamt. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:  \nDas k\u00f6nnen Sie in der n\u00e4chsten Runde machen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben auch noch in \nder n\u00e4chsten Runde Redezeit, Frau Dr. Franke. Da k\u00f6nnen \nSie weitermachen! \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Na gut, danke. Ich habe \nnoch mehr Stoff. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. Frau \nDr. Franke f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. Als \nN\u00e4chstes kommt die CDU-Fraktion mit Herrn Kollegen \nKrau\u00df zu Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich will jetzt nicht noch \neinmal in die Debatte einsteigen, weil ich, wie ich glaube, \ndie inhaltlichen Fragen, die f\u00fcr uns wichtig sind, schon in \nmeinem ersten Redebeitrag deutlich ausgef\u00fchrt habe. Ich \nwill aber auf einige Redebeitr\u00e4ge eingehen, die wir \nsoeben geh\u00f6rt haben. \n\nIch bin immer daf\u00fcr, dass in der Aktuellen Debatte auch \nscharfe Diskussionen gef\u00fchrt werden, keine Frage, aber \nich hatte schon den Eindruck, dass sich der eine oder \nandere im Ton vergriffen hat. Ich kann es nicht verstehen, \nwenn die NPD von \u201eSozialarbeitermafia\u201c spricht. Das ist \nf\u00fcr mich voll daneben. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch h\u00e4tte mir aber auch gew\u00fcnscht, dass Herr Jennerjahn \nein bisschen ehrlicher mit der Staatsministerin umgeht. \nAlso, ich wei\u00df nicht, warum man bei der Staatsministerin, \ndie in ihrer M\u00e4rzrede das Ehrenamt gelobt hat, jetzt alles \nM\u00f6gliche hineininterpretiert. Da hat mir irgendwo der \nrote Faden gefehlt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nIch finde es gut, dass die Staatsministerin das Ehrenamt in \nden verschiedenen Bereichen gelobt hat, und ich wei\u00df \nnicht, wieso man das nicht auch einmal anerkennen kann. \nDas kann man doch auch machen, wenn man in der \nOpposition ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDie Ministerin muss doch k\u00e4mpfen!) \n\n\u2013 Das hat die Frau Staatsministerin auch getan. Gerade \nbeim Thema Ehrenamt ist das auch sehr erfolgreich \ngewesen. \n\nKommen wir zu Frau Dr. Franke. Ich unterstreiche, was \nSie, Frau Dr. Franke, gesagt haben, dass diese ehrenamtli-\nche Arbeit, die wir hier in Sachsen auch bei den Tafeln \nund in vielen anderen Bereichen haben, ein Segen ist. Ich \nw\u00fcrde aber nicht unbedingt sagen, dass es ein Verwirr-\nspiel gab. Da muss ich Patrick Schreiber recht geben. Die \nAnk\u00fcndigung ist schon vor l\u00e4ngerer Zeit erfolgt. Das \nk\u00f6nnen Sie auch auf der Internetseite der TAURIS-\nStiftung nachlesen. In den Januar-Mitteilungen 2009 ist \nschon gesagt worden, dass ein Auslaufen zum Jahresende \n2010 erfolgt. Da stand auch nichts von 2012, sondern es \nwar immer von 2010 die Rede. Wer das gelesen hat, \nkonnte sich darauf einstellen. \n\n 2050\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal erw\u00e4hnen, dass es M\u00f6glichkeiten \ngibt, das fortzuf\u00fchren. Es mag sein, dass es bei einigen \nTafeln mit dem LOS-Projekt vielleicht nicht klappt. Wir \nhaben auch gesagt, die TAURIS-Stiftung m\u00f6ge bitte \ndarauf hinweisen, dass die Ehrenamtsf\u00f6rderung nat\u00fcrlich \ninfrage kommt. Ich vermute, dass das bei Ihnen schon \ngenutzt worden ist, und ich hoffe auch, dass es dann noch \nmehr Antr\u00e4ge als in diesem Jahr gab. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nEs wurde doch gek\u00fcrzt!) \n\n\u2013 Es wurde \u00fcberhaupt nicht gek\u00fcrzt. Da haben Sie bei \nmeinem ersten Redebeitrag nicht zugeh\u00f6rt. Ich habe \ngesagt: Im Vergleich zu diesem Jahr sind die Mittel bei \nder Ehrenamtsf\u00f6rderung um 1,7 Millionen Euro gestie-\ngen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\n\u2013 Entschuldigung, das habe ich vor einer halben Stunde \ngesagt. \u2013 Da mag es auch den einen oder anderen geben, \nder dann aus dem Bereich der Tafeln dort reinkommt. \n\nAlso, lassen sie mich zum Abschluss kommen. Wir haben \nin Sachsen eine sehr gute Ehrenamtsf\u00f6rderung und \nwerden sie auch fortf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\nFraktion in der zweiten Rederunde der Abg. Krau\u00df. \u2013 Gibt \nes bei der SPD weiteren Redebedarf? \u2013 Sie haben auch \nkeine Redezeit mehr. FDP? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 NPD? \u2013 Auch \nnicht. \n\nWir w\u00fcrden, wenn Redebedarf bei der einbringenden \nFraktion besteht, eine dritte Runde er\u00f6ffnen. Ich sehe, \ndass es diesen Redebedarf gibt. Bitte, das Wort hat die \nAbg. Gl\u00e4\u00df. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich h\u00e4tte nie gedacht, dass ich mal an \neinem Rednerpult stehen und das Projekt TAURIS vertei-\ndigen w\u00fcrde, denn bei seiner Einf\u00fchrung war es ein Ersatz \nf\u00fcr das damals auslaufende Projekt \u201eAktion 55\u201c und es \nwar wesentlich niedriger dotiert. Viele, gerade \u00e4ltere \nBesch\u00e4ftigte oder nicht Besch\u00e4ftigte, im Ehrenamt Arbei-\ntende hatten mit diesen Projekten vielleicht einen \u00dcber-\ngang in die Rente. \n\nDer Wegfall von TAURIS ist eigentlich nur ein Fortf\u00fchren \nder K\u00fcrzungen der Ehrenamtsf\u00f6rderung in diesem Jahr. \nDie Ehrenamtsf\u00f6rderung wurde von zw\u00f6lf Monaten auf \nsieben Monate zur\u00fcckgefahren. Die Vereine versuchten, \ndas irgendwie mit einer K\u00fcrzung der Mittel, die die \nehrenamtlich T\u00e4tigen monatlich bekamen, aufzufangen. \nEs war schon im vergangenen Jahr, als das Programm \n\n\u201eKommunal-Kombi\u201c, das vielen Vereinen zugute kam, \neingestellt wurde. \n\nJetzt also TAURIS. Es ist f\u00fcr viele Vereine fast ein \u00dcber-\nlebenskampf, immer wieder M\u00f6glichkeiten zu finden, um \ndie ehrenamtliche Arbeit fortzusetzen. Der Verweis auf \ndas Projekt \u201eLOS\u201c ist schon erfolgt, aber damit ist eine \ndirekte F\u00f6rderung von Personen nicht m\u00f6glich. \n\nIn der vergangenen Woche haben die kommunalen \nGleichstellungsbeauftragten dargelegt, dass den Kommu-\nnen mit dem Wegfall solcher F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und \nmit der Umstellung auf Projektf\u00f6rderung nicht geholfen \nist. Denn es sind gar keine Vereine, gar keine Tr\u00e4ger \nvorhanden, die die Projekte durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Aus \ndieser Sicht ist also solch eine Projektf\u00f6rderung nicht der \nrichtige Weg. Unser Weg sollte eine institutionelle F\u00f6rde-\nrung, mit Projektf\u00f6rderung gekoppelt, wie Frau Kollegin \nWerner dargestellt hat, sein. \n\nIch m\u00f6chte ganz kurz noch, da meine Redezeit sehr \nabnimmt, aus einem Brief des Vereins Neue Heimat \nOberlausitz zitieren. Herr Lehmann hat diesen Brief \nvielleicht auch bekommen. Die Aussiedler dieses Vereins \nschreiben: \n\n\u201eMit Unterst\u00fctzung von TAURIS-Projekten ist es uns in \nden letzten Jahren gelungen, die ehrenamtliche Basis f\u00fcr \nnachhaltige Integrationsarbeit im Bereich von Kinder-, \nJugend-, Frauen- und Seniorenarbeit zu schaffen. Das \nbricht alles weg.\u201c \n\nDer Verein Neue Heimat Oberlausitz wendet sich an uns \nLandtagsabgeordnete, nach M\u00f6glichkeiten zu suchen, ihn \nzu unterst\u00fctzen. Sie alle haben sicherlich auch die \u00e4lteren \nArbeitslosen und den \u00e4lteren Schlosser gesehen, der \neinmal in der Woche zum Eisenbahnverein nach L\u00f6bau \nf\u00e4hrt und dort noch eine sinnvolle T\u00e4tigkeit ausf\u00fchrt. F\u00fcr \nviele Langzeitarbeitslose ist gerade diese ehrenamtliche \nT\u00e4tigkeit die Erm\u00f6glichung der Teilhabe am gesellschaft-\nlichen Leben. Durch die kleine Aufwandsentsch\u00e4digung \u2013 \ndamit k\u00f6nnen sie sich eine Fahrkarte kaufen, damit haben \nsie \u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit, zu ihrem Verein zu kom-\nmen \u2013 wird die Br\u00fccke zur gesellschaftlichen Teilhabe \ngeschaffen. Diese wird jetzt weggeschlagen, diese wird \nweggesprengt. Ich meine, es sollte noch einmal dar\u00fcber \nnachgedacht werden, ob eine Fortf\u00fchrung der TAURIS-\nStiftung, die zu 75 % aus EFS-Mitteln gef\u00f6rdert wird, \nnicht doch m\u00f6glich ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nGl\u00e4\u00df f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. \u2013 Ich \nfrage jetzt die CDU-Fraktion: Gibt es weiteren Redebe-\ndarf? Es ist noch Redezeit vorhanden. \u2013 Ich frage die \nSPD-Fraktion. \u2013 Die FDP-Fraktion hat auch noch Rede-\nzeit. \u2013 Die Fraktion der GR\u00dcNEN? \u2013 Niemand. Die NPD \nhat keine Redezeit mehr. \u2013 Damit hat die Staatsregierung \ndas Wort. Bitte, Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\n 2051\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Das Thema der heutigen Debatte \nbringt es auf den Punkt: Wir wertsch\u00e4tzen, f\u00f6rdern und \nsichern das b\u00fcrgerschaftliche Engagement. \n\nWir wertsch\u00e4tzen das b\u00fcrgerschaftliche Engagement, \ndenn wir pflegen eine sehr hohe Anerkennungskultur. \nAuch das haben wir schon sehr h\u00e4ufig geh\u00f6rt. Ich benen-\nne noch einmal die Veranstaltung in der vergangenen \nWoche, als wir die s\u00e4chsische Annen-Medaille an 20 \nverdienstvolle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcberreicht haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch glaube, dass diese B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, wenn sie \neinige der Argumente, die hier angef\u00fchrt worden sind, \nh\u00f6ren w\u00fcrden, diese nicht verstehen k\u00f6nnten. Ich hatte \nauch einige von Ihnen eingeladen. Ich danke dem Herrn \nVizepr\u00e4sidenten und anderen Abgeordneten daf\u00fcr, dass sie \nmit vor Ort gewesen sind. Denn wenn Sie diesen Men-\nschen in die Augen schauen und mit ihnen ins Gespr\u00e4ch \nkommen, dann wissen Sie sehr wohl, was b\u00fcrgerschaftli-\nches Engagement, was Ehrenamt bedeutet. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nWir werden auch in diesem Jahr im Dezember wieder den \n\u201eS\u00e4chsischen Ehrenamtstag\u201c gemeinsam mit 120 Ehren-\namtlichen in diesem Hohen Haus begehen. Auch eine \ngemeinsame Rundreise in alle Landkreise \u2013 diese wurde \nim Jahr 2009 mit dem damaligen Justizminister durchge-\nf\u00fchrt \u2013  werden wir mit Kollegen Martens in der kom-\nmenden Zeit wiederholen. So haben wir es abgesprochen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAll diese Beispiele zeigen, dass die Staatsregierung und \nder Freistaat immer wieder bestrebt sind, Ehrenamtlern zu \ndanken und deren Ehrenamt auch \u00f6ffentlich zu w\u00fcrdigen. \n\nWir f\u00f6rdern seit vielen Jahren das ehrenamtliche Enga-\ngement. Unsere F\u00f6rderrichtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c \u2013 auch \ndas haben wir geh\u00f6rt \u2013 ist einmalig. So wird f\u00fcr Men-\nschen, die sich in v\u00f6llig verschiedenen Bereichen enga-\ngieren, eine kleine, aber sehr wohl feine finanzielle \nAnerkennung ausgereicht. \n\nWir bieten einen ausreichenden Versicherungsschutz, \ndamit kein ehrenamtlich Engagierter ein besonderes \nRisiko eingehen muss. \n\nWir entwickeln unsere Ehrenamtskarte immer weiter, \ndamit in jedem Jahr f\u00fcr unsere Ehrenamtler einige Ver-\ng\u00fcnstigungen mehr hinzukommen. Wir haben immer \ngesagt, dass es ein wachsendes Projekt ist. Wenn wir ein \nRes\u00fcmee ziehen, werden einige, die vor einigen Monaten \nnoch gesagt haben, es sei alles nichts, erstaunt sein, wie \nletztlich f\u00fcr unsere Ehrenamtlichen Priorit\u00e4ten gesetzt \nwurden. \n\nWir sichern das Ehrenamt, und das auch finanziell \u2013 trotz \nmancher Einschnitte, die mit dem entsprechenden Dop-\npelhaushalt verbunden gewesen sind. Aber wir f\u00fchren das \nProgramm fort, denn unser Ziel ist es, mehr Menschen f\u00fcr \n\ndas b\u00fcrgerschaftliche Engagement zu gewinnen. Denn das \nsteht au\u00dfer Frage \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Mit weniger Geld!) \n\n\u2013 zu den Finanzen komme ich noch \u2013, denn das l\u00e4sst das \nHerz unserer Gesellschaft schlagen. \n\nAber wir m\u00fcssen dabei auch andere Dinge beachten. \nErstens gibt es noch andere Formen als das klassische \nEhrenamt: die Jugendfreiwilligendienste, die Freiwilli-\ngendienste f\u00fcr Erwachsene, das kurzfristige Projektmana-\ngement und auch die Selbsthilfe. Auch was die Selbsthilfe \nanbelangt, werden wir finanziell weiterhin unserer Ver-\npflichtung nachkommen. Die Selbsthilfe wurde in eine \nandere Richtlinie aufgenommen \u2013 deshalb haben Sie die \nPosition sicherlich im Haushalt nicht erkannt \u2013, sie ist \naber explizit aufgef\u00fchrt. \n\nDie Synergieeffekte hinsichtlich der Zusammenlegung \ndes Freiwilligen Sozialen Jahres und des Freiwilligen \n\u00d6kologischen Jahres werden auf alle F\u00e4lle ebenfalls \nAuswirkungen haben. Denn gerade die Freiwilligendiens-\nte braucht unsere Gesellschaft. Auf der einen Seite sollen \nsie, jetzt Bundesfreiwilligendienste genannt, die L\u00fccke \nschlie\u00dfen, die aufgrund der Abschaffung des Zivildienstes \nentsteht. Hierzu werden Entscheidungen auf der Bundes-\nebene vorbereitet und es werden Gleichstellungen mit \nanderen sozialen und \u00f6kologischen Diensten erfolgen. \nWir brauchen unsere Freiwilligendienste, um zum einen \ndem demografischen Wandel und der ver\u00e4nderten famili\u00e4-\nren Struktur Rechnung zu tragen, und wir m\u00fcssen jetzt \nStrukturen aufbauen, die unseren Kindern die Sicherheit \ngeben, sozialen Zusammenhalt zu leben und auch sozialen \nZusammenhalt erleben zu k\u00f6nnen. Das ist meist nicht nur \nmit Geld m\u00f6glich, das hat wenig mit Geld zu tun. Wir \nbrauchen die Strukturen, die uns und unsere Kinder die \nKunst lehren, kein Egoist zu sein. \n\nWir m\u00fcssen das b\u00fcrgerschaftliche Engagement weiter-\nentwickeln und der Realit\u00e4t anpassen. Das wissen wir und \ndazu haben wir uns auch positioniert. Aber schauen wir \nnoch einmal kurz zur\u00fcck. Vor circa 20 Jahren war das \nEhrenamt immer noch das Ehrenamt im eigentlichen Sinn \ndes Wortes. Da hat keiner erwartet, eine finanzielle \nEntsch\u00e4digung f\u00fcr sein Engagement zu erhalten. Diese \nEinstellung gibt es zum Gl\u00fcck heute noch bei sehr vielen, \noft in aller Stille und Bescheidenheit. Sie erbringen damit \neine Leistung, die weit \u00fcber das Normale hinausgeht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDiese Menschen engagieren sich aus \u00dcberzeugung und \nnicht, weil sie von klein auf konditioniert wurden, etwas \nf\u00fcr Hilfe zu bekommen. \n\nDennoch gibt es sehr wohl gute Gr\u00fcnde, um auch finan-\nzielle Entlastungen beim Ehrenamt zu gew\u00e4hrleisten. \nDenn wir wollen zum einen mehr Menschen zum Enga-\ngement bewegen, die bisher wenig aktiv sind. Wir wollen \ndas klassische Ehrenamt nicht nur von denen unterst\u00fctzt \nwissen, die bereits vielfach im gesellschaftlichen Leben \neingespannt sind. \n\n 2052\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) Damit komme ich zum Dritten: Ehrenamt kann keine \nErwerbsarbeit sein. Nat\u00fcrlich hilft b\u00fcrgerschaftliches \nEngagement \u2013 \u2013 Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Frau Staatsministerin Clau\u00df. Wir sind jetzt \u2013 \u2013 \n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident!) \n\u2013 Ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt, jetzt h\u00f6ren Sie mir bitte auch \nzu. \u2013 Ich sehe gerade, Kollege Pellmann, Sie wollen sicher \n\nvom Instrument der Kurzintervention Gebrauch machen. \n(Beifall bei der CDU) \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Sehr wohl, Herr \nPr\u00e4sident, zumal wir noch eine Chance haben. \n\nNat\u00fcrlich hilft b\u00fcrgerschaftliches Engagement Langzeit-\narbeitslosen dabei, wieder anerkannt zu werden, wieder \nSelbstvertrauen zu bekommen, neue Menschen kennenzu-\nlernen, Gemeinschaft zu erleben und wiederum auf den \nArbeitsmarkt vorbereitet zu werden. Denn wir brauchen \njede und jeden. Aber die F\u00f6rderung des Ehrenamtes kann \nund darf die klassischen arbeitsmarktpolitischen Instru-\nmente nicht ersetzen. Damit erreichen wir genau das \nGegenteil. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die haben Sie. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Sehr sch\u00f6n. \u2013 Herr \nPr\u00e4sident! Frau Staatsministerin, Sie k\u00f6nnen sich hier \nredlich bem\u00fchen, darum herum zu reden. Aber wir haben \nes nun haushalterisch mit Vorschl\u00e4gen der Staatsregierung \nzu tun, die f\u00fcr das b\u00fcrgerschaftliche Engagement der \nverschiedensten Facetten eine K\u00fcrzung darstellen. Das \nk\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt nicht wegdiskutieren. \n\nDeshalb f\u00f6rdern wir ab 2011 mit dem LOS auch andere \nM\u00f6glichkeiten. So k\u00f6nnen wir noch besser f\u00fcr lokale \nHerausforderungen lokale L\u00f6sungen finden. Ich sage Ihnen: Nat\u00fcrlich ist b\u00fcrgerschaftliches Engage-\n\nment in erster Linie unentgeltlich. Aber Sie haben v\u00f6llig \nrecht, wenn Sie sagen, es m\u00fcssen alle auch die Chance \nhaben, sich b\u00fcrgerschaftlich zu engagieren. Das bedeutet \neben f\u00fcr Arbeitslose, f\u00fcr Einkommensbenachteiligte, dass \nwenigstens der Aufwand gedeckt werden muss f\u00fcr eine \nFahrkarte oder \u00c4hnliches. \n\nIch weise auch noch einmal darauf hin, dass von Anfang \nan TAURIS befristet gewesen ist. Sie k\u00f6nnen im Internet \nnachlesen, dass die Projekttr\u00e4ger bereits im Februar 2009 \ndarauf hingewiesen worden sind. Wenn sich Rahmenbe-\ndingungen \u00e4ndern, muss es doch auch m\u00f6glich sein, \ntradierte F\u00f6rderprogramme auf ihre Wirkungseffizienz \nund die Finanzierbarkeit abzusch\u00e4tzen. Darauf werde ich \naber morgen in der m\u00fcndlichen Fragestunde noch n\u00e4her \neingehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und  \ndes Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nIch meine, die Frau eines Konzernbesitzers kann sicher \ndarauf verzichten. Sehr geehrte Damen und Herren! Der Ausbau des Ehren-\n\namtes ist keine sporadische Aufgabe, die wir mit ein, \nzwei, drei Ma\u00dfnahmen erledigen k\u00f6nnen, und auch keine \nAufgabe, die allein am Haushalt h\u00e4ngt. Dar\u00fcber hinaus ist \nimmer wieder unsere Zivilgesellschaft, sind wir alle \ngefordert: Verb\u00e4nde, Vereine, Kirchgemeinden, Gewerk-\nschaften. Denn der Staat kann nun einmal keine Mitglie-\nder f\u00fcr die einzelnen Vereinigungen werben. Sie selbst, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren Kollegen, wissen \nvor Ort am besten, welche Vereine gut arbeiten, auf \nwelche Sie sich verlassen k\u00f6nnen und welche sich f\u00fcr das \nGemeinwohl einsetzen. Unterst\u00fctzen Sie sie vor allem \nmoralisch und sagen Sie ihnen, wie richtig und wichtig \nihre Arbeit ist! \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nAber jemand, der beispielsweise auf Arbeitslosengeld II \nangewiesen ist, der braucht wenigstens das. \n\nNat\u00fcrlich haben Sie recht: \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c ist einmalig. \nIn anderen Bundesl\u00e4ndern hei\u00dft es eben anders. Das ist \ndas Problem. Wir k\u00f6nnen uns hier nicht hinstellen und so \ntun, als ob das b\u00fcrgerschaftliche Engagement in anderen \nBundesl\u00e4ndern nicht gef\u00f6rdert w\u00fcrde. H\u00f6ren Sie doch mit \ndieser Legende auf! \n\nSchlie\u00dflich bin ich daf\u00fcr, dass Medaillen und Ehrenur-\nkunden ausgereicht werden und damit die Arbeit aner-\nkannt wird. Aber das kann nur das Sahneh\u00e4ubchen sein. \nWir m\u00fcssen aufpassen, dass der Kaffee unter dem Sahne-\nh\u00e4ubchen nicht immer d\u00fcnner wird. Das ist das Problem. \n\nDie Aktuelle Debatte gibt mir auch den Anlass, mich bei \nall denen zu bedanken, die ehrenamtliches und b\u00fcrger-\nschaftliches Engagement mit all ihren M\u00f6glichkeiten \nunterst\u00fctzen. Denn unsere Gesellschaft lebt von denjeni-\ngen, die mehr tun als ihre Pflicht, die Mitverantwortung \nf\u00fcr das Gemeinwohl \u00fcbernehmen und den Staat nicht nur \nals Dienstleistungsbetrieb begreifen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion? \u2013 \nIch sehe keinen weiteren Redebedarf, auch keine Reakti-\non auf die Kurzintervention. Wir sind damit endg\u00fcltig am \nEnde der 2. Aktuellen Debatte angekommen. Der Tages-\nordnungspunkt ist damit beendet. \n\nDer Staat wird weiterhin wichtige Voraussetzungen \nschaffen. Aber das Mitmenschliche, das menschliche \nMiteinander kann er sehr wohl nicht ersetzen. \n\nIch rufe auf den urspr\u00fcnglichen \nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 2053\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl von zwei Mitgliedern sowie ggf. eines stellvertretenden  \nMitglieds des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes) \nDrucksache 5/3706, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und \nKollegen! Ihnen liegt in der Drucksache 5/3706 der \nWahlvorschlag der Staatsregierung vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 \ndes S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes w\u00e4hlt der \nS\u00e4chsische Landtag weitere Mitglieder und stellvertreten-\nde Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes ohne Aus-\nsprache in geheimer Wahl mit der Mehrheit von zwei \nDritteln seiner Mitglieder. \n\nF\u00fcr diese Wahl sind zwei Aufrufe erforderlich. Im ersten \nAufruf w\u00e4hlen wir zun\u00e4chst zwei nicht berufsrichterliche \nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes. Hierzu berufe \nich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommissi-\non. Die LINKE stellt mit Frau Kollegin Roth die Leiterin; \nvon der CDU Herr Colditz; von der SPD Herr Homann; \nvon der FDP Herr Hauschild; von den GR\u00dcNEN Herr \nJennerjahn; von der NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler. Ich bitte Sie, \nFrau Roth, dass Sie in bew\u00e4hrter Art und Weise den \nWahlaufruf vornehmen. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Wir kommen zur Wahl von \nzwei Mitgliedern des Verfassungsgerichtshofes. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe die Abgeordneten in \nalphabetischer Reihenfolge auf. Sie erhalten einen Stimm-\nschein, auf dem entsprechend der angegebenen Drucksa-\nche die Kandidaten als Mitglieder des Verfassungsge-\nrichtshofes aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den \nKandidaten durch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld \nf\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. Wer die \nerforderliche Zweidrittelmehrheit der Mitglieder des \nLandtages \u2013 das sind 88 Jastimmen \u2013 erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt. \nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren! Ist jemand im Saal, den ich \nnoch nicht aufgerufen habe? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Sie sind schon gefragt worden, ob \nsich noch jemand im Saal befindet, der noch nicht ge-\nw\u00e4hlt hat. Das war nicht der Fall. \n\nIch schlie\u00dfe die Wahlhandlung und bitte die Wahlkom-\nmission, das Ergebnis festzustellen, und ich schlage \nIhnen, wie bereits im Pr\u00e4sidium vereinbart, vor, dass wir \ndie Sitzung an dieser Stelle unterbrechen, um auf der \neinen Seite Zeit zum Ausz\u00e4hlen zu haben und auf der \nanderen Seite in eine 45-min\u00fctige Mittagspause einzutre-\nten. Ich bitte Sie aber ganz nachdr\u00fccklich, wirklich in \n45 Minuten wieder im Plenarsaal zur\u00fcck zu sein. \n\n(Unterbrechung von 12:50 bis 13:37 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Verehrte \nKolleginnen und Kollegen! Ich bitte Sie, wieder Platz zu \nnehmen. Ich komme zur\u00fcck zu Tagesordnungspunkt 1 der \nurspr\u00fcnglichen Tagesordnung. Inzwischen liegt das \nErgebnis der geheimen Wahl von zwei nicht berufsrichter-\nlichen Mitgliedern des Verfassungsgerichtshofes vor. \n\nAbgegeben wurden 128 Stimmscheine. Ung\u00fcltig war kein \nStimmschein. Es wurde wie folgt abgestimmt: Herr Prof. \nDr. Christoph Degenhart: 91 Jastimmen, 31 Neinstimmen \nund sechs Enthaltungen. Frau Dr. Andrea Versteyl: \n85 Jastimmen, 32 Neinstimmen und 10 Enthaltungen. \nDamit hat Herr Prof. Dr. Degenhart die erforderliche \nMehrheit erreicht. F\u00fcr den zweiten Sitz wurde nicht die \nerforderliche Stimmenzahl erreicht. \n\nIch frage zun\u00e4chst Herrn Prof. Dr. Degenhart, ob er die \nWahl annimmt. \n\nProf. Dr. Christoph Degenhart: Herr Pr\u00e4sident, ich \nnehme die Wahl an. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Nun \nw\u00e4re die Frage an die Staatsregierung \u2013 es muss dann \ndurch die diese erfolgen \u2013, ob es zu einer erneuten Wahl \nmit einem entsprechenden Vorschlag kommt. \u2013 Ich sehe \neine Wortmeldung am Mikrofon 5. Bitte, Herr Kollege \nPiwarz f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte na-\nmens unserer Fraktion um eine \u00dcberlegenspause von \n45 Minuten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Damit wird diese Sitzung f\u00fcr 45 Minuten unter-\nbrochen, und wir treffen uns hier um 14:25 Uhr wieder. \u2013 \nIch wurde gerade darauf hingewiesen, dass eine \u00dcberle-\ngenspause den Zeitraum von 30 Minuten nicht \u00fcberschrei-\nten darf. Deshalb sehen wir uns um 14:10 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 13:39 bis 14:10 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nKolleginnen und Kollegen! Auf Antrag der CDU-Fraktion \nist die Sitzung f\u00fcr eine \u00dcberlegungspause unterbrochen \nworden. Ich bin dankbar f\u00fcr unsere aufmerksamen parla-\nmentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, die auf die Gesch\u00e4ftsord-\nnung hingewiesen haben, denn die \u00dcberlegungspause darf \nnur 30 Minuten betragen. \n\n 2054\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nIch bitte, dass Herr Kollege Piwarz das Ergebnis der \n\u00dcberlegungspause bekannt gibt. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es ging uns in der \u00dcberlegungspause darum, \nnoch einmal zu besprechen, ob wir heute einen weiteren \nWahlgang f\u00fcr die Wahl eines Mitglieds des Verfassungs-\ngerichtshofes anstrengen. Das werden wir tun. Nach \nunserem Kenntnisstand wird die Staatsregierung sogleich \neinen Vorschlag bringen, und wir w\u00fcrden einen weiteren \nWahlgang ansetzen wollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt hierzu eine \nWortmeldung des Kollegen Dr. Hahn. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nach \ndieser \u00dcberlegungspause, die von der CDU-Fraktion \nbeantragt worden ist, f\u00fcr meine Fraktion eine Erkl\u00e4rung \nabgeben und zun\u00e4chst feststellen, dass nicht die CDU-\nFraktion zu entscheiden hat, ob die Staatsregierung einen \nneuen Wahlvorschlag einbringt oder nicht, und dazu auch \nkeine \u00dcberlegungspause f\u00fcr die Staatsregierung stellver-\ntretend beantragen kann. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nDas habe ich doch nicht gesagt!) \n\nAber ich m\u00f6chte zu dem Vorgang f\u00fcr meine Fraktion \ngrunds\u00e4tzlich Folgendes erkl\u00e4ren: Das, was Staatsregie-\nrung und Koalition mit Blick auf die Wahl von Mitglie-\ndern des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofs in den \nletzten beiden Plenarsitzungen abgeliefert haben, ist an \nPeinlichkeit kaum zu \u00fcberbieten. \n\nBeim letzten Mal wurde die Wahl kurzerhand abgesetzt, \nnachdem den Abgeordneten die Wahlvorschl\u00e4ge der \nStaatsregierung noch nicht mal einen Tag zuvor offiziell \nvorgelegen haben. Die Wahl des Medienrates wurde \ngleich mit abgesetzt, obwohl die Namen lange bekannt \nwaren. Dieses Mal lie\u00df man die Verfassungsrichter und \nKandidaten fast drei Stunden auf der Trib\u00fcne warten, da \nman noch den letzten Koalitionsabgeordneten heranschaf-\nfen musste, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nweil man die erforderliche Zweidrittelmehrheit nicht \nsicher hatte. Diese \u00c4ngste und Bef\u00fcrchtungen waren, wie \nwir jetzt gesehen haben, berechtigt. Durch dieses Vorge-\nhen wird ohne jede Not das Verfassungsgericht besch\u00e4-\ndigt. Die Verantwortung daf\u00fcr liegt bei der Staatsregie-\nrung, aber auch bei den Koalitionsfraktionen von CDU \nund FDP. \n\nIch f\u00fcge hinzu: Die jetzt eingetretene Situation ist die \nlogische Konsequenz aus dem Umstand, dass insbesonde-\nre die CDU meinte, bei den \u00fcblichen parlamentarischen \nKonsultationen vor so wichtigen Wahlen die st\u00e4rkste \nOppositionsfraktion ausschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Auch halten \nwir Koppelgesch\u00e4fte zwischen der Wahl von Mitgliedern \ndes Verfassungsgerichtshofes und des Medienrates \n\nschlichtweg f\u00fcr unzul\u00e4ssig. Wir als LINKE stehen f\u00fcr ein \nstarkes, unabh\u00e4ngiges Verfassungsgericht. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nDann k\u00f6nnen Sie ja zustimmen!) \n\nDas setzt aber voraus, dass die Verfassungsrichter nicht \nzum Spielball partei- und machtpolitischer Interessen \nwerden. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nGenau das, meine Damen und Herren der Koalition, \nhaben Sie im vorliegenden Fall gemacht. Deshalb haben \nSie diese Situation auch zu verantworten. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe der Abg. \nRobert Clemen und Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Hahn \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Es gibt eine weitere \nWortmeldung; Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Kollege Hahn, Sie \nhaben hier zum zweiten Mal \u00f6ffentlich vorgetragen, dass \nes ganz offensichtlich in Ihren Augen undemokratisch sei, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas habe ich nicht gesagt!) \n\nwenn sich vier Fraktionen im Landtag, die eine Zweidrit-\ntelmehrheit zustande bekommen, zusammentun, um etwas \nzu beschlie\u00dfen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Unklug!) \n\nUnd wenn DIE LINKE nicht dabei ist \u2013 so scheint Ihre \nArbeitsthese zu sein \u2013, dann sei es eben undemokratisch. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Unklug!) \n\n\u2013 Herr Hahn, Sie k\u00f6nnen auch einmal versuchen zuzuh\u00f6-\nren! \u2013 Ich halte es jedenfalls nicht f\u00fcr undemokratisch, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nwenn eine Zweidrittelmehrheit in diesem Haus durch vier \nFraktionen zustande kommt, auch wenn Ihre Fraktion \nnicht dabei ist. Das ist noch kein Qualit\u00e4tsausweis f\u00fcr eine \nqualifizierte Zweidrittelmehrheit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Wir haben den Verfahrensweg geh\u00f6rt. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Tischendorf, eigentlich findet die Wahl der Verfas-\nsungsrichter ohne Aussprache statt, aber aufgrund der \neingetretenen Situation \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n 2055\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n\u2013 Sie haben einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag? \u2013 Bitte \nsch\u00f6n. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sie \nhaben auf Antrag der CDU-Fraktion der Auszeit f\u00fcr eine \n\u00dcberlegungspause zugestimmt. Wir haben Sie dann noch \nauf 30 Minuten korrigiert. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Daf\u00fcr bin ich Ihnen \nauch sehr dankbar, Herr Kollege! \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Vielleicht sind Sie mir \nja auch jetzt daf\u00fcr dankbar, worauf ich hinweisen m\u00f6chte: \nDer amtierende Pr\u00e4sident kann vor wichtigen Sachent-\nscheidungen oder vor einer Wahl eine \u00dcberlegungspause \ngenehmigen. \u2013 Ich kann nicht erkennen, dass wir an dem \nPunkt, als Sie dem zugestimmt haben, vor einer Wahl \nstanden, sondern es war so: Es gab keinen Vorschlag der \nStaatsregierung. \n\nUm das sauber zu kl\u00e4ren, bitte ich, im Pr\u00e4sidium, \n\n(Lars Rohwer, CDU: Wo bleibt  \nder Gesch\u00e4ftsordnungsantrag?) \n\ndiesen Punkt noch einmal aufzurufen, wie wir zuk\u00fcnftig \nmit der Gesch\u00e4ftsordnung diesbez\u00fcglich zu verfahren \nhaben. Aus meiner Sicht war die Auszeit \u00fcberhaupt nicht \nzul\u00e4ssig. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir werden das auf \njeden Fall, Kollege Tischendorf, in unserer n\u00e4chsten \nPr\u00e4sidiumssitzung diskutieren und es von unserem Juristi-\nschen Dienst sorgf\u00e4ltiger vorbereiten lassen. Das ist, \ndenke ich, legitim. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Jetzt bitte die Staats-\nregierung, denn sie unterbreitet uns erneut, wie wir geh\u00f6rt \nhaben, einen Wahlvorschlag. Bitte, Herr Ministerpr\u00e4sident \nTillich. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Vielen Dank, Herr \nLandtagpr\u00e4sident. Ich bin den Damen und Herren \u2013 Herrn \nProf. Christoph Degenhart, der als Verfassungsrichter \ngew\u00e4hlt worden ist, aber auch Frau Prof. Dr. Andrea \nVersteyl \u2013 sehr dankbar f\u00fcr ihre Bereitschaft, f\u00fcr das \nS\u00e4chsische Verfassungsgericht zu kandidieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der SPD,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDer s\u00e4chsische Justizminister hat mit Frau Prof. Dr. \nAndrea Versteyl ein Gespr\u00e4ch gef\u00fchrt und Frau Prof. Dr. \nAndrea Versteyl hat sich bereiterkl\u00e4rt, f\u00fcr einen zweiten \nWahlgang zur Verf\u00fcgung zu stehen. Deswegen hat sich \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung dazu entschlossen, Frau \nProf. Dr. Andrea Versteyl dem S\u00e4chsischen Landtag zur \nWahl als Verfassungsrichterin am S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshof vorzuschlagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den  \nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine verehrten Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir sind noch mitten im Tagesord-\nnungspunkt 1 der urspr\u00fcnglichen Tagesordnung. Wir \nverf\u00fcgen \u00fcber eine entsprechende Wahlkommission. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Nichts ist!  \nDen Medienrat k\u00f6nnen wir w\u00e4hlen! \u2013 Klaus Bartl, \n\nDIE LINKE: Das geht doch so nicht! \u2013 Klaus \nTischendorf, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nBitte sch\u00f6n, Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich \nwei\u00df jetzt nicht, welche sie aufrufen wollen. Wenn Sie die \naufrufen wollen, die der Ministerpr\u00e4sident gemeint hat, \ndann h\u00e4tte ich schon ganz gern erst einmal den ordentli-\nchen Weg, n\u00e4mlich den Wahlvorschlag, der allen Abge-\nordneten vorliegen muss. Dann besteht die M\u00f6glichkeit \nder \u00dcberlegungspause nach \u00a7 107 der Gesch\u00e4ftsordnung. \nDann m\u00fcssen wir es, wie wir es immer gemacht haben, \nordentlich in die Tagesordnung einordnen. Dazu haben \nwir uns bisher immer bereit erkl\u00e4rt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDen Medienrat k\u00f6nnen wir w\u00e4hlen!) \n\nEs gibt noch gen\u00fcgend Tagesordnungspunkte, die behan-\ndelt werden k\u00f6nnen. Es tut uns jetzt leid f\u00fcr die vier, die \nes nicht geschafft haben, die Mehrheiten zustande zu \nbringen, aber wir m\u00fcssen die Gesch\u00e4ftsordnung schon \netwas einhalten. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte die parlamenta-\nrischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer kurz nach vorn. Dann werden wir \nuns darauf einigen, ob wir noch einen schriftlichen \nWahlvorschlag vorlegen. \n\n(Die parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer  \naller Fraktionen gehen nach vorn.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Wir haben geh\u00f6rt, was die Fraktion DIE \nLINKE eingefordert hat. Wir unterbrechen jetzt die \nSitzung, bis der erneute Wahlvorschlag der Staatsregie-\nrung uns schriftlich vorgelegt wird. \n\nWir brauchen, um diesen Wahlvorschlag schriftlich \nvorzulegen, 20 Minuten. So lange unterbrechen wir jetzt \ndie Sitzung und setzen dann an dieser Stelle fort. \n\n(Unterbrechung von 14:22 bis 14:52 Uhr) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich er\u00f6ffne den \nTagesordnungspunkt 1 erneut. Inzwischen ist Ihnen in der \nDrucksache 5/4076 der Wahlvorschlag der Staatsregie-\nrung ausgeteilt worden. \n\nWir k\u00f6nnen jetzt gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 S\u00e4chsisches Verfas-\nsungsgerichtshofgesetz wiederum zur geheimen Wahl \neines weiteren Mitglieds des Verfassungsgerichtshofes \nmit einer Zweidrittelmehrheit schreiten. \n\nIch darf Ihnen noch eine kleine Ver\u00e4nderung in  \nunserer Wahlkommission bekanntgeben. Anstelle von \n\n 2056\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler wird Herr Modschiedler jetzt mit in der \nWahlkommission fungieren. \n\nIch bitte die Wahlkommission, wieder t\u00e4tig zu werden, \nund ich bitte Sie, Frau Roth, den Wahlaufruf vorzuneh-\nmen. Die Wahlkommission bitte ich, sich hier vorn zu \nversammeln. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \nWir kommen zur Wahl eines weiteren Mitglieds des \nVerfassungsgerichtshofes. Sie werden in alphabetischer \nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, \nauf dem entsprechend der Drucksachennummer die \nKandidatin als Mitglied des Verfassungsgerichtshofes \naufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu der Kandidatin durch \nAnkreuzen im entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder \nStimmenthaltung entscheiden. \n\nDie Kandidatin ist gew\u00e4hlt, wenn sie die erforderliche \nZweidrittelmehrheit der Mitglieder des Landtages erh\u00e4lt. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nSind Abgeordnete im Saal, die ich nicht aufgerufen habe? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung ab und bitte \ndie Wahlkommission, das Ergebnis festzustellen. Ich \nunterbreche den Tagesordnungspunkt und wir setzen mit \nder Verk\u00fcndung des Ergebnisses dieses Wahlganges die \nSitzung fort. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine \nDamen und Herren! Ich darf Ihnen das Wahlergebnis im \nzweiten Wahlgang zur Wahl eines nicht berufsrichterli-\nchen Mitglieds des Verfassungsgerichtshofes des Freistaa-\ntes Sachsen mitteilen: abgegebene Stimmscheine 126, \nung\u00fcltige Stimmscheine keine, Jastimmen 89, \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nNeinstimmen 34, Enthaltung 3. Damit ist Frau Rechtsan-\nw\u00e4ltin Prof. Dr. Andrea Versteyl als nicht berufsrichterli-\nches Mitglied des Verfassungsgerichtshofes durch den \nS\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch frage Sie, Frau Prof. Dr. Andrea Versteyl: Nehmen Sie \ndie Wahl an? \n\nProf. Dr. Andrea Versteyl: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die \nWahl an. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sehr gut. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Weil wir so \nsch\u00f6n in \u00dcbung sind, geht es gleich weiter in diesem \nTagesordnungspunkt 1. Wir kommen nun zur Wahl einer \nStellvertreterin des nicht berufsrichterlichen Mitgliedes \ndes Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen \nProf. Dr. Hans-Heinrich Trute. Ihnen liegt in der Drucksa-\nche 5/3706 der Wahlvorschlag der Staatsregierung vor. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 S\u00e4chsisches \nVerfassungsgerichtshofgesetz w\u00e4hlt der S\u00e4chsische \nLandtag stellvertretende Mitglieder des Verfassungsge-\nrichtshofes ohne Aussprache in geheimer Wahl und mit \nMehrheit von zwei Dritteln seiner Mitglieder. Im n\u00e4chsten \nAufruf w\u00e4hlen wir die Stellvertreterin des nichtberufsrich-\nterlichen Mitglieds Prof. Dr. Hans-Heinrich Trute, Frau \nRechtsanw\u00e4ltin Dr. Beatrice Betka. \n\nIch bitte erneut die Vorsitzende unserer Wahlkommission, \nFrau Roth, den Wahlaufruf vorzunehmen. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \nWie der Pr\u00e4sident schon sagte, w\u00e4hlen wir jetzt ein \nstellvertretendes Mitglied f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof. \nSie erhalten einen Stimmschein, auf dem entsprechend \nder angegebenen Drucksache die Kandidatin als stellver-\ntretendes Mitglied aufgef\u00fchrt ist. Ich rufe die Namen \nwieder in alphabetischer Reihenfolge auf. Sie k\u00f6nnen sich \nauf dem Stimmschein f\u00fcr Ja, Nein oder Enthaltung \nentscheiden. Wenn die Kandidatin die erforderliche \nZweidrittelmehrheit, also wieder 88 Jastimmen, erh\u00e4lt, ist \nsie gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage Sie: Sind Abgeord-\nnete im Saal, die ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \u2013 Bitte, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \nKollegin. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich schlie\u00dfe jetzt die \nWahlhandlung und bitte die Wahlkommission, das Ergeb-\nnis festzustellen. Wie schon vorhin, unterbreche ich den \nTagesordnungspunkt und wir warten die Ausz\u00e4hlung und \ndas Wahlergebnis ab. \n\nAnschlie\u00dfend werden wir dann zur Vereidigung kommen. \n\n(Unterbrechung von 15:30 bis 15:42 Uhr) \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine \nDamen und Herren! Ich bitte Sie, wieder Platz zu neh-\nmen. \n\nIch darf Ihnen das Ergebnis dieses Wahlgangs zur Wahl \neiner Stellvertreterin des nicht berufsrichterlichen Mit-\nglieds Prof. Dr. Hans-Heinrich Trute des Verfassungsge-\nrichtshofes des Freistaates Sachsen bekannt geben. \n\nBei der Wahl einer Stellvertreterin eines nicht berufsrich-\nterlichen Mitglieds des Verfassungsgerichtshofes gab es in \ngeheimer Abstimmung folgendes Abstimmungsergebnis: \nAbgegebene Stimmscheine 125, ung\u00fcltige Stimmscheine \nkeiner. Die im Wahlvorschlag aufgef\u00fchrte Kandidatin \n\n 2057\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nSehr geehrter Herr Prof. Dr. Christoph Degenhart: \u201eIch \nschw\u00f6re, das Richteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr die \nBundesrepublik Deutschland, getreu der Verfassung des \nFreistaates Sachsen und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, \nnach bestem Wissen und Gewissen ohne Ansehen der \nPerson zu urteilen und nur der Wahrheit und Gerechtig-\nkeit zu dienen.\u201c \n\nFrau Rechtsanw\u00e4ltin Dr. Beatrice Betka erhielt 101 Ja-\nstimmen, \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n12 Neinstimmen und 12 Enthaltungen. \n\nDamit ist Frau Rechtsanw\u00e4ltin Dr. Beatrice Betka als \nstellvertretendes Mitglied des Verfassungsgerichtshofes \ndurch den S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt. \n\nIch frage auch Sie, Frau Dr. Betka, gleich von hier unten: \nNehmen Sie die Wahl an? \n\nDr. Beatrice Betka: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl \nan. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nIch bitte nun Herrn Prof. Dr. Christoph Degenhart, Frau \nRechtsanw\u00e4ltin Prof. Dr. Andrea Versteyl und Frau \nRechtsanw\u00e4ltin Dr. Beatrice Betka zur Eidesablegung \nnach unten in den Plenarsaal zu kommen. \n\n(Die Anwesenden erheben sich.) \n\nSie alle haben die Wahl angenommen. Ich kann also zur \nVereidigung schreiten. Ich bitte Sie, einzeln den Amtseid \nzu sprechen. Sie k\u00f6nnen ihn mit der Beteuerung \u201eSo wahr \nmir Gott helfe\u201c abschlie\u00dfen. \n\nIch w\u00fcrde gern mit Ihnen, sehr geehrte Frau Rechtsanw\u00e4l-\ntin Prof. Dr. Andrea Versteyl, beginnen und bitte Sie, mir \nden Amtseid in Abschnitten nachzusprechen: \u201eIch schw\u00f6-\nre, das Richteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bun-\ndesrepublik Deutschland, getreu der Verfassung des \nFreistaates Sachsen und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, \nnach bestem Wissen und Gewissen ohne Ansehen der \nPerson zu urteilen und nur der Wahrheit und Gerechtig-\nkeit zu dienen.\u201c \n\nProf. Dr. Andrea Versteyl: Ich schw\u00f6re, das Richteramt \ngetreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\nland, getreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und \ngetreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und \nGewissen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur \nder Wahrheit und Gerechtigkeit zu dienen. So wahr mir \nGott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nProf. Dr. Christoph Degenhart: Ich schw\u00f6re, das \nRichteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepu-\nblik Deutschland, getreu der Verfassung des Freistaates \nSachsen und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem \nWissen und Gewissen ohne Ansehen der Person zu \nurteilen und nur der Wahrheit und Gerechtigkeit zu \ndienen. So wahr mit Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der NPD) \n\nBitte, Frau Rechtsanw\u00e4ltin Dr. Beatrice Betka: \u201eIch \nschw\u00f6re, das Richteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr die \nBundesrepublik Deutschland, getreu der Verfassung des \nFreistaates Sachsen und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, \nnach bestem Wissen und Gewissen ohne Ansehen der \nPerson zu urteilen und nur der Wahrheit und Gerechtig-\nkeit zu dienen.\u201c \n\nDr. Beatrice Betka: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu \ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \ngetreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu \ndem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewis-\nsen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der \nWahrheit und Gerechtigkeit zu dienen. So wahr mir Gott \nhelfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD \u2013  \nDie Fraktionsvorsitzenden begl\u00fcckw\u00fcnschen  \ndie neu gew\u00e4hlten beiden Mitglieder und das \n\nstellvertretende Mitglied des Verfassungsgerichts-\nhofes des Freistaates Sachsen zu ihrer Wahl und \n\n\u00fcberreichen ihnen Blumenstr\u00e4u\u00dfe.) \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich darf \ndamit den Tagesordnungspunkt 1 endg\u00fcltig abschlie\u00dfen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n 2058\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl von f\u00fcnf Sachverst\u00e4ndigen des 4. Medienrates der S\u00e4chsischen \nLandesanstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und neue Medien (SLM)  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 31 des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien  \nin Sachsen [S\u00e4chsisches Privatrundfunkgesetz \u2013 S\u00e4chsPRG]) \n\nDrucksache 5/1532, Unterrichtung durch den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtags \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 31 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgeset-\nzes w\u00e4hlt der Landtag mit einer Mehrheit von zwei \nDritteln seiner Mitglieder f\u00fcnf Sachverst\u00e4ndige in den \nMedienrat. Erhalten im ersten Wahlgang nicht gen\u00fcgend \nKandidaten die erforderliche Mehrheit, wird ein zweiter \nWahlgang mit denselben Mehrheitserfordernissen durch-\ngef\u00fchrt. Erhalten auch in diesem Wahlgang nicht gen\u00fc-\ngend Kandidaten die erforderliche Mehrheit, so werden \nweitere Wahlg\u00e4nge durchgef\u00fchrt. Bei diesen weiteren \nWahlg\u00e4ngen stehen jeweils h\u00f6chstens so viele der nicht \ngew\u00e4hlten Kandidaten mit den n\u00e4chstniedrigeren Stim-\nmenzahlen zur Wahl, wie sie dem Dreifachen der Zahl der \nnoch nicht besetzten Sitze von Sachverst\u00e4ndigen entspre-\nchen. Haben auf der letzten Stelle zwei oder mehrere \nKandidaten gleich viele Stimmen, so werden diese Kan-\ndidaten alle in den Wahlgang einbezogen. Dieses gestaf-\nfelte Wahlverfahren macht, wie Sie erkennen, unter \nUmst\u00e4nden mehrere Wahlg\u00e4nge erforderlich. Das bedeu-\ntet, dass ich Sie je nach Ergebnis eines Wahlganges im \nLaufe des heutigen Tages zu weiteren Wahlg\u00e4ngen bitten \nmuss. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte nun die Wahlkom-\nmission, ihres Amtes zu walten. Ich schlage vor, dass wir \ndie heute bereits gew\u00e4hlte Wahlkommission einsetzen, \nund bitte jetzt die Wahlleiterin, Frau Roth, ihre Aufgabe \nzu \u00fcbernehmen. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \nWir kommen zur Wahl, wie Sie wissen, von f\u00fcnf Sachver-\nst\u00e4ndigen des 4. Medienrates der S\u00e4chsischen Landesan-\nstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und neue Medien. Die Abge-\n\nordneten werden wie immer in alphabetischer Reihenfol-\nge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein f\u00fcr den \nersten Wahlgang, auf dem die vorgeschlagenen Kandida-\nten f\u00fcr die Wahl zum Sachverst\u00e4ndigen des 4. Medienra-\ntes der Landesanstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und neue \nMedien in Sachsen aufgef\u00fchrt sind. \n\nEs d\u00fcrfen auf dem Wahlschein maximal f\u00fcnf Namen \nangekreuzt werden. Keine Stimmenh\u00e4ufung, bitte. Ge-\nw\u00e4hlt ist, wer Stimmen von zwei Dritteln des Landtages \nerh\u00e4lt, also auch hier wieder 88 Stimmen. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefinden sich Abgeordnete im Saal, die ich nicht aufgeru-\nfen habe? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Hat jemand von seinem Wahlrecht nicht \nGebrauch machen k\u00f6nnen? \u2013 Es gibt keinen Widerspruch. \nWir warten noch, bis die Letzten zur Wahlurne gegangen \nsind. \n\nDer Wahlvorgang ist jetzt geschlossen. W\u00e4hrend der \nAusz\u00e4hlung m\u00f6chte ich Ihnen vorschlagen, dass wir in \nder Tagesordnung weiter fortfahren, \n\n(Vereinzelt Beifall) \n\nansonsten werden wir heute wahrscheinlich nicht fertig \nwerden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten im Freistaat Sachsen und zur \n\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Sonn- und Feiertage im Freistaat Sachsen \nDrucksache 5/3083, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/3980, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDie Fraktionen erhalten zur allgemeinen Aussprache jetzt \ndas Wort. Es beginnt die CDU-Fraktion, danach folgen \nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch bitte jetzt die CDU-Fraktion, das Wort zu nehmen. \nHerr Abg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir haben zum Thema \nLaden\u00f6ffnungszeit und Sonntags\u00f6ffnung in diesem Hohen \n\n 2059\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nHause schon unz\u00e4hlige Male diskutiert, Meinungen \nabgewogen und Forderungen aufgestellt, besonders wenn \nes um die \u00d6ffnung von Verkaufsstellen an Adventssonn-\ntagen im traditionellen Weihnachtsland Sachsen ging. So \nist, meine Damen und Herren, mit der Umsetzung der \nF\u00f6deralismusreform und der Verlagerung der Zust\u00e4ndig-\nkeit der Laden\u00f6ffnung auf die Bundesl\u00e4nder auch im \nJahre 2006 das Vorschaltgesetz zum S\u00e4chsischen Laden-\n\u00f6ffnungsgesetz zustande gekommen. Sie werden sich \nsicherlich noch erinnern. Dieses Gesetz wurde im No-\nvember 2006 mit gro\u00dfer Mehrheit nicht nur durch die \nregierungstragenden Fraktionen angenommen und sicher-\nte den Inhabern von Einzelhandelsgesch\u00e4ften nicht nur im \nErzgebirge eine Partizipation an den Ums\u00e4tzen im Advent \nund bei traditionellen Weihnachtsm\u00e4rkten. \n\nIm M\u00e4rz des Folgejahres brachte die damalige Koalition \naus CDU und SPD das erste S\u00e4chsische Laden\u00f6ffnungs-\ngesetz auf den Weg und definierte damit die \u00d6ffnungszei-\nten an Werktagen, die M\u00f6glichkeiten des Verkaufs an \nTankstellen, Flugh\u00e4fen und Bahnh\u00f6fen, Kur- und Erho-\nlungsorten sowie die \u00d6ffnungszeiten an Sonn- und Feier-\ntagen. Auch zum damaligen Zeitpunkt wurden die unter-\nschiedlichen Vorschl\u00e4ge kontrovers diskutiert, Anh\u00f6run-\ngen durchgef\u00fchrt und Positionen ausgetauscht. Das zum \ndamaligen Zeitpunkt verabschiedete Gesetz stellt den \nKompromiss der damaligen Koalition dar. Ich kann mich \nnoch genau an die vorausgegangenen Diskussionen und \nVerhandlungen erinnern, die zu Fragen des Arbeitnehmer-\nschutzes, der Regelungen an Sonn- und Feiertagen oder \nzu der \u00d6ffnung f\u00fcr bestimmte Warengruppen gef\u00fchrt \nwurden. Heute nun liegt uns wiederum ein Gesetzentwurf \n\u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten im Freistaat Sachsen vor. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nNoch immer nicht besser!) \n\n\u2013 Warten Sie doch ab! Vielleicht haben Sie es nicht richtig \ngelesen, Herr Hahn. \n\nDies basiert auf der Tatsache, dass das bisherige Gesetz \nzum 31.12. dieses Jahres ausl\u00e4uft. Zu diesem Schritt hat \nsich die damalige Koalition aus mehreren Gr\u00fcnden \nentschieden: \n\nErstens wollten wir die Wirkung einer geeigneten gesetz-\nlichen Grundlage auf die Laden\u00f6ffnungszeiten und die \nAusgestaltung der Sonntags\u00f6ffnung \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nZweitens war es unser Ziel, die Entwicklung in den \numliegenden Bundesl\u00e4ndern zu beobachten und f\u00fcr eine \nk\u00fcnftige Ausgestaltung der Laden\u00f6ffnung in Sachsen zu \nanalysieren. \n\nDrittens war es nicht zuletzt unsere Auffassung, dies \ngesetzlich zu befristen, um die Staatsregierung anzuhal-\nten, die Entwicklung im Bereich der Laden\u00f6ffnung zu \nanalysieren und dem Landtag einen Vorschlag zur weite-\nren Ausgestaltung vorzulegen \u2013 eine Vorgehensweise, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, die mitunter \nauch f\u00fcr andere Gesetze, deren Verfallsdatum abgelaufen \nist, sinnvoll erscheint. \n\nAber zur\u00fcck zum Thema. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja, bitte!) \n\nDem heute vorliegenden Gesetzentwurf gehen nunmehr \nfast drei Jahre Erfahrung mit Landesgesetzen zur Laden-\n\u00f6ffnung, diversen Gerichtsverfahren und dem verk\u00fcnde-\nten Urteil des Bundesverfassungsgerichtes sowie eine \ngro\u00dfe Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr des S\u00e4chsischen Landtages und dessen \nBeschlussfassung voraus. Insbesondere auf das Urteil des \nBundesverfassungsgerichts und die Anh\u00f6rung werde ich \nsp\u00e4ter noch einmal eingehen. \n\nDoch nun zum Gesetz selbst. \n\nDie Erfahrungen mit dem bisherigen Gesetz m\u00f6chte ich \nkurz skizzieren. \n\nErstens. Die Regelung zu den \u00d6ffnungszeiten an Wochen-\ntagen ist grunds\u00e4tzlich ausreichend, was den Laden-\nschluss um 22:00 Uhr betrifft. Jedoch entsteht bei der \neinger\u00e4umten M\u00f6glichkeit des Eventshoppings ein erh\u00f6h-\nter Pr\u00fcf- und Genehmigungsaufwand f\u00fcr St\u00e4dte und \nGemeinden. Dar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigten zum Beispiel \nB\u00e4cker mitunter ebenfalls Ausnahmen, um vor 06:00 Uhr \nfr\u00fchmorgens Waren zum Verkauf anbieten zu k\u00f6nnen. \nDiese Regelung schien wenig praktikabel. \n\nZweitens. Die Sonntags\u00f6ffnung an bis zu vier Sonntagen \nim Jahr scheint f\u00fcr die \u00fcberwiegende Anzahl der St\u00e4dte \nund Gemeinden in Sachsen ausreichend. Bei der Ausge-\nstaltung der entsprechenden Rechtsverordnung hat es \nverschiedentlich Klageverfahren gegeben, die in der \nSache erfolgreich waren. So darf ich Sie erinnern, dass \nauch meine Heimatstadt Plauen in der Konsequenz davon \nbetroffen war. Dort hatten H\u00e4ndler mitunter hohe Einbu-\n\u00dfen aufgrund von Werbema\u00dfnahmen hinnehmen m\u00fcssen, \ndie nicht zum Ziel gef\u00fchrt haben. Sie k\u00f6nnen sich daran \nsicherlich erinnern. Ich hatte das im Hohen Haus schon \neinmal vorgetragen. \n\nAuch das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes spricht \nin der Frage der Rhythmisierung und der Bestimmtheit \nbei der Sonntags\u00f6ffnung eine klare Sprache. \n\nIch brauche auch nicht auf das neueste Urteil des Ober-\nverwaltungsgerichtes Bautzen einzugehen, da noch keine \nBegr\u00fcndung vorliegt. Aber wir werden uns diese genau \nansehen. Eines ist aber klar: Auf die Bestimmtheit und die \nRhythmisierung zielt auch dieses Urteil. Das k\u00f6nnen und \nwollen wir nicht so einfach umgehen. \n\nDrittens. Der weitgehende Schutz von Feiertagen hat sich \nbew\u00e4hrt. Mit Ausnahme verschiedener branchenspezifi-\nscher Befindlichkeiten, welche wir noch in der letzten \nGesetzes\u00e4nderung ber\u00fccksichtigt haben, hat es keine \nnegative Auswirkung auf den Handel gehabt. \n\nDiese Erfahrungen sind in die \u00dcberlegungen f\u00fcr ein neues \nGesetz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten f\u00fcr den Freistaat \neingeflossen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will an \ndieser Stelle kein Hehl daraus machen: Wir haben auch in \nder jetzigen Koalition um Kompromisse im Gesetzge-\nbungsverfahren gerungen, so wie es vor knapp drei Jahren \n\n 2060\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nmit den damaligen Mitgliedern der SPD-Fraktion in \ndiesem Hohen Haus der Fall war. Diese politische Ausei-\nnandersetzung, welche die Opposition heute sicherlich \naufgreifen wird, ist notwendig und Bestandteil der Zu-\nsammenarbeit in einer Koalition. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSo etwas machen wir nicht!) \n\nWir haben uns auf einen tragf\u00e4higen Kompromiss geei-\nnigt. Dieser liegt Ihnen heute zur Beschlussfassung vor. \nIch m\u00f6chte deshalb die Gelegenheit nutzen, auf die aus \nunserer Sicht grunds\u00e4tzlichen Dinge einzugehen. \n\nErstens. Wir wollen die regelm\u00e4\u00dfigen \u00d6ffnungszeiten an \nWerktagen in der bisherigen Form von 06:00 bis \n22:00 Uhr belassen, obwohl auch eine \u00d6ffnung von 00:00 \nbis 24:00 Uhr denkbar gewesen w\u00e4re. Aber die Anh\u00f6rung \nhat gezeigt, dass selbst die Vertreter der IHKs und der \nHandwerkskammern das nicht w\u00fcnschen. \n\nMit der \u00d6ffnungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr B\u00e4cker ab 05:00 Uhr \nschlie\u00dfen wir aus, dass regelm\u00e4\u00dfig Ausnahmeantr\u00e4ge und \nderen Genehmigungen notwendig sind. Dies tr\u00e4gt zum \nB\u00fcrokratieabbau bei. \n\nWir h\u00e4tten uns durchaus vor dem Hintergrund der tats\u00e4ch-\nlichen Entwicklung der \u00d6ffnungszeiten nicht nur in \nSachsen eine v\u00f6llige Freigabe vorstellen k\u00f6nnen, was \nauch den b\u00fcrokratischen Aufwand im Zusammenhang mit \nden Eventshoppingm\u00f6glichkeiten vermieden h\u00e4tte. \n\nZweitens. Die M\u00f6glichkeit der Sonntags\u00f6ffnung f\u00fcr ganze \nStadtgebiete oder die Stadt selbst bleibt auf j\u00e4hrlich vier \nSonntage beschr\u00e4nkt. Dies sehen wir auch mit Blick auf \ndie Struktur unserer St\u00e4dte und Gemeinden als ausrei-\nchend an. Auch die \u00d6ffnung selbst in der Zeit von 12:00 \nbis 18:00 Uhr ist zeitlich sinnvoll begrenzt. \n\nDie Freigabe dieser \u00d6ffnungszeiten erfolgt durch Rechts-\nverordnung der jeweiligen Gemeinde. Damit stellen wir \nweiterhin sicher, dass die Entscheidung dar\u00fcber dem \nh\u00f6chsten kommunalpolitischen Gremium, dem Gemein-\nde- oder Stadtrat, vorbehalten bleibt. Allerdings haben wir \naus der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes \nzum Laden\u00f6ffnungsgesetz f\u00fcr Berlin und in der Anh\u00f6rung \nzum Gesetzentwurf im S\u00e4chsischen Landtag die notwen-\ndigen und richtigen Schl\u00fcsse f\u00fcr die konkrete Ausgestal-\ntung der Sonntags\u00f6ffnung gezogen und die Frage der \nReihung und Rhythmisierung beachtet. \n\nWerden also zwei aufeinander folgende Sonntage f\u00fcr eine \n\u00d6ffnung von Verkaufsstellen freigegeben, so sind diese an \nden beiden vorausgehenden und nachfolgenden Sonnta-\ngen geschlossen zu halten. Dies hat gegen\u00fcber dem \nbisherigen Gesetz und dem Gesetzentwurf eine neue \nQualit\u00e4t und sch\u00fctzt aus unserer Sicht Kommunen sowie \nH\u00e4ndler ausdr\u00fccklich vor Rechtsunsicherheiten und \nKlagen, und man wird sich auch noch einmal die Ent-\nscheidung und die Begr\u00fcndung des OVG anschauen \nm\u00fcssen. Hierin sehen wir auch in \u00dcbereinstimmung mit \nden Sozialpartnern und besonders der s\u00e4chsischen Lan-\ndeskirche sowie der katholischen Kirche volle \u00dcberein-\nstimmung. \n\n(Martin Dulig, SPD: Na ja!) \n\nDrittens. Die Schaffung weiterer M\u00f6glichkeiten der \nSonntags\u00f6ffnung, wie sie im Gesetzentwurf der Staatsre-\ngierung vorgeschlagen wurden, haben wir von Anfang an \nkritisch gesehen. Das d\u00fcrfte ein offenes Geheimnis sein. \n\nMit der nun vorliegenden Regelung, wie sie auf Empfeh-\nlung der Koalition durch den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr dem Landtag zur Beschlussfassung \nempfohlen wurde, legen wir eine f\u00fcr Sachsen tragf\u00e4hige \nL\u00f6sung vor. \n\n(Martin Dulig, SPD: Schon mal geh\u00f6rt!) \n\nBeschr\u00e4nkt auf einzelne Gebiete unter der Ma\u00dfgabe einer \ndeutlichen und stringenten Gebietsdefinition ist dies \nm\u00f6glich. Die Rechtsverordnung einer Gemeinde muss so \ngestaltet werden, meine Damen und Herren, dass zu \neinem besonderen \u00f6rtlichen Ereignis oder einem traditio-\nnellen Fest die von dieser Veranstaltung unmittelbar \nbetroffenen Einzelhandelsgesch\u00e4fte einmalig im Jahr \nzwischen 12 und 18 Uhr \u00f6ffnen d\u00fcrfen. Diese r\u00e4umlich \neingeschr\u00e4nkte M\u00f6glichkeit kann die Gemeinde an bis zu \nacht Sonntagen im Jahr f\u00fcr Veranstaltungen \u2013 und damit \neindeutig zuordenbaren Gebieten \u2013 zulassen. \n\nDamit ist der Sonntagsschutz gesichert und den Gemein-\nden ist die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, die betroffenen H\u00e4ndler \nin bedeutende \u00f6rtliche Veranstaltungen einzubeziehen. \nF\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Gemeinden ist dies sicherlich eine gute \nM\u00f6glichkeit, den verschiedenen st\u00e4dtischen und stadtteil-\nbezogenen Interessen gerecht zu werden, ohne dass es, \nwie nach dem Gesetzentwurf zu bef\u00fcrchten, zu einer \nimmensen Unterwanderung des Sonntagsschutzes kommt. \nIch denke, unser Koalitionspartner wird zu den weiteren \n\u00c4nderungen im vorliegenden Gesetzentwurf sicher noch \nStellung nehmen. \n\nDer Gesetzentwurf stellt mit den \u00c4nderungen aus der \nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr eine sinnvolle und praxisnahe Fortset-\nzung der Regelungen zu den Laden\u00f6ffnungszeiten in \nSachsen dar. Er ist, wie auch das bisherige Gesetz, ein \nKompromiss von Koalitionspartnern und zeigt die teils \nabweichenden politischen Auffassungen. Das muss in \neiner Koalition auch sein, auch in einer konservativen. Er \nist aber auch Ausdruck des Willens und der Bereitschaft, \nin der Sache nach tragf\u00e4higen L\u00f6sungen f\u00fcr unseren \nFreistaat zu suchen, und daher bitte ich Sie, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, diesem Gesetzentwurf in \nder vorliegenden Fassung Ihre Zustimmung zu erteilen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE, bitte; Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \nbisher g\u00fcltige Laden\u00f6ffnungsgesetz ist zeitlich begrenzt \u2013 \n\n 2061\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\naus gutem Grund; Sie wissen das: Man hat damals gesagt, \nman will die Wirkung des Laden\u00f6ffnungsgesetzes noch \neinmal \u00fcberpr\u00fcfen, und ich denke, das ist ein guter An-\nlass, dass man dies auch tut. Ich habe es bis jetzt vermisst. \nAu\u00dfer Floskeln habe ich nichts geh\u00f6rt. \n\nWenn man es ernst nimmt und wenn ich die Debatte von \n2006 noch einmal aufgreife, was damals  alles verspro-\nchen worden ist, dann ist v\u00f6llig klar: Die Ums\u00e4tze sind \nnicht gestiegen. Da hat das Gesetz vor drei Jahren \u00fcber-\nhaupt nichts bewirkt. Die Verkaufszeiten wurden zeitlich \nverlagert. Daf\u00fcr steigen in den Verkaufsstellen die Be-\ntriebskosten. Den Anstieg der Betriebskosten w\u00e4lzen die \nUnternehmer auf die Besch\u00e4ftigten ab. Wir haben mitt-\nlerweile mehr Minijobs im Handel, deren Zahl ungleich \nschneller steigt als die der Vollzeitarbeitspl\u00e4tze. Das ist \nRealit\u00e4t. \n\nAuch Service- und Beratungsqualit\u00e4t bez\u00fcglich der Waren \nwerden f\u00fcr die Kundschaft schlechter, wenn kleine \nFachgesch\u00e4fte in st\u00e4dtischen Zentren nicht mehr konkur-\nrenzf\u00e4hig sind. Diese werden dann durch die st\u00e4rkeren \nHandelskonzerne weiter verdr\u00e4ngt. Ganz klar ist: F\u00fcr \nmehr Umsatz braucht der Handel mehr Nachfrage und \nkeine l\u00e4ngeren \u00d6ffnungszeiten. Mehr Nachfrage gibt es \naber nur, wenn die L\u00f6hne wieder steigen. Das wei\u00df hier \nmittlerweile jeder. \n\nDie \u00d6ffnungszeiten von Kinderbetreuungseinrichtungen \nund Schulen, die Freizeitangebote und die Fahrpl\u00e4ne der \n\u00f6ffentlichen Verkehrsmittel sind nicht mit den immer \nwieder geforderten flexiblen \u00d6ffnungszeiten der Besch\u00e4f-\ntigten kompatibel. Immerhin, meine sehr geehrten Damen \nund Herren, sind 70 % der Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel \nFrauen, und Sie wissen es auch: Aufgrund der weiter \nbestehenden Ungleichheit bei der geschlechterspezifi-\nschen Arbeitsteilung im Haushalt sind es insbesondere die \nFrauen, die versuchen, die zus\u00e4tzlichen Belastungen, die \naus den Arbeitsbedingungen resultieren, f\u00fcr ihre Familien \nabzufedern. \n\nNimmt man also das Gesetz von 2007 und den aufgege-\nbenen Pr\u00fcfauftrag ernst, dann kann man diesem Gesetz-\nentwurf wirklich nicht zustimmen. Wir haben im Wirt-\nschaftsausschuss einen umfangreichen \u00c4nderungsantrag \nvorgelegt, \u00e4hnlich wie die SPD. Darin haben wir uns, bis \nauf einige Punkte, nicht sehr stark unterschieden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wortgleich! \u2013  \nZuruf von der CDU: Aha!) \n\nAber es wurde doch sehr schnell klar, dass es bei dieser \nBeratung eher darum ging, dass die Mehrheitsfraktionen \nfroh waren, dass ihr Feilschen endlich einen Abschluss \ngefunden hat und sie zu einem fraktionsinternen Kom-\npromiss bei den Erfordernissen gekommen sind, bei dem \nsie denken, mit diesem Gesetz durch die n\u00e4chsten Jahre \nzu kommen. Dazu kann ich Ihnen versprechen: Sie haben \nim Wirtschaftsausschuss so v\u00f6llig blind unsere \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge und die der SPD abgelehnt. Das werden wir \nIhnen nicht durchgehen lassen. Darauf k\u00f6nnen Sie sich \nschon freuen. Das sage ich Ihnen auch als Landesbezirks-\n\nvorstandsmitglied von ver.di. Da werden Sie wohl wieder \neinige N\u00fcsse zu knacken haben. \n\n(Oi! von der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Was sind die Hauptkritikpunk-\nte an diesem Gesetz? Beginnen wir doch einmal mit dem \nLate-Night-Shopping, das Sie wieder m\u00f6glich machen \nwollen. Im Gegensatz zur bisherigen Regelung sind diese \nSonder\u00f6ffnungszeiten an besondere regionale Ereignisse \noder gar an Versorgungsinteressen gekn\u00fcpft. Das haben \nSie v\u00f6llig herausgenommen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Versorgungsinteressen? \u2013 \nHeiterkeit des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nDar\u00fcber hinaus sollen die jeweiligen Tage nicht mehr von \nden Gemeinden im Wege der Rechtsverordnung festgelegt \nwerden \u2013 h\u00f6ren Sie ruhig zu, Herr G\u00fcnther! \u2013, vielmehr \nsollen die Verkaufsstellen jetzt selbst bestimmen und den \nGemeinden nur noch angezeigt werden. Die Gemeinde \nkann der Durchf\u00fchrung der Veranstaltung widersprechen. \nDa aber an die Regelung \u2013 das ist das erste gro\u00dfe Problem \n\u2013 \u00fcberhaupt keine Voraussetzungen im Gesetz gebunden \nsind \u2013 suchen Sie mal eine! \u2013, warum die Zul\u00e4ssigkeit der \nVeranstaltung versagt werden soll, haben wiederum die \nGemeinden \u00fcberhaupt keine Rechtsgrundlage, in Wider-\nspruch zu gehen. Das finde ich ja besonders lustig. Das \nhei\u00dft, man kann grunds\u00e4tzlich von den f\u00fcnf Tagen ausge-\nhen. Die Gemeinde kann sich drehen und wenden, wie sie \nwill. Am Ende hat sie nur die Gerichtskosten, sie wird auf \njeden Fall verlieren, wenn nicht drin steht, was die Versa-\ngungsgr\u00fcnde sind. \n\nDas bedeutet in der Praxis: Solche \u00d6ffnungen sind immer \nzul\u00e4ssig. Ich sage Ihnen: Wir haben den Antrag gestellt. \nWir wollen auf dieses Eventshopping verzichten. Die \nKommunen w\u00fcrden damit nicht nur in rechtliche Be-\ndr\u00e4ngnis geraten, auch die Versorgungsnotlage, dass ein \nVersorgungsengpass eintritt oder bei dem sogenannten \nEvent vielleicht das Nachtshopping mit einer Buchlesung \nverbunden wird, sehen wir nicht als dringend notwendig \nan, um so viel Rechtsunsicherheit f\u00fcr die Gemeinden \nhineinzubringen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch wenn Sie \nes nicht gern h\u00f6ren wollen: Wir haben ganz bewusst die \nForderung der Besch\u00e4ftigten des Einzelhandels und ihrer \nGewerkschaften beantragt, n\u00e4mlich dass die \u00d6ffnungszei-\nten der Verkaufsstellen montags bis sonnabends auf 6 bis \n20 Uhr begrenzt werden. Ich verspreche Ihnen: Kein \nsozialversicherungspflichtiger Arbeitsplatz w\u00fcrde dadurch \nverloren gehen. Ganz im Gegenteil, die Arbeitsbedingun-\ngen f\u00fcr die jetzt Besch\u00e4ftigten w\u00fcrden sich verbessern, \nauch die Arbeitszeiten und nat\u00fcrlich die Freizeit f\u00fcr die \nFamilien. \n\nWir wollten au\u00dferdem \u2013 das ist der n\u00e4chste Punkt \u2013 auch \nein Problem entsch\u00e4rfen, das in den letzten Monaten \nimmer in den Medien f\u00fcr negative Schlagzeilen gesorgt \nhat: Sie kennen sicher die Berichterstattung von \u00dcberf\u00e4l-\nlen auf Einkaufsm\u00e4rkte, und das insbesondere zur Abend-\n\n 2062\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nzeit, weil f\u00fcr den Dienst im gesamten Markt nur noch eine \nPerson anwesend war, die aber dann f\u00fcr die Kasse, das \nEinr\u00e4umen und f\u00fcr alles Weitere zust\u00e4ndig ist, und das \nverleitet geradezu zu Raub\u00fcberf\u00e4llen, es provoziert sie \ndirekt. Bei denen wird dann meistens nicht nur die Kasse \ngepl\u00fcndert, sondern auch die einzige Verk\u00e4uferin, die \nanwesend ist, in arge Bedr\u00e4ngnis und Not gebracht. \n\nWir wollen dem entgegenwirken und hatten den Antrag \ngestellt, dass Verkaufsstellen, in denen mehr als f\u00fcnf \nArbeitnehmer besch\u00e4ftigt sind, nach 18:00 Uhr nur \nge\u00f6ffnet sein sollten, wenn mindestens zwei Verk\u00e4uferin-\nnen anwesend sind. \n\n(Zuruf von der FDP: Oder Verk\u00e4ufer!) \n\n\u2013 Oder Verk\u00e4ufer, das geht auch, oder Besch\u00e4ftigte! \nK\u00f6nnen wir uns darauf einigen? \n\nBedauerlicherweise haben Sie das ohne irgendeine Be-\ngr\u00fcndung abgelehnt, ohne inhaltlich darauf einzugehen, \nohne das zu verinnerlichen, was in den letzten drei Jahren \ngelaufen ist. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie m\u00fcssen  \nauch mal die Begr\u00fcndung lesen!) \n\nDann kommen Sie auch noch darauf, die bisherige Rege-\nlung, die sich als lebensfremd erwiesen hat, unangetastet \nzu lassen. Bleiben wir einmal bei der Bahnhofs\u00f6ffnung. \nDort steht darin, dass vor allem solche Gesch\u00e4fte ge\u00f6ffnet \nhaben sollen, die Waren anbieten und verkaufen, die nicht \ndem Begriff \u201eReisebedarf\u201c zuzuordnen sind. Diese d\u00fcrfen \n\u00f6ffnen, die anderen nicht. \n\nDa aber auch die neue Regelung \u2013 das war schon ein \nFehler in der vorherigen Regelung \u2013 auf den Verkauf und \nnicht auf das vorhandene Sortiment abstellt, ist eine \nKontrolle nahezu ausgeschlossen. Stellen Sie sich das \neinmal f\u00fcr den Leipziger Hauptbahnhof vor. Wie wollen \nSie das kontrollieren? Eine effektive Kontrolle w\u00fcrde \nbedeuten: Man m\u00fcsste sich hinstellen und beobachten, \nwas konkret im Laden gekauft wird und was unter den \nsogenannten Reisebedarf nach \u00a7 2 Abs. 4 f\u00e4llt. Es ist \nv\u00f6llig unpraktisch. Das kann im \u00dcbrigen auch keine \nBeh\u00f6rde leisten. Das funktioniert nicht. \n\nNun kann man das inhaltlich ablehnen. Aber was Sie im \nAusschuss gemacht haben, n\u00e4mlich praktisch gar nichts \nzu tun, obwohl man das doch \u00fcberpr\u00fcften wollte, ist f\u00fcr \nalle Beteiligten die schlechteste L\u00f6sung. Wer eine wirk-\nsame Aufsichtskontrolle der vorgegebenen Regelungen \ndurchsetzen will \u2013 damit bin ich beim n\u00e4chsten Punkt \u2013, \nmuss sich genau \u00fcberlegen, wem er die Rechtsaufsicht \n\u00fcbertr\u00e4gt und wo er sie anbindet. Hier gen\u00fcgt ein Blick \nzur\u00fcck, um festzustellen, dass gerade die Kommunen der \nfalscheste Ansprechpartner sind. Nicht selten haben die \nKommunen ein eigenes Interesse, dass die L\u00e4den ge\u00f6ffnet \nhaben. Insofern ist ihr Interesse bei der Durchsetzung \neiner effektiven Aufsicht meistens nicht gegeben. \n\nDeshalb stand in unserem Antrag, es den Landesdirektio-\nnen zu \u00fcbertragen. Auch das haben wir beantragt. Keine \n\nDiskussion dazu \u2013 einfach niedergestimmt, keine inhaltli-\nche Diskussion. \n\nAber gerade in Umsetzung des Urteils des Bundesverfas-\nsungsgerichtes vom 1. Dezember 2009 ist es dringend \ngeboten, denn durch diese Entscheidung \u2013 sie wurde \nschon angesprochen \u2013 haben die Kirchen, die Besch\u00e4ftig-\nten und die Gewerkschaften mehr Rechte bei der Durch-\nsetzung. Das ist das Problem bei der Sache. Herr Heidan \nhatte es vorhin angesprochen. Es wird mit gro\u00dfer Wahr-\nscheinlichkeit deshalb nicht nur in Dresden, sondern auch \nanderswo eine zunehmende Zahl von gerichtlichen \nVerfahren geben. Wir hatten aus diesem Grund beantragt, \ndass die Landesdirektionen die Aufsicht und die Ord-\nnungswidrigkeiten verfolgen. Das ist aus unserer Sicht die \nsachgerechtere L\u00f6sung. \n\nDie bisher bestehende Regelung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten zu \nden Arbeitszeiten \u2013 ganz im Sinne der FDP \u2013 hat man \neinfach herausgestrichen. Das finden wir falsch, denn es \ngibt \u00fcberhaupt keinen Grund, dies herauszustreichen. \nSelbst das Bundesverfassungsgericht hat ausdr\u00fccklich \noffen gelassen, ob den L\u00e4ndern durch die F\u00f6deralismusre-\nform die Kompetenz zugewachsen ist, die Arbeitszeit der \nBesch\u00e4ftigten in Verkaufsstellen an Sonn- und Feiertagen \nzu regeln. \n\nAuch hierzu hat meine Fraktion gemeinsam mit der SPD \ndaf\u00fcr pl\u00e4diert, diese Arbeitnehmerschutzregelung im \nGesetz zu belassen. Es gab niemanden, der sich dar\u00fcber \nbeklagt hat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Beim Herum-\nbasteln an den Sonntags\u00f6ffnungszeiten durch die Koaliti-\non ist mir klar geworden, dass die Mehrheit in diesem \nHaus von jeder rechtlichen Kenntnis befreit ist, welche \nverfassungsrechtlichen Schranken vorhanden sind. Die \ngesch\u00fctzte Sonntagsruhe ist keine politische Verhand-\nlungsmasse, und damit das gleich klar ist: Das gilt f\u00fcr \nmich in Berlin, in Brandenburg und anderswo, aber heute \nhaben wir in Sachsen dar\u00fcber zu entscheiden. Das will ich \ndeutlich sagen. \n\nDas Bundesverfassungsgericht sagt klar: Es kann Aus-\nnahmen f\u00fcr Sonntage geben, es m\u00fcssen aber Ausnahmen \nbleiben, und diese brauchen einen Sachgrund. Welcher \nSachgrund ausreicht, h\u00e4ngt von der zeitlichen, der r\u00e4umli-\nchen und der inhaltlichen Ausweitung der Ausnahmen ab. \nDas hei\u00dft konkret: Wenn Sie sagen, f\u00fcr eine ganze Ge-\nmeinde wollen Sie eine Sonntagsausnahme haben, dann \nist das ein viel gr\u00f6\u00dferer Sachgrund, als wenn Sie sagen, \nSie wollen diese Ausnahme f\u00fcr ein Gesch\u00e4ft. \n\nUnd \u2013 um weiter beim Bundesverfassungsgericht zu \nbleiben \u2013 ein Sachgrund ist \u2013 das sagt das Bundesverfas-\nsungsgericht ausdr\u00fccklich \u2013 weder das wirtschaftliche \nInteresse des Handels noch das Einkaufsinteresse der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Beides rechtfertigt keine Sonn-\ntags\u00f6ffnung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die in Artikel 2 \nvon der Staatsregierung vorgeschlagene \u00c4nderung des \nGesetzes \u00fcber Sonn- und Feiertage, also die Sonntags\u00f6ff-\n\n 2063\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nnung von Videotheken, die durch den \u00c4nderungsantrag \nder Koalition im Ausschuss noch um zwei Stunden \nerweitert wurde, sowie das ganzt\u00e4gige \u00d6ffnen von Auto-\nwaschanlagen ist aus unserer Sicht verfassungswidrig, da \nes mit dem Gebot der Sonn- und Feiertagsruhe gem\u00e4\u00df \nArtikel 140 Grundgesetz bzw. Artikel 109 in Verbindung \nmit Artikel 139 Grundgesetz nicht im Einklang steht, \ndenn ein unabweisbares Bed\u00fcrfnis f\u00fcr das \u00d6ffnen von \nAutowaschanlagen an Sonntagen l\u00e4sst sich nicht erken-\nnen. Beim Waschen von Autos handelt es sich um \u201eeine \ntypische werkt\u00e4gige Besch\u00e4ftigung\u201c, um noch einmal die \nWorte des Bundesverfassungsgerichtes zu gebrauchen. \n\n(Zuruf von der FDP: Der Automat!) \n\nAllein der Umstand, dass ein Waschen von Autos aus \nZeitgr\u00fcnden \u2013 diesbez\u00fcglich gebe ich Ihnen recht \u2013 \nvielleicht an Sonntagen bequemer durchgef\u00fchrt werden \nkann, macht das Autowaschen nicht zu einer typischen \nsonnt\u00e4glichen Besch\u00e4ftigung. Dementsprechend bed\u00fcrfte \nes f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit der \u00d6ffnung von Waschanlagen am \nSonntag als Arbeit trotz Sonntag eines dem Sonntags-\nschutz mindestens gleichwertigen Rechts, was Sie hier \nbenennen m\u00fcssen. Aber das k\u00f6nnen Sie nicht und es l\u00e4sst \nsich auch nicht erkennen. Das ist die Gesetzeslage, woran \nman sich orientiert. \n\nIch habe bereits angedeutet: Mit dem leidigen Thema \nSonntagsschutz w\u00fcrden die Regelungen des Gesetzes \nausgehebelt. Diesbez\u00fcglich hilft auch nicht der Verweis \nauf die anderen Bundesl\u00e4nder. Heute gilt es, in Sachsen \netwas zu regeln. \n\nUnd, meine sehr geehrten Damen und Herren, weil ich \ndas immer wieder in der Debatte h\u00f6re: Bei der Sonntags-\nregelung gibt es kein Gewohnheitsrecht. Es unterscheidet \nnach der Arbeit f\u00fcr den Sonntag und nach der Arbeit trotz \ndes Sonntags. Das haben wir in der Anh\u00f6rung sehr deut-\nlich geh\u00f6rt. Arbeit f\u00fcr den Sonntag ist all das, was not-\nwendig ist, um den Sonntag \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich zu \nmachen. Diejenigen, die in der Anh\u00f6rung anwesend \nwaren, werden sich sicherlich erinnern: Der Sachverst\u00e4n-\ndige Rechtsanwalt Dr. K\u00fchn hat ein, wie ich finde, sehr \ntreffendes Beispiel daf\u00fcr gefunden. Er nannte die sonnt\u00e4g-\nlich im Dienst stehenden Pfarrer und wies darauf hin, dass \nes am Sonntag dazu geh\u00f6re, dass man als ordentlicher \nChrist auch in die Kirche geht. Ich finde, das ist ein sehr \nsch\u00f6nes Beispiel f\u00fcr Arbeit am Sonntag, die im Sinne des \nGrundgesetzes geleistet werden muss und demzufolge \nzul\u00e4ssig ist. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nDavon verstehen Sie wohl was, oder?) \n\nDann gibt es aber noch die Arbeit trotz des Sonntags, die \ngeleistet werden muss. Da f\u00fchrte er als Beispiel die Arbeit \nin den Krankenh\u00e4usern an. Menschen \u2013 sagte er \u2013 sind \nnicht deshalb gesund, weil gerade Sonntag ist. Diese \nArbeit muss auch geleistet werden. Das Bundesverfas-\nsungsgericht sagt: Arbeit f\u00fcr den Sonntag ist zul\u00e4ssig, \nArbeit trotz des Sonntags ist nicht zul\u00e4ssig. Wenn daf\u00fcr \nein gleichwertiges Grundrecht leidet, ist es zul\u00e4ssig und \n\nbei der Arbeit im Krankenhaus \u2013 das begreift wohl jeder \u2013 \nist es eben die Gesundheit. Das war ein kleiner Ausflug \nvon Rechtsanwalt Dr. K\u00fchn. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ich werde gleich erwidern!) \n\n\u2013 Genau! \u2013 Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es \nwar geradezu erschreckend am Schluss der Sachverst\u00e4n-\ndigenanh\u00f6rung, als ich die eifrigsten Streiter f\u00fcr die \nerweiterte Sonntags\u00f6ffnung fragte, warum sie denn nicht \nzuk\u00fcnftig den Sonnabend f\u00fcr den Ausbau ihres Event-\nshoppings nutzen wollten. Jeder Sonnabend steht bereits \nheute bis 22:00 Uhr zur Verf\u00fcgung, um all die zus\u00e4tzli-\nchen Angebote zu machen f\u00fcr Familien, f\u00fcr Kultur, f\u00fcr \nFreizeit \u2013 alles, was die Zentren so anbieten. Das k\u00f6nnten \nsie jeden Sonnabend machen. Die Besch\u00e4ftigten sind \nschon da und niemand w\u00fcrde auf die Idee kommen, dass \nzus\u00e4tzliches Verkaufspersonal gebraucht, die Familien-\nplanung zerst\u00f6rt oder vielleicht die werkt\u00e4gliche Grund-\nversorgung in Gefahr geraten w\u00fcrde. Niemand w\u00fcrde auf \ndie Idee kommen. Ich fragte: Warum nutzen Sie diesen \nSonnabend nicht? \u2013 Totenstille bei der Anh\u00f6rung. Nach \nAufforderung des Ausschussvorsitzenden hat sich dann \nHerr B\u00f6hme, Chef des Landestourismusverbandes und \nVerbandsdirektor, zu Wort gemeldet \u2013 ich finde, das ist \nschon sehr bezeichnend. Er sagte \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eDas eine \nschlie\u00dft das andere nicht aus. Sonnabend geht immer. \nMan kann aber, wenn man einmal den Aufwand hat, den \nSonntag ebenfalls entsprechend nutzen. Das ist f\u00fcr mich \neine reine Effektivit\u00e4tsfrage.\u201c So weit das Zitat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie Sie meinen \nAusf\u00fchrungen entnehmen k\u00f6nnen, ist es f\u00fcr DIE LINKE \nmitnichten nur eine reine Effektivit\u00e4tsfrage. Bei dem \nGesetz geht es uns heute um die Einhaltung von Grundge-\nsetz und Verfassung, um den Schutz von Familien, den \nkleinen H\u00e4ndler vor Ort und um den Schutz vor den \n\u00fcberm\u00e4chtigen Handelskonzernen, die das gern \u00e4ndern \nwollen. Es geht um die Freiheit zur ungest\u00f6rten Aus\u00fcbung \nreligi\u00f6ser Traditionen, fernab vom Konsumrausch, der \nMarktliberalisierung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, aus diesem \nGrund werden wir Ihren Gesetzentwurf ablehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! In der Tat h\u00e4tten Sie heute Morgen die \nChance gehabt, wenn wir diesen Tagesordnungspunkt \nabgesetzt h\u00e4tten, dass wir zun\u00e4chst zum eigentlichen \nProblem zur\u00fcckgekommen w\u00e4ren und dass wir uns damit \nauseinandergesetzt h\u00e4tten, dass ein Urteil des Oberver-\nwaltungsgerichtes zu einem bestehenden Gesetz durchaus \nvergleichbare Z\u00fcge zu den jetzt beabsichtigten Neurege-\nlungen hat. \n\n 2064\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nDass Sie das alles nicht wollen, haben Sie heute Morgen \neindrucksvoll dargelegt. Da Sie schon immer wissen, wie \nalles funktioniert, haben Sie auch schon eine Pressemittei-\nlung um 15:18 Uhr ver\u00f6ffentlicht. Kollege Heidan, die \nDebatte hatte noch gar nicht stattgefunden, da wussten Sie \nschon, wie sie ausgeht; das ist interessant. Wie gesagt, \n15:18 Uhr \u2013 wir sitzen jetzt hier und reden dar\u00fcber \u2013 \nhaben Sie kundgetan: Mit dem neuen Laden\u00f6ffnungsge-\nsetz sind die Rechtsunsicherheiten des alten Gesetzes \nausger\u00e4umt. \n\nMitnichten ist das so, lieber Kollege. Mitnichten sind die \nRechtsunsicherheiten ausger\u00e4umt. Sehen Sie sich einmal \ngenauer an, was das Oberverwaltungsgericht Bautzen \ngesagt hat zu dem, was vor zwei Tagen als Begr\u00fcndung \nkam. Das OVG hat gesagt, dass es im Kern der Auffas-\nsung ist, das derzeit g\u00fcltige Gesetz sei verfassungswidrig. \nJetzt kommt das Entscheidende: In der Passage, in der \nGemeinden erlaubt wird, bis zu vier verkaufsoffene Sonn- \nund Feiertage festzulegen, sei das bestehende Gesetz zu \nunbestimmt und deshalb mit der Verfassung nicht verein-\nbar. \n\nUnser Minister Morlok hat sofort die L\u00fccke entdeckt und \nsich dann in der Presse mit den Worten zitieren lassen: \n\u201eWir werden k\u00fcnftig durch eine spezielle Begr\u00fcndung \ndiese L\u00fccke schlie\u00dfen. Ich gehe davon aus, dass damit das \nProblem gel\u00f6st ist.\u201c Herr Minister, ich denke, Sie sind das \neigentliche Problem, weil Sie nicht verstehen, worum es \nhierbei im Kern geht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs geht im Kern darum, dass mit diesem Zusatz einer \nBegr\u00fcndung nicht die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit hergestellt \nwerden kann, sondern dass wir auch in dem neuen Gesetz \nso viele M\u00e4ngel haben, dass ich Ihnen garantieren kann \u2013 \nKollege Heidan, egal ob Sie drei Stunden, bevor die \nDebatte losgeht, schon wieder alles wissen \u2013: Sie werden \nmit diesem Gesetz vor dem Gericht wieder Niederlagen \neinstecken. Was mich besonders umtreibt, ist: Sie sind \nabsolut resistent gegen jegliche Form von Beratungen. Ich \nfrage mich wirklich, warum Sie bei Anh\u00f6rungen eigent-\nlich noch anwesend sind. \n\n(Frank Heidan, CDU: Danke!) \n\nSie als Koalition k\u00f6nnen sich die Zeit wirklich sparen. In \neiner Anh\u00f6rung bescheinigen Ihnen 13 von 14 Sachver-\nst\u00e4ndigen, dass dieses Gesetz entweder verfassungswidrig \nist oder in gro\u00dfen Teilen Rechtsunsicherheiten schafft. \nDas waren 13 von 14! Eine Ausnahme war nat\u00fcrlich der \nTankstellenbesitzer; daf\u00fcr habe ich ein gewisses Ver-\nst\u00e4ndnis. \n\n(Heiterkeit der Abg. Martin Dulig, SPD,  \nund Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDer m\u00f6chte nat\u00fcrlich seine Waschstra\u00dfen am Sonntag \nlaufen lassen. Das ist mir schon klar. Vor allem hat er \nwahrscheinlich in irgendeiner Form direkt oder indirekt \nan der einen oder anderen Stelle mal die FDP unterst\u00fctzt. \nDeshalb ist das f\u00fcr mich durchaus nachvollziehbar. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ha, ha!) \n\nAber wenn 13 von 14 Sachverst\u00e4ndigen sagen, Achtung, \nhier passiert etwas, und Sie sagen dann hier in der Debat-\nte, Sie haben das alles ausger\u00e4umt, wei\u00df ich wirklich \nnicht, ob Sie k\u00fcnftig den Anh\u00f6rungen lieber fernbleiben \nsollten. Es gibt eine Reihe von Expertisen au\u00dferhalb \ndieser Anh\u00f6rung, die genau diese Rechtsunsicherheit in \nden Kern der Auseinandersetzungen stellen. Sie haben bis \nheute, denke ich, nicht verstanden, worin das Problem \nbesteht. Wir wollten Ihnen heute Morgen weitere Nieder-\nlagen ersparen. Aber anscheinend brauchen Sie das, damit \nSie hier weiter agieren k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Aber nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Kollege Brangs, nehmen Sie \nzur Kenntnis, dass zwischen der Einbringung des Gesetz-\nentwurfes hier im Landtag und der Befassung im Aus-\nschuss, auch in der Anh\u00f6rung, etwas Zeit vergangen ist, \nund nicht nur das, sondern auch Ver\u00e4nderungen durchge-\nf\u00fchrt wurden? Nehmen Sie das zur Kenntnis? \n\nStefan Brangs, SPD: Ich nehme vor allem zur Kenntnis, \ndass Ihr Abg. Alexander Krau\u00df sich hat zitieren lassen: \n\u201eDer Sonntagsschutz wird ausgehebelt und die Arbeit-\nnehmerrechte werden eingeschr\u00e4nkt. Der Gesetzentwurf \nbringt den Gemeinden und H\u00e4ndlern keine Rechtssicher-\nheit, weil Klagen T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet wird. Im Koaliti-\nonsvertrag sei es lediglich um die Videotheken und \nAutowaschanlagen gegangen und nicht um einen zus\u00e4tzli-\nchen verkaufsoffenen Sonntag. Dieser Gesetzentwurf \nwird den Landtag nicht so passieren, wie er eingereicht \nworden ist.\u201c Das nehme ich zur Kenntnis, aber von dieser \nAnk\u00fcndigung ist nichts \u00fcbrig geblieben. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nDas stimmt ja gar nicht!) \n\nDeshalb m\u00fcssen Sie auch zur Kenntnis nehmen, dass wir \nuns noch einmal sehr genau angeschaut haben, was Sie \neigentlich ver\u00e4ndert haben. Als wir gemeinsam regiert \nhaben und 2008 die Novelle durchf\u00fchrten, kann ich mich \nnoch gut daran erinnern, dass damals unsere Koalitions-\nkollegen der CDU gesagt haben, dass die teilweise \u00d6ff-\nnung f\u00fcr B\u00e4cker und f\u00fcr G\u00e4rtner das absolute Ma\u00df sei, \nwas vertretbar w\u00e4re. Ich kann mich gut daran erinnern, \ndass damals jemand gesagt hat \u2013 er ist heute immer noch \nhier im Landtag \u2013, dass nicht weitere Vertreter von Inte-\nressenverb\u00e4nden mit den Hufen scharren sollten, denn es \ngebe mit der CDU keine Ausweitung auf Autoh\u00e4user, \nWaschanlagen, Videotheken und andere. Es w\u00e4re wichti-\nger bei diesem Gesetz, nicht \u00fcber weitere Liberalisierun-\ngen zu reden, sondern dar\u00fcber, dass Sonn- und Feiertage \ngesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Das war die Auffassung der \nCDU zum damaligen Zeitpunkt. \n\n 2065\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nJetzt kann man sich \u00fcberlegen, warum die CDU einge-\nknickt ist. Ich kann mir recht gut vorstellen, warum das so \nist. Wenn man \u00fcber den Parteitag der FDP vom Wochen-\nende gelesen hat, wenn man die \u00c4u\u00dferungen des Vorsit-\nzenden Zastrow h\u00f6rt, dann stellt man fest, dass dies das \nKernelement der FDP-Politik im letzten Jahr war. \n\n(Zurufe der Abg. Tino G\u00fcnther, FDP,  \nund Alexander Delle, NPD) \n\nEs war das wichtigste Vorhaben, dieses Laden\u00f6ffnungsge-\nsetz umzusetzen. Wenn man sich den Koalitionsvertrag \nanschaut \u2013 das muss man von dieser Stelle aus den Men-\nschen im Land immer wieder sagen \u2013 und sieht, wie viele \nZeilen die FDP \u00fcber die Laden\u00f6ffnung und wie wenige \nZeilen sie f\u00fcr den Arbeitsmarktbereich dort hineinge-\nschrieben hat, dann ist mir klar, welche Priorit\u00e4ten sie \nsetzt. Das sind die falschen Priorit\u00e4ten. Sie betreiben eine \nKlientelpolitik, die Sie auch schon zu Oppositionszeiten \nimmer wieder versucht haben. Es geht Ihnen darum, Ihre \nKlientel zu bedienen; das ist allen klar. \n\nAber im Kern geht es darum, dass wir ein Gesetz brau-\nchen, das rechtssicher ist und dem Arbeitnehmerschutz \nRechnung tr\u00e4gt. Wir brauchen ein Gesetz, das auf die \nBedingungen im Freistaat abgestellt ist. Dieses Gesetz \nhatten und haben wir auch noch. Wir haben ein gutes \nGesetz. Dieses Gesetz muss nachgebessert werden mit \nden Regelungen, die uns das Bundesverfassungsgericht \naufgegeben hat, und nichts weiter. Alle Partner, die mit \nuns in diesem Kontext Gespr\u00e4che gef\u00fchrt haben, sagen: \nDas bestehende Gesetz ist ausreichend und gut, wir \nbrauchen kein neues Laden\u00f6ffnungsgesetz. \n\nIch denke, dass Sie etwas suggerieren wollen und m\u00fcssen; \ndas ist bei Ihren Umfragewerten ja klar und vollkommen \nverst\u00e4ndlich. Dass der Druck innerhalb Ihrer Partei \nst\u00e4ndig zunimmt, ist mir auch klar. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Oh!) \n\nSie m\u00fcssen jetzt suggerieren: Wir bewegen etwas, wir \nentb\u00fcrokratisieren etwas. Wir sind die Partei, die uns \nvoranbringt. Sie glauben eben, dass das Heil dieses \nLandes davon abh\u00e4ngig ist, ob man sonntags einkaufen \nkann oder nicht. Ich sage Ihnen, dass es davon nicht \nabh\u00e4ngig ist. Es ist abh\u00e4ngig davon, ob wir Besch\u00e4ftigung \nschaffen. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nEs ist abh\u00e4ngig davon, ob wir Perspektiven f\u00fcr die Men-\nschen in diesem Land schaffen. Es ist abh\u00e4ngig davon, \ndass wir Einkommen schaffen, von denen Menschen \nleben k\u00f6nnen. Das alles findet in einem Laden\u00f6ffnungs-\ngesetz nicht statt, sondern genau das Gegenteil ist der \nFall. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \nZuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nSie versuchen hier, \u00fcber dieses Gesetz zu suggerieren, Sie \nh\u00e4tten damit Besch\u00e4ftigungssicherheit geschaffen. Wenn \nSie sich diese Zahlen anschauen \u2013 Kollege Tischendorf \n\nhat das teilweise schon ausgef\u00fchrt; ich will das nicht \nwiederholen \u2013, stellen Sie fest, dass die Entwicklung \neindeutig ist. Reden Sie mit Betriebsr\u00e4ten, mit Verk\u00e4ufe-\nrinnen und Verk\u00e4ufern und denen, die in den Einrichtun-\ngen t\u00e4tig sind, \u00fcber die Arbeitsbedingungen! Diese sind \nteilweise katastrophal. Das sind Minijobs und geringf\u00fcgi-\nge Besch\u00e4ftigungen. Im Wesentlichen entsteht kein \nsozialversicherungspflichtiger Arbeitsplatz. Wenn Sie mit \nden Verk\u00e4ufern reden, dann wird Ihnen gesagt, dass diese \nteilweise Vor- und Nacharbeitszeiten zu erf\u00fcllen haben, \ndie gar nicht mit ihrem Lohn abgedeckt sind. Daf\u00fcr \nbekommen sie nicht mehr Lohn, sondern das wird einfach \nso hingenommen. \n\nJeder, der am Sonntag arbeiten muss, wird dazu herange-\nzogen, dass er nat\u00fcrlich f\u00fcr Montag das Gesch\u00e4ft vorrich-\ntet und dass er das neue Sortiment einr\u00e4umt. Es ist auch \nkein Einzelfall, dass dort Kolleginnen und Kollegen um \n24 Uhr nach Hause kommen. Das ist Ihre Vorstellung. \nDazu sage ich Ihnen Folgendes: Derjenige, der am Sonn-\nabend nicht einkaufen kann oder will, wird es auch noch \nbis Montag schaffen, und der Vergleich mit dem Gesund-\nheitswesen hinkt, und er zeigt, dass Sie das Kernproblem \nnicht verstanden haben. \n\nEs geht im Kern beim Gesundheitswesen darum, dass \njeder in diesem Land eine Versorgung f\u00fcr einen Krank-\nheitsfall haben m\u00f6chte. Aber wir m\u00fcssen doch nicht \nernsthaft unser Seelenheil davon abh\u00e4ngig machen, ob wir \nSonntag das Br\u00f6tchen oder die Wurst einkaufen, die wir \nauch h\u00e4tten samstags kaufen k\u00f6nnen. Das ist doch der \nUnterschied. Das hei\u00dft, wir haben bestimmte Dinge, die \nwir vorhalten m\u00fcssen, die gemacht werden m\u00fcssen, und \nwir haben Dinge, die wir einfach nicht brauchen, auch \nnicht brauchen in unserem Kulturkreis, und dazu geh\u00f6rt \nes, den Sonntag zu einem beliebigen Arbeitstag zu ma-\nchen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Unfug!) \n\n\u2013 Ja, das kommt vom Richtigen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich denke, das war \njetzt der Zuruf an Herrn Heidan, die Zwischenfrage zu \nstellen. Bitte, Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Kollege Brangs, was Sie \nsoeben aufgez\u00e4hlt haben wie Arbeitsverbesserungen, kann \nman unter der \u00dcberschrift als tarifvertragliche L\u00f6sungen \nansehen. W\u00e4re das nicht Aufgabe der Gewerkschaft, \ngenau das gegen\u00fcber den Arbeitgeberverb\u00e4nden durchzu-\nsetzen, und sind Sie meiner Meinung, dass das nicht ins \nLaden\u00f6ffnungsgesetz geh\u00f6rt? \n\nStefan Brangs, SPD: Da bin ich nicht mit Ihnen einer \nMeinung, denn wer die Historie des Ladenschlussgesetzes \nkennt, wei\u00df, dass es im Wesentlichen ein Arbeitsschutzge-\nsetz war, weil die Bestimmungen in den L\u00e4den katastro-\nphal waren und nat\u00fcrlich der Organisationsgrad in den \nL\u00e4den auch teilweise katastrophal war. Man hat im \nUrsprung das Ladenschlussgesetz deshalb eingef\u00fchrt, um \neinen Schutzmechanismus auszu\u00fcben. Ich denke, dass \n\n 2066\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nTarifvertr\u00e4ge stark genug sind und wir auch Tarifpartner \nhaben, die das umsetzen k\u00f6nnen. IKEA ist das beste \nBeispiel daf\u00fcr. Diese haben sich lange gewunden. IKEA \nwollte von Tarifvertr\u00e4gen lange nichts wissen, doch jetzt \nist ein Tarifvertrag abgeschlossen worden. Es ist auch gut, \ndass dem so ist. Aber wir haben eine Menge Unterneh-\nmen, bei denen das nicht so ist, und da geht es auch um \nArbeitnehmerschutzrechte. Deshalb bin ich der Auffas-\nsung, dass wir das im Gesetz brauchen. Ich widerspreche \nda ausdr\u00fccklich Ihrer Auffassung von gestalterischen \nGesetzgebungsvorhaben in dem Bereich. Wir brauchen \ndas. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine Zwi-\nschenfrage von Herrn Clemen? \n\nStefan Brangs, SPD: Jetzt bin ich gespannt! \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Kollege Brangs, wollen Sie \nbestreiten, dass im letzten GfK-Rapport ausgewiesen ist, \ndass die Wachstumsraten im Onlinehandel, sprich 24-\nStunden-Handel, bei ungef\u00e4hr 25 % in den letzten beiden \nJahren liegen und dass der R\u00fcckgang im Einzelhandel vor \nOrt ungef\u00e4hr 8 % betr\u00e4gt? Meine Frage dazu: Wie wollen \nSie verhindern, dass, wenn Sie die \u00d6ffnungszeiten dann \nweiter beschr\u00e4nken, noch mehr Einzelhandel ins Internet \nabwandert und damit nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt keine Besch\u00e4f-\ntigung mehr vor Ort stattfinden wird? \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege Clemen, ich will \n\u00fcberhaupt nichts beschr\u00e4nken \u2013 da brauchen Sie nicht zu \nklatschen \u2013, sondern ich sage, dass das Gesetz, das wir \nhaben, gut ist. Wir m\u00fcssen es nur hinsichtlich der Rege-\nlung des Bundesverfassungsgerichtes nachbessern. Dieses \nGesetz sagt doch klar aus, dass wir schon eine Auswei-\ntung vorgenommen haben. Ich will ja gar nichts be-\nschr\u00e4nken. Aber dieses bestehende Gesetz sagt auch etwas \n\u00fcber die Rechte von Arbeitnehmern aus, und dass Sie \ndaran kein Interesse haben, das wei\u00df ich, das ist Ihre \nPhilosophie. Deshalb glaube ich, dass dieses jetzt vorlie-\ngende Gesetz aus meiner Sicht der Weg in die falsche \nRichtung ist. \n\n(Robert Clemen, CDU: Das glauben Sie!) \n\nIch bin doch kein Maschinenst\u00fcrmer! Was haben Sie f\u00fcr \nein Weltbild im Kopf? Ich bin auch nicht derjenige, der \njetzt losl\u00e4uft und den Computer aus der Steckdose zieht. \nEs ist doch selbstverst\u00e4ndlich klar, dass das eine Entwick-\nlung ist. Bei Kollegen Herbst k\u00f6nnte man es manchmal \nmachen bei dem, was da im Computer produziert wird. \nAber ich bin doch nicht ernsthaft jemand, der an der \ntechnologischen Entwicklung vorbei diskutiert. Dennoch \nhaben wir eine Situation, die den Menschen nach Ihrer \nAuffassung suggeriert, wir w\u00fcrden durch dieses Gesetz \nauch Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Genau dies ist nicht der Fall. \n\nWir haben nat\u00fcrlich ein Problem damit, dass wir mit dem \njetzigen Gesetzentwurf f\u00fcr den Sonntag als freien Tag in \nder Gesellschaft keine Regelung haben, die ihn sch\u00fctzt. \n\nNat\u00fcrlich sind es in der Tat zw\u00f6lf Sonntage \u2013 ich wundere \nmich, dass Frank Heidan dies hier so frei ausgef\u00fchrt hat \u2013, \nSie haben immer von vier gesprochen, den f\u00fcnften haben \nSie etwas unter den Tisch fallen lassen, weil es Ihnen \nProbleme mit Vertretern der Kirche macht. Dar\u00fcber \nsprechen Sie gar nicht. Aber wenn Sie alles zusammen-\nz\u00e4hlen, reden wir von zw\u00f6lf Sonntagen. Wir reden auch \ndavon, dass der Sonntag in der Tat in unserem Kulturkreis \nin einer Woche in einem Rhythmus der Tag der Erholung \nist. Nat\u00fcrlich muss es auch einen Wechsel zwischen \nAnspannung und Entspannung geben. Deshalb muss man \nin unserem Kulturkreis versuchen \u2013 ich betone das immer \nwieder, auch wenn Sie das nicht h\u00f6ren wollen \u2013, mit Blick \nauf unsere Verfassung dem Sonntag einen besonderen \nSchutz zuteil werden zu lassen. \n\nEs ist aber auch problematisch, dass wir im Moment in \ndiesem Gesetz eine Regelung haben, die zu deutlich mehr \nVerwaltungsaufwand f\u00fchren wird. Sie reden immer von \nEntb\u00fcrokratisierung. Es ist deutlich mehr Verwaltungs-\naufwand in den St\u00e4dten und Gemeinden notwendig, und \ndie Pr\u00fcfungen und Genehmigungen, die Sie alle einbauen \nwollen, ob es ein Event ist oder nicht oder ob es ein \nbesonderer Anlass ist oder nicht, machen die Gemeinden \nvor Ort. Diese m\u00fcssen das pr\u00fcfen, wenn sie ernsthaft \nihrem Auftrag gerecht werden wollen. \n\nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, wer eigentlich der \nGewinner einer solchen Regelung ist, denn dort findet ein \nKonkurrenzkampf statt, dort findet ein Verdr\u00e4ngungs-\nkampf im Discounterbereich statt. Das sind Arbeitsbedin-\ngungen, die nicht mehr tragbar sind. Hier geht es auch \ndarum, den Markt zu bereinigen. Nat\u00fcrlich werden die \ngro\u00dfen Betriebe und Einrichtungen das nutzen und ihre \nEvents rauf und runter feiern, und das auf den Knochen \nder Besch\u00e4ftigten, und die kleinen L\u00e4den um die Ecke \nwerden auf der Strecke bleiben. Ich hoffe, dass diese sich \nbei der n\u00e4chsten Wahl daran erinnern, wer sie um die \nEcke gebracht hat. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDas sind n\u00e4mlich diejenigen hier im Hause, die teilweise \nan der Realit\u00e4t vorbei Gesetze einbringen, Augen zu und \ndurch. Jedem im Hause m\u00fcsste eigentlich klar sein, was \nsich hinter diesem Gesetz verbirgt. Das ist ein gro\u00dfer Deal \nin dieser Koalition. Hier geht es darum: Geb ich dir was, \ngibst du mir was und umgekehrt. Hier geht es nat\u00fcrlich \ndarum, dass man ein Paket geschn\u00fcrt hat. Jeder hier im \nHaus kann sich dar\u00fcber Gedanken machen, was die CDU \nbeim Laden\u00f6ffnungsgesetz zahlen musste, damit sie an \nanderer Stelle etwas bekommt. Aber dann sollen Sie es \nden Menschen drau\u00dfen auch sagen, dass es sich um \nKoalitionsspielchen handelt und darum, dass Sie in Ihrer \nn\u00e4chsten Hochglanzbrosch\u00fcre als FDP verk\u00fcnden k\u00f6nnen: \nWir haben nach 19 Jahren endlich die Laden\u00f6ffnung in \nSachsen durchgesetzt. Damit wir das auch nicht verges-\nsen, beantrage ich namentliche Abstimmung im Namen \nder SPD-Fraktion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n 2067\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Herbst, \nFDP-Fraktion, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Zu sp\u00e4terer Stunde ist es \nimmer wieder gut, wenn etwas Stimmung und Emotiona-\nlit\u00e4t in die Debatten kommt. \n\nHerr Kollege Brangs hat ja seine Rede vom letzten ver.di-\nKongress als Lobbyist hier herausgeholt. Sie passt leider \nnicht in den Landtag. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist kein  \nSchimpfwort, sondern eine Auszeichnung!) \n\nWenn Sie am Sonntag um die Besch\u00e4ftigten so besorgt \nsind, lieber Kollege Brangs, dann hoffe ich, dass ich Sie \nam Sonntag nie an einer Tankstelle sehe, nie in einem \nKino, nie in einer Gastst\u00e4tte und nie bei einem Kulturer-\neignis, wenn Sie es mit dem Sonntagsschutz ernst meinen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch wei\u00df, dass es hier im Hause unterschiedliche \u00dcber-\nzeugungen gibt. Diese Unterschiede gibt es auch unter \nden Koalitionspartnern. Aber wir haben jetzt einen Ge-\nsetzentwurf vorliegen, der eine sehr vern\u00fcnftige L\u00f6sung \ndarstellt, der eine Liberalisierung mit Augenma\u00df ist. Wir \nsorgen mit diesem Gesetzentwurf daf\u00fcr, dass es mehr \nFreiheiten f\u00fcr Kunden und H\u00e4ndler gibt. Wir bauen mit \ndiesem Gesetzentwurf B\u00fcrokratie ab, und wir schaffen \nmit diesem Gesetzentwurf mehr Entscheidungsspielr\u00e4ume \nf\u00fcr die Kommunen. All das ist sehr vern\u00fcnftig, ist nicht \nirrational, sondern war l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEntgegen dem, was hier an Schreckgespenstern an die \nWand gemalt wird: Der Sonntag bleibt weiterhin ge-\nsch\u00fctzt. Es gibt nach wie vor vier Sonntage, an denen \nge\u00f6ffnet werden kann. Es gibt eine f\u00fcnfte Sonntags\u00f6ff-\nnungsm\u00f6glichkeit. Das hei\u00dft im Umkehrschluss: An \n47 Sonntagen im Jahr bleiben die Gesch\u00e4fte geschlossen, \ndie \u00d6ffnung bleibt die Ausnahme. \u00dcbrigens wird der \nSonntag auch nicht zum Montag. \n\nWas \u00e4ndert sich? Wir schaffen \u00fcber die vier bisherigen \nSonntage hinaus eine f\u00fcnfte \u00d6ffnungsm\u00f6glichkeit, die \nzeitlich und regional begrenzt ist. Wir nennen sie \u201eFest-\nsonntag\u201c, denn diese zus\u00e4tzliche \u00d6ffnungsm\u00f6glichkeit \nsoll auf besonderen regionalen Ereignissen basieren \u2013 das \nkann ein traditionelles Volksfest sein, ein Weihnachts-\nmarkt oder ein Betriebsjubil\u00e4um. Sie k\u00f6nnen doch nicht \nernsthaft der Meinung sein, dass ein Weihnachtsmarkt \n\u00f6ffnen darf, aber den L\u00e4den drumherum die \u00d6ffnung \nversagt bleibt. Das ist doch wirklich schildb\u00fcrgerm\u00e4\u00dfig, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir hatten bisher \u2013 zum Beispiel beim Elbhangfest in \nDresden \u2013 die Situation, dass in einem Ortsteil, in den \n\nsich ansonsten mit Sicherheit nicht so viele Leute verir-\nren, zu bestimmten Festen unheimlich viele Leute sind. \nWas macht es denn da f\u00fcr einen Sinn, dass der Ladenin-\nhaber seinen Laden geschlossen haben muss, er aber seine \neigenen Produkte an einem Verkaufsstand einen Meter \nvor seinem Laden verkaufen darf? Was ist da bitte der \nUnterschied? Genau diese Ungerechtigkeit beseitigen wir \nmit unserem Festsonntag. \n\n(Beifall bei der FDP, ganz vereinzelt bei der CDU \nsowie des Staatsministers Sven Morlok) \n\nWas ein gro\u00dfer Vorteil f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere St\u00e4dte, aber auch f\u00fcr \nKommunen mit mehreren Ortsteilen ist: Bisher gilt ein \nSonntag, an dem ge\u00f6ffnet ist, in der Regel im gesamten \nStadtgebiet. Diejenigen, die davon profitieren, sind die \nInnenst\u00e4dte und vielleicht noch gro\u00dfe Einkaufszentren. \nMit dieser zus\u00e4tzlichen \u00d6ffnungsm\u00f6glichkeit gew\u00e4hrleis-\nten wir, dass in Ortsteilen ge\u00f6ffnet werden kann, dass sie \ndavon profitieren, dass Kunden zu ihnen kommen. Das ist \ngenau der richtige Weg, wie wir den kleinen, inhaberge-\nf\u00fchrten \u00f6rtlichen Einzelhandel st\u00e4rken. \n\nEs gibt zudem weitere Liberalisierungen, die aus meiner \nSicht vern\u00fcnftig sind. Dass bisher Blumenh\u00e4ndler oder \nB\u00e4cker eine Sonntags\u00f6ffnung sechs Stunden am St\u00fcck \nmachen mussten, leuchtet eigentlich keinem ein. Warum \nkann man das nicht so teilen, dass nur dann ge\u00f6ffnet wird, \nwenn Nachfrage besteht? Im Sinne der Sonntagsruhe ist \ndas sogar ein Fortschritt. Und dass Videotheken und \nAutowaschanlagen sonntags \u00f6ffnen \u2013 ich glaube nicht, \ndass davon die Welt untergeht. \n\nKann mir denn einer erkl\u00e4ren, warum man am Sonntag \nins Kino geht, sich dort einen Film anschaut, aber bei der \nVideothek vor geschlossener T\u00fcr steht? Ich glaube, keiner \nkann Ihnen das erkl\u00e4ren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nStaatsministers Sven Morlok \u2013 Zurufe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4siden-\ntin \u2013 Herr Herbst, waren Sie bei der Anh\u00f6rung mit dabei? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Und falls Sie mit \ndabei waren: Haben Sie gesp\u00fcrt, dass es wirklich einen \nUnterschied gibt zwischen: in eine Videothek zu gehen \noder Auto zu waschen und Kultur- und Freizeitangebote \nzu nutzen? Es gibt ganz klare Entscheidungen des Bun-\ndesverfassungsgerichtes, dass darin ein wesentlicher \nUnterschied besteht. Ich habe Ihnen vorhin das Beispiel \ndes Pfarrers genannt. Sind Sie bereit zu akzeptieren, dass \nes da Unterschiede gibt, die selbst vom Bundesverfas-\nsungsgericht klar ausgeregelt sind, die Sie nicht umgehen \nk\u00f6nnen? \n\n 2068\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nTorsten Herbst, FDP: Das Bundesverfassungsgericht \nbeschlie\u00dft Dinge, die f\u00fcr ganz Deutschland gelten. Ich \nm\u00f6chte Ihnen gern antworten, lieber Kollege Tischendorf. \nWer ist denn, bitte sch\u00f6n, an den Regierungen in Berlin \nund Brandenburg beteiligt? Meines Erachtens sind es \nSPD und LINKE. Wie sind denn dort die Regelungen in \ndiesen L\u00e4ndern, f\u00fcr die das Bundesverfassungsgericht \nauch urteilt? In Berlin wurden gerade vor 14 Tagen oder \ndrei Wochen zehn offene Sonntage beschlossen, meine \nDamen und Herren. \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! von der CDU) \n\nDer Wirtschaftssenator kommt von der Linkspartei. \n\n(Oh-Rufe \u2013 Starke Unruhe) \n\nIn Brandenburg haben wir sechs verkaufsoffene Sonntage, \nund Sie, lieber Kollege Tischendorf, haben argumentiert, \nes ist verfassungswidrig, dass irgendwo eine Autowasch-\nanlage am Sonntag aufmachen darf. Sind Sie schon \neinmal durch Brandenburg gefahren, wo Sie mitregieren? \nDort haben die Autowaschanlagen ge\u00f6ffnet. Das hei\u00dft, \nIhre Genossen dort verhalten sich alle verfassungswidrig? \nAlso, wenn dem so ist, dann empfehle ich, auf Ihrem \nBundesparteitag die Genossen zur Ordnung zu rufen und \ndaf\u00fcr zu sorgen, dass die Verfassungsgerichtsurteile auch \nin diesen schlimmen, abtr\u00fcnnigen, gesetzlosen L\u00e4ndern \ndurchgesetzt werden. \n\n(Lebhafter Beifall bei der FDP, der CDU  \nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage von Herrn Tischendorf? \n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr gern. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sie haben ja in meiner \nRede zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, dass ich durchaus die \nL\u00e4nder kritisiere, die das machen \u2013 mal ganz davon \nabgesehen, dass es in Berlin eine etwas andere Regelung \ngibt, und das wissen Sie auch; denn es gibt nur die vier \nSonntage, und f\u00fcr andere Sonntage gibt es eine andere \nRegelung. Das kann ich Ihnen gern einmal heraussuchen. \n\nNun ist meine Frage, wenn Sie sagen, nat\u00fcrlich entschei-\ndet das Bundesverfassungsgericht f\u00fcr ganz Deutschland: \nGilt das dann auch f\u00fcr das S\u00e4chsische Laden\u00f6ffnungsge-\nsetz, das wir heute beschlie\u00dfen? Und was sagen Sie denn \nzu den Vorhaltungen, die ich Ihnen gemacht habe, wo das \nBundesverfassungsgericht genau entgegen dem entschie-\nden hat \u2013 unabh\u00e4ngig davon, was Brandenburg und Berlin \nmachen? Wollen Sie das alles umgehen? \n\nTorsten Herbst, FDP: Lieber Kollege Tischendorf, auch \nwenn wir der Freistaat Sachsen sind, geh\u00f6ren wir trotz-\ndem zum Geltungsgebiet der Bundesrepublik Deutsch-\nland. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Genau!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich urteilt das Bundesverfassungsgericht \nauch f\u00fcr Sachsen, genauso wie es f\u00fcr Berlin und Bran-\n\ndenburg und 15 andere Bundesl\u00e4nder au\u00dferhalb Sachsens \nurteilt. \n\nWenn Sie unseren Gesetzentwurf denn mal lesen w\u00fcrden, \nk\u00f6nnten Sie teilweise sogar wortw\u00f6rtlich die Begr\u00fcndung \ndes Bundesverfassungsgerichtes in den Formulierungen \nwiederfinden. Wir haben genau darauf reagiert, wir haben \ngenau das ber\u00fccksichtigt. In Berlin, lieber Kollege  \nTischendorf, m\u00fcssten Sie vielleicht mal mit Ihrem PGF-\nKollegen sprechen, gibt es seit Kurzem ein ver\u00e4ndertes \nLaden\u00f6ffnungsgesetz. Es gibt dort zehn offene Sonntage: \nEs gibt acht Sonntage, an denen stadtgebietsweit aufge-\nmacht wird, und zwei auf Bezirksebene, anlassbezogen \u2013 \n\u00e4hnlich, wie wir das mit unseren Festsonntagen planen. \nUnd was in Berlin gut ist, kann doch in Sachsen nicht \nschlecht sein, wenn dort die LINKEN mitregieren. \n\n(Beifall bei der FDP und des Staatsministers  \nSven Morlok) \n\nIm \u00dcbrigen haben sogar die Kirchen die neue Berliner \nL\u00f6sung begr\u00fc\u00dft, lieber Kollege Tischendorf. \n\n(Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nIch war bei den weiteren Liberalisierungen und Flexibili-\nsierungen stehen geblieben: Blumenh\u00e4ndler, B\u00e4cker, \nVideotheken und Autowaschanlagen; und was noch \nangesprochen war, lieber Kollege Tischendorf \u2013 leider mit \neinem falschen Zungenschlag \u2013: Beim Eventshopping \nbauen wir in der Tat B\u00fcrokratie ab, weil k\u00fcnftig eine \nAnzeigepflicht reicht. \n\nWir haben dar\u00fcber hinaus \u2013 deshalb ist das Gesetz auch \nnoch einmal ge\u00e4ndert worden \u2013 im Bereich des Rhythmi-\nsierungsverbotes an Adventsonntagen eine Ver\u00e4nderung \nvorgenommen, um zu verhindern, dass manche Kommu-\nnen, die Schwierigkeiten haben, Bundesverfassungsge-\nrichtsentscheidungen zu lesen, falsche Rechtsverordnun-\ngen erlassen. Deshalb haben wir bewusst noch eine \nKlarstellung in das Gesetz aufgenommen, um hier mehr \nRechtssicherheit zu schaffen. \n\nIch will noch ein Argument entkr\u00e4ften, das hier immer \nkommt, und zwar mit den Arbeitszeiten. Wir werden ja als \ndie schlimmen Menschen dargestellt, die jetzt alle Schleu-\nsen \u00f6ffnen, dass jetzt die Mitarbeiter ausgebeutet werden \nk\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage von Herrn Tischendorf? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja, wenn ich Herrn Tischendorf \netwas erkl\u00e4ren kann, helfe ich ihm gern auf die Spr\u00fcnge. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. \u2013 Es war ein St\u00fcck weiter vorn. Sie haben von Event-\nshopping gesprochen und dass die Kommunen nun frei \nentscheiden k\u00f6nnen. \u2013 K\u00f6nnen Sie mir bitte eine Stelle im \nGesetz zeigen, auf welcher Grundlage die Gemeinde \nentscheiden kann, ob das Eventshopping jetzt wirklich im \nSinne des Laden\u00f6ffnungsgesetzes ist oder nicht? K\u00f6nnen \nSie mir bitte genau die Stelle zeigen, damit mein B\u00fcrger-\nmeister in meiner Stadt entscheiden kann: Jetzt schaue ich \n\n 2069\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nmal ins Gesetz, jetzt hat das jemand beantragt, und jetzt \nsind es die Versagungsgr\u00fcnde oder ist es der Sachgrund, \ndass aufgemacht werden kann? Wenn Sie dazu etwas \nfinden, gebe ich Ihnen einen aus. \n\nTorsten Herbst, FDP: Lieber Kollege Tischendorf, auch \nnach dem geltenden Gesetz gibt es diese M\u00f6glichkeit; das \nwissen Sie sehr wohl. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE,  \nund Stefan Brangs, SPD: Wo denn?) \n\nUnd dass diese Regelung, die wir in Sachsen haben, in \nanderen Bundesl\u00e4ndern auch funktioniert. \n\n(Zurufe: Wo steht denn das?) \n\n\u2013 Schauen Sie bitte in die Begr\u00fcndung des Gesetzes \nhinein, wir bl\u00e4ttern das dann zusammen durch, wenn Sie \nes unbedingt sehen wollen. Ich habe es jetzt nicht hier \nvorn, sorry. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nIch will etwas zu den Arbeitszeiten sagen. Das Arbeits-\nzeitgesetz, lieber Kollege Brangs, gilt auch bundesweit; es \ngilt in allen Bundesl\u00e4ndern. Wenn wir hier mit der Video-\ntheken\u00f6ffnung angeblich die Leute ausbeuten, dann frage \nich mich wirklich: Was machen denn dann Ihre Berliner \nKollegen? In Berlin stellen Sie doch den regierenden \nB\u00fcrgermeister. Damit haben Sie keine Probleme, dass \ndort das Arbeitszeitgesetz gilt und an zehn Sonntagen \nge\u00f6ffnet ist? Das ist doch reichlich scheinheilig, was Sie \nhier von sich geben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nganz vereinzelt bei der CDU) \n\nDas, was wir in diesem Gesetz \u00e4ndern, sind sinnvolle \n\u00c4nderungen, und solche Ver\u00e4nderungen sind offenbar nun \nin einer b\u00fcrgerlichen Koalition m\u00f6glich; das klappt \nnat\u00fcrlich mit der SPD nicht, mit den LINKEN auch nicht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was ist denn das jetzt?  \nDu musst dich doch mal entscheiden!) \n\nDeswegen bin ich froh, dass wir ein klares Signal f\u00fcr \nmehr Lebensqualit\u00e4t gesendet haben, dass wir Arbeits-\npl\u00e4tze sichern. Und wenn Sie beispielsweise mit Video-\nthekenbetreibern oder auch Betreibern von Autowaschan-\nlagen sprechen, dann werden Sie feststellen, dass dort \nzus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze entstehen \u2013 genauso, wie diese, \nals diese Regelungen bis 1996 zum Teil waren, weggefal-\nlen sind. Dass die Konkurrenz mit dem Internet nat\u00fcrlich \nein Problem f\u00fcr den Handel ist, haben mittlerweile selbst \nSie erkannt, da Sie ja meinen, Computer sind heute \nzugelassen. Ich hoffe, dass Sie bei Amazon nie nach \n22:00 Uhr einkaufen, lieber Herr Brangs. Ich hoffe, das \ntun Sie nie \u2013 leider kann ich es nicht kontrollieren. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nWarum denn nicht? \u2013 Heiterkeit) \n\nIch will es auch nicht kontrollieren, denn als Liberaler ist \nmir der Datenschutz heilig. Aber ich werde Sie sicher am \n\nSonntag mal irgendwann in der Gastst\u00e4tte oder an der \nTankstelle erwischen, und da k\u00f6nnen wir gern festhalten, \nob Sie sich dort zuf\u00e4llig hin verirrt haben, oder ob Sie, um \nden Arbeitnehmern Mut zuzusprechen, am Sonntag \neinfach mal die Tankstelle ansteuern und der Verk\u00e4uferin \neinen Blumenstrau\u00df im Namen von ver.di \u00fcberreichen. \nDas kann ja auch sein, das wei\u00df man ja nie. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE, und Stefan Brangs, \nSPD, stehen zu einer Zwischenfrage am Mikrofon) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt jetzt zwei \nZwischenfragen. \n\nTorsten Herbst, FDP: Unsere politische Philosophie, \nmeine Damen und Herren, ist es, nur das zu regeln, was \nunbedingt n\u00f6tig ist. Das haben wir im Rahmen des Sonn-\ntagsschutzes getan. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir weder die \nB\u00fcrger noch die H\u00e4ndler in diesem Land bevormunden. \nSachsen wird ein St\u00fcck freiheitlicher, der Sonntagsschutz \nist bewahrt. Es ist eine sinnvolle L\u00f6sung und allemal \nbesser als dieses Gesetz, das Sie fr\u00fcher gemacht haben, \nwas bei Gericht gleich mehrmals Schiffbruch erlitten hat, \nHerr Brangs. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nZurufe \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \nFraktion GR\u00dcNE auf. Frau Abg. Giegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nSelten wurde ein Gesetzentwurf so heftig diskutiert wie \ndas Gesetz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten im Freistaat. Ich \nmuss zugeben, auch in unserer Fraktion haben wir uns \nsehr viel Zeit genommen, \u00fcber diesen Gesetzentwurf zu \nreden. Es scheint allerdings so, als ob es hier um das Wohl \nund Wehe einer ganzen Partei ginge, wenn wir den \nGesetzentwurf diskutieren. Das mache ich an der Tatsache \nfest, dass eine Urteilsbegr\u00fcndung noch aussteht und \ntrotzdem der Gesetzentwurf im Landtag knallhart durch-\ngepeitscht wird. Vielleicht liegt das auch daran, dass die \nFDP seit dem Beginn ihrer Regierungsbeteiligung kaum \neigene Akzente setzen konnte und jetzt unter dem Motto \n\u201ebesser als n\u00fcscht\u201c versucht, die Sonntags\u00f6ffnung von \nVideotheken und Waschanlagen als Beleg flei\u00dfiger Arbeit \nund politischen Erfolges zu verkaufen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Koalitionspartner CDU hat sich sehr schwergetan. \nDas konnte man von hier vorn sehr gut sehen, denn die \nBeifallsbekundungen kamen ausschlie\u00dflich von der FDP-\nFraktion. Man hat trotzdem der FDP schweren Herzens \ndiese Spielwiese \u00fcberlassen. Herr Krau\u00df hat sich eindeu-\ntig ge\u00e4u\u00dfert, dass er das sehr kritisch sieht. Man hat es \ntrotzdem zugelassen, obwohl die Kirchen bis zum Schluss \nimmer wieder darauf hingewiesen haben, dass sie mit \ndiesen Einschnitten bei den Sonntags\u00f6ffnungszeiten gro\u00dfe \nProbleme haben. \n\n 2070\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nWarnungen gab es auch wegen der handwerklichen Fehler \nund wegen der fehlenden Rechtssicherheit. Das Urteil der \nSachverst\u00e4ndigen ist schon zitiert worden. Mit der nach-\ngereichten Regelung der \u00d6ffnungszeiten im Advent wurde \nzwar versucht, eine Rechtsunsicherheit zu beseitigen, aber \nviele andere bleiben nach unserer Auffassung bestehen. \n\nWir glauben, dass der \u00c4rger vorprogrammiert ist, wenn \ndieser Entwurf heute durchgeht. Das aktuelle Urteil des \nOVG Bautzen bietet einen Vorgeschmack auf kommende \nStreitigkeiten und l\u00e4sst Zweifel an der Rechtssicherheit \nder Novelle aufkommen. Nebenbei bemerkt ist bei einem \nGesetz, das vor allen Dingen Ausnahmen vorsieht, auch \ndie Zunahme von B\u00fcrokratie vorprogrammiert. Es ist f\u00fcr \nuns nicht mehr nachzuvollziehen, dass gerade die FDP-\nFraktion diesen Gesetzentwurf mit einbringt, die sich \nB\u00fcrokratieabbau auf die Fahnen geschrieben hat. Herr \nHerbst hat es vorhin als Entb\u00fcrokratisierung gelobt. Das \nliegt au\u00dferhalb dessen, was wir noch mittragen k\u00f6nnen. \n\nDie Fraktion GR\u00dcNE hat ihre Antwort auf den Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung in einem Positionspapier \nzusammengefasst, dessen Inhalt ich ganz kurz nennen \nwill. Bei den werkt\u00e4glichen \u00d6ffnungszeiten bef\u00fcrworten \nwir die Beibehaltung der jetzigen Regelung, dass Ver-\nkaufsstellen werktags von 6 bis 22 Uhr ge\u00f6ffnet sein \nk\u00f6nnen. Allerdings lehnen wir die sogenannten Late-\nNight-Shoppingaktionen ab, nicht zuletzt deshalb, weil \ndas Widerspruchsrecht der Kommunen ins Leere geht, \nsolange daf\u00fcr keine Kriterien definiert werden. \n\nBei der Sonntags\u00f6ffnung sehen wir keinen Bedarf zur \nAusweitung. Schon jetzt k\u00f6nnen die Gemeinden an vier \nSonn- und Feiertagen die L\u00e4den \u00f6ffnen. Das reicht nach \nunserer \u00dcberzeugung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDie Sonntagsruhe in den Gesch\u00e4ften muss die Regel \nbleiben. Es ist v\u00f6llig egal, ob man dieses Gebot nun \nreligi\u00f6s begr\u00fcndet oder sich auf Arbeitnehmerinteressen \nbezieht. Das ist ganz klar auch vom Bundesverfassungs-\ngericht so beurteilt worden. Der Sonntag als arbeits- und \neinkaufsfreier Tag ist seit Jahrhunderten Bestandteil \nunserer Kultur, und daran sollten wir im Grundsatz nichts \n\u00e4ndern, denn der Sonntag ist der Familientag. Wir k\u00f6nnen \nnicht gleichzeitig dar\u00fcber reden, wie wir Sachsen kinder- \noder familienfreundlicher gestalten, und dann die totale \nFlexibilit\u00e4t des Arbeitsmarktes fordern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch die Neuregelung der Sonntagsruhe in Kur-, Erho-\nlungs- und Wallfahrtsorten sowie in Ausflugsorten lehnen \nwir ab. Dass es den G\u00e4sten nicht zuzumuten sei, ihren \nBedarf an Sportartikeln oder Badegegenst\u00e4nden an \nanderen Tagen als am Sonntag zu decken, ist f\u00fcr uns \n\u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar. Der Regelfall d\u00fcrfte \nweiterhin sein, dass Patienten ihre Badelatschen in den \nKurort mitbringen, statt sie dort ausgerechnet am Sonntag \nzu kaufen. Schlicht absurd ist der Gedanke, dass die \n\nSonn- und Feiertagsruhe gebrochen werden soll, um \nDevotionalien zu verkaufen. \n\nDie Forderung zur \u00d6ffnung von Autowaschanlagen und \nVideotheken an Sonntagen ist einer der wesentlichen \npolitischen Inhalte, den die FDP zu transportieren hat. \nAber die Begr\u00fcndung, dass Autowaschen eine Art von \nFreizeitgestaltung sei, ist in unseren Augen ein abenteuer-\nliches Konstrukt. Dass dar\u00fcber hinaus die Sonntags\u00f6ff-\nnung von Autowaschanlagen das illegale Autowaschen \nreduziert, ist einfach nur abstrus. Wir schaffen ja auch \nnicht die Geschwindigkeitsbegrenzung auf der Autobahn \nab, damit wir weniger Verkehrss\u00fcnder haben. \n\nDa der vorgelegte Gesetzentwurf dieser verqueren Logik \nfolgt und dar\u00fcber hinaus ganz stark Arbeitnehmerinteres-\nsen nicht angemessen ber\u00fccksichtigt, lehnen wir ihn ab. \nEs stellt sich die Frage, ob die von der Staatsregierung \ngeplanten Ausnahmen von den \u00fcblichen Laden\u00f6ffnungs-\nzeiten, insbesondere von der \u00d6ffnungspraxis an Sonn- \nund Feiertagen, den Aufwand eines neuen Gesetzes \n\u00fcberhaupt rechtfertigen. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass \nwir in Sachsen ab dem 1. Januar n\u00e4chsten Jahres die \nLaden\u00f6ffnungszeiten wieder mittels Bundesgesetz regeln \nk\u00f6nnten. Das erscheint uns allemal sinnvoller als dieser \nGesetzentwurf, \u00fcber den wir heute reden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die NPD-\nFraktion auf; Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Je schw\u00e4cher die FDP in den \nUmfragewerten liegt, desto mehr versucht sie sich in der \nKoalition zu profilieren. Besser l\u00e4sst sich der Charakter \ndes vorliegenden Gesetzentwurfes kaum beschreiben, der \neine weitere Liberalisierung der Laden\u00f6ffnungszeiten in \nSachsen vorsieht. Dass es gerade eine von Christdemokra-\nten gef\u00fchrte Regierung unter einem katholischen Minis-\nterpr\u00e4sidenten ist, die diesen erneuten Angriff auf die \nSonntagsruhe durchf\u00fchrt, spricht nat\u00fcrlich B\u00e4nde. \n\nSchauen wir uns den Gesetzentwurf kurz n\u00e4her an. In \u00a7 8 \nAbs. 1 ist zwar immer noch von vier verkaufsoffenen \nSonntagen die Rede, aber in Abs. 2 wird dies schon \nwieder relativiert, indem von einem weiteren verkaufsof-\nfenen Sonntag je Kalenderjahr die Rede ist, und zwar aus \nAnlass besonderer regionaler Ereignisse, insbesondere \nvon traditionellen Stra\u00dfenfesten, Weihnachtsm\u00e4rkten und \nspeziellen Firmenjubil\u00e4en. Das bedeutet im Klartext nicht \netwa, dass es insgesamt einen weiteren offiziellen ver-\nkaufsoffenen Sonntag f\u00fcr Sachsen geben soll, wie es im \nEntwurf vorgesehen war, sondern eine Vielzahl von \nzus\u00e4tzlichen verkaufsoffenen Sonntagen, verstreut \u00fcber \ndas ganze Land, sodass von einer einheitlichen Sonntags-\nruhe in Sachsen kaum mehr die Rede sein kann. \n\nDer evangelische Pressedienst schreibt \u00fcber diese offen-\nkundige Aush\u00f6hlung des Sonntagsschutzes in einer \n\n 2071\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nPressemitteilung: Bis zu achtmal im Jahr d\u00fcrften L\u00e4den \nzwischen 12 und 18 Uhr zus\u00e4tzlich \u00f6ffnen, wenn sie sich \nzum Beispiel in unmittelbarer r\u00e4umlicher N\u00e4he eines \nStadtfestes oder eines Weihnachtsmarktes befinden. \nDamit, meine Damen und Herren, handelt die Staatsregie-\nrung trotz aller Warnungen ganz bewusst gegen das Urteil \ndes Bundesverfassungsgerichtes vom 01.12.2009 und legt \neinen Gesetzentwurf vor, der nicht etwa Klarheit schafft, \nsondern erneut eine Flut von Klagen nach sich ziehen \nwird. \n\nVertreter der Kirchen und der Arbeitnehmerverb\u00e4nde \nhaben bereits angek\u00fcndigt, genauestens zu beobachten, \nwelche Auswirkungen das Gesetz auf die Sonntagsruhe \nund den Sonntagsschutz haben wird, und bei Verst\u00f6\u00dfen \nden juristischen Weg zu beschreiten. \n\nSo etwas kann aber nicht Sinn und Zweck eines Laden-\n\u00f6ffnungsgesetzes oder \u00fcberhaupt eines Gesetzes sein. Ziel \nmuss unter anderem sein, dem \u00fcber Artikel 109 Abs. 4 der \nVerfassung des Freistaates Sachsen und Artikel 140 des \nGrundgesetzes geltenden Artikel 139 der Weimarer \nReichsverfassung Rechnung zu tragen. Dieser lautet: \u201eDer \nSonntag und die staatlich anerkannten Feiertage bleiben \nals Tage der Arbeitsruhe und der seelischen Erhebung \ngesetzlich gesch\u00fctzt.\u201c \n\nDie NPD-Fraktion, meine Damen und Herren, lehnt den \nGesetzentwurf der Staatsregierung daher zum Gro\u00dfteil \nnicht nur ab, sondern wendet sich kategorisch gegen jede \nweitere Aush\u00f6hlung des Sonn- und Feiertagsschutzes in \nSachsen. Wir sagen ganz klar: Vier verkaufsoffene Sonn-\ntage reichen vollkommen aus, um die Bed\u00fcrfnisse der \nHandel- und Gewerbetreibenden nach \u00d6ffnung ihrer \nGesch\u00e4fte an speziellen Sonntagen, zum Beispiel in der \nVorweihnachtszeit, zu befriedigen, ohne dabei den beson-\nderen rechtlichen und kulturellen Grad des Sonntags \ninfrage zu stellen. Wir wenden uns strikt gegen jede \nweitere Kommerzialisierung von Sonntagen und hohen \nFeiertagen, die der geistigen Erbauung, der Erholung, des \nAuslebens religi\u00f6ser Bed\u00fcrfnisse und nat\u00fcrlich nicht \nzuletzt auch dem Familienleben dienen sollte. Gerade \nLetztgenanntes bleibt in dieser schnelllebigen Zeit immer \nmehr auf der Strecke und verdient daher den eigentlichen \nbesonderen Schutz der Politik. \n\nWenngleich wir den Gesetzentwurf insgesamt ablehnen \nwerden, k\u00f6nnen wir Artikel 2 nach reiflicher \u00dcberlegung \nzustimmen. Wir halten es durchaus f\u00fcr nachvollziehbar, \nwenn Tankstellenbetreiber es als unsinnig empfinden, \ndass sie an Sonntagen zwar ihre Tankstelle \u00f6ffnen d\u00fcrfen, \ndie Waschanlage jedoch geschlossen bleiben muss. \n\nEbenso haben wir keine Einw\u00e4nde gegen die \u00d6ffnung von \nVideotheken an Sonntagen, denn in der Tat ist es fraglich, \nwieso man zwar am Sonntag ins Kino gehen kann, sich \naber keinen Film f\u00fcr zu Hause ausleihen darf, zumal die \nVideothekenbetreiber hier einen krassen Wettbewerbs-\nnachteil gegen\u00fcber den rund um die Uhr verf\u00fcgbaren \nVideo-on-Demand-Angeboten im Internet haben. \n\nMeine Damen und Herren! Mehr Umsatz wird nach \nunserer Ansicht nicht dadurch erreicht, dass man noch \n\nmehr Sonntage zum Verkauf freigibt, sondern indem man \nendlich einmal daf\u00fcr sorgt, dass die Menschen mehr Geld \nin der Tasche haben. Als soziale Heimatpartei r\u00e4umt die \nNPD gerade der Familie als Keimzelle unseres Volkes \neinen hohen Stellenwert ein, der in unserem uneinge-\nschr\u00e4nkten Bekenntnis zum Sonn- und Feiertagsschutz \nseinen Niederschlag findet. Wir sagen ganz klar: Der \nSonntag geh\u00f6rt nicht dem Kommerz, sondern der Familie. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist anschei-\nnend nicht der Fall. Dann bitte ich Herrn Staatsminister \nMorlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nmich zun\u00e4chst zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen namens \nder Staatsregierung beim Hohen Haus zum einen f\u00fcr die \nz\u00fcgige Beratung des von der Staatsregierung vorgelegten \nGesetzentwurfs und auch f\u00fcr die konstruktive Debatte, f\u00fcr \ndie Anh\u00f6rung, die wir im Wirtschaftsausschuss durchge-\nf\u00fchrt haben, bedanken. Ich habe mir selbst die Zeit \ngenommen, die Anh\u00f6rung zu verfolgen. Ich denke, dass \nwir da auch noch die eine oder andere Anregung erhalten \nhaben, die dann in der parlamentarischen Beratung in das \nGesetzgebungsverfahren eingeflossen ist. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darstellen, dass das Gesetz \nLaden\u00f6ffnungsgesetz hei\u00dft, aber mitnichten \u2013 auch wenn \nes vielleicht von dem einen oder anderen so gesehen wird \n\u2013 eine Pflicht zur Laden\u00f6ffnung enth\u00e4lt, sondern eine \nM\u00f6glichkeit zur Laden\u00f6ffnung schafft. \n\nEs gab verschiedene Punkte, die auch Gegenstand der \nDiskussion in der \u00d6ffentlichkeit waren, auch Gegenstand \nder Anh\u00f6rung im Landtag, auf die ich dann noch einmal \neingehen m\u00f6chte. Zum einen war es die Frage der Werk-\ntags\u00f6ffnung. Wir haben uns als Staatsregierung \u00fcberlegt, \nob wir entgegen der bisherigen Regelung eine Freigabe \nder \u00d6ffnungszeiten an Werktagen vorsehen sollen. Aber \ndie Anh\u00f6rung \u2013 das ist bereits angesprochen worden \u2013 hat \nergeben, dass daf\u00fcr tats\u00e4chlich kein Bedarf vorhanden ist. \nDeswegen sehen wir uns als Staatsregierung in unserer \nAuffassung best\u00e4tigt, hier keine weitere \u00d6ffnung vorzu-\nnehmen. \n\nEin weiterer Punkt war die Frage der \u00c4nderung der Sonn- \nund Feiertags\u00f6ffnung. Hiervon sind die \u00d6ffnungszeiten \nder Waschanlagen und Videotheken betroffen. Wenn man \nsich die Nachbarbundesl\u00e4nder anschaut, kann man fest-\nstellen, dass wir dort, in Sachsen-Anhalt oder auch in \nBrandenburg, bereits entsprechende Regelungen haben. \nMit dem, was hier auch nach der Beratung im Ausschuss \nzur Abstimmung vorliegt, denke ich, haben wir eine \nRegelung gefunden, die sich im Korridor der umliegenden \nBundesl\u00e4nder bewegt. Es war ein Anliegen der Staatsre-\ngierung, auch bei diesem Gesetzgebungsvorhaben zu \n\n 2072\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nschauen, in welchen Bereichen b\u00fcrokratische Regelungen \nabgebaut und in welchen Bereichen Dinge vereinfacht \nwerden k\u00f6nnen. Wir haben hier in einigen Punkten \nFlexibilisierungen vorgenommen, haben Anzeigepflichten \nan die Stelle von Genehmigungen gesetzt, um einfach \nB\u00fcrokratie abzubauen. \n\nDas zentrale Thema auch in der \u00f6ffentlichen Diskussion \nim Rahmen der Gesetzesnovelle war das Thema \u201eSonn-\ntags\u00f6ffnung\u201c. Wir k\u00f6nnen als Staatsregierung sehr wohl \nnachvollziehen, dass man in ein und derselben Partei in \nunterschiedlichen Landesverb\u00e4nden Dinge anders sieht. \nWir k\u00f6nnen auch nachvollziehen, dass man innerhalb der \nKirchen in verschiedenen Kirchenbezirken Dinge unter-\nschiedlich betrachtet. Wenn diese Dinge aber in ein und \nderselben Organisation, sei es eine Partei oder eine \nKirche, in verschiedenen Teilen Deutschlands anders \ngesehen werden, ist das zwar vollkommen legitim, aber \neine Frage der politischen Bewertung und nicht eine \nFrage von Verfassungswidrigkeit oder Verfassungsm\u00e4\u00dfig-\nkeit. Ich denke, das sollten wir bei dieser Debatte beach-\nten. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich steht es jedem zu, diese unterschiedli-\nchen Auffassungen zu haben. Nur, lieber Kollege  \nTischendorf, dann ist es aber eben so, dass DIE LINKE in \nSachsen andere Auffassungen hat als meinetwegen \nDIE LINKE in Brandenburg oder in Berlin. Das ist in \nOrdnung. Aber das hat nichts damit zu tun, ob eine \nRegelung verfassungsgem\u00e4\u00df ist oder nicht. Es ist eben nur \neine andere politische Auffassung. Wenn die Kirchen eine \nRegelung, die viel weitergehend ist, in Berlin begr\u00fc\u00dfen \nund sie hier in Sachsen kritisieren, ist das legitim. Das ist \naber trotzdem nicht eine Frage des christlichen Glaubens \nund des Gewissens, sondern einer unterschiedlichen \nSichtweise einer bestimmten Kirche in einem Teil \nDeutschlands oder in einem anderen Teil Deutschlands. \n\nWir haben uns bei der Frage der Sonntags\u00f6ffnung bei dem \nsogenannten kleinen Sortiment, also der beschr\u00e4nkten \nWarengruppe Br\u00f6tchen, Zeitungen und Blumen, danach \norientiert, wie die Regelungen auch in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern sind. Wenn Sie einmal schauen, in Bayern, \nBrandenburg und Th\u00fcringen, unseren Nachbarl\u00e4ndern, \nsind im gesamten Jahr diese \u00d6ffnungen an drei Sonntagen \nverboten. Die Staatsregierung hat Ihnen f\u00fcnf f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen vorgeschlagen. Im parlamentarischen \nVerfahren sind jetzt sechs entstanden. Man kann auch hier \nnicht von einer \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Liberalisierung sprechen, \nwenn man die Regeln betrachtet, wie sie heute in der \nAusschussempfehlung zur Abstimmung vorliegen. \n\nHinsichtlich der verkaufsoffenen Sonntage, also des \ngro\u00dfen Sortiments, haben wir nach wie vor die vier \nSonntage, wie wir sie auch in Sachsen-Anhalt, Bayern \noder Th\u00fcringen haben. Es ist in der Debatte bereits darauf \neingegangen worden, dass wir in Brandenburg sechs \nverkaufsoffene Sonntage und in Berlin acht haben. \n\nIm Rahmen der parlamentarischen Beratung ist die \nRhythmisierung in den Gesetzentwurf aufgenommen \nworden. Das ist eine Sache, die aufgrund des Urteils des \n\nBundesverfassungsgerichtes sowieso geltendes Recht \ngewesen w\u00e4re. Das ist mit in den Gesetzentwurf aufge-\nnommen worden und dient sicherlich in dem Zusammen-\nhang der Pr\u00e4zisierung der entsprechenden Regelungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Nein danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Wir haben \ndiese Debatte im Parlament und auch im Rahmen der \nAnh\u00f6rungen sehr ausf\u00fchrlich gef\u00fchrt, sodass ich nur noch \neinmal die Position der Staatsregierung zusammenfassen \nm\u00f6chte. \n\nDer sogenannte Stadtfest-Sonntag, also dieser eine zus\u00e4tz-\nliche Sonntag, an dem in bestimmtem Umfeld von Stadt-\nfesten ge\u00f6ffnet werden kann, beseitigt aus unserer Sicht \neine absurde Regelung \u2013 der Kollege Herbst ist bereits \ndarauf eingegangen \u2013, dass es nicht sinnvoll ist, jeman-\ndem zu verbieten, in seinen eigenen Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen \nDinge zu verkaufen, aber ihm gestattet, dieselben Dinge \nin einem Stand vor seinem Laden an dem Tag zu verkau-\nfen. Das versteht niemand. Deswegen haben wir auch hier \neine \u00c4nderung vorgenommen. \n\nIm parlamentarischen Verfahren ist diese Regelung auf \nmaximal acht Sonntage im Jahr beschr\u00e4nkt worden. Wenn \nwir die Situation im Freistaat Sachsen anschauen, bin ich \nder Auffassung, dass in der Regel in allen Kommunen \ndiese acht Sonntage ausreichen sollten, um hier den \nentsprechenden regionalen Gegebenheiten Rechnung zu \ntragen. Es k\u00f6nnten allenfalls Schwierigkeiten in gr\u00f6\u00dferen \nSt\u00e4dten auftreten. Das bleibt abzuwarten. Aber grunds\u00e4tz-\nlich meine ich, dass es auch eine angemessene Regelung \neinerseits der Flexibilisierung und auf der anderen Seite, \nMissbrauch zu verhindern, ist. \n\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend noch eine Bemerkung \nzum Urteil des Oberverwaltungsgerichtes. Ich m\u00f6chte \nzuerst richtigstellen, Herr Kollege Brangs. Sie haben in \nIhrem Statement davon gesprochen, dass das OVG \u00fcber \ndas jetzt vorgelegte Gesetz geurteilt h\u00e4tte. Das war \nvielleicht ein Versprecher gewesen. Ich denke, wir sind \nuns einig, das Gericht hat \u00fcber das bestehende Gesetz \ngeurteilt und nicht \u00fcber das Gesetz, das Ihnen heute in der \nAusschussdrucksache zur Abstimmung vorliegt. \n\nIn der Debatte ist bereits deutlich geworden, dass die \nStaatsregierung der Rechtsprechung gefolgt ist und in \nihrem Gesetzentwurf eine gr\u00f6\u00dfere Bestimmtheit bei der \nSonntags\u00f6ffnung vorgenommen hat. Wir haben n\u00e4mlich \ngenau den Spruch des Bundesverfassungsgerichtes \naufgegriffen und im Gesetzestext formuliert, dass eine \nSonntags\u00f6ffnung nur aufgrund eines besonderen Anlasses \nm\u00f6glich ist. Das ist genau die Abw\u00e4gungsentscheidung, \ndie das Bundesverfassungsgericht gefordert hat. Es darf \nkeine allgemeine, beliebige Sonntags\u00f6ffnung dergestalt \nsein: \u201eWir h\u00e4tten gern an diesem Sonntag offen; deswe-\ngen machen wir auf.\u201c Genau das ist das, was das Gericht \ngefordert hat: Es muss einen besonderen Grund geben, \n\n 2073\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nund deswegen haben wir genau durch diese \u00c4nderung die \nentsprechende Pr\u00e4zisierung erreicht. \n\nIch denke, die Rhythmisierung, die ich bereits angespro-\nchen habe und die im Rahmen des parlamentarischen \nVerfahrens bereits eingef\u00fcgt wurde, tr\u00e4gt dazu bei, dass \nauch der Spielraum f\u00fcr die Kommunen weiter eingeengt \nwird. Damit ist auch deutlich, dass wir mit dem, was \nIhnen heute zur Abstimmung vorliegt, eine Regelung \ngeschaffen haben, die nach Auffassung der Staatsregie-\nrung auch vor dem Verfassungsgericht Bestand haben \nwird. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, darf ich Sie noch einmal fragen, bevor Sie zum Ende \nkommen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe schon darauf \nhingewiesen, dass die Staatsregierung der Auffassung ist, \ndass die Diskussionen in diesem Hohen Hause bereits in \nsehr breitem Ma\u00dfe gef\u00fchrt worden sind, auch durch eine \nVielzahl von Zwischenfragen des Kollegen Tischendorf in \nder heutigen Debatte. Ich w\u00fcrde gern zum Ende kommen. \n\nIch komme zum Ende mit einem Appell an das Hohe \nHaus, den Gesetzentwurf in der Fassung der Ausschuss-\ndrucksache heute anzunehmen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, wir kommen jetzt zur Abstimmung. Aufgerufen \nist das Gesetz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten im Freistaat \nSachsen und zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Sonn- \nund Feiertage im Freistaat Sachsen. Wir stimmen ab auf \nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses \nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr in der Drucksa-\nche 5/3980. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir artikelweise abstimmen. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte der \u00dcber-\nschrift die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, \nbitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimm-\nenthaltungen und einer Reihe von Stimmen dagegen ist \nder \u00dcberschrift mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, Gesetz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungszei-\nten im Freistaat Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nMit einer Stimmenthaltung und einer Reihe von Stimmen \ndagegen wurde dem Artikel 1 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Sonn- und \nFeiertage im Freistaat Sachsen. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Mit einigen Stimmenthaltungen und Stimmen \ndagegen wurde dem Artikel 2 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 3 auf, Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten. \nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei mehreren Stimmenthal-\ntungen und einer Reihe von Gegenstimmen wurde dem \nArtikel 3 zugestimmt. \n\nWir kommen jetzt zur Gesamtabstimmung. Hierzu ist \nnamentliche Abstimmung beantragt worden. Ich bitte, die \nNamen zu verlesen. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Wir beginnen mit dem \nBuchstaben N. \n\n(Namentliche Abstimmung \n\u2013 Ergebnis siehe Anlage) \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, ruft statt \u201eNein\u201c \nversehentlich \u201eJa\u201c \u2013 Heiterkeit im ganzen Hause \u2013 \n\nBeifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZurufe: Korrektur!) \n\n\u2013 Korrektur geht nicht! \n\n(Fortsetzung der namentlichen Abstimmung) \n\nDanke sch\u00f6n. Das war es. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich frage jetzt, ob jemand nicht aufgerufen wurde \noder seine Stimme nicht abgeben durfte. \u2013 Herr Schowtka \nm\u00f6chte sich \u00e4u\u00dfern. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte gern eine \nErkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten abgegeben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, das geht \nnoch nicht. Einen kleinen Moment. \n\nPeter Schowtka, CDU: Gut. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage jetzt erst \nnoch einmal, ob jemand seine Stimme nicht abgegeben \nhat. \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \nm\u00f6chte gern mein Abstimmungsverhalten korrigieren. Ich \nhabe mich geirrt \u2013 das kommt vor \u2013 und m\u00f6chte das \nkorrigieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Wir nehmen \ndas zu Protokoll und k\u00f6nnen es entsprechend korrigieren. \n\n(Zuruf: In was? \u2013  \nEnrico Stange, DIE LINKE: In Nein!) \n\n\u2013 In Nein. Das habe ich mir fast gedacht, wenn Sie \nvornweg Ja sagen. \u2013 Das ist nach der Gesch\u00e4ftsordnung \nm\u00f6glich, das haben wir jetzt noch einmal \u00fcberpr\u00fcft. Da \nSie das auch \u00f6ffentlich bekannt gegeben haben, wird es in \ndas Protokoll aufgenommen und ist so in Ordnung. Also \nwird aus dem Ja jetzt ein Nein. \n\n 2074\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Hohes \nHaus! Aus \u00e4hnlichen Gr\u00fcnden, die mir sehr schwer \ngefallen sind, habe ich gleichwohl diesem Gesetz zuge-\nstimmt. \n\nJetzt warten wir erst einmal die Ausz\u00e4hlung ab. Dann \ngebe ich das Ergebnis bekannt und danach kann Herr \nSchowtka sein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. \n\nIch gebe jetzt das Ergebnis bekannt: Mit Ja stimmten \n68 Abgeordnete, mit Nein 53 und es gab zwei Enthaltun-\ngen. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nIch schlie\u00dfe jetzt den Tagesordnungspunkt. \u2013 Herrn \nSchowtka habe ich in der Aufregung vergessen. Es sind \nnoch einige, die ihr Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren \nwollen. Herr Schowtka, bitte. \n\nPeter Schowtka, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich habe in Loyalit\u00e4t zu den Beschl\u00fcssen \nmeiner Fraktion diesem Gesetz mit schwerem Herzen und \nmit Z\u00e4hneknirschen meine Zustimmung gegeben. \n\nIch richte meine Hoffnung und mein Vertrauen auf die \nVernunft der Entscheidungstr\u00e4ger in den Kommunen, dass \nsie die Gestaltungsr\u00e4ume dieses Gesetzes gewissenhaft \nausnutzen werden. Die Sonntagsruhe sollte ein hohes \nVerfassungsgut bleiben. Denn ohne Sonntage gibt es nur \nnoch Werktage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die Frau \nWindisch. \n\nUta Windisch, CDU: Auch mir ist die Zustimmung zu \ndiesem Gesetz nicht leicht gefallen. Denn der hohe \nverfassungsm\u00e4\u00dfige Rang des Sonn- und Feiertagsschutzes \nund meine christliche Grund\u00fcberzeugung, dass sich der \nSonntag aus gutem Grund durch Arbeitsruhe vom Alltag \nabheben soll, sind die Motive f\u00fcr meine inneren N\u00f6te. \n\n \n\nAus christlichen Gr\u00fcnden kann ich eine Sonntags\u00f6ffnung \nnicht mittragen. Ich bin froh, dass wir nicht \u00fcber die vier \nverkaufsoffenen Sonntage hinausgegangen sind, sondern \nf\u00fcr sowohl r\u00e4umlich als auch historisch ganz abgegrenzte \nEreignisse eine M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, dass Kommunen \nund Kirchengemeinden, die m\u00f6glicherweise solche \nFeiertage initiieren und tragen, neben den Buden auch die \nunmittelbaren Gesch\u00e4fte \u00f6ffnen. Nur f\u00fcr solche F\u00e4lle habe \nich zugestimmt. \n\nSollte die dritte Verfassungsgewalt, sollten die Gerichte \ndas auf ein Ma\u00df zur\u00fcckf\u00fchren, das sie f\u00fcr richtig halten, \ndann folge ich dem selbstverst\u00e4ndlich mit frohem Herzen, \ndenn es kann eigentlich nur weniger werden. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nErkl\u00e4rungen? \u2013 Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe mit \nmeiner Fraktion gestimmt, weil ich anerkenne, dass es \nBewegung zu einem politischen Kompromiss gegeben \nhat. \n\nIch m\u00f6chte aber klar und deutlich an dieser Stelle ver-\nmerken, dass mir in dem Verfahren die G\u00fcterabw\u00e4gung \ndes Verfassungsrangs Sonntag bei der Bewertung eines \nWirtschaftsministeriums im Beratungsverfahren zu kurz \ngekommen ist, in der Entscheidung der Abgeordneten \neine zu geringe Rolle gespielt hat. Ich verweise darauf, \ndass die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes \nzum Sonntagsschutz noch einmal deutlich gemacht hat, \ndass es zu einer G\u00fcterabw\u00e4gung auch anderer Grundrech-\nte kommen muss, wenn man sich f\u00fcr die Ausnahme des \nSonntags entscheidet. \n\nIn der schwierigen und emotional kr\u00e4ftezehrenden Bera-\ntungsphase zum urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf habe ich \nmich deshalb daf\u00fcr eingesetzt, dass mit der nun beschlos-\nsenen Regelung der f\u00fcnfte Sonntag nicht durch erfin-\ndungsreiche Verkaufsmarketingstrategen extensiv ausge-\nweitet werden kann und daf\u00fcr entsprechende Leitplanken \neingezogen worden sind. In der Abw\u00e4gung des hohen \nGrundwertes des Sonntagsschutzes mit der Verantwortung \nals Mitglied der gr\u00f6\u00dften regierungstragenden Fraktion, \ndie nach Entscheidung des W\u00e4hlers leider nicht mehr \nallein \u00fcber die notwendige gesetzgeberische Mehrheit \nverf\u00fcgt, \n\nDennoch gehe ich davon aus, dass dies einer gerichtlichen \nNachpr\u00fcfung bedarf, stehe aber zu dem politisch erzielten \nKompromiss in meiner Fraktion. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nErkl\u00e4rungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist dieser \nTagesordnungspunkt jetzt abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, bevor ich den n\u00e4chsten Punkt \naufrufe, m\u00f6chte ich Ihnen bekannt geben, dass der Tages-\nordnungspunkt 7 von der Koalition f\u00fcr heute abgesetzt ist. \nBedenken Sie bitte, dass sich damit auch die Redezeiten \nreduzieren. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN und der SPD) \n\nhabe ich diesem Kompromiss zugestimmt, letztendlich in \nder Verantwortung daf\u00fcr, dass nach Auslaufen des befris-\nteten Gesetzes rechtzeitig eine Anschlussregelung vor-\nliegt. \n\nIch komme zur\u00fcck zu \n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und der Herr Abg. \nPatt. \n\n 2075\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nEs wurde wie folgt abgestimmt: Abgegeben wurden 125 \nStimmen. Ung\u00fcltig waren null Stimmscheine. Es erhielten \nFischer, Brunhild 30 Stimmen; Prof. Dr. Goerlich, Helmut \n35 Stimmen; Dr. Gr\u00fcning,  Uwe 90 Stimmen; Hofmann, \nMartin null Stimmen; Kruse, Ursula-Marlen 116 Stim-\nmen; Prof. Dr. Kulisch, Uwe 3 Stimmen; Sagurna,  \nMichael 90 Stimmen; Prof. Dr. Steinmetz, R\u00fcdiger 117 \nStimmen; Waitz, Christoph 95 Stimmen. \n\n(Allgemeiner Beifall) \n\nDamit sind gew\u00e4hlt: Prof. Dr. Steinmetz, R\u00fcdiger; Kruse \nUrsula-Marlen; Waitz, Christoph; Dr. Gr\u00fcning, Uwe und \nSagurna, Michael. Es sind f\u00fcnf Kandidaten gew\u00e4hlt \nworden. Damit brauchen wir keinen weiteren Wahlgang. \nIch w\u00fcnsche allen Gew\u00e4hlten f\u00fcr ihre Arbeit viel Erfolg. \n\n(Allgemeiner Beifall) \n\nIch schlie\u00dfe damit den Tagesordnungspunkt 2 und rufe \nauf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes \n\nDrucksache 5/3237, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/3961, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDie allgemeine Aussprache beginnt mit der CDU, danach \nFDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion \ndas Wort. Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich spreche zum \nVierten Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personal-\nvertretungsgesetzes, das Ihnen als Gesetzentwurf der \nCDU/FDP-Koalition heute zur Beratung und Beschluss-\nfassung vorliegt. \n\nZur Zielsetzung dieses Gesetzes: Mit dem \u00c4nderungsge-\nsetz soll ein modernes und klares Landespersonalvertre-\ntungsrecht geschaffen werden, das eine tr\u00e4gf\u00e4hige Grund-\nlage f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige Verwaltung im Freistaat \nSachsen bildet. Es stellt einen tragf\u00e4higen Ausgleich \nzwischen den berechtigten Interessen der Besch\u00e4ftigten, \nder Verantwortung des Dienstherrn und einer effektiven \nAufgabenerf\u00fcllung dar. \n\nDie CDU-/FDP-Koalition wird damit ihrer gemeinsamen \nVerantwortung gerecht und legt noch im ersten Jahr ihrer \nZusammenarbeit einen aus unserer Sicht ausgewogenen \nGesetzentwurf vor. \n\nErster wesentlicher Inhalt ist die Modifizierung des \nGruppenprinzips im Personalrat. Mit dem seit \n1. Oktober 2005 geltenden Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentli-\nchen Dienst und dem seit 1. November 2006 geltenden \nTarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst der L\u00e4nder wurde \ndie Unterscheidung zwischen Angestellten und Arbeitern \naufgegeben und diese wurden zur Besch\u00e4ftigtengruppe \nder Arbeitnehmer zusammengefasst. \n\nDas S\u00e4chsische Oberverwaltungsgericht hat im Jahr 2009 \nin mehreren Beschl\u00fcssen ausgef\u00fchrt, dass Personalrats-\nwahlen bereits nach dem noch geltenden S\u00e4chsischen \nPersonalvertretungsgesetz in zwei Gruppen, n\u00e4mlich \n\nBeamte und Arbeitnehmer, durchzuf\u00fchren sind. Der \nvorliegende Gesetzentwurf tr\u00e4gt dieser Forderung Rech-\nnung. Dies wurde auch in der Anh\u00f6rung durch eine \n\u00fcberwiegende Mehrheit der Sachverst\u00e4ndigen zum Aus-\ndruck gebracht. \n\nZweitens. Neuordnung und Aktualisierung des Mitbe-\nstimmungskataloges. Die un\u00fcbersichtliche Regelung des \nMitbestimmungsverfahrens wird vereinfacht und anwen-\nderfreundlich gestaltet. Es erfolgt eine Differenzierung \nzwischen den Tatbest\u00e4nden der eingeschr\u00e4nkten Mitbe-\nstimmung, bei denen die Einigungsstelle eine Empfehlung \nausspricht, und den F\u00e4llen der vollen Mitbestimmung, in \ndenen sie abschlie\u00dfend entscheidet. Gleichzeitig werden \noffene Fragen des Mitbestimmungsverfahrens im kom-\nmunalen Bereich gekl\u00e4rt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Herrn Prof. Dr. Timo Hebeler \nvon der Universit\u00e4t Potsdam aus der Anh\u00f6rung des \nInnenausschusses vom 27. September 2010 zitieren: \n\u201eMeine letzte gro\u00dfe Bemerkung soll dem \u2013 wie ich finde \n\u2013 Herzst\u00fcck des neuen Gesetzes gelten, n\u00e4mlich der \nNeuordnung der Mitbestimmungskataloge und des Mitbe-\nstimmungsverfahrens \u2026\u201c. Weiter sagte er: \u201eBisher \u2026 \nwerden in sehr verschr\u00e4nkter Weise die Mitbestimmungs-\ntatbest\u00e4nde zwischen den einzelnen Personengruppen \ngeregelt. Zahlreiche Doppelungen sind die Folge und \nauch eine gro\u00dfe Un\u00fcbersichtlichkeit.\u201c Er f\u00fchrte au\u00dferdem \naus: \u201eIch kann sagen, ich finde diese beiden Kataloge \nhandwerklich gelungen \u2026 insofern kann man die aus \nmeiner Sicht auch sehr gut so lassen.\u201c \n\nDrittens. Umsetzung von Richtlinien der Europ\u00e4ischen \nGemeinschaft in Landesrecht. Mit dem Gesetzentwurf \nwerden die Richtlinie 2043 EG des Europ\u00e4ischen Rates \nvom 29. Juni 2000 zur Anwendung des Gleichbehand-\nlungsgrundsatzes, Unterschied der Rasse und der ethni-\nschen Herkunft, und die Richtlinie 2078 EG des Europ\u00e4i-\n\n 2076\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nschen Rates vom 27. November 2000 zur Festlegung \neines allgemeinen Rahmens f\u00fcr die Verwirklichung der \nGleichbehandlung in Besch\u00e4ftigung und Beruf in Landes-\nrecht umgesetzt. Beide Richtlinien finden sich im \n\u00a7 72 Abs. 1 wieder, wo die Merkmale Rasse, sexuelle \nIdentit\u00e4t und Weltanschauung sowie Alter in das Gleich-\nbehandlungsgebot aufgenommen wurden. \n\nViertens. Verhinderung personalratsloser Zeiten. Durch \neine differenzierte Regelung der Folgen einer erfolgrei-\nchen Wahlanfechtung wird sichergestellt, dass f\u00fcr die \nBesch\u00e4ftigten einer Dienststelle zwischen der Rechtskraft \nder gerichtlichen Entscheidung und der folgenden Wahl \neine handlungsf\u00e4hige Interessenvertretung besteht. Die \nbisher durchgef\u00fchrten Wiederholungswahlen werden \nzugunsten von Neuwahlen weitgehend aufgegeben. \n\nDurch eine Neufassung der komplexen Regelungen \u00fcber \ndie Folgen einer Umorganisation von Dienststellen wird \neindeutig geregelt, in welchen F\u00e4llen \u00dcbergangspersonal-\nr\u00e4te zu bilden sind. \n\nF\u00fcnftens. Deregulierung. Aufgrund von Erfahrungen in \nder Anwendung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsge-\nsetzes, zwischenzeitlich vollzogener Organisationsrefor-\nmen und gesetzlicher \u00c4nderungen wurden entsprechende \nAnpassungen im Gesetzentwurf vorgenommen. Dazu \ngeh\u00f6ren unter anderem die Neufassung der Voraussetzun-\ngen f\u00fcr eine Verselbstst\u00e4ndigung von Nebenstellen und \nTeilen von Dienststellen, die Nutzung vorhandener \ndienststelleninterner elektronischer Kommunikationsmit-\ntel f\u00fcr den Personalrat und die Aufhebung des \u00a7 66 \u2013 das \nist der Ausbildungsbeirat \u2013 aufgrund fehlender praktischer \nAnwendung. Hierzu ist anzumerken, dass er seit seiner \nEinf\u00fchrung 1993 in keinem Fall genutzt wurde. \n\nSechstens. Antr\u00e4ge auf Zulassung der Beschwerde. Antrag \nund Antragsbegr\u00fcndung beim S\u00e4chsischen Oberverwal-\ntungsgericht k\u00f6nnen durch Beamte und Arbeitnehmer mit \nBef\u00e4higung zum Richteramt sowie Diplomjuristen im \nH\u00f6heren Dienst unterzeichnet werden. Gerade auf diesen \nPunkt hat in der Anh\u00f6rung vom 27. September 2010 der \nSachverst\u00e4ndige Dr. Matthias Gr\u00fcnberg, Vizepr\u00e4sident \ndes S\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichtes, hingewiesen \nund diesen Punkt unterst\u00fctzt. \n\nSiebentens. Kosten\u00fcbernahme aus Personalratst\u00e4tigkeit. \nDie durch die T\u00e4tigkeit des Personalrats entstehenden \nKosten tr\u00e4gt die Dienststelle. Mitglieder des Personalrats \nerhalten bei Reisen, die zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben \nnotwendig sind, Reisekostenverg\u00fctungen nach Ma\u00dfgabe \ndes S\u00e4chsischen Reisekostengesetzes. \n\nSo weit der Gesetzentwurf. \n\nIm Rahmen der Anh\u00f6rung wurde durch einige Sachver-\nst\u00e4ndige, wie zum Beispiel Frau Uschi Kruse von der \nGewerkschaft Erziehung und Wissenschaft und Herrn \nThomas Neie, Rechtsanwalt aus Leipzig, auf die mit \ndieser Regelung verbundenen Problemstellungen hinsicht-\nlich der Abgrenzung zwischen der Abrechnung nach \nTrennungsgeld und Reisekostenverg\u00fctung hingewiesen. \nAuch im Innenausschuss wurde dieser Punkt diskutiert. \n\nIm Ergebnis dieser Diskussion wird die CDU/FDP-\nKoalition heute einen \u00c4nderungsantrag einbringen, der \nf\u00fcr Personalratsmitglieder den Kostenersatz in jedem Fall \nnach Reisekostenverg\u00fctung, also als Wegstreckenentsch\u00e4-\ndigung, regeln soll. Die Einbringung des \u00c4nderungsantra-\nges und die genaue Begr\u00fcndung erfolgen nach der Aus-\nsprache. \n\nZur Verdeutlichung der Position der Koalition hinsichtlich \nvorgeschlagener \u00c4nderungen im Ergebnis der Anh\u00f6rung \nvom 27. September 2010 m\u00f6chte ich nur auf einige \nPunkte eingehen, die aus meiner Sicht hier im Hohen \nHause noch einmal ausgesprochen werden sollten. \n\nDer Besch\u00e4ftigungsbegriff. Hier gab es die Anregung, die \nBegrifflichkeiten des Leiharbeitnehmers ausdr\u00fccklich als \nBesch\u00e4ftigter in das S\u00e4chsische Personalvertretungsgesetz \naufzunehmen. \n\nDie Einbeziehung der Leiharbeitnehmer in den Kreis der \nBesch\u00e4ftigten kann auch nach den allgemeinen Kriterien \nerfolgen. Ich verweise hier auf \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 des \nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes, in dem es hei\u00dft: \n\u201ePersonen, die aufgrund anderer Rechtsverh\u00e4ltnisse in der \nDienststelle t\u00e4tig sind\u201c. \n\nNach dem Urteil des Bundesverwaltungsgerichtes ist der \nBeteiligungstatbestand der Einstellung gegeben. Eine \ndar\u00fcber hinausgehende Besserstellung von Leiharbeit-\nnehmern ist aus unserer Sicht nicht gerechtfertigt. \n\nEbenfalls zum Besch\u00e4ftigungsbegriff geh\u00f6rt die Diskussi-\non zu den wissenschaftlichen, k\u00fcnstlerischen und studen-\ntischen Hilfskr\u00e4ften. Die Hilfskr\u00e4fte sind nicht wie Be-\nsch\u00e4ftigte in die Weisungs- und Organisationsstrukturen \nder Dienststellen integriert. Ich verweise hier auf das \nUrteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes, der eine \nentsprechende Regelung als nicht verfassungswidrig \nansieht. Die Befristung der Arbeitsverh\u00e4ltnisse, die \ngeringen Arbeitszeiten und die eng begrenzten Ar-\nbeitsaufgaben lassen es zudem gerechtfertigt erscheinen, \ndass trotz der Weisungsgebundenheit der Hilfskr\u00e4fte diese \nnicht in besch\u00e4ftigungstypischer Weise in die Arbeitsab-\nl\u00e4ufe der Hochschulen eingegliedert seien. Erg\u00e4nzend \nverweise ich darauf, dass wissenschaftliche und k\u00fcnstleri-\nsche Hilfskr\u00e4fte bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben bereits \nder durch Artikel 5 Abs. 3 Grundgesetz gesicherten \nFreiheit von Kunst, Wissenschaft, Forschung und Lehre \nunterliegen. \n\nAmtsdauer der Personalvertretung. Hier ist vorgeschlagen \nworden, bei der vierj\u00e4hrigen Amtsdauer des Personalrates \nzu verbleiben. Eine Verl\u00e4ngerung der Amtszeit f\u00fcr Perso-\nnalr\u00e4te auf f\u00fcnf Jahre, wie es dieser Entwurf vorsieht, \nwird aus unserer Sicht bef\u00fcrwortet. Die Verl\u00e4ngerung der \nAmtszeit st\u00e4rkt die kontinuierliche und effektive Gre-\nmienarbeit. Auch mit Blick auf eine Legislaturperiode im \nS\u00e4chsischen Landtag, die ebenfalls f\u00fcnf Jahre dauert, ist \ndas eine vern\u00fcnftige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Regelung. \n\nWahl des Vorsitzenden bzw. des Vorstandes des Personal-\nrates. Hier ist vorgeschlagen worden, einen dreik\u00f6pfigen \nVorstand beizubehalten. Dies begr\u00fcndete sich aber ur-\n\n 2077\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nspr\u00fcnglich aus dem Dreiklang der Beteiligten, n\u00e4mlich \nden Angestellten, den Arbeitern und den Beamten. Wir \nhaben jetzt eine Zusammenfassung auf zwei Gruppen. \nInsoweit erscheint auch die Zusammenfassung des Vor-\nstandes auf einen zweik\u00f6pfigen Vorstand als sinnvoll und \ngeboten. \n\nZur Freistellung von Personalratsmitgliedern vom Dienst \nkraft Gesetzes. Hier ist der Vorschlag gekommen, ent-\nsprechend der Angliederung an das Betriebsverfassungs-\ngesetz eine Erh\u00f6hung der Zahl der freizustellenden \nPersonalratsmitglieder vorzunehmen. \n\nDie gr\u00f6\u00dfere Zahl von Freistellungen f\u00fchrt zu erheblich \nh\u00f6heren Kosten f\u00fcr den Dienstherrn. Dar\u00fcber hinaus sind \nwir der Auffassung, dass die bisher geltende Regelung \neinen bew\u00e4hrten Erfahrungswert enth\u00e4lt, n\u00e4mlich die \ndurchaus berechtigte Vermutung, dass die bisherigen \nFreistellungen zur Aufgabenerf\u00fcllung in den vergangenen \n20 Jahren ausreichend waren. \n\nIm Weiteren wurde vorgeschlagen, eine Schutzvorschrift \naufzunehmen, n\u00e4mlich die ausdr\u00fcckliche Regelung, dass \nPersonalratsmitglieder nach ihrem Ausscheiden aus dem \nPersonalrat nicht behindert oder benachteiligt werden \nsollen. Auch hierzu ist zu sagen, dass eine Ableitung aus \nunserer Sicht nach den allgemeinen Schutzvorschriften \ndes \u00a7 8 S\u00e4chsisches Personalvertretungsgesetz m\u00f6glich \nist. Darin hei\u00dft es n\u00e4mlich: \u201e\u2026 Benachteiligung auch \ndann, wenn Personalratsmitglieder bef\u00fcrchten m\u00fcssen, im \nAnschluss an ihre T\u00e4tigkeit benachteiligt zu werden.\u201c \nEine allgemein gehaltene dahin gehende Klarstellung \nw\u00e4re zwar m\u00f6glich, ist aber aus unserer Sicht unn\u00f6tig. \n\nHier g\u00e4be es noch eine ganze Reihe weiterer Punkte \nanzusprechen, aber das waren die wesentlichen Positio-\nnen, die ich vortragen wollte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich komme zum \nSchluss meiner Ausf\u00fchrungen. Ich denke, den vorliegen-\nden Gesetzentwurf ausreichend begr\u00fcndet zu haben. Mit \ndem \u00c4nderungsgesetz \u2013 damit komme ich an den Anfang \nmeiner Ausf\u00fchrungen zur\u00fcck \u2013 soll ein modernes und \nklares Personalvertretungsrecht geschaffen werden. Ich \nlade Sie recht herzlich ein, mit uns gemeinsam heute f\u00fcr \ndiesen Gesetzentwurf und unseren \u00c4nderungsantrag zu \nstimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-\nFraktion? \u2013 Verzichtet. Die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Herr \nTischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Wirt-\nschaftsminister weist gerade darauf hin, dass die De-\nmonstration jetzt vielleicht auch viele Abgeordnete \ninteressiert. Das tut uns leid. Das ist ein spannendes \nThema, aber das Personalvertretungsrecht ist mindestens \ngenauso wichtig f\u00fcr die vielen Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst. Insofern, denke ich, ist es sinnvoll, dass man \nsich zu diesem Gesetzentwurf entsprechend verh\u00e4lt, \nzumindest, was die Rednerinnen und Redner betrifft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie schon mein \nVorredner angesprochen hat, gab es zum Personalvertre-\ntungsgesetz eine genauso intensive Ausschussberatung im \nInnenausschuss wie beim Ladenschlussgesetz im Wirt-\nschaftsausschuss. Mir scheint aber, auf der Grundlage der \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge von SPD und DIE LINKE war die \nKoalition erstmals gezwungen, sich \u00fcberhaupt zu ihrem \neigenen Gesetz zu verst\u00e4ndigen. Im Gegensatz zum \nLaden\u00f6ffnungsgesetz, bei dem es zumindest einige \nwenige Vorschl\u00e4ge und Diskussionen zu unseren \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen gab, bin ich der Meinung, dass gerade beim \nPersonalvertretungsgesetz die Koalition v\u00f6llig \u00fcberfordert \nwar. \n\nNachdem Kollege Bandmann im Ausschuss ganz brav \nvorgetragen hat, die Koalition habe gepr\u00fcft \u2013 im Gegen-\nsatz zu dem, was Sie gerade sagten, man h\u00e4lt keine \n\u00c4nderung mehr f\u00fcr notwendig; das ist ein ganz tolles \nGesetz, es g\u00e4be nur einen ganz kleinen Ver\u00e4nderungsbe-\ndarf: die Korrektur \u2013, war es mit der inhaltlichen Debatte \nim Innenausschuss eigentlich vorbei. Schade drum! \n\nWas ich \u00fcbrigens auch spannend fand: Im Verlauf der \nBeratung, als wir unsere komplexen \u00c4nderungsantr\u00e4ge \neingebracht haben, gab es dann die flehende Bitte von \nHerrn Bandmann, der Vertreter der Staatsregierung, des \nInnenministeriums m\u00f6ge doch bitte etwas zu den Vor-\nschl\u00e4gen sagen. Wohlgemerkt: Es ist nicht der Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung, sondern der Koalition. Deshalb \nmeine ich, meine sehr geehrten Damen und Herren: So \nviel Nichtwissen \u00fcber das, was eine Mehrheit selbst \neingebracht hat, ist mir in meiner ganzen elfj\u00e4hrigen \nT\u00e4tigkeit noch nicht begegnet. Das hat Einmaligkeitscha-\nrakter, das muss ich schon sagen, wenn Sie diese Innen-\nausschusssitzung verfolgt haben. Aber ich bin diesbez\u00fcg-\nlich schmerzfrei geworden, das zeigt die vorangegangene \nDebatte dazu. \n\nWie orientierungslos die Abgeordneten von CDU und \nFDP im Personalvertretungsrecht sind, kann aus meiner \nSicht jeder in dem vorgelegten Gesetzentwurf nachlesen. \nEin sch\u00f6nes Beispiel finden Sie im \u00a7 4 Abs. 3. Darin hei\u00dft \nes ganz wortgewaltig: \u201eArbeitnehmer im Sinne dieses \nGesetzes sind Besch\u00e4ftigte, die nach dem f\u00fcr die Dienst-\nstelle ma\u00dfgebenden Tarifvertrag oder nach ihrem Arbeits-\nvertrag besch\u00e4ftigt werden.\u201c Meine lieben Koalitionspart-\nner, das h\u00e4tten Sie auch k\u00fcrzer schreiben k\u00f6nnen. Der \nKern dieser Regelung lautet wie folgt: \u201eArbeitnehmer \nsind Besch\u00e4ftigte, die als Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt \nwerden.\u201c Das k\u00f6nnen Sie mal nachlesen. Eine beeindru-\nckende Wortsch\u00f6pfung, die Sie da in einem modernen \nPersonalvertretungsgesetz haben. Auf die ersten Fach-\nkommentierungen bin ich schon gespannt, die die Juristen \nzu dieser \u00c4nderung bringen werden. Das finde ich span-\nnend. \n\nAber ich m\u00f6chte heute gern noch einmal daran erinnern, \ndass wir als DIE LINKE bereits in den letzten neun \n\n 2078\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nJahren drei Gesetzentw\u00fcrfe zum Personalvertretungsrecht \neingebracht haben, und immer wieder wurden diese \nGesetzesinitiativen abgelehnt, obwohl es die seit Jahren \nvon meinen Vorrednern genannten Probleme wegen der \nNichtanpassung des Personalvertretungsgesetzes bei der \nPolizei, der Gruppenbildung, der Bildung von Einigungs-\nstellen und in vielen anderen Bereichen gegeben hat. Im \nn\u00e4chsten Jahr stehen die regelm\u00e4\u00dfigen Wahlen an, und \ndamit es \u00fcberhaupt m\u00f6glichst bald unanfechtbar durchge-\nf\u00fchrte Wahlen gibt, gibt es sozusagen f\u00fcnf vor zw\u00f6lf \neinige notgedrungene Anpassungen. \n\nIch hatte f\u00fcr meine Fraktion von diesem Punkt aus im \nJuli 2006 eine Gesetzesnovelle vorgeschlagen, welche die \ndringend notwendigen Anpassungen, die wir jetzt durch-\nf\u00fchren, schon beinhaltete. Erst nach vier Jahren und \nunz\u00e4hligen Gerichtsurteilen ist die CDU bereit, endlich zu \nakzeptieren, was es zu \u00e4ndern gilt. Leider wird aber auch \ndiesmal wieder die Chance vertan, endlich in der Mitbe-\nstimmung im \u00f6ffentlichen Dienst einen zeitgem\u00e4\u00dfen \nSchritt nach vorn zu gehen. \n\nDiese Kritik \u00e4u\u00dferten nach meinem Daf\u00fcrhalten nicht \nwenige Sachverst\u00e4ndige zur Anh\u00f6rung. Stellvertretend \nwill ich die hier schon genannte Frau Kruse von der GEW \neinmal zitieren. Sie sagte: \u201eDie vorgesehenen \u00c4nderun-\ngen m\u00f6gen Beitr\u00e4ge zu mehr Rechtssicherheit und mehr \nKlarheit in Einzelfragen sein, die langj\u00e4hrigen Forderun-\ngen der Gewerkschaften erf\u00fcllen sie bei Weitem nicht. Es \nist inakzeptabel, dass das S\u00e4chsische Personalvertretungs-\nrecht im Bundesvergleich weiterhin deutlich hinter den \nStandards anderer L\u00e4nder zur\u00fcckbleibt.\u201c \n\nWir wollten im \u00a7 4 zum Beispiel die bisherigen Gruppen \n\u00e4ndern \u2013 das wurde ebenfalls schon angesprochen \u2013, \nsodass dort alle Angestellten und Arbeiter zusammenge-\nfasst werden k\u00f6nnen. Damit w\u00fcrden in unserem eigenen \nLandesgesetz im \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 diesmal rechtssi-\ncher, so wie es im Landesrecht m\u00f6glich ist \u2013 die Leihar-\nbeiter in die volle Mitbestimmung einbezogen, auch wenn \nsie, wie es im \u00f6ffentlichen Dienst ja noch m\u00f6glich ist, in \neinem anderen Arbeits- und Dienstverh\u00e4ltnis stehen. Das \nw\u00e4re nur konsequent und sachgerecht, nachdem das \nBundesverwaltungsgericht am 7. April dieses Jahres \nentschieden hat, dass bei der Einstellung von Leiharbei-\ntern grunds\u00e4tzlich ein Beteiligungsverfahren des Perso-\nnalrates der Dienststelle durchzuf\u00fchren ist. Insofern \nverstehe ich \u00fcberhaupt nicht, warum man es dann ins \nLandesgesetz aufnimmt. Daf\u00fcr gibt es \u00fcberhaupt keinen \nrechtlichen Grund. \n\nAu\u00dferdem beantragten wir, die wissenschaftlich-k\u00fcnstle-\nrischen studentischen Hilfskr\u00e4fte in den Kreis derer \naufzunehmen, die vom Personalvertretungsgesetz abge-\ndeckt sind. Immerhin sprechen wir hier von 7 000 bis \n10 000 Besch\u00e4ftigten, die gegenw\u00e4rtig nirgendwo vertre-\nten sind. Auch die studentischen Interessenvertretungen \nnach \u00a7 24 S\u00e4chsisches Hochschulgesetz sind daf\u00fcr nicht \nzust\u00e4ndig. Also h\u00e4ngt dieser Personenkreis v\u00f6llig in der \nLuft, und die \u00c4nderung wurde ebenfalls wieder ohne \nBegr\u00fcndung von der Koalition im Ausschuss abgelehnt. \n\nIch bin der Meinung, so sollte man nicht mit Interessen \nvon Nachwuchskr\u00e4ften unserer jungen Generation umge-\nhen. Es ist nahezu unverantwortlich, dies zu tun. Auch \nhier sehen wir durchaus Chancen, etwas ins Gesetz \nhineinzuschreiben; aber, wie gesagt, Sie waren ja \u00fcber-\nhaupt nicht zug\u00e4nglich. \n\nEine kleine, unscheinbar daherkommende \u00c4nderung, die \nnicht bis zu Ende gedacht ist und deshalb im Konkreten \ngro\u00dfen Schaden anrichtet, ist die vorgeschlagene \u00c4nde-\nrung im \u00a7 6 Abs. 3 des Koalitionsentwurfes. Hierin geht \nes um die Verselbstst\u00e4ndigung der \u00f6rtlichen Personalr\u00e4te. \nDiese soll eingeschr\u00e4nkt werden. Den damit verfolgten \nGrundsatz \u201eeine Dienststelle \u2013 eine Personalvertretung\u201c \nkann ich mit Blick auf die vollzogene Landkreisreform \ndurchaus noch verstehen. Es gibt aber nun einmal in \nSachsen auch sensiblere Bereiche, in denen mit dieser \nAusschlussregelung klar die Mitbestimmung einge-\nschr\u00e4nkt wird. \n\nAls treffendes Beispiel m\u00f6chte ich den sicher auch Ihnen \nvorliegenden Brief des Personalrates der Deutschen \nRentenversicherung Mitteldeutschland nennen. Sie ist \neiner der gr\u00f6\u00dften Arbeitgeber im Freistaat Sachsen \ninnerhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes. Durch die Fusion der \nehemals drei Rentenversicherungstr\u00e4ger aus Sachsen, \nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen im Jahre 2005 wurden die \nGrenzen des Freistaates Sachsen \u00fcberschritten und ein \ngr\u00f6\u00dferer, l\u00e4nder\u00fcbergreifender Verwaltungsaufbau gebil-\ndet. Innerhalb der Deutschen Rentenversicherung Mittel-\ndeutschland erstreckt sich die Dienststelle in den drei \ngenannten Bundesl\u00e4ndern von Salzwedel, Gardelegen und \nStendal im Norden bis Hildburghausen, Sonneberg und \nAnnaberg-Buchholz. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Vorschlag \nder Koalition f\u00fchrt nun dazu, dass den \u00f6rtlichen Personal-\nr\u00e4ten in den Dienststellen die Rechtsgrundlage entzogen \nwird \u2013 v\u00f6llig ohne Grund. Auch hierbei hatten wir im \nInnenausschuss beantragt, dass man diesen Kahlschlag \nverhindern kann, obwohl man nat\u00fcrlich \u201eeine Dienststelle \n\u2013 ein Personalrat\u201c im regionalen Bereich umsetzen kann. \nDa fand ich dann wirklich, es geht nur um \u201eAugen zu und \ndurch\u201c, aber es geht \u00fcberhaupt nicht darum, die berechtig-\nten Bedenken, die uns per Brief ereilt haben, irgendwie \numzusetzen. \n\nDie Gr\u00f6\u00dfe des Vorstandes des Personalrates haben Sie \nbereits angesprochen. Hier gab es auch keine Einsicht. \nV\u00f6llige Unkenntnis, was praktisch vor Ort passiert, wie \nPersonalvertretungen eigentlich funktionieren. Der \nVorstand bereitet die T\u00e4tigkeit des Personalrates vor: \nSitzungen, Beschl\u00fcsse und die zwischenzeitlichen Aufga-\nben, die anstehen. Insbesondere bei den vielen kleinen \nPersonalr\u00e4ten, die wir im kommunalen Bereich haben, ist \nes schwierig, wenn man nur noch zwei Mitglieder hat, die \ndiese Arbeit vorbereiten. Ich frage Sie: warum eigentlich? \nDie bisher m\u00f6gliche Dreierregelung war wesentlich \npraktikabler. Es gibt \u00fcberhaupt keinen Grund, einzu-\nschr\u00e4nken. \n\n 2079\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nDaf\u00fcr schafft auch das Gruppenprinzip keine Vorausset-\nzung. Ich sage Ihnen: Hier wurde sozusagen im Schlepp-\ntau mit der erforderlichen Anpassung der Besch\u00e4ftigungs-\ngruppen, die Sie ja genannt haben, gleich noch die Vor-\nstandsst\u00e4rke reduziert. Es \u00e4nderte sich mit der Gruppen-\nanpassung aber weder die Anzahl der W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler in einer Dienststelle noch die Freistellungsstaffel. \nInsofern ergibt es wirklich keinen Sinn, hier nicht darauf \nzu dr\u00e4ngen, diese Dreierregelung zu behalten. Wir haben \nauch daf\u00fcr pl\u00e4diert, aber Sie haben es abgelehnt. \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren, noch viele solcher Beispiele nennen. Sie haben ja \nangek\u00fcndigt, dass Sie zur Kostenregelung \u2013 entgegen der \nAussage im Innenausschuss \u2013 einen Vorschlag vorlegen. \nIch selbst habe ihn noch nicht gefunden, anscheinend \nwird er noch verteilt. Dann bin ich sehr froh, dass Sie \nwenigstens das, was im Oberverwaltungsgericht vom \nStellvertreter angesprochen wurde, jetzt vielleicht versu-\nchen zu kl\u00e4ren; denn die Entscheidung zwischen Tren-\nnungsgeld und Reisekosten ist nun wirklich keine Not-\nwendigkeit daf\u00fcr, dass 20 % beim Oberverwaltungsge-\nricht landen und jahrelange Streits gef\u00fchrt werden. Ein \nBeispiel wurde genannt: dass das Gericht r\u00fcckwirkend auf \nf\u00fcnf Jahre sortieren muss, ob der Besch\u00e4ftigte innerhalb \nvon drei Stunden auch nicht mit dem \u00f6ffentlichen Verkehr \nzu seiner Personalratssitzung kommen kann. Das ist ja \nnicht auszuhalten! Hier besch\u00e4ftigt man Beamte und \nGerichte; hinzu kommt der steuerliche Aspekt. Ich erspare \nIhnen das heute. \n\nZum Schluss noch etwas Grunds\u00e4tzliches: Wir wollten \nden Artikel 26 der S\u00e4chsischen Verfassung mit Leben \nerf\u00fcllen. Er ist sozusagen die Einstiegsklausel f\u00fcr die \nAllzust\u00e4ndigkeit von Personalvertretungen. Die All-\nzust\u00e4ndigkeit von Personalvertretungen r\u00e4umt den Dienst-\nstellen ein, bis auf Amtshandeln, was sozusagen dem \nvorenthalten ist, in allen entscheidenden Dingen mitzube-\nstimmen und sich einzubringen. Wer Verwaltungsmoder-\nnisierung will, sollte die Besch\u00e4ftigten weitestgehend \ndaran beteiligen. Er sollte aufh\u00f6ren mit Katalogen, die die \nMitbestimmung einschr\u00e4nken, die verklausulieren und \neventuell an Einigungsstellen landen. Er sollte wirklich, \nwas in anderen L\u00e4ndern schon angedacht und zum Teil \nauch umgesetzt worden ist, ein modernes Dienstrecht \nmachen und die Allzust\u00e4ndigkeit nach Artikel 26 der \nS\u00e4chsischen Verfassung endlich auch ins Personalvertre-\ntungsgesetz schreiben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In diesem \nGesetz gibt es nichts Innovatives. Es gibt keine Aufnahme \nder in den letzten Jahren bundesweit gef\u00fchrten Diskussio-\nnen zur Mitbestimmung im \u00f6ffentlichen Dienst. Ich sage \nIhnen: Einem solchen St\u00fcckwerk werden wir als LINKE \nnicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Brangs \nf\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Vieles von dem, was mich in der \nSitzung des Innenausschusses umgetrieben hat, wurde \nvom Kollegen Tischendorf schon ausgef\u00fchrt. Es war in \nder Tat \u2013 im negativen Sinne \u2013 ein ganz besonderes \nErlebnis, wie wir dort miteinander verfahren sind. DIE \nLINKE, aber auch die SPD haben eine Reihe von \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen gestellt. Wir haben versucht, sie auch \neinzubringen, indem wir sie begr\u00fcndet haben, und darauf \ngewartet, dass eine Stellungnahme von der Koalition \nkommt, denn sie ist f\u00fcr den Gesetzentwurf verantwortlich. \nDer Innenminister ist nicht daf\u00fcr verantwortlich, sondern \nder Einbringer, und das ist die Koalition. Ich kann mich \nan drei, vier Stellen sehr gut daran erinnern, dass trotz \nmehrfacher Nachfrage gar keine Antwort kam. \n\nDas ist ein Verfahren, das man w\u00e4hlen kann nach dem \nMotto: Wer die Macht hat, hat auch recht! Es ist aber f\u00fcr \nden Parlamentarismus in diesem Haus ein eher sch\u00e4dli-\nches Verfahren und bringt uns in der Sache nicht weiter. \n\nWenn wir auf der einen Seite die Annahme vertreten, dass \nAusschusssitzungen nicht \u00f6ffentlich sein sollten, damit \nman die M\u00f6glichkeit hat, den Austausch von Argumenten \nzu pflegen und um Argumente zu ringen, dann aber genau \ndas nicht stattfindet, bleibt uns nichts anderes \u00fcbrig, als \ndas im Rahmen einer solchen Debatte \u00f6ffentlich zu \nmachen. Ich glaube aber, dass das der falsche Weg ist, \nweil es beim Personalvertretungsgesetz im Kern darum \ngeht, welche Anforderungen wir alle gemeinsam an einen \n\u00f6ffentlichen Dienst haben sollten. Wenn es darum geht, \ndass wir auf der einen Seite fordern, dass sich sehr viel \nver\u00e4ndert \u2013 es wird sehr viel abverlangt von den Besch\u00e4f-\ntigten im \u00f6ffentlichen Dienst \u2013, macht es Sinn, dass wir \nPersonalvertretungen nicht als Gegner, sondern als Part-\nner sehen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf wird diesem Grundan-\nspruch nicht gerecht. Es geht aus meiner Sicht darum, \ndass wir viel mehr Impulse geben m\u00fcssen in dem Bereich, \nin dem wir gemeinsam Gestaltungsspielraum schaffen. Es \ngeht darum, dass wir Initiativrechte von Personalr\u00e4ten und \ndie Mitbestimmung st\u00e4rken im Interesse daf\u00fcr, dass ein \n\u00f6ffentlicher Dienst auch funktioniert. Ich habe manchmal \nbei dem einen oder anderen der Koalition den Eindruck, \ndass sie so ein bisschen glauben, dass die Besch\u00e4ftigten \nim \u00f6ffentlichen Dienst, die eine sehr gute Leistung voll-\nbringen, f\u00fcr die Umsetzung bestimmter politischer Vor-\nstellungen manchmal eher hinderlich als f\u00f6rderlich sind. \nIch wei\u00df aber auch, dass es eine Reihe von Kolleginnen \nund Kollegen in der Koalition gibt, die durchaus vor den \nLeistungen der Besch\u00e4ftigten den Hut ziehen und sagen, \ndass auch Personalr\u00e4te eine gute Arbeit leisten. \n\nMich wundert nur \u2013 da spreche ich direkt den Kollegen \nHartmann an \u2013, dass die eigenen Erfahrungen mit Perso-\nnalvertretungen \u2013 gerade die eigenen Erfahrungen im \nPolizeivollzugsdienst \u2013, mit gut funktionierenden Perso-\nnalr\u00e4ten und mit einem guten Gesetz, das auch Mitbe-\nstimmung und Initiativrechte mit sich bringen sollte, alle \nbeiseite geschoben werden und man sich hier hinstellt und \n\n 2080\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nein Gesetz, das im L\u00e4ndervergleich von der Qualit\u00e4t der \nMitbestimmung her eher am unteren Ende angesiedelt ist, \nals gro\u00dfe Errungenschaft verkaufen will. \n\nDann sollte man lieber sagen: Wir haben uns bei dem \neinen oder anderen Kompromiss mit der eher mitbestim-\nmungsfeindlichen FDP bewegt und mussten uns dort auf \nden einen oder anderen Kompromiss einlassen. Das finde \nich allemal fairer und sinnvoller, als hier etwas zu verkau-\nfen, was im Kern ein Schritt zur\u00fcck ist. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Vielen Dank, Kollegin! Eine h\u00f6rt noch zu. \u2013 Ich kann \nmich daran gut erinnern, dass wir in der Zeit, als wir \nmitregiert haben, in dieser Frage hart gerungen haben. Ich \nkann mich auch noch sehr gut daran erinnern, dass wir auf \neinem guten Weg waren und dass wir sogar schon mit \ndem damaligen Fraktionsvorsitzenden und dem Minister-\npr\u00e4sidenten eine Einigung dahin gehend erzielt hatten, \ndass wir eine wirkliche Reform des Personalvertretungs-\ngesetzes in Sachsen wollten, die den Namen auch ver-\ndient. \n\nDas ist an dem Widerstand von zahlreichen Akteuren \ngescheitert. Letztlich sah sich der Ministerpr\u00e4sident \nau\u00dferstande zu sagen: Ich halte das durch und wir gehen \ngemeinsam diesen Weg. \n\nJetzt verstehe ich, dass Sie versuchen, das Bundesperso-\nnalvertretungsgesetz in den Bereichen umzusetzen, wobei \nSie faktisch alles das, was ich gerade beschrieben habe \u2013 \nn\u00e4mlich Impulsgeben, Augenh\u00f6he, Betriebs- und Perso-\nnalr\u00e4te als Partner verstehen, mit der Dienststelle gemein-\nsam etwas zu entwickeln, Initiativrechte zu st\u00e4rken, \nMitbestimmung zu st\u00e4rken etc. \u2013, nicht wollen, sondern \nSie versuchen hier etwas umzusetzen, das uns allen nicht \nhelfen wird. \n\nIch glaube, es hilft uns nicht \u2013 um ein paar Bespiele zu \nnennen \u2013, wenn wir Personengruppen aus dem Geltungs-\nbereich per se herausnehmen. Ich glaube auch, es hilft uns \nnicht, wenn wir f\u00fcr bestimmte Personengruppen einge-\nschr\u00e4nkte Mitwirkungsrechte einf\u00fchren. Ich glaube auch \nnicht, dass es uns hilft, dass wir in bestimmten Bereichen \nzu einer Position zur\u00fcckkehren, die der S\u00e4chsische Ver-\nfassungsgerichtshof bereits ausgeurteilt und die uns als \nLandtag veranlasst hat, eine Novellierung vorzunehmen, \nweil der Verfassungsgerichtshof mit Blick auf Artikel 26 \ndamals gesagt hat, dass hier eine Mitbestimmung nicht \nstattfindet. \n\nIch bef\u00fcrchte, dass Sie mit dem neuen Gesetz T\u00fcr und Tor \nf\u00fcr weitere Klagen \u00f6ffnen. Ich bin mir nicht sicher, ob Sie \nam Ende nicht wieder durch den Verfassungsgerichtshof \naufgefordert werden, Ihr jetzt eingebrachtes Gesetz \nnachzubessern. Denn das, was Sie f\u00fcr sich selbst in \nAnspruch nehmen, findet nicht statt. Sie sagen selbst \u2013 \ndas haben Sie in der Ausschusssitzung als Koalition \nnochmals getan: Sie wollen mit diesem \u00c4nderungsgesetz \nein modernes und klares Personalvertretungsgesetz \nschaffen. Sie wollen \u2013 ich zitiere \u2013 \u201e... eine tragf\u00e4hige \n\nGrundlage f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige Verwaltung, die \ndurchaus beispielgebend in Deutschland ist\u201c. \n\nIch habe da meine Zweifel, ob Sie von denjenigen, die in \nder Mitbestimmung zu Hause sind und die \u00fcber Jahrzehn-\nte auch in der Bundesrepublik die Mitbestimmung gepr\u00e4gt \nhaben, das gleiche Ergebnis h\u00f6ren werden; ob Sie von \ndenjenigen, die sich mit diesem Thema auskennen, \ndiesbez\u00fcglich recht bekommen. Hierbei habe ich meine \ngro\u00dfen Zweifel. \n\nIch glaube auch, dass es durchaus zu hinterfragen ist, wie \nSie an bestimmten Beispielen Dienststellenbegriffe f\u00fcr \nsich gepr\u00e4gt haben. Es ist nicht nur das Beispiel der \nDeutschen Rentenversicherung, das mein Kollege Klaus \nTischendorf schon gebracht hat, sondern es geht um viele \nandere Beispiele, die sich im Wesentlichen mit der Kom-\nmunalverwaltung besch\u00e4ftigen. Ich glaube \u2013 das hat sich \nauch in Gespr\u00e4chen mit dem einen oder anderen Abge-\nordneten best\u00e4tigt \u2013, Sie unterliegen dort einem gedankli-\nchen Fehler, indem Sie annehmen, das S\u00e4chsische Perso-\nnalvertretungsgesetz sei ein Gesetz f\u00fcr die Landesverwal-\ntung in Sachsen. Ich sage das jetzt extra etwas rhetorisch, \nweil ich nat\u00fcrlich hoffe, dass Sie wissen, dass dem nicht \nso ist. Aber die eigentlichen Probleme bei der Frage der \ntechnischen und organisatorischen Umsetzung des Geset-\nzes \u2013 sprich, wie ein Personalrat zu arbeiten hat, welche \nMittel man diesem Personalrat zubilligt, welche Rechte er \nhat, wie er initiativ werden kann \u2013; die gro\u00dfen Probleme \ngibt es in kleineren Einheiten im Bereich der Kommunen \nund bei den Verb\u00e4nden, die das S\u00e4chsische Personalver-\ntretungsgesetz anwenden, weniger im Bereich der Lan-\ndesverwaltung, weil wir dort ganz andere Gr\u00f6\u00dfenordnun-\ngen haben. \n\nDas ist auch deshalb der Fall, weil in Teilbereichen ein \nanderer Umgang gepflegt wird. Das will ich an dieser \nStelle durchaus lobend einf\u00fcgen. \n\nIch glaube aber, dass es Sinn macht, genau hinzuschauen, \nwo die Probleme liegen. Ich habe den Eindruck, dass Sie \nbei dem Gesetz die Problemlagen, die Frage der Qualit\u00e4t \nder Mitbestimmung und vor allen Dingen das Selbstver-\nst\u00e4ndnis, wie man in einem solchen Verfahren miteinan-\nder umgeht, vollkommen au\u00dfer Acht gelassen haben. \n\nIm Kern ist es klar, dass wir das vorliegende Gesetz nicht \nannehmen k\u00f6nnen. Wir h\u00e4tten uns wirklich gew\u00fcnscht, \ndass Sie fr\u00fcher den Versuch gemacht h\u00e4tten, all das, was \nich gerade beschrieben habe, zum Anlass zu nehmen, um \nauch ein deutliches Signal gegen\u00fcber den Besch\u00e4ftigten in \nden Personalvertretungen zu setzen. Das haben Sie f\u00fcr \nsich nicht machen wollen. \n\nDass wir jetzt nicht hinter das zur\u00fcckfallen wollen, was \nwir in der Regierungsverantwortung selbst f\u00fcr richtig und \nsachgerecht angesehen haben, ist auch klar. Einerseits \ndenke ich, dass Sie sich in der einen oder anderen Frage \nvor Gericht wiederfinden werden. Andererseits w\u00fcrde ich \nmir w\u00fcnschen, dass das Thema Personalvertretungsgesetz \nnicht von der Tagesordnung dieses Landtages kommt, \nsondern dass wir uns zu gegebener Zeit mit wirklich \nqualitativen Verbesserungen dieses Gesetzes besch\u00e4ftigen \n\n 2081\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nk\u00f6nnen, in welcher Konstellation auch immer. Ob das in \neiner neuen Regierungskonstellation ist oder als Initiative \naus der Opposition heraus geschieht, sei dahingestellt. \nAber das, was hier vorgelegt wird, ist f\u00fcr uns nicht an-\nnehmbar. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD,  \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Die Mitbestimmung ist \neine gro\u00dfe Errungenschaft des modernen, demokratischen \nStaates und sie geh\u00f6rt gerade dann zum Leitbild, zum \nGrundbedarf eines modernen Staates, wenn man ihn \numbauen will, wie Sie es sich vorgenommen haben. \nMitbestimmung muss man in dieser Situation pflegen, \nf\u00f6rdern, aber nicht lustlos verwalten. \n\nAn dieser Stelle beginnt unser Grundkonflikt mit diesem \nGesetz. Wir GR\u00dcNEN wollen eine moderne Verwaltung \nmit engagierten Leuten, kein Staatswesen mit subalternen, \nliebedienerischen Ministerialen. Wir denken: Das Enga-\ngement und die Leistungsbereitschaft der Besch\u00e4ftigten in \nden Verwaltungen sind gerade in Zeiten knapper Kassen \nentscheidend \u2013 sei es in der Polizei, bei den Lehrerinnen \nund Lehrern, in der Sozial-, Umwelt- oder Kommunal-\nverwaltung. \n\nDeshalb w\u00e4re ein volles Engagement des Landtages f\u00fcr \ndie Mitbestimmung gefordert, das wir trotz der nun \u2013 \nsozusagen als Pflaster \u2013 ausf\u00fchrlichen Rede des Kollegen \nHartmann in den Ausschussberatungen vermisst haben. \nDie Koalition r\u00fchmt sich der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Modifi-\nkation des Gruppenprinzips. Mein Gott, das ist kein \nRuhmesblatt, dass Sie das jetzt schaffen! \n\nEs handelt sich um kein modernes Personalvertretungsge-\nsetz. Das ist in der Anh\u00f6rung sehr deutlich geworden. \nAuch wir teilen die Auffassung der Sachverst\u00e4ndigen, \ndass Sachsen weit hinter anderen Bundesl\u00e4ndern zur\u00fcck-\nbleibt, was die Einbeziehung von Mitarbeitern betrifft. \nGerade angesichts der schlechten Erfahrungen mit der \nVerwaltungsreform m\u00fcssten wir doch die Schlussfolge-\nrung ziehen, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \nfr\u00fchzeitig einbezogen werden m\u00fcssen und dass wir gerade \njetzt Umbauten, auch durch bessere Einbeziehung, vorbe-\nreiten m\u00fcssen. Das hat der Sachverst\u00e4ndige Theis in der \nAnh\u00f6rung des Innenausschusses ausdr\u00fccklich betont. \n\nAll diesen Anforderungen wird das vorliegende Gesetz \nnicht gerecht. Wir halten die Wahlperiode f\u00fcr zu lang. Wir \ndenken, daf\u00fcr ist nicht der Landtag Ma\u00dfstab, sondern die \nst\u00e4ndigen Ver\u00e4nderungsprozesse in der Belegschaft sind \nwichtig. Nach vier Jahren ist eine gute Zeit f\u00fcr einen \nPersonalrat, sich eine frische Legitimation zu holen oder \nweiterzumachen. \n\nWir denken, die Bedeutung \u00f6rtlicher Personalr\u00e4te wird \n\u00fcber dieses eine Beispiel, das der Kollege Tischendorf \n\nbereits zitiert hat, und \u00fcber die Andeutung des Kollegen \nBrangs hinaus an Bedeutung gewinnen. Sie werden hier \nverunm\u00f6glicht, und die fehlende Auseinandersetzung mit \ndem Besch\u00e4ftigungsbegriff gerade unter den Anforderun-\ngen h\u00f6herer Flexibilit\u00e4t, mit kurzfristigen Arbeitsvertr\u00e4-\ngen und Dienstverh\u00e4ltnissen und angesichts der st\u00e4rkeren \nEinbeziehung wissenschaftlicher Hilfskr\u00e4fte in alle \nfachlichen und arbeitstechnischen Prozesse wird einer \nmodernen Gesellschaft nicht gerecht. \n\nNicht zuletzt halten wir den Mitbestimmungskatalog nicht \nf\u00fcr klar und ausgeformt genug. Die kritischen Ergebnisse \nder Anh\u00f6rung sind bestenfalls punktuell verarbeitet \nworden. Eine Debatte im Ausschuss hat es, wie gesagt, de \nfacto nicht gegeben. Das Gesetz gen\u00fcgt den Anforderun-\ngen einer modernen Verwaltung nicht. Wir werden es \ndeshalb ebenfalls nicht mittragen k\u00f6nnen und bedauern, \ndass wir mit dem gro\u00dfen Anspruch des Staatsumbaus \ngerade bei der Mitbestimmung nicht zu besseren Ergeb-\nnissen gekommen sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Wie immer, wenn es darum geht, inl\u00e4ndi-\nsches Recht von der EU gleichschalten zu lassen, treten \ndie Regierungskoalitionen als willige Vollstrecker auf. \n\nGetarnt durch die Begriffh\u00fclse Gleichbehandlung schafft \ndie Staatsregierung im Freistaat Sachsen eine Rechtsord-\nnung, die es erlaubt, dass einerseits nationale Patrioten \nfast nach Belieben aus Dienst- und Arbeitsvertr\u00e4gen \nherausgek\u00fcndigt werden k\u00f6nnen und dass aber anderer-\nseits jeder Einwanderer, wenn er nur m\u00f6glichst fremd- \nund andersartig ist, Zugang in die deutsche Arbeitsgesell-\nschaft erh\u00e4lt. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \nDas ist jetzt das falsche Thema!) \n\nEin solch mutwilliger Verrat an Volk und Heimat, wie Sie \nihn als s\u00e4chsische Abgeordnete betreiben, ist ohne Bei-\nspiel. Artikel 26 der S\u00e4chsischen Verfassung enth\u00e4lt den \nverbindlichen Auftrag, die normativen Voraussetzungen \nf\u00fcr eine wirksame Interessenvertretung der Besch\u00e4ftigten \nzu schaffen. Der urspr\u00fcngliche Sinn dieser Rechtsetzung \nsah nicht vor, durch Fremdgesetzgebungen die deutschen \nArbeitnehmer durch den schleichenden, oftmals votieren-\nden Anteil von zugewanderten Arbeitsnomaden auszutau-\nschen. Vor allem die gegenw\u00e4rtig besch\u00e4ftigten Beamten, \nAngestellten und Arbeiter werden dazu eine eigene, \nunmissverst\u00e4ndliche Meinung haben und diese vielleicht \nbei den n\u00e4chsten Wahlen zum Ausdruck bringen. \n\nDie NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft hingegen ausdr\u00fccklich die \nZusammenlegung der Angestellten und Arbeiter in einer \nBesch\u00e4ftigtengruppe, auch wenn f\u00fcr diese neue Gruppe \n\n 2082\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nder Begriff Besch\u00e4ftigte im S\u00e4chsischen Personalvertre-\ntungsgesetz keine Anwendung finden kann. \n\nWichtig ist auch die Neuregelung und Aktualisierung der \nMitbestimmungskataloge, durch welche die fr\u00fcher herr-\nschende strikte Trennung von Beamten und Nichtbeamten \nselbst bei identischen Tatbest\u00e4nden gelockert wird. Hier \nhat eine anwenderfreundliche Auslegung der Mitwir-\nkungsangelegenheiten Gestalt angenommen. \n\nEbenfalls positiv steht die NPD der durch diese Gesetzes-\n\u00e4nderung erfolgenden endg\u00fcltigen Kl\u00e4rung des Mit-\nbestimmungsverfahrens im kommunalen Bereich gegen-\n\u00fcber, in der das Letztentscheidungsrecht in bestimmten \nBereichen durch B\u00fcrgermeister oder Gemeinderat so \ngeregelt wurde, dass jetzt ein erheblich gr\u00f6\u00dferes Ma\u00df an \nRechtssicherheit herrscht und so mancher Verfahrenspro-\nzess beschleunigt werden kann. \n\nIn der Umsetzung der beiden Richtlinien der europ\u00e4ischen \nZwangsgemeinschaft wird \u2013 Zitat \u2013 \u201edaher neben den \nbereits aufgef\u00fchrten unzul\u00e4ssigen Unterscheidungsmerk-\nmalen das Merkmal Rasse aufgenommen\u201c. Das ist \u00fcberra-\nschend, da es doch nach dem Verst\u00e4ndnis der Ideologie \ndes Globalismus und des Gender Mainstreaming weder \nRassen noch Geschlechter gibt. \n\nIn \u00a7 72 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgeset-\nzes werden neben dem bereits angef\u00fchrten Merkmal \nRasse auch noch die Merkmale Sexuelle Identit\u00e4t, Welt-\nanschauung und Alter aufgenommen. Da fehlt nur noch \ndie Rubrik Musikalische Vorlieben, die doch in vielen \nF\u00e4llen aussagekr\u00e4ftiger sind. \n\nTrotz der positiven Ans\u00e4tze lehnt die NPD-Fraktion \naufgrund der massiven Bedenken diesen Gesetzentwurf \nab. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Im Zeitraum vom 1. M\u00e4rz \nbis zum 31. Mai 2011 finden die n\u00e4chsten regelm\u00e4\u00dfigen \nPersonalratswahlen im \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat \nSachsen statt. Das ist der Anlass gewesen, uns des Perso-\nnalvertretungsgesetzes in diesem Haus wieder einmal \nanzunehmen und die notwendigen Reformen einzuf\u00fchren. \n\nAls Mitarbeiter einer Sparkasse, die unter den Geltungs-\nbereich des Personalvertretungsgesetzes f\u00e4llt, sage ich \nsehr deutlich, dass ich die Regelungen, die im Personal-\nvertretungsgesetz f\u00fcr uns Angestellte einer Anstalt des \n\u00f6ffentlichen Rechts bislang galten, f\u00fcr angemessen und \nausreichend halte. \n\nDaher kann ich die Kritik der Opposition, dass wir hier \nkein modernes Personalvertretungsgesetz gemacht h\u00e4tten, \nnicht verstehen. Ein modernes Personalvertretungsgesetz \nzeichnet sich nicht dadurch aus, dass m\u00f6glichst viele \nMitbestimmungstatbest\u00e4nde eingef\u00fchrt werden, dass \n\nm\u00f6glichst viele Initiativrechte eingef\u00fchrt werden und dass \nder Vorstand des Personalrates m\u00f6glichst gro\u00df ist, sondern \ndadurch, dass wir ein Gesetz haben, das einen angemes-\nsenen Ausgleich zwischen den Interessen der Arbeitneh-\nmer und der Arbeitgeber herbeif\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas ist bereits auf Basis des heutigen Gesetzes m\u00f6glich. \n\nIch finde es auch sehr bezeichnend, wie hier mit dem \nGesetzentwurf umgegangen wird. Wir haben hier gerade \nden Oberlobbyisten f\u00fcr die Gewerkschaft ver.di im \nParlament erlebt, wie er dieses Gesetz kritisiert hat. Kaum \nhat er gesprochen, ist er hinausgegangen, um sich von \nseiner Interessengruppe feiern zu lassen. Wenn wir hier \ndiskutieren, erwarte ich auch von einem Fachpolitiker, \ndass er bei einer solchen Diskussion die Argumente der \nRegierung anh\u00f6rt, insbesondere dann, wenn er die der \nOppositionsfraktion anh\u00f6rt, vor allem auch, wenn er uns \nunterstellt hat, wir w\u00fcrden ohne eine hinreichende Sach-\nkenntnis mit diesem Gesetz umgehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir verf\u00fcgen \u00fcber eigene Erfahrungen im Umgang mit \nPersonalvertretungsrechten. Wir f\u00e4nden es sachgerecht, \ndass wir beispielsweise den Dienststellenbegriff so \ndefinieren, wie wir ihn hier im Gesetz definiert haben. Es \nist ein Unterschied, ob ich ein Angestellter im \u00f6ffentli-\nchen Dienst bin, der in einem besonderen Treueverh\u00e4ltnis \nzu seinem Arbeitgeber steht, oder ob ich in der Privatwirt-\nschaft in einem Betrieb t\u00e4tig bin, in dem ich die M\u00f6glich-\nkeit habe, Gesamtbetriebsr\u00e4te oder Konzernbetriebsr\u00e4te \nzu bilden, die f\u00fcr \u00fcbergreifende Fragen mehrerer Standor-\nte zust\u00e4ndig sind. Daher ist es richtig, hier zu definieren, \ndass der Personalrat immer der Dienststelle und somit \nauch dem Dienststellenleiter zugeordnet wird. \n\nWir machen eine Weiterentwicklung des Personalvertre-\ntungsgesetzes, aber wir wollen es nicht ausweiten, um \nhier entsprechend neue Mitbestimmungstatbest\u00e4nde zu \nschaffen. Wir machen eine Anpassung an die Erfordernis-\nse des neuen TV\u00f6D, des Tarifvertrages des \u00f6ffentlichen \nDienstes, und nehmen so die Neuerungen mit auf, die \ndurch die Umstellung von BAT entstanden sind. Wir sind \naber auch der Meinung, dass wir mit diesem Gesetz \nbestehende Regelungen aufgreifen, die uns bislang ein \nqualitativ hochwertiges Mitbestimmungsrecht auch im \n\u00f6ffentlichen Dienst hier in Sachsen pr\u00e4sentiert haben. Wir \nmeinen, dass wir das Personalvertretungsrecht nicht \ndanach messen k\u00f6nnen, was andere L\u00e4nder mehr machen, \nsondern wir m\u00fcssen sehen, wie es hier in Sachsen gelebt \nwurde. Ich glaube, die Dienststellen im \u00f6ffentlichen \nDienst sind mit dem bisherigen Recht sehr gut gefahren. \n\nDie SPD hat darauf verwiesen, dass sie in der letzten \nLegislaturperiode sehr ausf\u00fchrlich daf\u00fcr gek\u00e4mpft hat, ein \nanderes Personalvertretungsgesetz zu machen. So ist das \nhalt. Wenn man versucht, \u201ew\u00fcnsch dir was\u201c der Gewerk-\nschaften im parlamentarischen Bereich umzusetzen, dann \nsetzt man teilweise gar nichts um. Wir haben die bew\u00e4hr-\nten Regelungen weiter bestehen lassen und die Modifika-\n\n 2083\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\ntion vorgenommen, die aufgrund des ge\u00e4nderten Arbeit-\nnehmerbegriffes, wonach man nicht mehr zwischen \nArbeitern und Angestellten unterscheidet, geboten sind. \nWir haben die Rechtsprechung des Verwaltungsgerichtes \nhier in Dresden und des Oberverwaltungsgerichtes in \nBautzen ernst genommen und beispielsweise Rechtsstrei-\ntigkeiten, die aus der Unterscheidung zwischen Reisekos-\nten und Trennungsgeld entstanden sind, k\u00fcnftig beigelegt. \nSo entwickelt man ein Gesetz ma\u00dfvoll weiter und ver-\nsucht nicht, gewerkschaftseigene Idealvorstellungen in \ndas Gesetz hineinzuschreiben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch die Anh\u00f6rung, die hier durchgef\u00fchrt wurde, hat f\u00fcr \nuns ein anderes Bild gebracht. Viele Vertreter, die sich in \nder Anh\u00f6rung zu diesem Gesetz ge\u00e4u\u00dfert haben, haben es \nals ausgesprochen positiv bewertet, so zum Beispiel der \nS\u00e4chsische Beamtenbund und die Tarifunion der sbb. \nAuch andere Sachverst\u00e4ndige haben gesagt, dass wir mit \ndiesem Gesetz auf dem richtigen Weg sind. Auch die \nRechtsprechung hat uns darauf hingewiesen, dass mit \ndiesem Gesetzentwurf k\u00fcnftige Rechtsstreitigkeiten \nentsprechend vermieden werden k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \nZwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja, ich gestatte sie. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. Herr Kollege, Sie haben Sachverst\u00e4ndige aufgez\u00e4hlt, \ndie das begr\u00fc\u00dft haben. Stimmen Sie mir zu, dass sie es in \nder Form begr\u00fc\u00dft haben, dass jetzt endlich nach so vielen \nJahren der Rechtsunsicherheit zumindest die Anpassung \nerfolgt, die dringend notwendig ist, n\u00e4mlich seit 2006? \n\nCarsten Biesok, FDP: Die Regelungen wurden im \nWesentlichen begr\u00fc\u00dft. Ob sie zu sp\u00e4t umgesetzt wurden, \nkann ich nicht beurteilen. Wir sind jetzt mit in der Regie-\nrung, haben als Regierungsfraktion das eingebracht, und \nwenn die SPD es in der letzten Legislaturperiode durch \n\u00fcberzogene Forderungen verhindert hat, dass eine ent-\nsprechende Anpassung erfolgt ist, dann liegt das nicht in \nunserem Verantwortungsbereich. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch muss auch deutlich sagen, dass ich eine Verl\u00e4ngerung \nder Wahlperiode im Personalvertretungsrecht von vier auf \nf\u00fcnf Jahre f\u00fcr angemessen halte. Wir haben gerade in der \n\u00f6ffentlichen Verwaltung nicht die Umw\u00e4lzungen, die zum \nBeispiel bei internationalen oder multinationalen Konzer-\nnen stattfinden, sondern wir haben eine relativ konstante \nEntwicklung, die mit einer f\u00fcnfj\u00e4hrigen Wahlperiode \nabgebildet werden kann. Wir haben im Personalvertre-\ntungsrecht die M\u00f6glichkeit, \u00fcber Nachr\u00fcckerregelungen \nneue Personalr\u00e4te zu finden, falls sich doch einmal \npersonelle Ver\u00e4nderungen ergeben. Daher ist eine f\u00fcnfj\u00e4h-\nrige Wahlperiode auch sachgerecht. \n\nMeine Damen und Herren! Insgesamt haben wir mit \ndiesem \u00c4nderungsantrag das bestehende bew\u00e4hrte Perso-\nnalvertretungsrecht f\u00fcr Sachsen ma\u00dfvoll modernisiert und \nden Anforderungen sowohl einer \u00f6ffentlichen Verwaltung \nals auch den in der Verwaltung Besch\u00e4ftigten angepasst. \nIch bitte Sie, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen. Des \nWeiteren beantrage ich wegen der bevorstehenden Perso-\nnalratswahlen eine Eilausfertigung dieses Gesetzes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\nvention. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. Herr Biesok ich m\u00f6chte darauf aufmerksam \nmachen, dass sich mein Kollege \u2013 anders, als das in Ihrer \nFraktion der Fall ist \u2013drau\u00dfen vor der T\u00fcr befindet. Einige \nwaren ja auch drau\u00dfen und haben dort \u00fcber 10 000 Men-\nschen angetroffen, die sicherlich nicht ganz einverstanden \nsind mit dem, was hier gerade von der Landesregierung \nvorgelegt worden ist. Unter anderem sollte man auch mit \nzahlreichen Gewerkschaften ins Gespr\u00e4ch kommen. Ich \nfinde es schon ein wenig merkw\u00fcrdig \u2013 das zu sagen sei \nmir gestattet \u2013, dass wir hier in Ruhe weitermachen, als \nwenn nichts w\u00e4re, w\u00e4hrend drau\u00dfen die soziale Unruhe \ntobt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nFrau Dr. Stange! Ich stelle fest, dass aus der Koalition, \nauch aus der FDP-Fraktion, deutlich mehr Abgeordnete \ndiese Debatte verfolgen und sich an der Verabschiedung \ndes Gesetzes beteiligen als bei der SPD. Da scheint es ein \nDesinteresse zu geben, wenn hier nur zwei Leute anwe-\nsend sind. Sie haben eine genauso gro\u00dfe Fraktion wie wir. \nSie k\u00f6nnen also sicherstellen, dass Repr\u00e4sentanten Ihrer \nFraktion sowohl drau\u00dfen bei den Demonstranten sind als \nauch hier die Debatte verfolgen. Ich finde, es ist ein sehr \nschlechter Stil, wenn Herr Brangs hier redet, Vorw\u00fcrfe \nmacht und dann nach drau\u00dfen geht und sich nicht einmal \nanh\u00f6rt, was die anderen dazu zu sagen haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nDiskussionen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Diese \nDiskussionsverl\u00e4ufe haben etwas Erfrischendes. F\u00fcr mich \nwar es jetzt vor allem der Erkenntnisprozess, dass sich die \nteilnehmende Zahl der Opposition von sieben auf 14 \nverdoppelt hat, sodass das Thema eine zunehmende \nBedeutung im Diskussionsverlauf zu gewinnen scheint. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist uns in der Tat vorgewor-\nfen worden, dass wir \u00fcber ein zentrales Thema reden, \n\n 2084\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n\u00fcber das S\u00e4chsische Personalvertretungsgesetz. Leider ist \ndie Bedeutung dieses Themas in der jetzigen Diskussion \naufgrund der geringen Teilnehmerzahl auch vonseiten der \nOpposition nicht erkennbar. \n\nIch m\u00f6chte auf etwas hinweisen, was Herr Tischendorf \ngesagt hat. Insoweit ist es vielleicht die Reizung, um die \ner mich gebeten hat. Er hat aus der Anh\u00f6rung zitiert, \nindem er gesagt hat, die Forderungen der Gewerkschaft \nwerden nicht erf\u00fcllt. Die Mitbestimmungstatbest\u00e4nde \nbleiben weit hinter dem Forderungskatalog der Gewerk-\nschaften zur\u00fcck. \n\nHerr Brangs, der jetzt leider nicht da ist, hat sehr bedau-\nert, dass ich trotz meiner personalrechtlichen Erfahrung \u2013 \njetzt ist er da, das ist gut! \u2013 diesen Gesetzentwurf hier \nverteidige. Dazu zwei Dinge. \n\nSo ist das nun einmal im Gesetzgebungsverfahren und bei \nder Personalvertretung. Der Ausgleich liegt in der Mitte. \nDeswegen habe ich vorhin auch davon gesprochen, dass \nes ein sinnvoller, ein gelungener Entwurf ist, der die \nInteressen der Besch\u00e4ftigten, die Interessen des Dienst-\nherrn und die Fragen einer geordneten Aufgabenwahr-\nnehmung vern\u00fcnftig in einen Dreiklang setzt. \n\nEs geht eben nicht nur um die Frage einer Mitbestimmung \nder Mitbestimmung wegen, sondern darum, sinnvolle \nEntscheidungsprozesse zu entwickeln und auch die \nDienstabl\u00e4ufe sinnvoll zu gestalten. Wenn wir \u00fcber \nBeteiligungskataloge reden, dann muss man auch im \nInhalt \u00fcber die Beteiligungsrechte, wie wir sie heute \nhaben, sprechen. Ich glaube, in der Struktur, so wie das \nGesetz heute vorliegt, ist es eine Verbesserung zu den \nbisherigen Regelungen und ein entscheidender Weg nach \nvorn. \n\nZum Beispiel das Thema Deutsche Rentenversicherung \nMitteldeutschland. Es ist so, dass Gesetze allgemeing\u00fcltig \nsind. Insoweit ist die Lex eines Unternehmens in ein \nGesetz aufzunehmen ein sehr schwieriger Prozess. Wir \nreden \u2013 das ist unsere \u00dcberzeugung \u2013 \u00fcber das S\u00e4chsische \nPersonalvertretungsgesetz. Das muss allgemeinverbind-\nlich, allgemeing\u00fcltig als Regelung f\u00fcr den Freistaat \nSachsen gelten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich gestatte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Kollege. \nDa Sie jetzt die Rentenversicherung ansprechen: Was \nsprach denn bei der Koalition dagegen, den Vorschlag \nvom Landkreistag aufzunehmen, eine unterschiedliche \nRegelung zu machen? Also was man auf kommunaler \nEbene regelt: eine Dienststelle, ein Personalrat, und auf \nLandesebene l\u00e4sst man es offen, um genau die Probleme, \ndie die Rentenversicherung hat, zu umgehen und doch \nRechtssicherheit herzustellen und die \u00f6rtlichen Personal-\nr\u00e4te weiter arbeiten zu lassen. Was sprach denn in der \nKoalition dagegen, diesen Vorschlag so anzunehmen? \n\nChristian Hartmann, CDU: Weil nach unserer Auffas-\nsung eine allgemeing\u00fcltige, allgemein verbindliche \nRegelung f\u00fcr alle Institutionen und Ebenen im Freistaat \nSachsen die sinnvollste ist, um eine vern\u00fcnftige Verfah-\nrensgleichheit herzustellen. Wir halten es auch in der \nSache f\u00fcr m\u00f6glich, sinnvoll und geboten, so mit dem \nThema umzugehen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle abschlie\u00dfend unseren \u00c4nde-\nrungsantrag einbringen, und zwar wird Artikel 1 Nr. 22 \nBuchstabe a wie folgt ge\u00e4ndert: Das Wort \u201eMa\u00dfgabe\u201c \nwird durch die Angabe \u201e\u00a7 1 Abs. 2\u201c ersetzt. Das hat zur \nFolge, dass alle zuk\u00fcnftigen Reisekostent\u00e4tigkeiten eben \nnicht mehr nach Trennungsgeld, sondern ausschlie\u00dflich \nnach Reisekostenverg\u00fctung, das hei\u00dft real Entfernungski-\nlometern, abgerechnet werden. \n\nWir sind uns bewusst, dass diese Regelung zu einer \nmarginalen Erh\u00f6hung der Kostenerstattung f\u00fchrt, gleich-\nwohl aber im Verwaltungsumlauf und Verwaltungsverfah-\nren, auch in den Gerichtsverfahren zu Einsparungen f\u00fchrt. \nInsoweit ist es sinnvoll und geboten, hier eine entspre-\nchende \u00c4nderung herbeizuf\u00fchren, also zuk\u00fcnftig ein \nklares Pr\u00e4 der Abrechnung nach dem Reisekostenrecht zu \ngeben. \n\nWir bitten insoweit um Zustimmung zu dem \u00c4nderungs-\nantrag und im Ergebnis um Zustimmung zur Vorlage. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nVon der Regierung? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zur Ab-\nstimmung. Aufgerufen ist \u201eViertes Gesetz zur \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes\u201c. Wir \nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \ndes Innenausschusses, Drucksache 5/3961. Es liegt ein \n\u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen vor; dieser ist \nsoeben durch Herrn Hartmann eingebracht worden. Gibt \nes dazu noch Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 \nKein Streit; jeder kommt dran. Bitte sch\u00f6n. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: \u2013 Die linke Seite \nstreitet sich nicht. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Da sieht man einmal, dass die Opposition doch etwas \nbewegen kann. W\u00e4hrend Herr Bandmann noch mutig \nversprochen hat, wir \u00e4ndern nach der Anh\u00f6rung gar nichts \nan diesem Gesetz, wurde er von seinem Kollegen  \nHartmann, der augenscheinlich viel mehr vom Personal-\nvertretungsrecht versteht, als er hier vertreten darf, etwas \nzur\u00fcckgepfiffen. \n\nInsofern k\u00f6nnte man diesem Antrag zum Reisekostenrecht \nzustimmen. Das ist genau das, was SPD und LINKE \ngefordert haben. Wir sind aber der Meinung, wir hatten \neinen klareren Textvorschlag und eine eindeutige Rege-\n\n 2085\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nlung. Dass der Erkenntnisprozess bei der Koalition doch \nnoch eingetreten ist \u2013 fast zu sp\u00e4t, aber es ist ja noch \nregelbar \u2013, begr\u00fc\u00dfen wir nat\u00fcrlich. Wir werden uns aber \nder Stimme enthalten, weil unser Vorschlag eine wesent-\nlich klarere Ausformulierung war. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann lasse ich \u00fcber diesen abstimmen. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 5/4071. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Ich sehe sehr viele Stimmenthaltungen und \nkeine Gegenstimmen. Damit ist dieser Antrag mit Mehr-\nheit beschlossen. \n\nWir kommen zur artikelweisen Abstimmung des Geset-\nzes. Ich beginne mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die Zu-\nstimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer Reihe von \nGegenstimmen hat die \u00dcberschrift dennoch eine Mehrheit \ngefunden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich kann \nzwei Stimmenthaltungen und einige Stimmen dagegen \nerkennen. Dennoch wird Artikel 1 mit Mehrheit zuge-\nstimmt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nein \u00e4hnliches Abstimmungsverhalten: Mit drei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist Artikel 2 mit Mehr-\nheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 3 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \ndrei Stimmenthaltungen und eine Reihe von Stimmen \ndagegen; dennoch wurde Artikel 3 mit Mehrheit zuge-\nstimmt. \n\nWir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz in \nG\u00e4nze. Wer dem Gesetzentwurf die Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei drei Stimm-\nenthaltungen und einer Reihe von Stimmen dagegen ist \nder Entwurf des Gesetzes als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe die Bitte auf Eilaus-\nfertigung vorliegen. Gibt es Widerspruch dagegen? \u2013 Das \nsieht nicht so aus; ich kann keinen Widerspruch erkennen. \nDamit ist das so respektiert. \n\nIch bedanke mich und schlie\u00dfe diesen Tagesordnungs-\npunkt. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Qualit\u00e4tsverbesserung der fr\u00fchkindlichen  \n\nBildung und Entwicklung \nDrucksache 5/2697, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD \n\nDrucksache 5/3981, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nAuch hierzu gibt es wieder eine allgemeine Aussprache \nund es beginnt die SPD-Fraktion. Danach folgen CDU, \nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\nrung, wenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile nun Frau \nDr. Stange das Wort, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \nThema Verbesserung der Qualit\u00e4t in der fr\u00fchkindlichen \nBildung und Entwicklung hat uns in dieser Legislaturpe-\nriode schon sehr oft besch\u00e4ftigt und eigentlich, m\u00fcsste \nman meinen, sind alle Argumente ausgetauscht, und die \nRegierungskoalition m\u00fcsste \u00fcberzeugt sein, dass sie nun \nendlich den Schritt in Richtung Qualit\u00e4tsverbesserung \ngeht. \n\nLeider bin ich in vielen Diskussionen von etwas anderem \n\u00fcberzeugt worden, vor allem auch in der Diskussion im \nSchulausschuss, die eigentlich keine sachbezogene \nDiskussion mehr gewesen ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer gerade \ndrau\u00dfen bei den Demonstrantinnen und Demonstranten \ngewesen ist und vor allem die Rede der Sch\u00fcler zu den \nK\u00fcrzungen in der Jugendarbeit und in der Bildung geh\u00f6rt \nhat, m\u00fcsste eigentlich zum Nachdenken angeregt worden \nsein, was wir gerade Kindern und Jugendlichen mit den \naktuellen Haushaltsvorschl\u00e4gen der Regierung antun. \n\nIch ziehe diesen Punkt deswegen vor, weil ich schon sehr \nbeeindruckt gewesen bin, wie diese Sch\u00fclerinnen ziem-\nlich klar auf den Punkt gebracht haben, was es bedeutet, \nwenn im Bildungsbereich, im Kinder- und Jugendbereich \nK\u00fcrzungen vorgenommen werden, wie sie im neuen \nHaushalt geplant sind. \n\nIn der Anh\u00f6rung am 13.09. zu unserem Gesetzentwurf \nhaben durchweg, wenn man sich das Protokoll noch \neinmal ansieht, alle Experten \u2013 auch die Experten der \nRegierungskoalition \u2013 deutlich gemacht, dass wir mit dem \nGesetzentwurf in die richtige Richtung gezeigt haben; \ndass es ein dringendes Problem ist, den Fachkr\u00e4fte-\n\n 2086\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nschl\u00fcssel in den Kindertagesst\u00e4tten zu verbessern. Die \nVertreterin der Liga der Freien Wohlfahrtsverb\u00e4nde hat \ndeutlich gemacht, dass die Qualit\u00e4tsverbesserung f\u00fcr \nfr\u00fchkindliche Bildung und Entwicklung folgende Punkte \nerm\u00f6glicht: eine individuelle F\u00f6rderung der Kinder; die \nnachhaltige Wirkung von Bildung, Erziehung und Betreu-\nung \u2013 die nachhaltige Wirkung und nicht die nachbes-\nsernde Wirkung \u2013; die optimalen Startbedingungen f\u00fcr \nalle Kinder von Anfang an und die Sicherung der Qualit\u00e4t. \nDem ist eigentlich fast nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen. \n\nDem widersprechen allerdings die aktuellen K\u00fcrzungen \nder Mittel zum Beispiel f\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung, wie \nsie im Haushaltsplan der Landesregierung vorgesehen \nsind. Damit werden erhebliche Einschr\u00e4nkungen bei der \nFachberatung vorgenommen. Aber damit ist auch die \nUmsetzung des S\u00e4chsischen Bildungsplanes \u2013 wir haben \nja heute schon mehrfach geh\u00f6rt, dass wir spitze sind im \nBildungsbereich; und der S\u00e4chsische Bildungsplan ist ein \nguter Bildungsplan, das will ich an dieser Stelle noch \neinmal betonen \u2013 unter diesen Rahmenbedingungen \ninfrage gestellt. Das ist bei allen Expertinnen und Exper-\nten sehr deutlich zum Ausdruck gekommen. \n\nEs gibt nicht ausreichend Zeit f\u00fcr individuelle F\u00f6rderung, \nzum Beispiel f\u00fcr Sprachf\u00f6rderung, und nicht ausreichend \nZeit, um Kinder vorzubereiten und Entwicklungsverz\u00f6ge-\nrungen aufzuholen. Es gibt auch nicht gen\u00fcgend Zeit, um \nBildung durch Bindung, wie wir von Experten geh\u00f6rt \nhaben, \u00fcberhaupt in Kindertagesst\u00e4tten zu erm\u00f6glichen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Vorschlag \nvon Frau von der Leyen \u2013 wieder einmal ein neuer Vor-\nschlag, der auf dem Tisch liegt \u2013, Sprachkursprojekte f\u00fcr \n4 000 Kindertagesst\u00e4tten bundesweit zu f\u00f6rdern, ist ja \nwohl ein Witz. Das ersetzt nicht die kontinuierliche und \nnachhaltige F\u00f6rderung von Kindern, gerade im Bereich \nder Sprache, aber auch der emotionalen Bindung in den \nKindertagesst\u00e4tten durch gut ausgebildete Erzieherinnen \nund Erzieher, die Zeit haben, sich den Kindern zu wid-\nmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diejenigen, die \nsich in einen Sachdialog eingelassen haben, mussten \nzugestehen, dass es an der Zeit ist, eine qualitative Ver-\nbesserung in den Kindertagesst\u00e4tten vorzunehmen und \nden Betreuungsschl\u00fcssel zu senken, so wie wir es vorge-\nschlagen haben. Das einzige Gegenargument ist nach wie \nvor die Finanzierung; aber die Kritik aus den eigenen \nReihen wird hoffentlich auch geh\u00f6rt. Die CDU Leipzig \nhat sich, wie ich heute gelesen habe, vehement gegen die \nStreichung des elternbeitragsfreien Vorschuljahres ausge-\nsprochen, weil es der Stadt Leipzig unter anderem eine \nMehrbelastung von circa 2 Millionen Euro bringt und \nnat\u00fcrlich auch dazu f\u00fchrt, dass Kinder aus einkommens-\nschwachen Familien, die nicht unter die Geb\u00fchrenbefrei-\nung fallen, doppelt zur Kasse gebeten werden. \n\nWir haben also eine doppelte Belastung der Kommunen \nund der Eltern \u2013 einerseits dadurch, dass die Landesregie-\nrung plant, das elternbeitragsfreie Vorschuljahr zu k\u00fcrzen, \nund andererseits dadurch, dass es uns nicht gelingt, jetzt \n\ndie Qualit\u00e4t in den Kindertagesst\u00e4tten zu verbessern und \ndamit teure Nachsorge bei den Jugendlichen nach der \nSchule zu finanzieren, die schlechte Startchancen hatten. \nIch m\u00f6chte noch einmal an die Koalition appellieren, die \nBetriebskostenmittel, die die Bundesregierung f\u00fcr den \nAusbau der Betreuung der unter Dreij\u00e4hrigen zur Verf\u00fc-\ngung stellt, an die Kommunen weiterzuleiten \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN  \nund des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nund das Urteil von Nordrhein-Westfalen ernst zu nehmen. \nDas Urteil sagt eindeutig, dass dieses Geld den Tr\u00e4gern \nund den Kindertagesst\u00e4tten zur Verf\u00fcgung gestellt werden \nmuss und nicht im Landeshaushalt beim Finanzminister \nkleben bleiben kann. \n\nIn Anbetracht der Haushaltsspielr\u00e4ume, die durch die \nSteuereinnahmen \u2013 und offenbar hat auch die Koalition in \nden letzten Tagen noch gen\u00fcgend Spielr\u00e4ume gefunden \u2013 \nvorhanden sind, sollte noch einmal gepr\u00fcft werden, ob \nnicht wenigstens durch einen ersten Schritt die hohe \nMotivation, die unsere Erzieherinnen und Erzieher in den \nKindertagesst\u00e4tten haben, eine Unterst\u00fctzung findet, \nsodass man den Einstieg in die Senkung des Betreuungs-\nschl\u00fcssels angeht. Das m\u00fcsste doch m\u00f6glich sein, denn \ndiese Reserven sind offenbar in den letzten Tagen ent-\ndeckt worden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie \nan einen Satz des Ministerpr\u00e4sidenten aus seiner Regie-\nrungserkl\u00e4rung vom 18. Juni 2008 erinnern. Dort sagte er: \nWir starten eine Offensive f\u00fcr bessere Betreuungsqualit\u00e4t \nim Kindergarten. Starten Sie endlich diese Initiative! \nStimmen Sie unserem Gesetzentwurf zu! Das w\u00e4re der \nerste Schritt, in den n\u00e4chsten Jahren bis 2016 endlich die \nStandards in unseren Kindertagesst\u00e4tten zu erreichen, die \nes erm\u00f6glichen, jedem Kind, egal aus welchen sozialen \nVerh\u00e4ltnissen es kommt, egal, ob es in einer reichen oder \narmen Kommune aufw\u00e4chst, gute Startchancen zu geben. \n\nDamit w\u00e4re sichergestellt, dass wir nicht teure Nachsorge \nbei denen betreiben m\u00fcssen, die die Schule ohne Ab-\nschluss oder mit einem schlechten Abschluss verlassen \nund keinen Fu\u00df auf den Boden bekommen, weder in der \nGesellschaft noch auf dem Arbeitsmarkt. Das kommt die \nGesellschaft wesentlich teurer zu stehen als der Ausbau \nder Qualit\u00e4t in den Kindertagesst\u00e4tten, so wie wir ihn hier \nmit unserem Gesetz vorschlagen. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Gesetz. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Frau Dr. Stange f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 \nF\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Frau Abg. Nicolaus. \nFrau Nicolaus, Sie haben das Wort. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Frau Dr. Stange, da \nbin ich bei Ihnen. Zum wiederholten Male diskutieren wir \nhier \u00fcber Qualit\u00e4tsverbesserung und Weiterentwicklung \n\n 2087\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nim fr\u00fchkindlichen Bereich. Diesmal ist es der Gesetzent-\nwurf der SPD-Fraktion. Ich gestehe Ihrer Fraktion zu, \ndass sie engagiert f\u00fcr die Dinge streitet. Wenn ich in der \nOpposition w\u00e4re, w\u00fcrde ich wahrscheinlich den Gesetz-\nentwurf loben und sagen, das ist klasse, das k\u00f6nnen wir \nalles machen. \n\nWir in der CDU-Fraktion sind regierungstragend. Sie \nwaren selbst in der vorangegangenen Koalition regie-\nrungstragend und wissen, welche Zw\u00e4nge wir haben. Wir \nhaben die Gesamtverantwortung zu schultern. Wir m\u00fcssen \neinen Haushalt tragen. Wir haben auch Verantwortung f\u00fcr \ndiejenigen, die hier betreut werden sollen, f\u00fcr unsere \nKinder. Dieser m\u00f6chten wir auch gerecht werden. Deswe-\ngen k\u00f6nnen wir den Gesetzentwurf wirklich nicht mittra-\ngen. Die Anh\u00f6rung hat gezeigt, dass das alles w\u00fcn-\nschenswert ist. Wenn man die Forderungen aufsplittet in \ndie Bereiche der unter Dreij\u00e4hrigen, der Drei- bis Sechs-\nj\u00e4hrigen und den Hortbereich, kann man viel dazu aussa-\ngen. Eigentlich m\u00fcsste man sagen, die Argumente sind \nausgetauscht und wir lehnen den Gesetzentwurf ab. Aber \nein paar Positionen will ich herausstellen. \n\nNehmen wir den Bereich der unter Dreij\u00e4hrigen. Dazu \nmuss ich sagen, hier steht Ihnen jemand gegen\u00fcber, der \nschon im Jahr 2014 ist. Da staunen Sie, nicht wahr? Sie \nhaben in Ihrem Gesetzentwurf geschrieben, dass 2014 und \n2015 der Betreuungsschl\u00fcssel 1 : 4,5 sein soll. In meiner \nGemeinde ist auch eine Kindereinrichtung. Wir haben \njetzt schon durchg\u00e4ngig zehn Kinder und zwei Erziehe-\nrinnen im Bereich der unter Dreij\u00e4hrigen. \n\nHier bin ich bei einem ganz wesentlichen Punkt. Wir \nreden \u00fcber Gesetzesver\u00e4nderungen, aber wir wissen auch, \ndass die Kommunen und Tr\u00e4ger jederzeit den Schl\u00fcssel \nver\u00e4ndern k\u00f6nnen, sofern sie sich das leisten k\u00f6nnen oder \ndie Priorit\u00e4ten so setzen, dass sie daf\u00fcr mehr Geld in die \nHand nehmen. Daf\u00fcr, dass man das kann, steht der leben-\nde Beweis vor Ihnen. \n\nIm Bereich der Drei- bis Sechsj\u00e4hrigen steht in Ihrem \nGesetzentwurf f\u00fcr 2015 ein Betreuungsschl\u00fcssel von \n1 : 10. Das ist auch w\u00fcnschenswert. Sie wissen, dass wir \nschon dar\u00fcber nachgedacht haben, den Schl\u00fcssel auf \n1 : 12 abzusenken. In der Zeit waren Sie auch in der \nKoalition, und wir sind an der kommunalen Ebene ge-\nscheitert. Die kommunale Ebene hat gesagt, sie tr\u00e4gt es \nnicht mit, weil sie es nicht finanzieren will. Das ist eine \nSache der Priorit\u00e4tenbewertung. Auch die Eltern m\u00fcssen \nmitgenommen werden. Wir haben eine Drittelfinanzie-\nrung von Land, Kommune und Eltern. Deshalb m\u00fcssen \nsich alle drei einig sein. Es reicht nicht, wenn wir als \nFreistaat es wollen und die anderen m\u00fcssen es mittragen. \nIch will nicht verhehlen, dass Sie die Pauschalen erw\u00e4hnt \nhatten, aber die sind auch nicht ausreichend. Wir w\u00fcrden \ntrotzdem die kommunale Ebene und die Eltern mitbeteili-\ngen m\u00fcssen. \n\nKommen wir zum Hortbereich. Da staune ich. Wenn wir \n2016 bei einem Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 17 sein \nwollen, w\u00e4re das besser als im Grundschulbereich. Wir \nhaben momentan im Durchschnitt 25 Kinder auf eine \n\nLehrerin. Ich glaube, diese Besserstellung des Hortes ist \nillusorisch. Das ist vielleicht w\u00fcnschenswert, aber kaum \ndurchsetzbar. \n\nBei dem, was Sie vorgetragen haben, komme ich schon \nsehr ins Gr\u00fcbeln. Ja, es stimmt, wir haben in Sachsen \nKinder im vorschulischen Bereich mit Sprach- und \nLerndefiziten. Die Kinder m\u00fcssen in eine andere Richtung \ngebracht werden, aber es gibt auch noch die Eltern. Die \nKinder sind nicht den ganzen Tag in der Einrichtung. \nVielleicht w\u00e4re es f\u00fcr circa 5 % der Kinder w\u00fcnschens-\nwert, wenn sie l\u00e4nger dort w\u00e4ren, aber 95 % der Kinder \nhaben verantwortungsbewusste Eltern. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich den Eltern danken, dass sie \nihrer Verantwortung gerecht werden. Diese Eltern nehmen \ndie Dinge in die Hand und gehen zum Beispiel zum \nLogop\u00e4den oder je nach Defizit zu anderen Beratern, um \ndem Kind zu helfen. Man darf hierbei nicht vergessen, \ndass wir uns nicht im luftleeren Raum befinden. Die \nKinder werden nicht nur in der Kindertagesst\u00e4tte betreut, \nsondern es gibt auch ein h\u00e4usliches Umfeld, es gibt \nFamilien, es gibt Verantwortungsbewusstsein in diesem \nBereich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Nicolaus, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Frau Nicolaus, Sie \nhaben gerade an die Verantwortung der Eltern appelliert. \nIch frage Sie, ob Ihnen bekannt ist, dass es inzwischen in \nSachsen Regionen und Stadtteile mit einer sehr schwieri-\ngen sozialr\u00e4umlichen Entwicklung gibt, insbesondere weil \ndort Eltern mit komplexen sozialen Problemlagen kon-\nzentriert wohnen, in denen insbesondere diese Kinder \ndeutliche Entwicklungsverz\u00f6gerungen haben. \n\nWir haben hier in Dresden-Gorbitz beispielsweise einen \nsolchen Stadtteil. Dort haben nicht, wie im Durchschnitt, \n28 % der Kinder sprachliche Entwicklungsst\u00f6rungen, \nsondern 43 %. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Meine Frage: Wie \nverstehen Sie dort Verantwortungsbewusstsein der Eltern \nund ihre F\u00e4higkeit zum selbstbestimmten Betreuen ihrer \nKinder? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Wenn Sie zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, dann \nh\u00e4tten Sie diese Frage gar nicht stellen m\u00fcssen. Ich habe \ngerade gesagt, es gibt bestimmt 5 % der Kinder, die \nbetreut werden, die keine verantwortungsbewussten \nEltern haben. Bei ihnen w\u00e4re es besser, wenn sie den \nganzen Tag im Kindergarten blieben. Das ist keine Frage. \n\n 2088\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nSelbst wenn die Kinder nicht in Einrichtungen gehen \nk\u00f6nnen, wenn es Defizite gibt, werden diese durch die \nJugendhilfe in die Kinderg\u00e4rten eingewiesen. Das wissen \nwir beide und das ist v\u00f6llig unstrittig. Ich habe aber davon \ngesprochen, dass 95 % der Eltern verantwortungsbewusst \nsind und damit 95 % der Kinder in einem Umfeld auf-\nwachsen, in dem man sich der Dinge annimmt, wenn \nDefizite vorhanden sind. \n\nIch bin der Meinung, man sollte den Eltern nicht immer \nalles aus der Hand nehmen. Das w\u00e4re nach meiner An-\nsicht nicht der richtige Weg. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten noch eine \nZwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Frau  \nNicolaus, ist Ihnen bekannt, dass bei den Schuleingangs-\nuntersuchungen in den von Frau Klepsch beschriebenen \nStadtteilen, die ja nicht nur in Dresden, sondern auch in \nLeipzig und anderen Regionen vorhanden sind, 40 % der \nKinder Sprachdefizite aufweisen? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich habe davon gesprochen, \nFrau Dr. Stange. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nNicht 5 %, sondern 40 %!) \n\nGut, in diesem Stadtteil, aber gesamts\u00e4chsisch sprechen \nwir \u00fcber 5 %. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nZu den Dingen, die uns im Gesetz vorliegen: Ich frage \nmich nur, wo denn die gesamten Fachkr\u00e4fte herkommen \nsollen. Zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt haben wir schon \nProbleme, auf freie Stellen Erzieherinnen zu finden. Das \nist ein Fakt. Trotz allem bem\u00fcht sich der Freistaat, in \neinem gro\u00dfen Ma\u00dfe Ausbildungen anzubieten. Wir haben \nnur die Schwierigkeit bei Erzieherinnen: Man muss einen \nzweij\u00e4hrigen Berufsabschluss vorweisen und erst dann \nkann man sich drei Jahre als Erzieherin weiterbilden, oder \nman nimmt das Studium Elementarp\u00e4dagogik wahr. Das \ngibt es an den jeweiligen Fachhochschulen. Jede Stelle \nwird dort ausgenutzt. \n\nWenn wir es aber  so tun w\u00fcrden, wie Sie es vorgeschla-\ngen haben, w\u00fcrden wir nicht gen\u00fcgend Erzieherinnen \nhaben. Wir k\u00f6nnen sie nicht aus dem Boden stampfen \noder aus der Tasche zaubern. \n\nNun zu dem Thema \u201eBedarfseinschr\u00e4nkungen\u201c: Ein \ngro\u00dfes Thema ist sicherlich ausgesprochen \u00e4rgerlich. Wir \nm\u00f6chten auch nicht, dass Kinder ausgeschlossen werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Nicolaus? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Einen Augenblick! \u2013 Wir wollen \nauch nicht, dass Betreuung eingeschr\u00e4nkt wird. Es gibt \ndurchaus positive Beispiele, bei denen dies vehement \n\nabgeblockt und auch nicht in den Kreistagen beschlossen \nwurde. \n\nNehmen wir einmal die Stadt Chemnitz. F\u00fcr mich ist es ja \n\u00e4rgerlich, dass man jetzt dar\u00fcber nachdenkt, die Be-\ndarfseinschr\u00e4nkungen auf sechseinhalb Stunden bei der \nBetreuung der Kinder zu reduzieren. Da sind wir gerade \nbei dem Thema, das Sie angesprochen haben. Dann trifft \nes gerade diejenigen, die es eigentlich n\u00f6tig h\u00e4tten. Das \nist eine kommunale Geschichte. Ich frage mich tats\u00e4ch-\nlich: Wo ist in Chemnitz die Priorit\u00e4tensetzung, wenn man \ndiesen Weg beschreiten will? Das ist nach meiner Ansicht \n\u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar. Die Oberb\u00fcrgermeisterin \nwar hier in diesem Hohen Hause f\u00fcr die Jugendpolitik \nverantwortlich und wei\u00df daher ganz genau, was alles \ndazugeh\u00f6rt. Ich frage mich echt, was dort los ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Nicolaus, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Nicolaus, Sie haben ja auch \nauf die Verantwortung der Eltern verwiesen und gleich-\nzeitig festgestellt, dass ein gewisser Prozentsatz von \nKindern Defizite aufweist. Nun sagen Sie, die Erh\u00f6hung \ndes Betreuungsschl\u00fcssels ist der falsche Weg, mit diesen \nDefiziten umzugehen. Wie wollen Sie und Ihre Partei den \nEltern helfen, der Verantwortung besser gerecht zu wer-\nden? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Friedel, ich muss sagen, \nSie haben nicht zugeh\u00f6rt. Ich habe gesagt, dass Defizite \nvorhanden sind. Ich habe nicht gesagt, dass wir den \nBetreuungsschl\u00fcssel nicht ver\u00e4ndern wollen. Darauf \nkomme ich noch einmal zum Schluss. Das ist eine Sache \nder Jugendhilfe. Wenn solche Defizite vorhanden sind, \nm\u00fcssen die Eltern oder die Jugendhilfe eingreifen und den \nKindern helfen. Daf\u00fcr gibt es Hilfen zur Erziehung in \nunserem Freistaat. Diese sind gesetzlich festgelegt und im \nSGB VIII verankert. \n\nNun noch einmal zu den Bedarfseinschr\u00e4nkungen: Ich \nhatte ja ausgef\u00fchrt, dass das eine ganz \u00e4rgerliche Ge-\nschichte ist. Ich frage mich wirklich, wo das hinf\u00fchren \nsoll. Fast jeder von uns ist auch in kommunaler Verant-\nwortung als Kreistagsabgeordneter oder als Stadtrat in \nden kreisfreien St\u00e4dten. Von dort aus muss entgegenge-\nwirkt werden. \n\nZum Thema Qualit\u00e4t: Ich kann Sie beruhigen, wir werden \nin dem Bereich Fachberatung die finanziellen Mittel noch \neinmal um 950 000 Euro aufstocken. Das ist der Plan \ninnerhalb unserer Koalition. Auch beim Thema Kita-\nInvest wird es so sein, dass wir unser Wort halten, und wir \nwerden dort aufstocken. Dar\u00fcber bin ich sehr froh. \n\nAls Fazit f\u00fcr unsere Fraktion: Wir haben die Schl\u00fcssel-\nver\u00e4nderung noch nicht aus den Augen verloren, aber es \nm\u00fcssen die Bedingungen stimmen. Es muss die kommu-\nnale Ebene hundertprozentig mitmachen. Es m\u00fcssen auch \n\n 2089\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\ndie Eltern zu diesem Thema stehen. Dann, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, k\u00f6nnen wir in diesem \nHohen Haus dar\u00fcber sprechen, wie eine gesetzliche \nVer\u00e4nderung aussehen darf. Momentan werden wir Ihren \nGesetzentwurf ablehnen, weil es illusorisch ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war der Redebei-\ntrag f\u00fcr die CDU-Fraktion von Frau Nicolaus. \u2013 F\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. Klepsch. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! In der Aktu-\nellen Debatte von heute Morgen haben wir bereits \u00fcber \ndie Notwendigkeit qualit\u00e4tsvoller Ausbildung von Lehre-\nrinnen und Lehrern diskutiert. Es ist \u2013 wenn auch Zufall \nper Tagesordnung \u2013 einfach nur konsequent, den Blick in \nder bildungspolitischen Debatte auch auf den vorschuli-\nschen Bereich zu richten und \u00fcber die P\u00e4dagoginnen und \nP\u00e4dagogen in der Elementarbildung zu diskutieren. \n\nAm Ende dieses Jahres 2010 k\u00f6nnen wir in Sachsen auf \nf\u00fcnf Jahre S\u00e4chsischer Bildungsplan zur\u00fcckblicken. Auch \nich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion betonen, er ist eine Errun-\ngenschaft f\u00fcr den Freistaat. \u201eDie Balance zwischen dem \nselbstst\u00e4ndigen Lernen, der Erzeugung von Lernmotivati-\non und Bildungsbereitschaft sowie der Schaffung von \nBildungsanregungen und -anl\u00e4ssen wird, begleitet durch \ndie Vorgaben des Bildungsplanes, zunehmend die Bil-\ndungsarbeit in Kindertageseinrichtungen bestimmen\u201c, so \ndie damalige Sozialministerin Helma Orosz. \n\nZum wiederholten Male in diesem Jahr diskutieren wir \nheute \u00fcber Qualit\u00e4tsverbesserung in der fr\u00fchkindlichen \nBildung in Sachsen. Jeder wei\u00df, dass wir nicht nur \u00fcber \nSachausstattung und Investitionen, sondern vor allem \n\u00fcber das p\u00e4dagogische Fachpersonal und den Betreuungs-\nschl\u00fcssel zu reden haben. So wichtig gut ausgebildete \nGrundschullehrerinnen und Grundschullehrer sind \u2013 was \nheute Morgen mehrfach betont wurde \u2013, so wichtig ist \nauch die personelle Ausstattung mit P\u00e4dagoginnen und \nP\u00e4dagogen in dem Bereich, der bei den Null- bis Sechs-\nj\u00e4hrigen die Grundlagen f\u00fcr eine erfolgreiche Schullauf-\nbahn legt. \n\nIm Jahr 1996 wurden auf Anregung der Europ\u00e4ischen \nKommission durch das Europ\u00e4ische Kinderbetreuungs-\nnetzwerk Qualit\u00e4tsziele f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Bildung \nformuliert. Die Empfehlungen f\u00fcr den Personalschl\u00fcssel \nwurden damals schon f\u00fcr ein Fachkr\u00e4fteerzieherverh\u00e4ltnis \nvon 1 : 3 in der Krippe und von 1 : 5 bis 1 : 8 f\u00fcr die Drei- \nbis Sechsj\u00e4hrigen als angemessen und notwendig betrach-\ntet. In Sachsen haben wir gegenw\u00e4rtig ein rechnerisches \nVerh\u00e4ltnis von 1 : 6 in der Krippe und 1 : 13 im Kita-\nBereich bis zum Schuleintritt. Wir wissen aber alle, durch \nKrankheit, durch Fortbildungstage, Urlaub und andere \nnotwendige Freistellungen betreuen Erzieherinnen und \nErzieher in den Kitas in Sachsen in der Realit\u00e4t jedoch \n\nnicht nur 13, sondern 17 bis 19 Kinder in einer Gruppe. \nSachsen geh\u00f6rt damit zu den Schlusslichtern im bundes-\nweiten Vergleich der Fachkr\u00e4fte-Kind-Relation. Selbst die \nvon Konservativen und Liberalen gesch\u00e4tzte Bertelsmann \nStiftung empfiehlt ein Verh\u00e4ltnis von Fachkraft-Kind von \n1 : 4 in der Krippe und 1 : 10 in der Kita. Beim Personal-\nschl\u00fcssel werden sogar 1 : 3 f\u00fcr den U3-Bereich und \n1 : 7,5 f\u00fcr die Drei- bis Sechsj\u00e4hrigen gefordert. \n\nF\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen von der CDU, die sich \nso gern an Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg orientieren, \nhabe ich auch die Vergleichszahlen herausgesucht. Im \nJahr 2009 betrug die Fachkraft-Kind-Relation im U3-\nBereich in Bayern 1 : 4,8, in Baden-W\u00fcrttemberg 1 : 5,4. \nIm Kita-Bereich sieht es \u00e4hnlich aus. Dort ist im Alter bis \nzum Schuleintritt das Verh\u00e4ltnis in Bayern 1 : 9,6 und in \nBaden-W\u00fcrttemberg 1 : 8,9. Das ist deutlich besser als in \nSachsen, auch wenn dort andere Fachkr\u00e4fte, wie Kinder-\npflegepersonen, mitgez\u00e4hlt werden. \n\nIm Jahr 2008 fielen in Sachsen bildungspolitisch zwei \nwichtige Entscheidungen. Erstens wurde der Bereich \nKindertagesbetreuung im Zuge der Verwaltungsreform \nvom Sozialministerium in das Kultusministerium umge-\nsetzt. Damit wurden die Kitas eindeutig als Bildungsinsti-\ntution eingeordnet. Zweitens wurde das kostenfreie \nVorschuljahr ab 2009 beschlossen. Als sich der Freistaat \n2008 entschied, statt der Verbesserung des Betreuungs-\nschl\u00fcssels das kostenfreie Vorschuljahr einzuf\u00fchren, war \ndies aus unserer Sicht ein schlechter Kompromiss, weil \nder kurzfristige Handlungsbedarf vor allem in der perso-\nnellen Ausstattung der Kindertagesst\u00e4tten besteht. \n\nGleichwohl \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle nochmals \nbetonen \u2013 h\u00e4tte das kostenfreie Vorschuljahr der Einstieg \nin die prinzipiell beitragsfreie Kindertagesbetreuung sein \nk\u00f6nnen, so wie auch der Besuch von allgemeinbildenden \nSchulen und von Hochschulen in Sachsen geb\u00fchrenfrei \nist. \n\nNun haben wir die Situation, dass die Koalition das \nkostenfreie Vorschuljahr kurzerhand \u00fcber das Haushalts-\nbegleitgesetz abschafft. Verlierer sind die Eltern, die \nKommunen und insbesondere die Erzieherinnen und \nErzieher und die Kinder, weil die j\u00e4hrlich eingesparten 38 \nbis 40 Millionen Euro eben nicht in die Qualit\u00e4tsverbesse-\nrung der Kindertagesbetreuung flie\u00dfen, sondern aus-\nschlie\u00dflich der Finanzierung steigender Betreuungszahlen \ndienen. Doch dieser monet\u00e4re Aufwuchs im Etat des \nKultusministeriums bei den Kitas ist ausschlie\u00dflich \u2013 und \nso viel Ehrlichkeit geh\u00f6rt an dieser Stelle dazu \u2013 dem \nRechtsanspruch auf einen Kita-Platz geschuldet und nicht \nder Generationengerechtigkeit der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung, die gern und oft beschworen wird. \n\nDie Kommunen \u2013 damit komme ich auch zu Ihnen, Frau \nNicolaus \u2013 werden seit Jahren mit der Kita-Pauschale von \n1 875 Euro abgefr\u00fchst\u00fcckt. Trotz steigender Betriebskos-\nten reicht das Land die Zusch\u00fcsse des Bundes f\u00fcr den U3-\nAusbau und die Betriebskosten eben nicht an die Kom-\nmunen weiter, sondern verrechnet diese einfach. Die \nKommunen m\u00fcssen aus unserer Sicht aber finanziell in \n\n 2090\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\ndie Lage versetzt werden, als \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Jugend-\nhilfe ihre Kindertagesst\u00e4tten personell besser auszustatten, \nund das kostet Geld. Deshalb bedarf es der Novellierung \ndes Kita-Gesetzes. \n\nDie Parit\u00e4t Sachsen kam bereits im Jahr 2007 in einer \nStudie zur Umsetzung des S\u00e4chsischen Bildungsplanes \nseit dessen Einf\u00fchrung zu folgenden Ergebnissen \u2013 ich \ndarf zitieren \u2013: Erstens. \u201eDie Auswertung zur Beobach-\ntung der einzelnen Kinder und zur Dokumentation ver-\nweist darauf, dass in einem essenziellen Punkt die qualita-\ntiven Standards des Bildungsplanes in den Einrichtungen \naufgrund mangelnder Ressourcen innerhalb der zur \nVerf\u00fcgung stehenden Arbeitszeit nicht eingel\u00f6st werden \nk\u00f6nnen. Zweitens fehlt es den Einrichtungen ganz offen-\nsichtlich an den notwendigen zeitlichen Ressourcen, um \ndem S\u00e4chsischen Bildungsplan in Bezug auf die Entwick-\nlungsgespr\u00e4che gerecht werden zu k\u00f6nnen. Drittens sind \ndie Einrichtungen aufgrund der unzureichenden Personal-\nausstattung nicht in der Lage, angemessen h\u00e4ufig als \nTeam zusammenzukommen, um inhaltliche und organisa-\ntorische Angelegenheiten der p\u00e4dagogischen Arbeit zu \nbesprechen. Grunds\u00e4tzlich ist festzustellen, dass der \nAnteil der Erzieherinnen und Erzieher, die \u00fcberwiegend \noder deutlich Freude an ihrer Arbeit haben, sehr gering \nist. Das l\u00e4sst darauf schlie\u00dfen, dass die zus\u00e4tzlichen \nAnforderungen durch den Bildungsplan zwar auf- und \nangenommen, aber nur unter gro\u00dfen Anstrengungen \nbew\u00e4ltigt werden.\u201c \n\nAls LINKE begr\u00fc\u00dfen wir das Vorliegen dieses Gesetz-\nentwurfs. Gleichwohl haben wir noch Diskussionsbedarf, \nbeispielsweise bei der Ber\u00fccksichtigung von Vor- und \nNachbereitungszeiten des Erzieherpersonals in den \nArbeitszeiten, wie es auch vom Parit\u00e4tischen Wohlfahrts-\nverband in H\u00f6he von 20 % der bezahlten Arbeitszeit \ngefordert wird. \n\nEbenso wollen wir, dass die Festlegung von Zugangskri-\nterien durch die Kommunen zum Beispiel f\u00fcr die Kinder \nnicht berufst\u00e4tiger Eltern im Kita-Gesetz ausgeschlossen \nwird, weil Kitas eben Bildungsorte und keine reinen \nBetreuungseinrichtungen sind. \n\nIm Interesse der Sache aber, n\u00e4mlich der Verbesserung \ndes Betreuungsschl\u00fcssels und damit im Interesse der \nErzieherinnen und Erzieher, der Kinder und Eltern und \nletztlich der hochwertigen und gleichm\u00e4\u00dfigen Umsetzung \ndes Bildungsplanes, werden wir dem Gesetzentwurf gern \nzustimmen. \n\nIch komme zum Ende und m\u00f6chte mit einem Zitat schlie-\n\u00dfen: \u201eDie humane Qualit\u00e4t einer Gesellschaft bestimmt \nsich ganz nachhaltig danach, wie die erwachsene Gesell-\nschaft mit der Jugend umgeht, ob sie Zeit f\u00fcr sie hat, ob \nsie sich mit ihr befasst, ob sie sich mit ihr auseinander-\nsetzt oder ob sie sie sich selbst \u00fcberl\u00e4sst.\u201c So weit Kurt \nBiedenkopf in seiner Regierungserkl\u00e4rung zur Jugendpo-\nlitik der Staatsregierung 1992. \n\nDie Parit\u00e4t hat ihre Kampagne \u201eWeil Kinder Zeit brau-\nchen\u201c genannt. Unter dem Aspekt, dass Kinder Zeit \n\nbrauchen, empfehlen auch wir die Zustimmung zum \nGesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion der \nFDP spricht Frau Abg. Sch\u00fctz. Frau Sch\u00fctz, Sie haben das \nWort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Pr\u00e4sident, herzlichen Dank! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte \nmit einem Sprichwort beginnen: Um ein Kind gro\u00dfzuzie-\nhen, bedarf es eines ganzen Dorfes. \u2013 Dieses Sprichwort \nkommt aus dem Afrikanischen, und wenn wir es auf \nunsere europ\u00e4ischen, deutschen oder s\u00e4chsischen Gege-\nbenheiten herunterbrechen, dann bedeutet das wohl, es \nbedarf eines sicheren sozialen Umfeldes, stabiler Bezie-\nhungen in der Familie und Kindertageseinrichtungen vor \nOrt. \n\nWer ein kleines Kind beim Erfahren seiner Umwelt \nbeobachtet, stellt fest, dass sein ganzer Tag, sein ganzes \nTun aus Lernen besteht. Kinder wollen sich ausprobieren, \nsie wollen experimentieren, und sie ahmen nach, nicht nur \nuns Erwachsene, sondern vor allem auch die Gleichaltri-\ngen. Schon deshalb sind die Kindertageseinrichtungen \nenorm wichtig f\u00fcr die Entwicklung. Hier lernen die \nKinder die Gesellschaft anderer Kinder kennen, denn \u2013 \nauch das zeigen die Zahlen \u2013 knapp 60 % der Kinder \nwachsen als Einzelkinder in unseren Familien auf. Hier \nerleben die Kinder das Gemeinsame, das fr\u00f6hliche, \nkreative Tun, das Kn\u00fcpfen erster Freundschaften und das \nPflegen von Rhythmen, sei es im musikalischen Bereich \noder sei es auch im Kennenlernen dessen, was Tages-\nrhythmus, gemeinsame Mittagessen und Schlafenszeiten \nbedeuten. \n\nDie personelle Ausstattung spielt in diesem Zusammen-\nhang uneingeschr\u00e4nkt eine der wichtigsten Rollen. \nSchlie\u00dflich erwerben die Kinder viele Kompetenzen und \nF\u00e4higkeiten in den Kindertageseinrichtungen: ihr soziales \nVerhalten, das vor allem auch vom Vorbild der Erwachse-\nnen lebt, was eine besondere Herausforderung nicht nur \nan uns Eltern ist, sondern eben auch an das Erziehungs-\npersonal, das \u00dcbernehmen von Verantwortung, die t\u00e4gli-\nche Bewegung und die gesunde Ern\u00e4hrung, das grundle-\ngende Zahlen- und Mengenverst\u00e4ndnis und auch die \nTechniken von Zahn- und Mundpflege. Das war ein \nkleiner Ausschnitt aus dem breiten Spektrum der Arbeit in \nden Kindertageseinrichtungen. All das begleiten die \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Kindertagesein-\nrichtungen. \n\nDas p\u00e4dagogische Personal in Sachsen hat \u00fcberwiegend \u2013 \nund darauf k\u00f6nnen wir in Sachsen sehr, sehr stolz sein \u2013 \neinen Fachschulabschluss als Erzieherin oder Heilp\u00e4da-\ngogin. Mit einem Anteil von etwa 87 % liegt deren Anteil \ndeutlich \u00fcber dem Bundesdurchschnitt, der nur rund 72 % \nbetr\u00e4gt. Wenn aus der Bertelsmann Stiftung immer wieder \n\n 2091\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nder Betreuungsschl\u00fcssel im Vergleich zu anderen Bundes-\nl\u00e4ndern zitiert wird, dann wirkt das wie ein Vergleich von \nBirnen und \u00c4pfeln, denn dort z\u00e4hlen eben Kinderpflege-\nrinnen und Assistenzdienste mit, die aber in keiner Weise \ndie Qualit\u00e4t in unseren Kindertageseinrichtungen f\u00f6rdern \nw\u00fcrden. \n\nDas zeigt: Die Qualit\u00e4t unserer p\u00e4dagogischen Besch\u00e4f-\ntigten und ihrer p\u00e4dagogischen Arbeit sind auf einem \nhohen Niveau angesiedelt. Wir in Sachsen haben die \nKompetenz, und wir d\u00fcrfen stolz darauf sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der vorliegende \nGesetzentwurf hat die Verbesserung des Betreuungs-\nschl\u00fcssels als Schwerpunkt gesetzt \u2013 ein hehres Ziel \ninsbesondere in Anbetracht der Tatsachen, dass Sie, sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen der SPD, ja bereits \nregierungstragende Fraktion waren, dies aber offenbar \nnicht vorrangig in Ihrem Aufgabenspektrum lag und Sie \ndahin gehend offenbar keine gr\u00f6\u00dferen Anstrengungen \nunternommen haben oder sich zumindest damit nicht \ndurchsetzen konnten. Sie haben, als Sie die M\u00f6glichkeit \nder Umsetzung hatten, dies f\u00fcr ein kostenfreies letztes \nKindergartenjahr geopfert. Ich darf es an dieser Stelle \nsagen: Ich glaube, h\u00e4tten Sie damals den verbesserten \nPersonalschl\u00fcssel durchgesetzt, br\u00e4uchten wir uns heute \nnicht darum zu k\u00fcmmern. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nMachen Sie es doch!) \n\nAu\u00dferdem \u2013 und das ist ein zweiter wichtiger Punkt \u2013 \nbr\u00e4uchten wir nicht die Angst zu haben, das Fachpersonal, \ndas wir f\u00fcr diesen verbesserten Personalschl\u00fcssel ben\u00f6ti-\ngen, gar nicht mehr auf dem Markt zu finden. Das ist ein \nganz wichtiger Aspekt, der hierbei nicht vergessen werden \ndarf. \n\nDie schrittweise Verbesserung der Betreuungsrelation von \n1 : 4 in der Krippe bis zu 1 : 10 im Kindergarten und von \neiner Erzieherin auf 17 Kinder im Hort geht automatisch \nmit einer steigenden Kostenentwicklung einher. \n\nDer niedrigste Ansatz der kommenden Jahre wird von \nIhnen im Jahr 2011 mit 36 Millionen Euro angegeben. Es \nw\u00e4re ein enormer finanzieller Aufwand, wenn man Ihrem \nVorschlag folgen w\u00fcrde. Sicher ist \u2013 ich denke, darin sind \nwir uns alle einig \u2013, dass die Betreuung in den Kinderta-\ngeseinrichtungen eine Gemeinschaftsaufgabe ist. Ziel ist \nes, das Beste f\u00fcr unsere Kinder zu erreichen, damit sie \neinen guten Start auf ihrem Bildungsweg haben. \n\nAber wir m\u00fcssen uns auch fragen: Zu wessen finanziellen \nLasten wollen wir diesen Betreuungsschl\u00fcssel \u00e4ndern und \nan welchen Stellen des Kultushaushalts wollen wir dieses \nGeld noch zus\u00e4tzlich k\u00fcrzen? Denn eines zeigt Ihr Ge-\nsetzentwurf auch nicht und das w\u00fcrde ich schon einmal \nals formalen Fehler anrechnen: Sie haben nur die Kosten \nangegeben, die dieser Gesetzentwurf auf Landesebene zur \nFolge h\u00e4tte. Wenn man aber tiefer in Ihr Gesetz geht, sieht \nman, dass Sie auch die maximalen Kosten angeben, die \n\nden Eltern im Elternbeitrag zur Last gelegt w\u00fcrden. Diese \nsind in Ihrem Gesetzentwurf f\u00fcr den Kindergarten in \nH\u00f6he von 1 320 Euro im Jahr festgelegt. Ich darf Ihnen \nsagen, dass ich bereits 1 339 Euro im Jahr bezahle. Das \nhei\u00dft, allein diese Mehrbelastungen, die die Kommunen \nnach diesem Gesetzentwurf nicht mehr erheben d\u00fcrften, \nm\u00fcssten noch zus\u00e4tzlich ausgeglichen werden. Allein an \ndieser Stelle hat der Gesetzentwurf schon formellen \nNachholbedarf. \n\nWir wollen die gesamten Mehrausgaben nicht durch \nAufnahme von Krediten bew\u00e4ltigen. Das ist f\u00fcr uns kein \ngangbarer Weg. Das ist ein ungedeckter Scheck auf die \nZukunft, den wir nicht ausstellen wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Intention des Gesetzentwurfs ist f\u00fcr uns grunds\u00e4tzlich \nnachvollziehbar. Ich halte es f\u00fcr w\u00fcnschenswert. Die \nKollegen aus der letzten Legislaturperiode kennen mich \nschon als einen gro\u00dfen Verfechter f\u00fcr einen verbesserten \nBetreuungsschl\u00fcssel. Aber ich bin auch so ehrlich und \nstelle mich den Realit\u00e4ten der Zahlen, die deutlich ma-\nchen, dass wir momentan daf\u00fcr keinen finanziellen \nSpielraum haben. Die Notwendigkeit, das Haushaltsvo-\nlumen an die deutlich sinkenden Einnahmen anzupassen, \nsteht f\u00fcr mich und f\u00fcr meine Fraktion nun einmal nicht \nzur Diskussion. Wer nicht nur egoistisch an sich selbst \ndenkt, sondern die Verantwortung gegen\u00fcber Kindern und \nEnkeln ernst nimmt, kann einen solchen ungedeckten \nVorschlag wie diesen Gesetzentwurf einfach nicht akzep-\ntieren. Aus diesem Grund werden wir ihn ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Sch\u00fctz \nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist an der Reihe. Es spricht Frau \nAbg. Giegengack. \u2013 Frau Giegengack, bevor Sie begin-\nnen, bitte ich die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nCDU, der FDP und der LINKEN wegen der Antr\u00e4ge zur \nTagesordnung zu mir nach vorn. \u2013 Frau Giegengack, bitte, \nSie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr verehrte \nDamen und Herren! Der Landtag debattiert seit Jahren \n\u00fcber die Verbesserung der Personalsituation in unseren \nKindertagesst\u00e4tten. Erst im M\u00e4rz dieses Jahres ist in \ndiesem Plenum ein Antrag von unserer Fraktion zu \ndiesem Thema diskutiert worden. Das Anliegen ist unver-\n\u00e4ndert aktuell, keine Frage. Das zeigt auch der vorliegen-\nde Gesetzentwurf der SPD-Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, ich wei\u00df, \ndass Sie grunds\u00e4tzlich eine Verbesserung der Personalsi-\ntuation in den Kitas anstreben. Frau Sch\u00fctz hat das auch \nin anderen Redebeitr\u00e4gen deutlich gemacht, auch vonsei-\nten der CDU-Fraktion ist es immer wieder gesagt worden. \nNicht umsonst haben viele, wenn nicht gar die meisten \nvon Ihnen den goldenen Schl\u00fcssel im Rahmen der Kam-\npagne \u201eWeil Kinder Zeit brauchen\u201c angenommen und \n\n 2092\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\ndamit auch ein gewisses Versprechen abgegeben, sich um \ndiese Problematik zu k\u00fcmmern. Ich bin der Auffassung \u2013 \ndas hatte ich bereits im Fr\u00fchjahr gesagt \u2013, es ist kein \nErkenntnis-, sondern ein Umsetzungsproblem, und der \nKern des Problems ist ein finanzieller. \n\nDie SPD gibt in ihrem Entwurf Aufwendungen von \n164 Millionen Euro an, die bis zum Jahr 2016 notwendig \nw\u00e4ren. Laut dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag \nsind bei vollst\u00e4ndiger Umsetzung des Gesetzentwurfs \nsogar insgesamt 245 Millionen Euro notwendig. Wenn \nwir davon ausgehen, dass die Zahl der Krippenpl\u00e4tze \ninfolge der Umsetzung des Rechtsanspruchs um \n14 500 Pl\u00e4tze ansteigt, sind es sogar 403 Millionen Euro \nj\u00e4hrlich mehr. Diese Zahlen zeigen den erheblichen \nFinanzbedarf, der auf Freistaat und Kommunen zukommt. \nAuch wir sehen darin eine gro\u00dfe Herausforderung. Wir \nbrauchen eine gemeinsame Strategie von Land und \nKommunen. Frau Nicolaus, das sehe ich genauso wie Sie. \nWir k\u00f6nnen die Kommunen damit nicht allein lassen. Sie \nhaben die Situation in Chemnitz angesprochen. Ich gehe \ndavon aus, dass unsere Oberb\u00fcrgermeisterin die Begren-\nzung der Betreuungszeiten nur sehr schweren Herzens \nvorgeschlagen hat. \n\nIch meine auch, dass wir eine Umsetzung, einen Einstieg \nin die Ver\u00e4nderung des Betreuungsschl\u00fcssels nur \u00fcber \neinen Stufenplan hinbekommen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen \nkeinen gro\u00dfen Wurf machen. Das ist finanziell nicht \ndarstellbar, wenn man keine Neuverschuldung will. Aber \ndie SPD schl\u00e4gt ja einen Stufenplan vor; von daher habe \nich da \u00fcberhaupt keine Differenzen. \n\nEin weiteres Problem \u2013 es ist angesprochen worden \u2013 ist \nder Fachkr\u00e4ftebedarf. Laut St\u00e4dte- und Gemeindetag sind \nbei der Umsetzung des Entwurfs \u00fcber 8 000 zus\u00e4tzliche \nErzieherinnen notwendig. Hinzu kommt ein erheblicher \nGenerationswechsel in den Einrichtungen, der vielleicht \ndem der Schulen \u00e4hnlich ist. Je nach tats\u00e4chlicher Inan-\nspruchnahme der Krippenpl\u00e4tze ist bis 2013 mit einem \nErsatzbedarf von mindestens 4 000 bzw. bis zu \n10 000 Erzieherinnen zu rechnen. Nach derzeitigem Stand \nsind j\u00e4hrlich nur 1 000 bis 1 500 Absolventen von den \nFachschulen zu erwarten. Diese beiden Aspekte gehen \nganz klar auseinander. Eine M\u00f6glichkeit w\u00e4re die Anhe-\nbung der Arbeitszeit in den Einrichtungen. Diese liegt in \nvielen Kommunen bei 32 bis 36 Stunden pro Woche. Die \nFrage ist, ob die Erzieherinnen das tats\u00e4chlich wollen. In \nChemnitz war die Arbeitszeit der Erzieherinnen noch \nk\u00fcrzer. Man hat ihnen angeboten, l\u00e4nger zu arbeiten, aber \nes haben nicht alle davon Gebrauch gemacht. Das muss \nman auch sehen und diese Freiheit muss man Erziehern \nzugestehen. \n\nNach unserer Meinung kann die Anbindung der Erzieher-\nausbildung an die Hochschulen einen wesentlichen \nBeitrag zum Abbau dieses Fachkr\u00e4ftebedarfs bringen. Wir \nhaben zum Beispiel in unserem Antrag bez\u00fcglich des \nLehramts einen Vorschlag gemacht, wie man die Ausbil-\ndung zu einem Bachelor f\u00fcr Erzieher ausbauen kann. \n\nAu\u00dferdem muss man auch den Beitrag der freien Schulen \nbedenken. Viele Erzieherinnen kommen von freien \nSchulen. Herr W\u00f6ller hat eine Anfrage danach beantwor-\ntet, wie viele freie Schulen sich in der Warteschleife \nbefinden. Ein erheblicher Anteil von freien Schulen, die \nsich in der Warteschleife zur Anerkennung befinden, sind \nSchulen, die Erzieher ausbilden wollen. Wenn man diese \nSchulen entsprechend unterst\u00fctzen w\u00fcrde, k\u00f6nnte man \nsicherlich auch den Fachkr\u00e4ftebedarf abbauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist eine gro\u00dfe Herausforde-\nrung und wir GR\u00dcNEN werden diese Herausforderung \u2013 \nunabh\u00e4ngig davon, ob der Gesetzentwurf der SPD heute \ndurchkommt oder nicht \u2013 annehmen. Denn wir haben in \nunseren Antr\u00e4gen zum Haushalt den Einstieg in die \nVerbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels vorgesehen, \nwohlgemerkt: den Einstieg. Von daher ist es nur konse-\nquent, dass wir heute diesem Gesetzentwurf zustimmen. \nWir stehen hundertprozentig dahinter und werden uns \nauch in unseren finanziellen Vorschl\u00e4gen dieser Heraus-\nforderung stellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nGiegengack. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der NPD Herr Abg. \nDr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich \u00fcbernehme jetzt einen Redebei-\ntrag meiner Kollegin Sch\u00fc\u00dfler, die aus gesundheitlichen \nGr\u00fcnden leider nicht mehr an unserer Plenarsitzung \nteilnehmen kann. \n\nAber nun zum Gesetz selbst. Ein verbesserter Betreuungs-\nschl\u00fcssel, keine Zugangsbeschr\u00e4nkungen und gesicherte \nVor- und Nachbereitungszeiten w\u00fcrden ohne Frage einen \nFortschritt darstellen. Wir werden dem Gesetzentwurf der \nSPD somit auch zustimmen. \n\nDer Pferdefu\u00df, wenn man es so nennen will, steht aller-\ndings schon in der Begr\u00fcndung des Antrages: \u201eDie \nHauptlast der Kosten der durch den Gesetzentwurf ausge-\nbrachten Verbesserungen der fr\u00fchkindlichen Bildung tr\u00e4gt \nder Freistaat. F\u00fcr die Kommunen werden sich \u2013 ich \nverk\u00fcrze einmal \u2013 Mehrkosten ergeben, die durch Rege-\nlungen dieses Gesetzes gegebenenfalls noch erh\u00f6ht \nwerden.\u201c Au\u00dferdem wird sehr richtig erkannt, dass das \nben\u00f6tigte Personal f\u00fcr die ge\u00e4nderten Betreuungsschl\u00fcssel \ngar nicht zur Verf\u00fcgung steht. Man sieht die L\u00f6sung in \neiner schrittweisen Absenkung sowie \u2013 das d\u00fcrfte nicht \nunproblematisch sein \u2013 in einer Aufweichung des Qualifi-\nkationsniveaus. Ich erinnere mich noch gut an die Forde-\nrung, dass am besten alle Erzieherinnen einen akademi-\nschen Abschluss haben sollten. Wir haben diesen Ideen \nschon immer skeptisch gegen\u00fcbergestanden. \n\n 2093\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nHier formuliert die SPD \u2013 ich zitiere erneut \u2013: \u201eZur \nDeckung des steigenden Bedarfs sind gegebenenfalls \nweitere Qualifikationen anzuerkennen.\u201c Welche bitte? \n\nAuf das grunds\u00e4tzliche Problem aus unserer Sicht \u2013 die \nNotwendigkeit der fr\u00fchkindlichen Fremdbetreuung, der \ndie jungen Eltern aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden ausgesetzt \nsind \u2013 sind Frau Sch\u00fc\u00dfler und ich bereits mehrfach \neingegangen. \n\nAus der Anh\u00f6rung zum vorliegenden Gesetzentwurf ist \nmir vor allem Frau Antje Kr\u00e4uter mit ihrer Forderung \n\u201eOhne Bindung keine Bildung\u201c in Erinnerung. Die \nsicheren Bindungen, also stabile Eltern-Kind-Bindungen \nin den ersten Lebensjahren nehmen demnach ab. Die \nunsicheren Bindungen \u2013 sprich die der Fremdbetreuung \u2013 \nnehmen immer weiter zu. \n\nGleichzeitig ist ein Anstieg von psychischen Erkrankun-\ngen bei Kindern und Jugendlichen sowie von Ent-\nwicklungs- und insbesondere Sprachentwicklungsst\u00f6run-\ngen, aber auch von emotionalen St\u00f6rungen zu beobachten. \n\nWir sollten uns wirklich fragen, ob die viel gepriesene \nVereinbarkeit von Familie und Beruf, die ich sowieso nur \nf\u00fcr einen Mythos halte, wichtiger ist als die gesunde \nEntwicklung unserer Kinder. \n\nDie NPD-Fraktion steht prinzipiell f\u00fcr ein Familienbild, \nnach dem Betreuung und Erziehung zuv\u00f6rderst Aufgabe \nder Eltern sind; so steht es auch im Grundgesetz. Wer die \nklassische Familie als \u00fcberkommen ansieht \u2013 wie viele \nder Ihren hier im Hause \u2013, wer Traditionen als Korsett \nempfindet und Korsett dann als etwas Einengendes und \nnicht als etwas Stabilisierendes definiert, der wird in der \nsogenannten Vereinbarkeit von Beruf und Familie eben \nauch nur die Entwicklungschancen der Eltern und nicht \ndie Bed\u00fcrfnisse der Kinder sehen. \n\nWenn nun schon Fremdbetreuung, dann aber m\u00f6glichst \nindividuell und in kleinen Gruppen. In diesem Sinne ist \nder vorliegende Gesetzentwurf mit der Absenkung des \nBetreuungsschl\u00fcssels durchaus auf dem richtigen Weg, \nauch wenn ich sehr gespannt bin, ob und wie der Frei-\nstaat, aber ebenfalls die Kommunen und die Eltern die \nKosten tragen k\u00f6nnen oder wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es weiteren Rede-\nbedarf seitens der Abgeordneten? \u2013 Den kann ich nicht \nfeststellen. Ich frage die Staatsregierung? \u2013 Herr Staats-\nminister Prof. Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Kindertageseinrichtungen im \nFreistaat Sachsen sind eine p\u00e4dagogische Erfolgsge-\nschichte. Seit sie mit dem Ersten S\u00e4chsischen Kinderta-\ngesst\u00e4ttengesetz von 1991 auf eine neue Rechtsbasis \ngestellt und der Kinder- und Jugendhilfe zugeordnet \n\nworden sind, hat sich hier eine erstaunliche Entwicklung \nvollzogen. \n\nF\u00fcr erhebliche Turbulenzen haben in den Neunzigerjahren \ndie gro\u00dfen, demografisch bedingten Einschnitte gesorgt. \nSeit 2001 haben wir st\u00e4ndig steigende Kinderzahlen in \nden Einrichtungen und in der Tagespflege zu verzeichnen, \nderen Betreuung auch finanziert werden musste. Inhalt-\nlich gab es seit 2004 mit der Entwicklung und Implemen-\ntierung des Bildungsplanes, mit der Einf\u00fchrung des \nSchulvorbereitungsjahres, mit der Einf\u00fchrung einer \ngesetzlich fixierten Untersuchung im vierten Lebensjahr \nund mit der Entwicklung vieler begleitender Regelungen \nzur Qualit\u00e4tsentwicklung der p\u00e4dagogischen Arbeit, auf \ndie ich hier nicht im Detail eingehen kann und will, eine \ninhaltliche Weiterentwicklung hin zu einem Bildungsbe-\nreich, der sich bundesweit sehen lassen kann, eine Anpas-\nsung der gesetzlichen Rahmenbedingungen an die neuen \nAufgaben, die insbesondere der S\u00e4chsische Bildungsplan \nstellt. \n\nNun legt die SPD-Fraktion einen ambitionierten Gesetz-\nentwurf vor, mit dem f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre Verpflichtun-\ngen eingegangen werden sollen, die f\u00fcr die Kommunal- \nwie gleicherma\u00dfen f\u00fcr die Landesfinanzen erhebliche \nAuswirkungen haben w\u00fcrden. \n\nW\u00e4hrend die Berechnungen in der Gesetzesbegr\u00fcndung \nf\u00fcr die Jahre 2011 bis 2016 insgesamt Mehrbelastungen in \nH\u00f6he von 608,8 Millionen Euro prognostizieren, haben \nBerechnungen meines Hauses eine zu erwartende Mehr-\nbelastung von mehr als 2,3 Milliarden Euro ergeben, die \nvom Freistaat \u2013 darauf haben Frau Kollegin Nicolaus und \nFrau Sch\u00fctz hingewiesen \u2013 und von den Kommunen \nsowie von den Eltern getragen werden m\u00fcssten. Da n\u00fctzt \nauch der gut gemeinte Stufenplan nichts. \n\nMit diesem Gesetz w\u00fcrden wir ein erhebliches Haushalts-\nrisiko und eine unverantwortliche Mittelbindung einge-\nhen. Wir sind uns im Ziel der Qualit\u00e4tssicherung und -ver-\nbesserung einig. Wir sind uns auch dar\u00fcber einig, dass \nweitere Qualit\u00e4tsverbesserungen w\u00fcnschenswert und \nanzustreben sind. Es w\u00e4re auch zumindest f\u00fcr die Mehr-\nzahl der Forderungen w\u00fcnschenswert, dass sie finanziell \ngestemmt werden k\u00f6nnten. \n\nAber bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das W\u00fcnschenswerte \nd\u00fcrfen wir nicht das Machbare aus den Augen verlieren. \nIn der Anh\u00f6rung haben die Kommunalverb\u00e4nde das \nGesetz klar und deutlich abgelehnt. Angesichts der aktuel-\nlen Finanzsituation in den St\u00e4dten und Gemeinden ist mir \ndiese Haltung mehr als verst\u00e4ndlich. \n\nEines muss uns klar sein: Wenn wir die Aufgabe der \nVerbesserung der Rahmenbedingungen in Angriff neh-\nmen, dann ist das nur im Konsens mit den Kommunen \nm\u00f6glich, deren Pflichtaufgabe nicht nur das bedarfsge-\nrechte Angebot an Kita-Pl\u00e4tzen ist, sondern eben auch \nihre Finanzierung. \n\nWir werden die Verbesserung der Rahmenbedingungen \nmit Augenma\u00df weiter mit den Spitzenverb\u00e4nden diskutie-\nren, und wir werden die Erzieherinnen und Erzieher, die \n\n 2094\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nEnormes leisten, unterst\u00fctzen. Aber wir k\u00f6nnen nicht kurz \nvor der Haushaltsgesetzgebung ein Gesetz verabschieden, \ndas in diesen Dimensionen nicht nur ungeplante, sondern \nschlicht nicht vorhandene Mittel bindet. \n\nDies festzustellen bedeutet nicht, sich der Erkenntnis zu \nverschlie\u00dfen, dass Investitionen in die Bildung grunds\u00e4tz-\nlich gut investiertes Geld sind. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nGenau deshalb werden wir in einem gesonderten Verfah-\nren mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden eine tragf\u00e4hi-\nge Entwicklung weiter bef\u00f6rdern. Ich bitte deshalb, wie es \ndie Kolleginnen Nicolaus und Sch\u00fctz schon getan haben, \ndiesen Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Seitens der \nFraktionen gibt es keine Wortmeldungen mehr. Wir \nk\u00f6nnen zur Abstimmung kommen. Zuvor frage ich noch \nHerrn Bl\u00e4sner, ob er als Berichterstatter das Wort \nw\u00fcnscht. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz zur \nQualit\u00e4tsverbesserung der fr\u00fchkindlichen Bildung und \n\nEntwicklung, Drucksache 5/2697, Gesetzentwurf der \nSPD-Fraktion. Wir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf ab, \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor. \n\nZun\u00e4chst die \u00dcberschrift. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist der \n\u00dcberschrift nicht entsprochen worden. \n\nIch rufe auf Artikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \nzur F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen. Ich \nbitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist bei \nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr nicht die erforderliche Mehr-\nheit erreicht. \n\nWir kommen zu Artikel 2 Inkrafttreten. Ich bitte um die \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier bei zahlreichen Stimmen \ndaf\u00fcr nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren! Da alle Einzelbestimmungen \ndes Gesetzentwurfes nicht die Mehrheit gefunden haben, \ner\u00fcbrigt sich eine Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf \nals Ganzes. Damit ist der Tagesordnungspunkt 6 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nDie Interessen des Freistaates Sachsen und der Nachbarstaaten  \nbei der Aufstellung des EU-Haushalts 2014 \u2013 2020 wahren \n\nDrucksache 5/3869, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHerr Piwarz, es ist der Antrag gestellt worden, diesen \nheute nicht zu verhandeln und zu vertagen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja!) \n\nEs m\u00f6chte niemand widersprechen. Dann wird dem so \ngefolgt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nMonopolpreise bei Strom und Gas u. a. durch versch\u00e4rfte staatliche \nKontrollen verhindern und Einrichtung einer Markt\u00fcberwachungsstelle  \n\nf\u00fcr den Energiehandel an der Energieb\u00f6rse Leipzig \nDrucksache 5/3745, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen k\u00f6nnen wie \nfolgt Stellung nehmen: DIE LINKE, CDU, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \nIch erteile zun\u00e4chst der Fraktion DIE LINKE als Einrei-\ncherin das Wort. Frau Dr. Runge, bitte; Sie haben das \nWort. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Dass \nich diesen Antrag \u00fcberhaupt ins Plenum gebracht habe, \n\n(Robert Clemen, CDU: Das wundert uns alle! \u2013 \nTino G\u00fcnther, FDP: Das ist die Frage!) \n\nhat nat\u00fcrlich etwas mit der Stellungnahme und mit der \nAntwort des Herrn Wirtschaftsministers Morlok zu tun. \n\n 2095\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nDenn diese Stellungnahme ist f\u00fcr unsere Begriffe ein \nSkandal und eine Frechheit ohnegleichen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Das gibt es doch gar nicht! \u2013 \nTorsten Herbst, FDP: Ein Skandal! \u2013  \n\nZurufe von der CDU) \n\nIch m\u00f6chte zur Einbringung des Antrages nur stichpunkt-\nartig eine kurze Beschreibung der gegenw\u00e4rtigen Situati-\non geben. Auf eine Kleine Anfrage meines Abgeordneten-\nkollegen Pellmann, wie viele Stromabschaltungen es denn \nim vergangenen Jahr in Sachsen gab, hat der Minister \ngeantwortet: \u201eEs gab 9 900 Stromabschaltungen f\u00fcr \nprivate Haushalte in den drei kreisfreien St\u00e4dten Leipzig, \nChemnitz und Dresden und im Vergleich zum vorange-\ngangenen Jahr 2008 mit steigender Tendenz. Das hei\u00dft, \nwir haben ein elementares, auch soziales Problem, das \nsich tendenziell versch\u00e4rfen wird. Wenn eine Bev\u00f6lke-\nrungsgruppe vom Zugang zur Energie ausgeschlossen \nwird, wird ein Kernbereich der Daseinsvorsorge, n\u00e4mlich \ndie Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Energie, verletzt. \n\nDie Strompreise in Deutschland sind europaweit die \nzweith\u00f6chsten. Das ist bekannt. Im Vergleich zwischen \nOst und West ist es so, dass in Ostdeutschland bei Strom \nbis zu 46 % mehr bezahlt werden muss als in West-\ndeutschland. Diese Spreizung ist enorm. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \nAber nicht Gegenstand Ihres Antrages!) \n\n\u2013 Ich beschreibe ja nur die Situation, auf die die Politik \nreagieren muss. \n\nAuch die Gaspreise liegen weit \u00fcber dem Bundesdurch-\nschnitt. \n\nDie h\u00f6chsten Strompreise werden \u00fcbrigens interessanter-\nweise von den Technischen Werken Delitzsch in Sachsen \nerhoben. Das ist die absolute Spitze in Gesamtdeutsch-\nland. \n\nAuf der anderen Seite wird immer von mehr Markt \ngesprochen. Es ist richtig, dass sich in den letzten Jahren \netwas bewegt hat. Allerdings liegt aufseiten der privaten \nKunden die Wechselquote eben nur bei 4 %. Das ist \n\u00e4u\u00dferst wenig, sodass der n\u00f6tige Druck f\u00fcr Preissenkun-\ngen durch das Verbraucherverhalten einfach nicht gege-\nben ist. \n\nImmer wieder wird in den Zeitungen von Journalisten, \naber eben auch von den regierungstragenden Fraktionen \nCDU und FDP in diesem Hohen Haus kolportiert, dass \ndoch die hohe Stromeinspeiseverg\u00fctung f\u00fcr erneuerbare \nEnergien die eigentliche Ursache f\u00fcr die Preistreiberei bei \nStrom in Deutschland sei. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Genau!) \n\nDas haben wir erst zuletzt im Plenum wieder geh\u00f6rt. \n\nEs ist keine Frage: Die \u00d6koumlage bei Strom steigt im \nn\u00e4chsten Jahr auf 3,5 Cent/kWh. Das ist richtig. Nur \nverkennen Sie, verehrte Damen und Herren von den \nRegierungsfraktionen, dass die \u00d6koumlage, also die \nEinspeiseverg\u00fctung, niemals eins zu eins auf den Preis \n\numgelegt wird, sondern dass es sich hier um eine spezifi-\nsche Berechnungsmethode zur Differenzberechnung \nhandelt, die sich an der Stromb\u00f6rse \u00fcber den sogenannten \nMerit-Order-Effekt berechnet, deren Ergebnis auf den \nStrompreis umgelegt wird. Dazu haben die Fachleute \nhinreichende Berechnungen angestellt. Zum Beispiel hat \ndas Bundesministerium f\u00fcr Umwelt f\u00fcr 2006 allein durch \ndie Einspeisung erneuerbarer Energien eine Kostener-\nsparnis \u00fcber diesen Merit-Order-Effekt von 5 Milliar-\nden Euro an der B\u00f6rse errechnet. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Wie?) \n\n\u2013 Ja, da gucken Sie aber. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ja!) \n\nAllerdings wird auch von mir nicht bestritten, dass der \npreiswertere Braunkohle- bzw. Atomstrom nicht unmittel-\nbar zu Preissenkungen an der B\u00f6rse f\u00fchrt, wenn er dort \ngehandelt wird, sondern nur mittel- und langfristig  \npreisd\u00e4mpfend durch Mitnahmeeffekte wirkt. Auch das ist \nvon den Fachleuten hinreichend belegt. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Ja, Herr Herbst, machen Sie sich kundig und lesen Sie \nendlich ein bisschen Fachliteratur und verbreiten Sie nicht \nunentwegt Legenden. \n\nEs ist doch v\u00f6llig klar: Die Energieversorger haben \nnat\u00fcrlich ein Interesse daran, die \u00d6koumlage als Strom-\npreistreiber Nummer eins in der \u00d6ffentlichkeit zu kolpor-\ntieren, um gegen die erneuerbaren Energien mobil zu \nmachen, damit sich ein Vorurteil festsetzt. \n\nDamit komme ich zum Thema Energieb\u00f6rse. Was spielt \nsich an der Leipziger Energieb\u00f6rse ab? Ich fordere in \nmeinem Antrag, dass an der B\u00f6rse nach dem Vorbild der \nB\u00f6rse Nordpool mehr Transparenz hergestellt werden \nsollte und unter anderem eben auch Insiderhandel verbo-\nten wird. Nun mag es sein, dass es stimmt, wenn Sie, \nHerr Morlok, sagen, dass nach dem Kodex der Energie-\nb\u00f6rse Insiderhandel verboten sei. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Nicht nur danach!) \n\nFaktisch haben aber die Fachleute festgestellt, dass es in \nden letzten Jahren Insiderhandel an der B\u00f6rse gab. Na-\nmentlich in Bezug auf E.on wurde ein Missbrauchsverfah-\nren durch die EU-Kommission eingeleitet und h\u00f6chstrich-\nterlich festgestellt, dass es so etwas wie Eigenhandel an \nder B\u00f6rse gibt und dort verschiedene Manipulationsstra-\ntegien von der vermachteten Konzernstruktur auf der \nErzeugerbasis in Deutschland genutzt werden. Diese vier \ngro\u00dfen Konzerne, die 85 bis 87 % der Nettostrommengen \nhandeln, beeinflussen mit spezifischen Manipulationsstra-\ntegien die Preise an der B\u00f6rse. Der Bundesgerichtshof hat \nh\u00f6chstrichterlich festgestellt, wie das Bundeskartellamt \nvorher auch, dass E.on und RWE sich als symmetrisches \nDuopol und alle vier Konzerne an der B\u00f6rse und im \nHandel wie ein Oligopol verhalten. \n\nDas Ph\u00e4nomen, wie Monopolpreise entstehen, ist nat\u00fcr-\nlich hinreichend von Volkswirtschaftlern beschrieben \n\n 2096\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nworden, zum Beispiel durch den Franzosen Antoine \nCournot. Das hat mit dem strategischen Verhalten von \nwenigen Anbietern und H\u00e4ndlern am geringen Markt der \nEnergieb\u00f6rse zu tun. \n\nStrategisches Bieten, das Vorhalten \u00fcberh\u00f6hter Mengen \nvon Regelenergie, Eigenhandel, Kapazit\u00e4tsdrosselung im \nKernkraftwerksbereich und Preisspiele im CO2-Emis-\nsions- bzw. -Zertifikatehandel wurden h\u00f6chstrichterlich \nfestgestellt und auch von Fachleuten in der Fachliteratur \nbeschrieben und nachgewiesen. \n\nWir brauchen also mehr Markttransparenz, Herr Morlok. \nEs ist doch v\u00f6llig klar: Wenn sich der Firmensitz der \nEnergieb\u00f6rse in Leipzig befindet und der Freistaat mit \neinem wenn auch nur geringen Anteil Mitgesellschafter \nder Energieb\u00f6rse ist, darf man doch nicht tatenlos zuse-\nhen, was sich dort weiterhin abspielt. Wenn selbst die \nKanzlerin bei ihrem Besuch verk\u00fcndet hat, dass nun \nendlich eine Markttransparenzstelle beim Bundeskartell-\namt f\u00fcr die B\u00f6rse geschaffen werden m\u00fcsse, dann w\u00e4re \nvon einem s\u00e4chsischen Wirtschaftsminister zu erwarten, \ndass er die Initiative ergreift, um diese Markttransparenz-\nstelle so schnell wie m\u00f6glich auf den Weg zu bringen, um \ngenau diese Manipulationsstrategien an der B\u00f6rse zu \nverhindern. Das ist das Mindeste, was man vom Wirt-\nschaftsminister erwarten darf. \n\nDes Weiteren habe ich gefordert, mit der Bundesnetz-\nagentur einen Vertrag zur Organleihe abzuschlie\u00dfen. \nWarum? Ich wei\u00df, Herr Morlok, von Ihrem Vorg\u00e4nger im \nAmt des Wirtschaftsministers, Thomas Jurk, dass die \nLandesregulierungsbeh\u00f6rde hier in Sachsen beim Wirt-\nschaftsministerium eingerichtet und personell so ausges-\ntattet wurde, dass sie wirkliche Kontrollen und Genehmi-\ngungen, was die Netzentgelte betrifft, durchgef\u00fchrt hat \n\n(Staatsminister Sven Morlok: ... und durchf\u00fchrt!) \n\n\u2013 und durchf\u00fchrt. Allerdings ist dem Organigramm Ihres \nStaatsministeriums zu entnehmen, dass Sie diese Abtei-\nlung personell abger\u00fcstet haben. Dann frage ich mich \nschon, ob Sie diesen Vertrag, wenn Sie personelle Abr\u00fcs-\ntung betreiben, nicht lieber doch gleich mit der Bundes-\nnetzagentur zur Organleihe abschlie\u00dfen, damit die Kon-\ntrolle, was die Netzentgelte und deren Genehmigung \nbetrifft, auf einen guten Weg gebracht wird. \n\nUnabh\u00e4ngig davon ist unbenommen, dass Sie, was Miss-\nbrauchsverfahren angeht, selbstverst\u00e4ndlich Kenntnis von \nMissbr\u00e4uchen erlangen m\u00fcssen oder auf Antrag erst \nf\u00f6rmliche Verfahren gegen Missbrauch einleiten k\u00f6nnen. \nWas die Preish\u00f6he bei Strom und Gas anbelangt, ist es \nunbenommen, dass Sie keine f\u00f6rmlichen Vorermittlungen \nanstellen d\u00fcrfen, weil wir es jetzt f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr \ndurch die Ank\u00fcndigung neuer Preiserh\u00f6hungen mit einer \nneuen Preisrunde zu tun bekommen, wo satte Gewinne \nerzielt werden und den Kunden garantiert wieder zu viel \nabgekn\u00f6pft wird. \n\nWenn ich die Zeitung verfolge, hatten Sie kein Problem \ndamit, Vorermittlungen zu Wasserpreisen bei den Wasser-\nversorgern in Sachsen anzustellen mit der Begr\u00fcndung, da \n\nm\u00fcsse man genau hinschauen. Schlie\u00dflich h\u00e4tten die \nAnbieter keine Wahl, ihren Wasserversorger zu wechseln. \n\nNun stelle ich einmal die rhetorische Frage: Glauben Sie \nim Ernst, dass man bei den Energieversorgern in Sachsen \nnicht genauso kritisch hinschauen und st\u00e4ndige Vorermitt-\nlungen durchf\u00fchren m\u00fcsste, um effektiv mit dem Bundes-\nkartellamt und der Bundesnetzagentur im Ernstfall f\u00f6rm-\nliche Missbrauchsverfahren einzuleiten? Sie antworten \nzum Beispiel auf meinen Antrag, nur die vier Konzerne \nw\u00fcrden \u00fcberregional agieren und h\u00e4tten eine marktbeherr-\nschende Stellung inne. Sie verkennen v\u00f6llig, dass bei \ndiesen vier Konzernen \u00fcber Beteiligungen mit Regional-\nversorgern in Sachsen und bei Stadtwerken nicht nur eine \nhorizontale Gebietsaufteilung und eine Vermachtung der \nErzeugerstruktur vorhanden ist, sondern auch eine verti-\nkale Vermachtung. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nDeshalb muss man genauer auf die Regionalversorger und \nStadtwerke in Sachsen schauen und kontrollieren, was \nhier geschieht. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Aber nur  \nim Rahmen der Regulierung und nicht  \n\nim Rahmen der Stellung. Das sind  \nzwei verschiedene Sachverhalte!) \n\n\u2013 Ja, das wei\u00df ich doch. Aber Preish\u00f6henkontrollen \nk\u00f6nnen Sie in Vorermittlungen anstellen, selbstverst\u00e4nd-\nlich, und das hat eben etwas mit der Vermachtung zu tun. \nAlso m\u00fcssen Sie als Staatsminister daran interessiert sein, \nKenntnis davon zu erlangen. Das ist das Mindeste. \n\nKurz und gut: Auch wenn Sie annehmen, f\u00fcr die Einlei-\ntung f\u00f6rmlicher Missbrauchsverfahren oder f\u00fcr die Preis-\nh\u00f6henkontrolle nicht zust\u00e4ndig zu sein, sind wir \u2013 ganz im \nGegenteil \u2013 der Meinung, dass Sie endlich begreifen \nm\u00fcssen, was Ihre Aufgabe ist, dass Sie Ihr Wirtschaftsres-\nsort entsprechend dieser Priorit\u00e4t auch so strukturieren \nund mit Personal ausstatten, dass es diese Aufgabe wahr-\nnehmen kann. Aber m\u00f6glicherweise liegt es daran, Herr \nWirtschaftsminister, dass Sie erst noch lernen m\u00fcssen, \nwas Ihre gesetzlichen Aufgaben sind, und ich denke, \nwenn die heutige Debatte dazu beitr\u00e4gt, dass Sie dies \nwieder zu einer priorit\u00e4ren Aufgabenstellung des Wirt-\nschaftsministeriums als Landeskartellamt und Landesre-\ngulierungsbeh\u00f6rde machen, w\u00e4re der Zweck meines \nAntrages erf\u00fcllt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sehr geehrte Frau \nDr. Runge, ich gehe doch recht in der Annahme, dass dies \nder Antrag der Fraktion DIE LINKE ist, f\u00fcr den Sie hier \ngesprochen haben? \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Ja!) \n\n 2097\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n\u2013 Vielen Dank. \u2013 Meine Damen und Herren! Nun ist die \nFraktion der CDU an der Reihe; Herr Abg. von Breiten-\nbuch, Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Frau Kolle-\ngin Dr. Runge! Es war ja klar, der Antrag musste von \nIhnen kommen. Ich bin seit einem Jahr im Landtag und \ndas Thema Monopole scheint Ihnen wirklich ein Herzens-\nanliegen zu sein. \n\nIch kann f\u00fcr die CDU-Fraktion sagen, dass wir auch \naufgrund unserer Tradition in der sozialen Marktwirt-\nschaft Monopole selbstverst\u00e4ndlich kritisch betrachten \u2013 \nMonopole, bei denen jemand ein Gut hat, das alle brau-\nchen, und er damit \u00fcber Geb\u00fchr preislich an einen Markt \nkommt, der eigentlich nicht existiert. Das normale Ver-\nh\u00e4ltnis zwischen Angebot und Nachfrage reguliert sich \neben in diesem Falle nicht. Also ganz klare Aussage: \nAuch wir sind bestrebt, dass keine Monopole entstehen \nund Bestand haben. \n\nNichtsdestotrotz, Sie haben es schon angesprochen, sind \nwir der Meinung, dass die Preissteigerung der letzten \nJahre \u00fcber Geb\u00fchr nat\u00fcrlich aus dem Bereich des Staates \nkommt, dass also letztlich die Kosten, die bei der Ener-\ngieentstehung im normalen Ablauf wachsen, relativ stabil \ngeblieben sind. Ich kann das nachher noch einmal auf-\ngrund des Statistischen Bundesamtes nachweisen, dass \naber die Punkte Stromsteuer, Kraft-W\u00e4rme-Kopplungs-\ngesetz, EEG, Konzessionsabgaben \u2013 auch der Kommunen \n\u2013 bzw. Einnahmen f\u00fcr die Netze der Kommunen und die \nMehrwertsteuer in den letzten Jahren gro\u00dfe Preissteige-\nrungen nach sich gezogen haben. Ich habe mich auch \ngewundert: Sie haben sich \u00fcber die d\u00fcnnen Antworten aus \ndem Wirtschaftsministerium beschwert und haben jetzt \neiniges an Begr\u00fcndungen nachgelegt. Auch Ihr Antrag ist \nsehr d\u00fcnn begr\u00fcndet. \n\nInsofern m\u00f6chte ich relativ kurz darauf eingehen. Sie \nfordern, dass die Organleihe bei der Bundesnetzagentur \nvom Freistaat angestrebt wird. Welches Ziel, welcher \nInhalt, warum die Dramatik, das erschlie\u00dft sich aus dem \nAntrag wirklich nicht. Sachsen nimmt ja seine Zust\u00e4ndig-\nkeit wahr. Nur, wenn der Energieversorger \u00fcber hundert-\ntausend Kunden hat, dann ist die Bundesnetzagentur \nzust\u00e4ndig, und nat\u00fcrlich muss dann die Landes\u00fcberwa-\nchung entsprechend angepasst und nicht exorbitant \ngefahren werden, wenn diese Zust\u00e4ndigkeit nicht vorhan-\nden ist. \n\nDas Gleiche haben wir bei den Landeskartellbeh\u00f6rden, Ihr \nPunkt 2. Das Bundeskartellamt ist zust\u00e4ndig, und damit \nist der Ball dort. Warum sollen wir Dinge leisten, die \nwoanders \u2013 gerade auch mit Blick auf diese gro\u00dfen \nKonzernstrukturen, die global die M\u00e4rkte betrachten, \nverwalten und dort t\u00e4tig sind \u2013, ganz anders \u00fcberwacht, \nim Informationsfluss sein k\u00f6nnen usw.? Das ist nicht \nlogisch. \n\nZum Punkt mit dem Unterpunkt II: Der Insiderhandel \nm\u00fcsse verboten werden. Er ist verboten. Die Markttrans-\n\nparenz wird kontrolliert; selbstverst\u00e4ndlich gibt es diese. \nIch kann mich dabei letztendlich nur auf das Wirtschafts-\nministerium beziehen. Sie haben Ihren Antrag relativ \nflapsig gestellt. Ich w\u00fcrde sagen, wir m\u00fcssen es letztend-\nlich \u00e4hnlich zur\u00fcckschieben. \n\nVer\u00f6ffentlichungs- und Informationspflichten sind vor-\nhanden, also, die Struktur ist da. Selbstverst\u00e4ndlich muss \nim laufenden Verfahren st\u00e4ndig kontrolliert werden, ob es \nausreicht, ob man nachbessern muss und ob es kreatives \nWirtschaften dahin gehend gibt, dass diese Strukturen \nausgenutzt werden. Selbstverst\u00e4ndlich muss man hin-\nschauen, das hei\u00dft aber nicht, dass die Strukturen, die wir \nbereits haben, in Bausch und Bogen zu verurteilen und \numzumodeln sind und damit letztlich der Sache nicht \ngerecht werden, f\u00fcr die sie entstanden sind. \n\nNoch ein Punkt, der mir wichtig ist. Es kommt bei Ihnen \nunterschwellig heraus \u2013 das ist das, was mich an Ihrem \nAntrag gest\u00f6rt hat: Sie sind gegen Monopole, Sie sind f\u00fcr \nmehr staatliche Kontrollinstanzen und damit f\u00fcr Beh\u00f6r-\nden, und Sie haben ein starkes Misstrauen gegen die \nM\u00e4rkte. Sie haben Ihre Gr\u00fcnde daf\u00fcr genannt, aber Ihr \nAntrag schimmerte doch sehr nach Klientelpolitik. Sie \nwollen dieses Thema Monopol f\u00fcr die Klientel der LIN-\nKEN ansprechen, besetzen, dieses Unwohlsein mit den \nPreissteigerungen auf Ihre M\u00fchlen laden. Das finden wir \nnicht angemessen, denn dieses Thema muss sehr sachlich \ngef\u00fchrt werden. Ihr m\u00fcndlicher Beitrag ging eher in diese \nRichtung, als der Antrag letztlich vermuten lie\u00df. \n\nEines k\u00f6nnen wir nicht vertragen: Unfrieden zu unterstel-\nlen, Misstrauen in unsere staatlichen Instanzen, die \nnat\u00fcrlich in Bewegung sein m\u00fcssen in einer sich ver\u00e4n-\ndernden Welt, aber doch letztendlich erst einmal funktio-\nnieren. Dahinter steht Fachkompetenz. Es arbeiten Men-\nschen mit diesen Kontrollsystemen. Diesbez\u00fcglich Miss-\ntrauen ins Land zu bringen, k\u00f6nnen wir nicht mittragen. \nDas sind Verunsicherungen, die Sie ins Spiel bringen. \nGerade die Zahlen, dass sich die Strompreise f\u00fcr die \nHaushalte vervierfacht haben, sind v\u00f6llig \u00fcbertrieben. Es \nist das 1,3-fache innerhalb von zehn Jahren von 1998 bis \n2008. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDas gab mir jetzt den Unterton, den wir nicht wollen. Wir \nm\u00fcssen den Realit\u00e4ten ins Auge sehen. Das ist wahrhafti-\nge Politik. Wir m\u00fcssen unsere Politik davon ableiten. \nAber wir k\u00f6nnen jetzt keine Feindbilder, Gespinste und \nVerschw\u00f6rungstheorien in die Welt setzen und daran \nPolitik gestalten. Das geht nicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr von \nBreitenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Ich rufe f\u00fcr die \nFraktion der SPD den Abg. Jurk auf. Bitte sch\u00f6n, Sie \nhaben das Wort. \n\n 2098\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \nFraktion DIE LINKE setzt sich mit den Monopolpreisen \nbei Strom und Gas auseinander und verlangt zus\u00e4tzliche \nstaatliche Kontrollen. Bevor ich auf den Antrag n\u00e4her \neingehe, will ich zun\u00e4chst darauf hinweisen, dass es \nimmer wieder ein popul\u00e4res Thema ist, wenn bekannt \nwird, dass Strom- und Gasversorger planen, an der Preis-\nschraube zu drehen. Man muss sich aber sehr genau \nanschauen, welche Elemente zur Preisbildung bei Strom \nund Gas beitragen. \n\nBeim Strom ist es so, dass es drei Kernbestandteile gibt. \nDas eine ist die Erzeugung, das andere ist die Netznut-\nzung und das Dritte sind Steuern, Abgaben und Umlagen. \nBeim Gaspreis ist es noch etwas komplizierter, weil wir \nGas in Deutschland nicht selbst produzieren, sondern es \nwird im Ausland produziert, zum Beispiel gehandelt \ndurch die VNG, aber produziert in Norwegen und in \nRussland. Das hei\u00dft auch, dass die Lieferkette vom \nProduzenten \u00fcber den Importeur, vom lokalen Versorger \nbis zum Kunden etwas l\u00e4nger ist. \n\nEs ist in der jetzigen Situation bemerkenswert, dass von \nden 704 Grundversorgern in Deutschland \u00fcber 240 Gas-\nversorger planen, ihre Preise zu erh\u00f6hen. Jetzt stocke ich \netwas und sage: Erstaunlich ist, dass im selben Zug in \ndiesem Jahrhundert 144 Gasversorger ihre Preise gesenkt \nhaben. Ich finde, das ist ein interessantes Ph\u00e4nomen, was \nsich hier abzeichnet. \n\nAber nun zur Geschichte mit dem Strom. Bei der Erzeu-\ngung m\u00fcssen wir schauen, dass es keine Monopolbildung \ngibt. Wir haben nach wie vor bei den Erzeugern das \nOligopol von vier gro\u00dfen Unternehmen. Deshalb ist es \nwichtig, mit der Schaffung von mehr Transparenzen \u2013 \ndazu kann die jetzt geplante Markttransparenzstelle beim \nBundeskartellamt beitragen \u2013 daf\u00fcr zu sorgen, dass keine \nmarktbeherrschende Stellung entsteht. \n\nEs ist eines von vielen Elementen. Ich selbst habe in \nmeiner Zeit als Wirtschaftsminister versucht, Einfluss zu \nnehmen, dass der gesetzliche Rahmen, insbesondere \u00fcber \ndie Frage der Strompreisbildung an der Stromb\u00f6rse, \nverbessert wird. Ich muss aber auch sagen, dass ich mich \nnicht denjenigen anschlie\u00dfen will, die \u00fcber die Stromb\u00f6r-\nse in Leipzig herfallen. Ich habe in meinem Haus die \n\u00dcberwachung gehabt. Wir haben gemeinsam mit der \nBaFin entsprechende Kontrollen durchgef\u00fchrt, und es \nkonnte nicht nachgewiesen werden, dass Manipulationen \nstattfinden, auch wenn dies immer wieder behauptet \nwurde. Nichtsdestotrotz \u2013 und da steckte der Hase im \nPfeffer \u2013 ist es ganz entscheidend, insbesondere beim \nSpotmarkt Kenntnis \u00fcber aktuelle Strommengen und \naktuelle Verbr\u00e4uche zu haben, und da sind die Gro\u00dfen halt \nim Vorteil. \n\nDeshalb sage ich sehr klar: Selbst wenn Insiderhandel \nverboten ist, schlie\u00dfen wir nicht aus, dass Wissensvor-\nsprung genutzt wird und dass damit die Preisbildung \nbeeinflusst wird. \u2013 Das so weit zum Thema Erzeugung. \n\nHerr Minister, ich hoffe sehr \u2013 da die Mitarbeiter in Ihrem \nHaus noch dieselben sind \u2013, dass die Aktivit\u00e4ten, die ich \ninsbesondere \u00fcber den Bundesrat \u2013 \u00fcbrigens leider mit \nwenig Unterst\u00fctzung der Bundesregierung \u2013 gemacht \nhabe, insbesondere was die Herstellung von Transparenz \nbetrifft, weiterhin \u00fcber den Bundesrat fortzusetzen ver-\nsucht wird. \n\nDer zweite Punkt, die Netznutzung. Ich denke, hier hat \ndie Einf\u00fchrung der Landesregulierungsbeh\u00f6rde genauso \nwie auf Bundesebene die Bundesnetzagentur dazu beige-\ntragen, dass der Anteil der Kosten, der durch die Netznut-\nzung beim Strompreis entsteht, durch die Regulierungs-\nma\u00dfnahmen erheblich zur\u00fcckgegangen ist. Ich denke, das \nist ein echter Erfolg. Hier hat sich gezeigt, dass Regulie-\nrung im positiven Sinne auch dazu f\u00fchrt, dass Preise \nsinken und gleichzeitig Wettbewerb hergestellt wird. \n\nZu Steuern, Abgaben und Umlagen will ich nur so viel \nsagen: Es ist richtig, dass durch die EEG-Umlage der \nStrompreis im n\u00e4chsten Jahr von derzeit 2 Cent auf circa \n3,5  Cent steigen wird. Wer sich allerdings mit Studien, \nzum Beispiel des Wuppertal-Instituts, auseinandersetzt, \nwird feststellen, dass Wind- und Sonnenenergie durchaus \npreisbremsende Wirkung haben, weil n\u00e4mlich immer das \nletzte Kraftwerk, das aktuell am Spotmarkt verf\u00fcgbar ist, \nden Preis bestimmt. Ich will an dieser Stelle nur darauf \naufmerksam machen, um hier nicht wieder st\u00e4ndig Argu-\nmente gegen die Solar- und Windenergie ins Feld gef\u00fchrt \nzu bekommen. \n\nFrau Dr. Runge, ich will noch darauf hinweisen \u2013 wir \nhaben es vorher schon kurz diskutiert: Wir haben uns in \nSachsen mit der Energierechtsnovelle ganz bewusst daf\u00fcr \nentschieden, dass wir eine eigene Landesregulierungsbe-\nh\u00f6rde f\u00fcr Strom und Gas eingerichtet haben, und zwar f\u00fcr \nUnternehmen mit bis zu 100 000 Kunden und die Unter-\nnehmen, die im Freistaat Sachsen ihre Netze betreiben. \nDas haben wir aus gutem Grund gemacht, um vor Ort \naktiv werden zu k\u00f6nnen. Wir haben nicht den Weg der \nanderen L\u00e4nder gew\u00e4hlt \u2013 das ist aber auch die Minder-\nheit der deutschen Bundesl\u00e4nder \u2013, die diese Aufgabe \n\u00fcber die Organleihe an die Bundesnetzagentur \u00fcbertragen \nhaben. \n\nIch weise ausdr\u00fccklich darauf hin, dass dieser Punkt in \nIhrer Begr\u00fcndung falsch formuliert ist. Mich wundert es \nallerdings auch, Herr Staatsminister Morlok, dass Sie \ndieses Argument nicht entkr\u00e4ftet haben. Aus meiner \nKenntnis \u2013 ich wei\u00df nicht, was Sie aus dem entsprechen-\nden Referat an Zuarbeiten bekommen haben \u2013 finde ich, \nf\u00e4llt die Antwort sehr knapp aus. Aber das nur am Rande \nbemerkt. \n\nF\u00fcr mich ist es noch wichtig, darauf hinzuweisen, dass \nwir die M\u00f6glichkeiten des Kartellrechts ausnutzen sollten. \nSie haben das gerade bei den privaten Wasserversorgern \ngemacht. F\u00fcr mich w\u00e4re es schon wichtig zu erfahren, ob \nSie aktuell Preise untersuchen. Dabei geht es speziell um \nGasversorger, dabei geht es mir aber auch um die Strom-\nversorger. Wir haben es in der Vergangenheit immer so \ngemacht, dass wir sie vorher nicht informiert haben. \n\n 2099\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nDeshalb verstehe ich es, dass man das nicht in die Ant-\nwort auf einen Antrag schreibt, aber durchaus diese \nM\u00f6glichkeiten der Preiskontrolle zweimal im Jahr vor-\nsieht. Diesbez\u00fcglich h\u00e4tte mich interessiert, ob Sie das tun \nund mit welchen Ergebnissen dies getan wird. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Jurk. \n\u2013 Nun f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Frau \nDr. Runge, der Antrag war teilweise doch sehr verwir-\nrend; und so, wie Sie den Antrag eingebracht haben, hat \nsich das in meinen Augen nicht wirklich aufgekl\u00e4rt. Ich \nversuche, trotzdem das, was sachlich drinsteht, zu analy-\nsieren und zu beantworten. \n\nHalloween ist zwar gerade vorbei, aber DIE LINKE \u2013 in \nIhrer Person, Frau Dr. Runge \u2013 scheint vorzuhaben, die \ns\u00e4chsischen B\u00fcrger noch einmal in gruselige Stimmung \nzu versetzen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Sachlich!) \n\nDa wird in den schauerlichsten Farben das Gespenst vom \nb\u00f6sen Energiekartell an die Wand gemalt und lauthals von \nVater Staat die erzieherische Pr\u00fcgelstrafe und wohltuen-\nder Hausarrest gefordert. Der vorliegende Antrag m\u00f6chte \nvom Wirtschaftsministerium, dass die Landeskartellbe-\nh\u00f6rde gegen Preissteigerungen bei Strom und Gas in \nMarsch gesetzt wird. Sie soll Ermittlungen zur Preish\u00f6-\nhenkontrolle aufnehmen und bei Anfangsverdacht sofort \nein Missbrauchsverfahren einleiten. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE:  \nDas ist Ihre Auffassung!) \n\nWer die Presse aufmerksam verfolgt hat, wei\u00df, dass das \ns\u00e4chsische Wirtschaftministerium bei den Energiepreisen \nnicht unt\u00e4tig ist. Staatsminister Morlok hat zu Recht im \nFebruar dieses Jahres R\u00fcckzahlungen bei den Strom-\ndurchleitungsentgelten einiger s\u00e4chsischer Netzbetreiber \ngefordert. Hier kommen die entsprechenden Stellen ihren \nPflichten nach, auch ohne dass es einer besonderen \nZurechtweisung durch die Fraktion auf der linken Seite \nbedarf. \n\nIch bin der Meinung, Ihnen geht es gar nicht um die \ngerechtfertigten Preise oder die s\u00e4chsischen Verbraucher. \nSie versuchen, hier ein Klima des Misstrauens aufzubauen \nnach dem Motto \u201eDie armen Verbraucher auf der einen \nSeite und die b\u00f6sen, kapitalistischen Energieunternehmen \nauf der anderen Seite, die Arm in Arm mit der Bundes-\nnetzagentur feixend dem B\u00fcrger das Geld aus der Tasche \nziehen\u201c. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Ja, das ist so!) \n\nDas beweist auch Ihre Forderung nach der Organleihe, \nmit der Sie die Aufgaben der Bundesnetzagentur auf die \nLandesbeh\u00f6rden \u00fcbertragen wollen. Sehen wir einmal von \ndem h\u00f6heren Personalaufwand ab, den Sachsen damit \n\nh\u00e4tte, ist die berechtigte Frage, was sich dadurch \u00e4ndern \nw\u00fcrde: nichts, absolut nichts. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE:  \nAha, ist ja interessant!) \n\nDie Bundesnetzagentur pr\u00fcft bereits jetzt die s\u00e4chsischen \nFirmen in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich \u2013 das wurde schon \ngesagt \u2013 ab 100 000 Abnehmern, genau wie es die Lan-\ndesbeh\u00f6rden bei den kleineren Stadtwerken machen. \nHinzu kommt, dass Ihr Antrag \u00fcber Wunschdenken leider \nnicht hinauskommt. \n\nRichtig ist, dass Organleihen schon in einigen Bundesl\u00e4n-\ndern mit der Bundesnetzagentur durchgef\u00fchrt werden, \naber in die andere Richtung. Nicht die Landesbeh\u00f6rden \n\u00fcbernehmen die Aufgaben des Bundes, sondern die \nBundesnetzagentur \u00fcbernimmt die Landesaufgaben. Das \nist f\u00fcr kleinere Stadtstaaten sinnvoll, in denen die meisten \nAnbieter sowieso \u00fcber die Landesgrenze hinaus agieren. \nIn einem Fl\u00e4chenland wie Sachsen mit vielen gut funktio-\nnierenden und unabh\u00e4ngig arbeitenden Stadtwerken ist \ndas unsinnig. Lassen wir den Schuster bei seinem Leisten \nund die Konzerne und gro\u00dfen Anbieter bei der Bundes-\nnetzagentur. \n\nZu Ihrer Forderung nach Einflussnahme auf die Energie-\nb\u00f6rse Leipzig kann ich nur sagen: doppelt unsinnig. Der \nFreistaat kann in dem Ma\u00dfe, wie Sie es fordern, gar \nkeinen Einfluss auf den Handel nehmen. Er ist Gesell-\nschafter und kann damit nur auf die gesellschaftlichen \nKontrollbefugnisse Einfluss nehmen. Der Rechtsrahmen \nf\u00fcr den Handel wird auf Bundesebene geregelt. Interes-\nsanter ist ja, was Sie an Neuregelungen wollen. Insider-\nhandel verbieten \u2013 das wurde schon gesagt \u2013 ist schon \ngeschehen. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE:  \nFindet trotzdem statt!) \n\nMarkt\u00fcberwachungsstellen einrichten \u2013 es gibt schon eine \nHandels\u00fcberwachungsstelle, die \u00fcbrigens nach \u00a7 7 des \nB\u00f6rsengesetzes gefordert ist, und es soll eine Markttrans-\nparenzstelle beim Bundeskartellamt eingerichtet werden. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Soll!) \n\nZu guter Letzt: Informationspflicht nach dem Vorbild \nskandinavischer L\u00e4nder \u2013 auch das besteht schon l\u00e4ngst. \n\nLiebe Kollegen von den LINKEN, liebe Frau Runge, ich \nfreue mich, Ihnen mitteilen zu k\u00f6nnen, dass die Staatsre-\ngierung Ihre Forderungen, soweit nicht v\u00f6llig abstrus, \nbereits erledigen konnte. Normalerweise erwartet man \nsolch einen Jubelantrag nicht von der Opposition, aber \nwir sind ja nicht undankbar. Vielen Dank, dass Sie uns \nhier die Gelegenheit geben, das anzusprechen: Der Ener-\ngiemarkt liegt in Sachsen in sicheren H\u00e4nden, die Staats-\nregierung und die Landesregulierungsbeh\u00f6rde kommen \nihren Pflichten nach \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nund Ihren Antrag m\u00fcssen wir leider wegen inhaltlicher \nSchw\u00e4che ablehnen. \n\n 2100\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, jetzt spricht die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Meine Fraktion wird \ndiesen Antrag ablehnen. Er meint, etwas Gutes zu tun, \naber die Mittel, die Sie, Frau Dr. Runge, hier vorschlagen, \nsind ungeeignet. Meine Vorredner sind darauf zum gro\u00dfen \nTeil schon eingegangen. Ich m\u00f6chte es aus unserer Sicht \nnoch einmal kurz umrei\u00dfen. \n\nDie Forderung einer Organleihe von Bundesaufgaben an \neine Landesregulierungsbeh\u00f6rde ist nach unserer Ansicht \nmit \u00a7 54 des Energiewirtschaftsgesetzes schlicht und \nergreifend nicht vereinbar und unzul\u00e4ssig. Wie einige \nVorredner ausgef\u00fchrt haben, ist die Organleihe in umge-\nkehrter Richtung m\u00f6glich, aber es ist nicht m\u00f6glich, dass \nwir Bundesaufgaben \u00fcbernehmen. Das ist rechtlich \nunm\u00f6glich. Daran, ob es sinnvoll ist, h\u00e4tte ich gro\u00dfe \nZweifel. Ich denke nicht, dass es sinnvoll ist. Es ist auch \nschon darauf hingewiesen worden, dass die Landesregu-\nlierungsbeh\u00f6rde bisher schon f\u00fcr Werke mit bis 100 000 \nAnschl\u00fcssen verantwortlich ist. \n\nAuf das Verbot des Insiderhandels, das Sie im zweiten \nTeil fordern, wurde auch schon hingewiesen: Er ist \nverboten. Kollege Jurk hat auf die eigentlichen Probleme \nhingewiesen. Es ist eben alles andere als einfach, die \ntats\u00e4chlich anzunehmenden, vermachteten Strukturen \naufzudecken und dagegen vorzugehen. \n\nNein, ich denke, wir sind uns darin einig, was eigentlich \nhilft: dass wir das Oligopol der vier gro\u00dfen Stromkonzer-\nne tats\u00e4chlich beenden und uns damit, wie wir das errei-\nchen k\u00f6nnen, auseinandersetzen sollten. Die Mittel, die \nSie hier vorschlagen, sind dazu nicht geeignet. \n\nDie fatale Entscheidung der Bundesregierung ist gerade \nzwei Wochen her. Lassen Sie mich deshalb noch einmal \nkurz umrei\u00dfen \u2013 ich denke, darin sind wir uns einig \u2013, \nwas tats\u00e4chlich zur Aufl\u00f6sung der Monopolstellung der \nvier gro\u00dfen Konzerne beitragen k\u00f6nnte. Zun\u00e4chst m\u00fcsste \ndie Atomvereinbarung r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden; denn \njeder, der sich damit unvoreingenommen befasst, wei\u00df, \ndass die Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr Atomkraftwerke die \nMarktmacht der vier Besatzungsm\u00e4chte \u2013 Entschuldigung \n\u2013, der vier Stromkonzerne erheblich st\u00e4rkt. \n\n(Oh-Rufe von der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Jetzt habe ich Sie wenigstens aufgeweckt. Das war mein \nZiel; ist doch wunderbar! \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei  \nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDer Wettbewerb muss und kann nur durch den Ausbau der \nerneuerbaren Energien gest\u00e4rkt werden. Wind, Sonne und \nBiomasse \u2013 sie sind dezentral und strukturell gegen das \nMachtmonopol der vier Stromkonzerne gerichtet. Auch \n\ndie Besitzstrukturen der Energienetze m\u00fcssen sich \u00e4ndern. \nNetze sind nat\u00fcrlich immer Monopole und m\u00fcssen des-\nhalb reguliert werden. Das ist dringend erforderlich. Dazu \ngibt es bereits Ans\u00e4tze. Es wurde gesagt: Regulierungsbe-\nh\u00f6rde, Markttransparenzstelle. \n\nAber der Freistaat Sachsen sollte durchaus seine Kommu-\nnen beim R\u00fcckkauf kommunaler Netze unterst\u00fctzen; denn \neine Vielzahl der Netzvertr\u00e4ge, der Konzessionsvertr\u00e4ge \nlaufen in diesen Jahren aus und mit der \u00dcbernahme der \neigenen Netze k\u00f6nnten die Kommunen die Einbindung \nneuer Erneuerbare-Energien-Anlagen erleichtern und \ndamit langfristig den Strompreis niedrig halten. \n\nMeine Damen und Herren, ich hatte gehofft, Sie jaulen \njetzt wieder auf. Ich sage es Ihnen trotzdem: Wahrschein-\nlich ist Ihnen, Herr Kollege von Breitenbuch, die Studie \ndes Sachverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr Umweltfragen nicht be-\nkannt geworden. Ich habe es schon einmal hier angespro-\nchen; vielleicht haben Sie sie mittlerweile gelesen. Sie \nprognostiziert, dass durch den Ausbau der erneuerbaren \nEnergien die Strompreise sinken und nicht steigen wer-\nden, wie Sie es in der Atomvereinbarung ausgemacht \nhaben. \n\nNein, meine Damen und Herren, in Sachsen sind diese \nDinge anzupacken. Der Netzausbau ist auf den tats\u00e4chli-\nchen Bedarf der erneuerbaren Energien auszurichten, und \nalle technischen M\u00f6glichkeiten zur optimierten Nutzung \nder bestehenden Stromnetze sind aufzugreifen. Durch den \nAusbau der erneuerbaren Energien \u2013 und nur durch diese \n\u2013 entstehen statt der veralteten, zentralen Erzeugungs-\nstrukturen neue, dezentrale Strukturen. Statt Kohlen- und \nAtomkraftwerke brauchen wir viele kleine Anlagen, die \nsauberen Strom aus Wind, Sonne und Biomasse liefern. \nDiese m\u00fcssen besser und intelligenter miteinander ver-\nnetzt werden. Wir sprechen vom notwendigen Ausbau \nsogenannter intelligenter Netze, der sogenannten Smart \nGrids, und des europ\u00e4ischen Verbundes, des sogenannten \nSuper Grid. Dies erfordert durchaus \u2013 das m\u00fcssen wir \nauch sagen \u2013 h\u00f6here Investitionen im Netzbereich, aber \ndiesen stehen auch ein deutlich h\u00f6heres Nutzenpotenzial \nund ein Preissenkungspotenzial, jedenfalls mittelfristig, \ngegen\u00fcber. \n\nIch habe dies noch einmal ausgef\u00fchrt, weil uns GR\u00dcNEN \nvon Ihnen, aber auch allgemein bundesweit, gerade von \nkonservativer Seite, vorgeworfen wird, dass wir den \nNetzausbau blockieren wollen. Das ist nicht richtig. \nDeshalb habe ich das hier noch einmal ausgef\u00fchrt. Wir \nsind f\u00fcr den schnellen Netzausbau, aber im Interesse der \nerneuerbaren Energien und nicht im Interesse der alten, \nzentralistischen, atomar-fossilen Strukturen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nspricht Herr Abg. Delle. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Leider sind die Strom- und \n\n 2101\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nGaspreise ein immer wiederkehrendes Thema in diesem \nLandtag, was beweist, dass seit Beginn der Liberalisie-\nrung des Energiesektors noch l\u00e4ngst keine den sozialen \nAnspr\u00fcchen gerecht werdende Funktionsf\u00e4higkeit des \nMarktes hergestellt wurde. Ich sage ganz bewusst \u201eherge-\nstellt wurde\u201c, denn der Markt allein wird dies ohne \nverantwortliches Zutun der Politik nicht bewerkstelligen. \n\nDie NPD-Fraktion, meine Damen und Herren, positionier-\nte sich zu diesem Thema schon Mitte 2006, als das Ende \nder Stromtarifaufsicht durch die Landesregulierungsbe-\nh\u00f6rden beschlossen wurde. Allerdings vernahm man \nschon damals mit Ausnahme der NPD von keiner Seite \nwirklich reformw\u00fcrdige energiepolitische Ans\u00e4tze, die \n\u00fcber wirkungslose Kosmetik hinausgingen. Dies ist \nbedauerlicherweise auch beim vorliegenden Antrag der \nFall. \n\nMeine Damen und Herren! Auf die im Antrag Bezug \ngenommene Bundesnetzagentur entfallen folgende Zu-\nst\u00e4ndigkeiten: die Genehmigung der Nutzentgelte f\u00fcr die \nDurchleitung von Strom und Gas, die Verhinderung bzw. \nBeseitigung von Hindernissen beim Zugang zu den \nEnergieversorgungsnetzen f\u00fcr Lieferanten und Verbrau-\ncher, die Standardisierung von Lieferantenwechselprozes-\nsen und die Verbesserung von Netzanschlussbedingungen \nf\u00fcr neue Kraftwerke. Ausdr\u00fccklich nicht in ihre Zust\u00e4n-\ndigkeit f\u00e4llt eine \u00dcberpr\u00fcfung der Endkundenpreise. Hier \nliegt es in erster Linie an den Landeskartellbeh\u00f6rden, \ndahin gehende Einw\u00e4nde zu pr\u00fcfen. \n\nDen vorliegenden Antrag betreffend weist die Staatsregie-\nrung darauf hin, dass die im Antrag festgestellte marktbe-\nherrschende Stellung nur f\u00fcr die \u00fcberregionalen Erzeuger \nvorliegt, wof\u00fcr das Bundeskartellamt zust\u00e4ndig ist. \n\nAber um zu den grundlegenden Dingen vorzusto\u00dfen, \nlassen Sie uns einen kurzen Blick auf den Strompreis \nwerfen. Dieser teilt sich wie folgt auf: Kosten f\u00fcr Netz-\nnutzung 31 %, Kosten f\u00fcr Messung und Abrechnung 4 %, \nKosten f\u00fcr den Strombezug und den Vertrieb inklusiv \nMarge 24 % und staatliche Abgaben und Steuern 41 %. \n\nDie Regulierungsbeh\u00f6rde, meine Damen und Herren, ist \nf\u00fcr die Genehmigung des Netznutzungsentgeltes und der \nKosten f\u00fcr Messung und Abrechnung zust\u00e4ndig. Dies \nmacht f\u00fcr Haushaltskunden circa ein Drittel des Strom-\npreises aus. Das war es dann aber auch. Beim Gaspreis \nreguliert die Regulierungsbeh\u00f6rde gerade einmal einen \nKostenbestandteil, der nur knapp \u00fcber ein F\u00fcnftel des \nGaspreises ausmacht, n\u00e4mlich rund 22 %. \n\nSomit kann hier kaum von einem relevanten Handlungs-\nspielraum gesprochen werden. Vielmehr muss hier der \nAnsatz \u00fcber eine Senkung f\u00fcr die Steuern und Abgaben \nauf Strom und Gas verfolgt werden. 41 % macht dieser \nAnteil aus, ich sagte es schon. Wenn wir nur 12 Jahre \nzur\u00fcckblicken, in das Jahr 1998, dann stellen wir fest, \ndass der Steuer- und Abgabenanteil damals auf Energie \nnur bei 24,7 % lag. \n\nIch m\u00f6chte noch in der kurz bemessenen Redezeit einen \ngrundlegenden Aspekt anschneiden. Wirkliche Ver\u00e4nde-\n\nrungen, meine Damen und Herren, w\u00fcrde nur eine wirkli-\nche energiepolitische Strukturreform bewirken. Anstatt \nweiter auf Atomstrom zu setzen, wie das jetzt wieder der \nFall ist, der, wenn man den Blick nicht nur auf die Strom-\nrechnung, sondern auch auf den Bundeshaushalt wirft, \nuns sehr teuer zu stehen kommt und zudem die marktbe-\nherrschenden Strukturen im Energiesektor verfestigt, \nmuss eine energiepolitische Dezentralisierungsoffensive \neingeleitet werden. \n\nBereits in einer Debatte aus dem Jahr 2006 sprach die \nNDP-Fraktion in diesem Hause von der Vision, dass die \nzentralistischen, privatwirtschaftlichen Strukturen mittel-\nfristig zugunsten dezentraler, kommunaler oder genossen-\nschaftlicher Selbstversorgerstrukturen auf \u00f6kologischer \nBasis ersetzt werden. \n\nMit der Zustimmung zu unserem damaligen Entwurf \neines S\u00e4chsischen Energievorsorgegesetzes w\u00e4re dies \neingeleitet worden, und da h\u00e4tte auch Herr Lichdi, weil er \nim Prinzip das gleiche fordert, zustimmen k\u00f6nnen. Das \nhat er damals auch nicht gemacht. \n\nZum heute vorliegenden Antrag wird die NPD-Fraktion \ndem Punkt I.1 zustimmen, sich bei den anderen Antrags-\npunkten enthalten wollen, weshalb ich um punktweise \nAbstimmung bitte. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Wortmeldungen liegen \nmir keine mehr vor. W\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter \ndas Wort? \u2013 Das vermag ich nicht festzustellen. Ich frage \ndie Staatsregierung. \u2013 Bitte, aber zuerst Herr von Breiten-\nbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich m\u00f6chte \nnoch ein Wort zu Herrn Lichdi sagen. Dieser ganze \nUmbau der Netze ist genau das, was uns jetzt volkswirt-\nschaftlich belastet, in unserer Generation dieser Umbau \nvon den alten zentralen Gro\u00dfstrukturen: Masse durch die \nLeitung von einem zentralen Punkt in die Breite, jetzt in \ndie Flexibilit\u00e4t \u2013 das ist das, was jetzt geleistet werden \nmuss. \n\nDazu noch ein Aspekt. Sie schimpfen die ganze Zeit auf \ndie gro\u00dfen Vier. Sie wollen denen eigentlich auch ihre \nRenditen wegnehmen. Nur brauchen wir auch irgendje-\nmanden, der mit diesen Renditen dann auch in diese \nNetze investiert und mithilft, dass das \u00fcberhaupt gelingen \nkann; denn dieses Kapitalaufkommen, das wir insgesamt \nbrauchen, muss ja auch irgendwo herkommen. \n\nDa gilt es, die Balance zu halten \u2013 wir k\u00f6nnen gerne auf \ndie alle schimpfen, aber wir m\u00fcssen auch wissen, welche \nKapazit\u00e4ten da sind und dass irgendjemand auch kapital-\nm\u00e4\u00dfig dieses stemmen muss. Insofern Vorsicht an der \nBahnsteigkante! Wir m\u00fcssen da einen guten Mittelweg \nfinden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n 2102\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr von \nBreitenbuch. Jetzt habe ich noch einmal eine Erwiderung. \nBitte sch\u00f6n, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention. \nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr Kollege von Breiten-\nbuch, mir kommen fast die Tr\u00e4nen. Ich habe das so in \nErinnerung, dass die vier gro\u00dfen Konzerne in den letzten \nJahren au\u00dferordentlich hohe Gewinne erzielt haben, und \nzwar aufgrund ihrer Monopolstellung unter anderem \ndadurch, dass sie die kostenlosen Emissionszertifikate f\u00fcr \nTreibhausgase auf die Preise draufgeschlagen haben, \nobwohl sie sie nicht bezahlt haben, und vieles, vieles \nmehr. \n\nIch erinnere mich auch, dass die Regulierungsbeh\u00f6rde die \nNetze nicht so stark in den Entgelten herunterreguliert \nhat, eben um den Konzernen Kapazit\u00e4ten zum Ausbau zu \n\u00fcberlassen. Angesichts dessen, wie sich die vier Konzerne \njetzt bei dieser uns\u00e4glichen Atomvereinbarung durchge-\nsetzt haben, kann ich wirklich nicht erkennen, dass denen, \nausgerechnet denen jetzt wirklich Geld fehlen w\u00fcrde. \nNein, denen fehlt es nicht an Geld, denen fehlt es an \npolitischem Willen, endlich den Weg frei zu machen f\u00fcr \ndie dezentrale und solare Energieversorgung zu 100 % \nmit erneuerbaren Energien. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\nvention von Herrn Lichdi. \u2013 Es gibt noch eine weitere \nWortmeldung; Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr von Breitenbuch, Sie haben an der Stelle \nausdr\u00fccklich recht. Mich hat es sehr ge\u00e4rgert, dass, auch \ndurch die EU vorangetrieben, die Trennung von Erzeu-\ngung und Netzen vorgenommen wurde. Denn Geld \nverdient man bei der Energieerzeugung. Das wissen wir \nja. \n\nDie Netze sind eher von \u00dcbel und werden noch dazu \nreguliert. Das hei\u00dft, dort drehe ich an der Effizienz-\nschraube und schaue, dass die Netze m\u00f6glichst wenig \nGewinn abwerfen. Eigentlich m\u00fcssen ja die gro\u00dfen \nKonzerne Interesse daran haben, dass ihr Strom zum \nKunden kommt. Sie sind auf die Netze angewiesen. Das \nist ein Thema, das wir in einer politischen Debatte durch-\naus noch einmal aufgreifen sollten. Dann kommen wir \naber auch ganz schnell zu der Frage, wie die Erl\u00f6se \nabgesch\u00f6pft werden, die insbesondere die Atomkonzerne \nin Zukunft haben werden, und wie diese dann beim \nAusbau der Netzinfrastruktur eingesetzt werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank Herr Jurk. \n\u2013 Ich sehe jetzt keine Wortmeldungen mehr. Herr Staats-\nminister, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Frau Dr. Runge, Sie haben in der Begr\u00fcndung \nzu Ihrem Antrag, zum Antrag der LINKEN, eine Reihe \nvon politischen Aussagen zur Energiedebatte im Allge-\nmeinen gemacht. Sie, Herr Kollege Jurk, haben gerade \nnoch einmal angesprochen, dass es Sinn machen kann, \ndiese energiepolitische Debatte hier in diesem Hause zu \nf\u00fchren. \n\nDas Problem, Frau Dr. Runge, mit dem Antrag der LIN-\nKEN ist, dass er aufgrund der hier sehr speziell aufge-\nmachten Forderungen gegen\u00fcber der Staatsregierung \ng\u00e4nzlich ungeeignet ist, diese allgemeine energiepoliti-\nsche Debatte zu f\u00fchren. Wenn ich gewusst h\u00e4tte, welche \nDebatte wir hier f\u00fchren, lieber Kollege Jurk, w\u00e4re es f\u00fcr \nmich besser gewesen, tats\u00e4chlich den Punkt I etwas \nausf\u00fchrlicher in der Stellungnahme der Staatsregierung \u2013 \naufgrund des einen oder anderen Missverst\u00e4ndnisses, das \nin diesem Hause zu verschiedenen Dingen aufgekommen \nist \u2013, zu behandeln. Ich will jetzt aber versuchen, in \nmeinem Beitrag diese Dinge klarzustellen und mich \ndeshalb mit den einzelnen Punkten, mit den einzelnen \nForderungen des Antrages der LINKEN auseinanderset-\nzen. \n\nWir haben hier unter I.1 das Thema Organleihe. Es geht \nhier ganz offensichtlich \u2013 das ist in der Debatte dargestellt \nworden \u2013 nicht um m\u00f6gliche \u00dcbernahmen von Aufgaben \ndes Bundes im Land, sondern es kann nur darum gehen \u2013 \nanders kann es nicht zu verstehen sein \u2013, Aufgaben, die \nhier im Lande durch die Landesregulierungsbeh\u00f6rde \nwahrgenommen werden, auf den Bund zu \u00fcbertragen. Da \ngebe ich Ihnen, Herr Kollege Jurk, v\u00f6llig Recht, dass sich \nder Freistaat Sachsen aus guten Gr\u00fcnden entschieden hat, \ndie Regulierung selbst in diesem Umfang wahrzunehmen. \nDas ist bereits angesprochen worden. Unter 100 000 Kun-\nden besteht die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Landesregulierungs-\nbeh\u00f6rde, weil sie den Einfluss vor Ort, die Ma\u00dfnahmen \nvor Ort m\u00f6glich macht. Ich denke, dass das im Interesse \nder Verbraucher ist. Derzeit werden von der Landesregu-\nlierungsbeh\u00f6rde 33 Strom-, 37 Gas- und 15 Objektnetze \nbetreut. \n\nEs ist in der Debatte bereits deutlich geworden, dass die \nRegulierungsbeh\u00f6rde im Fr\u00fchjahr dieses Jahres t\u00e4tig \ngeworden ist und \u00fcberh\u00f6hte Durchleitungsentgelte mo-\nniert hat. Wir haben im Bereich der Preiskontrolle, als es \ndurch ein bundesgerichtliches Urteil m\u00f6glich wurde, die \nPreiskontrolle auch im Wasserbereich durchzuf\u00fchren, \nsofort die T\u00e4tigkeit entfaltet. Die entsprechenden Einhei-\nten bei mir im Haus sind voll arbeitsf\u00e4hig und kommen \nihrer Aufgabe nach. \n\nNochmals zu Punkt I.1: Wir halten es als Staatsregierung \nnicht f\u00fcr sachgerecht, diese Aufgaben zuk\u00fcnftig von der \nBundesnetzagentur wahrnehmen zu lassen. Deswegen \nlehnen wir die Vereinbarung zur Organleihe ab, weil wir \nsie f\u00fcr nicht sachgerecht halten. \n\nZu Punkt 2. Hier geht es um eine andere Thematik. Es \ngeht nicht um die Regulierung, sondern um die Miss-\n\n 2103\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nbrauchsaufsicht, die missbr\u00e4uchliche Verwendung einer \nmarktbeherrschenden Stellung. Hier muss ich ganz klar \nsagen, dass nach den Regelungen des Gesetzes \u00fcber \nWettbewerbsbeschr\u00e4nkungen ein Monopol immer dann \nvorliegt, wenn der Einfluss dieses einzelnen Unterneh-\nmens nicht nur regionaler, sondern \u00fcberregionaler Art ist. \n\nAufgrund der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die kleinen Unternehmen, \ndie wir im Freistaat Sachsen haben, wird deutlich, dass \nwir die Zust\u00e4ndigkeit nur f\u00fcr die Unternehmen haben, die \nvon regionaler Bedeutung sind. Deswegen kommen sie \nf\u00fcr das Thema marktbeherrschende Stellung \u00a7 29 GWB \nper Definition gar nicht infrage. Unsere Unternehmen, f\u00fcr \ndie wir zust\u00e4ndig sind, k\u00f6nnen gar nicht marktbeherr-\nschend sein. Deswegen passt Ihr Punkt unter I.2 nicht. \n\nNun zum Thema EEX, Insiderhandel. Es ist bereits \nangesprochen worden, dass dieser Insiderhandel schon \njetzt gesetzlich verboten ist. Nach der entsprechenden \nbundesgesetzlichen Regelung ist es so, dass Insiderhandel \nnicht erlaubt ist. Jetzt gehen Sie weiter und sagen, dass \nwir \u00fcber die Gesellschafterstellung Einfluss nehmen \nsollen; dass wir auch vor Ort in der EEX entsprechende \nVorkehrungen haben sollen, die diesen Insiderhandel \nbek\u00e4mpfen. Hierzu m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die \nEEX einen Code of Conduct hat, also eine entsprechende \nRegelung, in der noch einmal ausdr\u00fccklich in \u00a7 8 Abs. 2 \nsteht \u2013 dies m\u00f6chte ich zitieren \u2013: \u201eDie B\u00f6rsenteilnehmer \nwerden keine Informationen gesetzwidrig oder miss-\nbr\u00e4uchlich f\u00fcr sich und andere nutzen.\u201c \n\nWas Sie einfordern, Frau Dr. Runge \u2013 n\u00e4mlich auch \u00fcber \ndie EEX t\u00e4tig zu werden und entsprechende Regularien zu \nschaffen \u2013, ist also nicht erforderlich, weil es genau diese \nRegularien der EEX bereits gibt. Dass es \u00fcberall dort, wo \nGesetze und Regularien vorhanden sind, immer auch das \nProblem gibt, dass der eine oder andere gegen eine \ngesetzliche Regelung verst\u00f6\u00dft, sollte uns nicht fremd sein. \nIch denke, dazu fallen uns allen Beispiele ein. \n\nNur, Frau Dr. Runge, die Tatsache, dass so etwas im \nEinzelfall vorkommen kann, rechtfertigt nicht, bestehende \ngesetzliche Regelungen zu ver\u00e4ndern oder zu versch\u00e4rfen. \nDas Problem ist nicht das Fehlen von Regelungen, son-\ndern das Verhalten von Marktteilnehmern, vielleicht auch \ndie entsprechende Sanktionierung des Fehlverhaltens. \n\nNun zum Thema Markt\u00fcberwachungsstelle, die beim \nBundeskartellamt eingerichtet werden soll. Sie haben \n\u201esoll\u201c gesagt, aber es ist nicht nur eine vage Absichtser-\nkl\u00e4rung, sondern eine konkrete Ma\u00dfnahme. Wir befinden \nuns dazu in Gespr\u00e4chen hinsichtlich der Zusammenarbeit \ndieser Markttransparenzstelle mit der EEX, damit die \nInformationen und das Know-how genutzt und keine \nDoppelstrukturen aufgebaut werden. Doppelstrukturen \nw\u00e4ren nicht sachgerecht. Von daher geht auch dieser \nPunkt ins Leere, weil er durch das T\u00e4tigwerden sowohl \nder Bundesebene als auch der Landesebene erf\u00fcllt ist. \n\nIm letzten Punkt haben Sie das Thema Informations-\npflicht angef\u00fchrt. Es ist so, dass die Informationen \u00fcber \nden b\u00f6rslich gehandelten Strom bei der EEX transparent \nvorhanden sind. Das betrifft sowohl den normalen b\u00f6rsli-\n\nchen Handel als auch die geclearten Over-the-counter-\nGesch\u00e4fte. Diese Informationen liegen vor, und die \nanderen Informationen \u00fcber die OTC-Daten werden \nzuk\u00fcnftig eben in der Markttransparenzstelle beim Bun-\ndeskartellamt gesammelt. Deswegen auch die sinnvolle \nenge Verkn\u00fcpfung zwischen Bundeskartellamt und der \nEEX, damit die Informationen zusammengef\u00fchrt werden. \n\nSie sehen, Frau Dr. Runge, die Dinge, die Sie in Ihrem \nAntrag als Forderungen begehren, sind entweder bereits \numgesetzt oder nicht sachgerecht. Insofern mag Ihnen die \nStellungnahme der Staatsregierung als etwas sp\u00e4rlich oder \nungeeignet vorkommen; aber sie muss nat\u00fcrlich eine \nStellungnahme zu Ihrem Antrag, zu den konkreten Vor-\nstellungen sein; deshalb kann sie nicht anders ausfallen. \nWenn wir hier \u00fcber grunds\u00e4tzliche Dinge der Energiepoli-\ntik diskutieren, k\u00f6nnen wir unsere energiepolitischen \nVorstellungen kundtun. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich mit Ihnen gern \ndiskutieren; nur zu diesem Antrag passt es leider nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\nche ist beendet und wir kommen zum Schlusswort der \nFraktion DIE LINKE. Frau Abg. Dr. Runge, bitte; Sie \nhaben das Wort. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! So unfroh \nbin ich gar nicht \u00fcber die Diskussion. Man darf nat\u00fcrlich \ndiesen Antrag, den ich gestellt habe und der wirklich nur \neinen sehr kleinen Teilausschnitt der Gesamtproblematik \nausmacht, nicht missbrauchen, um hier eine allgemeine \nenergiepolitische Debatte zu f\u00fchren, wie die Zukunft der \nEnergieversorgung auszusehen hat. Dazu br\u00e4uchten wir \nwei\u00df Gott mehr Zeit und andere Antr\u00e4ge. \n\nInsofern, Herr Lichdi, habe ich Ihre Argumentationslinie \nnicht ganz verstanden, da es hier nicht um eine allgemeine \nenergiepolitische Debatte um die Zukunft geht, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nsondern speziell um politische Instrumente, die mit \ngesetzlichen Vorgaben und Beh\u00f6rden vorhanden sind; wie \ndiese politischen Instrumente und Beh\u00f6rden genutzt \nwerden k\u00f6nnen, um dieser schon wieder beginnenden und \nabsehbaren Preistreiberei begegnen zu k\u00f6nnen. Ich selbst \nhabe 2008 im Wirtschaftsausschuss einen Antrag zur \nAnh\u00f6rung gebracht, in dem es um die Entflechtung der \nvier gro\u00dfen Monopole, um die Herausl\u00f6sung der Energie-\nnetze ging. \n\nInsofern ist mir sehr wohl bekannt, dass mein Antrag, der \nauf diese Instrumente \u2013 die gesetzlichen, kartellrechtli-\nchen und regulierungsrechtlichen M\u00f6glichkeiten \u2013 ab-\nstellt, nur bedingt das Problem l\u00f6sen kann. Es kann nur \nbereinigt werden, wenn es tats\u00e4chlich eine strukturelle \nVer\u00e4nderung im ersten Absatzmarkt, auf der Erzeugerstu-\nfe gibt. Das pfeifen die Spatzen von den D\u00e4chern, Herr \n\n 2104\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nvon Breitenbuch. Ich habe kein Misstrauen gegen den \nMarkt, sondern ich m\u00f6chte, ganz im Gegenteil, endlich \nmehr Markt im Energiesektor! \n\nSie m\u00fcssen nur einmal den Bericht der Monopolkommis-\nsion an die Bundesregierung verfolgen, die genau das \noffiziell kritisieren und festgestellt haben \u2013 der Bundesge-\nrichtshof, das Bundeskartellamt, die EU-Kommission. \nWie lange wollen wir eigentlich noch warten, bis das \neigentliche Problem gel\u00f6st wird? \n\nAber das Mindeste ist doch, den jetzigen neuen Wirt-\nschaftsminister zu bitten und zu fragen, was er mit den \ngegebenen Instrumenten tut, um keine ungerechtfertigten \nPreiserh\u00f6hungen und Netzentgelte im Zust\u00e4ndigkeitsbe-\nreich f\u00fcr Sachsen zuzulassen. Ich denke, dass das \u00fcber \ndiese Aufgabenverteilung zu kl\u00e4ren ist; ich bin da ohne \nRessentiment. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Wenn die Landesregu-\nlierungsbeh\u00f6rde weiterhin aktiv bleibt, bin ich beruhigt, \ndann muss man mit der Bundesnetzagentur keine Organ-\nleihe herstellen. \n\nInsofern hat die Debatte heute doch etwas gebracht und \nich bedanke mich daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Herr Delle, Sie \nhaben punktweise Abstimmung beantragt. Nur die r\u00f6mi-\nschen Punkte oder auch die arabischen? \u2013 \n\n(Alexander Delle, NPD: Auch die arabischen!) \n\nDann bitte ich Sie, mit aufzupassen. Ich rufe Punkt I 1 \nauf. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr ist dem Punkt I 1 nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt I 2. Ich bitte \num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke sehr. Gegenstimmen? \u2013 \nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr \nund zahlreichen Stimmenthaltungen ist auch dem Punkt \nI 2 nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt II 1. Ich bitte \num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstim-\nmen \u2013 Danke sehr. Die Stimmenthaltungen \u2013 Bei wenigen \nStimmen daf\u00fcr und zahlreichen Stimmenthaltungen hat \nder Punkt II 1 nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt II 2. Auch hier \nbitte ich um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke sehr. Die \nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Die Stimmenthaltungen \u2013 \nAuch hier stelle ich dasselbe Abstimmverhalten fest. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt II 3. Ich bitte \num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke sehr. Gegenstimmen? \u2013 \nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist dassel-\nbe Abstimmverhalten festzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Da alle Punkte durchgefallen \nsind, brauche ich keine Schlussabstimmung aufzurufen. \nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKeine Haushaltskonsolidierung auf Kosten wichtiger  \nZukunftsinvestitionen und sozialer Infrastruktur in Sachsen \n\nDrucksache 5/4005, Antrag der Fraktionen DIE LINKE und der SPD \n\nHierzu sind die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer am \nTagungstisch gewesen und haben beantragt, den Punkt \nheute nicht zu verhandeln und zu vertagen. Ich schaue in \ndie Runde und stelle keinen Widerspruch fest. Damit wird \nso verfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich zu Tagesordnungs-\npunkt 10 komme, m\u00f6chte ich noch auf die Uhrzeit ver-\nweisen. Es ist 20:52 Uhr. Nach \u00a7 79 Abs. 1 Satz 2 der \nGesch\u00e4ftordnung sollen die Sitzungen des Landtages \nnicht \u00fcber 21:00 Uhr ausgedehnt werden. Ich stelle fest, \n\ndass wir unsere Tagesordnung am heutigen Tag nicht bis \nzu dieser Zeit abarbeiten k\u00f6nnen. Sie haben den Sitzungs-\nverlauf miterleben k\u00f6nnen. Das ist auch der Grund daf\u00fcr. \nWir sind aber dennoch in der Tagesordnung so weit \nfortgeschritten, dass ich Ihnen vorschlage, dass wir die \nPunkte, die heute auf der Tagesordnung stehen, noch \nabarbeiten. \u2013 Ich stelle hierzu keinen Widerspruch fest. \nDamit verfahren wir so. \n\nWir kommen also zu \n\n \n\n \n\n 2105\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nErm\u00e4\u00dfigten Umsatzsteuersatz f\u00fcr Beherbergungsleistungen  \nr\u00fcckg\u00e4ngig machen \u2013 Kinder gezielt f\u00f6rdern \n\nDrucksache 5/4007, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: \nGR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile zun\u00e4chst der \nFraktion GR\u00dcNE das Wort. Frau Abg. Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Trotz der sp\u00e4ten Stunde \nnoch dieser Antrag von unserer Fraktion. Sie erinnern sich \nbestimmt. Wenige Tage vor Weihnachten, am 18.12.2009, \nhat man noch im Bundesrat das sogenannte Wachstums-\nbeschleunigungsgesetz beschlossen. Darunter war auch \n1 Milliarde Euro Steuererleichterung f\u00fcr das Hotelgewer-\nbe. Dies ist bekannt geworden als die M\u00f6venpick-Steuer. \n\nDas hat einen ernsten Hintergrund. Der Freistaat Sachsen \nhat in diesem Jahr 2010 22 Millionen Euro weniger \nEinnahmen aus genau diesem Grund. Wenn ich mir \nansehe, dass wir im M\u00e4rz 2010 hier diskutiert haben, ob \nund wie viel man im Etat von Frau Clau\u00df im laufenden \nHaushalt 2010 herausk\u00fcrzt \u2013 die Rede war dann von \nsumma summarum 25 Millionen Euro \u2013, liegt da schon \nalles sehr verd\u00e4chtig beieinander. Mir h\u00e4tte sehr daran \ngelegen, dass man nicht h\u00e4tte zu solchen Ma\u00dfnahmen \nvom Finanzministerium greifen m\u00fcssen, um die K\u00fcrzun-\ngen im Jugend- und Sozialbereich im laufenden Haushalt \nim M\u00e4rz 2010 vorzunehmen. Das h\u00e4tten Sie nicht machen \nm\u00fcssen, wenn Sie auf diese unsinnige Steuerverg\u00fcnsti-\ngung verzichtet h\u00e4tten. \n\nNun liegt seit September 2010, also wenigen Wochen, ein \nGutachten der Universit\u00e4t Saarbr\u00fccken und anderer Unis, \ndie mitgearbeitet haben, wie Erlangen/N\u00fcrnberg, Mainz, \nK\u00f6ln und Z\u00fcrich, vor, welches f\u00fcr das Bundesfinanzmi-\nnisterium erstellt worden ist. Dort liest sich auf Seite 13 \nFolgendes: \u201eIm Ergebnis sollte die erst seit 2010 geltende \nSteuererm\u00e4\u00dfigung f\u00fcr Hoteliers umgehend beseitigt \nwerden. Eine Rechtfertigung ist nicht ansatzweise ersicht-\nlich.\u201c Ich begr\u00fcnde auch gern kurz aus dem Text des \nGutachtens. \n\nErstens ist diese Ma\u00dfnahme nicht geeignet, um im inter-\nnationalen Wettbewerb wirklich zu bestehen, was als Ziel \nangegeben worden ist. Es w\u00e4re kl\u00fcger, Investitionen in \ndie Infrastruktur vorzunehmen, zum Beispiel im grenzna-\nhen Bereich. Es w\u00e4re auch kl\u00fcger, das Steueraufkommen \nzu stabilisieren und lieber die Lohnnebenkosten abzusen-\nken, als die Arbeitspl\u00e4tze einer einzigen Branche zu \nsubventionieren. \n\nZum Zweiten ordnet sich diese Steuerverg\u00fcnstigung nicht \nproblemlos in bestehendes Steuerrecht ein. Es hat eine \nMenge B\u00fcrokratie erzeugt. Stellungnahmen mussten \ngeschrieben, Verwaltungsanweisungen gegeben werden. \nDas Ganze ist sozusagen dadurch auch zu einem b\u00fcrokra-\ntischen Problem geworden. \n\nDrittens besteht kein legitimes, besonders wichtiges \nF\u00f6rderungsziel. Das halte ich f\u00fcr einen wichtigen Punkt. \nEs gibt keinen erkennbaren Grund f\u00fcr eine besondere \nF\u00f6rderung von Arbeitspl\u00e4tzen im Hotelgewerbe. Man hat \nzwar auf die Schwarzarbeitsproblematik hingewiesen, \naber daf\u00fcr gibt es keine empirischen Belege. Das ausge-\nwiesene Ziel war, dass man der aktuellen europ\u00e4ischen \nWettbewerbssituation etwas entgegensetzen wollte, aber \nder durchschnittliche \u00dcbernachtungsplatz kostet in \nDeutschland 88 Euro und liegt zum Beispiel deutlich \nunter dem Durchschnitt von Frankreich und anderen \nNachbarl\u00e4ndern. Es profitieren auch zahlreiche nicht \ngrenznahe Hotels von dieser Steuersubventionierung. Das \nGanze ist au\u00dferordentlich ungenau und eigentlich keine \ngeeignete Ma\u00dfnahme. Das wurde amtlich festgestellt. \n\nEs gab schon mehrmals reum\u00fctige Anfl\u00fcge von Selbster-\nkenntnis in den Reihen der FDP. Bei der CSU habe ich \ndavon noch gar nichts geh\u00f6rt. Da ist die FDP schon \nweiter. Im Prinzip kann man auf diese Verg\u00fcnstigung \nverzichten. Wir sollten als Sachsen nicht auf die 22 Mil-\nlionen Euro pro Jahr verzichten, die als Verlust entstanden \nsind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnsere Fraktion schl\u00e4gt vor, dass man diese 22 Millio-\nnen Euro, wenn man sie wieder einnehmen w\u00fcrde, indem \nman die Hotelbetten wieder mit 19 % besteuert, f\u00fcr die \nAbsenkung des Betreuungsschl\u00fcssels und die fr\u00fchkindli-\nche Bildung an den Kitas einsetzt. Wir meinen, dass man \nKinder gezielt f\u00f6rdern muss. Man k\u00f6nnte auch dar\u00fcber \nnachdenken, die Jugend- und Sozialk\u00fcrzungen zur\u00fcckzu-\nnehmen, Frau Clau\u00df. \u2013 Sie hat gerade Wichtigeres zu tun. \n\u2013 Oder man schlie\u00dft eine L\u00fccke, da die Koalition seit \ngestern 17:00 Uhr streng auf der Fahndung nach jeweils \n20 Millionen Euro in diesem Haushalt f\u00fcr das n\u00e4chste und \n\u00fcbern\u00e4chste Jahr ist. Wer also 2011 und 2012 noch \n20 Millionen Euro braucht und nicht hat, kann von mir \neinen hei\u00dfen Tipp bekommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNun zur FDP-Fraktion. Ich habe mir viel H\u00e4me verknif-\nfen, die ich h\u00e4tte bringen k\u00f6nnen. Ich habe es gelassen. \nIch m\u00f6chte Ihnen lieber die Chance zur t\u00e4tigen Reue \ngeben. Sie haben im Wahlkampf 2009 munter ein ums \nandere Plakat aufgeh\u00e4ngt: \u201eSteuer runter \u2013 Kitas bauen\u201c. \nJeder, der ein wenig rechnen konnte, merkte, dass das \nganz schwer \u00fcbereinzubekommen sein wird. Unabh\u00e4ngig \ndavon bieten wir Ihnen eine Hilfestellung an, wenigstens \neines dieser Versprechen sinnvoll umzusetzen. Wir \nschlagen vor, Sie halten sich an die Kitas. \n\n 2106\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nIch habe noch einmal nachgelesen, was Ihre Vort\u00e4nzer in \nBerlin zum Thema sagen. Herr Lindner hat sehr deutlich \ngesagt, dass er eine weitgehende Reform der Mehr-\nwertsteuer haben m\u00f6chte. Daf\u00fcr w\u00fcrde er wieder die \nHotelsteuer auf 19 % hochsetzen, also ein Opfergang. Das \nhei\u00dft, er hat das Gutachten gelesen. \n\nHerr Br\u00fcderle, der ja hier zu ganz neuen Weihen aufstei-\ngen soll, falls es f\u00fcr Sie noch schlimmer kommt, hat \ngesagt, die Kommunen sollen einen gr\u00f6\u00dferen Anteil an \nder Mehrwertsteuer bekommen f\u00fcr die Abschaffung der \nGrundsteuer. Dann h\u00e4tten Sie nat\u00fcrlich nicht das Auf-\nkommen der Mehrwertsteuer verringern sollen, wie Sie es \ngemacht haben. Er hat das Gutachten offensichtlich nicht \ngelesen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDann habe ich noch etwas anzubieten von Frau Hombur-\nger, die ich ja auch schon sehr lange kenne. Frau Hom-\nburger, Fraktionschefin der FDP im Bundestag hat gesagt: \n\u201eSteuererh\u00f6hungen f\u00fcr Otto Normalverbraucher wird die \nFDP nicht zulassen\u201c und flugs ein paar Tage sp\u00e4ter die \nTabaksteuer angehoben. Nun k\u00f6nnte man sagen, der \nRaucher sei nicht Otto Normalverbraucher. Das w\u00fcrde \nbestimmt eine abendf\u00fcllende Diskussion hier im Hause \ngeben. Aber offensichtlich haben Sie ja kein Problem \ndamit, irgendwo da, wo es opportun ist, Steuern zu \nerh\u00f6hen. Sie w\u00fcrden ja nur wieder zur\u00fcckdrehen aufs alte \nMa\u00df, also die 19 %. Ehe wir anfangen, f\u00fcr die Industrie \nzu rauchen, schlage ich vor, dass Sie die Hotelverg\u00fcnsti-\ngung wieder einkassieren und den Kindern eine faire \nChance geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHermenau. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Fraktion der CDU \nspricht Frau Abg. Windisch. Frau Windisch, Sie haben das \nWort. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Liebe Frau Hermenau, ich sch\u00e4t-\nze Sie sehr als finanzpolitische Expertin. Aber das, was \ndiesem Antrag an Substanz zugrunde liegt, ist wirklich \nweit unter Ihrem Niveau. Hier werden Dinge inhaltlich \nmiteinander verkn\u00fcpft, die popul\u00e4r oder populistisch gut \nkommen. Auf der einen Seite diese sogenannte M\u00f6ven-\npick-Steuer-Erm\u00e4\u00dfigung und auf der anderen Seite tun \nwir wieder einmal etwas f\u00fcr benachteiligte Kinder. Das \neine hat mit dem anderen nichts zu tun. Die Substanz des \nAntrages w\u00e4re es nicht einmal wert gewesen, ernsthaft im \nAusschuss in nicht \u00f6ffentlicher Sitzung beraten zu wer-\nden. \n\nWir k\u00f6nnen jetzt dar\u00fcber reden, ob es sinnvoll war, diese \neine Branche sofort zu bedienen und nicht diese Ge-\nsamtsteuerreform, die ja angek\u00fcndigt und n\u00f6tig ist, zu \nmachen. Fakt ist, es war an dieser Stelle richtig, zu \nhandeln. Es gibt einen Wettbewerbsnachteil der Hotellerie \nin Deutschland gegen\u00fcber den Nachbarn auf der einen \n\nSeite im S\u00fcden nach \u00d6sterreich und der Schweiz, nach \nFrankreich, und auf der anderen Seite durch die besondere \nLage Sachsens auch nach Tschechien und Polen, wo wir \nja wissen, dass dort von jeher ein abgesenkter Mehr-\nwertsteuersatz gilt. \n\nWir haben mehrfach in diesem Landtag \u00fcber viele Jahre \nhinweg die betriebswirtschaftliche Situation des Hotel- \nund Gastst\u00e4ttengewerbes diskutiert. Es ist eigentlich \nWissensstand aller Fraktionen, dass die Eigenkapitalbasis \ns\u00e4chsischer mittelst\u00e4ndischer Beherbergungsbetriebe \ngenauso schwach ist wie deren Liquidit\u00e4t. \n\nMeine Damen und Herren! Erste Ergebnisse zeigen, dass \nwir auf dem richtigen Weg sind, denn die Zahlen sind \nhoffnungsvoll, die die DEHOGA f\u00fcr das erste Halbjahr \n2010 vorgelegt hat. Diese Studie w\u00e4re auch Ihrer Fraktion \nzug\u00e4nglich gewesen. Wir k\u00f6nnen diese Fakten nicht unter \nden Tisch kehren und auf der einen Seite sagen, die \nSteuersenkung f\u00fcr Hotels kostet 22 Millionen Euro, und \nauf der anderen Seite betriebswirtschaftliche Wirkungen, \ndie erst eine Weile brauchen, total zu negieren und nicht \ngegenzurechnen. Die Branche hat in Sachsen im ers-\nten Halbjahr dieses Jahres gegen\u00fcber dem gleichen \nZeitraum des Vorjahres 3,1 % mehr Besch\u00e4ftigung nach-\ngewiesen, im Bereich der Vollzeitbesch\u00e4ftigung sogar \n3,8 %. Das ist ein hoffnungsvolles Zeichen, und die \nUnternehmen rechnen mit einer Verbesserung der Liquidi-\nt\u00e4t und der Eigenkapitalausstattung. Das f\u00fchrt ja wieder-\num auch dazu, dass diese Unternehmen st\u00e4rker investieren \nk\u00f6nnen. \n\n\u00dcber die \u00dcbernachtungspreise brauchen wir nicht zu \nreden. Sie sind in Deutschland niedriger als in den ande-\nren L\u00e4ndern im vergleichbaren Segment. Aber, meine \nDamen und Herren, der Preis ist doch nicht das Problem, \nsondern was von dem Preis bei Unternehmen h\u00e4ngen \nbleibt und ob er ausreicht, die n\u00f6tigen Ersatzinvestitionen, \ndie gerade bei den Betrieben, die in Sachsen in den fr\u00fchen \nNeunzigerjahren investiert haben und jetzt erfolgen \nm\u00fcssen, finanziert werden k\u00f6nnen. In diesem Bereich tut \nsich jetzt einiges. \n\nEs ist ja auch von der DEHOGA nie gesagt worden, dass \ndie Mehrwertsteuerverg\u00fcnstigung, also dieser finanzielle \nVorteil, hundertprozentig auf den Preis gegeben wird, den \nder Kunde zahlt. Nein, es ist von Anfang an gesagt \nworden, die H\u00e4lfte geht in Investitionen und die andere \nH\u00e4lfte geht in Qualifikation und auch in h\u00f6here L\u00f6hne. In \ndiesem Bereich ist auch einiges in Bewegung, denn \nbekanntlich sind die L\u00f6hne dort nicht am h\u00f6chsten. Es \nwerden jetzt bessere L\u00f6hne gezahlt. Das alles m\u00fcssen wir \nmit diesen 22 Millionen Euro, die Sie hier in den Raum \ngestellt haben, gegenrechnen; also mit Blick auf die \nGesamtsituation der Branche f\u00e4llt die Bilanz anders aus, \nals von Ihnen dargestellt. \n\nIm \u00dcbrigen erschlie\u00dft sich mir auch nicht, warum gerade \ndiese Mittel in die fr\u00fchkindliche Bildung flie\u00dfen sollen \nund zu welchem Zweck. Das ist ja auch im Antrag nur \nvage dargestellt. Ich habe das Gef\u00fchl, so richtig ernst \ngenommen haben Sie Ihren Antrag selbst nicht, sonst \n\n 2107\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nw\u00e4re er besser vorbereitet und besser begr\u00fcndet worden. \nHier eine unmittelbare Verkn\u00fcpfung vornehmen zu wollen \nentspricht weder dem unmittelbaren Erhebungsgrund der \nMehrwertsteuer noch dem Haushaltsrecht des Bundes. \nVon daher kann ich namens meiner Fraktion nur empfeh-\nlen, diesen Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE spricht Frau Abg. Klepsch; bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Mit der Durchsetzung der Mehr-\nwertsteuersenkung f\u00fcr Hotels lieferten FDP und CDU vor \neinem Jahr ein Kabinettst\u00fcck an Klientelpolitik ab, das \nsich die Liberalen bekanntlich gut mit einer Millionen-\nspende von einer Hotelkette bezahlen lie\u00dfen. Auf ihrer \nInternetseite erkl\u00e4rt die FDP im Bund noch heute gro\u00df-\nspurig, man setze sich da f\u00fcr ein Steuersystem ein, \u201edas \nsoziale Gerechtigkeit, staatliche Fairness und eine nach-\nhaltige Finanzpolitik\u201c vereine. Deshalb w\u00e4re es sinnvoll \ngewesen, wenn die Bundesregierung ebenfalls den Mehr-\nwertsteuersatz f\u00fcr Mittagessen in Schulen und Kinderta-\ngesst\u00e4tten gesenkt h\u00e4tte, weil genau das soziale Gerech-\ntigkeit und staatliche Fairness bedeutet h\u00e4tte. \n\nWenn man aber liest, was die FDP da auf ihrer Internet-\nseite zu stehen hat und an die Politik der schwarz-gelben \nBundesregierung denkt, dann versteht man auch, warum \ndie GR\u00dcNEN auf einen Antrag wie den vorliegenden \nkommen und der \u2013 die Kritik sei mir gestattet \u2013 hier ein \nwenig den Hauch eines Schaufensterantrages atmet, weil \ner zwei komplexe Dinge, n\u00e4mlich Steuer- und Bildungs-\npolitik, in Beziehung setzt. So einfach kann Politik also \nsein, aber bei den Steilvorlagen von FDP und CDU habe \nich vollstes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die GR\u00dcNEN mit \ndiesem Antrag politische Zusammenh\u00e4nge nachvollzieh-\nbar machen wollen. \n\nZum Thema Steuerpolitik hat Frau Hermenau alles \nWesentliche gesagt. Ich will mich deshalb auf andere \nAspekte beschr\u00e4nken. \n\nIm Koalitionsvertrag der schwarz-gelben Bundesregie-\nrung vom Herbst 2009 hei\u00dft es: \u201eBildung erm\u00f6glicht \nAufstieg und Zusammenhalt. Deshalb wollen wir die \nBildungsrepublik Deutschland. Wir wollen eines der \nbesten Bildungssysteme der Welt. Bildung, Ausbildung, \nWissenschaft und Forschung sind unser wichtigster \nRohstoff in der Globalisierung. Unser Ziel sind faire \nStartchancen f\u00fcr alle Kinder. Aufstieg durch Bildung \nerreichen wir durch h\u00f6here Bildungsinvestitionen und das \nenge Zusammenwirken von Bund und L\u00e4ndern. Wir \nwollen Deutschland zur Bildungsrepublik machen.\u201c \n\nWichtig ist, dass sich der Bund entschieden hat, verst\u00e4rkt \nin Bildung und Forschung zu investieren. So sollen die \nAusgaben f\u00fcr diesen Bereich bis 2013 um 12 Milliar-\nden Euro steigen. Der Ausbau der Kindertagesst\u00e4tten f\u00fcr \ndie unter Dreij\u00e4hrigen ist jedoch keine Errungenschaft \n\nvon Schwarz-Gelb, sondern wurde bekanntlich bereits \n2008 beschlossen. \n\nSeit einigen Wochen ist nun von sogenannten Bildungs-\nschecks die Rede, die Frau von der Leyen an benachteilig-\nte Kinder und Jugendliche ausreichen will, um diesen den \nZugang zu au\u00dferschulischen Bildungs- und Kulturange-\nboten zu erm\u00f6glichen. \n\nVerfolgt man diese Debatte aber genau, so stellt man \nschnell fest, dass diese Idee bestenfalls nett gemeint, \nschlimmstenfalls nur medienwirksame Kosmetik f\u00fcr das \nProblem wachsender Armut bei Kindern und Jugendli-\nchen in der Bundesrepublik ist. \n\nIn Sachsen erleben wir gerade, wie etablierte und profes-\nsionelle Strukturen in der Kinder- und Jugendhilfe \u2013 die \nKollegin hat das schon angesprochen \u2013 und in der Sozio-\nkultur kaputt gespart werden, obwohl sie einen wichtigen \nBeitrag zur Bildung junger Menschen leisten k\u00f6nnten. \nDoch das Geld, das der Bund f\u00fcr die Bildungsschecks im \nn\u00e4chsten Jahr bereitstellen will, ist, gemessen am Bedarf \nund an den angek\u00fcndigten Leistungen, wie Zusch\u00fcsse \nzum Mittagessen, Beitr\u00e4ge f\u00fcr Sportvereine und Musik-\nschulen oder auch die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr den Nachhil-\nfeunterricht und f\u00fcr Klassenfahrten, mit 833 Millio-\nnen Euro l\u00e4cherlich wenig und letztlich unzureichend. \n\nHeute wurden wir mit der Mitteilung zum Bundespro-\ngramm \u201eOffensive Fr\u00fche Chancen, Schwerpunkt Kitas, \nSprache und Integration\u201c, begl\u00fcckt. Das s\u00e4chsische \nKultusministerium hat uns mitgeteilt, dass in Sachsen 188 \nKitas von diesem Bundesprogramm profitieren werden \nund jede Kita 25 000 Euro pro Jahr erh\u00e4lt, was der Be-\nsch\u00e4ftigung einer halben Fachkraft entspricht. Nun mag \ndie Zahl 188 Einrichtungen hoch erscheinen; das relati-\nviert sich aber, wenn man wei\u00df, dass wir in Sachsen im \nM\u00e4rz 2009 bereits \u00fcber 2 713 Kindertageseinrichtungen \nverf\u00fcgt haben. \n\nIch bringe gern noch einmal das Beispiel, das ich schon in \nder anderen Debatte erw\u00e4hnt habe: Es gibt in Dresden \neinen Modellversuch mit dem Namen \u201eKinet\u201c im Stadtteil \nDresden-Gorbitz, der ein sozial stark benachteiligter \nStadtteil ist. Dieser Modellversuch hat vor mehreren \nJahren begonnen, besondere Sprach- und Bildungsf\u00f6rde-\nrung zu betreiben, weil man bei den Vorschuluntersu-\nchungen an Vierj\u00e4hrigen festgestellt hat, dass dort der \nProzentsatz der Sprachentwicklungsst\u00f6rungen mit 43 % \num mehr als 50 % h\u00f6her liegt als im stadtweiten Durch-\nschnitt. F\u00fcr viele Kinder w\u00e4re es also w\u00fcnschenswert, \nnicht nur zus\u00e4tzliche Sprachf\u00f6rderung zu erhalten,  \nsondern zum Beispiel auch ein kostenloses Mittagessen, \nweil die Quote armer Kinder in Sachsen relativ konstant \nbei 23 bis 24 % liegt. \n\nDas Statistische Landesamt in Sachsen hat f\u00fcr 2009 \nermittelt, dass von den 465 000 Kindern unter 15 Jahren \nin Sachsen 108 000 in sogenannten Bedarfsgemeinschaf-\nten, also in Haushalten von Hartz-IV-Empf\u00e4ngern, leben. \n\nFazit ist, dass man die fehlenden Einnahmen aus der \nBeherbergungsleistungsumsatzsteuer f\u00fcr vielerlei sinn-\n\n 2108\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nvolle Dinge im Bildungsbereich \u2013 und nicht nur da! \u2013 \neinsetzen k\u00f6nnte. \u00dcber den Betreuungsschl\u00fcssel in den \nKitas haben wir vorhin schon diskutiert. \n\nIch komme zum Schluss, denn es ist sp\u00e4t und wir wollen \nalle nach Hause. Da der Antrag unsch\u00e4dlich ist \u2013 meine \nKritik an die GR\u00dcNEN habe ich bereits formuliert \u2013, \nstimmen wir aus Solidarit\u00e4t mit den Bildungseinrichtun-\ngen und mit der fr\u00fchkindlichen Bildung in diesem Land \ndem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD  \nsowie der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKlepsch. \u2013 Wir kommen jetzt zum Wortbeitrag der Frakti-\non der SPD. Herr Abg. Pecher, Sie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir stimmen dem Antrag der GR\u00dc-\nNEN vollinhaltlich zu. Im \u00dcbrigen gebe ich meine Rede \nzu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich will das einmal \ngelten lassen. \u2013 Damit kommen wir zur Fraktion FDP. Es \nspricht Herr Abg. G\u00fcnther. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Frau Hermenau, so einen \nplumpen Antrag h\u00e4tte ich von Ihnen nicht erwartet. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, winkt ab.) \n\nSie haben das Thema v\u00f6llig verrissen. Bevor wir zu dem \nkommen, was Sie aufgeschrieben haben, sollten wir uns \neinmal anschauen, was die Auswirkungen gewesen sind \nund was seit Januar passiert ist. \n\nDie DEHOGA hat eine Studie vorgestellt \u2013 sie m\u00fcsste \nauch Ihnen zug\u00e4nglich sein \u2013, aus der hervorgeht, dass die \nBetriebe bis jetzt deutschlandweit 846,7 Millionen Euro \nf\u00fcr Neuanschaffungen, Renovierungen und Modernisie-\nrung ausgegeben haben. 6 206 zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze \nwurden geschaffen, davon 2 323 Vollzeitmitarbeiter-, \n1 951 Teilzeitmitarbeiter- und 1 932 Lehrlingsstellen. \n\nJeder dritte Betrieb, der bisher auf die Fragen der  \nDEHOGA geantwortet hat, hat seine Preise durchschnitt-\nlich um 6,5 % gesenkt. 29,2 Millionen Euro flie\u00dfen in \nLohnerh\u00f6hungen, 12,8 Millionen Euro werden deutsch-\nlandweit f\u00fcr Schulungsma\u00dfnahmen investiert. \n\nGehen wir nach Sachsen und schauen wir einmal, was in \nSachsen passiert ist. Ich nenne ein paar ausgew\u00e4hlte \nBeispiele, die unter www.erfolg7prozent.de jeder einse-\nhen kann. Dort schreiben Hoteliers, was sie getan haben. \nEine ganz kleine Auswahl: Seaside Residenzhotel Chem-\nnitz: tarifliche Lohnerh\u00f6hung, Erneuerung des Hotelin-\nventars. Hotel und Restaurant Muldenschl\u00f6\u00dfchen: am \n1. M\u00e4rz eine zus\u00e4tzliche Kraft eingestellt. Hotel Alte \nM\u00fchle in Chemnitz: eine neue Mitarbeiterin. Hotel \n\nLandgut zur Lochm\u00fchle, Penig: Wir haben eine neue \nVollzeitstelle geschaffen und einen Koch eingestellt. \n\nHotel Zur Rosenaue, Thermalbad Wiesenbad schreibt: \n\u201eEndlich gibt es eine Seite, wo wir auch unsere Meinung \n\u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen. Keine Angst, wir werden mit diesen 12 % \nnicht reich, aber offensichtlich ist es n\u00f6tig, uns zu recht-\nfertigen.\u201c Weiter schreiben sie: \u201eIm Sommer lernt mein \nKochlehrling aus. Diesen m\u00f6chte ich einstellen. Die \nBesonderheit ist, dass sie mit 27 Jahren noch einen \nFacharbeiterabschluss machen konnte. Sie hat n\u00e4mlich \ndrei Kinder und war bisher nur f\u00fcr sie da. Ich wollte ihr \nden Einstieg ins Berufsleben erm\u00f6glichen.\u201c Sie schreibt \nweiter: \u201eWir werden sehen, wie die Politik entscheidet, h\u00fc \noder hott.\u201c Sie scheinen ja eine ganz andere Einstellung \nzu haben. \n\nPension Bergblick, Pobershau: 4 % Lohnerh\u00f6hung in \ndiesem Jahr. \u201eGoldener Stern\u201c, Frauenstein: \u201eAufgrund \nder Mehrwertsteuersenkung planen wir, dieses Jahr \n30 000 bis 35 000 Euro f\u00fcr Investitionen auszugeben. \nGeplant sind unter anderem W\u00e4rmeschutz im Hotel, \nModernisierung. Endlich wird der Arbeitsplatz des Haus-\ntechnikers neu besetzt. Unsere Handwerker im Ort warten \nauf unsere Auftr\u00e4ge.\u201c Und so geht das weiter. Hotel \nDachsbaude in der N\u00e4he von Seiffen: zwei zus\u00e4tzliche \nbefristete Arbeitspl\u00e4tze. Die kenne ich pers\u00f6nlich. \n\nDiese Menschen wollen Sie mit Ihrem Antrag wieder in \ndie Arbeitslosigkeit schicken. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas werden wir nat\u00fcrlich nicht zulassen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFrau Hermenau, Sie erw\u00e4hnen in Ihrer Begr\u00fcndung den \nK\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel, schreiben aber nicht, warum und \nweshalb. Sie kokettieren damit als gl\u00e4nzende Finanzfach-\nfrau. Aber das wird nichts! \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013 Lachen bei der SPD) \n\nZweitens wollen Sie sich mit einer bewusst angezettelten \npopulistischen Neiddebatte beim einfachen, immer zu \nviele Steuern zahlenden Volk anbiedern. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nWir haben nichts gegen die Hoteliers!) \n\nDrittens wollen Sie die FDP mittels dieser aus dem \nZusammenhang gerissenen Einzelma\u00dfnahme als kalther-\nzige Lobbypartei enttarnen, indem Sie d\u00fcmmliche Vorur-\nteile bedienen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSo wird das nichts! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nKommen wir nun zu Ihrem Antrag. Sie erw\u00e4hnen da das \nGutachten, das der Debatte hier einen einigerma\u00dfen \nseri\u00f6sen Anstrich verschaffen soll. Doch ganz abgesehen \ndavon, dass sich Wolfgang Sch\u00e4uble, der Auftraggeber \ndieses Gutachtens, \u00f6ffentlich anders \u00e4u\u00dfert, als der \n\n 2109\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nvorliegende Antrag nahelegt, habe ich auch das Gutachten \nanders gelesen als Sie, Kollegin Hermenau. Ich habe \nn\u00e4mlich alles gelesen und nicht nur den einen Teil, den \nSie da hervorzaubern wie ein kleines Kaninchen. In \ndiesem Gutachten stehen noch ganz andere Dinge und \nnoch vieles mehr, was man mit der Mehrwertsteuer \nver\u00e4ndern sollte. \n\nDort steht drin \u2013 ich lese nur die wichtigsten Kapitel\u00fcber-\nschriften vor \u2013: Eine restriktive Neuregelung bei Restau-\nrations- und Verpflegungsleistungen ist erforderlich. \nSteuererm\u00e4\u00dfigungen f\u00fcr Leistungen f\u00fcr Land- und Forst-\nwirtschaft sowie Gartenbau zusammen mit der Pauschal-\nbesteuerung abschaffen! Steuererm\u00e4\u00dfigungen f\u00fcr Ge-\nsundheitsleistungen nicht \u00fcberzeugend! Erm\u00e4\u00dfigung \nbestimmter kultureller Leistungen abschaffen! \u2013 Das \nfordern Sie nicht, das steht aber in Ihrem Gutachten drin. \n\u2013 Steuererleichterungen f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Organisatio-\nnen streichen! \u2013 Aha, das fordern Sie auch nicht. \u2013 Steu-\nererm\u00e4\u00dfigungen f\u00fcr den Personennahverkehr sind nicht \nerforderlich. \u2013 Ei, auch das fordern Sie nicht. \u2013 Vermie-\ntungsleistungen k\u00f6nnen abgeschafft werden. \u2013 Oho! \u2013 \nArbeitsintensive Dienstleistungen sollten nicht erm\u00e4\u00dfigt \nwerden. Leistungen im Zusammenhang mit dem sozialen \nWohnungsbau sollten nicht erm\u00e4\u00dfigt werden, die erm\u00e4-\n\u00dfigte Umsatzbesteuerung von Energielieferungen ist nicht \nsinnvoll. \n\nIn diesem Gutachten findet nur der erm\u00e4\u00dfigte Mehr-\nwertsteuersatz f\u00fcr Lebensmittel Gnade vor den Gutach-\ntern. \n\nIn einem derartigen Kontext, den Sie unverfroren wegge-\nschwiegen haben, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Na, na! \u2013  \nLachen bei den LINKEN und bei der SDP) \n\nh\u00f6rt sich die Kritik des Gutachtens im Falle der \u00dcber-\nnachtungsleistungen doch schon sehr viel anders an, oder? \nWissen Sie, auch bei Ihnen sollte gelten: Wer das eine \nwill, muss das andere m\u00f6gen. Wer nur einen Teil aus dem \nGutachten hervorzerrt, muss auch alle anderen Dinge \nbringen. Was klar ist: Ihrem Unfug stimmen wir nicht zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die NPD-Fraktion, \nHerr Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Zwischen Oktober 2008 und Oktober 2009 \n\u00fcberwies die D\u00fcsseldorfer Substantia AG des D\u00fcsseldor-\nfer Milliard\u00e4rs August Baron von Finck der FDP \n1,1 Millionen Euro, eine der h\u00f6chsten Spenden in der \nParteigeschichte der FDP. Es dauerte nur einige wenige \nMonate, bis die schwarz-gelbe Bundesregierung daraufhin \ndie Mehrwertsteuer f\u00fcr Hoteliers senkte und damit ein-\ndrucksvoll bewies, dass in der Bundesrepublik manche \neben doch gleicher sind als andere. Selten einmal wurden \nin der bundesdeutschen Geschichte Korruption und \n\nBestechlichkeit so v\u00f6llig offen und schamlos vor den \nAugen eines verdutzten Publikums praktiziert. \n\nZudem kam es sicherlich nicht h\u00e4ufig vor, dass eine \netablierte Partei derart offen vorgef\u00fchrt hat, welches \nStaatsverst\u00e4ndnis sie hat, n\u00e4mlich das eines Staates, in \ndem manche sicher sein k\u00f6nnen, dass sie mehr herausho-\nlen, als sie hineintun, wenn sie es nur an der richtigen \nStelle hineintun, an der Stelle n\u00e4mlich, an der diejenigen \nPolitbonzen sitzen, die nicht einmal bei der haarstr\u00e4u-\nbendsten Begr\u00fcndung f\u00fcr kleptokratisches Verhalten rot \nwerden. \n\nJa, meine Damen und Herren, mit der selektiven Mehr-\nwertsteuersenkung f\u00fcr Hoteliers hat uns die schwarz-\ngelbe Bundesregierung sehr eindrucksvoll bewiesen, wie \nKlassenkampf von oben aussieht. Die gerechte Strafe hat \nallerdings nicht lange auf sich warten lassen. Das \nschwarz-gelbe Steuergeschenk an die Hoteliers wurde \nzum Symbol f\u00fcr eine klientelistische und verfehlte Steu-\nerpolitik und hatte zur Folge, dass die W\u00e4hler nun in \nScharen das Hotel Liberal verlassen und die FDP in \nUmfragen regelm\u00e4\u00dfig unter der F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde \nlandet. Die selektive Senkung der Mehrwertsteuer f\u00fcr \nHoteliers wurde zum gr\u00f6\u00dften Rohrkrepierer in der Ge-\nschichte des Politmarketings, seitdem der ehemalige FDP-\nGeneralsekret\u00e4r Werner Hoyer im Jahr 1994 die wirklich \ngeniale Idee hatte, seiner eigenen Partei in einem offenbar \nbesonders ehrlichen Moment das Etikett der Partei der \nBesserverdienenden zu verpassen. \n\nAn der Unsinnigkeit der reduzierten Mehrwertsteuers\u00e4tze \nf\u00fcr das Hotelgewerbe kann auf sachpolitischer Ebene kein \nZweifel bestehen. So mahnte der Bundesrechnungshof in \neinem Sonderbericht vom Juni dieses Jahres eine konse-\nquente Ausmistung der zahlreichen Ausnahmetatbest\u00e4nde \nbei der Mehrwertsteuer an, um durch die Abschaffung \nvon lobbygetriebenen Ausnahmen in der Umsatzsteuer zu \nmehr Steuergerechtigkeit zu kommen. In das gleiche Horn \nhaben vor einem guten Monat, wie in der Debatte schon \nerw\u00e4hnt, auch die Gutachter des Bundesfinanzministeri-\nums gesto\u00dfen, indem sich mehrere Wissenschaftler \nebenfalls gegen den Steuerbonus f\u00fcr Hoteliers und f\u00fcr \neine nachvollziehbare Vereinfachung des Umsetzsteuer-\nrechts aussprechen. \n\nMeine Fraktion wird dem vorliegenden Antrag der GR\u00dc-\nNEN also zustimmen \u2013 mit Bauchweh allerdings, da es \nbekannterma\u00dfen keine generelle Zweckbindung der \nEinnahmen aus der Umsatzsteuer und eben auch nicht f\u00fcr \ndie fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung gibt, wie es die GR\u00dcNEN in \nihrem Antrag unterstellen, und der Antrag der GR\u00dcNEN \naus handwerklicher Sicht wirklich nur als grottenschlecht \nbezeichnet werden kann. An der NPD-Fraktion soll eine \nparlamentarische Initiative gegen das Mehrwertsteuerpri-\nvileg aber nicht scheitern. Deswegen werden wir trotzdem \nzustimmen. \n\nAuch die Emp\u00f6rung der GR\u00dcNEN \u00fcber den \u201eKlientelis-\nmus\u201c der FDP scheint uns Nationaldemokraten reichlich \nunangebracht, denn gerade die GR\u00dcNEN sind Meister \ndarin, sich den Staat zur Beute zu machen und im Zuge \n\n 2110\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\ndes sogenannten Kampfes gegen Rechts linksextreme \nGewaltt\u00e4ter zu subventionieren, solange diese nur als \nhoch willkommene Schl\u00e4gertrupps ihre gewaltt\u00e4tige \nDrecksarbeit gegen nationale Selbstdenker und Non-\nKonformisten erledigen. Wir, die NPD, stellen uns hinge-\ngen dem Lobbyismus in all seinen Formen entgegen. Wir \nfordern ebenso ein Verbot von Industriespenden an \nParteien wie ein Ende des etablierten B\u00fcrgerkriegsprojek-\ntes namens \u201eKampf gegen Rechts\u201c, das einzig und allein \ndazu dient, die Freiheit unseres Landes zu zerst\u00f6ren. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es den Wunsch \nnach einer zweiten? \u2013 Frau Hermenau, Sie haben das \nWort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Das war jetzt vonseiten der \nKoalition \u201eein echtes Bombardement von Fachleuten\u201c. \nIch f\u00fchle mich gew\u00fcrdigt. Aber ernsthaft: Alleinunterhal-\ntung n\u00fctzt da nichts, Herr G\u00fcnther. Alleinunterhaltung ist \nbestimmt etwas Wichtiges, aber nicht hier im Landtag. \nWelcher Fachmann hat da aus Ihnen gesprochen? Alle \nMehrwertsteuerverg\u00fcnstigungen, die es gibt \u2013 alle, bis auf \neine \u2013, stammen aus dem Jahr 1967, und die eine, die es \nseit 2009 gibt, diskutieren wir hier. Das ist Ihr pers\u00f6nli-\ncher S\u00fcndenfall. \n\n(Zuruf des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n\u2013 Ich habe den Fachmann G\u00fcnther, glaube ich, angemes-\nsen abgehandelt. \n\nWenn es Erholungen im Tourismus gegeben hat, Frau \nWindisch, dann kann das auch am Tourismuskonzept \ngelegen haben. Es kann auch andere Gr\u00fcnde gehabt \nhaben. Das, was die Professoren der Universit\u00e4ten zeigen \nwollten, ist, dass es keinen nachweisbaren direkten \nZusammenhang zwischen dieser Mehrwertsteuerverg\u00fcns-\ntigung und sich vielleicht erholenden Zahlen im Touris-\nmusgewerbe, im Hotelgewerbe in verschiedenen Regio-\nnen gegeben hat. Das kann, wie gesagt, ein Tourismus-\nkonzept gebracht haben. Noch einmal ganz klar: Sie \nh\u00e4tten hier gar nicht derart aufmunitionieren m\u00fcssen. Das \nist nicht mein Gutachten, das ist das Gutachten von Herrn \nSch\u00e4uble. Er geh\u00f6rt Ihrer Partei an, er hat es als Bundes-\nfinanzminister auf seine Homepage gestellt. \u2013 Ganz ruhig \nbleiben, ja. \n\nEs ging gar nicht darum, Sie alle furchtbar anzuschie\u00dfen. \nIch habe das hier v\u00f6llig ruhig und sachlich vorgetragen. \nF\u00fcr mich ist es wichtig, dass wir uns solche Sachverhalte \nvor Augen f\u00fchren und dass wir uns klar dar\u00fcber werden, \nwas wir mit der einen oder anderen Entscheidung anrich-\nten. Die Umsatzsteuer geht nun einmal zu reichlich 50 % \n\u2013 genau zu 51,4 % \u2013 an den Bund, zu 46,5 % an die \nL\u00e4nder \u2013 daran haben wir unseren Anteil \u2013 und zu 2,2 % \nan die Gemeinden. Es gilt selbstverst\u00e4ndlich das Gesamt-\ndeckungsprinzip. Wir haben jetzt einen konkreten Vor-\n\nschlag gemacht. Niemand hat Ihnen verboten, einen \n\u00c4nderungsantrag zu schreiben und die fr\u00fchkindliche \nBildung hinauszuwerfen. Sie haben ja, wie gesagt, seit \n24 Stunden ein Fahndungsproblem nach 20 Millionen \nEuro, wenn ich die Presse heute richtig gelesen habe. Das \nist also nicht das Problem, das kann man alles beheben. \n\nWenn Sie sagen, Frau Windisch, es m\u00fcsse Planungssi-\ncherheit wegen der Ersatzinvestitionen in dem Gewerbe \nher, dann verstehe ich \u00fcberhaupt nicht, wie sich das mit \nder Debatte auf der Bundesebene vertragen soll, wo \ndiskutiert wird, im n\u00e4chsten Jahr sehr viele Steuerver-\ng\u00fcnstigungen bei Mehrwertsteuers\u00e4tzen anzuheben und \nvielleicht eine Gesamtreform durchzuf\u00fchren. Das war der \nPreis, den die FDP zu zahlen bereit gewesen w\u00e4re. Also \nentweder das eine oder das andere. Aber sie k\u00f6nnen nicht \ndrumherum diskutieren. Ich glaube, Frau Windisch, Sie \nhaben versucht, einen Ausweg zu finden, und haben \nschweres Gesch\u00fctz aufgefahren in der Hoffnung, ich \nm\u00f6ge dann meine Klappe halten. So ist es nat\u00fcrlich nicht, \nSie kennen mich gut genug. Der Punkt an der Sache ist: \nManchmal, Frau Windisch, ist die Wahrheit ganz einfach. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich schaue weiter in die \nRunde. \u2013 Die CDU-Fraktion.  Herr Abg. Patt, Sie haben \ndas Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Diese Mehrwertsteuersenkung ist \nein Konjunkturprogramm gewesen. Egal, wie ich pers\u00f6n-\nlich dazu stehe und wenn ich das vielleicht nicht beson-\nders mag und nicht f\u00fcr sinnvoll halte, es ist aber auch eine \n\u00dcberlegung wert, die wir einmal im Vergleich zur Ab-\nwrackpr\u00e4mie anstellen m\u00fcssen. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte zu Ende sprechen. Sie k\u00f6nnen nachher noch \neinmal das Wort nehmen. \u2013 Die Senkung der Mehr-\nwertsteuer im Beherbergungsgewerbe m\u00fcssen wir einmal \ngenauso untersuchen wie die Abwrackpr\u00e4mie und m\u00fcssen \nfeststellen, welche Folgen diese hatte, Frau Kollegin \nHermenau. Die Abwrackpr\u00e4mie war auf die K\u00e4ufer \ngerichtet, und mit dem Kauf war die Investitionsentschei-\ndung abgeschlossen. Bei der Mehrwertsteuersenkung \nrichtet sich das Programm an den Unternehmer, der im \nBewusstsein und im Verlassen auf eine dauerhafte oder \nzumindest eine l\u00e4ngerfristige F\u00f6rderung und Entlastung \nseine Investition get\u00e4tigt hat und Besch\u00e4ftigung sichert. \n\nEgal, wie nun die Werte der DEHOGA sind, zumindest \nsind Teile davon auf die Mehrwertsteuersenkung zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren. Von daher hat das Konjunkturprogramm ge-\nwirkt. Die Investitionen, zu deren Finanzierung diese \nMehrwertsteuer benutzt wird, bed\u00fcrfen auch einer gewis-\nsen Zeit der Refinanzierung. Ich stelle mir vor, wir w\u00fcr-\nden die Solarf\u00f6rderung hoppla hopp im Galopp wieder \nreduzieren, w\u00fcrden sie pl\u00f6tzlich abschaffen. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\n 2111\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nDann w\u00fcrde ein Haufen Ihrer Kollegen sehr b\u00f6se daste-\nhen, der Kollegen, die sich n\u00e4mlich ebenfalls darauf \nverlassen haben, dass diese Investitionen 25 Jahre lang \nzur\u00fcckgezahlt werden und sich amortisieren. Das k\u00f6nnen \nwir gern einmal probieren. Sie wissen selbst, dass das \nkeinen Sinn macht. Genauso wie Sie erwarten, dass Ihre \nKlientel eine Solarf\u00f6rderung l\u00e4ngerfristig akzeptiert bzw. \nnutzen kann, muss man das jetzt an der Stelle, an der \ninvestiert ist \u2013 ob ich das nun gut finde oder nicht \u2013, auch \nden Hoteliers und Beherbergungsbetreibern zugestehen. \n\nKnall auf Fall kann man das nicht einfach wieder abschaf-\nfen. Sp\u00e4ter \u2013 und daran wird ja auf Bundesebene gearbei-\ntet \u2013 kann das durchaus der Fall in einem insgesamt \nausgewogenen Bereich sein. Darauf m\u00f6chte ich noch \nhingewiesen haben. \n\nZudem sei notabene noch angemerkt, dass es eine Kopp-\nlung von Steuereinnahmen an Ausgabeprogramme so \nnicht gibt, wie Sie das hier vorschlagen. Notabene sei \nauch angemerkt, dass die Vorsorgem\u00f6glichkeit f\u00fcr eine \ngute Bildung, die Eltern ihren Kindern angedeihen wol-\nlen, die Eltern am besten selbst entscheiden und nicht der \nStaat, um in dieser Umverteilungsmaschinerie viele \nSteuern einzunehmen, um sie dann irgendwo einzusetzen. \n\nBildung kommt aus unserer Sicht durch gutes Vorbild. \nBildung ist auch selten k\u00e4uflich. Schon von daher fassen \nwir Ihren Antrag nicht als zustimmungsf\u00e4hig auf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Patt f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion. Ich frage DIE LINKE? \u2013 Gibt es \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann frage \nich die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \nist auch nicht der Fall. Dann kommen wir zum Schluss-\nwort; Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Patt, jeder kann \neinmal Fehler machen. Das ist nicht das Problem. Das \nkann selbst Regierungen passieren. Das werden wir \nmorgen noch einmal diskutieren. \n\nSie haben hier selber zwei verschiedene Instrumente \nparallel gestellt. Bei der Solarf\u00f6rderung wird ein anderes \nInstrument angewandt. Sie haben auf die Investitionssi-\n\ncherheit verwiesen. Warum war es nicht m\u00f6glich, wenn \ndie CDU schon vor Jahren erkannt hat, dass im Hotelge-\nwerbe ganz offensichtlich einmal ein Investitionsschub \ndran ist, eine direkte Subvention f\u00fcr diesen Zweck auszu-\nsprechen? Warum wurde dann mit dem Ziel, man wolle \nwegen der internationalen grenznahen Konkurrenz den \nHotels besonders helfen, die die meisten Schwierigkeiten \nhatten, weil das Hotel um die Ecke \u00fcber die Grenze \nsozusagen billiger sei, nicht investiert und genau das \ngemacht, sondern allen Hotels, auch den kleinen Hotels \nmitten im Zentrum Deutschlands, die nun echt keinen \nStress deswegen haben, dass ein Hotel im Nachbarland \nvielleicht einen geringeren Steuersatz oder \u00c4hnliches hat, \ngeholfen? Warum wurde das gemacht? Dieses Instrument \nist nicht zielgenau. Dieses Instrument funktioniert nicht. \n\nGut, Sie haben es in Anwendung gebracht. Offensichtlich \nbereuen Sie es unterschwellig sogar. Man h\u00e4tte ganz offen \n\u00fcber eine Subventionierung in einzelnen Branchen disku-\ntieren k\u00f6nnen, in denen Investitionsbedarfe bestehen. \n\u00dcbrigens stehen Investitionen bei Kitas auch ins Haus. \n\nAber das alles geschah nicht. Sie verteidigen jetzt mit \nH\u00e4ngen und W\u00fcrgen etwas, was Ihnen diese Truppe von \nder FDP eingebrockt hat. Ich kenne Koalitionszw\u00e4nge, ich \nhabe das alles selbst erlebt. Aber es gibt auch irgendwo \neine Grenze. Dieses Gutachten, das Ihr Bundesfinanzmi-\nnister in Auftrag gegeben hat, ist so eindeutig, dass ich \nsage: Geben Sie Ihrem Herzen einen Ruck! Es w\u00e4re \nsch\u00f6n, wenn diese Initiative im Bundesrat aus dem Osten \nk\u00e4me und die anderen Ostdeutschen mitmachen w\u00fcrden. \nIch halte das f\u00fcr richtig. Es haben alle 16 Bundesl\u00e4nder \ngro\u00dfe Bedarfe im Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung. Sie \nwerden garantiert die n\u00f6tigen Stimmen im Bundesrat \nfinden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Henning Homann, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/4007 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr, \neiner Stimmenthaltung hat der Antrag dennoch nicht die \nerforderliche Mehrheit gefunden und ist nicht beschlossen \nworden. Der Tagesordnungspunkt 10 ist damit beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMario Pecher, SPD: Die Umsatzsteuer umfasst grund-\ns\u00e4tzlich alle Waren und Dienstleistungen und kn\u00fcpft an \ndie Leistungsf\u00e4higkeit an, die im privaten Endverbrauch \nzutage tritt. Sie wird in allen EU-Mitgliedsstaaten erhoben \nund betr\u00e4gt im Schnitt 20,5 %, erm\u00e4\u00dfigt 10,5 %. \n\nDabei gilt der Normalsteuersatz \u2013 in Deutschland 19 % \u2013 \nals Regelsatz, niedrigere Steuers\u00e4tze \u2013 in Deutschland \n7 % \u2013 werden durch Ausnahmetatbest\u00e4nde geregelt. In \nst\u00e4ndiger Rechtsprechung fordert der Europ\u00e4ische Ge-\nrichtshof eine enge Auslegung bei der Begr\u00fcndung \nderartiger Ausnahmen in den Mitgliedsl\u00e4ndern. Insbeson-\ndere sind Ausnahmen vom Regelsteuersatz rechtferti-\n\n 2112\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\ngungsbed\u00fcrftig und nur zur Verwirklichung legitimer \nstaatlicher Ziele erlaubt. \n\nHierzu z\u00e4hlt beispielsweise die steuerliche Entlastung des \nExistenzminimums, die etwa die Ausnahmetatbest\u00e4nde \nf\u00fcr Lebensmittel und Agrarprodukte rechtfertigt, da \ninsbesondere Personen am unteren Ende der Einkom-\nmensskala einen \u00fcberproportional gro\u00dfen Anteil ihres \nverf\u00fcgbaren Einkommens f\u00fcr solche Waren ausgeben. \n\nEin legitimes Staatsziel, das die steuerliche Beg\u00fcnstigung \nvon Beherbergungsleistungen erforderlich macht, verm\u00f6-\ngen wir hingegen nicht zu erkennen. Auch Schwarz-Gelb \nin Berlin scheint sich hier schwer zu tun. Ein Grund f\u00fcr \ndie Einf\u00fchrung dieser Steuererm\u00e4\u00dfigung wird n\u00e4mlich \nauch im Gesetzentwurf der Regierungsfraktionen nicht \nangegeben, sondern allein auf die europarechtliche \nZul\u00e4ssigkeit verwiesen. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung war \u2013 mit Ausnahme des \nVertreters des Branchenverbands DEHOGA, welche \n\u00dcberraschung! \u2013 einhellig ablehnend. In der Beschluss-\nempfehlung des Finanzausschusses wird die Einf\u00fchrung \nder Erm\u00e4\u00dfigung mit der \u201eaktuellen europ\u00e4ischen Wettbe-\nwerbssituation des Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbes\u201c \nbegr\u00fcndet. Auch wird auf fr\u00fchere Diskussionen verwie-\n\nsen, wonach Impulse erwartet w\u00fcrden f\u00fcr die Schaffung \nvon regul\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tzen statt Grauarbeit und Selbst-\nausbeutung bzw. Ausbeutung von Familienangeh\u00f6rigen. \n\nLetzterem k\u00f6nnte man sich grunds\u00e4tzlich sogar anschlie-\n\u00dfen; jedoch ist festzustellen, dass dieser Argumentation \nzufolge die gesamte Gastronomie, das Reinigungsgewer-\nbe, die Baubranche, zahllose Kleinunternehmen und \nvieles mehr steuerlich zu beg\u00fcnstigen w\u00e4ren. \n\nZudem ist nochmals grunds\u00e4tzlich anzumerken, dass die \nAusnahmetatbest\u00e4nde im Umsatzsteuerrecht nicht dazu \ndienen, Unternehmer steuerlich zu entlasten, sondern \nEndverbraucher. Dass schwarz-gelbe Politiker Investitio-\nnen und Neueinstellungen im Beherbergungswesen nun \nals Erfolg der WBG bejubeln, zeigt, dass hier bewusst \nsystemwidrig gehandelt wird. Anstatt die Steuerersparnis \n\u2013 wie von der Gesetzessystematik vorgesehen \u2013 an den \nHotelgast weiterzugeben, wird in aller Offenheit in die \neigenen Taschen gewirtschaftet. \n\nWir stimmen dem Antrag der GR\u00dcNEN zu. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nLeiharbeit stoppen \u2013 Der Ausbeutung von  \nArbeitnehmern die Grundlage entziehen \n\nDrucksache 5/3112, Antrag der Fraktion der NPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen: \nNPD, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Zun\u00e4chst hat die NPD-\nFraktion als Einreicherin das Wort. Es beginnt Herr Abg. \nSchimmer. \n\n(Andreas Storr, NPD: Storr! Wir haben getauscht!) \n\nOkay, Herr Storr, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Nach Angaben des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \nBerufsforschung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit werden in \ndeutschen Unternehmen derzeit 750 000 Leiharbeiter \nbesch\u00e4ftigt. \n\nDamit hat sich die Zahl der Leiharbeiter innerhalb von \nzw\u00f6lf Jahren nahezu vervierfacht. Die Branche der Zeit- \nund Leiharbeitsfirmen boomt. Nur will bei uns National-\ndemokraten angesichts dieses vermeintlichen Auf-\nschwungs keine rechte Freude aufkommen. \n\nFakt ist n\u00e4mlich, dass Leiharbeit schon lange nicht mehr \nihrem urspr\u00fcnglichen Zweck dient, n\u00e4mlich der Abde-\nckung kurzfristiger Auftragsspitzen oder der \u00dcberbr\u00fc-\nckung von kurzfristigen Personalausf\u00e4llen, sondern von \nden Konzernen systematisch zur Tarifflucht und zum \nLohndumping missbraucht wird. \n\nOder anders ausgedr\u00fcckt: Mit R\u00fcckendeckung der Politik \nvollzieht sich ein schleichender Austausch von tariflich \nbezahlten, sozial- und arbeitsrechtlich voll abgesicherten \nArbeitskr\u00e4ften durch eine Man\u00f6vriermasse von Arbeits-\nnomaden in Existenzangst. Ja, es hat sich mitten in \nunserem Land so etwas wie ein moderner Sklavenhandel \netabliert. \n\n(Andrea Dombois, CDU: Sklavenhandel?!) \n\nWenn uns die Staatsregierung nun weismachen will, bei \ndieser Masche w\u00fcrde es sich um ein Sprungbrett zur\u00fcck \nin die Arbeitswelt handeln, um eine erfolgreiche Strategie, \ndie Arbeitspl\u00e4tze und sozialversicherungspflichtige Be-\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse schafft, dann ist das erstens ein \nfast schon menschenverachtender Zynismus und zweitens \neine glatte L\u00fcge; denn 70 % aller Zeitarbeiter sind weni-\nger als drei Monate besch\u00e4ftigt und 90 % werden eben \nnicht durch den jeweiligen Kundenbetrieb in ein festes \nArbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcbernommen. Stattdessen m\u00fcssen sie \nsich mit einer erheblichen Beschneidung ihres Nettoloh-\nnes, von Zuschl\u00e4gen und des K\u00fcndigungsschutzes abfin-\nden. Au\u00dferdem mindert sich der Anspruch auf Arbeitslo-\nsengeld beim Wiedereintritt in die Arbeitslosigkeit wie \nauf den Rentenbezug im Alter, da die Abf\u00fchrung der \nBeitr\u00e4ge in die Rentenkasse nach dem Stundenlohn \n\n 2113\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nberechnet wird, der f\u00fcr Leiharbeiter in der Regel zwi-\nschen 4,50 Euro und 7 Euro betr\u00e4gt. \n\nDas ist kein Erfolgsmodell, meine Damen und Herren, das \nist knallharte Ausbeutung und Verarmung mit Methode. \nF\u00fcr die NPD als soziale Heimatpartei mit Verantwor-\ntungsbewusstsein gegen\u00fcber den Arbeitnehmern in \ndiesem Land ist das schlichtweg inakzeptabel. Daher \nsehen wir es als dringend geboten an, einschneidende \nMa\u00dfnahmen in die Wege zu leiten, die weit \u00fcber das \nhinausgehen, was vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und \nSoziales derzeit vorbereitet wird, um Druck aus dem \nKessel zu nehmen. Und wir gehen mit unseren Forderun-\ngen auch \u00fcber das hinaus, was die SPD hier im Landtag \nvor einigen Monaten gefordert hat, also die Partei, die mit \nihrem Kanzler Gerhard Schr\u00f6der und ihrem Spie\u00dfgesellen \nHartz den Missbrauch der Leiharbeit erst T\u00fcr und Tor \nge\u00f6ffnet hat. \n\nMein Fraktionskollege Delle wies bereits im Mai darauf \nhin. An der Richtigkeit dieser Aussage \u00e4ndert auch Ihr \nheutiges Gezeter nichts. Darum sagen wir: Das sowohl im \nArbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz als auch in der EU-\nLeiharbeiterrichtlinie festgeschriebene Prinzip \u201eGleicher \nLohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c ist ausnahmslos durchzusetzen. \n\nDas Hintert\u00fcrchen der gesonderten Fl\u00e4chen- und Hausta-\nrifvertr\u00e4ge im Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz muss \ngeschlossen werden. Denn aus dieser Ausnahme ist l\u00e4ngst \ndie Regel geworden. \n\nWir sagen au\u00dferdem: Um die \u00dcberlassungsh\u00f6chstdauer \nwieder sinnvoll zu begrenzen, m\u00fcssen Leiharbeiter auch \nsp\u00e4testens nach sechs Monaten in eine regul\u00e4re Festan-\nstellung \u00fcbernommen werden. Gleichzeitig ist das Syn-\nchronisationsverbot, also das gesetzliche Verbot, Arbeits-\nvertr\u00e4ge f\u00fcr Teilzeitarbeitnehmer zeitlich mit der Dauer \ndes bevorstehenden Einsatzes zu synchronisieren, wieder \neinzuf\u00fchren. \n\nEs muss gelten: Wenn Unternehmen regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber \nl\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume Leiharbeiter f\u00fcr sich arbeiten lassen, \nohne diese in Festanstellung zu \u00fcbernehmen, muss dies \ndurch eine Sondersteuer sanktioniert werden. Der moder-\nne Leiharbeitersklavenhandel darf sich nicht mehr lohnen. \n\nWir sagen schlie\u00dflich: Auch die Branche der Zeit- und \nLeiharbeit ist in den Geltungsbereich des Arbeitnehmer-\nentsendegesetzes aufzunehmen, wobei ein Branchenmin-\ndestlohn f\u00fcr Leiharbeiter festgelegt werden muss, der mit \ndem des festangestellten Arbeitnehmers vergleichbar ist. \n\nZur Klarstellung: Mittelfristig streben wir nat\u00fcrlich \nweiterhin einen allgemeinen branchenunabh\u00e4ngigen \ngesetzlichen Mindestlohn an, um allen Besch\u00e4ftigten ein \nangemessenes Arbeitsentgelt zu sichern. Ein Branchen-\nlohn w\u00e4re jedoch ein erster Schritt in die richtige Rich-\ntung. \n\nWir Nationaldemokraten bringen heute unseren Antrag \nein, nicht nur um einer weiteren Ausweitung des Leihar-\nbeiterunwesens entgegenzutreten, sondern um einen \ngeordneten Ausstieg aus diesem Segment zu erm\u00f6glichen, \ndas sich als Sackgasse und schwerer Irrweg erwiesen hat. \n\nVon daher hat die Staatsregierung durchaus recht, wenn \nsie in ihrer Stellungnahme zu unserem Antrag anmerkt, \ndies w\u00fcrde s\u00e4mtliche sogenannte Reformen zur Flexibili-\nsierung des Arbeitsmarktes wieder zunichte machen. \nRichtig, Herr Staatsminister Morlok, wir wollen keine \nkosmetischen Korrekturen, wir wollen bei diesem asozia-\nlen Spiel zulasten der Arbeitnehmer nicht mitspielen; \ndenn wir wollen die Ausbeutung des Leiharbeiters nicht \nabmildern, wir wollen sie ein f\u00fcr allemal beenden. \n\nUnsere Forderung lautet: Leiharbeit stoppen! Ja zu \nvollwertiger Besch\u00e4ftigung, Nein zu moderner Sklaverei. \nAlle Abgeordneten, die ihr soziales Gewissen noch nicht \nwie einen Mantel an der Garderobe abgelegt haben, bitten \nwir daher um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Herr Storr, ich habe das so richtig verstanden: Sie \nhaben also von Leiharbeiter-Sklavenhandel gesprochen? \nIn Ihrem Redebeitrag hatten Sie urspr\u00fcnglich eine ver-\ngleichsweise Betrachtung, dann haben Sie das aber als \nsolches postuliert. Ich halte das f\u00fcr nicht hinnehmbar und \nerteile Ihnen deswegen einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nIch frage nun die Fraktion CDU? \u2013 Die Fraktion DIE \nLINKE? \u2013 Herr Abg. Kind, Sie haben das Wort. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Diese \nDebatte, die uns zu sp\u00e4ter Stunde die NPD denkt hier ans \nKnie nageln zu m\u00fcssen, k\u00f6nnen wir uns von der Seite her \nwirklich sparen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie k\u00f6nnen ja wieder  \nPlatz nehmen und die Debatte verk\u00fcrzen!) \n\nDa die Stunde relativ weit fortgeschritten ist \u2013 ich h\u00e4tte \nsonst etwas l\u00e4nger ausgeholt, Sie k\u00f6nnen das aber schrift-\nlich einfordern, wenn Sie wollen \u2013, w\u00fcrde ich Ihnen eine \nAuflistung machen, inwieweit die Gesellschaft, die \nverschiedenen Parlamente \u2013 und in diesem Bereich \nhaupts\u00e4chlich unsere Partei, aber auch die SPD, in letzter \nZeit kommt auch die Regierungskoalition darauf, sich mit \ndiesem Thema zu besch\u00e4ftigen \u2013 Initiativen hervorge-\nbracht haben, die sich mit diesem Thema besch\u00e4ftigen. \nDazu brauchen wir Ihre halbklugen Hinweise kein biss-\nchen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSie sind der deutschen Sprache scheinbar nicht ganz \nm\u00e4chtig, obwohl Sie sich immer als die Deutsch-\nNationaldemokraten verstehen. Sie schreiben davon, die \nLeiharbeit stoppen zu wollen. Dann schreiben Sie irgend-\neinen Antrag zusammen, bei dem Sie die H\u00e4lfte irgend-\nwoher klauen. Bei Erstens ist nichts Neues dabei, bei \nZweitens ist auch nichts Neues dabei. Bei Viertens wider-\nsprechen Sie sich zu Erstens, denn da soll auf einmal die \n\n 2114\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nLeiharbeit ins Arbeitnehmerentsendegesetz aufgenommen \nwerden, obwohl Sie die doch im Antragstext ganz stoppen \nwollten. Sie m\u00fcssen sich schon entscheiden, was Sie \nwollen, dann k\u00f6nnen Sie auch versuchen, Forderungen \naufzumachen. Aber Ihre Argumentation ist plump, einfach \nund unzeitgem\u00e4\u00df. Ich denke, mehr Beachtung bedarf \ndieser Antrag nicht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \nvereinzelt bei der SPD und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Abg. \nKind f\u00fcr die LINKE. \u2013 SPD? \u2013 Keine Wortmeldung. \nFDP? \u2013 Herr Abg. Hauschild, Sie haben das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Eigentlich m\u00fcsste man \ndie Rede zu Protokoll geben, aber so k\u00f6nnen wir es auch \nnicht durchgehen lassen. \n\nIch m\u00f6chte zuerst ein paar Sachen richtigstellen, damit \nwir hier auf einer sachlichen Grundlage diskutieren \nk\u00f6nnen. \n\nDie NPD spricht von einem Missbrauch der Leiharbeit \nund der Ausbeutung von Arbeitnehmern. Das ist nicht nur \n\u00fcberspitzt, sondern entspricht einfach nicht den Tatsa-\nchen. Ein fl\u00e4chendeckender Missbrauch der Zeitarbeit, \num L\u00f6hne zu dr\u00fccken, l\u00e4sst sich nicht feststellen. Tatsa-\nche ist, dass Leiharbeiter verst\u00e4rkt als Hilfsarbeiter \neingesetzt werden. Sie machen gut ein Drittel der Arbeit-\nnehmer in diesem Segment aus. Es ist klar, dass daf\u00fcr \nkeine L\u00f6hne wie f\u00fcr Spitzenkr\u00e4fte gezahlt werden k\u00f6n-\nnen. Das Lohnniveau in diesem Segment ist vergleichs-\nweise niedrig. \n\nEs ist auch nicht richtig, dass Zeitarbeit fl\u00e4chendeckend \ndazu missbraucht wird, Arbeitnehmer zu unmenschlichen \nBedingungen einzustellen. Sicher, es gibt schwarze \nSchafe. Das m\u00f6chte ich hier gar nicht wegdiskutieren. \n\u00dcberwiegend ist es jedoch so, dass durch das Instrument \nder Zeitarbeit gering Qualifizierte Arbeit gefunden haben. \nDiese Arbeit ist in der Regel Vollzeit und die Arbeitneh-\nmer werden f\u00fcr die Renten-, Arbeitslosen-, Kranken- und \nSozialversicherung angemeldet. Dies ist allemal eine \nVerbesserung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten gegen\u00fcber der Ar-\nbeitslosigkeit. \n\nEs wird behauptet, die Zeitarbeit verdr\u00e4nge sogenannte \nregul\u00e4re Arbeit. Auch das ist nicht richtig. Die Zahlen \neiner aktuellen Studie des Instituts der Deutschen Wirt-\nschaft K\u00f6ln zeigen, dass Zeitarbeit keine Jobs verdr\u00e4ngt, \nsondern neue Jobs schafft. \n\nKurzum: Die Zeitarbeit ist durchaus ein geeignetes \narbeitsmarktpolitisches Instrument. Es hilft Unternehmen, \nflexibel auf die Auftragslage zu reagieren. Aber auch die \nArbeitnehmer profitieren. Einigen gelingt dar\u00fcber der \nWiedereinstieg in den ersten Arbeitsmarkt. Anderen \ngelingt eine dauerhafte Anstellung. \n\nDas hei\u00dft nicht, dass wir nicht dar\u00fcber nachdenken \nsollten, ob man den Rahmen f\u00fcr die Zeitarbeit besser \ngestalten k\u00f6nnte. Die vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen \njedoch w\u00fcrden zu weniger Besch\u00e4ftigung, zu weniger \nFlexibilit\u00e4t f\u00fcr die Unternehmen f\u00fchren. \n\nSie fordern eine Regelung, nach der die Arbeitnehmer den \ngleichen Lohn erhalten wie die Stammbelegschaft. Es gibt \nzwei Tatsachen, die dagegen sprechen. Erstens sind \nArbeiter der Stammbelegschaft produktiver als Leiharbei-\nter, da sie einfach besser eingearbeitet sind. Das schl\u00e4gt \nsich auch im Lohn nieder. Zweitens m\u00fcssen die Zeitar-\nbeitsunternehmen auch in Phasen ohne Umsatz Lohn an \ndie Arbeitnehmer zahlen. Es fallen also auch Kosten an, \nwenn die Arbeiter gar nicht verliehen werden. Auch das \nmuss der Arbeitgeber in seiner Lohnkalkulation selbstver-\nst\u00e4ndlich bedenken. Wenn jetzt ein Zwang zur gleichen \nEntlohnung von Zeitarbeitnehmern und Stammbeleg-\nschaft best\u00fcnde, w\u00fcrde Leiharbeit aufgrund h\u00f6herer \nKosten unattraktiver. Ich bef\u00fcrchte sogar, dass das Ihr \nAnliegen ist. Ich lehne dies jedoch strikt ab. Ich hatte \nIhnen bereits erl\u00e4utert, welche positiven Besch\u00e4ftigungs-\neffekte die Zeitarbeit ausgel\u00f6st hat. \n\nSie fordern des Weiteren eine Sondersteuer f\u00fcr Unter-\nnehmen, die Leiharbeiter l\u00e4ngere Zeit besch\u00e4ftigen, sowie \neinen gesetzlichen Mindestlohn f\u00fcr die Zeitarbeitsbran-\nche. Beide Ma\u00dfnahmen h\u00e4tten den eben beschriebenen \nEffekt. Sie w\u00fcrden die Leiharbeit verteuern und damit \nunattraktiver machen. Die Folge w\u00e4re, dass weniger \nMenschen Arbeit f\u00e4nden und die Unternehmen einen Teil \nihrer Flexibilit\u00e4t verlieren w\u00fcrden. Das ist Ihre Forderung, \nund damit ist Ihre Forderung vollkommen kontraproduk-\ntiv und abzulehnen. \n\nIch habe Ihnen dargelegt, welche Vorteile die Leiharbeit \nf\u00fcr Arbeitnehmer und Unternehmen bringt. Sie bringt die \nMenschen in Arbeit und erlaubt Unternehmen, flexibel zu \nreagieren. \n\nEs ist deutlich geworden, dass Ihre Forderungen die \nderzeitige Situation durchweg verschlechtern w\u00fcrden. \nDies l\u00e4sst nur eine Ablehnung Ihres Antrages zu. \n\nZum Schluss noch ein Wort zum rei\u00dferischen Titel. Sie \nsprechen von Missbrauch, spielen aber selbst mit den \n\u00c4ngsten der Menschen, anstatt die Vorteile f\u00fcr die Arbeit-\nnehmer und f\u00fcr den Standort Sachsen im Blick zu haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Als Altkanzler Schr\u00f6der von der \u201eBILD\u201c-\nZeitung danach gefragt wurde, wo Deutschland wohl \nheute ohne die sogenannten Arbeitsmarktreformen st\u00fcnde, \nantwortete er mit der bemerkenswerten Aussage \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eGenau, wo unsere Nachbarn stehen, die keine \nReformen angepackt haben. Und dort, zum Beispiel in \n\n 2115\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nFrankreich, m\u00fcssen jetzt konservative Regierungen die \nnotwendigen Einschnitte machen, mit dem Ergebnis, dass \nder Widerstand in der Bev\u00f6lkerung noch viel gr\u00f6\u00dfer ist. \nInsofern sollten die heute Regierenden froh und dankbar \nsein, dass wir damals das durchgesetzt haben, was sie \nselbst kaum hinbekommen h\u00e4tten.\u201c \n\nAngesichts dieser \u00e4u\u00dferst offenherzigen Aussage des \nAltkanzlers liegt einem fast der alte Spruch \u201eWer hat uns \nverraten? Sozialdemokraten!\u201c auf den Lippen. Auf jeden \nFall wirft das Schr\u00f6der-Zitat ein bezeichnendes Schlag-\nlicht darauf, wie gleichf\u00f6rmig die Politik in dieser Repu-\nblik eigentlich abl\u00e4uft, wie austauschbar die etablierten \nParteien dieses Systems im Grunde sind und wie nahtlos \ndie \u00dcberg\u00e4nge trotz gelegentlicher Regierungswechsel \nverlaufen. \n\nVor diesem Hintergrund wird deutlich, wie heuchlerisch \nes doch ist, wenn sich ausgerechnet die SPD bei der \nLeiharbeit nun als Vork\u00e4mpferin f\u00fcr Arbeitnehmerrechte \naufspielt, war es doch genau die SPD unter Kanzler \nSchr\u00f6der, die dem Missbrauch dieser Leiharbeit T\u00fcr und \nTor \u00f6ffnete. Grundlage f\u00fcr die massive Ausweitung der \nZeit- und Leiharbeit war schlie\u00dflich das zu Zeiten von \nRot-Gr\u00fcn am 1. Januar 2004 eingef\u00fchrte Gesetz f\u00fcr \nmoderne Dienstleistungen am Arbeitsmarkt, auch Hartz I \ngenannt, und hierbei insbesondere die im Arbeitnehmer-\n\u00fcberlassungsgesetz eingef\u00fchrte Klausel, nach der vom \nGrundsatz \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c abgewichen \nwerden kann, sofern dies in gesonderten Tarifvertr\u00e4gen \nf\u00fcr Zeitarbeiter festgeschrieben ist. In der Praxis hat diese \nAusnahmeklausel drastische Auswirkungen, denn aus der \nAusnahme ist die Regel geworden. Die gro\u00dfe Mehrheit \nder Leiharbeiter wird n\u00e4mlich nach einem solchen Son-\ndertarif bezahlt und nicht gem\u00e4\u00df dem sogenannten \nGleichbehandlungsgrundsatz. Es waren also \u2013 das muss \nfestgehalten werden \u2013 die GR\u00dcNEN und die SPD, die der \nDumpingkonkurrenz durch die Leiharbeit erst T\u00fcr und \nTor ge\u00f6ffnet und es dadurch beispielsweise erst erm\u00f6g-\nlicht haben, dass sich Gro\u00dfkonzerne durch die Gr\u00fcndung \neigener Leiharbeitsfirmen einen konzerninternen Niedrig-\nlohnsektor geschaffen haben. \n\nHier sieht man es wieder einmal: Ob Schwarz, ob Rot, ob \nGr\u00fcn, ob Gelb \u2013 stets f\u00fchlen sich die Regierenden in \ndiesem Staat nicht etwa dem Volke gegen\u00fcber verpflich-\ntet, sondern den einflussreichen Lobbys, und in diesem \nFall eben den gro\u00dfen Konzernen, die mit Leiharbeit auf \ndem R\u00fccken der Arbeitnehmer Kosten sparen, um im \neuropa- oder gar weltweiten Verdr\u00e4ngungswettbewerb \nweiterhin hohe Profite erwirtschaften zu k\u00f6nnen. \n\nDie NPD verfolgt hier einen ganz besonderen Ansatz. Wir \nsagen: Die Wirtschaft ist kein Selbstzweck, sondern \ndienender Teil des Ganzen. Den ordnungspolitischen \nRahmen hat der Staat zu setzen, daher muss ein Eckpfei-\nler einer solidarischen Wirtschaftsordnung \u2013 freies Unter-\nnehmertum \u2013, auch sozial verpflichtetes Unternehmertum \nsein. Genau das ist aber im Fall der Leiharbeit nicht mehr \ngegeben, weder aufseiten des Kundenbetriebes, noch \naufseiten der Zeitarbeitsfirmen. Daher wollen wir hier \n\nnicht nur kleine Nachbesserungen erreichen, sondern \u2013 \nich sage das ganz bewusst \u2013 den geordneten Ausstieg aus \ndiesem modernen Sklavenhandel organisieren. \n\nVor diesem Hintergrund der ab Mai 2011 auch f\u00fcr die \nmittel- und osteurop\u00e4ischen Beitrittsl\u00e4nder der EU in \nKraft tretenden Dienstleistungsfreiheit wird sich die Lage \nim Segment der Zeitarbeit noch einmal deutlich versch\u00e4r-\nfen; denn dann wird es auch f\u00fcr tschechische oder polni-\nsche Billigarbeiter m\u00f6glich sein, nach Deutschland zu \nexpandieren. Angesichts dieser Entwicklung haben sich \ndie beiden Zeitarbeitsverb\u00e4nde zusammengeschlossen und \nsetzen sich nun gemeinsam mit den Arbeitnehmervertre-\ntungen f\u00fcr einen Mindestlohn sowie die Gleichbezahlung \nvon Festangestellten und Leiharbeitern ein. \n\nDaher kommt unser Antrag genau zur rechten Zeit, liegt \ner doch voll im derzeitigen Trend, den Firmen und Ar-\nbeitgeber in der Zeitarbeit vorgeben. Wir m\u00fcssen ange-\nsichts der drohenden Entwicklung der Arbeitnehmerfrei-\nz\u00fcgigkeit gegen die weitere Zerst\u00f6rung des Sozialstaates \nzusammenstehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \nzu Ende, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Deshalb bitte ich Sie: Sch\u00fctzen \nSie unsere heimische Wirtschaft vor der Billigkonkurrenz \naus dem Osten! \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf zum Antrag? \u2013 Dies \nist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Das ist \nauch nicht der Fall. Somit bitte ich nun, das Schlusswort \nzu halten. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Debatte war ja wieder einmal sehr \nsp\u00e4rlich. Interessant war die Nicht-Stellungnahme der \nLINKEN zu diesem Thema bzw. \u00fcberhaupt der linken \nParteien, die sich ja angeblich immer so sehr um Arbeit-\nnehmerinteressen k\u00fcmmern. Selbst wenn die Leiharbeit \u2013 \nwas durchaus richtig ist \u2013 schon \u00f6fter hier im Landtag \noder auch in anderen Landtagen zum Thema geworden \nist, zeigt sich, dass das Problem weiter fortbesteht. Inso-\nfern kann man nicht genug dar\u00fcber diskutieren, solange \ndieses Problem nicht gel\u00f6st worden ist. \n\nMein Lob durchaus an die FDP, nicht unbedingt inhalt-\nlich, was die Argumentation betraf, aber dass sie sich \nzumindest bem\u00fcht hat, ihre Position hier noch einmal \ndeutlich zu machen \u2013 wobei ich noch kurz auf einige \nAspekte eingehen will. \n\nWir sind als NPD-Fraktion nicht etwa gegen Leiharbeit. \nAuch wir sehen Leiharbeit durchaus als sinnvolles In-\nstrument an. Es geht aber hier um etwas ganz anderes. \nDieser Antrag richtet sich nicht gegen Leiharbeit per se, \nsondern dagegen, dass Leiharbeit und Niedriglohn mehr \n\n 2116\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\noder weniger Synonyme sind. Wenn beispielsweise gesagt \nwird, wenn man die Entlohnung f\u00fcr Leiharbeit erh\u00f6hen \nw\u00fcrde, sei die Leiharbeit f\u00fcr die Arbeitgeber nicht mehr \nattraktiv, dann halte ich das so f\u00fcr falsch. \n\nEs ist zwar richtig, dass es sicher auch f\u00fcr Leiharbeitsver-\nh\u00e4ltnisse gilt, dass dort m\u00f6glicherweise besch\u00e4ftigungslo-\nse Zeiten auftreten. Aber nat\u00fcrlich ist es so, und wer ein \nwenig die Preisgestaltung f\u00fcr Leiharbeit kennt, auch die \nPreise, die die Arbeitgeber zahlen m\u00fcssen, der wei\u00df, dass \nLeiharbeit durchaus auch f\u00fcr die Arbeitgeber relativ teuer \nist. Das hat auch seine Berechtigung, da nat\u00fcrlich auch \nVorteile damit verbunden und zum Beispiel K\u00fcndigungs-\nfristen etc. nicht zu beachten sind. Insofern halte ich diese \nBehauptung, dass durch eine angemessene Verg\u00fctung von \nLeiharbeit diese unattraktiver werden w\u00fcrde, f\u00fcr falsch \nund vorgeschoben. \n\nWir sind der Meinung, dass in einem Staat, der sich \nSozialstaat nennt, Arbeitsleistungen nicht leistungsgerecht \nentlohnt werden. Das halten wir f\u00fcr einen Skandal, und \nwir bitten deshalb um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/3112 zur Ab-\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt keine \nStimmenthaltungen und eine kleine Anzahl von Stimmen \ndaf\u00fcr. Der Antrag ist mit sehr gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen  \n\nDrucksachen 5/3686, 5/3918 und 5/3963, Unterrichtungen  \ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/3937, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Ich sehe, dass \ndas nicht der Fall ist. Wir stimmen nun \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \nin der Drucksache 5/3937 ab. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Ein gro\u00dfer Anteil von Stimmenthaltungen. \nDennoch ist dem Tagesordnungspunkt zugestimmt wor-\nden. Damit ist dieser ebenfalls beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/4021 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nEs gibt meines Erachtens auch keine Einzelabstimmun-\ngen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es \n\nwird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache durch den \nLandtag zugestimmt und der Tagesordnungspunkt been-\ndet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 2117\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/4022 \n\nZun\u00e4chst frage ich den Berichterstatter, ob er eine m\u00fcnd-\nliche Erg\u00e4nzung machen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nEine Aussprache ist nicht vorgesehen. Zu verschiedenen \nBeschlussempfehlungen haben die Fraktionen DIE \nLINKE, die SPD-Fraktion, die Fraktion GR\u00dcNE und die \nNPD-Fraktion ihre abweichende Meinung bekundet. Die \nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt \nIhnen zu Drucksache 5/4022 schriftlich vor. Damit ist der \nSammeldrucksache im Sinne von \u00a7 102 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. Der \nTagesordnungspunkt ist damit ebenfalls beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben unsere Tagesord-\nnungspunkte abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin \nf\u00fcr die 24. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den \n4. November, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladungen und die \nTagesordnung dazu liegen Ihnen vor. Die Sitzung ist \nbeendet. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg, \neinen sch\u00f6nen Feierabend, und morgen fr\u00fch um \n10:00 Uhr bitte ich alle wieder hier zu sein. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 22:00 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n 2118\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nAnlage 1 \n\nSchriftliche Beantwortung der Frage Nr. 6 des Abg. Heiko Kosel,  \nDIE LINKE, aus der Fragestunde in der 22. Plenarsitzung  \n\nvom 30.09.2010, Tagesordnungspunkt 10, Drucksache 5/3710 \n\nSehr geehrter Herr Abgeordneter, im Verlauf der m\u00fcndli-\nchen Fragestunde der 22. Plenarsitzung des S\u00e4chsischen \nLandtages am 30. September 2010 haben Sie, bezogen auf \ndie Anordnung amts\u00e4rztlicher Untersuchungen im Rah-\nmen des SGB II, der S\u00e4chsischen Staatsregierung unter \nanderem folgende Frage gestellt: \n\n\u201eIst der Staatsregierung bekannt, in welcher Anzahl diese \nim Freistaat Sachsen angeordnet werden? (Wenn ja, dann \nbitte auf die letzten drei Jahre und auf Kreise aufschl\u00fcs-\nseln.)\u201c \n\nDa ich Ihnen die gew\u00fcnschten Informationen aufgrund \nder K\u00fcrze der Zeit nicht geben konnte, habe ich Ihnen \nzugesichert, dass ich die gew\u00fcnschten Zahlen schriftlich \nnachliefere. \n\nVon den zust\u00e4ndigen kommunalen Tr\u00e4gern sind in den \nJahren 2008 bis Ende August 2010 folgende amts\u00e4rztliche \nUntersuchungen veranlasst worden: \n\nLandkreis Bautzen \u2013 2008: 246, 2009: 387, 2010: 259; \n\nLandkreis D\u00f6beln \u2013 2008: 215, 2009: 152, 2010: 161; \n\nLandkreis Mei\u00dfen \u2013 2008: 202, 2009: 209, 2010: 151; \n\nLandkreis Muldentalkreis \u2013 2008: 264, 2009: 453,  \n2010: 110; \n\nLandkreis L\u00f6bau-Zittau \u2013 2008: 162, 2009: 150,  \n2010: 156. \n\nDie entsprechenden Angaben der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit, Regionaldirektion Sachsen, entnehmen Sie bitte \nder beigef\u00fcgten Kopie. \n\n\u201eBundesagentur f\u00fcr Arbeit \n\nRegionaldirektion Sachsen \n\nZLP \u2013 1060.2/AZ: KA 5-3710 \n\nAnfrage des SMWA mit E-Mail vom 23.09.2010 \n\nInhalt: Anordnung amts\u00e4rztlicher Untersuchungen im \nRahmen des SGB II \n\nFragestellungen: \n\n1. Ist der Staatsregierung bekannt, in welcher Anzahl \ndiese im Freistaat Sachsen angeordnet werden? (Wenn ja, \ndann bitte auf die letzten 3 Jahre und auf Kreise auf-\nschl\u00fcsseln.) \n\nIm Kalenderjahr 2009 wurden insgesamt 18 228 Auftr\u00e4ge \ndurch die s\u00e4chsischen Arbeitsgemeinschaften erteilt. Im \nZeitraum vom 01.01.2010 bis 31.08.2010 sind es bisher \n12 970 Auftr\u00e4ge. Eine ARGE-spezifische Differenzierung \nist der Anlage zu entnehmen. \n\n2. Welche rechtlichen Rahmenbedingungen sind daf\u00fcr \ngesetzt und gibt es Unterschiede zwischen ARGE und \nOptionskommunen in der Durchf\u00fchrung dieser Gesetze? \n\nF\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Hilfebed\u00fcrftige gelten die Rechtsvor-\nschriften des SGB II unabh\u00e4ngig davon, ob die Betreuung \nin einer Arbeitsgemeinschaft (ARGE) oder bei einem \nzugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger erfolgt. \n\nDie Notwendigkeit einer \u00e4rztlichen Untersuchung ergibt \nsich regelm\u00e4\u00dfig aus der Person oder den Rahmenbedin-\ngungen. \n\nSo erfolgt die Einschaltung des \u00c4rztlichen Dienstes zum \nBeispiel zur \n\n\u2212 Kl\u00e4rung der Erwerbsf\u00e4higkeit im Sinne \u00a7 8 SGB II  \ni. V. m. \u00a7 44a SGB II, \n\n\u2212 Feststellung der Eignung und Zumutbarkeit von \nEingliederungsma\u00dfnahmen (\u00a7 3 SGB II), \n\n\u2212 Pr\u00fcfung gesundheitlicher Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ablehnung \noder Beendigung einer Besch\u00e4ftigung, Ausbildung  \n(\u00a7 10 i. V. m. \u00a7 31 SGB II), \n\n\u2212 Kl\u00e4rung des Anspruchs auf Mehrbedarfe aus medizi-\nnischen Gr\u00fcnden (\u00a7 21 SGB II) oder \n\n\u2212 Feststellung der Art und Schwere der Behinderung \nsowie deren Auswirkungen auf den Arbeitsmarkt  \n(\u00a7 16 SGB II i. V. m. \u00a7 97 SGB III). \n\n3. Ist der Staatsregierung bekannt, in welchem Kostenum-\nfang diese im Freistaat Sachsen angeordnet werden? \n(Wenn ja, dann bitte auf die letzten 3 Jahre und auf Kreise \naufschl\u00fcsseln.) \n\nDie Kosten richten sich nach dem Umfang der \u00e4rztlichen \nUntersuchung und der Art der Inanspruchnahme von  \na) dem \u00c4rztlichen Dienst der BA und b) Vertrags\u00e4rzten. \nF\u00fcr die Dienstleistung des \u00c4rztlichen Dienstes der BA \nbetragen sie zwischen 51,96 Euro f\u00fcr eine gutachterliche \n\u00c4u\u00dferung und 167,87 Euro f\u00fcr ein Gutachten mit um-\nf\u00e4nglicher Untersuchung. \n\nSollten Gutachten anderer Fach\u00e4rzte erforderlich sein, \nrichten sich die Kosten nach den entsprechenden Kos-\ntens\u00e4tzen. \n\n4. Welche Tr\u00e4ger bezahlen diese Kosten und gibt es \nUnterschiede zwischen ARGE und Optionskommunen bei \nder Bezahlung? \n\nDie ARGEn tragen die Kosten f\u00fcr jede Begutachtung in \nder festgelegten H\u00f6he. \n\n \n\n \n\n 2119\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nAnlage \n\n\u00dcbersicht \u00fcber die vom 01.01.2010 bis 31.08.2010 \nerteilten Auftr\u00e4ge der s\u00e4chsischen ARGEn an den \u00c4rztli-\nchen Dienst \n\nG\u00f6rlitz, Landkreis (alt: G\u00f6rlitz, Stadt) 243 \nHoyerswerda, Stadt 213 \nG\u00f6rlitz, Landkreis (alt: NOL-Kreis) 95 \nDresden 2 276 \nLeipzig, Stadt 2 643 \nNordsachsen, Landkreis (alt: Delitzsch) 208 \nLeipzig, Landkreis (alt: Leipziger Land) 283 \nNordsachsen, Landkreis (alt: Torgau-Oschatz) 285 \nS\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge 893 \n\nMei\u00dfen, Landkreis (alt: Riesa-Gro\u00dfenhain) 302 \nErzgebirgskreis (alt: Annaberg) 221 \nErzgebirgskreis (alt: Aue-Schwarzenberg) 458 \nMittlerer Erzgebirgskreis 297 \nStollberg 285 \nChemnitz, Stadt 1 108 \nMittelsachsen, Landkreis (alt: Freiberg) 417 \nMittelsachsen, Landkreis (alt: Mittweida) 345 \nPlauen, Stadt 391 \nVogtlandkreis 517 \nZwickau, Landkreis (alt: Zwickau, Stadt) 571 \nZwickauer Land 464 \nZwickau, Landkreis (alt: Chemnitz Land) 455\u201c \n\n \n\n 2120\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\nAnlage 2 \n\nNamentliche Abstimmung \nin der 23. Sitzung am 3. November 2010 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/3980 \nNamensaufruf durch den Abg. Stephan Meyer, CDU, beginnend mit dem Buchstaben N \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger    x Kupfer, Frank x    \nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin  x   \nBartl, Klaus  x   Lehmann, Heinz x    \nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard  x   Lichdi, Johannes  x   \nBienst, Lothar x    Liebhauser, Sven x    \nBiesok, Carsten x    L\u00f6ffler, Jan x    \nBl\u00e4sner, Norbert x    Mackenroth, Geert x    \nBonk, Julia  x   Mann, Holger  x   \nBrangs, Stefan  x   Martens Dr., J\u00fcrgen x    \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig x    Meiwald, Uta-Verena  x   \nClau\u00df, Christine x    Meyer, Stephan x    \nClemen, Robert x    Michel, Jens x    \nColditz, Thomas x    Mikwauschk, Aloysius x    \nDeicke Dr., Liane    x Modschiedler, Martin x    \nDelle, Alexander  x   Morlok, Sven x    \nDietzschold, Hannelore x    M\u00fcller Dr., Johannes  x   \nDombois, Andrea x    Neubert, Falk  x   \nDulig, Martin  x   Neukirch, Dagmar  x   \nFalken, Cornelia  x   Nicolaus, Kerstin x    \nFiedler, Aline x    Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris x    Otto, Gerald x    \nFischer, Sebastian x    Panter, Dirk  x   \nFlath, Steffen x    Patt, Peter Wilhelm x    \nFranke Dr., Edith    x Pecher, Mario  x   \nFriedel, Sabine  x   Pellmann Dr., Dietmar  x   \nFritzsche, Oliver x    Petzold, J\u00fcrgen x    \nGansel, J\u00fcrgen  x   Petzold, Winfried  x   \nGebhardt, Rico  x   Pinka Dr., Jana  x   \nGemkow, Sebastian x    Piwarz, Christian x    \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz  x   Pohle, Ronald x    \nGiegengack, Annekathrin  x   Rohwer, Lars x    \nGillo Prof. Dr., Martin x    R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias x    \nGl\u00e4\u00df, Heiderose  x   Rost, Wolf-Dietrich x    \nG\u00fcnther, Tino x    Roth, Andrea  x   \nHahn Dr., Andr\u00e9  x   Runge Dr., Monika  x   \nH\u00e4hnel, Andreas x    Saborowski-Richter, Ines    x \nHartmann, Christian x    Scheel, Sebastian  x   \nHauschild, Mike x    Schiemann, Marko x    \nHeidan, Frank x    Schimmer, Arne  x   \nHeinz, Andreas x    Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas    x \nHerbst, Torsten x    Schmidt, Thomas x    \nHermenau, Antje  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther x    \nHerrmann, Elke  x   Schowtka, Peter x    \nHippold, Jan x    Schreiber, Patrick x    \nHirche, Frank x    Sch\u00fc\u00dfler, Gitta    x \nHomann, Henning  x   Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen x    \nJ\u00e4hnigen, Eva  x   Sch\u00fctz, Kristin x    \nJennerjahn, Miro  x   Seidel, Rolf x    \nJonas, Anja x    Springer, Ines x    \nJunge, Marion  x   Stange, Enrico  x   \nJurk, Thomas  x   Stange, Dr. Eva-Maria  x   \nKagelmann, Kathrin    x Storr, Andreas  x   \nKallenbach, Gisela  x   Strempel, Karin x    \nKarabinski, Benjamin x    Tiefensee, Volker x    \nKienzle, Alfons x    Tillich, Stanislaw x    \nKind, Thomas  x   Tippelt, Nico x    \nKirmes, Svend-Gunnar x    Tischendorf, Klaus  x   \nKlepsch, Annekatrin  x   Wehner, Horst  x   \nKliese, Hanka  x   Wehner, Oliver x    \nKlinger, Freya-Maria  x   Weichert, Michael   x  \nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Werner, Heike  x   \nK\u00f6pping, Petra  x   Windisch, Uta x    \nKosel, Heiko  x   Wissel, Patricia x    \nKrasselt, Gernot x    W\u00f6ller Prof. Dr., Roland x    \nKrau\u00df, Alexander   x  Zais, Karl-Friedrich    x \nK\u00fclow Dr., Volker  x   Zastrow, Holger x    \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 68 \n Neinstimmen: 53 \n Stimmenthaltungen: 2 \n Gesamtstimmen: 123 \n\n 2121\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 3. November 2010 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2122\n\n\n",
    "status": 200
}