{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-01-28T12:47:44Z",
        "Last-Modified": "2011-01-28T13:09:42Z",
        "Last-Save-Date": "2011-01-28T13:09:42Z",
        "SourceModified": "D:20110128124610",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "955",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-01-28T12:47:44Z",
        "creator": "install",
        "date": "2011-01-28T13:09:42Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/29",
        "dcterms:created": "2011-01-28T12:47:44Z",
        "dcterms:modified": "2011-01-28T13:09:42Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2011-01-28T12:47:44Z",
        "meta:save-date": "2011-01-28T13:09:42Z",
        "modified": "2011-01-28T13:09:42Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1963",
            "3316",
            "2594",
            "3528",
            "5382",
            "5563",
            "5552",
            "5186",
            "5258",
            "5584",
            "5206",
            "5345",
            "5263",
            "4985",
            "5706",
            "4710",
            "4617",
            "5028",
            "4875",
            "4682",
            "5431",
            "5732",
            "4932",
            "5195",
            "5256",
            "4996",
            "4869",
            "5612",
            "5622",
            "5870",
            "5405",
            "5745",
            "5463",
            "5638",
            "4832",
            "5081",
            "5205",
            "5577",
            "5576",
            "5379",
            "5692",
            "5582",
            "5617",
            "5365",
            "5087",
            "5708",
            "5565",
            "5644",
            "5342",
            "5714",
            "5731",
            "5776",
            "5794",
            "5303",
            "4714",
            "5005",
            "5165",
            "5644",
            "5598",
            "5101",
            "5555",
            "4946",
            "5727",
            "5566",
            "5072",
            "5369",
            "5612",
            "5527",
            "5792",
            "5079",
            "5542",
            "5617",
            "5405",
            "5193",
            "4593",
            "5323",
            "4598",
            "5075",
            "5024",
            "5287",
            "5089",
            "3640",
            "3353",
            "76",
            "470"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-01-28T12:47:44Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110128124610",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-01-28T13:09:42Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/29",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_29_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/29",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:ac131ee1-5495-4a1f-9a8b-2bfe4c7dd39b",
        "xmpTPg:NPages": "85"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/29\n\n\n  Plenarprotokoll 5/29\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n29. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 20. Januar 2011, Plenarsaal Schluss: 18:47 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 2763 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \ndie Abg. Uta Windisch, CDU 2763 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2763 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Hochwasserschutz in Sachsen: \n\nAus Erfahrung gelernt?!  \n Antrag der Fraktion der SPD 2763 \n\n Sabine Friedel, SPD 2763 \n Stephan Meyer, CDU 2764 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2765 \n Stephan Meyer, CDU 2765 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2766 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2767 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2767 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2767 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2767 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2767 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2768 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2768 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2768 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2769 \n Henning Homann, SPD 2770 \n Patricia Wissel, CDU 2771 \n Sabine Friedel, SPD 2772 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2772 \n Stephan Meyer, CDU 2773 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2773 \n Stephan Meyer, CDU 2773 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2773 \n \n \n \n \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 2774 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2775 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2775 \n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2776 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Endstation Winter \u2013 s\u00e4chsische \n\nFahrg\u00e4ste auf dem Abstellgleis  \n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 2776 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2776 \n Frank Heidan, CDU 2777 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2778 \n Enrico Stange, DIE LINKE 2778 \n Mario Pecher, SPD 2779 \n Frank Heidan, CDU 2779 \n Mario Pecher, SPD 2779 \n Anja Jonas, FDP 2780 \n Andreas Storr, NPD 2781 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2782 \n Ines Springer, CDU 2782 \n Enrico Stange, DIE LINKE 2783 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2784 \n Mario Pecher, SPD 2785 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2785 \n Enrico Stange, DIE LINKE 2785 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2785 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2785 \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n2 S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 \nStaats- und Universit\u00e4tsbibliothek \nst\u00e4rken und Exzellenz f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 5/4654, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 2786 \n\n Aline Fiedler, CDU 2786 \n Nico Tippelt, FDP 2787 \n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 2788 \n Holger Mann, SPD 2790 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2790 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2792 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 2792 \n\n Aline Fiedler, CDU 2794 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2794 \n\n3 Stufenprogramm zur Angleichung \ndes aktuellen Rentenwertes Ost an \nden aktuellen Rentenwert West  \n\n Drucksache 5/45, Antrag der  \nFraktion DIE LINKE, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung 2795 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2795 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2795 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2796 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2796 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2796 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2796 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2796 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2797 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2798 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2798 \n Petra K\u00f6pping, SPD 2799 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2800 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2801 \n Winfried Petzold, NPD 2802 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2803 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2804 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2804 \n\n4 Versorgung mit schnellem  \nInternet als Aufgabe der  \nDaseinsvorsorge verankern  \n\n Drucksache 5/2531, Antrag  \nder Fraktion der SPD 2804 \n\n Thomas Jurk, SPD 2804 \n Volker Bandmann, CDU 2806 \n Julia Bonk, DIE LINKE 2807 \n Benjamin Karabinski, FDP 2809 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2810 \n Arne Schimmer, NPD 2811 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2812 \n Thomas Jurk, SPD 2813 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 2813 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 5/4707 2813 \n\n Abstimmungen und Zustimmung 2813 \n\n5 Sachsen LB-Pleite \u2013 Verantwortliche \nMitglieder des Kreditausschusses  \nauf Schadenersatz verklagen!  \n\n Drucksache 5/4656, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 2814 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2814 \n Lars Rohwer, CDU 2815 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2816 \n Lars Rohwer, CDU 2816 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2816 \n Lars Rohwer, CDU 2816 \n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2817 \n Mario Pecher, SPD 2818 \n Carsten Biesok, FDP 2819 \n Mario Pecher, SPD 2819 \n Carsten Biesok, FDP 2819 \n Mario Pecher, SPD 2819 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2821 \n Mario Pecher, SPD 2821 \n Carsten Biesok, FDP 2821 \n Mario Pecher, SPD 2821 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 2822 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 2824 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 2824 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2825 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 2825 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2825 \n Arne Schimmer, NPD 2825 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2826 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 2827 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 2829 \n Arne Schimmer, NPD 2830 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2830 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 2831 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 5/4716 2831 \n\n Mario Pecher, SPD 2831 \n Lars Rohwer, CDU 2832 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2832 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 2832 \n Mario Pecher, SPD 2833 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2833 \n Abstimmung und Ablehnung 2833 \n\n Stephan Meyer, CDU 2833 \n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 2833 \n Patricia Wissel, CDU 2834 \n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2834 \n Ablehnung zu Drucksache 5/4656 2834 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n6 Finanzielle Entlastung der s\u00e4chsi-\nschen Kommunen beim Winterdienst \nund bei der Wiederinstandsetzung \ndes Stra\u00dfennetzes  \n\n Drucksache 5/4650, Antrag der \nFraktion der NPD 2834 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2834 \n Torsten Herbst, FDP 2835 \n Arne Schimmer, NPD 2835 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2836 \n\n7 Fragestunde  \n Drucksache 5/4671 2836 \n\n \u2013 Bahnverbindung Sebnitz\u2013Doln\u00ed \nPoustevna (Frage Nr. 4)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 2836 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2836 \n Heiko Kosel, DIE LINKE 2836 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2837 \n Heiko Kosel, DIE LINKE 2837 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2837 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2837 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2837 \n\n \u2013 \u201eAnti-Extremismusklausel\u201c beim \nLandesprogramm \u201eWeltoffenes  \nSachsen\u201c (Frage Nr. 5)  \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2837 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2837 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2837 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2838 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2838 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2838 \n\n \u2013 Mikrokredite f\u00fcr Kleinunternehmen \nim Freistaat Sachsen (Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 2838 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2838 \n\n \u2013 Modellprojekte f\u00fcr Langzeitarbeits-\nlose im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 2838 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2839 \n\n \u2013 Sachsen LB (Frage Nr. 7)  \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2839 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 2839 \n \n \n\n \u2013 F\u00f6rderung von Ehren\u00e4mtern/Frei-\nstellung s\u00e4chsischer Bediensteter zur \nAus\u00fcbung eines B\u00fcrgermeisteramtes \n(Frage Nr. 8)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2839 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2840 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2840 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2840 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2840 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2840 \n\n \u2013 Fortschreibung des s\u00e4chsischen \nVerkehrsplanes/Umsetzung des  \nRadverkehrskonzeptes Sachsen (Frage \nNr. 9)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2840 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2840 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2840 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2841 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2841 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2841 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 2841 \n\n \u2013 Zentrale oder dezentrale Entsorgung \nvon Abwasser (Frage Nr. 3)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 2841 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2841 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2841 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 29. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nGleich zu Beginn gratuliere ich unserer hochverehrten \nKollegin Uta Windisch ganz herzlich zum Geburtstag. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Nolle, Herr Heinz und Herr Zais. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \nhat das Pr\u00e4sidium festgelegt: CDU bis zu 75 Minuten, \nDIE LINKE bis zu 50 Minuten, SPD bis zu 30 Minuten, \nFDP bis zu 30 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 25 Minuten, NPD \nbis zu 25 Minuten und die Staatsregierung bis zu 50 Mi-\nnuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregie-\nrung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Punkt 1 der Tagesord-\nnung, Aktuelle Stunde, hat die SPD-Fraktion von der \nM\u00f6glichkeit unserer Gesch\u00e4ftsordnung in \u00a7 55 Gebrauch \ngemacht, das Thema der Aktuellen Debatte bis zum \nMontag der Plenarwoche zu \u00e4ndern. Davon wurden die \n\nFraktionen und die Staatsregierung unverz\u00fcglich in \nKenntnis gesetzt. Das neue Thema lautet nun \u201eHochwas-\nserschutz in Sachsen: Aus Erfahrung gelernt?!\u201c. \n\nVielleicht noch ein Hinweis: Ihnen ist ja bekannt, dass wir \nheute nach der Aktuellen Stunde eine Mittagspause \neinlegen d\u00fcrfen. Die Tagesordnung macht das heute \nm\u00f6glich. Ich wollte Sie noch einmal darauf hinweisen, \ndass in der Mittagspause unser Jugendblasorchester seine \nAufwartung macht. Es w\u00e4re sicher sch\u00f6n, wenn m\u00f6glichst \nviele Kolleginnen und Kollegen dort dabei sein k\u00f6nnten. \n\nEin weiterer Hinweis: Die Einladungen sind Ihnen zuge-\ngangen. Das Pr\u00e4sidium trifft sich im Anschluss an diese \nSitzung zu einer Sondersitzung. Ich schlage vor, dass wir \neine halbe Stunde Zwischenraum nach Abschluss der \nPlenarsitzung lassen, um uns zu sammeln. \n\nWeiterhin ist der Tagesordnungspunkt Kleine Anfragen zu \nstreichen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine weiteren \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\nordnung. Die Tagesordnung der 29. Sitzung ist damit \nbest\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Hochwasserschutz in Sachsen: Aus Erfahrung gelernt?! \nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Endstation Winter \u2013  \ns\u00e4chsische Fahrg\u00e4ste auf dem Abstellgleis \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Gesamtre-\ndezeiten der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt \nvorgenommen: CDU 30 Minuten, DIE LINKE 20 Minu-\nten, SPD 17 Minuten, FDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 15 Mi-\n\nnuten, NPD 10 Minuten, Staatsregierung 20 Minuten in \nzwei 10-Minuten-Bl\u00f6cken. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nHochwasserschutz in Sachsen: Aus Erfahrung gelernt?! \nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragsteller hat die SPD-Fraktion das Wort. Frau \nKollegin Friedel steht sozusagen schon in den Startl\u00f6-\nchern. Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Dass wir in einer Situation, in \nder wir in Sachsen Hochwasser haben, eine relativ ent-\n\nspannte Debatte \u00fcber Hochwasser f\u00fchren k\u00f6nnen, zeigt \neigentlich, dass Sachsen einiges aus den Erfahrungen der \nletzten Jahre gelernt hat. Ich habe mir im Vorfeld dieser \nDebatte den Kirchbach-Bericht noch einmal durchgele-\nsen, der nach dem Augusthochwasser 2002 erarbeitet \nworden ist. Er enthielt eine ganze Reihe von Vorschl\u00e4gen \nund Empfehlungen. Wir denken, es ist gut, nach so einem \n\n 2763\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nZeitraum, der jetzt vergangen ist, innezuhalten und zu \nschauen, was wir gelernt und wo wir noch Nachholbedarf \nhaben. \n\nSehr viel gelernt haben wir als Freistaat Sachsen im \nBereich der Hochwassermeldedienste. Es ist halbwegs gut \ngelungen, die zersplitterten Zust\u00e4ndigkeiten zusammenzu-\nf\u00fchren, Information und Kommunikation haben sich \nverbessert, die Meldewege sind k\u00fcrzer und schneller \ngeworden, und es ist nicht zuletzt eine gute Sache, dass \nmit dem Doppelhaushalt 2011/2012 Mittel daf\u00fcr bereit \ngestellt worden sind, dass die Messpegelsysteme erneuert \nund auf den Stand der Technik gebracht werden k\u00f6nnen. \n\nWir haben im Bereich der Katastrophenabwehr viel \ngelernt. Die betroffenen Kommunen haben Katastrophen-\nschutzpl\u00e4ne erstellt oder aktualisiert. Die Kooperation der \nEinsatzkr\u00e4fte hat sich verbessert und auch die vorsorgen-\nde Abwehr, beispielsweise durch die Vergr\u00f6\u00dferung der \nR\u00fcckhalter\u00e4ume bei Talsperren, ist in Gang gekommen. \n\nDas Hochwasserrisikomanagement war ein wichtiger \nPunkt. Hier zeigt die begonnene Zusammenarbeit mit \nTschechien und Polen, aber auch mit Brandenburg und \nvielleicht hoffentlich bald auch mit Sachsen-Anhalt, dass \neiniges in Gang gekommen ist. \n\nBeim Bereich Hochwasserschutz zeigt schon der Blick \nnach drau\u00dfen, dass insbesondere beim technischen \nHochwasserschutz sehr viel getan und investiert wurde. \nDas waren erste wichtige Schritte, und bei kurzfristigen \nMa\u00dfnahmen ist viel geschafft worden. Deshalb geht ein \ngro\u00dfer Dank an alle, die mitgemacht haben. Da geht es \nnicht nur um die Einsatzkr\u00e4fte, die in den Hochwasserzei-\nten selbst helfen und einen k\u00fchlen Kopf bewahren, \nsondern es geht auch um die Mitarbeiter von \u00c4mtern und \nBeh\u00f6rden, die f\u00fcr den Hochwasserschutz Tag f\u00fcr Tag \naktiv sind. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs gibt aber immer noch einiges zu tun. Ich will ein paar \nStichworte nennen, damit wir sie als Kompass f\u00fcr die \nn\u00e4chsten Monate und Jahre behalten. Das Katastrophen-\nschutzkonzept des Freistaates Sachsen muss immer noch \nerstellt werden. Das Thema BOS-Funk hat nat\u00fcrlich mit \neiner Verbesserung von Information und Kommunikation \nzu tun. Des Weiteren ist die Bef\u00e4higung ehrenamtlicher \nHelfer zu nennen. Manche von Ihnen werden vielleicht \nmitbekommen haben, dass der Landesfeuerwehrverband \nzu Beginn dieses Jahres die fehlende Hochwasserschutz-\nausbildung kritisiert hat. Zurzeit bieten das nur Private an. \nWenn man dar\u00fcber nachdenkt, wie viele ehrenamtliche \nHelfer in solchen Situationen t\u00e4tig sind, dann ist es auch \neine Aufgabe des Freistaates, die Kommunen bei der \nWeiterbildung von Rettungskr\u00e4ften, aber auch von Frei-\nwilligen, die sich in Wasserwehren engagieren, tatkr\u00e4ftig \nzu unterst\u00fctzen. \n\nEin ganz gro\u00dfes Desiderat ist nat\u00fcrlich der naturnahe \nHochwasserschutz. Nach 2002 war viel davon die Rede, \ndass man den Fl\u00fcssen mehr Raum geben solle. Wir sind \naber noch nicht sehr weit dabei gekommen. Noch immer \n\ndiskutieren wir \u00fcber Retentionsfl\u00e4chen und schaffen zu \nwenige. Hier muss etwas passieren. Dass es notwendig \nist, langfristig umzudenken, zeigt ein kurzer Blick dahin, \nwie oft sich der Landtag mit Hochwasser besch\u00e4ftigen \nmusste: in der ersten Wahlperiode gar nicht \u2013 nicht dass \ndie Abgeordneten sich damals nicht f\u00fcr Hochwasser \ninteressiert h\u00e4tten, sondern weil das Problem nicht da war \n\u2013, in der zweiten Wahlperiode sechsmal, in der dritten \nWahlperiode 80-mal und in der vierten Wahlperiode \nhundertmal. \n\nEin weiterer Punkt hat mit den B\u00fcrgern zu tun. Herr \nMinisterpr\u00e4sident, Sie haben zwei Versprechen abgegeben \nund die m\u00fcssen noch erf\u00fcllt werden. Niemand soll in \nExistenznot geraten, hie\u00df es, und die, die sich nicht \nversichern k\u00f6nnen, sollen nicht schlechter dastehen als \ndiejenigen, die versichert sind. \n\nDiese Versprechen gilt es noch zu erf\u00fcllen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nNoch ein letzter Punkt: Wir erleben es in Dresden-\nPieschen, in Radebeul, Glash\u00fctte, Ro\u00dfwein und Laube-\ngast \u2013 Hochwasserschutzplanungen haben immer mehr \ngegen den Widerstand der B\u00fcrger zu k\u00e4mpfen. Das liegt \nnicht daran, wie manche meinen, dass sich die \u00f6ffentliche \nMeinung ge\u00e4ndert habe und dass die B\u00fcrger zu sorglos \ngeworden sind, sondern das liegt daran, dass wir hier \nmehr B\u00fcrgerbeteiligung brauchen, dass wir die B\u00fcrger \nnicht nur als Partner, sondern als Auftraggeber f\u00fcr Hoch-\nwasserschutzma\u00dfnahmen verstehen m\u00fcssen. Demzufolge \nmuss es m\u00f6glich sein, dass bereits die Schutz- und Pla-\nnungsziele mit B\u00fcrgern zusammen erarbeitet und nicht \nMauern geplant und dann vorgestellt werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihr Redezeit ist abgelau-\nfen. \n\nSabine Friedel, SPD: Wenn das gelingt, mehr B\u00fcrgerbe-\nteiligung, mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr das Ehrenamt, mehr \nnaturnahen Hochwasserschutz und mehr Klimaschutz \nzusammen, dann k\u00f6nnen wir sagen, wir haben aus den \nErfahrungen viel gelernt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\nde Fraktion mit Frau Kollegin Friedel. \n\nIch nenne zun\u00e4chst die Reihenfolge der ersten Runde: \nCDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\ngierung. \n\nAls N\u00e4chstes hat jetzt die CDU-Fraktion das Wort; Herr \nKollege Meyer. \n\nStephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als ich den Titel \nder Aktuellen Debatte der SPD-Fraktion geh\u00f6rt habe \n\u201eHochwasserschutz in Sachsen: Aus Erfahrung gelernt?\u201c, \nfragte ich mich nat\u00fcrlich: Was will die SPD damit bezwe-\n\n 2764\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\ncken?, weil die Antwort lautet: Nat\u00fcrlich haben wir \ndaraus gelernt. Blo\u00df die schon oft von den GR\u00dcNEN und \njetzt auch wieder von Frau Friedel bem\u00fchte Phrase \u201eGebt \nden Fl\u00fcssen mehr Raum!\u201c kann nicht die Antwort auf \nHochwasservorsorge in unserer dicht besiedelten s\u00e4chsi-\nschen Kulturlandschaft sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHochwasser kann man nicht verhindern. Es sind Naturer-\neignisse, mit denen wir leben m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen ledig-\nlich dazu beitragen, dass die Auswirkungen durch gezielte \nHochwasservorsorge, durch Hochwasserschutzma\u00dfnah-\nmen minimiert werden. \n\nTechnischer Hochwasserschutz: Die eigene Vorsorge \u2013 \ndas, glaube ich, ist an der Stelle ganz wichtig \u2013 und auch \nBauverbote in Hochwasser\u00fcberschwemmungsgebieten \nsind M\u00f6glichkeiten, um negative Auswirkungen zu \nminimieren. Weitere technische Ma\u00dfnahmen sind nat\u00fcr-\nlich in der Diskussion. Aber man muss auch ganz klar \nsagen: Einen hundertprozentigen Schutz wird es nicht \ngeben. Wie soll denn der Schutz aussehen? Wollen wir \nuns an einem 500-j\u00e4hrigen Hochwasser orientieren? Was \npassiert dann, wenn wir ein tausendj\u00e4hriges bekommen? \nWer soll diese Ma\u00dfnahmen letztlich bezahlen? Wer soll \nsie unterhalten und wie sollen unsere St\u00e4dte aussehen? Ich \nstelle mir das sehr fragw\u00fcrdig vor, wenn die St\u00e4dte dann \nmit hohen Hochwasserschutzmauern umgeben sind. Das \nd\u00fcrfte auch nicht gerade das Ziel sein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja, gerne. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Meyer. \n\u2013 Sie sprachen gerade an, dass technischer Hochwasser-\nschutz nat\u00fcrlich notwendig ist. Geben Sie mir aber recht, \ndass in der letzten Zeit noch recht inkonsequent damit \numgegangen worden ist, in \u00dcberschwemmungsgebieten \nkeine Neubauten zuzulassen bzw. Bebauungspl\u00e4ne, die \nnoch existieren, aufzuheben? \n\nStephan Meyer, CDU: Ich sage dazu, dass es ein sehr \nkomplexer Zusammenhang ist. Nat\u00fcrlich ist technischer \nHochwasserschutz nicht die einzige Ma\u00dfnahme. Das sagt \nja auch niemand. Nur reicht es auch nicht zu sagen: Gebt \nden Fl\u00fcssen mehr Raum. Wir m\u00fcssen an dieser Thematik \narbeiten. Wenn man an das Jahr 2002 denkt \u2013 wir haben \njetzt das Jahr 2011 \u2013, ist es nat\u00fcrlich auch so, dass viele \nMa\u00dfnahmen ganz einfach von Gegnern verz\u00f6gert wurden, \ndie jetzt schon wieder vergessen haben, welche Konse-\nquenzen eingetreten sind. Wir m\u00fcssen immer wieder \nthematisieren, dass wir uns sch\u00fctzen, aber dazu auch \nbereit sein m\u00fcssen und das letztlich nicht vor Gericht \naustragen, nur weil ich keine Hochwasserschutzanlage in \nmeiner N\u00e4he haben m\u00f6chte. \n\nJedenfalls mit Blick auf die Frage dieser Aktuellen Debat-\nte kann ich feststellen, dass es richtig war, die Schlussfol-\ngerungen aus 2002 zu ziehen, und dass es auch richtig \n\nwar und ist, HQ100 als realistische Zielgr\u00f6\u00dfe im Hoch-\nwasserschutz in Sachsen vorzugeben. \n\nInsgesamt wurden in den Jahren 2003 und 2005 \n47 Hochwasserschutzkonzepte in Sachsen erarbeitet. Sie \ngelten f\u00fcr die Elbe und f\u00fcr die Gew\u00e4sser I. Ordnung. Es \nwar aber auch damals schon geplant, f\u00fcr das damalige \nNichtschadensgebiet \u2013 leider im August-Hochwasser \nbetroffene Schadensgebiete in Ostsachsen \u2013 auch Hoch-\nwasserschutzma\u00dfnahmen vorzusehen. Ich denke, es war \ngut, dass man dort schon so weitsichtig gewesen ist. \n\nSachsenweit sind 351 Ma\u00dfnahmenkomplexe mit \u00fcber \ntausend Einzelma\u00dfnahmen in der Planung. 72 davon sind \nbereits fertiggestellt, 41 im Bau und 238 befinden sich im \nPlanungs- und Genehmigungsverfahren. Beispielsweise \nsind hier Hochwasserr\u00fcckhaltebecken in Lauenstein an \nder M\u00fcglitz, im Bereich der Elbe bei Torgau, aber auch \nim Erzgebirge oder im Bereich von Gro\u00df S\u00e4rchen zu \nnennen. \n\nEs hat sich das Landeshochwasserzentrum als leistungs-\nstarkes, effizientes und vor allem auch in kritischen \nZeiten belastbares Instrumentarium f\u00fcr einen besseren \nHochwasserschutz bew\u00e4hrt. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \nmeinen aufrichtigen Dank und meine Wertsch\u00e4tzung den \nMitarbeitern gegen\u00fcber \u00e4u\u00dfern, die sehr professionell in \nGefahrenzeiten die Beh\u00f6rden und die \u00d6ffentlichkeit \nimmer informieren und auch nicht \u00fcberhitzt reagieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist auch gelungen, den Vorhersagezeitraum seit 2002 \nvon 24 auf 60 Stunden zu erh\u00f6hen \u2013 60 Stunden Zeit f\u00fcr \nB\u00fcrger und Kommunen, sich auf Gefahren vorzubereiten. \n\nDie Gemeinden erarbeiten derzeit ihre Wasserwehrsat-\nzungen und Alarm- und Einsatzpl\u00e4ne. Teilweise war es \nden Kommunen gar nicht bewusst, dass sie nach \u00a7 102 \nS\u00e4chsisches Wassergesetz daf\u00fcr verantwortlich sind. \nDabei werden sie von den Landkreisen und nat\u00fcrlich auch \nvon der Staatsregierung unterst\u00fctzt. Es kann im Hochwas-\nserfall jeder B\u00fcrger und jeder Bedienstete der Verwaltung \nverpflichtet werden, auch mitzuarbeiten. \n\nDie Hochwassermeldewege m\u00fcssen den Kommunen noch \neinmal deutlich erkl\u00e4rt werden. Da gab es sicherlich \nteilweise Probleme. \n\nWas die Schadensbeseitigung angeht, kann ich aus mei-\nnem Landkreis G\u00f6rlitz berichten, dass dort eine Stabsstel-\nle \u201eFlut\u201c eingerichtet wurde, mit einer Mitarbeiterin der \nLandesdirektion unterst\u00fctzt, um die Ma\u00dfnahmen zu \nkoordinieren und Priorit\u00e4ten festzulegen. Ich denke, am \nNetz der Hochwassermeldepunkte ist noch zu arbeiten. Im \nBereich der Grenzkommunen hat sich herausgestellt, dass \ndie zwischenstaatlichen Meldewege zu verbessern sind \nund dass es darauf ankommen muss, dass die Kommunen \nmiteinander sprechen. \n\nIch meine, die eigenen Vorsorge- und Hochwasserversi-\ncherungen \u2013 98,3 % der Sachsen erhalten unkomplizierte \nVersicherungen \u2013 sind sehr wichtige Elemente, um auch \nk\u00fcnftig die Hochwasserschutzsituation im Griff zu behal-\n\n 2765\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nten, soweit uns das gelingt. Wie gesagt, es sind Naturer-\neignisse. Das erst einmal an dieser Stelle. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nder CDU Herr Kollege Meyer. F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE spricht jetzt Frau Kollegin Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \nBeim ersten \u00dcberdenken der Thematik \u201eHochwasser-\nschutz \u2013 aus Erfahrung gelernt\u201c ist mir nat\u00fcrlich aufgefal-\nlen, dass weder die Staatsregierung noch die Oppositions-\nparteien an den ungew\u00f6hnlichen Schneeh\u00f6hen der letzten \nMonate beteiligt waren und dass sie offensichtlich keinen \nDraht nach oben haben, um die Situation zu beeinflussen. \nSolche extremen Tauwetterereignisse k\u00f6nnen nun einmal \nstattfinden. Von daher sind Sie an diesem Zustand unbe-\nteiligt, dass diese Tauwetterereignisse jetzt dazu f\u00fchren, \ndass viel Wasser die Elbe hinunterflie\u00dfen muss. Das ist, \nglaube ich, auch eine Binsenweisheit. Allerdings sind das \nNaturgesetze und nur diese sind alternativlos. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nBeim zweiten \u00dcberdenken zum Thema \u201eHochwasser-\nschutz\u201c muss ich wie meine Vorredner konstatieren, dass \ndie Informations- und Kommunikationsdefizite, die wir \nzum letzten Hochwasser angemahnt hatten, deutlich \nverringert wurden. Es gab ein paar kleine Ausf\u00e4lle auf \ndem Surfer der Landeshochwasserzentrale, aber diese \nsind beim n\u00e4chsten Mal sicher abzustellen. \n\nZudem habe ich nat\u00fcrlich auch festgestellt, dass Herr \nKupfer \u2013 wenn f\u00fcr mich auch etwas sp\u00e4t \u2013 nach Prag \ngereist ist, um mit seinem tschechischen Kollegen Ge-\nspr\u00e4che aufzunehmen, wie man Fr\u00fchwarnsysteme verbes-\nsern kann, und dass er gemeinsam mit ihm vielleicht nach \nPolen reisen wird, um auch dort noch einmal auf den \nKollegen zuzugehen, um die Fr\u00fchwarnsysteme zu verbes-\nsern. Das, erkenne ich an, ist hochl\u00f6blich. Auch die \nTechnischen Hilfswerke, die Feuerwehren, andere Helfer, \nDeichl\u00e4ufer usw. haben wieder eine hervorragende \nEinsatzbereitschaft gezeigt. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \ndenjenigen Menschen danken, die hier eingesetzt waren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nBeim dritten und doch etwas tieferen Nachdenken zur \nDebatte f\u00e4llt mir nat\u00fcrlich alles wieder ein, was wir schon \nin den letzten Monaten besprochen haben und was mit der \naktuellen Hochwassersituation nicht unmittelbar zusam-\nmenh\u00e4ngt. Das sind Dinge, die wir zum Thema Hochwas-\nserschutz debattiert haben, Ver\u00e4nderungen, die die Staats-\nregierung vorgenommen hat oder auch nicht, die viel-\nleicht noch einmal angesprochen werden sollten. \n\nDas sind zum Beispiel Themen, die die Landesumweltge-\nsetzgebung betreffen, zum Beispiel ein nicht umgesetzter \n\u00a7 99a aus dem Wassergesetz, aus dem Teil Besondere \nBestimmungen f\u00fcr den Hochwasserschutz, in dem zum \n\nBeispiel Grunds\u00e4tze und Ziele einer landesweiten Hoch-\nwasserschutzplanung formuliert werden sollten. Aber ich \nbin guter Hoffnung, dass wir uns irgendwann einmal dem \nEU-Recht widmen werden und eine Hochwasserrisiko-\nmanagement-Richtlinie umgesetzt wird. \n\nBis dahin sollten wir uns einer weiteren ganzheitlichen \nGew\u00e4sserdenkweise widmen. Dazu liegt Ihnen ein Antrag \n\u2013 gemeinsam mit SPD und GR\u00dcNEN \u2013 vor: \u201eHochwas-\nservorsorge und Hochwasserschutz an Gew\u00e4ssern \nII. Ordnung verbessern\u201c \u2013 ein Vorschlag, wie wir Hoch-\nwasserschutz von der Quelle, also vom Entstehungsgebiet \ndes Hochwassers, bis zum Gew\u00e4sser I. Ordnung \u201eden-\nken\u201c. Dies entspricht auch der Denkweise in der Europ\u00e4i-\nschen Union, die nicht nach Zust\u00e4ndigkeiten einteilt, \nsondern nach Wasserqualit\u00e4ten und Wasserquantit\u00e4ten. \n\nNebenbei gesagt, haben wir uns im letzten Jahr den \nVorkaufsrechten im S\u00e4chsischen Wassergesetz gewidmet. \nWir haben sie abgeschafft. Das war meines Erachtens ein \ngro\u00dfer Fehler, weil gerade in der Umsetzung der Hoch-\nwasserschutzkonzeption an Gew\u00e4ssern II. Ordnung eben \njetzt die Gemeinden keinen ersten Zugriff mehr auf \nvielleicht gew\u00fcnschte Grundst\u00fccke haben. \n\nFrau Friedel sprach es schon an, und auch wir haben uns \ndem Thema der Versicherung gegen Elementarsch\u00e4den \ngewidmet. Der \u201eGipfel\u201c im Herbst hat ja erbracht, dass \n17 000 Wohngeb\u00e4ude in Sachsen nicht gegen Hochwas-\nsersch\u00e4den versicherbar sind. Dann warnte Herr Ulbig \nkurz vor Weihnachten die B\u00fcrger dieses Landes, dass sie \nVersicherungspr\u00e4mien einsparen wollen und zuk\u00fcnftig \nnicht mehr oder nur noch in Ausnahmef\u00e4llen die B\u00fcrger \nals Hochwasseropfer Geld vom Freistaat erhalten werden. \nDa, meine ich, widmen wir uns zwar den betroffenen \nB\u00fcrgern und fordern die Kommunen auf, Eigenvorsorge \nzu machen, aber der Freistaat macht das f\u00fcr sich auch \nnicht; denn wir sind auch nicht gegen Hochwassersch\u00e4den \nversichert. Daher ist es aktuell, dass wir uns einmal einem \nGesamtkonzept widmen, wie wir finanzielle Folgen von \nNaturereignissen regeln wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDie GR\u00dcNEN haben Ihnen ja dazu einen Vorschlag \nw\u00e4hrend der Haushaltsdebatte gemacht, dem Sie leider \nmehrheitlich nicht folgen konnten. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal auf den Haushalt \ngenerell eingehen. Hier haben wir den Kommunen relativ \nwenige Spielr\u00e4ume f\u00fcr Investitionen gegeben. Gestern \nhatten wir schon das Thema Stra\u00dfenbau oder Schulhaus-\nbau. Da k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, was \u00fcberhaupt noch \nan Geld \u00fcbrig bleibt, um in Hochwasserschutz zu inves-\ntieren, ganz zu schweigen von der Ber\u00e4umung von Gr\u00e4-\nben oder dem Unterhalt und den Pflegema\u00dfnahmen an \nGew\u00e4ssern II. Ordnung, die in der Obliegenheit der \nGemeinde sind. Da bleibt das nat\u00fcrlich ewig aktuell. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n 2766\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nDr. Pinka von der Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die FDP \nspricht jetzt Kollege G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Es ist schon erstaunlich, denn \nkaum steigt der Pegel der Elbe, \u00e4ndert die SPD sofort ihr \naktuelles Debattenthema. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ja \nauch eine Aktuelle Debatte!) \n\n\u2013 So schlimm waren selbst wir in der Opposition nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Sp\u00e4testens seit 2002 hat sich \nbei uns in Sachsen auch der Wortschatz ge\u00e4ndert. Seit \n2002 sagt niemand mehr bei uns die Floskel: \u201eDas inte-\nressiert mich wie eine Wasserstandsmeldung.\u201c Diese \nProblematik und diese Floskel sind bei uns Sachsen seit \ndieser Zeit aus dem Wortschatz herausgefallen, und \nseitdem arbeitet die Staatsregierung konsequent am \nHochwasserschutz. \n\nWir sind ein St\u00fcck vorangekommen. Das, was m\u00f6glich \nwar, konnte gemacht werden. Wunder vollbringen kann \nniemand. Wir arbeiten am Ausbau der Pegel. Wir sind an \nder Sicherung der Deiche dran. Wenn wir von den Dei-\nchen reden, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch davon reden, dass \nwir dort die B\u00e4ume, die die Standsicherheit der Deiche \ngef\u00e4hrden, f\u00e4llen m\u00fcssen. Wir arbeiten am Neubau von \nR\u00fcckhaltebecken. Aber das, was wir an unseren Vorfahren \nam Thema vorbeigearbeitet haben, k\u00f6nnen wir jetzt in \nkurzer Zeit nicht \u00e4ndern. Was wir brauchen, ist ein Um-\ndenken der Menschen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Und Steuersenkung!) \n\n\u2013 Auch das. Pegelsenkung und Steuersenkung. \n\nDie einzelnen B\u00fcrger m\u00fcssen sich beim Thema Hochwas-\nserschutz umstellen. Ich bringe einmal ein praktisches und \nganz aktuelles Beispiel, wie eine Stadt plant, den Fluss, \nder durch sie flie\u00dft, zu sch\u00fctzen. Die Landestalsperren-\nverwaltung stellt einen Plan auf, doch die B\u00fcrger erken-\nnen nicht, dass er dem Schutz ihrer Stadt dient. Dann \nplant die Landestalsperrenverwaltung mit allen Ma\u00dfnah-\nmen ungef\u00e4hr einen HQ100-Schutz, aber die eigene Stadt \nplant f\u00fcr die Zufl\u00fcsse HQ25. Dann funktioniert das nicht, \nund wir k\u00f6nnen als Freistaat tun und lassen, was wir \nwollen, aber wir bekommen es nicht hin, wenn nicht alle \ngemeinsam mitziehen. Wir m\u00fcssen versuchen, den Men-\nschen zu erkl\u00e4ren, dass Hochwasserschutz auch Ein-\nschr\u00e4nkungen ihrer pers\u00f6nlichen Freiheit bedeuten kann. \n\n(Zuruf von der NPD: Das ist ein ganz neuer Zug!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie sprachen gerade an, \ndass zwischen HQ25 und HQ100 bei Gew\u00e4ssern \nI. Ordnung eine Differenz besteht und dass dieses Wasser \n\ndann trotzdem diesem Gew\u00e4sser zuflie\u00dft. Meine Frage ist: \nGeben Sie mir recht, dass mit dem Doppelhaushalt nicht \nausreichend Geld f\u00fcr diese Planungsma\u00dfnahmen zur \nVerf\u00fcgung steht, die jetzt in den Kommunen vorliegen, \nauch wenn sie nur HQ25-Hochwasser betreffen? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Da gebe ich Ihnen nicht recht, denn \nwenn eine Kommune HQ25-Schutzma\u00dfnahmen zu \nfinanzieren plant, dann w\u00e4re dieses F\u00f6rdergeld, das wir \nreingeben, umsonst, weil es am Ziel vollkommen vorbei-\nf\u00fchrt. Bei dieser Stadt \u2013 ich kenne sie genau \u2013 mangelt es \nnicht an den Finanzen, sondern am Selber-Mitdenken. An \nden Finanzen w\u00e4re komplett falsch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nNachfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie werden sicher wissen, \ndass durch das Umweltministerium eine Rahmenleis-\ntungsbeschreibung zur Erstellung von Hochwasserschutz-\nkonzeptionen erlassen worden ist und dass keine Kom-\nmune von dieser Leistungsbeschreibung abweichen darf, \nes sei denn, es gibt dazu Absprachen, einen Hochwasser-\nschutz herabzusetzen. HQ100 ist eigentlich das gesetzte \nZiel. \n\nMeine Frage: Ist die Schuld bei der Herabsetzung des \nZieles nicht bei den Kommunen, sondern auf der oberen \nEbene zu suchen? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Nein. Man kann nicht immer \nerwarten, dass der Freistaat auch f\u00fcr die Kommunen alles \nfinanziert. Wenn die Kommune nicht selbst mitdenkt, \nnicht selbst davon \u00fcberzeugt ist, dass wir ein gemeinsa-\nmes Ziel verfolgen, kann man nicht erwarten, dass der \nFreistaat immer alles f\u00fcr die Kommunen finanziert. Ich \nerwarte auch dort Mitdenken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas wir brauchen, ist ein Umdenken bei allen Beteiligten. \nEs wurde schon von Schadenersatz gesprochen, auch von \nVersicherung. Klar ist, dass wir nicht jeden entsch\u00e4digen \nk\u00f6nnen, der am Fluss gebaut hat, wenn Wasser kommt. \nWir brauchen auch hier in Sachsen etwas mehr Gelassen-\nheit. Die Fernsehberichte brachten Beispiele vom Hoch-\nwasser an Mosel, Rhein und Main mit Selbstversorgern. \nDas m\u00fcssen wir hier in Sachsen einfordern. \n\nWir m\u00fcssen intensiv pr\u00fcfen, welche R\u00fcckhaltebecken wir \nbauen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen uns auch daf\u00fcr einsetzen, dass \nwir Querverbauungen an Fl\u00fcssen zur\u00fcckf\u00fchren. Dazu \nbraucht es hier in Sachsen \u2013 wenn wir die neuen Gesetze \nerarbeiten \u2013 durchaus neue Varianten und, sehr geehrte \nDamen und Herren, Sie sehen die Elbe jetzt voll. Im \nMoment gefriert es wieder und es wird wieder schneien. \nWenn Frau Pinka noch eine Zwischenfrage stellen m\u00f6ch-\nte, gebe ich das gerne zu, wenn der Pr\u00e4sident sie fragen \nw\u00fcrde. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich wollte Sie darauf \nhinweisen, aber ich wollte Sie nicht unterbrechen. \n\n 2767\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie sprachen jetzt dar\u00fcber, \nvielleicht noch einmal zu \u00fcberdenken, ob man bestimmte \nHochwasserr\u00fcckhaltebecken oder vielleicht auch Talsper-\nren noch baut oder nicht. Nun hat Herr Meyer vorhin \nerw\u00e4hnt, dass wir 47 beschlossene Hochwasserschutzkon-\nzeptionen haben. Das hei\u00dft, diese sind in ihrer Planungs-\nphase schon relativ weit vorangeschritten. Sind Sie daf\u00fcr, \ndass man diese Hochwasserschutzkonzepte noch einmal \nevaluiert? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Alle Konzepte sind, wenn sie \nbeschlossen wurden, nicht sofort 100 %. Ich bin durchaus \ndaf\u00fcr, dass man st\u00e4ndig auch neue Erfahrungen mit \neinflie\u00dfen l\u00e4sst, und wenn man das Gute noch besser \nmachen kann \u2013 nat\u00fcrlich. Niemand von uns w\u00e4re so, dass \ner sagt, was vor f\u00fcnf Jahren beschlossen wurde, ist sofort \ngut. Wenn es neue Erkenntnisse gibt \u2013 jede Flut bringt \nneue Erkenntnisse \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN: \nVor allen Dingen Wasser!) \n\nkann man immer evaluieren; kein Problem. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber, sehr geehrte Damen und Herren, am Schluss meiner \nRede noch der Hinweis: Die Elbe ist zwar voll, aber in \nden Bergen liegt noch genug Schnee. Das ist noch nicht \ndas Ende des Hochwassers in diesem Jahr. In diesem \nSinne: Lasst uns gemeinsam am neuen und besseren \nHochwasserschutz arbeiten! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nG\u00fcnther von der FDP-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \nspricht der Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Es ist nat\u00fcrlich schwie-\nrig, sich zu \u00fcberlegen, was man auf diese Debatte denn \nsagen soll. Das Hochwasser ist noch nicht ganz verlaufen. \nUm eine Bewertung der Ma\u00dfnahmen, ob die beim dies-\nj\u00e4hrigen Hochwasser geklappt haben oder nicht, kann es \nwohl nicht gehen. Der Titel war wohl auch etwas weiter-\ngegriffen und er hat f\u00fcr mich ein wenig den Anklang, als \nob wir uns eigentlich relativ zufrieden geben und sagen \nk\u00f6nnten, wir haben seit 2002 relativ viel geschafft. Das ist \nauch die Kommunikation der Staatsregierung und der \nLandestalsperrenverwaltung, die anl\u00e4sslich solcher \nAnl\u00e4sse immer wieder betonen, wie viel sie schon konkret \nerreicht h\u00e4tten. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich unsere grunds\u00e4tzliche Position noch \neinmal zum Ausdruck bringen. Es ist sicher so, dass durch \ndie Ma\u00dfnahmen des technischen Hochwasserschutzes \nErfolge und Schutz erzielt werden konnten. Das stellt \nmeine Fraktion auch nicht in Abrede. Aber, es ist genauso \nklar, dass der Traum, der in der Landestalsperrenverwal-\ntung und auch in der Staatsregierung offensichtlich immer \n\nnoch besteht, dass man die Fl\u00fcsse ungestraft einschr\u00e4nken \nk\u00f6nne, ausgetr\u00e4umt ist. Denn hinter diesem rein techni-\nschen Hochwasserschutzkonzept, das die Staatsregierung \nseit 2002 verfolgt, steht eben immer noch dieser Fehl-\nglaube, man k\u00f6nne die kleinen und gro\u00dfen Fl\u00fcsse, man \nk\u00f6nne die Wasserabflussfl\u00e4chen in einer technischen \nWeise regeln. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein. \n\n(Robert Clemen, CDU: Sie haben \nnoch nie mit denen geredet, Herr Lichdi. \n\nDas ist doch alles K\u00e4se!) \n\nUnsere Kernkritik besteht darin, dass sich die Staatsregie-\nrung zu keinem Zeitpunkt um einen sinnvollen Kompro-\nmiss zwischen \u00f6kologischer Hochwasservorsorge, Eigen-\nvorsorge der B\u00fcrger und technischem Hochwasserschutz \nbem\u00fcht hat. Hier m\u00fcssen wir sehr genau auf die Begriffe \nachten, denn es ist so, dass die Staatsregierung und die \nLandestalsperrenverwaltung teilweise die gleichen Begrif-\nfe verwenden, aber etwas v\u00f6llig anderes darunter verste-\nhen. \n\nWenn wir als GR\u00dcNE von Eigenvorsorge der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger sprechen, dann sprechen wir davon, dass \nder Freistaat nach unserer Auffassung verpflichtet ist, die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beim Schutz ihres Hauses, ihres \nAnwesens durch finanzielle Mittel zu unterst\u00fctzen und \ndass diese M\u00f6glichkeit auch systematisch in die Hoch-\nwasserschutzplanungen eingeplant wird. Sie wissen alle, \ndass die Koalition unsere st\u00e4ndigen Haushaltsantr\u00e4ge, \ndort einen Topf aufzumachen, abgelehnt hat. Wenn Herr \nMinisterpr\u00e4sident Tillich von Eigenvorsorge spricht, dann \nmeint er damit, dass die B\u00fcrger allein gelassen werden \nsollen. Wenn sie nun einmal fatalerweise im \u00dcber-\nschwemmungsgebiet gebaut haben, dann ist es ihr eigenes \nProblem. Das wird dann unter diesem sch\u00f6nen Begriff \n\u201eEigenvorsorge\u201c abgehandelt. \n\nOder wenn es um den Begriff Hochwasservorsorge geht, \nwird immer wieder auf die Erweiterung des Raumes in \nden Talsperren vor allem im Erzgebirge verwiesen. Ja, \naber Hochwasservorsorge im \u00f6kologischen Sinne ist \nnat\u00fcrlich nicht diese technische Form des Hochwasser-\nschutzes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNein, meine Damen und Herren! Wagen wir doch einmal \nden Blick \u00fcber die s\u00e4chsischen Landesgrenzen hinaus. \nDann muss er nicht lange schweifen, dann kommt er nach \nSachsen-Anhalt und nach Brandenburg. Das ist der \nweitere Elbverlauf. Ich frage Sie: Warum haben wir in \nSachsen kein einziges Auenrevitalisierungsprojekt, wie \nwir es in Sachsen-Anhalt im L\u00f6dderitzer Forst und in \nBrandenburg bei Burg Lenzen haben? Das sind lang \nangelegte Projekte, die jetzt ihre ersten Erfolge zeigen. \nDort wird etwas f\u00fcr den Naturschutz, den Umweltschutz \nund den Tourismus getan und es wird etwas f\u00fcr den \n\n 2768\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nHochwasserschutz getan. Aber diese Denkweise, diese \nM\u00f6glichkeit ist \u00fcberhaupt nicht im Blickfeld der Staatsre-\ngierung. \n\nIch glaube, die Studie des Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz \nvom letzten Sommer ist bei Ihnen gar nicht angekommen. \nDas Bundesamt f\u00fcr Naturschutz hat noch einmal den \n\u00f6konomischen Nutzen im Vergleich zu den Kosten einer \nAuenrevitalisierung gepr\u00fcft. Es kommt zu dem Ergebnis \n3:1, also Kostenvorteil. Damit ist diese Beurteilung auf \ndie Sie sich, wenn Sie es gelesen haben, Herr Kupfer, \nvielleicht zur\u00fcckziehen m\u00f6gen, die man in der IKSE 2005 \nfindet, dass eben ein Polder \u00f6konomischer und wirksamer \nsei als eine Auenrevitalisierung, aus meiner Sicht wider-\nlegt. \n\nAber das Schlimme ist, dass Sie sich dieser Debatte \n\u00fcberhaupt nicht stellen, sondern dass sie den B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern versprechen: Wir machen die Mauer dort \nh\u00f6her, wir schr\u00e4nken die Fl\u00fcsse weiter ein, wir werden \ndas schon schaffen, lasst uns nur machen, ihr m\u00fcsst euch \nselbst nicht k\u00fcmmern! Genau diese falsche Herangehens-\nweise wird dazu f\u00fchren, dass wir immer wieder erhebli-\nche Hochwassersch\u00e4den haben werden. Dann werden Sie \nauch wieder nichts anderes wissen, als zu sagen: Dann \nm\u00fcssen wir die Mauer halt noch einmal 50 Zentimeter \nh\u00f6her machen. Ich sage Ihnen: Diese Politik ist zum \nScheitern verurteilt und sie wird scheitern. Ich hoffe sehr, \ndass dies \u00fcber kurz oder lang auch die Mehrheit der \nS\u00e4chsinnen und Sachsen wird erkennen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach der Abg. Lichdi; als N\u00e4chstes die NPD-\nFraktion mit Herrn Abg. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ja, Sachsen hat in den letzten Jahren \neine ganze Menge hinzulernen k\u00f6nnen, was den Hoch-\nwasserschutz betrifft. Leider hatten wir in den letzten \nzehn Jahren auch erhebliche Ereignisse, aus denen man \nlernen konnte. Im Bereich der Elbe und ihrer Nebenfl\u00fcsse \nhat dieses Mal, soweit man es eruieren kann, alles ziem-\nlich gut funktioniert. Dass es ein Lernprozess ist, sieht \nman in Leipzig, dort, wo die Ereignisse bisher vorbeige-\ngangen waren. Wenn ich im MDR sehe, dass man den \nAuenwald flutete, ohne die Anrainer vorher zu informie-\nren, und ein Pferdehofbesitzer seine Pferde aus dem \nWasser evakuieren muss, halte ich das schon f\u00fcr eine \ngrobe Panne.  \n\nEine Sache, wo wir auch lernen m\u00fcssen und was hier \n\u00fcberhaupt noch nicht angesprochen wurde, ist, dass das \nThema Hochwasser auch mit dem Grundwasser zusam-\nmenh\u00e4ngt und gerade in Nordsachsen, wo durch die \nBeendigung des Tagebaus in vielen Bereichen die \nGrundwasserspiegel erheblich ansteigen, sind in den \nOberfl\u00e4chenw\u00e4ssern schneller Hochwasser zu bef\u00fcrchten. \n\nEin Lob auch von meiner Seite an die Landeshochwasser-\nzentrale. Deren Arbeit ist \u2013 denke ich \u2013 im Gro\u00dfen und \nGanzen gut. Die Voraussagen f\u00fcr die Elbe waren relativ \npr\u00e4zise. Eine Sache \u2013 denke ich \u2013 sollte dort noch ber\u00fcck-\nsichtigt werden: Gerade die kleinen Nebenfl\u00fcsse haben \nsehr schnelle Anschwellzeiten. Wenn man dann halb-\nst\u00fcndlich das Online-Portal aktualisiert, ist es f\u00fcr die \nB\u00fcrger in den Bereichen nicht die Hilfe, die man br\u00e4uch-\nte. Man br\u00e4uchte dort eine wesentlich schnellere Informa-\ntion. \n\nDer Dank der NPD-Fraktion gilt den vielen Bauhof-\nMitarbeitern, den THW-Mitarbeitern und vor allem aber \nden Kameraden der freiwilligen Feuerwehren, die im \ngebirgigen Raum zum Teil durch den Winter vorher schon \nseit November/Dezember fast im Dauereinsatz waren. In \nden kleinen Orten sind es fast alles freiwillige Feuerweh-\nren, die wirklich Erstaunliches geleistet haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nProbleme sehe ich immer noch in dem Bereich Folgenbe-\nseitigung und Vorbeugung. Ich m\u00f6chte als Abgeordneter \naus der S\u00e4chsischen Schweiz regionale Beispiele nennen. \nZun\u00e4chst wieder etwas Positives: Wenn man den \u201eSZ\u201c-\nBeitrag von heute liest, dass die Sanierung des Hochwas-\nserweges zwischen K\u00f6nigstein-Halbestadt und der Eben-\nheit nicht so gelungen ist, dass ihn auch private Pkw \nnutzen k\u00f6nnen, sagt in dem Fall die Nationalparkverwal-\ntung problemlos sofortige Abhilfe zu. Ich finde es eine \ngute Sache, dass man so etwas auch unb\u00fcrokratisch l\u00f6sen \nkann. \n\nNegativ sehe ich Folgendes: Zum Beispiel ist der Hoch-\nwasserweg in Postelwitz nach meinem Kenntnisstand \nimmer noch nicht vollst\u00e4ndig nutzbar. Das ist eine Anla-\nge, die noch aus der Zeit des Kaiserreiches stammt. \n\nFolgendes wurde von mir im Jahr 2005 schon mehrfach \nangesprochen: Die Zuwegung zu den Ortsteilen von Bad \nSchandau \u2013 Ostrau und Schmilka \u2013 ist im Hochwasserfall \nnicht mehr gew\u00e4hrleistet. Die B 172 ist n\u00e4mlich \u00fcberflu-\ntet. Der Ostrauer Berg, der bisher als Notweg galt, ist \ndurch das Augusthochwasser so schwer besch\u00e4digt, dass \nTeile des Hanges abgerutscht sind. Dieser steht als Zuwe-\ngung f\u00fcr die genannten Ortsteile nicht mehr zur Verf\u00fc-\ngung. \n\nWenn wir wie zum jetzigen Zeitpunkt ein Winterhoch-\nwasser haben, ist die letzte M\u00f6glichkeit, den Forstweg \n\u00fcber den Nassen Grund zu benutzen, praktisch unm\u00f6g-\nlich, weil er total vereist und verschneit ist. Er kann in \nkurzer Zeit kaum ber\u00e4umt werden. Aus meiner Sicht muss \neine L\u00f6sung gefunden werden \u2013 am besten durch den \nAusbau des Ostrauer Berges. Es gibt vielleicht auch \nandere L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten. Das ist ein Problem, das \nunbedingt angegangen werden sollte. \n\nIch m\u00f6chte nun auf den Punkt, der meine Heimatstadt \nbetrifft, zu sprechen kommen. Dort bin ich gestern in \nmeiner Funktion als Stadtrat mit dieser Problematik \nbetraut gewesen. Der Fluss Sebnitz, der durch den Ort \nflie\u00dft, wird vom Lobendauer Bach und vom W\u00f6lmsdorfer \n\n 2769\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nBach gespeist. Am W\u00f6lmsdorfer Bach besteht die Pla-\nnung eines R\u00fcckhaltebeckens \u2013 der Termin ist 2020. Dies \nsoll etwa 9,4 Millionen Euro kosten. Innerst\u00e4dtische \nMa\u00dfnahmen, die vorgezogen werden sollen, sind mit \n5 Millionen Euro veranschlagt. \n\nHerr Staatsminister, beschleunigen Sie lieber den Bau des \nR\u00fcckhaltebeckens. Ich wei\u00df, dass das in Zusammenarbeit \nmit der tschechischen Seite geplant ist. Bisher waren die \ntschechischen Beh\u00f6rden viel unkomplizierter als die \neigenen. Ich nenne ein paar Beispiele: Grenz\u00fcbergang \nEisenbahn und die Nutzung von Wasserrechten. Hier \nsollte etwas passieren. \n\nDie Bachbettber\u00e4umung ist f\u00fcr mich ein weiteres Thema. \nIch h\u00f6re von der Landestalsperrenverwaltung, dass man \nnur punktuell ber\u00e4umen k\u00f6nne, weil die Zustimmung der \nFischereibeh\u00f6rde notwendig sei. Diese liege nur punktuell \nvor. Im Bachbett ist teilweise nur noch die H\u00e4lfte frei. \nDort muss wirklich etwas passieren, sonst ist das n\u00e4chste \nHochwasser wieder in der Stadt. \n\nLeider kann ich keine weiteren Ausf\u00fchrungen machen, \nweil die Zeit abgelaufen ist. Verstehen Sie es bitte als \nAnregung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der \nAbg. M\u00fcller von der NPD-Fraktion. \n\nWir sind am Ende der ersten Runde angekommen. Wir \nsteigen in die zweite Runde ein. Zun\u00e4chst hat die einrei-\nchende Fraktion das Wort. Herr Kollege Homann, Sie \nhaben das Wort f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das aktuelle \nHochwasser zeigt, wie wichtig ein funktionierendes \nGemeinwesen in den betroffenen St\u00e4dten und Gemeinden \nist. Trotz aller Hochwasserschutzma\u00dfnahmen kann es und \nkommt es immer wieder zu lokalen Katastrophen, die die \nbetroffenen Familien, Unternehmen und Kommunen vor \ngro\u00dfe \u2013 manchmal existenzielle \u2013 Probleme stellen. \n\nEines der j\u00fcngeren Beispiele ist der Dammbruch in der \nGemeinde Niederstriegis in Mittelsachsen. Am 8. Januar \num 14:30 Uhr brach der Damm des Regenr\u00fcckhaltebe-\nckens oberhalb des Ortsteils Otzdorf an der B 169. \n70 000 Kubikmeter Wasser fluteten innerhalb weniger \nMinuten das Dorf. Der Feuerwehr und dem Warnsystem \nwar es zu verdanken, dass die Einwohner, Haustiere, \nAutos und wichtige Sachen in Sicherheit gebracht werden \nkonnten. Weitere Feuerwehren anderer Ortsteile eilten zu \nHilfe. Sands\u00e4cke konnten gestapelt werden. Zwei Grup-\npen von Bereitschaftspolizisten warnten weitere Ortschaf-\nten. \n\nBereits eine Dreiviertelstunde nach dem Dammbruch \nbegannen sechs Laster einer ans\u00e4ssigen Firma damit, in \n70 Fuhren jeweils 20 Tonnen Gestein heranzuschaffen, \n\num das riesige Loch \u2013 zumindest provisorisch \u2013 zu \nschlie\u00dfen. Das war erfolgreich. \n\nDer engen Zusammenarbeit aller Kr\u00e4fte \u2013 der Feuerweh-\nren in Striegis und Umland, der Polizei, der Gemeinde- \nsowie Kreisverwaltung, des B\u00fcrgermeisters, der Gemein-\nder\u00e4te, der Unternehmen und sowohl der betroffenen als \nauch der nicht betroffenen Anwohner \u2013 ist es zu verdan-\nken, dass nichts Schlimmeres passiert ist. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nEs ist exemplarisch daf\u00fcr, wie wichtig ein guter Zusam-\nmenhalt und ein gut funktionierendes Gemeinwesen vor \nOrt sind. Das hat den allergr\u00f6\u00dften Dank verdient. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nden LINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nUnter dem selbst gew\u00e4hlten Motto \u201eEin Dorf \u2013 eine \nHilfe\u201c hat man sich geholfen. Betroffene Familien, die \nnicht in ihren H\u00e4usern bleiben konnten, wohnen derzeit \nmietfrei in einem Neubau. Familie, Freunde und Bekannte \nhalfen mit dem N\u00f6tigsten. Das nenne ich eine funktionie-\nrende Solidargemeinschaft. \n\nDie Not vor Ort baut Br\u00fccken. Genauso wie ich k\u00f6nnte \nmein Kollege Sven Liebhauser das erz\u00e4hlen. In Nie-\nderstriegis wird partei\u00fcbergreifend an dem Problem \ngearbeitet. Daf\u00fcr spreche ich meinen allerherzlichsten und \npers\u00f6nlichsten Dank aus. \n\nWie selbstverst\u00e4ndlich wurde erst geholfen. Danach \nwurde die Frage nach der Verantwortlichkeit f\u00fcr einen \nDammbruch gestellt. Es stellt sich nat\u00fcrlich die Frage: Ist \nes ein Planungsfehler, ein Fehler beim Bau oder sind es \nM\u00e4ngel bei der Dammpflege? \n\nIch finde es pers\u00f6nlich beeindruckend, mit welcher \nSouver\u00e4nit\u00e4t Verantwortliche damit umgehen. Es beginnt \nnicht sofort die Suche nach dem S\u00fcndenbock. Auf der \nanderen Seite sind es auch die Verantwortungstr\u00e4ger, die \nnicht von Anfang an eine eigene Verantwortung katego-\nrisch ausschlie\u00dfen. Ich finde, dass wir uns in der gro\u00dfen \nPolitik von dieser Form der Souver\u00e4nit\u00e4t die eine oder \nandere Scheibe abschneiden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDamit sind wir bei der Verantwortlichkeit des Freistaates. \nViele B\u00fcrger \u2013 die Zahlen wurden vorhin bereits genannt \n\u2013 warten immer noch auf den notwendigen Hochwasser-\nschutz. 351 Ma\u00dfnahmen wurden im Jahr 2002 mit Priori-\nt\u00e4t eingestuft. Jede f\u00fcnfte \u2013 also 72 \u2013 wurde bis heute \numgesetzt. Der Ministerpr\u00e4sident ist damit zu Recht nicht \nzufrieden. Wir begr\u00fc\u00dfen diese Selbstkritik au\u00dferordent-\nlich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nEs ist sowohl ein Zeichen pers\u00f6nlicher Integrit\u00e4t als auch \npolitischer Gr\u00f6\u00dfe, dass das bekannte Spiel von Gutachten \nund Gegengutachten ausbleibt. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal das Beispiel von Niederstriegis \nnennen. Ich finde es gut, wenn ein B\u00fcrgermeister bewusst \n\n 2770\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nseinen Stellvertreter mit der \u00d6ffentlichkeitsarbeit in der \nSache beauftragt, weil er sich selbst zum Kreis m\u00f6glicher \nVerantwortlicher z\u00e4hlt. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nDer Fall Niederstriegis zeigt au\u00dferdem, dass der beste \nDamm keine Garantie ist. Deshalb ist es wichtig, dass wir \neinen wirksamen Versicherungsschutz haben, der f\u00fcr alle \nB\u00fcrger m\u00f6glich und bezahlbar ist. Wer aufgrund von \nElementarsch\u00e4den der Risikoklasse Z\u00dcRS 4 zugeordnet \nwurde, verlor in vielen F\u00e4llen seinen Versicherungsschutz \noder konnte keine neue Versicherung abschlie\u00dfen. Das \nbetrifft 17 000 Haushalte hier. Wir sind in der Pflicht, eine \nVersicherung f\u00fcr alle m\u00f6glich zu machen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte achten Sie auf die \nRedezeit. \n\nHenning Homann, SPD: Bis dahin gilt: Solidargemein-\nschaft hei\u00dft, dort zu helfen, wo existenzielle Not herrscht. \nWir im Freistaat stehen auch in der Verantwortung. \nNehmen wir uns die flei\u00dfigen Fluthelfer als Vorbild. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\nde Fraktion. Es sprach Herr Kollege Homann. Als N\u00e4chs-\ntes ist die CDU-Fraktion an der Reihe. Gibt es Redebe-\ndarf? \u2013 Frau Kollegin Wissel, bitte. \n\nPatricia Wissel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meine \nAusf\u00fchrungen zu der heutigen Debatte gern mit einem \nDank beginnen. Ich m\u00f6chte meinen Dank, meine Aner-\nkennung und Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr all diejenigen ausspre-\nchen, die im Hochwassereinsatz geholfen haben. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte einen Dank all denjenigen sagen, die an ihre \nGrenzen gelangt sind \u2013 physisch und psychisch. Der Dank \ngeht auch an alle haupt- und ehrenamtlichen Helfer und \ndie B\u00fcrgermeister vor Ort. Ohne ihre schnelle Reaktion, \nihren Einsatz und ihr Engagement w\u00e4ren die Sch\u00e4den bei \nder Hochwasserkatastrophe weitaus gr\u00f6\u00dfer gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEinen Dank m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch an die \nStaatsregierung aussprechen, die die betroffenen Land-\nkreise G\u00f6rlitz und Bautzen durch zus\u00e4tzliche personelle \nUnterst\u00fctzung bei der Schadensregulierung unterst\u00fctzt \nhat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Es steht au\u00dfer Frage, dass wir \nweiterhin finanzielle Mittel f\u00fcr Hochwasserschutzma\u00df-\nnahmen bereitstellen, ohne dabei jedoch die Kommunen \nvon ihrer Eigenverantwortung zu entbinden. Daf\u00fcr haben \n\nwir sowohl in der Vergangenheit als auch im aktuellen \nDoppelhaushalt finanzielle Vorsorge getroffen. Au\u00dferdem \nhaben wir mit der Einstellung von Verpflichtungserm\u00e4ch-\ntigungen deutlich gemacht, dass auch \u00fcber den Doppel-\nhaushalt hinaus Hochwasserschutzma\u00dfnahmen finanziert \nwerden k\u00f6nnen. \n\nHochwasserschutz, meine Damen und Herren, ist eine \nGenerationenaufgabe. Wir haben schon viel daf\u00fcr getan. \nDie Bilanz kann sich durchaus sehen lassen. Seit 2002 \nwurden 800 Millionen Euro f\u00fcr nachhaltigen Hochwas-\nserschutz investiert, 400 Millionen Euro f\u00fcr Hochwasser-\nschutzma\u00dfnahmen eingesetzt, davon im Schadensgebiet \nmit Schwerpunkt Ostsachsen circa 75 Millionen Euro. \n\nHochwasserschutz, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, ist aber nicht nur eine Frage des Geldes, sondern \nauch eine Frage der Einsicht. Wenn es lange keine Katast-\nrophe gegeben hat \u2013 so ist es, der Mensch vergisst schnell \n\u2013, dann ist die Einsicht f\u00fcr die Notwendigkeit von Scha-\ndensregulierungen oft sehr gering. Viele Verz\u00f6gerungen \nbei der Umsetzung von Hochwasserschutzkonzepten \nentstehen durch Einspr\u00fcche von Anwohnern, von Natur-\nsch\u00fctzern und den daraus resultierenden oft langwierigen \nKlageverfahren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLassen Sie mich aber wieder zu den notwendigen Ma\u00df-\nnahmen zur\u00fcckkommen. Aus Gespr\u00e4chen mit meinen \nB\u00fcrgermeistern vor Ort m\u00f6chte ich Ihnen Folgendes \nberichten. Unser Melde- und Messsystem ist gut, aber es \nmuss verbessert werden. Die Aufr\u00fcstung hochwassersi-\ncherer Pegel ist notwendig. Die Pegel auch in Hochwas-\nserentstehungsgebieten und kleineren Gebieten m\u00fcssen \ndort, wo es sinnvoll ist, verdichtet werden. F\u00fcr beide \nMa\u00dfnahmen wurden im Doppelhaushalt auf Initiative der \nKoalitionsfraktionen zus\u00e4tzliche Mittel bereitgestellt. \n\nHochwasser, das wissen wir, macht vor L\u00e4ndergrenzen \nnicht halt. Daher \u2013 und da spreche ich als osts\u00e4chsische \nAbgeordnete \u2013 m\u00fcssen wir ein gut abgestimmtes Hoch-\nwasserwarnsystem im Dreil\u00e4ndereck schaffen. \n\nLassen Sie mich nun \u2013 auch im Hinblick auf den Titel \ndieser Aktuellen Debatte \u2013 Folgendes zusammenfassen: \nJa, wir haben aus den Hochwasserereignissen 2002, 2006 \nund 2010 gelernt und wir haben Konsequenzen daraus \ngezogen. Ja, wir verf\u00fcgen heute \u00fcber ein leistungsf\u00e4higes \nHochwasserlagezentrum, ein effizientes Meldesystem \nsowie wirksame Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne. Ja, ebenso wenig wie \nes in der Natur Stillstand gibt, d\u00fcrfen wir uns nicht auf \ndem Erreichten ausruhen. Wir m\u00fcssen unsere Instrumente \nweiterentwickeln und Feinjustierungen vornehmen. Ja, \nwir werden die Herausforderungen bew\u00e4ltigen, wenn \nLandesebene, Kommunen und B\u00fcrger intensiv und \nsolidarisch zusammenarbeiten. \n\nHochwasserschutz, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, ist eine Gemeinschaftsaufgabe und eine Generati-\nonenaufgabe zugleich und eignet sich daher nicht f\u00fcr den \npolitischen Alltagsstreit. Lassen Sie uns den gemeinsam \nbeschrittenen Weg konsequent fortsetzen. \n\n 2771\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. Frau \nWissel f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt sehe ich Frau Friedel \nam Mikrofon. Sie wollen vom Instrument der Kurzinter-\nvention Gebrauch machen? \n\nSabine Friedel, SPD: Das ist richtig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Dieser Redebeitrag \nhatte einen wichtigen Punkt als Tenor: Wenn sich Verb\u00e4n-\nde oder B\u00fcrger gegen Hochwasserschutzma\u00dfnahmen \nengagieren, dann liege das daran, dass sie kein Verst\u00e4nd-\nnis mehr daf\u00fcr h\u00e4tten, dass sie die Folgen und die Sch\u00e4-\nden des Hochwassers vergessen h\u00e4tten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein, Frau Friedel!) \n\n\u2013 So habe ich die Kollegin verstanden. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nWenn es nicht so gemeint war, umso besser. Denn ich \ndenke, wir sind wirklich gut beraten, das Engagement von \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern f\u00fcr ihren Ort nicht als gedan-\nkenlose Wutb\u00fcrgerei zu verstehen, sondern es geht tat-\ns\u00e4chlich darum, dass man gemeinsam abw\u00e4gen muss: \nWelchen Hochwasserschutz wollen wir haben? Wie viel? \nWie k\u00f6nnen wir gemeinsam die Verantwortung tragen? \nDas ist das, was die B\u00fcrger wollen, wenn sie gegen \nFlutmauern in Laubegast, in Ro\u00dfwein oder sonst wo \nprotestieren. Sie m\u00f6chten, dass die Planungsziele gemein-\nsam mit ihnen vereinbart werden und ihnen nicht jemand \nsagt: Wir machen das f\u00fcr euch und ihr d\u00fcrft da nicht \nmitreden. \u2013 Darum geht es. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention. Frau Kollegin Wissel, Sie k\u00f6nnen darauf reagie-\nren. \u2013 Das wollen Sie nicht. \n\nGut, dann k\u00f6nnen wir jetzt in der Rednerliste weiterge-\nhen. Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \nerneut Frau Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nachdem \ngestern der FDP-Wirtschaftsminister Morlok unser \nsch\u00f6nes Bergleutemotto \u201eAlles kommt vom Bergwerk \nher\u201c so verf\u00e4lscht hat, freue ich mich nat\u00fcrlich, dass der \nFDP-Umweltsch\u00fctzer Herr G\u00fcnther heute sagt: Die \nRestmassen Schnee d\u00fcrfen vom Berg her kommen. \nDar\u00fcber freue ich mich sehr. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Ich \nhatte keine andere Chance!) \n\n\u2013 Gott sei Dank. \n\nIch bin vorhin schon einmal auf die Landesumweltgesetz-\ngebung eingegangen. Ich m\u00f6chte aber noch einen anderen \naktuellen Aspekt in die Debatte einbringen. Herr G\u00fcnther \n\nhat es vorhin auch schon einmal angesprochen: Das sind \nn\u00e4mlich unsere Deiche. Es gibt vom Sommer letzten \nJahres einen Erlass zur pauschalen F\u00e4llung von B\u00e4umen \nund Str\u00e4uchern auf Deichen und D\u00e4mmen. Er ist meines \nErachtens in seiner Pauschalit\u00e4t in der Sache verfehlt. \n\nDie Begr\u00fcndung allein ist haarstr\u00e4ubend, weil es auf der \nHand liegt, dass das zeitliche Aufeinandertreffen eines \nTornados mit Hochwasserextremereignissen nat\u00fcrlich \ndoch sehr selten vorkommen wird. \n\nMeines Erachtens sind sich alle Fachwissenschaftler \neinig, dass der Schutz von Leben und G\u00fctern immer \nVorrang haben wird im Hochwasserschutz. Man ist sich \neinig, dass man D\u00e4mme und Deiche nicht gleichen \nFunktionalit\u00e4ten unterwerfen kann und dass man, wenn \nman sich die M\u00fche gemacht h\u00e4tte, auch h\u00e4tte differenzie-\nren k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tte es eben Vollschutzdeiche gege-\nben, die allein die Hochwasserschutzaufgabe h\u00e4tten \nerf\u00fcllen m\u00fcssen und die dann m\u00f6glicherweise auch ohne \nB\u00e4ume und Str\u00e4ucher ausgestattet sind, wenn Gutachter \nzu dieser Erkenntnis kommen. \n\nEs g\u00e4be aber auch andererseits Deiche, die Teilschutz-\nfunktionen \u00fcbernehmen und vielleicht nur kleinere \nHochwasser abwehren m\u00fcssen, weiterhin vielleicht \naufgelassene Deiche oder Deiche mit sekund\u00e4ren Nutzun-\ngen. Da h\u00e4tte sich vielleicht die Chance der Biotopvernet-\nzung oder die Unterst\u00fctzung von Biodiversit\u00e4tsaufgaben \noder auch die Ber\u00fccksichtigung von Aspekten der Land-\nschaftsgestaltung und der Naherholung ergeben. Aber \ndieser Erlass hat eben nicht differenziert. \n\nAbgesehen davon, dass nat\u00fcrlich die herrschende Lehr-\nmeinung davon ausgeht, dass Deiche ohne B\u00e4ume und \nStr\u00e4ucher zu existieren haben, wurde in Sachsen dieses \nhehre Ziel aber auch verfehlt. Schauen wir uns doch \neinmal den Zustand der Deiche und D\u00e4mme an. \n\nJetzt wird es eben auch einmal brenzlig und aktuell. In \nLeipzig wurden auf einer L\u00e4nge von 1,3 Kilometern in \nAbsprache mit der Stadtverwaltung durch die Landestal-\nsperrenverwaltung B\u00e4ume gef\u00e4llt. Bei dem aus den \nDrei\u00dfigerjahren stammenden Nahle-Deich im Auenwald \nbestand Dammbruchgefahr. Es war Gefahr im Verzug und \ndeshalb musste gef\u00e4llt werden. \n\nDies trieb nat\u00fcrlich die Natursch\u00fctzer auf die Barrikaden. \nDa sieht man, Herr Staatsminister Kupfer, dass die Natur-\nsch\u00fctzer dann auch nicht mehr differenzieren wollen. Wie \nman in den Wald hineinruft, so schallt es eben auch \nwieder heraus. Daher meine Bitte an Sie: Nehmen Sie \ndiesen leidigen Erlass zur\u00fcck! Lassen Sie sich aus dem \nzust\u00e4ndigen Bereich einen \u00dcberblick vorlegen, welche \nDeiche welche Funktionen in welchem Ausma\u00df erf\u00fcllen \nm\u00fcssen, und ziehen Sie Ihre Konsequenzen. Gehen Sie \ndifferenzierter vor. Nehmen Sie die Gemeinden, die \nbetroffenen Menschen, die Beh\u00f6rden usw. mit. Versuchen \nSie, Aspekte wie Hochwasserschutz, Landschaftsbild, \nBiotopverbund miteinander und gegeneinander abzuw\u00e4-\ngen. Wegen Ihres erfolgten Schnellschusserlasses sind Sie \nmeines Erachtens von Natursch\u00fctzern jetzt zu Recht \nkritisiert worden. \n\n 2772\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach die Abg. Frau Pinka. Jetzt k\u00e4me erneut die \nFDP an die Reihe. \u2013 Kein Redebedarf. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nNichts mehr zu sagen?!) \n\nDie Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Kein Redebedarf. NPD? \u2013 Kein \nRedebedarf. Damit hat die Staatsregierung \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dritte Runde!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Wir machen eine dritte Runde. Es gibt \nweiteren Redebedarf und vor allem weitere Redezeit bei \nder CDU-Fraktion. Damit spricht erneut Herr Kollege \nMeyer. \n\nStephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nur \nganz kurz auf das eingehen, was Frau Friedel im Nach-\ngang zur Rede von Frau Wissel hier zum Besten gegeben \nhat. Ich glaube, es ist eine Fehlinterpretation, die Sie \nvorgenommen haben. Frau Wissel hat nicht gesagt, dass \nAnspruchsgruppen kein Recht haben, sich in Planungs-\nprozesse einzubringen, ihre Meinung zu \u00e4u\u00dfern. Sie \nwissen wahrscheinlich genauso gut wie ich, dass Pla-\nnungsprozesse beispielsweise in diesem Fall mit Umwelt-\nvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen betraut sind, und in diesen \nVerfahren werden alle Anspruchsgruppen geh\u00f6rt, sie \nk\u00f6nnen ihre Meinungen einbringen. Fakt ist aber auch: \nWir m\u00fcssen beim Hochwasserschutz ein bisschen die \nRealit\u00e4t mit im Blick behalten. Da kann ich zum Beispiel \nnicht nachvollziehen, dass hier im Bereich Dres-\nden/Cossebaude jemand der Meinung ist, er braucht \nkeinen Hochwasserschutz f\u00fcr sein Wochenendhaus, weil \ner da keine Mauer vor seinem Haus haben will. Niemand \nhat die Absicht, dort eine Mauer zu errichten. Das ist ja \nein viel zitierter Satz. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nAllgemeine Heiterkeit) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Gleich. \n\nVor dem Hintergrund muss man die Einspr\u00fcche, die \ngeltend gemacht werden, auch immer bewerten. Ideologi-\nsierungen, die h\u00e4ufig vorgenommen werden, sind an der \nStelle jetzt keineswegs hilfreich. \n\nJetzt lasse ich die Zwischenfrage zu. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Meyer, ist Ihnen \nbekannt, dass zwar zu den Hochwasserschutzkonzeptio-\nnen die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange zu befragen sind, dass \nes aber keine strategischen Umweltpr\u00fcfungen im Zuge \nvon Hochwasserschutzkonzeptionen gibt? \n\nStephan Meyer, CDU: Die Umsetzung von Hochwasser-\nschutzkonzeptionen obliegt Planungsverfahren, genau wie \nbeim Bau einer Stra\u00dfe oder irgendwelchen anderen \nInfrastrukturma\u00dfnahmen. Das sind in der Regel die \ngleichen Verfahren. Es gibt eine Umweltvertr\u00e4glichkeits-\npr\u00fcfung. Nat\u00fcrlich gibt es auch einen Landesentwick-\nlungsplan, bei dem strategisch vorgegangen wird. Die \nAnspruchsgruppen werden angeh\u00f6rt. Die Tr\u00e4ger \u00f6ffentli-\ncher Belange werden angeh\u00f6rt und ihre Einw\u00e4nde ber\u00fcck-\nsichtigt. Von daher sehe ich es nicht so wie Sie, dass keine \nM\u00f6glichkeit besteht, dass beispielsweise anerkannte \nNaturschutzverb\u00e4nde zu Wort kommen. Das ist so nicht \nrichtig, Frau Pinka. \n\nIch m\u00f6chte mich noch zu dem Hinweis \u00e4u\u00dfern, dass die \nVersicherung nicht alle versichert. Ich hatte vorhin gesagt, \ndass 98,3 % aller s\u00e4chsischen Haushalte unkompliziert \neine Versicherung erhalten. Nur 1,7 % brauchen individu-\nelle L\u00f6sungen. Das ist ein Fakt. Das ist richtig, und wir \nhaben es auf der Agenda. Auch die Versicherungswirt-\nschaft hat auf der Agenda, dort individuelle L\u00f6sungen zu \nsuchen. Trotzdem muss man deutlich sagen, dass die \nMehrheit eigene Hochwasservorsorge in Form von \nVersicherungen bekommen kann. Das war vielen nicht \nbewusst. Es ist meist so, wenn ich noch nie betroffen war, \ndass ich mich um bestimmte Dinge erst im Nachhinein \nk\u00fcmmere. Das ist leider so. Aber es ist nicht so, dass es \nkeine Versicherungsm\u00f6glichkeiten gibt. Von daher ist es \nwichtig, dass jetzt das Bewusstsein geschaffen wird und \neigene Vorsorgema\u00dfnahmen getroffen werden. \n\nIch denke, dass an dieser Stelle alles vonseiten der CDU-\nFraktion gesagt ist. Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerk-\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Meyer sprach \nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt sehe ich am Mikrofon 1 \nKollegin Pinka, die kurzintervenieren m\u00f6chte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, ich m\u00f6chte kurzinter-\nvenieren auf den Redebeitrag von Herrn Meyer und \nm\u00f6chte den Vorwurf von mir weisen, dass ich nicht den \nUnterschied zwischen einer strategischen Umweltpr\u00fcfung \nund der Beteiligung von Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange \nkenne. Ich wei\u00df schon aus meinem vormaligen Leben, \ndass es da einen deutlichen Unterschied gibt. Alle Hoch-\nwasserschutzkonzeptionen sind nicht einer strategischen \nUmweltpr\u00fcfung unterlegen gewesen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: So ist es!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Soll darauf reagiert \nwerden? \u2013 Nein. \n\nGibt es in dieser dritten Runde weiteren Redebedarf aus \nden Fraktionen heraus? \u2013 Den sehe ich nicht. Damit hat \njetzt die Staatsregierung das Wort. Bitte, Herr Staatsmi-\nnister Kupfer. \n\n 2773\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Wenn man sich das Thema der Aktuellen \nDebatte vor Augen h\u00e4lt \u201eHochwasserschutz in Sachsen \u2013 \naus der Erfahrung gelernt\u201c und ein Fragezeichen dahinter-\nsetzt, kann man eindeutig antworten: Ja. Die Redner, die \nhier vom Pult sprachen, haben das in eindrucksvoller \nWeise best\u00e4tigt. \n\nNimmt man das Thema \u201eHochwasserschutz in Sachsen \u2013 \naus der Erfahrung gelernt\u201c mit einem Ausrufezeichen, \ndann kann man das so stehen lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben aus den Erfahrun-\ngen von 2002 gelernt. Das Hochwasser von 2002 war ein \nschmerzliches Ereignis. Wir haben uns nach diesem \nHochwasser hingesetzt und Hochwasserschutzkonzepte \nerarbeitet, und zwar 47 an der Zahl mit 1 600 Einzelma\u00df-\nnahmen. Diese Einzelma\u00dfnahmen sind priorisiert und \nwerden nach dieser Priorit\u00e4t abgearbeitet. Nat\u00fcrlich \nwerden nachfolgende Hochwasserereignisse herangezo-\ngen, um diese Hochwasserschutzkonzepte auf Aktualit\u00e4t \nund die Priorisierung auf ihren Bestand zu pr\u00fcfen. \n\nWir haben nach dem Hochwasser 2002 gesagt: Wir \nwollen in Sachsen einen Schutz vor einem statistisch aller \nhundert Jahre wiederkehrenden Hochwasser, einem \nsogenannten HQ100. Wir haben gesagt, dass wir f\u00fcr die \nErf\u00fcllung dieser Aufgabe 2 Milliarden Euro investieren \nm\u00fcssen. Dass das nicht in zwei Jahren passieren kann, ist \nauch jedem klar gewesen. Hochwasserschutz ist und \nbleibt eine Generationenaufgabe. \n\nFrau Wissel hat gesagt, dass wir bisher circa 400 Millio-\nnen Euro investiert haben. Wir wollen bis zum Jahr 2015 \neine Milliarde Euro investiert haben. Die restliche Milli-\narde Euro folgt in den sp\u00e4teren Jahren. \n\nDie bisher getroffenen Ma\u00dfnahmen haben sich bew\u00e4hrt. \nWir haben das bei den August- und Septemberhochwas-\nsern im letzten Jahr gesehen. Auch beim diesj\u00e4hrigen \nHochwasser hat sich gezeigt, dass die Ma\u00dfnahmen dort, \nwo sie schon getroffen werden konnten, den Zweck erf\u00fcllt \nhaben. \n\nIch m\u00f6chte mich bei allen bedanken, die bei den Hoch-\nwassern daf\u00fcr gesorgt haben, dass die Auswirkungen \nnicht so schlimm sind wie 2002. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bedanke mich wie meine Vorredner bei den Helfern \nder Feuerwehr, des THW und der Polizei sowie bei den \nspontanen Helfern. Ich bedanke mich auch ganz beson-\nders bei meinen Mitarbeitern in der Landestalsperrenver-\nwaltung und in der Landeshochwasserzentrale. \n\nIch m\u00f6chte auch den tschechischen Partnern f\u00fcr die gute \nund in den letzten Jahren besser gewordene Zusammenar-\nbeit danken. Wir haben in der Tat durch diese Zusammen-\narbeit mit Tschechien erreicht, dass sich die Vorwarnzei-\nten f\u00fcr ein Hochwasser an der Elbe von 24 auf 60 Stunden \nerh\u00f6ht haben. \n\nFrau Pinka, ich bedanke mich auch f\u00fcr die lobenden \nWorte daf\u00fcr, dass ich jetzt beim tschechischen Landwirt-\nschaftsminister gewesen bin. Sie haben dabei kritisiert, \ndass ich erst jetzt dort war. Ich bitte Sie zu ber\u00fccksichti-\ngen, dass der Kollege noch nicht so lange wie ich im Amt \nist und deshalb dieses Gespr\u00e4ch erst jetzt stattfinden \nkonnte. Es war auch kein Gespr\u00e4ch, das anl\u00e4sslich des \naktuellen Hochwassers stattgefunden hat, sondern es war \nl\u00e4ngerfristig geplant. Ich habe neben der gemeinsamen \nAgrarpolitik nat\u00fcrlich auch das Thema Hochwasser \nangesprochen, habe mich bei der tschechischen Seite f\u00fcr \ndie gute Zusammenarbeit bedankt und habe auch \u2013 wie \nich das schon an vielen anderen Stellen in den letzten \nWochen und Monaten getan habe \u2013 um Unterst\u00fctzung \ndaf\u00fcr gebeten, dass wir auf die Zentralregierung in War-\nschau Einfluss nehmen, damit wir endlich das Hochwas-\nserkonzept f\u00fcr die Lausitzer Nei\u00dfe zustande bringen. Dass \nwir das Konzept noch nicht haben, lag vor vier Jahren \neinzig und allein daran, dass die polnische Seite nicht \nmitfinanziert hat. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben dieses Hochwasser \nvoraussehen k\u00f6nnen. Das, was im Dezember an Schnee \ngefallen ist, war so viel wie im gesamten Winter 2006. \nDas waren riesige Schneemassen. Dass die irgendwann \nwegtauen, war klar. Wir wussten durch die Wettervorher-\nsagen, dass ab dem 6. Januar der Tauprozess einsetzt, die \nTemperaturen also in den Plusbereich gehen. Wir haben \ndeshalb vorsorglich in den Landestalsperren den Pegel \nnochmals abgesenkt. Wir haben insgesamt \u2013 das bitte ich \nauch einmal zu ber\u00fccksichtigen \u2013 nach dem Hochwasser \n2002 in den s\u00e4chsischen Talsperren 167 Millionen Ku-\nbikmeter R\u00fcckhalteraum geschaffen. Daran, dass das auch \nmit Diskussionen verbunden war, wird sich der eine oder \nandere noch erinnern. Wenn man an einer Talsperre eine \nAusflugsgastst\u00e4tte hat, bei der man zweimal hinfallen \nmuss und dann am Strand ist, dann f\u00fchrt es eben zu \nDiskussionen, wenn man nun f\u00fcnfmal hinfallen muss. Wir \nhaben diese Diskussionen aber ausgehalten und haben das \ndurchgesetzt. Es hat sich jetzt gezeigt, dass dies der \nrichtige Weg war. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben nicht nur diese \n167 Millionen Kubikmeter, sondern wir haben, weil wir \nwussten, dass der Tauprozess einsetzt, nochmals R\u00fcckhal-\ntevolumen geschaffen und die Pegel weiter abgesenkt. \nDamit hatten wir insgesamt mit dem, was die Hochwas-\nserr\u00fcckhaltebecken zur Verf\u00fcgung haben, ein R\u00fcckhalte-\nvolumen von 210 Millionen Kubikmetern. \n\nDas hat dazu beigetragen, dass die Auswirkungen eben \nnicht so schlimm waren, wie sie ohne diesen R\u00fcckhalte-\nraum gewesen w\u00e4ren; und es ist ja nicht nur so, dass man \neinfach R\u00fcckhalteraum schafft, und dann kl\u00e4rt sich das \nalles von allein. Nein, so eine Talsperre muss auch gema-\nnagt werden, und deswegen mein Dank an die Mitarbeiter \ndes Landeshochwasserzentrums, die die Datengrundlage \nliefern, und an die Mitarbeiter der Landestalsperrenver-\nwaltung, die letztendlich die Regulierung der Talsperren \nvornehmen. \n\n 2774\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nNun ist meine Redezeit weg. Ich wollte mich ein wenig \norientieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein, sie l\u00e4uft schon \nwieder. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sie l\u00e4uft schon wieder. Also, 3 Minuten habe \nich noch? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sogar deutlich mehr: \n3 Minuten und 33 Sekunden. \n\n(Heiterkeit) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich wollte noch einmal kurz darauf eingehen, \nwas die Vorredner gesagt haben. Die Versicherungsleis-\ntungen \u2013 das hat Herr Kollege Meyer bereits ausf\u00fchrlich \nerw\u00e4hnt \u2013 sind zu fast 100 % da, aber eben nur zu fast \n100 %. Und dass wir so weit gekommen sind, ist nicht \nvon allein gekommen. Der Ministerpr\u00e4sident hat einen \nVersicherungsgipfel einberufen und es diesen Menschen \nrichtigerweise ins Stammbuch geschrieben: Es kann nicht \nsein, dass eine Versicherung nur dann greift, wenn im \nPrinzip nichts passieren kann. \n\n(Andreas Storr, NPD: Mit welchem Ergebnis? \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nWas ist denn herausgekommen?) \n\nEine Versicherung hat eine Verantwortung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nJa, aber es ist nichts herausgekommen!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist etwas herausgekommen, \n\n(Andreas Storr, NPD: Was denn?) \n\nund es wird im Mai den n\u00e4chsten Versicherungsgipfel \ngeben, und ich bin mir sicher, dass wir f\u00fcr den Rest, der \njetzt noch nicht versichert werden kann, auch eine L\u00f6sung \nfinden. Es muss ganz einfach eine L\u00f6sung gefunden \nwerden, sonst brauchen wir die Versicherung nicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nZu den Gew\u00e4ssern II. Ordnung wird immer wieder gesagt, \ndie Kommunen h\u00e4tten zu wenig Geld und k\u00f6nnten das \nnicht leisten. Wir haben ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr die \nGew\u00e4sser II. Ordnung f\u00fcr die Kommunen. Dieses F\u00f6rder-\nprogramm wird von den Kommunen nicht abgerufen, und \ndie Kommunen stellen sich manchmal hin und sagen: \nOkay, das k\u00f6nnen wir nicht machen, weil der Planungs-\nvorlauf zu teuer ist. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Sofort. \u2013 Selbst die Planung, meine Damen und Herren, \nwird gef\u00f6rdert; und die F\u00f6rderquote von 75 % \u2013 in den \n\nHochwasserentstehungsgebieten sogar von 90 % \u2013 sucht \nihresgleichen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun kommt eine Zwi-\nschenfrage, so habe ich das verstanden. Bitte, Frau \nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: K\u00f6nnen Sie sich vorstel-\nlen, dass manche Kommunen den Eigenanteil von 25 %, \nden sie f\u00fcr eine Bauma\u00dfnahme aufbringen m\u00fcssen, eben \nnicht mehr aufbringen k\u00f6nnen und in ihren Haushalten \nandere Priorit\u00e4ten setzen m\u00fcssen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich kann mir vieles vorstellen; aber es ist eine \nVerantwortung der kommunalen Ebene, und die kommu-\nnale Ebene muss Priorit\u00e4ten setzen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu den Pegelmeldungen \nwollte ich Ihnen noch einmal sagen \u2013 Sie haben gesagt, \neine halbe Stunde \u2013: Es ist eine Viertelstunde, also, man \nmuss genau hinschauen. Aktueller geht es nicht. Wir \nk\u00f6nnen nicht alle f\u00fcnf Minuten Pegelst\u00e4nde melden. Die \nelektronische Pegelmeldung geht alle Viertelstunden ein \nund wird auch alle Viertelstunden aktuell \u00fcber das Inter-\nnet an den Verbraucher weitergegeben. Dort, wo die \nBetrachtungszeitr\u00e4ume gr\u00f6\u00dfer sind, zum Beispiel in \nTschechien, gibt es die r\u00fcckwirkende Betrachtung. Dort \nhaben wir, glaube ich, eine Zeit von vier Stunden. In \nTschechien ist es auf jeden Fall k\u00fcrzer. Aber das ist die \nr\u00fcckwirkende Betrachtung. Der aktuelle Pegel ist viertel-\nst\u00fcndlich abzulesen, und das ist auch das, was Sie wollen. \n\nNoch ein Satz zu dem Kollegen aus der SPD-Fraktion, der \nhier gesprochen hat: Ich w\u00fcrde mir nat\u00fcrlich w\u00fcnschen, \ndass manches Projekt schneller realisiert werden k\u00f6nnte. \nAber gerade von ihm \u2013 ich sehe ihn nicht; er ist wohl \ngerade nicht im Raum \u2013 hat mich gewundert, eine solche \nAussage vor diesem Mikrofon zu h\u00f6ren; denn er ist \nmeines Wissens einer der Aktivisten, die in Ro\u00dfwein \ndaf\u00fcr sorgen, dass wir eben nicht zu Stuhle kommen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der macht nur \nAnti-Rechts-Arbeit, mehr macht er nicht!) \n\nMeine Damen und Herren, dies zum Hochwasserschutz. \nWir sind auf einem guten Weg, um das noch einmal \nzusammenzufassen. Nochmals herzlichen Dank an alle, \ndie mitgewirkt haben, auch an die Parlamentarier, die mit \ndem Haushalt 2011/2012 die Grundlagen gelegt haben, \ndass wir im Hochwasserschutz auch k\u00fcnftig weiter \nvorankommen! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Kupfer. \u2013 Nun sehe ich eine \nKollegin, die sich dem Mikrofon 1 n\u00e4hert \u2013 wieder zum \nZwecke einer Kurzintervention? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Nein. \n\n 2775\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich meine, ich habe \nnoch eine Minute und 45 Sekunden Redezeit!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das stimmt. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gut, vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Ich w\u00fcrde gleich von hier aus sprechen und \nm\u00f6chte Herrn Kupfer noch sagen, dass ich etwas ent-\nt\u00e4uscht bin, dass Sie sich zu meiner Forderung, den \nsogenannten Deicherlass zur\u00fcckzuziehen, \u00fcberhaupt nicht \n\npositioniert haben. Ich h\u00e4tte schon gern einen oder zwei \nS\u00e4tze dazu erwartet. \u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. \u2013 Wir sind jetzt, \nwenn es nicht noch weiteren Redebedarf gibt \u2013 diesen \nsehe ich jedoch nicht \u2013, am Ende dieser 1. Aktuellen \nDebatte angekommen und kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nEndstation Winter \u2013 s\u00e4chsische Fahrg\u00e4ste auf dem Abstellgleis \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE das \nWort, und dem Mikrofon n\u00e4hert sich bereits Frau Kolle-\ngin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kennen Sie den neues-\nten Witz \u00fcber die Deutsche Bahn? Wer sind die f\u00fcnf \nFeinde der Deutschen Bahn? Es sind die bekannten vier \nFeinde des Sozialismus: Fr\u00fchling, Sommer, Herbst und \nWinter. Der f\u00fcnfte Feind \u2013 ist der Fahrgast. \n\nDie Fahrg\u00e4ste der Bahn waren die Hauptverlierer dieses \nWinters. Sie haben Zeit, Nerven und Vertrauen in den \n\u00f6ffentlichen Verkehr verloren; sie und ihre Arbeitgeber \nhaben auch Geld verloren und anderes. Dabei w\u00e4re der \nharte Winter angesichts der Situation im Flug- und Stra-\n\u00dfenverkehr eine Chance gewesen, Fahrg\u00e4ste f\u00fcr den \n\u00f6ffentlichen Verkehr zu gewinnen. Tats\u00e4chlich wurden sie \nabgeschreckt. \n\nObwohl es in Sachsen auch Verkehrsunternehmen gab, \ndie vorbildlich gegen den Winter gek\u00e4mpft und dabei \nAuge in Auge mit ihren Fahrg\u00e4sten agiert haben. Und wir \nhaben in unserem Nachbarland Schweiz, das viel h\u00e4rter \nvon den Folgen des Winters betroffen war, gesehen, dass \nman trotz Winters einen guten Bahnverkehr organisieren \nkann. Von der Deutschen Bahn kann man das auf keine \nWeise sagen. Die Deutsche Bahn ist als \u00f6ffentlicher \nMonopolist j\u00e4mmerlich eingebrochen. Anstelle der \nangek\u00fcndigten Qualit\u00e4tsoffensive hat die Deutsche Bahn \neine Unzuverl\u00e4ssigkeitsdefensive ungeahnter Art gelie-\nfert: reihenweiser Ausfall von Wagen, schlimmster Zu-\nstand des Netzes, teilweise weder Fahrplan noch Informa-\ntionen. An einem Tag wird die Stadt Hoyerswerda ad hoc \nvom Bahnverkehr abgeh\u00e4ngt. Kommt dort berechtigter \nProtest, f\u00e4llt der Sachsen-Franken-Express stattdessen \naus. \n\nSo geht es nicht! Die Deutsche Bahn wird nat\u00fcrlich \nerhebliche Einnahmen verlieren und sich auch Schadens-\nersatzforderungen stellen m\u00fcssen. Aber viel schlimmer ist \nder Vertrauensverlust in die Deutsche Bahn, in den \n\u00f6ffentlichen Verkehr und auch in die Politik, die immer \nwieder verspricht, das zu \u00e4ndern. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Verbalradikalismen \nsind da keine L\u00f6sung. Ich teile Ihre Einsch\u00e4tzung, dass es \neinen riesigen Investitionsbedarf bei der Deutschen Bahn \ngibt. Ich teile Ihre Einsch\u00e4tzung, dass sich die Lage in \ndiesem Jahr verschlimmert hat. Ich habe mich nat\u00fcrlich \ngefragt, ob Sie FDP-intern Ihrem Kollegen Staatssekret\u00e4r \nM\u00fccke einmal den Kopf gewaschen haben, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nder ja im Bundestag f\u00fcr die Deutsche Bahn verantwortlich \nist und nach Berlin gegangen ist, um alles besser zu \nmachen. \n\nDie \u00d6ffentlichkeit fragt sich vor allem: Woher soll das \nGeld f\u00fcr die notwendigen Investitionen kommen? Haben \nSie Vorschl\u00e4ge? Ich habe keine geh\u00f6rt. \n\nWir GR\u00dcNEN haben einen: Verzicht auf den B\u00f6rsengang. \nKeine Gewinne mehr aus dem Schienennetz, Reinvestiti-\non der Gewinne im Nahverkehr in die Schiene, und zwar \nin die Fl\u00e4che des Landes. Wir brauchen nicht Hochge-\nschwindigkeit f\u00fcr wenige, wir brauchen Tempo f\u00fcr viele \u2013 \nund dies gerade in Sachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Schweiz hat vorgemacht, wie das geht. Das geht in \nDeutschland auch. Wir haben das Schienennetz noch, aber \nes geht nur mit einem konsequenten Kurswechsel. Ihr \nangesagtes \"Weiter so!\" werden die Fahrg\u00e4ste bezahlen \nm\u00fcssen. \n\nAber kommen wir einmal zu Sachsen. Wir haben ganz \nkonkrete Vorschl\u00e4ge, wie es in Sachsen besser werden \nkann, und, Herr Staatsminister, wenn Sie sich f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Bahnfahrg\u00e4ste konkret einsetzen w\u00fcrden, \nw\u00fcrden Sie sicher mehr Sympathien erreichen als mit \nIhrem Engagement f\u00fcr die Gigaliner im Stra\u00dfenverkehr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nHier unsere Vorschl\u00e4ge: Wir wollen, dass in Sachsen \numfassende Fahrgastrechte als Qualit\u00e4tsstandards im \nNahverkehr vereinbart werden. \n\n 2776\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n(Andreas Storr, NPD: Es gibt \nauch schon Mobilit\u00e4tsgarantie!) \n\nAndere Bundesl\u00e4nder sind dabei weiter. Der Verkehrsver-\nbund Oberelbe macht es vor. Sie m\u00fcssen als Qualit\u00e4ts-\nstandards f\u00fcr Nahverkehr bindend vereinbart werden. \n\nZweitens. Wir haben vorgeschlagen, eine \u00f6ffentliche \nQualit\u00e4tskontrolle f\u00fcr den Nahverkehr durch eine Om-\nbudsstelle zu schaffen, die die Fahrg\u00e4ste nicht nur in \nSchlichtungsverfahren gegen\u00fcber den Unternehmen ber\u00e4t, \nsondern auch dabei hilft, ein \u00f6ffentliches unabh\u00e4ngiges \nRanking \u00fcber die Qualit\u00e4t der Fahrgastleistung zu ma-\nchen. Das ist ein Druckmittel gegen\u00fcber den Unterneh-\nmen, besonders gegen\u00fcber der Deutschen Bahn. \n\nDrittens. Herr Minister, warum haben Sie bei der Deut-\nschen Bahn bisher so wenig erreicht? Das liegt, glaube \nich, nicht nur an Herrn M\u00fccke und der Regierungsarbeit, \nsondern das liegt auch daran, dass Sie nicht in Formation \nmit den Verkehrsverb\u00e4nden agieren. Deshalb schlagen wir \nvor, dass Sie endlich mit den Verkehrsverb\u00e4nden und \nderen Fachleuten eine Task-Force bilden, eine \u00f6ffentliche \nM\u00e4ngelliste \u00fcber die Ausf\u00e4lle besonders im Schienennetz \nder Deutschen Bahn machen und damit Druck aufbauen. \n\nViertens \u2013 und damit komme ich zum Schluss \u2013, unser \nletzter und entscheidender Vorschlag: Wir brauchen eine \nangemessene Mittelausstattung im \u00f6ffentlichen Verkehr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nNehmen Sie die K\u00fcrzungen zur\u00fcck! Verhindern Sie, dass \nwir in Sachsen die gleiche Situation im \u00f6ffentlichen \nVerkehr bekommen, wie sie jetzt im Bund beklagt wird. \n\nSo weit erst mal danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die antrag-\nstellende Fraktion GR\u00dcNE Frau Kollegin J\u00e4hnigen. Jetzt \nkommt die n\u00e4chste Rednerfolge, die ich kurz bekannt \ngebe: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP und NPD. Es spricht \nf\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich bin froh, dass wir in der \nheutigen Aktuellen Debatte \u00fcber dieses Thema diskutieren \nk\u00f6nnen. Frau J\u00e4hnigen, ich muss meine Ausf\u00fchrungen \nvon gestern wiederholen. Offensichtlich scheinen Sie \nschon etwas an Demenz zu leiden bzw. mit Demenzprob-\nlemen zu k\u00e4mpfen haben. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIn der Form will ich das \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Heidan, \nich bitte Sie, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ein \nArgument w\u00e4re besser gewesen!) \n\nmit Argumenten zu streiten. \n\nFrank Heidan, CDU: Wenn mich die Damen und Herren \nvon den GR\u00dcNEN nicht unterbrechen, dann werde ich \ngern in meinem Redebeitrag darauf zur\u00fcckkommen. \n\nWir stellen fest, dass nicht allein die Deutsche Bahn mit \nden Problemen des doch sehr straffen Winters zu tun \nhatte. Wir haben das im Luftverkehrsbereich genau so wie \nin der Binnenschifffahrt feststellen k\u00f6nnen. Danke noch \neinmal an die Verkehrstr\u00e4ger, die die schwierigen Witte-\nrungsbedingungen durchgestanden und in der Form nach \nL\u00f6sungen gesucht haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBei der Deutschen Bahn war das aber besonders augenf\u00e4l-\nlig und prek\u00e4r. Ich habe hier eine lange Liste, was alles \nnicht lief. Ich sage es Ihnen noch einmal in aller K\u00fcrze: \nWir hatten \u00fcberf\u00fcllte Z\u00fcge, wir hatten Ausf\u00e4lle auf der \nSachsen-Franken-Magistrale und die IREs sind komplett \nausgefallen. Das starke Tauwetter wurde bereits ange-\nsprochen. Wir hatten Zugausf\u00e4lle. Dazu haben wir uns \nschon \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert. Meine Kollegen Sebastian \nFischer und Frank Hirche haben die Dinge beim Namen \ngenannt. \n\nWir hatten in dieser Zeit auch hellseherische Kr\u00e4fte bei \nder Deutschen Bahn AG, die bereits am 30. Dezember \nfestgestellt haben, dass am 3. Januar die Weichen einfrie-\nren werden \u2013 so hie\u00df es in der Pressemitteilung. Minister \nMorlok hat zur Beseitigung dieser prek\u00e4ren M\u00e4ngel seine \nUnterst\u00fctzung zugesagt und die Dinge in der Verkehrsmi-\nnisterkonferenz angesprochen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch will nur noch eines sagen: Es gab gro\u00dfe Unterbre-\nchungen im Fuhrparkbereich, so geschehen am \n26.12.2010. Der Zug von N\u00fcrnberg nach Dresden, der um \n09:48 Uhr ab N\u00fcrnberg f\u00e4hrt, hat in Freiberg eine kleine \nPause gemacht, weil die WCs gesperrt werden mussten. \nDieselbe Situation gab es am 27.12.2010 und am \n03.01.2011 mit dem Zug 04:58 Uhr ab Plauen. Das habe \nich selbst miterlebt. Das sind alles Dinge, die festzustellen \nwaren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Welche \nKonsequenzen hat die St\u00f6rung gehabt?) \n\nWas waren die Ursachen daf\u00fcr? Die Ursache liegt meiner \nMeinung nach \u2013 jetzt komme ich darauf zur\u00fcck, wozu ich \ndie Kollegin J\u00e4hnigen vorhin angesprochen habe, wahr-\nscheinlich haben Sie das gar nicht mehr in Erinnerung \u2013 \nin der Regierungs\u00fcbernahme im Jahre 1998. \n\n(Zurufe des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, lassen Sie es sich doch gesagt sein: Mit der \nRegierungs\u00fcbernahme im Jahre 1998 hat Rot-Gr\u00fcn das \nUnternehmen Deutschen Bahn in Eigenverantwortung \nv\u00f6llig umgekrempelt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWas war das Ergebnis Ihrer politischen Entscheidung? \nDie Ergebnisse waren: Streckenstilllegungen. Gleise und \n\n 2777\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nBahnh\u00f6fe au\u00dferhalb der Magistrale geben bis heute ein \nj\u00e4mmerliches Bild ab. \n\n(Andreas Storr, NPD: Daf\u00fcr ist \nauch die CDU mitverantwortlich!) \n\nDie Z\u00fcge wurden seltener gewartet. Die Reserven an \nWaggons und Lokomotiven sind abgebaut worden. Sie \nsind teilweise ins Ausland verscherbelt worden. Ich \nk\u00f6nnte die Liste beliebig fortsetzen. \n\nDas haben Sie mit Ihrer Politik im Bundestag unter Rot-\nGr\u00fcn eingeleitet. Das m\u00fcssen wir jetzt korrigieren, das ist \nrichtig. Dazu haben wir laut Artikel 87 des Grundgesetzes \nauch den Auftrag. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDie gestrige Verkehrsministerkonferenz im Bundestag hat \noffensichtlich die richtigen Weichen gestellt. Wir werden \nauch darauf dr\u00e4ngen. \n\nIch sage Ihnen, Frau K\u00f6pping, noch eines: Was Sie \ngestern hier gesagt haben und von Ihrer Kollegin J\u00e4hnigen \nhier wiederholt wurde, dass die Finanzierung der Zweck-\nverb\u00e4nde zu niedrig sei \u2013 \u2013 Das steht heute auch in der \n\u201eMorgenpost\u201c. Aber lesen Sie bitte auch, was in der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c steht. Dort steht, dass die Ank\u00fcn-\ndigung \u00fcber Fahrpreiserh\u00f6hungen wieder zur\u00fcckgenom-\nmen worden ist \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nund die Streckenstilllegungen nicht umgesetzt werden. \nWir werden uns jetzt anschauen, welche Reserven es in \nden Zweckverb\u00e4nden gibt. Herr Morlok, vielleicht m\u00fcss-\nten wir diesbez\u00fcglich auch \u00fcberlegen, wie wir mit der \n\u00d6PNV-Fin-Verordnung umgehen. Dort sehe ich noch \nReserven, um dieses Chaos im SPNV, was wir hier erlebt \nhaben, abzustellen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nwar das Kollege Heidan. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nFrau Hermenau m\u00f6chte eine Kurzintervention machen. \nBitte sch\u00f6n. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Da die Frage der Investiti-\nonst\u00e4tigkeit auf Bundesebene zur Sprache gekommen ist, \nm\u00f6chte ich darauf kurz reagieren. \n\nEs gab schon in den Neunzigerjahren \u2013 damals noch unter \nKanzler Kohl \u2013 die Strategie, die Bahn zu privatisieren. \nIch erinnere an den inzwischen verstorbenen Bundeswirt-\nschaftsminister Rexrodt, der das massiv vorangetrieben \nhat. Das wurde dann im Jahre 1998 von Rot-Gr\u00fcn \u00fcber-\nnommen. Wir haben im Jahr 2000 die UMTS-Frequenzen \nversteigert und von den 5 Milliarden DM Zinsersparnis \n2 Milliarden DM an die Deutsche Bahn weitergegeben in \n\nder Hoffnung, dass das Geld ins Schienennetz investiert \nwird. \n\nDer damalige Chef der Deutschen Bahn \u2013 sehr mit der \nPrivatisierung der Bahn AG besch\u00e4ftigt \u2013 hat dieses Geld \nnicht in Anspruch genommen. Es wurde nicht ins Gleis-\nbett investiert, es wurden keine Heizungen f\u00fcr die Wei-\nchen installiert etc. Das Geld floss in den Bundeshaushalt \nzur\u00fcck. \n\nDiesbez\u00fcglich kann man nat\u00fcrlich einwenden: Rot-Gr\u00fcn \nhat wie andere auch mit im Aufsichtsrat gesessen, aber es \nist nicht so, dass die GR\u00dcNEN allein bestimmen, wie die \nBahn f\u00fchrt. Es ist wichtig, dass die Parteien insgesamt zu \neinem Konsens kommen, wie sie mit solchen Dingen \numgehen wollen. \n\nDie Frage der Privatisierung hat bei den Investitionen in \neinen ordentlichen \u00f6ffentlichen Nahverkehr leider Scha-\nden angerichtet. Das ist Fakt, das kann man nachlesen und \nanhand von Zahlen nachvollziehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Soll auf diese Kurzin-\ntervention reagiert werden? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \nhat jetzt Herr Kollege Stange von den LINKEN das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Auf die \nAusf\u00fchrungen von Herrn Heidan muss ich dank der Worte \nvon Frau Hermenau nicht mehr eingehen. Klar ist, dass \ndie Strukturver\u00e4nderungen im Jahre 1994 massiv voran-\ngetrieben und mit der B\u00f6rsengangstrategie fortgesetzt \nwurden. \n\nIm Prinzip ist es nur aus aktuellem Anlass eine Aktuelle \nDebatte, denn das Grundproblem ist ein dauerhaft Akutes. \nDie \u201eWirtschaftswoche\u201c titelt zu Recht: \u201eBr\u00f6ckel-\nRepublik Deutschland \u2013 Stra\u00dfe, Bahn, Luftverkehr, wie \nunsere Infrastruktur kaputtgespart wird\u201c. \n\nEs ist ein dauerhaftes Problem. Weder die Taliban noch \nder internationale Terrorismus haben die Bahn ruiniert \nund faktisch zum Erliegen gebracht, sondern einzig und \nallein die W\u00fcnsche zur Haushaltsaufbesserung, die \nB\u00f6rsengangstrategie und der Wunsch, die Bahn endlich \nals Globalplayer zu etablieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Damit hat man \nden Verstand in Fragen der Daseinsvorsorge abgeschaltet. \nDas ist das Grundproblem. Das Ergebnis haben wir heute \nzu verzeichnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAber keine Sorge, Herr Minister, auch Sie werden gleich \nnoch drankommen. \n\n(Hoho! von der CDU) \n\nFakt ist eines: Der Herr Minister stellt sich bei der Ver-\nkehrsministerkonferenz hin, assistiert bei der Feststellung \ndes Investitionsbedarfs f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre und sagt: \nWir brauchen mindestens eine Milliarde zus\u00e4tzlich. Das \nist alles sch\u00f6n und gut. Wenn man dann allerdings die \n\n 2778\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nStellungnahme des Bundesrates zum Haushalt 2011 in \nRuhe nachliest, dann besch\u00e4ftigt man sich zu Recht mit \nFragen des St\u00e4dtebaus \u2013 ohne Zweifel \u2013, zu Recht mit \nFragen der Impfstoffbeschaffung und mit Kompensations-\nleistungen aus den Folgen der F\u00f6deralismusreform. Aber \nkein Wort dar\u00fcber, dass man die 500 Millionen Euro \nj\u00e4hrlich an Abf\u00fchrungen von der Bahn an den Bundes-\nhaushalt nicht mehr haben m\u00f6chte. Kein Wort dar\u00fcber, \ndass man dieses Geld in die Schiene investieren will. \nNichts dar\u00fcber! \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Na, so was!) \n\nHinterher, als der Bundeshaushalt beschlossen  worden \nwar, stellt man sich hin, jammert laut und macht zudem \nnoch kluge Vorschl\u00e4ge \u2013 und das von einem Minister, der \ndie eigenen Regionalisierungsmittel umleitet, anstatt sie \nin den Regionalverkehr in Sachsen zu investieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas finde ich ein starkes St\u00fcck und macht im Grunde \ndiese Doppelb\u00f6digkeit s\u00e4chsischer Verkehrspolitik offen-\nbar. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe keinerlei Interesse \ndaran, dass dieser Irrweg hier fortgesetzt wird. Ich stimme \nmeiner Kollegin J\u00e4hnigen vollkommen zu. Der B\u00f6rsen-\ngang darf nicht nur ausgesetzt werden, sondern er muss \nf\u00fcr immer abgesetzt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs handelt sich um ein zentrales St\u00fcck \u00f6ffentlicher Da-\nseinsvorsorge und nicht um ein wettbewerbsm\u00e4\u00dfig zu \norganisierendes, gewinntr\u00e4chtiges wirtschaftliches Ob-\njekt. Dieser Irrweg muss beendet werden. Deshalb fordert \nDIE LINKE, den B\u00f6rsengang zu beenden und ein Um-\ndenken in Sachsen nicht nur bei Stra\u00dfenbauprojekten, \nHerr Staatsminister, sondern ein Umdenken f\u00fcr den \nkommenden Doppelhaushalt 2013/2014. \n\nEines sage ich Ihnen auch: Die Arbeitsgruppe \u201eRevision \nRegionalisierungsmittel\u201c hat bereits ein Diskussionspa-\npier vorgelegt, in dem genau das, was die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nder Nahverkehrsverb\u00e4nde prophezeit haben, schwarz auf \nwei\u00df zu lesen ist. Sie wollten das nicht wahrhaben. Die \nJahre 2011 und 2012 mit allen Streckenabbestellungen, \nmit allen Konsequenzen f\u00fcr den Nahverkehr in Sachsen \nwerden knallhart in die Regionalisierungsrevision einbe-\nzogen und dazu f\u00fchren, dass wir ab 2015 weniger Mittel \naus den Regionalisierungsmitteln als bisher zur Verf\u00fcgung \nhaben. \n\nDas ist kein Umdenken. Hier h\u00e4tten Sie durchaus auf die \nWarnungen h\u00f6ren m\u00fcssen. Ich kann Frau J\u00e4hnigen nur \nzustimmen: Verbessern Sie Ihre Kommunikation mit den \nNahverkehrszweckverb\u00e4nden! Tun Sie wenigstens das, \nwenn Sie schon beratungsresistent sind! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nStange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chster spricht \nf\u00fcr die SPD-Fraktion Kollege Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Auf den Bei\u00dfreflex von Herrn \nHeidan m\u00f6chte ich eingehen, weil mir das wirklich \nlangsam auf den Kranz geht. Wissen Sie, das ist immer \nso, als wenn jemand hugenottische Vorfahren hat und ich \nsage: Sie haben hugenottische Vorfahren, die haben die \nKartoffeln in Sachsen eingef\u00fchrt, ich mag keine Kartof-\nfeln und jetzt muss ich immer Kartoffeln essen. \n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013 Zuruf des \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas ist doch albern. Was interessiert denn das den frie-\nrenden Fahrgast auf dem Bahnsteig, der im Zweifelsfall, \nwenn nach zwei Stunden der Zug gekommen ist, erfroren \numgefallen ist? Wen interessiert denn das? \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nStichwort Rot-Gr\u00fcn oder sonst was, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\ndas s\u00e4chsische Schienennetz \u2013 in dieser Debatte geht es \num die Sachsen und um das, was in Sachsen passiert ist. \nDar\u00fcber sollten wir uns unterhalten. Deshalb ist diese \nDebatte auch gut. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pecher, stimmen Sie mit mir \ndarin \u00fcberein, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Nein!) \n\ndass man in solch einer Aktuellen Debatte durchaus \neinmal die Ursachen, die man erkannt hat und die nicht \nvon der Hand zu weisen sind, \n\n(Lachen der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nbenennen darf? Es tut mir ja sehr leid, dass das unter Rot-\nGr\u00fcn entstanden ist. Aber genau diese Dinge waren ja \ngestern auch im Verkehrsausschuss des Bundestages \nfestzustellen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nStimmen Sie mit mir \u00fcberein, dass man diese Ursachen in \nsolch einer Debatte benennen darf, um daraus die logi-\nschen Schlussfolgerungen zu ziehen? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMario Pecher, SPD: Die Antwort ist ganz kurz: Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit \nnutzen, bei dieser Debatte zwei Dinge aufzugreifen. Ich \n\n 2779\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nfinde, gerade die Diskussion um die Privatisierung der \nBahn ist ein extrem warnendes Beispiel, dass die Aufga-\nben der Daseinsvorsorge nachweislich nicht immer besser \nlaufen, wenn sie in privater Hand sind. Das zeigt sich im \nBereich der Energieversorgung. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas zeigt sich im Bereich des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs, \nauch beim Bus. Das zeigt sich bei der Ver- und Entsor-\ngung in vielen Bereichen. Die Bahn ist das exemplarische \nBeispiel, dass die Pl\u00e4ne zur Privatisierung zur Verzerrung \nf\u00fchren und letztlich zulasten der Kunden und der B\u00fcrger \ngehen. Schlussendlich bringt es keinen Mehrwert. \n\nNat\u00fcrlich kann man selbstkritisch sagen, dass auch die \nSPD daran beteiligt war. Es gab auch Zeiten, in denen die \nSPD \u2013 ob auf kommunaler Ebene, auf Landesebene oder \nauf Bundesebene \u2013 geglaubt hat, ein Allheilmittel zu \nfinden. Ich denke, sp\u00e4testens nach der Finanzkrise und \nnach den Problemen im Bereich der Energieversorgung \nund nun auch der Bahn hat ein Umdenken \u2013 zumindest \nbei uns \u2013 eingesetzt. Wir haben Beschl\u00fcsse auf Parteiebe-\nne, die die Privatisierung ablehnen \u2013 eindeutig. Ich kenne \nso etwas von der CDU und der FDP nicht. Diese Be-\nschl\u00fcsse kenne ich nicht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir haben unsere Lehren daraus gezogen. Es w\u00e4re wich-\ntig, dass man in dieser Debatte folgende Fragen beantwor-\ntet \u2013 deshalb bin ich gespannt, was der Wirtschaftsminis-\nter sagt \u2013: Was machen wir hier in Sachsen, wenn der \nn\u00e4chste Winter kommt? Wo bereiten wir was vor? Wo \nsetzen wir Schwerpunkte f\u00fcr Investitionen? Wo setzen wir \nuns zusammen, damit in Sachsen in Gleise, in Bahnh\u00f6fe, \nin Weichen etc. investiert wird? Wo k\u00f6nnen wir zum \nBeispiel Task-Force einrichten, damit keine kompletten \nZugausf\u00e4lle passieren? \n\nDas sind die Fragen, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nletztlich interessieren und die hier und heute, zumindest \nansatzweise, beantwortet werden sollten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \nund der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\nFraktion der Abg. Pecher. F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht \nFrau Kollegin Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Wof\u00fcr \nsolch eine Akutelle Debatte gut ist, ist immer wieder \nfaszinierend. Ich habe festgestellt, dass Frau J\u00e4hnigen seit \nlanger Zeit das erste Mal unserem Wirtschaftsminister \nzustimmt und dass sie sozusagen eine gemeinsame \nIntentionslinie haben. Ich finde, dass das schon ein gro\u00dfer \nErfolg in einer Aktuellen Debatte ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nHeiterkeit des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nWeiterhin muss man feststellen: Bevor man Vertrauen \nverlieren kann \u2013 das wurde auch von Ihnen, sehr geehrte \nKollegen, angesprochen \u2013, muss man erst einmal Vertrau-\nen haben. Gerade das ist ein Bereich, den ich bez\u00fcglich \nBahnfahrt immer wieder infrage stelle. \n\nIch selbst bin eine recht leidenschaftliche Bahnfahrerin, \nund das nicht nur als Selbstversuch, um zu schauen, ob \nder Zug f\u00e4hrt oder nicht oder wie lange die Versp\u00e4tungs-\nzeiten sind, sondern weil ich nach wie vor der Meinung \nbin, dass das ein sehr \u00f6konomisches und komfortables \nVerkehrsmittel ist. \n\nDer Winter war sehr kalt, es gab sehr viel Schnee. Ich \ngeh\u00f6rte genau zu denjenigen, die bei minus 18 Grad \nfrierend am Bahnsteig standen, in Erwartung des Zuges. \nKommt der Zug oder kommt er nicht? F\u00e4hrt \u00fcberhaupt \neiner? Der Frust war bei mir mindestens genauso gro\u00df \nwie bei all den anderen Bahng\u00e4sten. Es gab keine Durch-\nsagen und mit einer Selbstverst\u00e4ndlichkeit wanderte die \nAnzeige: Der Zug hat eine Viertelstunde Versp\u00e4tung, er \nhat 25 Minuten Versp\u00e4tung, es wurden 60 Minuten, und \nam Ende kam die Mitteilung, der Zug f\u00e4hrt gar nicht. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n\u2013 Frau Dr. Runge, Sie haben v\u00f6llig recht; ich sehe, auch \nSie haben diese Erfahrung aus diesem Winter gemacht. \n\nEs ist festzustellen: Die Leistungen der Bahn sind unzu-\nmutbar. Im Fernverkehr fuhr nur jeder f\u00fcnfte Zug \u00fcber-\nhaupt p\u00fcnktlich, manche Verbindungen sind ganz gestri-\nchen worden. Es kam zu Versp\u00e4tungen und das \nSchlimmste war eigentlich dieses absolute Informations-\ndefizit. Keiner konnte einem \u00fcberhaupt sagen, ob der Zug \nf\u00e4hrt oder nicht, wann er f\u00e4hrt bzw. auf welchem Gleis. \n\n(Andreas Storr, NPD: Zum Teil \ngab es gar keine Bedienung mehr!) \n\nDennoch, muss ich Ihnen sagen, habe ich gerade in \ndiesem Bereich sehr motivierte Zugbegleiter erlebt, und \nes ist an dieser Stelle m\u00f6glich, einmal einen Dank all \ndenjenigen auszusprechen, die sich im Zug bem\u00fcht haben, \nAnschlussverbindungen zu suchen, und die Menschen \nbegleitet haben, dann die Anschlussz\u00fcge zu finden. Ein \nDank von dieser Stelle ist einmal angebracht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Bahn war auf diesen Winter nicht vorbereitet, obwohl \ndas im letzten Jahr ganz klar signalisiert wurde, man \nwollte vieles besser machen, man h\u00e4tte aus Erfahrung \ngelernt. Aber ich hatte auch den Eindruck, die Bahn hat \neher mit dem lange vorhergesagten Klimawandel gerech-\nnet: kein Winter, kein Schnee, keine gefrorenen Gleise, \nkeine eingefrorenen Toilettenanlagen im Zug. Auch das, \ndachte ich, sind Zust\u00e4nde, die wir in diesem Jahrhundert \nnicht mehr erleben m\u00fcssen. \n\nDeutlich wurde dieser erhebliche Investitionsbedarf bei \nInfrastruktur und dem rollenden Material, das hei\u00dft in den \nZ\u00fcgen. Es geht nicht darum, die Bahnfahrten komfortab-\nler zu gestalten, sondern einfach \u00fcberhaupt zu gestalten, \n\n 2780\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\ndie Z\u00fcge planm\u00e4\u00dfig und verl\u00e4sslich fahren zu lassen. Wer \nwann warum verantwortlich ist, in welcher Legislatur und \nin welcher Regierungszeit, ist ja von den verschiedenen \nSeiten schon angesprochen worden. \n\nWichtig ist, dass nat\u00fcrlich mehr Geld ben\u00f6tigt wird, um \nzu investieren. Das Geld darf eben nicht \u2013 darin stimme \nich Ihnen zu, Frau J\u00e4hnigen \u2013 aus h\u00f6heren Fahrpreisen \nkommen, denn dort sind wir schon eindeutig an Belas-\ntungsgrenzen angekommen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u2013 Ich sagte ja, wir haben so eine allgemeine, gleichlauten-\nde Intention. \u2013 Es gilt aber trotzdem, genau an dieser \nStelle auch einmal den Dank an den Wirtschaftsminister \nauszusprechen, der f\u00fcr den Verkehr zust\u00e4ndig ist; denn er \nhat es richtig erkannt und die entsprechende Verkehrsmi-\nnisterkonferenz gefordert. Es ist festgestellt worden: zu \nwenig Transparenz, vielleicht auch zu wenig Konkurrenz. \nDieses quasi alleinige Monopol der Bahn ist vielleicht der \nGrund, warum man immer wieder glaubt, man m\u00fcsste \nsich nicht so k\u00fcmmern und Kundenfreundlichkeit w\u00e4re \nnur eine Nebensache. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich zum Abschluss noch feststellen: Ich \nhoffe, dass die Zusagen vom Bund eingehalten werden \nund dass die Investitionen wirklich stattfinden. Wir \nwerden es mit den entsprechenden M\u00f6glichkeiten kontrol-\nlieren, und ich hoffe, dass ich auch weiterhin nicht frakti-\nons\u00fcbergreifend mit den Kollegen Schlitten fahre, son-\ndern im Zug gemeinsam, fraktions\u00fcbergreifend Kommu-\nnikation pflegen kann; denn das ist nicht nur ein Beitrag \nzum Klimaschutz, sondern Kommunikationsstruktur. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nwar das die Abg. Jonas. \u2013 Als N\u00e4chstes f\u00fcr die NPD-\nFraktion der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die aktuellen Probleme im Bahnverkehr sind \nmitnichten allein auf das Winterwetter im Dezember \nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Ich denke mir, man kann feststellen, dass \ndie Ursachen viel tiefer liegen. Ein aktuelles Beispiel \nm\u00f6chte ich auch hier aus dem Bereich des Verkehrsver-\nbundes Oberlausitz-Niederschlesien nennen: Dort ist es \ngestern so gewesen, dass in der Zeit zwischen 6:10 und \n9:20 Uhr der Verkehr zwischen G\u00f6rlitz und Dresden \nunterbrochen worden war. Zwei Z\u00fcge fielen ganz aus, vier \nZ\u00fcge fuhren nur zwischen Dresden und Bischofswerda \nund 14 Z\u00fcge kamen zu sp\u00e4t an. Grund war lediglich eine \nWeichenst\u00f6rung in Bautzen. Das zeigt: Zu Betriebsst\u00f6-\nrungen kommt es nicht nur, wenn das Winterwetter \nextreme Ausma\u00dfe annimmt; auch bei relativ milden \nTemperaturen gibt es solche Probleme. \n\nMan muss in der Analyse etwas tiefer gehen, als nur \nimmer auf das Wetter zu verweisen. Es wurde noch nicht \n\ngenannt, deshalb will ich es hier tun: Zu fr\u00fcheren Zeiten \nin der alten Bundesrepublik, als die Deutsche Bundesbahn \nnoch existierte, gab es eine Werbeaussage, die lautete: \n\u201eAlle reden vom Wetter \u2013 wir nicht!\u201c. Dahinter verbarg \nsich der Anspruch, der damals von der Bahn auch durch-\naus eingel\u00f6st worden ist, dass selbst dann, wenn auf den \nStra\u00dfen der Verkehr zum Erliegen kommt, die Bahn \nzuverl\u00e4ssig und p\u00fcnktlich weiterf\u00e4hrt. \n\nGenau diesen Anspruch kann die Bahn heute nicht mehr \nerf\u00fcllen und die Ursachen sind aus meiner Sicht ganz klar \n\u2013 wer wie ich Bahnnutzer ist, hat es in den besagten \nWinterwetterwochen deutlich erkennen k\u00f6nnen \u2013, dass \nauf den Bahnh\u00f6fen \u00fcberhaupt kein Personal mehr da ist; \ndass selbst die Zugbegleiter \u2013 das einzige Personal, das \nf\u00fcr den Fahrgast noch sichtbar ist \u2013 nicht \u00fcber die Situati-\non informiert sind und eigentlich vor Ort auch nur mit den \nFahrg\u00e4sten die Ratlosigkeit teilen. Das schafft nat\u00fcrlich \nsehr gro\u00dfe Unzufriedenheit. \n\nGerade im Dezember war es so, dass man zum Beispiel \nauf der Strecke G\u00f6rlitz\u2013Dresden statt ein und einer \nViertelstunde Fahrzeit teilweise drei oder vier Stunden \nFahrzeiten hatte. Das zeigt, dass hier nicht nur einige \nDinge korrigiert werden m\u00fcssen, sondern viel mehr \nanzupacken ist. \n\nIn der Tat sieht die NPD-Fraktion hier, dass mit der \ngeplanten Privatisierung, mit dem B\u00f6rsengang der Bahn \nein Irrweg beschritten worden ist; dass es einen grund-\ns\u00e4tzlichen Widerspruch gibt zwischen Renditeerwartun-\ngen, die mit einem Privatunternehmen Bahn verbunden \nsind, und dem \u00f6ffentlichen Auftrag der Bahn, einen \nzuverl\u00e4ssigen und sicheren Zugverkehr zu schaffen. \nGenau das ist es, was wir hier einmal grunds\u00e4tzlich in der \nPolitik kl\u00e4ren m\u00fcssten. Die NPD-Fraktion ist der Mei-\nnung, dass es durchaus richtig ist, dass es ein staatliches \nMonopol f\u00fcr die Bahn gibt. Wir sind der Auffassung, dass \nein \u00f6ffentliches Monopol gerechtfertigt ist durch die \n\u00f6ffentliche Aufgabe, die diese Bahn hat. Eine schon heute \nteilprivatisierte Bahn, die zumindest diesen Anspruch hat, \nwie ein privates Unternehmen zu agieren, zeigt, dass die \nPrivatisierung als solche keine L\u00f6sung sein kann. \n\nWir m\u00fcssen also darauf setzen, dass die Bahn wieder \nihrem \u00f6ffentlichen Auftrag nachkommen kann, und es ist \ndie Aufgabe der Politik, die entsprechenden Rahmenbe-\ndingungen daf\u00fcr zu setzen. Insofern ist es unverst\u00e4ndlich, \ndass durch die Bahn jedes Jahr 500 Millionen Euro an den \nBund abgef\u00fchrt werden sollen. Dieses Geld muss selbst-\nverst\u00e4ndlich auch verwendet werden, damit die Bahn \nihrem \u00f6ffentlichen Auftrag nachkommen kann. Insofern \nist hier die Bundesregierung gefordert, eine Korrektur \nanzubringen. \n\nWir sehen, dass die K\u00fcrzung, wie sie zusammen mit der \nVerabschiedung des Haushaltes jetzt auch im Nahverkehr \nin Sachsen vorgenommen worden ist, eine falsche Ent-\nscheidung war. Hier ist auch die Landesregierung aufge-\nfordert, eine L\u00f6sung zu schaffen; denn solche Ereignisse, \nwie sich die Bahn im Dezember pr\u00e4sentiert hat, d\u00fcrfen \nsich in Sachsen nicht wiederholen. \n\n 2781\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die NPD-\nFraktion der Abg. Storr. \u2013 Wir treten jetzt in die zweite \nRunde zu dieser 2. Aktuellen Debatte ein. Als Antragstel-\nlerin hat erneut die Fraktion GR\u00dcNE das Wort; bitte, Frau \nKollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich finde die Hilflosig-\nkeit unter Schwarz-Gelb zu dieser Frage erschreckend: \n\n(Beifall des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, bei \nden LINKEN und der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nKeine Konzepte, pers\u00f6nliche Ausf\u00e4lle bestenfalls, noch \neine Ansage, woher das Geld nicht kommen soll: von \nFahrpreiserh\u00f6hungen \u2013, und wenn ein Vorschlag zur \nFinanzierung kommen m\u00fcsste, dann kommt das Lob an \nden Minister. So k\u00f6nnen Sie die Dinge nicht verbessern. \n\nKollegin Hermenau hat ja richtiggestellt, was im Bundes-\ntag gelaufen ist. Ich m\u00f6chte hier noch erg\u00e4nzen: Die CDU \nregiert seit sechs Jahren wieder im Bund, Herr Kollege \nHeidan. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Seitdem geht es \nvorw\u00e4rts! \u2013 Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\n\u2013 Seitdem geht es vorw\u00e4rts, ruft gerade ein Kollege. Die \nSelbstironie ehrt Sie, Herr Kollege Bandmann. \n\nWenn wir uns aber einig sind \u00fcber die Misere im Bund, \ndass es nicht funktioniert und dass das Schienennetz \nkaputtgespart wird, um das Geld woanders einzusetzen, \ndann m\u00fcssen wir verhindern, dass das hier in Sachsen \nauch passiert. Wir haben doch gesagt, dass die K\u00fcrzun-\ngen, die Sie zum Haushalt beschlossen und die jetzt die \nRegierung f\u00fcr  2013 und 2014 in der Finanzierungsver-\nordnung in gleichem Ma\u00dfe schon angeordnet hat, den \nl\u00e4ndlichen Raum treffen. Ich habe mich f\u00fcr ein \u00dcberden-\nken in der Haushaltsplanung des VVO eingesetzt. Der \nVVO hat durch die gute Politik des dortigen Unterneh-\nmens Kundenzugewinne in der Stadt Dresden. Er muss \nnat\u00fcrlich genau \u00fcberlegen, was er mit diesen K\u00fcrzungen \nmacht. Aber was wird in Ostsachsen, Herr Kollege \nBandmann, was wird im Vogtland, Herr Kollege Heidan \naus Plauen? Was wird in Leipzig, wo es keine schwach \ngenutzten Strecken gibt, die man k\u00fcrzen kann? Das \nm\u00fcssen Sie sich fragen. \n\nGestern haben Sie \u2013 das war sozusagen der Gipfel der \nDebatte \u2013 mir vorgeworfen, dass wir vorgeschlagen \nh\u00e4tten, investive Mittel von der Stra\u00dfe in den \u00f6ffentlichen \nVerkehr umzuverteilen. Sie haben selbstkritisch gesagt, \ndass Neuinvestitionen in die Stra\u00dfe zu viel Folgekosten \nerzeugen. Ja, die richtigen Investitionen sparen uns \nKosten bei der \u00f6ffentlichen Hand. \n\n(Widerspruch des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDann m\u00fcssen aber investive Mittel da sein, und das sind \nsie nicht. Ziehen Sie doch einmal die Konsequenzen der \n\nDiskussion auf Bundesebene in Sachsen und bearbeiten \nSie unsere Vorschl\u00e4ge, die Ihnen jetzt auf dem Tisch \nliegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nJ\u00e4hnigen f\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt \nkommt die CDU-Fraktion mit Frau Kollegin Springer. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine verehrten Damen und Herren! Mit der Schelte der \nBahn einfach so fortzufahren w\u00e4re ein Leichtes. Ich halte \nes lieber mit Frau Jonas. Ein ganz wichtiger Aspekt ist, \ndass wir die Mitarbeiter der Bahn einmal besonders \nlobend erw\u00e4hnen, \n\n(Andreas Storr, NPD: Das hilft auch nicht weiter!) \n\ndenn die Damen und Herren haben \u00dcberstunden gemacht, \ndie Damen und Herren haben sich den Frust angeh\u00f6rt und \nsind dennoch motiviert geblieben und haben daf\u00fcr ge-\nsorgt, dass diejenigen, die immer Bahn fahren, auch in \nkritischen Zeiten Bahn fahren konnten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die \nm\u00fcssen die Suppe ausl\u00f6ffeln!) \n\nIm Gegenteil, die Gestrandeten vom Flughafen wurden \nnoch mit der Bahn gut versorgt und transportiert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nWiderspruch bei den LINKEN und der NPD) \n\nUns allen st\u00fcnde es wesentlich besser zu Gesicht, die \npolitische Verantwortung in den Vordergrund zu stellen. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Aha!) \n\nUnd, ob es Ihnen nun gef\u00e4llt, meine Damen und Herren, \noder nicht: \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \nJetzt kommts!) \n\nEs ist nun mal so, die M\u00e4nnerfreundschaft zwischen \nHerrn Schr\u00f6der und Herrn Mehdorn hat der Bahn nicht \nunbedingt Gl\u00fcck gebracht, und auch, dass wir einen \ns\u00e4chsischen Verkehrsminister im Bund hatten, der augen-\nscheinlich vergessen hat, dass es Sachsen gibt, hat nicht \nunbedingt dazu beigetragen, dass die Erfolgsspur der \nBahn ausgeweitet wurde. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDass sich die CDU-Fraktion der politischen Verantwor-\ntung stellt, konnten wir alle gestern erleben. Die Ausset-\nzung der Privatisierung, zu der sich unsere Bundeskanzle-\nrin bekannt hat, ist dabei eines; Herr Minister Ramsauer \nhat gestern deutliche Eckdaten vorgestellt. Damit wir f\u00fcr \nSachsen die damit verbundenen Chancen nutzen k\u00f6nnen, \nliegt die Aufgabe auch bei uns. Dass unser Ministerpr\u00e4si-\ndent Herr Tillich und unser Minister f\u00fcr Wirtschaft und \n\n 2782\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nVerkehr ihren Aufgaben gerecht werden, konnten wir in \nden letzten Wochen und Monaten deutlich lesen. \n\nWir als Parlamentarier haben ein wichtiges Instrument in \nder Hand, n\u00e4mlich die Parlamentarische Gruppe Bahn. In \nder Parlamentarischen Gruppe Bahn, meine Damen und \nHerren, ist es unsere Aufgabe, klare Ziele zu definieren \nund nicht dar\u00fcber zu sinnieren, ob wir privatisieren oder \nnicht, denn das ist nicht das Thema, sondern die Aufga-\nbendefinition. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: \nKein Thema mehr, wunderbar!) \n\nDass die Parlamentarische Gruppe Bahn erfolgreich \narbeiten kann, belege ich mit einem Beispiel. Herr Michel \nund ich haben gemeinsam im September 2010 Herrn \nMinister Ramsauer ein L\u00e4rmschutzproblem aus dem \nElbtal geschildert. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass Herr  \nRamsauer innerhalb k\u00fcrzester Zeit f\u00fcr das Elbtal 3 Milli-\nonen Euro zus\u00e4tzliche Mittel bereitgestellt hat, um hier \nAbhilfe zu schaffen. Auch daf\u00fcr an dieser Stelle meinen \nDank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nder Abg. Anja Jonas, FDP) \n\nIch glaube, wir haben alle ausreichend zu tun und sollten \nnicht mit dem Finger auf die Bahn zeigen, sondern uns \nlieber unserer politischen Verantwortung stellen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen der \nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nSpringer von der CDU-Fraktion. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr \ndie Fraktion DIE LINKE erneut Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nMitarbeiter der Bahn loben, die Mitarbeiter der DB Regio \nloben \u2013 nat\u00fcrlich! Allm\u00e4hlich kommt man sich hier nicht \nwie im Parlament vor, sondern wie im Dankhaus. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist doch \nVerarschung, diese Lobpreisung!) \n\nErstens. Wenn Sie die Mitarbeiter tats\u00e4chlich belobigen \nwollten, dann w\u00fcrden Sie nicht durch die K\u00fcrzungen im \nHaushalt daf\u00fcr sorgen, dass irgendwann die Gelder, die \nf\u00fcr Tariferh\u00f6hungen erforderlich w\u00e4ren, nicht mehr \nankommen k\u00f6nnen. Zweitens. Wenn Sie sagen, diese \nSchelte tut der Bahn nicht gut, dann muss ich Ihnen \nsagen, Frau Springer, der s\u00e4chsische Verkehrsminister tut \nder Bahn in Sachsen nicht gut. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der FDP) \n\nIhr Doppelhaushalt tut dem \u00d6PNV in Sachsen nicht gut, \nsondern ganz im Gegenteil. Das muss einmal klargestellt \nwerden. Wenn Sie nach den Ursachen suchen, dann sehen \nSie sich den technischen Zustand der Bahn an. Schienen-\nnetz und Weichen hat Frau J\u00e4hnigen schon angesprochen. \nIch m\u00f6chte noch auf eine ganz profane Sache hinweisen. \nElektrolokomotiven fallen aus, weil die L\u00fcfter an den \n\nGeneratoren nicht mehr funktionieren. Ein ganz einfaches \nProblem. Die guten deutschen Bahnbeamten haben \n\u201eunkaputtbare\u201c L\u00fcfter bestellt. Jetzt kommt einer aus der \nVerwaltung und sagt: Um Himmels Willen, die sind zu \nteuer, wir m\u00fcssen sparen. Kann man die L\u00fcfter denn nicht \naus Kunststoff machen? Dann werden die aus Plastik \nbestellt und Eisst\u00fccke zerrei\u00dfen sie, dann funktionieren \nsie nicht mehr. So einfach ist das. Einsparpotenzial bei \n2 000 St\u00fcck ungef\u00e4hr 500 bis 600 Euro. F\u00fcr solche \nSummen wird die gesamte Bahn aufs Kreuz gelegt, wenn \nes darauf ankommt. Das ist Einsparpolitik, die aus Priva-\ntisierungs\u00fcberlegungen kommt, aus Renditedruck! Das ist \ndie Ursache und nicht, ob der Schnee dahin f\u00e4llt oder \ndahin f\u00e4llt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nEs geht um die Ausfinanzierung der Aufgaben der Bahn, \nnicht nur im Bund, sondern auch in Sachsen. \n\nDass die S 1 in Leipzig f\u00fcr drei Jahre abbestellt werden \nsoll, liegt nicht daran, dass der ZVNL den Leuten in \nGr\u00fcnau etwas B\u00f6ses will, sondern es liegt daran, dass der \nZVNL irgendwo ein Einsparpotenzial von 10 Millio-\nnen Euro zusammenraffen muss und daf\u00fcr durchaus \nsinnvolle \u00dcberlegungen anstellt. Den Unmut kann man \nverstehen, aber zu l\u00f6sen w\u00e4re das nur mit einer ausrei-\nchenden Ausfinanzierung des ZVNL. Punkt. Das m\u00fcssen \nSie endlich einsehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDeshalb ist unsere Forderung ganz klar. Erstens. Der \nStaatsminister muss im dritten oder vierten Quartal, wenn \nendlich alles zusammengez\u00e4hlt und -gesammelt ist, dem \nParlament darlegen, welche Auswirkungen die K\u00fcrzungen \nim Doppelhaushalt 2011/2012 im Jahr 2011 bereits im \n\u00d6PNV/SPNV in Sachsen haben. \n\nZweitens. Er muss sich endlich daf\u00fcr einsetzen und daf\u00fcr \nsorgen \u2013 was die Verkehrsminister bzw. die Staatsregie-\nrung in ihrer Bundesratsstellungnahme v\u00f6llig haben \nvermissen lassen \u2013, dass die 500 Millionen Euro nicht \nmehr in den Bundeshaushalt abflie\u00dfen, sondern im \nBahnunternehmen bleiben und ins Netz investiert werden. \n\nDrittens. Der Staatsminister hat sich daf\u00fcr einzusetzen, \ndass der Bund als Eigent\u00fcmer endlich wieder in Erschei-\nnung tritt und nicht nur als Jammerhaufen, der dann das \nErgebnis der entsprechenden Fehlentscheidungen bei der \nBahn bejammert. \n\nDas sind Aufgaben und das w\u00e4re politische Verantwor-\ntungs\u00fcbernahme. Frau Springer, dar\u00fcber haben Sie keinen \nTon gesagt und Ihre Schallschutzwand wird das Problem \nnicht l\u00f6sen und Herr Ramsauer wird auch unser Problem \nin Sachsen, n\u00e4mlich Ihren Doppelhaushalt und die Beset-\nzung der Funktion mit Ihrem Minister nicht l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n 2783\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nSPD-Fraktion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 FDP? \u2013 NPD? \n\u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir \nhaben keine Redezeit mehr!) \n\nWenn es keinen Redebedarf mehr gibt, dann bitte ich jetzt \nHerrn Staatsminister. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Verehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu \nBeginn meiner Ausf\u00fchrungen auf die Ursachen der \nBetriebsst\u00f6rungen eingehen, zumindest Ihnen erl\u00e4utern, \nwie uns Bahnchef Grube in der Verkehrsministerkonfe-\nrenz die Ursachen der Betriebsst\u00f6rungen dargelegt hat. \nIch m\u00f6chte das in keiner Weise missverstanden wissen, \nals ob ich die Bahn verteidigen w\u00fcrde. Ich stimme aus-\ndr\u00fccklich der im Hause ge\u00fcbten Kritik an der Bahn zu. \nIch habe diese Kritik ja auch sehr zeitig \u00f6ffentlich ge\u00e4u-\n\u00dfert. \n\nZu den Ursachen der Betriebsst\u00f6rungen ist ja in einzelnen \nDebattenbeitr\u00e4gen angeklungen: Es waren n\u00e4mlich im \nWesentlichen nicht eingefrorene Weichen und war im \nWesentlichen nicht der Schnee auf den Gleisen; die \nUrsachen f\u00fcr die Betriebsst\u00f6rungen waren das zu wenig \nvorhandene rollende Material. Das waren die Ursachen \nder einzelnen Betriebsst\u00f6rungen gewesen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das \u00fcberrascht nicht!) \n\nDas muss man eben ber\u00fccksichtigen, wenn man sich \nGedanken macht, wie man zu L\u00f6sungen kommen kann. \n\nEs ist n\u00e4mlich so, dass die Bahn schlicht und ergreifend \nentsprechende Wartungskapazit\u00e4ten nicht mehr verf\u00fcgbar \nhat, sie aber auch durch eben unterlassene Investitionen \nnicht \u00fcber den erforderlichen Fahrzeugpark und entspre-\nchende Fahrzeugreserven verf\u00fcgt. \n\nHinsichtlich des Bereiches Wartung k\u00f6nnen kurzfristig \nVer\u00e4nderungen vorgenommen werden. Auch im Bereich \nEnteisung der Weichen k\u00f6nnen kurzfristig Ver\u00e4nderungen \nerfolgen, sodass wir hier sicherlich eine Verbesserung der \nSituation im n\u00e4chsten Winter haben werden. \n\nWenn wir uns aber die Hauptursache anschauen, n\u00e4mlich \ndas zu gering vorhandene Wagenmaterial, m\u00fcssen wir \nangesichts der Dramatik der Situation leider realisti-\nscherweise davon ausgehen, dass kurzfristige \u00c4nderungen \nund kurzfristige Erfolge nicht m\u00f6glich sein werden. \n\nDie Bahn, so Dr. Grube, hat einen Investitionsstau im \nrollenden Material von 50 Milliarden Euro ermittelt. \nDavon wurden 44 Milliarden Euro im Vorstand der Bahn \nzur Investition bereits entschieden und teilweise auch \nbeauftragt. Dieses Investitionspaket \u201eRollendes Material\u201c \ngeh\u00f6rt nicht zur Aufgabe des Bundes. Im Bereich der \nBahnfinanzierung ist die Aufgabe des Bundes die Tras-\nsenfinanzierung. Bahnchef Grube hat erkl\u00e4rt, dass dieses \nrollende Material vollumf\u00e4nglich \u00fcber den Kapitalmarkt \n\nfinanziert werden kann, es also keinerlei finanzielle \nEngp\u00e4sse bei diesen Investitionen gibt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das \nist nicht der politische Wille!) \n\nSie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass, wenn Sie als Bahn auf \neinmal mit 44 Milliarden Euro Investitionen in den \nFahrzeugpark auf den Markt kommen und \u00fcberlegen, \nwelcher Umfang an Fertigungskapazit\u00e4ten f\u00fcr diese \nWagen zur Verf\u00fcgung steht, die Industrie selbst bei allem \nguten Willen die Fahrzeuge nicht innerhalb eines halben \nJahres bereitstellen kann. Das ist die Situation. \n\nJetzt \u00fcberlegen Sie einmal: Wenn wir einen Investitions-\nstau von 50 Milliarden Euro haben, ist das die Investition \nvon einem Jahr, von zwei Jahren, von zehn oder \n20 Jahren, die unterblieben ist. Da steht schon die Frage \nnach der politischen Verantwortlichkeit. Da, liebe Kolle-\ngen, haben Sie sicher auch Verst\u00e4ndnis, dass ich jetzt \nnicht den Kollegen M\u00fccke kritisiere, weil der Kollege \nM\u00fccke als Staatssekret\u00e4r nat\u00fcrlich in den eineinhalb \nJahren seiner Amtszeit nicht an den 50 Milliarden Euro \nschuld ist. An den 50 Milliarden Euro ist auch Herr \nRamsauer nicht schuld. Die Verantwortlichen daf\u00fcr \nhei\u00dfen Tiefensee und Stolpe und sie haben das Parteibuch \nder SPD. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nFrau Hermenau, Ihre 2 Milliarden Euro Schienennetz, die \nSie zu Recht angesprochen haben, sind auch nicht urs\u00e4ch-\nlich f\u00fcr die Ausf\u00e4lle im Winter gewesen, weil diese \nAusf\u00e4lle eben gerade mit dem rollenden Material zusam-\nmenh\u00e4ngen und nicht mit den Trassen. \n\nIm Trassenbereich haben wir eine Unterfinanzierung von \n1 Milliarde Euro. Das habe ich auch \u00f6ffentlich ange-\nmahnt, weil es hier die Aufgabe des Bundes ist, endlich \nals der Verantwortliche f\u00fcr die Schienentrassen dieses \nGeld bereitzustellen. Das ist ein anderes Thema und das \nmuss man auch fein in der Diskussion auseinanderhalten. \nHier geht es nicht um das rollende Material. \n\nWir haben als Staatsregierung, als die Probleme auftauch-\nten, sofort interveniert. Als Hoyerswerda abgekoppelt \nwurde \u2013 \u00fcbrigens nicht wegen der zugefrorenen Weichen, \nsondern wegen der fehlenden Fahrzeuge \u2013, haben wir \nsofort interveniert und Oberb\u00fcrgermeister Skora hat sich \ndaf\u00fcr ausdr\u00fccklich bei der Staatsregierung bedankt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAuf meine Initiative hin wurde Bahnchef Grube zur \nVerkehrsministerkonferenz am Montag voriger Woche \neingeladen, um genau diese Themen zu besprechen und \ndiese Information zu geben, die ich Ihnen heute weiterge-\nleitet habe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n 2784\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Minister, ich habe einiges nicht \nverstanden. Sie haben ausgef\u00fchrt, die Bahn ist f\u00fcr das \nrollende Material zust\u00e4ndig, der Bund f\u00fcr die Trassen. \nWenn das so ist, was haben dann die Verkehrsminister \nTiefensee und wer auch immer mit dem rollenden Materi-\nal und den Entscheidungen der Bahn mit ihren Gremien, \nVorst\u00e4nden und Aufsichtsrat, zu tun? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pecher, wenn Sie Erfahrungen in der \nWirtschaft und im Industrieunternehmen h\u00e4tten, dann \nw\u00fcssten Sie, dass Investitionen dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \nauch ein Bahnchef \u2013 hei\u00dft er Dr. Grube oder Mehdorn \u2013 \nnicht einfach einmal allein entscheiden kann, weil er \nBahnchef ist. In solchen Unternehmen gibt es Gremien \u2013 \ndie hei\u00dfen bei \u00f6ffentlichen Unternehmen Verwaltungsr\u00e4te \nund bei privatwirtschaftlich orientierten Unternehmen \nAufsichtsr\u00e4te. Wenn Sie Erfahrungen aus diesen Gremien \nh\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie, dass in diesen Gremien in der \nRegel Wirtschaftspl\u00e4ne und andere Dinge wie Investiti-\nonspl\u00e4ne der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und des Vorstandes \nvorgelegt werden und diese in diesen Gremien zu best\u00e4ti-\ngen sind oder eben auch nicht. Genau diese Gremien \nwurden durch die verantwortlichen Politiker der SPD \ngef\u00fchrt, wie ich es gerade benannt habe. In diesen Gre-\nmien wurde nichts \u00fcber diese Investitionen entschieden \nund deswegen sage ich, der Schlamassel, den wir heute \nmit der Bahn haben, hat zwei Namen: Tiefensee und \nStolpe. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHerr Pecher, Sie haben in Ihrem ersten Debattenbeitrag zu \nRecht die frierenden Fahrg\u00e4ste angesprochen. Dabei ist \nauch ganz klar, dem frierenden Fahrgast ist es vollkom-\nmen egal, aus welcher Quelle die Bahn ihr Geld be-\nkommt, ob es die Dividende ist oder der Bundeszuschuss. \nDer frierende Fahrgast setzt sich in den Zug und das ist \ndas einzige, was ihn interessiert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin letztes Wort zum Thema Privatisierung. Ich meine \nsehr wohl, dass bei einer Privatisierung der Bahn ein \nWettbewerb auch in diesem Bereich zu besseren Ergeb-\nnissen f\u00fchren wird. \n\n(Zurufe von den Fraktionen) \n\n\u2013 Denken Sie einmal daran, wie wir alle heute im Bereich \nTelefon unterwegs sind. Aus dem Bereich der alten \nRepublik wei\u00df ich noch, dass damals der Monopolkon-\nzern die M\u00f6glichkeit hatte, unter vier verschiedenfarbigen \nTelefonen auszuw\u00e4hlen und dies als gro\u00dfe Errungenschaft \npries. So sehen Sie doch an dem heutigen Stand sehr \ndeutlich, was Privatisierung und Wettbewerb alles positiv \nbewirken k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn man privatisiert, muss man ein Unternehmen \nnachhaltig f\u00fcr den Wettbewerb fit machen. Nachhaltig fit \n\nmachen hei\u00dft, auch durch ausreichende Investitionen das \nUnternehmen vor einer Privatisierung auf die Privatisie-\nrung vorzubereiten. Genau das ist im Bereich der Bahn \nunterblieben. Man h\u00e4tte sich auch im Bereich dieser \nPrivatisierung von vornherein dar\u00fcber klar werden m\u00fcs-\nsen, dass eine Privatisierung im Bereich der Bahn nur \ndann Sinn machen kann, wenn die Bahnprivatisierung \nohne die Trasse, also nur das Fahrgesch\u00e4ft, erfolgt. Auch \nhier hat Tiefensee versagt, weil er sich von Bahnchef \nMehdorn hat einreden lassen, dass die Bahnprivatisierung \nnur mit der Trasse m\u00f6glich w\u00e4re. Das ist mit Sicherheit \nkein guter Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00f6chten jetzt \neine Kurzintervention halten? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \u2013 Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich einmal feststellen, dass \ndieses parteipolitische Abklatschgesch\u00e4ft hier im Hause \nsicherlich auch der Gesamtsituation nicht zutr\u00e4glich ist. \n\nZweitens. Die 50 Milliarden Euro Investitionsstau beim \nrollenden Material sind mit Sicherheit nicht in den letzten \nJahren entstanden, sondern bestimmt \u00fcber eine Dauer von \n15, 16, 17 Jahren. Das ist vollkommen richtig. Aber Fakt \nist auch, dass ein solches Chaos, wie wir es heute haben, \nbei der alten Deutschen Bundesbahn, Staatskonzern, nicht \nvorhanden war. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \nm\u00f6chten Sie antworten? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich gebe Ihnen vollkommen recht, Herr \nKollege Stange, dass die alte, wie Sie es genannt haben, \nDeutsche Bundesbahn \n\n(Zuruf von der NPD: Die gute alte!) \n\nmit dem Winter besser zurechtgekommen ist. Aber wenn \nwir uns anschauen, welche Qualit\u00e4tssteigerungen wir \ninzwischen im Bereich der Bahn haben \u2013 sind wir doch \neinmal alle ehrlich! \u2013, m\u00f6chten wir auf das Niveau der \nalten Deutschen Bundesbahn nicht mehr zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \nMinister! Ich muss meine Einsch\u00e4tzung Ihrer \u00c4u\u00dferung \nkorrigieren. Sie haben keine Ahnung, wo das Problem \nliegt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Richtig!) \n\n 2785\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nDas Problem liegt nicht im Betrieb durch die Deutsche \nBahn. Wenn die Deutsche Bahn so falsch in Betriebsbe-\nreiche investiert hat, dass sie keine Reparaturkapazit\u00e4ten \nund keine ordentlichen Wagenkapazit\u00e4ten hat, dann \nsuchen wir uns als Besteller Unternehmen, die es besser \nk\u00f6nnen und die gibt es. Nachdem es nun im Bahnnahver-\nkehr endlich einen Fl\u00e4chentarif gibt \u2013 nicht nur Lob, \nsondern auch Gratulation an die Arbeitnehmer \u2013, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nwerden wir einen Qualit\u00e4tswettbewerb machen k\u00f6nnen \nund keinen Dumpingwettbewerb. \n\nDas Problem liegt nicht im Betrieb, sondern im Netz. \nWarum gehen Sie denn den Sch\u00f6nf\u00e4rbereien der Deut-\nschen Bahn auf den Leim? Die Deutsche Bahn hat im \ntiefen Winter eine einzige Schneefr\u00e4se im Regierungsbe-\nzirk Dresden im Einsatz gehabt. Private Unternehmen \nhaben ihr Unterst\u00fctzung angeboten. Darauf hat die Bahn \nnicht einmal reagiert. Die bundesweit eingefrorenen \nWeichen haben den s\u00e4chsischen Nahverkehr de facto mit \nlahmgelegt. Lassen Sie sich doch von den Zweckverb\u00e4n-\nden einmal die Versp\u00e4tungszeiten und die Betriebsl\u00e4ufe \nvorlegen! Machen Sie sich doch einmal sachkundig! \n\nDie Fahrgastinformationen der Deutschen Bahn auf den \nBahnh\u00f6fen waren unterirdisch, nicht nur keine oder \nautomatische Ansagen, sondern auch noch falsche Ansa-\ngen. Die Bahn fordert H\u00f6chstpreise in Sachsen f\u00fcr die \nBedienung ihrer Infrastruktur, aber sie kann die Abferti-\n\ngung auf den Bahnh\u00f6fen und die Installation von Ticket-\nAutomaten nicht gew\u00e4hrleisten. \n\nDas ist die Situation, und hier liegt das Problem im Netz \nund im Betrieb. Das darf nicht privatisiert werden, und \ndaraus d\u00fcrfen keine Gewinne gezogen werden. Darum \ngeht es, und das muss man bundespolitisch thematisieren. \n\nSumma summarum: Sie sind dem Bahnvorstand voll auf \nden Leim gegangen. Sie brauchen die Task-Force mit den \nAufgabentr\u00e4gern, die wir vorgeschlagen haben, dringend. \nMachen Sie Ihre Hausaufgaben! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt noch \nweiteren Redebedarf von den Fraktionen, die noch Rede-\nzeit haben? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit sind die Aktu-\nelle Debatte und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir gehen jetzt in eine Mittagspause bis 13:15 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 12:16 bis 13:15 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Es ist \n13:15 Uhr, wir fahren in der Tagesordnung fort. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie haben mich jetzt etwas durcheinandergebracht, weil \nich \u00fcberlegt habe, was schiefgelaufen ist. Wenn man \nBeifall bekommt, muss man immer \u00fcberlegen, ob etwas \nschiefgelaufen ist. Spa\u00df beiseite! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nS\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek  \nst\u00e4rken und Exzellenz f\u00f6rdern \n\nDrucksache 5/4654, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \nEs beginnt die CDU-Fraktion, danach folgen FDP, DIE \nLINKE, SPD, GR\u00dcNE und die NPD sowie die Staatsre-\ngierung, wenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-\nFraktion das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staats- und \nUniversit\u00e4tsbibliothek ist ein Ort, der sich in den letzten \nJahren best\u00e4ndig und still, aber sehr erfolgreich zu einer \nSchatzkammer der s\u00e4chsischen Wissenschafts- und \nKulturlandschaft entwickelt hat. Die Universit\u00e4tsbiblio-\nthek \u2013 aus der S\u00e4chsischen Landesbibliothek und der \nUniversit\u00e4tsbibliothek der TU Dresden gegr\u00fcndet \u2013 ist \nheute eine hochprofessionell und erfolgreich arbeitende \nWissenschaftseinrichtung mit vielf\u00e4ltigen Aufgaben. \n\nRund 100 Millionen Euro haben Bund und Freistaat in \nden Neubau am Zelleschen Weg investiert. \u00dcber \n23 Millionen Euro flie\u00dfen j\u00e4hrlich in den laufenden \nBetrieb. Sie ist eine der f\u00fcnf gr\u00f6\u00dften wissenschaftlichen \nBibliotheken des Landes. Als Landesbibliothek sammelt \n\nund archiviert sie die Ver\u00f6ffentlichungen \u00fcber Sachsen \nund in Sachsen. Als Bibliothek der TU Dresden ist sie f\u00fcr \ndie Informationsversorgung der Uni zust\u00e4ndig. Beide \nAufgaben und viele in den letzten Jahren noch hinzuge-\nkommene erf\u00fcllt sie hervorragend und dies in einer \nBreite, f\u00fcr die es in Deutschland nicht viele Beispiele \ngibt. \n\nDie S\u00e4chsische Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek ist ein \nErfolgsmodell. Sie hat einen hohen Standard, bietet eine \nhohe Qualit\u00e4t und einen umfassenden Service. Sie \u00fcber-\nnimmt eine wichtige Aufgabe als Dienstleister f\u00fcr die TU \nDresden und ist ein wichtiger Teil der Exzellenzbewer-\nbung. Sie geh\u00f6rt zum Dresden-Konzept, das wiederum \nein wesentlicher Baustein zur Vorbereitung der Bewer-\nbung der TU Dresden f\u00fcr die Exzellenzinitiative ist. Dass \ndie SLUB Bestandteil dieser Partnerschaft zusammen mit \nanderen Spitzenforschungseinrichtungen ist, ist ein \nweiterer Beleg f\u00fcr ihre Leistungsf\u00e4higkeit. Auch ist eine \nleistungsf\u00e4hige Bibliothek \u2013 und das wissen viele von \nIhnen \u2013 f\u00fcr ein Studium unverzichtbar. \n\n 2786\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nForschung und Lehre brauchen Medien, die ihnen Spit-\nzenleistungen erm\u00f6glichen. Auch das bietet die SLUB. \nTue Gutes und rede dar\u00fcber. Ich m\u00f6chte die heutige \nDebatte \u2013 und danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit \u2013 \ngern nutzen, um die Leistung dieses Leuchtturms der \ns\u00e4chsischen Wissenschaftslandschaft einmal in den Fokus \nzu r\u00fccken. Die SLUB erreicht seit Jahren in wichtigen \nKennziffern, wie beispielsweise bei den Entleihungen \noder in der Einwerbung von Drittmitteln kontinuierliche \nSpitzenpl\u00e4tze im bundesweiten Vergleich. Mit fast \n50 000 Entleihern, davon 28 % extern, also nicht hoch-\nschulangeh\u00f6rige Nutzer, ist sie die ausleihst\u00e4rkste wissen-\nschaftliche Bibliothek Deutschlands. \n\nSie hat mit 340 \u00d6ffnungstagen fast ganzj\u00e4hrig ge\u00f6ffnet. \nSeit 2009 \u00f6ffnet das Hauptgeb\u00e4ude t\u00e4glich bis 24 Uhr. Sie \nhat auch sonntags ge\u00f6ffnet. Die Anzahl der Drittmittelpro-\njekte ist in den letzten sieben Jahren von drei auf 17 \nangestiegen. 41 Stellen k\u00f6nnen aus Drittmitteln finanziert \nwerden. 32 % des Ausgabenvolumens des Einwerbungs-\netats stammen aus Drittmitteln. Diese Leistungsbilanz \nkann sie aufweisen \u2013 auch das soll an der Stelle gesagt \nwerden \u2013, obwohl sie in den letzten Jahren kontinuierlich \nPersonal abgebaut hat, insgesamt ungef\u00e4hr 30 %. Es sind \nauch Aufgaben weggefallen. Es sind heute Arbeiten mit \nComputern m\u00f6glich, die vorher mechanisch zu tun waren. \nDie Leistungen, die die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \nder SLUB erbringen, verdienen unsere Anerkennung, \nDank und auch Respekt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMit der SLUB verf\u00fcgt Sachsen \u00fcber eine Exzellenzbiblio-\nthek mit gro\u00dfem Zukunftspotenzial, die zu den f\u00fchrenden \ndeutschen Gro\u00dfbibliotheken z\u00e4hlt. Daf\u00fcr herzlichen \nDank. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bibliotheken \nsind Wissenschaftsspeicher, Kultur- und Forschungsein-\nrichtungen. Das in ihr vorhandene und gespeicherte \nWissen findet sich nicht mehr allein in dieser unglaubli-\nchen Menge von B\u00fcchern, die einen jedes Mal beein-\ndruckt, wenn man eine Bibliothek betritt. \n\nBibliotheken haben sich weiterentwickelt und sich der \nneuen Medien angenommen. Mittlerweile gibt es in \nBibliotheken neben der realen auch eine digitale Welt. \nZunehmend rufen ortsunabh\u00e4ngige Benutzer per Maus-\nklick das jeweils beste Bibliotheksangebot am Markt ab. \nIn wachsendem Ma\u00dfe dr\u00e4ngen zudem private Anbieter \nauf den Wissens- und Informationsmarkt. Zwischen einer \nwissenschaftlichen Bibliothek von vor 15 Jahren und \nheute liegen Welten. Doch die SLUB ist diesen Wandel \nmitgegangen, und nicht nur das. Sie hat sich einen Spit-\nzenplatz erarbeitet. So gibt es ein Digitalisierungszent-\nrum, welches s\u00e4mtliche Medien online zur Verf\u00fcgung \nstellen kann, zahlreiche Drittmittelprojekte. Sie koordi-\nniert im Auftrag des SMWK den s\u00e4chsischen Beitrag zur \ndeutschen und europ\u00e4ischen digitalen Bibliothek. Es gibt \nnat\u00fcrlich einen Blog und getwittert wird selbstverst\u00e4nd-\nlich auch. \n\nWarum ist es bei dieser Erfolgsgeschichte notwendig, \ndiesen Antrag zu stellen? Wir m\u00fcssen und wollen \u00fcber \nden heutigen Tag hinaus denken und die Frage beantwor-\nten, wie sich die Bibliothek zuk\u00fcnftig in die s\u00e4chsische \nWissenschaftslandschaft einpasst, wie sie ihre Leistungs-\nf\u00e4higkeit und \u00fcberregionale Strahlkraft erhalten kann. Das \numfasst nicht nur die inhaltliche Schwerpunktsetzung, \nsondern auch die Frage nach der Rechts- und Organisati-\nonsform, die ihr die notwendige Handlungsflexibilit\u00e4t und \nPlanungssicherheit auf Dauer er\u00f6ffnet. Die Flexibilit\u00e4t, \ndie wir von der Bibliothek und ihrem Angebot erwarten, \nden Service, den sie bieten muss, m\u00fcssen wir der Biblio-\nthek auch in ihrer Struktur und ihrer Organisation erm\u00f6g-\nlichen. \n\nDer Antrag zielt darauf ab, die Zukunft der S\u00e4chsischen \nLandesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek \nDresden langfristig zu sichern, indem das Haus die \nRahmenbedingungen erh\u00e4lt, die es auch k\u00fcnftig f\u00fcr ein \nerfolgreiches Agieren auf dem Wissens- und Innovati-\nonsmarkt ben\u00f6tigt. Wir wollen, dass das Ministerium \nzusammen mit der Einrichtung dar\u00fcber nachdenkt, wie \ndies aussehen kann. Wie muss sich unsere erfolgreiche \nSLUB in Zukunft aufstellen, damit sie auch in zehn \nJahren an der Spitze im bundesweiten Vergleich steht? \nErfolgreiches Agieren auf den Wissens- und Informati-\nonsm\u00e4rkten setzt Planungs- und Investitionssicherheit \nebenso voraus wie die M\u00f6glichkeit, bei Bedarf rasch und \nflexibel zu handeln. \n\nAuch der S\u00e4chsische Landtag, dieses Haus, muss der \nBibliothek die Wertsch\u00e4tzung entgegenbringen, die sie \nsich erarbeitet und verdient hat. Deshalb soll die von mir \nskizzenartig dargestellte Entwicklung noch einmal aus-\nf\u00fchrlich ausgef\u00fchrt und analysiert werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Landtag hat \n1995 mit dem Beschluss zur Gr\u00fcndung der SLUB sehr \nviel Mut und Weitsicht bewiesen. Die Einrichtung hat \ndiese Chance zur Weiterentwicklung genutzt. Wir sollten \nuns heute von dieser Weitsicht leiten lassen und die SLUB \nzukunftsf\u00e4hig aufstellen. Bildung und Wissenschaft sind \nunsere Zukunft. F\u00fcr Sachsens Staatsbibliothek gilt dies in \nbesonderem Ma\u00dfe. Es ist daher nur konsequent, ihr f\u00fcr \ndiese erfolgreiche Zukunft die erforderlichen Vorausset-\nzungen zu schaffen. Daf\u00fcr soll der Antrag die Grundlage \nsein und deshalb bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Bibliotheken sind Orte des \nWissens. Daher sind sie f\u00fcr den Hochschul- und Wissen-\nschaftsstandort Sachsen elementarer Bestandteil und nicht \nwegzudenken. \n\n(Beifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\n 2787\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nJohann Wolfgang von Goethe sagte einst zu Bibliotheken: \n\u201eMan f\u00fchlt sich wie in Gegenwart eines gro\u00dfen Capitals, \ndas ger\u00e4uschlos unberechenbare Zinsen spendet.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSo k\u00f6nnen wir uns alle gemeinsam gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, \ndass wir hier in Dresden eine wahre Perle unter den \nBibliotheken deutschlandweit haben. Die S\u00e4chsische \nLandesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek \nDresden ist heute eine der gr\u00f6\u00dften wissenschaftlichen \nBibliotheken in Deutschland. Sie wurde im Jahr 1996 aus \nder S\u00e4chsischen Landesbibliothek und der Universit\u00e4ts-\nbibliothek der Technischen Universit\u00e4t Dresden errichtet. \n\nZu Ihrem Spektrum geh\u00f6rt nicht nur das Sammeln und \nArchivieren von Ver\u00f6ffentlichungen und die Informati-\nonsversorgung der Studierenden und Lehrenden der \nTechnischen Universit\u00e4t Dresden. Zu ihren Aufgaben \ngeh\u00f6rt auch, andere Bibliotheken im Freistaat zu koordi-\nnieren und f\u00fcr sie Dienstleistungen zu erbringen. \n\nDie vergangenen Jahre waren f\u00fcr die SLUB genauso wie \nf\u00fcr andere wissenschaftliche Einrichtungen von gro\u00dfen \nHerausforderungen gepr\u00e4gt. Das World Wide Web machte \nes f\u00fcr jeden von uns einfacher, die immer vielf\u00e4ltiger \nwerdenden Informationen dieser globalisierten Welt \nsprichw\u00f6rtlich frei Haus geliefert zu bekommen. Warum \nbraucht man also noch Bibliotheken? \n\nSich in dieser Zeit zu behaupten ist ein Wesensmerkmal \nder S\u00e4chsischen Landesbibliothek \u2013 Staats- und Universi-\nt\u00e4tsbibliothek. Mit 2,4 Millionen Entleihungen im \nJahr 2009 war sie die ausleihest\u00e4rkste wissenschaftliche \nBibliothek in Sachsen. Wichtig ist: Hier ist es mit dem \nDresdner Digitalisierungszentrum ebenfalls gelungen, Teil \nder Globalisierung von Wissen und Wissensvermittlung \nzu werden. Mit diesem Zentrum hat die S\u00e4chsische \nLandesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek den \nBeleg erbracht, dass sie auch in Zeiten sinkender staatli-\ncher Mittel in der Lage ist, Drittmittel zu akquirieren. \n\nMeine Damen und Herren! Die digitale Revolution in der \nWissensspeicherung und -vermittlung wird sich in den \nkommenden Jahren weiter verst\u00e4rken. Die vielf\u00e4ltigen \nAufgaben zu bew\u00e4ltigen verdient gr\u00f6\u00dfte Hochachtung \nund Dank \u2013 besonders an die Mitarbeiter der S\u00e4chsischen \nLandesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek. \nDurch jeden \u2013 am Telefon, an der Ausleihe, der Informa-\ntion oder an Stellen, an denen sie f\u00fcr Au\u00dfenstehende nicht \nwahrgenommen werden \u2013 zeigt sich die gro\u00dfe St\u00e4rke \ndieser Bibliothek. Jeder einzelne Mitarbeiter strahlt \nFreundlichkeit, Hilfsbereitschaft und Energie aus, sodass \nauch jeder Laie die Suche nach dem gew\u00fcnschten Werk \nmeistern kann. \n\nWer die SLUB in ihrem Umfang und deren Vielfalt an \nB\u00fcchern und Medien schon einmal erlebt hat, wei\u00df, wie \nbeeindruckt und m\u00f6glicherweise eingesch\u00fcchtert man \nsich in dieser Umgebung vorkommen kann, wenn es nicht \ndie Hilfe der freundlichen Mitarbeiter g\u00e4be. \n\nDie Herausforderungen der Vergangenheit werden jedoch \nauch zweifellos die Aufgaben der Zukunft bleiben: \nweniger staatliche Mittel, immer mehr zu verarbeitendes \nWissen, neue Anforderungen an die Wissensspeicherung \nund -vermittlung, an die Sammlung, Archivierung und \nnun auch die Digitalisierung des Bestandes. Sich unter \ndiesen Bedingungen zu behaupten erfordert nicht nur das \nEngagement der Mitarbeiter, sondern es bedarf auch eines \nhohen Grades an Flexibilit\u00e4t und Reaktionsverm\u00f6gen. \n\nDie Frage von Kooperation und Vernetzung muss eben-\nfalls immer wieder neu gestellt werden. Aus diesem \nGrund m\u00fcssen Wege gefunden und aufgezeigt werden, \nwie die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- und Uni-\nversit\u00e4tsbibliothek weiterhin schnell, flexibel und effektiv \nauf diese und neue Herausforderungen der Zukunft \nreagieren kann. \n\nWelche Rechts- und Organisationsform dazu geeignet \nsind, soll dem Landtag bis zum 30. April 2011 vorgelegt \nwerden. \n\nAus diesem Grund bitte ich Sie um die Zustimmung zum \nAntrag von CDU und FDP. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun ist die Links-\nfraktion an der Reihe; Herr Dr. K\u00fclow, bitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es \nist \u00fcber zweieinhalb Jahre her, dass sich der S\u00e4chsi-\nsche Landtag mit dem Bibliothekswesen im Freistaat \netwas genauer befasst hat. Im Mai 2008 fand seinerzeit im \nzust\u00e4ndigen Ausschuss eine interessante Anh\u00f6rung zum \nAntrag der GR\u00dcNEN \u201eBibliothekskonzeption f\u00fcr das \nBildungsland Sachsen entwickeln\u201c statt. Insofern ist es \nzun\u00e4chst begr\u00fc\u00dfenswert, dass dieses Mal sogar im Ple-\nnum das Thema aufgerufen wird \u2013 wenngleich nur ein \nTeilaspekt. Dieser spielt zugegebenerma\u00dfen eine wichtige \nRolle. \n\nDamit ersch\u00f6pft sich mein Lob schon, denn eine seri\u00f6se \nund fundierte Debatte der Koalitionsfraktionen zu der \nS\u00e4chsischen Landesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4ts-\nbibliothek Dresden ist augenscheinlich nicht gewollt. \nSchon die vollst\u00e4ndige und korrekte Bezeichnung der \ngr\u00f6\u00dften und wichtigsten Bibliothek Sachsens in der \nAntrags\u00fcberschrift \u00fcberforderte augenscheinlich die CDU \nund FDP. An der formalen Petitesse, dass die Landes-\nhauptstadt kurzerhand aus dem Namen der SLUB wegge-\nlassen worden ist, m\u00f6chte ich mich gar nicht lange aufhal-\nten. \n\nViel fataler f\u00fcr die heutige Debatte ist der traurige Um-\nstand, dass man den Antrag, der am 10. Januar eingereicht \nwurde und keinerlei Dringlichkeitscharakter \u2013 daf\u00fcr \nausschlie\u00dflich Berichts- und damit lediglich Fenstercha-\nrakter \u2013 tr\u00e4gt, sofort ohne Antwort des zust\u00e4ndigen \nSMWK in das Plenum einbringt. Ich sage an dieser Stelle \nganz klar: Die vorprogrammierte Niveaulosigkeit der \n\n 2788\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nDiskussionen hat das s\u00e4chsische Bibliothekswesen als \nGanzes, aber insbesondere die SLUB mit 2,4 Millionen \nEntleihungen \u2013 immerhin die umsatzst\u00e4rkste Wissen-\nschaftsbibliothek der Bundesrepublik \u2013 nicht verdient. \nWenn man im \u00dcbrigen die Antwort der Staatsregierung \nabgewartet und die Debatte beispielsweise im April \ngef\u00fchrt h\u00e4tte, w\u00e4re auch der im M\u00e4rz erscheinende \nGesch\u00e4ftsbericht der SLUB f\u00fcr 2010 in die Debatte \neinbezogen worden. Diese Chance ist hiermit leider \nvertan. \n\nFrau Fiedler, mit der Allerweltsphrase \u201eTu Gutes und rede \ndar\u00fcber\u201c ist es nicht getan. Manchmal tun Sie mir sogar \nein bisschen leid, wie Sie von der Koalitionsfraktion \nverheizt werden. Das Vortragen der Internetpr\u00e4sentation \nder SLUB bringt Sie als Abgeordnete nicht weiter. In \nIhrer Weiterentwicklung bef\u00f6rdert es Sie nicht wirklich. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nIn den 15 Jahren ihres Bestehens hat das Flaggschiff der \nwissenschaftlichen Bibliotheken des Freistaates \u2013 dank \ndes enormen Engagements der dort besch\u00e4ftigten Mitar-\nbeiterinnen und Mitarbeiter \u2013 zweifellos eine sehr positive \nEntwicklung genommen und sich den enormen Ver\u00e4nde-\nrungsprozessen im Bibliothekswesen erfolgreich gestellt. \nDer Wandel vom klassischen Informationstr\u00e4ger zur \nBibliothek des 21. Jahrhunderts mit allen Herausforde-\nrungen des modernen Medienwandels \u2013 ich nenne Stich-\nworte wie Digitalisierung und elektronische Langzeitar-\nchivierung \u2013 ist ihr \u00fcberzeugend gelungen. Das belegen \nauch die vielen interessanten Artikel, die man in nahezu \njeder Ausgabe des BIS \u2013 Magazin der Bibliotheken in \nSachsen \u2013 \u00fcber die SLUB und ihre bemerkenswerten \nLeistungen und Angebote nachlesen kann. Hierzu z\u00e4hlt \nauch und gerade die Schl\u00fcsselrolle, die die SLUB bei der \nweiteren konzeptionellen Entwicklung des gesamten \nBibliothekswesens in Sachsen \u2013 insbesondere nat\u00fcrlich \nf\u00fcr die wissenschaftlichen Bibliotheken \u2013 spielt. \n\nInsofern wundert es mich schon sehr, Frau Fiedler und \nHerr Tippelt, dass die unter der Federf\u00fchrung der SLUB \nvon 2006 bis 2008 betreute Ausarbeitung des Fachkon-\nzepts des SMWK mit dem etwas sperrigen Titel \u201eStruk-\ntur- und Entwicklungsplan f\u00fcr die Wissenschafts- und \nInformationsversorgung im Freistaat Sachsen\u201c im Antrag \nund seiner Begr\u00fcndung mit keinem Wort erw\u00e4hnt wird. \nImmerhin bildet dieses Fachkonzept die derzeitige Richt-\nschnur f\u00fcr alle strategischen Entscheidungen im Bereich \nder Hochschulbibliotheken und der SLUB. \n\nEs war nach Aussage der zust\u00e4ndigen Ministerin Frau \nProf. Schorlemer auch Grundlage f\u00fcr die entsprechenden \nVerhandlungen zum Doppelhaushalt 2011/2012. Entweder \nkennen es die Verfasser des Antrages nun nicht mehr \u2013 \nwas schlimm genug w\u00e4re oder ich mutma\u00dfe eher, dass \nman diese Konzeption als ungeliebtes Relikt aus der \nStange-\u00c4ra nicht mehr kennen und in der Versenkung \nverschwinden lassen will. Dabei h\u00e4tten die Antragsteller \ngerade in diesem Papier die enormen strukturellen Prob-\nleme der SLUB nachlesen k\u00f6nnen. \n\nFast schon existenziell sind sie im Personalbereich. Durch \ndas Tempo und den Umfang des Personalabbaus befindet \nsich die SLUB in einer prek\u00e4ren Situation. Von 405 \nStellen im Jahr 2002 musste in den letzten acht Jahren fast \nein Drittel abgebaut werden. Derzeit bel\u00e4uft sich der \nStellenplan im Personal-Soll A auf 285 \u2013 Tendenz weiter \nsinkend. Damit hat die SLUB \u00fcberproportional zum \nStellenabbau in Sachsen beigetragen. Das Ende der \nFahnenstange ist schon l\u00e4ngst erreicht. Die Schere zwi-\nschen wachsenden Leistungen und sinkenden Personal-\nstellen darf sich nicht weiter \u00f6ffnen. Der verst\u00e4rkte \nEinsatz von Ein-Euro-Jobbern und anderen Hilfskr\u00e4ften, \ndie nat\u00fcrlich viele Fragen der Nutzerinnen und Nutzer \nnicht beantworten k\u00f6nnen, ist der falsche Ausweg. \n\nDIE LINKE fordert daher, dass der weitere Stellenabbau \nbei der SLUB, der 2011/2012 immerhin weitere \n15 Stellen umfassen soll, gestoppt wird und endlich \nNeueinstellungen m\u00f6glich werden \u2013 nicht zuletzt, um den \nPersonalk\u00f6rper zu verj\u00fcngen. Der gegenw\u00e4rtige Alters-\ndurchschnitt von fast 50 Jahren impliziert einen dramati-\nschen Mangel an jungen Fachkr\u00e4ften. Deshalb alarmierte \nder Generaldirektor der SLUB, Prof. Dr. Thomas B\u00fcrger, \nder unsere heutige Debatte sehr aufmerksam verfolgt, \nbereits vor einem Jahr die \u00d6ffentlichkeit. Die SLUB \nbraucht dringend einen Einstellungskorridor, um ihren \numfangreichen gesetzlichen Aufgaben k\u00fcnftig gerecht zu \nwerden. \n\nDie geplante Finanzausstattung 2011/2012 ist au\u00dferdem \nunbefriedigend. Damit denke ich weniger an die weitge-\nhend stagnierenden Gesamtzusch\u00fcsse, sondern an die \nZusch\u00fcsse f\u00fcr die Bestandsentwicklung. \n\nSeit Jahren kommen in diesem f\u00fcr eine Bibliothek exi-\nstenziellen Bereich zwischen einem Drittel und 40 % der \nAusgaben aus zeitlich befristeten Sonderprogrammen. Bei \ninsgesamt 8 Millionen Euro, die die SLUB beispielsweise \n2009 f\u00fcr die Bestandsentwicklung ausgeben konnte, \nbelief sich dieser Anteil auf immerhin reichlich \n2,6 Millionen Euro. Diese Abh\u00e4ngigkeit der SLUB von \nSonderprogrammen birgt erhebliche systemische Risiken \nund erlaubt keine betriebswirtschaftlich sinnvolle mittel- \nund langfristige Finanzplanung. \n\nMit diesem kritischen Hinweis m\u00f6chte ich zum Schluss \nmeiner Rede kommen. Der vorliegende Antrag tr\u00e4gt \u2013 wie \nbereits erl\u00e4utert \u2013 aus unserer Sicht weitgehend einen \nAlibicharakter. Trotzdem werden wir ihm zustimmen, \ndenn die SLUB ist uns zu wichtig, als sie parteipolitisch \nzu instrumentalisieren. \n\nIn diesem Kontext erlaube ich mir eine allerletzte Bemer-\nkung. In Zusammenarbeit mit dem S\u00e4chsischen Landtag \npr\u00e4sentiert die SLUB historische Landtagsprotokolle \ndigital. \n\nGegenstand des Digitalisierungsprojektes sind die ge-\ndruckten Sitzungsprotokolle und die Registerb\u00e4nde f\u00fcr die \nZeit von 1833 bis 1952 in einem Gesamtumfang von circa \n215 000 Druckseiten. Hier lohnt sich wohl f\u00fcr jede Partei \nund jeden Abgeordneten das gelegentliche St\u00f6bern, zumal \nes eine Volltexterkennung und eine komplexe Erschlie-\n\n 2789\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n\u00dfungsstrategie nach Themen, Personen und einzelnen \nZeitsegmenten gibt. Nicht zuletzt aus diesem Grund \nerweist zumindest DIE LINKE der Arbeit der SLUB \nheute ihre Reverenz und w\u00fcnscht dieser bedeutenden \nEinrichtung weiterhin viel Erfolg. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \nbitte; Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der knappe \nAntrag, den die Koalition heute vorlegt, thematisiert die \nZukunft der S\u00e4chsischen Landesbibliothek \u2013 Staats- und \nUniversit\u00e4tsbibliothek Dresden, die ja auch Leitbibliothek \nf\u00fcr die wissenschaftlichen Bibliotheken in Sachsen ist. \n\nIm ersten Punkt fordern Sie von der Staatsregierung einen \nBericht \u00fcber die Entwicklung und die Perspektiven der \nSLUB \u2013 so Ihre Kurzform. Es ist sicher niemals falsch, \n\u00fcber Gutes zu reden. So k\u00f6nnte ich zum Katalog von \nHerrn Tippelt und Frau Fiedler allein in der Leistungsbi-\nlanz von 2010 hinzuf\u00fcgen, dass man ein neues Pr\u00e4sentati-\nonsmodell zur Digitalisierung, eine neue Internetseite und \neinen erweiterten Katalog eingef\u00fchrt und umgesetzt hat. \nDaf\u00fcr darf man nat\u00fcrlich auch danken. \n\nDie f\u00fcr Sie aber notwendigen Informationen f\u00fcr politi-\nsches Handeln k\u00f6nnten Sie schon jetzt aus dem Ge-\nsch\u00e4ftsbericht oder aus dem S\u00e4chsischen Bibliotheksma-\ngazin, das Ihnen allen regelm\u00e4\u00dfig zugeht, ziehen. So kann \nman aus dem aktuellen Bericht 2009 entnehmen, dass die \nSLUB mit 28 % weniger Personal seit 2001 einen \u00fcber-\nproportionalen Beitrag zum Personalabbau leistet, eine \nFolge der kw-Vermerke. \n\nBei den Sachmitteln konnte die SLUB bisher nur durch \nSonderprogramme und Drittmittel ihre Leistungsf\u00e4higkeit \nerhalten. Auch wenn es sonst nicht meine Art ist, will ich \nan dieser Stelle einmal aus dem noch aktuellen Ge-\nsch\u00e4ftsbericht 2009 zitieren. Dort steht: \u201eIm Sachhaushalt \nverf\u00fcgte die SLUB seit 2007 \u00fcber eine den Aufgaben \ninsgesamt angemessene Ausstattung. Es ist freilich darauf \nhinzuweisen, dass der Haushalt sehr stark auf Sonderfi-\nnanzierung basiert. Besonders zu nennen sind die soge-\nnannten Koalitionsvertragsmittel der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung zur Verbesserung der Studienbedingungen an \nden s\u00e4chsischen Hochschulen, die letztmals 2010 zur \nVerf\u00fcgung stehen werden.\u201c \n\nGenau diese Mittel aber f\u00fcr Literaturbeschaffung in \ndiesem Titel Verst\u00e4rkungsmittel haben Sie von \n6,7 Millionen Euro in den Jahren 2009 und 2010 auf \ngenau null Euro gek\u00fcrzt. Auch den noch bestehenden \nTitel zum Erwerb von Kunst- und Sammlungsgegenst\u00e4n-\nden f\u00fcr Museen und Bibliotheken haben Sie in den \nVerhandlungen zum Doppelhaushalt nach 900 000 Euro \nin den Jahren 2009 und 2010 auf nur noch 200 000 Euro \ngek\u00fcrzt. \n\nMir scheint also, Sie reagieren mit diesem Antrag auf \neinen Notstand, den Sie selbst zu gro\u00dfen Teilen erst durch \njahrelange Personal- und Sachkostenk\u00fcrzungen angerich-\ntet haben. \n\nDamit kommen wir zum kleinen Kern Ihres Antrages. Sie \nfordern von der Staatsregierung bis 30. April 2011 einen \nVorschlag, in welche Rechtsform die SLUB \u00fcberf\u00fchrt \nwerden soll, um ihren Auftrag weiterhin erf\u00fcllen zu \nk\u00f6nnen. Konzeptionell wurde dieser Auftrag bereits 2009 \nin dem noch unter unserer Regierungsbeteiligung vorge-\nlegten Struktur- und Entwicklungsplan f\u00fcr die wissen-\nschaftliche Literatur- und Informationsversorgung vorge-\nlegt, auf den sich die Staatsregierung bis heute bezieht. \n\nEs gibt die Empfehlung zu einer Arbeitsgruppe, die diesen \nRechtsformwechsel bewerten und \u00fcber Chancen und \nRisiken berichten soll. Auch diese Empfehlung hat der \nGesch\u00e4ftsbericht 2009 der SLUB schon eindr\u00fccklich \nformuliert. Was jedoch bis gestern gefehlt hat, ist exekuti-\nves Handeln. Erst heute wurde diese Arbeitsgruppe \neingesetzt. Das bringt mich zu dem Fazit: Das zeugt nicht \nvon konzeptionellem Vorgehen der Staatsregierung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDennoch stimmen wir Ihrem Antrag zu, weil ein akuter \nEntscheidungs- und Handlungsbedarf gegeben ist. Diesen \nhaben Sie selbst zu einem Gro\u00dfteil Ihrer Haushaltspolitik \nzu verantworten. Zum anderen braucht die SLUB Hand-\nlungsfreiheit in Form der M\u00f6glichkeit, ihr Budget per \nGlobalhaushalt bewirtschaften zu k\u00f6nnen. Deshalb \nunterst\u00fctzen wir die \u00dcberlegung zur Rechtsform\u00e4nderung. \nWir fordern Sie jedoch auf, in diesen \u00dcberlegungen auch \ndie Pr\u00fcfung der Folgen auf die Arbeitnehmerrechte der \nBesch\u00e4ftigten, die Tarifstruktur und die Mitbestimmung \nzu ber\u00fccksichtigen. \n\nVor allem aber muss Ihnen von der Koalition und der \nStaatsregierung klar sein, dass diese Rechtsform\u00e4nderung \ndie Staatsregierung nicht davon entbindet, die SLUB und \nandere Universit\u00e4tsbibliotheken in Sachsen ausreichend \nauszustatten. Denn auch die beste Verwaltung des Man-\ngels wird keine Spitzenleistungen hervorbringen. Deshalb \nkann ich Ihnen nur sagen: Statt den Besch\u00e4ftigten regel-\nm\u00e4\u00dfig ritualisiert aus diesem Plenum Danke zu sagen, \nsollten Sie dies mit entsprechender Ausstattung belegen \nund nicht gute Leistungen bestrafen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist \nlange her, dass ich hier im Landtag in einer Debatte zu \ndiesem Thema sprechen konnte. \n\nIch geh\u00f6rte in der 1. Legislaturperiode zu den Abgeordne-\nten, die f\u00fcr die Umwandlung des Erlweinspeichers in \n\n 2790\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\neinen B\u00fccherspeicher namens S\u00e4chsische Landesbiblio-\nthek gek\u00e4mpft haben. Nach \u00fcber 15 Jahren muss ich jetzt \nr\u00fcckblickend sagen: Der lange umstrittene und 1995 \ngesetzlich gefasste Beschluss \u00fcber den Zusammenschluss \nvon Universit\u00e4tsbibliothek der TU Dresden und S\u00e4chsi-\nscher Landesbibliothek war und ist richtig. \n\nJetzt im Jahre 2011 steht die SLUB vor neuen Herausfor-\nderungen. Sie ist Teil des Netzwerkes DRESDEN-\nconcept, mit dem die TU Dresden in der zweiten Runde \nder Exzellenzinitiative jetzt auch in der Kategorie Zu-\nkunftskonzept punkten will. Bei der Umsetzung des \nDRESDEN-concept werden die Anforderungen an die \nSLUB durch st\u00e4rkere Vernetzung und Nutzung steigen. \nAuch der \u00dcbergang von der Papier- zur Digitalbibliothek \nerfordert durch die Notwendigkeit neuer Recherchediens-\nte eher mehr Personal. Einsparungen durch digitale \nNutzung halte ich f\u00fcr illusorisch. Nicht zuletzt stellt das \nEinbinden und Archivieren neuer Medien ebenfalls \nh\u00f6here Anforderungen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Wir \nsollten uns \u00fcber eins im Klaren sein: Die aktuellen und \ndie zuk\u00fcnftigen Anforderungen an die SLUB lassen sich \ndurch eine flexiblere Organisation allein nicht l\u00f6sen. \nDeutlich wird das schon durch einige Blicke in das bereits \nerw\u00e4hnte Fachkonzept des SMWK. \n\nBeispiel eins: Medien. Um die Literatur- und Informati-\nonsversorgung des Konsortiums s\u00e4chsischer wissenschaft-\nlicher Bibliotheken optimal abzusichern, w\u00e4re ein j\u00e4hrli-\nches Finanzvolumen von etwa 4,5 Millionen Euro not-\nwendig. Im frisch beschlossenen Haushalt stehen aber \nlediglich 1,3 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nBeispiel zwei: Personal. Bereits 2008 wurde im Biblio-\nthekskonzept die personelle Situation der SLUB als \nextrem angespannt beschrieben. Kollegin Fiedler, Sie \nhaben die K\u00fcrzungen ja angesprochen. Aber ich glaube, \nwenn es bei den festen Stellen um eine Reduktion von \n31 % in nur sieben Jahren geht, dann muss man das auch \nsch\u00e4rfer beleuchten. In der SLUB wird das zu Recht mit \n\u201efreier Fall im Personalbereich\u201c bezeichnet. Da es kaum \nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr Neueinstellungen von jungen Fachkr\u00e4f-\nten gab, hatte die Belegschaft bereits 2008 einen Alters-\ndurchschnitt von 49 Jahren. Sie lag damit weit \u00fcber dem \nDurchschnitt des \u00f6ffentlichen Dienstes in Sachsen und \nauch in Deutschland. \n\nTrotz dieser Situation sollen bis 2016 weitere 22 Stellen \nabgebaut werden. Zwar kann die SLUB innerhalb des \nStellenabbaukonzeptes zwei Drittel der frei werdenden \nStellen jetzt neu besetzen \u2013 das ist jedoch bestenfalls ein \nHilfsfallschirm, der den freien Fall etwas bremsen, aber \nnicht aufhalten kann. \n\nDiese Beispiele zeigen: Es ist kein Zufall, dass Rechts- \noder Organisationsform der SLUB weder im Bibliotheks-\nkonzept 2008 noch in der Exzellenzbewerbung der \nTU Dresden eine Rolle spielen. Wesentlich wichtiger sind \nausreichende finanzielle und personelle Ressourcen. \nExzellenz gibt es nicht zum Nulltarif! \n\nInsofern tr\u00fcgt der Eindruck des Antrages, die \u00c4nderung \nder Rechts- und Organisationsform sei die Voraussetzung \nf\u00fcr die Umsetzung des Exzellenzanspruchs an die SLUB. \nAllerdings braucht die SLUB auch aus Sicht unserer \nFraktion gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t beim Personaleinsatz. \nNachwuchsf\u00f6rderung und die Einstellung junger Fach-\nkr\u00e4fte sind durch Abkehr vom engen Stellenplanprinzip \nbesser zu leisten. \n\nUnd sie braucht gr\u00f6\u00dfere Freiheit bei der Bewirtschaftung \nihrer Haushaltsmittel. Deshalb m\u00fcsste vor allem die im \n\u00a7 5 des SLUB-Gesetzes festgezurrte Haushaltsplanbin-\ndung gelockert werden. Die Leitung der SLUB strebt im \nInteresse einer solchen Flexibilit\u00e4t eine Rechtsform\u00e4nde-\nrung an. Ein deutschlandweiter Rundblick zeigt daf\u00fcr eine \nF\u00fclle von Optionen. Diese reichen von der Stiftung, wie \nbei der Zentral- und Landesbibliothek Berlin, \u00fcber den \nStaatsbetrieb Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek Hamburg \nbis zur Bayerischen Staatsbibliothek, die als nachgeordne-\nte Beh\u00f6rde des Bayerischen Wissenschaftsministeriums \neher eng angebunden ist. Das hindert sie jedoch nicht \ndaran, eine der besten Landesbibliotheken Deutschlands \nzu sein. Offensichtlich gilt: Die Ziele gr\u00f6\u00dferer Flexibilit\u00e4t \nlassen sich in unterschiedlichen Rechtsformen erreichen. \nDeshalb ist bei der SLUB eine \u00c4nderung der Rechtsform \nnach Meinung unserer Fraktion denkbar, aber nicht \nzwingend. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZun\u00e4chst sollten M\u00f6glichkeiten der Flexibilisierung in der \nbestehenden Form \u2013 Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts \u2013 gepr\u00fcft \nwerden. Die Studentenwerke zeigen doch, welche Reser-\nven an Gestaltungsfreiheit hier zu erschlie\u00dfen sind. Auch \ndie Umwandlung in einen Staatsbetrieb wie bei den \nStaatlichen Kunstsammlungen k\u00f6nnte eine sinnvolle \nL\u00f6sung sein. Kritisch betrachten wir die Stiftungsform. \nDie Steuerungsm\u00f6glichkeiten des Freistaates w\u00e4ren hier \neng begrenzt, wohingegen die Hoffnungen auf Zustiftung \nerfahrungsgem\u00e4\u00df unrealistisch sind. \n\nJede \u00c4nderung der Rechts- und Organisationsform hat \njedoch nach Ansicht unserer Fraktion zwei grundlegende \nAnforderungen zu erf\u00fcllen: Die gr\u00f6\u00dfere Handlungs- und \nGestaltungsfreiheit f\u00fcr die SLUB muss auf jeden Fall \neinhergehen mit einer vertraglichen Steuerung \u00fcber \nZielvereinbarungen, in denen die fachlichen Ziele, das \ndaf\u00fcr verf\u00fcgbare Personalvolumen und die finanziellen \nZusch\u00fcsse geregelt werden. Ebenso ist es f\u00fcr uns selbst-\nverst\u00e4ndlich, dass \u00c4nderungen nicht auf Kosten der \nBesch\u00e4ftigten erfolgen d\u00fcrfen; das hei\u00dft, Tarifbindung \nund ein angemessener Anteil unbefristeter Stellen m\u00fcssen \nauch in jeder anderen Rechtsform sichergestellt werden. \n\nDa der Antrag dies alles offenl\u00e4sst, stimmen wir ihm zu. \nWir sind gespannt auf die angeforderte Bewertung der \nStaatsregierung und werden diese dann offen und kritisch \npr\u00fcfen und diskutieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\n 2791\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \nAbg. Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal ist festzustel-\nlen, dass \u00fcberhaupt nichts gegen diesen Berichtsantrag \nspricht, dessen Anliegen die langfristige Zukunfts- und \nQualit\u00e4tssicherung der S\u00e4chsischen Landesbibliothek \u2013 \nStaats- und Universit\u00e4tsbibliothek Dresden ist. Auch die \nNPD-Fraktion findet den unter I.1 aufgef\u00fchrten Fragenka-\ntalog sinnvoll, geht es doch um die Frage, welche organi-\nsatorischen Ver\u00e4nderungen zur Qualit\u00e4tssicherung not-\nwendig sind. \n\nDie im Antrag gestellte Frage, welchen Beitrag die SLUB \nf\u00fcr die s\u00e4chsische Wissenschaftslandschaft leistet, ist \nnat\u00fcrlich rhetorischer Natur. Es ist weitgehend unbestrit-\nten, dass es sich bei dieser deutschlandweit einzigartigen \nIntegrationsbibliothek aus zun\u00e4chst v\u00f6llig unterschiedli-\nchen Bibliothekseinrichtungen um ein s\u00e4chsisches Vor-\nzeigeobjekt handelt. Die neue Universit\u00e4tsbibliothek auf \ndem Campus der TU ist nicht nur die gr\u00f6\u00dfte im Freistaat, \nsie belegt auch den f\u00fcnften Platz unter den deutschen \nWissenschaftsbibliotheken. \n\nDer letzten Ausgabe des \u201eMagazins der Bibliotheken in \nSachsen\u201c vom Dezember 2010 ist zu entnehmen, dass die \nSLUB nicht nur mit s\u00e4mtlichen wissenschaftlichen \nBibliotheken des Freistaats eng kooperiert, sondern auch \neine ganze Reihe von wegweisenden Neuerungen auf den \nWeg gebracht hat. Beispiele daf\u00fcr sind der landesweite \nDatenbankdienst DBoD, die zahlreichen Digitalisierungs-\nleistungen oder auch die sogenannte konsortiale Erwer-\nbung von Bestandserg\u00e4nzungen und Neuerscheinungen, \ndie in Zeiten knapper Kassen Mehrfachanschaffungen der \ngleichen Buch- und Medienbest\u00e4nde zu verhindern hilft. \n\nDie Mitarbeiter der SLUB sind bestrebt, ihren Platz unter \nden f\u00fchrenden Wissenschaftsbibliotheken des Landes zu \nbehalten. Deshalb haben sie eine neue Generation von \nKatalogsoftware, \u201ePrimo\u201c genannt, erworben, um der \nau\u00dferordentlichen Betriebsgr\u00f6\u00dfe und der medientypologi-\nschen Vielfalt von \u00fcber acht Millionen Bestandseinheiten \nHerr werden zu k\u00f6nnen. Dies ist umso beachtlicher, als \ndass man nicht auf die umst\u00e4ndliche Erstellung von \nf\u00f6rderf\u00e4higen Konzepten zur Erlangung von EFRE-\nMitteln warten wollte, sondern dieses neue Produkt \neigenst\u00e4ndig erworben hat. Damit wird nicht nur ein \nprofessionellerer Datenimport m\u00f6glich, sondern es lassen \nsich auf der Basis gemeinsamer Datenbest\u00e4nde Bereiche \nwie Benutzeroberfl\u00e4che, Suchfunktionen und Verf\u00fcgbar-\nkeitsangaben verschiedener Bibliotheken in Sachsen \nzusammenf\u00fchren und trotzdem individuell konfigurieren. \n\nEs w\u00fcrde zu weit f\u00fchren, die vielen anderen digitalen \nFortschritte aufzuz\u00e4hlen, etwa die interdisziplin\u00e4re Wis-\nsenschaftsplattform zur Geschichte, Kultur und Landes-\nkunde Sachsens. \n\nWas die Pflege des eigentlichen Literaturbestandes \nbetrifft, so soll in den n\u00e4chsten Monaten eine Deduplizie-\nrung, also die Bereinigung von Dubletten, stattfinden. Das \n\nund anderes erfolgt wieder im bew\u00e4hrten Verbundrahmen \nder gro\u00dfen wissenschaftlichen Bibliotheken des Freistaa-\ntes. \n\nBei der Anh\u00f6rung zum Einzelplan 12 machte der Gene-\nraldirektor der SLUB hinsichtlich der Personal- und \nFinanzausstattung einen recht entspannten Eindruck, \nsodass an dieser Stelle der Schuh nicht zu dr\u00fccken \nscheint. \n\nWas die Drittmitteleinnahmen angeht, weist die NPD-\nFraktion ausdr\u00fccklich darauf hin, dass diese nicht dazu \nverwendet werden d\u00fcrfen, etatm\u00e4\u00dfige Verpflichtungen des \nFreistaates auszugleichen oder deren Wegfall aufzufan-\ngen. \n\nMeine Damen und Herren! Vieles liegt im Freistaat \nSachsen im Argen. Aus Sicht der NPD ist das der Infra-\nstrukturabbau im l\u00e4ndlichen Raum, die demografische \nKrise durch Geburtenmangel und Abwanderung, die \nGrenzkriminalit\u00e4t durch Wegfall von Grenzkontrollen und \nPolizeiabbau und die beabsichtigte \u00dcberschwemmung des \nArbeitsmarktes mit angeblichen Fachkr\u00e4ften aus dem \nAusland. Wenn es aber im Freistaat Sachsen um etwas gut \nzu stehen scheint, dann ist es die S\u00e4chsische Landesbib-\nliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek Dresden. \nDeshalb wird die NPD-Fraktion diesem Antrag zustim-\nmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen keine \nWortmeldungen mehr vonseiten der Fraktionen vor. \nW\u00fcnscht dennoch jemand zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bitte ich jetzt Frau Staatsministerin \nProf. Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Zu dem \nAntrag der Fraktionen der CDU und FDP nehme ich sehr \ngern Stellung. \n\nNach der Integration der S\u00e4chsischen Landesbibliothek \nund der Universit\u00e4tsbibliothek der Technischen Universi-\nt\u00e4t Dresden in die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- \nund Universit\u00e4tsbibliothek Dresden durch das S\u00e4chsische \nLandesbibliotheksgesetz 1995 hat sich die Bibliothek zu \neinem Leuchtturm unseres Landes entwickelt. Die SLUB, \nwie der Name wegen seiner L\u00e4nge \u00fcberall abgek\u00fcrzt \nwird, ist l\u00e4ngst ein Markenzeichen in Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nSie ist mit zwei Millionen Besuchern im Jahr und bis zu \n6 000 Besuchern am Tag wohl eine der am meisten \naufgesuchten Kultur- und Wissenschaftseinrichtungen \n\u00fcberhaupt. In jedem Fall ist sie mit 2,4 Millionen Auslei-\nhen pro Jahr die ausleihest\u00e4rkste wissenschaftliche Biblio-\nthek in Deutschland. Sie hat an sieben Tagen der Woche \ninsgesamt 104 Stunden ge\u00f6ffnet, werktags bis 24:00 Uhr. \n\n 2792\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nAuch Sonntags\u00f6ffnung gibt es, wir haben es bereits \ngeh\u00f6rt. \n\nDie 1995 heftig umstrittene Entscheidung zur Fusion bzw. \nIntegration \u2013 nicht wenige von Ihnen werden sich daran \nerinnern \u2013 war \u2013 das kann man heute sagen \u2013 richtig. Der \ngro\u00dfe und auch architektonisch gelungene Neubau des \nBibliotheksgeb\u00e4udes wurde dadurch m\u00f6glich und z\u00e4hlt \ngewiss zu den interessantesten in Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDie SLUB nimmt seit der Fusion mit \u00fcber 100 000 \nB\u00e4nden j\u00e4hrlichem Zugang und 16 000 laufenden Zeit-\nschriften jeweils den vierten Platz in Deutschlands Biblio-\nthekslandschaft ein. \n\nMit dem Anwachsen der digitalen Bibliothek, also der \nelektronischen Zeitschriften- und Datenbanken sowie der \nDigitalisierung historischer Best\u00e4nde, stand die Bibliothek \nin den letzten Jahren vor einigen neuen Herausforderun-\ngen. Deshalb hat das Ministerium im Jahr 2006 eine \nArbeitsgruppe unter der Leitung der SLUB eingesetzt, die \n2008 einen Struktur- und Entwicklungsplan f\u00fcr die \nwissenschaftliche Literatur- und Informationsversorgung \nim Freistaat Sachsen vorgelegt hat. Darin wurden zahlrei-\nche Vereinbarungen zwischen den Hochschulbibliotheken \ngetroffen, die das Literaturversorgungssystem f\u00fcr Bil-\ndung, Wissenschaft und Forschung nachhaltig st\u00e4rken. \n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle den Hinweis, meine \nDamen und Herren, dass mein Ministerium der Biblio-\ntheksentwicklung im Freistaat Sachsen generell eine \nbesondere Aufmerksamkeit widmet, und zwar in Bezug \nauf Qualit\u00e4tssicherung und Informationsversorgung der \nBev\u00f6lkerung, auch im Bereich der allgemeinen \u00f6ffentli-\nchen Bibliotheken in kommunaler Verantwortung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZur\u00fcck zur SLUB. Der SLUB werden im Rahmen der \nbereits genannten Struktur- und Entwicklungsplanung f\u00fcr \ndie wissenschaftliche Literatur- und Informationsversor-\ngung im Freistaat einige wichtige zentrale Aufgaben \nzugeordnet: erstens \u2013 die Verhandlungsf\u00fchrung unter dem \nSachsenkonsortium zum Erwerb und zur Nutzung elekt-\nronischer Ressourcen, \n\nzweitens \u2013 die Koordinierung zahlreicher Drittmittelpro-\njekte im Land, \n\ndrittens \u2013 der Aufbau eines leistungsstarken Digitalisie-\nrungszentrums, in dem wiederum mit Drittmitteln Be-\nst\u00e4nde aus ganz Sachsen mit gro\u00dfem Erfolg digital \nverf\u00fcgbar gemacht werden, und \n\nviertens \u2013 die Koordinierung des Portals \"Sach-\nsen.Digital\" und die Koordinierung der s\u00e4chsischen \nBeitr\u00e4ge f\u00fcr die deutsche sowie europ\u00e4ische digitale \nBibliothek Europeana. \n\nMeine Damen und Herren! Die SLUB gibt \u2013 um einen \nletzten Punkt ihres Wirkens f\u00fcr den gesamten Freistaat \nhervorzuheben \u2013 eine attraktive und politisch interessante \n\nZeitschrift f\u00fcr alle wissenschaftlichen und \u00f6ffentlichen \nBibliotheken heraus, die auch Sie regelm\u00e4\u00dfig im Landtag \nerhalten \u2013 was ich bereits erw\u00e4hnte \u2013: das \u201eMagazin f\u00fcr \nBibliotheken in Sachsen\u201c. \n\nDiese kurz skizzierte erfolgreiche Bilanz w\u00e4re ohne starke \nDrittmittelfinanzierung, ohne zus\u00e4tzliche Sachmittel aus \nEFRE- und DFG-T\u00f6pfen sowie ohne zentrale Hoch-\nschulmittel nicht m\u00f6glich gewesen. 2009 ist es der SLUB \ngelungen, mit insgesamt 3,6 Millionen Euro mehr Dritt-\nmittel denn je einzuwerben \u2013 ebenfalls ein sehr erfreuli-\nches Ergebnis. \n\nLassen Sie mich nun, meine Damen und Herren, etwas \nn\u00e4her auf \u2013 erstens \u2013 die Finanzausstattung, \u2013 zweitens \u2013 \ndie Stellenentwicklung und \u2013 drittens \u2013 den Beitrag der \nSLUB zur Exzellenz des Wissenschaftslandes Sachsen \neingehen. \n\nErstens \u2013 zur Finanzausstattung. Die SLUB ben\u00f6tigt \nj\u00e4hrlich 8 Millionen Euro f\u00fcr Erwerbungen und Daten-\nbanken. Sie versorgt damit die gesamte Technische \nUniversit\u00e4t Dresden und sie erf\u00fcllt zugleich ihren gesetz-\nlichen Auftrag als Staatsbibliothek f\u00fcr den gesamten \nFreistaat. Von diesen 8 Millionen Euro m\u00fcssen 25 % \ndurch Sonderfinanzierungen, etwa aus Hochschulpro-\ngrammen, gesichert werden. Das ist in den letzten Jahren \ngelungen, und es ist ein wichtiges Ziel auch f\u00fcr die \nn\u00e4chsten Jahre, da die Medien \u2013 insbesondere die f\u00fcr das \nLand erforderlichen Datenbanken und elektronischen \nZeitschriften \u2013 deutliche, zum Teil massive Preissteige-\nrungen aufweisen. \n\nZweitens \u2013 zur schnellen Entwicklung m\u00f6chte ich Fol-\ngendes anmerken: Die SLUB, zun\u00e4chst einmal die S\u00e4ch-\nsische Landesbibliothek einschlie\u00dflich der Deutschen \nFotothek und die Universit\u00e4tsbibliothek, hatte vor der \nFusion 403 Stellen. Nach der Fusion, beim Einzug in den \nNeubau im Jahr 2002, hat die SLUB bis 2010 129 Perso-\nnalstellen abgebaut. Mit dem Abbau von rund 30 % ihrer \nStellen \u2013 ein durchaus schmerzhafter Prozess f\u00fcr die \nEinrichtung \u2013 hat die SLUB Effizienzgewinne nach der \nIntegration erwirtschaftet, und sie hat auch wesentlich zur \nKonsolidierung des Staatshaushaltes beigetragen. \n\nDa die Bibliothek nur sehr wenige Stellen neu besetzen \nkonnte, ist dabei aber das Durchschnittsalter der Mitarbei-\nter auf rund 50 Jahre angestiegen. Deshalb wird die \nLandesregierung der SLUB die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, bis \n2016 jeweils zwei von drei Stellen neu zu besetzen. Damit \nwerden jungen Leuten berufliche Perspektiven er\u00f6ffnet, \nund auch die gebotene weitere dynamische Entwicklung \nder Bibliothek kann vorangebracht werden. \n\nDrittens \u2013 blicken wir in die Zukunft. Vor dem Hinter-\ngrund des Gesagten stellt sich die Frage \u2013 und sie ist auch \nzu beantworten \u2013, welchen Beitrag die SLUB f\u00fcr eine \nexzellente Wissenschaftslandschaft in Sachsen leistet. In \nden letzten Jahren konnte die SLUB viele praktische \nErfolge vorweisen, sei es die bereits erw\u00e4hnte Steigerung \nder Drittmittel auf ein inzwischen erhebliches Niveau, die \nerfolgreiche koordinierende Arbeit mit den Hochschulbib-\nliotheken; auch die Mitarbeit in den Gremien der DFG \n\n 2793\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nund im Kompetenznetzwerk der Deutschen Digitalen \nBibliothek ist zu nennen. Damit hat sich die SLUB \nAnsehen \u00fcber die Landesgrenzen hinaus erworben, und \nneben der Bayerischen Staatsbibliothek ist sie im Bereich \nder Digitalisierung wissenschaftlicher und kultureller \n\u00dcberlieferungen in Deutschland f\u00fchrend. \n\nAll dies hat dazu gef\u00fchrt, dass inzwischen auch Archive \nund Museen sowie zahlreiche Einrichtungen anderer \nBundesl\u00e4nder sowie des Auslandes eng mit der SLUB \nzusammenarbeiten. Eine Vertiefung der Kooperation \u00fcber \ndie Landesgrenzen hinaus ist sicherlich auch das, was wir \nin Zukunft hier erleben werden. Die SLUB unter der \nLeitung von Prof. Thomas B\u00fcrger hat eine klare Vision, \nwie die wissenschaftliche und kulturelle \u00dcberlieferung \ndes Freistaates in globalen Netzwerken in der digitalen \nWelt verf\u00fcgbar gemacht werden kann. Sie sucht dabei \u2013 \nauch dieser Weg ist in unseren Augen zukunftsweisend \u2013 \nnach neuen Modellen und Netzwerken, zum Beispiel \nCoworking, dem Trend im Bereich der neuen, flexiblen \nArbeitsformen, Public Private Partnerships, Konsortial- \nund Kooperationsmodellen. \n\nAuf dieser Linie liegend, ist die SLUB auch Teil der \nExzellenzbewerbung der TU Dresden. Sie kooperiert mit \nder Technischen Universit\u00e4t Dresden, mit den au\u00dferuni-\nversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen, mit den Staatlichen \nKunstsammlungen und dem Deutschen Hygiene-\nMuseum. Diese Art vielf\u00e4ltiger Vernetzungen mit bundes- \nund landesweit bedeutsamen Kultur- und Forschungsein-\nrichtungen ist zweifelsohne ein Weg f\u00fcr die Zukunft. Die \nSLUB schafft Synergien durch die Einrichtung und \nWartung auch exzellenter Informationsinfrastrukturen. \nEin Beispiel sind die historischen Protokolle des S\u00e4chsi-\nschen Landtages, die digitalisiert wurden und demn\u00e4chst \nkomplett f\u00fcr alle B\u00fcrger auch im Volltext recherchierbar \nsein werden, kombiniert mit einer Dokumentation der \nAbgeordnetenbiografien. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind allesamt innovative \nDienstleistungen, die unterschiedliche Einrichtungen aus \nBildung und Politik, aus Wissenschaft und Forschung \nsowie aus Wirtschaft und Kultur verbinden. Nachdem die \nSLUB die Fusion und Integration erfolgreich durchge-\nf\u00fchrt hat, trauen wir ihr zu, nun auch neue Wege des \nManagements zu erproben, um sich auch den Anforde-\nrungen einer globalisierten Informations- und Wissensge-\nsellschaft nicht nur zu stellen, sondern diese auch aktiv \nmitzugestalten. \n\nWir wissen, die SLUB wird auch k\u00fcnftig zahlreiche \nKooperationen eingehen und zunehmend wirtschaftlich-\nunternehmerisch agieren. Notwendig ist deshalb, eine \nForm zu finden, die das auf diese Weise erm\u00f6glicht und \nunterst\u00fctzt. Deshalb wird mein Staatsministerium gemein-\nsam mit dem Staatsministerium der Finanzen in diesem \n\nJahr pr\u00fcfen, ob die SLUB in einen Staatsbetrieb umge-\nwandelt werden kann und sollte. Unser Ziel bleibt dabei \nweiterhin, die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- und \nUniversit\u00e4tsbibliothek zu st\u00e4rken und ihre Exzellenz zu \nbef\u00f6rdern, auch in Zukunft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun das \nSchlusswort auf. Frau Abg. Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Noch zwei Bemerkungen \nzur Debatte. Es lohnt sich, in der S\u00e4chsischen Landes- \nund Universit\u00e4tsbibliothek nicht nur in die historischen \nProtokolle des S\u00e4chsischen Landtages von vor 100 Jahren \nzu schauen, sondern auch in die Protokolle des Landtages, \ndie hier in der Bibliothek zu finden sind. \n\nDort sieht man, dass es bei der namentlichen Abstimmung \n\u00fcber das Gesetz Stimmen vonseiten der damaligen PDS \nund SPD gab, die sich vehement dagegen ausgesprochen \nhaben. Herr Dr. Gerstenberg hat es schon angedeutet, dass \nSie heute vielleicht anders abstimmen w\u00fcrden. Das ist \nwirklich sehr ehrenwert. Diesen Erkenntnisgewinn h\u00e4tte \nich mir vielleicht bei den anderen beiden Fraktionen auch \ngew\u00fcnscht, die dieses Erfolgsmodell vehement verteidi-\ngen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nNichtsdestotrotz bin ich dankbar f\u00fcr die Diskussion, und \nwir haben den Antrag auch bewusst so gefasst, dass heute \neine Diskussion beginnt. Wir freuen uns auf die Ergebnis-\nse, damit die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- und \nUniversit\u00e4tsbibliothek die Aufmerksamkeit, die sie \nverdient, auch im Ausschuss und in diesem Gremium hier \nerh\u00e4lt und wir sie entsprechend fit f\u00fcr die Zukunft machen \nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \nDrucksache 5/4654 zur Abstimmung. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die Druck-\nsache beschlossen. Meine Damen und Herren, ich schlie-\n\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf den \n\n \n\n \n\n 2794\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nStufenprogramm zur Angleichung des  \naktuellen Rentenwertes Ost an den aktuellen Rentenwert West \n\nDrucksache 5/45, Antrag der Fraktion DIE LINKE, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE. \nEs folgen in der ersten Runde CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \nNPD und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile \nnun der Linksfraktion das Wort; Herr Abg. Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das heute \nerneut aufgerufene Thema hat im S\u00e4chsischen Landtag \nund dar\u00fcber hinaus bereits eine bewegte Entwicklung \nhinter sich. Ich darf vorausschicken: Das wird sicherlich \neinige Jahre auch noch so sein. \n\nAls ich vor zehn Jahren an diesem Pult stand und diese \nProblematik ansprach, war seitens der damals noch allein \nregierenden CDU die Botschaft zu vernehmen: Das sei \nnicht so wichtig. Es m\u00fcsse nicht in Angriff genommen \nwerden. \n\nIn der Zwischenzeit \u2013 das hebe ich durchaus hervor \u2013 gibt \nes auch bei den Christdemokraten ein differenzierteres \nBild. Das h\u00e4ngt in erster Linie damit zusammen, dass der \nDruck seitens der Betroffenen, der Gewerkschaften und \nder Sozialverb\u00e4nde, nach \u00fcber 20 Jahren endlich zur \ndeutschen Renteneinheit zu kommen, auch an der CDU \nnicht spurlos vor\u00fcbergehen konnte. \n\nIch attestiere der Koalition in gewissem Sinne \u2013 auch \nwenn ich auf den Koalitionsvertrag der aktuellen Koaliti-\non in Berlin schaue \u2013 durchaus Lernf\u00e4higkeit. Es wird \nbekanntlich versprochen, dass das Problem der Renten-\neinheit \u2013 ich verk\u00fcrze einmal die lange Formulierung \u2013 \nnoch in dieser Legislaturperiode gel\u00f6st werden soll. H\u00f6rt, \nh\u00f6rt! Das ist durchaus ein Fortschritt, den man zun\u00e4chst \nanerkennen muss. Aber diese These steht bisher nur auf \ndem Papier. \n\nWir haben uns sehr wohl gefragt, wann wir den bereits zu \nBeginn der jetzigen Legislaturperiode eingereichten \nAntrag auf die Tagesordnung setzen sollten. Wir haben \nuns deshalb f\u00fcr die heutige Sitzung entschieden, weil wir \nmeinen, dass wir der Regierung nach fast anderthalb \nJahren die Chance geben sollten, Farbe zu bekennen. Sie \nsollte uns heute deutlich machen, wie weit sie bei der \nUmsetzung des Versprechens im Koalitionsvertrag auf \nBundesebene vorangekommen ist. Aber hierbei sollte \nauch die S\u00e4chsische Staatsregierung mitwirken. \n\nDeshalb sollte uns Frau Staatsministerin Clau\u00df mit ihrer \ndann folgenden Stellungnahme erg\u00e4nzend zu dem, was sie \nvor einem reichlichen Jahr geschrieben hat, zwei Fragen \nbeantworten: Was hat sich in diesem reichlichen Jahr \ninzwischen getan? Was hat vor allem die hiesige Staatsre-\ngierung dazu beigetragen, dass wir das hehre Versprechen \nim Koalitionsvertrag umgesetzt sehen? \n\nWenn wir uns auf die gegenw\u00e4rtige Situation besinnen, \nergibt sich ein v\u00f6llig anderes Bild: Sei etwa zehn Jahren \nstagniert die Angleichung des aktuellen Rentenwertes Ost \nan den aktuellen Rentenwert West. Wir haben heute \u2013 das \nbewegte sich in den letzten Jahren immer um etwa 12 % \u2013 \nnoch eine Differenz von 11,3 %. Mit anderen Worten: Ein \nRentenpunkt Ost ist 24,13 Euro wert, w\u00e4hrend ein Ren-\ntenpunkt West 27,20 Euro wert ist. \n\nMit einer Angleichung der Rentenwerte \u2013 das wird opti-\nmistisch prognostiziert, wenn sich nichts ereignet, also \nunserem Ansinnen nicht Rechnung getragen w\u00fcrde \u2013 w\u00e4re \nbei aller optimistischen Wirtschaftsentwicklung fr\u00fches-\ntens im Jahre 2030 zu rechnen. Diese Prognose treffen \naber bekanntlich nur die allergr\u00f6\u00dften Optimisten. Meine \nVoraussage \u2013 ich werde es nicht erleben \u2013 ist, dass sich \ndas eher weiter nach hinten bewegen wird. Wenn wir uns \ndas anschauen, stellen wir fest, dass das Einkommen im \nOsten gegen\u00fcber dem Einkommen im Westen in den \nletzten zehn Jahren nicht nur stagniert, sondern \u2013 das \nwurde gestern auch angesprochen \u2013 sogar zur\u00fcckgegan-\ngen ist. Die Schere hat sich also zuungunsten der ostdeut-\nschen Einkommensbezieher weiter ge\u00f6ffnet. \n\nEs wird dann immer gefragt: Was wollen Sie eigentlich? \nDiese Frage werde ich sicherlich auch heute wieder \nh\u00f6ren. Es wird gesagt, dass die Ostdeutschen doch einen \nh\u00f6heren Rentenzahlbetrag als ihre westdeutschen Br\u00fcder \nund Schwestern erhalten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch hierbei \nmuss ich an die Realit\u00e4ten erinnern. Das ist in der Tat so. \nAllerdings gibt es daf\u00fcr Ursachen. Es liegt an der l\u00e4nge-\nren rentenanwartschaftszeitstiftenden Arbeitszeit der \nOstdeutschen, insbesondere bei Frauen, und es liegt vor \nallem daran, dass vergleichbare Berufsgruppen, zum \nBeispiel westdeutsche Beamte, in die gesetzliche Renten-\nversicherung einbezogen werden, weil sie keine Pensions-\ntr\u00e4ger sind. Das verf\u00e4lscht das Bild. \n\nWenn wir uns \u2013 das ist das entscheidende Kriterium \u2013 die \nAlterseink\u00fcnfte generell anschauen, dann \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Pellmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage von Frau \nSch\u00fctz? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Von Frau Sch\u00fctz \ngern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nSch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Pellmann, stimmen Sie mir \nzu, dass der Grund f\u00fcr die h\u00f6heren Renten im Osten auch \n\n 2795\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\ndarin liegt, dass der Hochwertungsfaktor f\u00fcr die Ostrenten \ndeutlich \u00fcber dem Wert liegt, welcher der Unterschied \nzum aktuellen Rentenwert ist? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Sch\u00fctz, ich \ntue es sehr ungern, denn ich kann Ihnen nur teilweise \nzustimmen. Der Hochwertungsfaktor ist sehr wohl ent-\nscheidend. Darauf w\u00e4re ich noch zu sprechen gekommen. \nDas ist auch politisch gewollt. Allerdings gleicht er die \nDifferenz im aktuellen Rentenwert nicht aus. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Gut. Da bin ich anderer Meinung. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Das sei Ihnen \ngestattet. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 So sind wir. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Differenz, \ndie gegenw\u00e4rtig noch zwischen dem Zahlbetrag besteht, \nwird sich in der Zukunft umkehren; denn im Unterschied \nzu den westdeutschen Renten haben wir bei den Neurent-\nnern in Sachsen im Vergleich zum Jahr 2009 einen objek-\ntiv \u2013 durch Erwerbsbiografieunterbrechungen \u2013 bedingten \nRentenverlust von schon heute 60 Euro. Somit ist auch \nmit dieser Sichtweise die Angleichung des Rentenwertes \ngeboten, zumal bereits heute ein Unterschied in den \nAlterseink\u00fcnften zwischen Ost und West von circa 20 % \nbesteht. \n\nLassen Sie mich f\u00fcnf Ziele unseres Antrages nennen: \nErstens. Wir brauchen eine rasche Anhebung der Eink\u00fcnf-\nte ostdeutscher Rentner, und zwar sowohl der Bestands-\nrentner als auch der k\u00fcnftigen Rentner. Das kann man mit \nder Angleichung der Rentenwerte erreichen. \n\nZweitens. Wir d\u00fcrfen auch keine \u2013 das sage ich ausdr\u00fcck-\nlich \u2013 Verschlechterung der Lebensverh\u00e4ltnisse westdeut-\nscher Rentner zulassen. Es gibt gelegentlich die Auffas-\nsung einiger Leute, die sagen: Wenn ihr schon f\u00fcr die \nAngleichung der Rentenwerte seid, dann bitte sch\u00f6n an \ndas ostdeutsche Niveau. Meine Damen und Herren, das \nwird von uns aus prinzipiellen Gr\u00fcnden abgelehnt! \n\nDrittens. Wir brauchen endlich eine Angleichung der \nLebensverh\u00e4ltnisse von Ost an West. Hier d\u00fcrfen die \nRentner nicht auf Dauer zur\u00fcckgelassen werden. \n\nViertens. Die Angleichung der Rentenwerte, meine \nDamen und Herren, ist keine Sache, die vornehmlich und \nin erster Linie von der gesetzlichen Rentenversicherung \ngestemmt werden kann. Es ist ein gesamtgesellschaftli-\nches, politisches Anliegen, dem wir Rechnung tragen \nm\u00fcssen. \n\nF\u00fcnftens. Die Angleichung des Rentenwertes Ost an den \naktuellen Rentenwert West muss aus Steuermitteln finan-\nziert werden. Wir haben das immer betont und wir bleiben \nbei dieser Entscheidung. Deshalb gibt es einen Vorschlag \n\u2013 \u2013 \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Pellmann, es gibt den Wunsch nach einer Zwischen-\nfrage von Frau Herrmann. Lassen Sie diese zu? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja; Frau Herr-\nmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich habe \nsoeben gegr\u00fcbelt. Als einen Ihrer Punkte \u2013 es war nicht \nder letzte, sondern einer der vorherigen \u2013 haben Sie \ngesagt: Wir brauchen eine Angleichung der Lebensver-\nh\u00e4ltnisse. Das haben Sie so unvermittelt gesagt. Ich habe \nsoeben gegr\u00fcbelt, was Sie damit \u00fcber die Angleichung des \nRentensystems hinaus meinen. \u201eLebensverh\u00e4ltnisse\u201c ist \nein Begriff, den man sehr vielf\u00e4ltig interpretieren kann. \nDas ist mir in diesem Zusammenhang etwas zu schwam-\nmig. K\u00f6nnen Sie das ein wenig verdeutlichen? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich bedanke mich \nsehr selten f\u00fcr Fragen, die einen vielleicht korrigieren \nk\u00f6nnten. Aber ich tue das jetzt ausdr\u00fccklich, Frau Herr-\nmann, weil ich Ihnen v\u00f6llig zustimme, dass die von mir \ngemeinten Einkommensverh\u00e4ltnisse selbstverst\u00e4ndlich \nzwar ein Kernproblem der Lebensverh\u00e4ltnisse sind und \nsein m\u00fcssen, aber Lebensverh\u00e4ltnisse nat\u00fcrlich nicht in \nG\u00e4nze ad\u00e4quat ersetzen. Insofern haben Sie v\u00f6llig recht. \nPr\u00e4ziser h\u00e4tte ich von Einkommensverh\u00e4ltnissen sprechen \nm\u00fcssen, um deutlich zu machen, dass diese allerdings der \nKern der Angleichung von Lebensverh\u00e4ltnissen sein \nm\u00fcssen. Wir sind in keiner vision\u00e4ren Gesellschaft, \nsondern wir sind in einer realkapitalistischen Gesellschaft \nund da spielen nun mal Eink\u00fcnfte eine entscheidende \nRolle. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \nzu dem Vorschlag kommen, der sich hinter unseren \nheutigen Antragsformulierungen nach einem Stufenpro-\ngramm verbirgt. Hier greifen wir \u2013 und das nicht zum \nersten Mal \u2013 auf einen Vorschlag der Dienstleistungsge-\nwerkschaft ver.di zur\u00fcck. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir hatten das in einer Anh\u00f6rung bereits vor Jahren \nvorgestellt. \n\n(Zurufe von der CDU: Aha!) \n\n\u2013 Ja, das ist okay. \u2013 Wir hatten festgestellt: Es geht fak-\ntisch darum, dass ver.di vorschl\u00e4gt, in einem zeitlichen \nProzess, am 1. Januar 2012 beginnend bis 2016, durch \nsogenannte Zuschl\u00e4ge die Differenz im Rentenwert \nschrittweise auszugleichen, also nicht die 5 bis 6 Milliar-\nden Euro in einem Hieb und dann st\u00e4ndig zu zahlen, \nsondern in Jahresscheiben nach oben steigend. \n\nDer Vorschlag von ver.di enth\u00e4lt zugleich die von mir sehr \nwohl zu unterst\u00fctzende Position, dass sich selbstverst\u00e4nd-\nlich der Zuschuss, der aus Steuermitteln zu finanzieren \nw\u00e4re, in der Zukunft in dem Ma\u00dfe reduzieren kann, wie \nsich der reale Rentenwert aus den Einkommensverh\u00e4ltnis-\nsen in Ostdeutschland angleichen w\u00fcrde. Das ist ein \n\n 2796\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nwenig kompliziert, aber komplizierte Dinge k\u00f6nnen im \nDetail noch einmal nachgefragt werden. \n\nAlles in allem geht es darum, dass wir auf einen Vor-\nschlag zur\u00fcckgreifen, der inzwischen auch von Sozialver-\nb\u00e4nden, Wohlfahrtsverb\u00e4nden und zum Teil von weiteren \nGewerkschaften ausgearbeitet wurde. Da die Staatsregie-\nrung in ihrer Stellungnahme uns erneut deutlich macht, \ndass das ein sehr kompliziertes Problem, ein sehr kompli-\nziertes Verfahren sei, k\u00f6nnte ich mir sehr gut vorstellen, \ndass man diesen Vorschlag aufgreifen sollte, um eine reale \nBasis zu haben, das Problem l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Denn wir \nsollten alle gemeinsam Interesse daran haben, dass sich \ndie Rentenangleichung in einer Zeit vollzieht, in der die \nmeisten Bestandsrentner und die Neurentner ohnehin \nnoch etwas davon haben, und dass dies nicht einer biolo-\ngischen L\u00f6sung \u00fcberantwortet wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, insbesondere \nvon der CDU, machen Sie deshalb mit uns gemeinsam \nN\u00e4gel mit K\u00f6pfen! Erf\u00fcllen Sie mit uns gemeinsam das \nVersprechen der Bundeskanzlerin und der Koalition in \nBerlin! Beauftragen wir unsere Staatsregierung erneut, \naktiv zu werden, um ein Stufenprogramm zur Anglei-\nchung des aktuellen Rentenwertes Ost an den aktuellen \nRentenwert West bis 2016 zu erreichen! \n\nWenn die Koalition wenigstens innerhalb der jetzigen \nLegislaturperiode deutlich machen w\u00fcrde, dass sie sich \ngenau diesem Programm anschlie\u00dfen k\u00f6nnte, dann w\u00fcrde \nich gar nicht von ihr erwarten, das Problem \u2013 wie man \nauch interpretieren k\u00f6nnte \u2013 bis 2013, also zum Ende der \njetzigen Legislaturperiode, zu l\u00f6sen. Aber vielleicht w\u00e4re \nes sinnvoll und m\u00f6glich, dass Sie sich dem annehmen \nk\u00f6nnten. Dann h\u00e4tte unsere heutige Debatte, der ich damit \nbewusst vorgreife, einen Sinn. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht der Abg. Alexander Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Bekannterma\u00dfen ist das \nThema der Angleichung der Rentenwerte nicht neu f\u00fcr \nuns. Wir haben in den verschiedenen Parteien dazu \nBeschlusslagen. Als CDU haben wir voriges Jahr eine \nentsprechende Beschlussfassung herbeigef\u00fchrt. \n\nKollege Pellmann hatte angesprochen, dass auch im \nKoalitionsvertrag eine entsprechende Regelung zur \nAngleichung der Rentenwerte Ost und West verankert ist. \nWir haben hier im Landtag bereits \u00fcber dieses Thema \ndiskutiert. Nicht zuletzt m\u00f6chte ich darauf hinweisen, \ndass es einen Entschlie\u00dfungsantrag der ostdeutschen \nBundesl\u00e4nder im Bundesrat gibt, der am 06.11.2008 \neingebracht worden ist. \n\nIch denke, wir d\u00fcrfen auch sagen: Wenn wir \u00fcber das \nThema Rente sprechen, dann spielt Sachsen im Bundesrat \ninsgesamt eine sehr bedeutsame Rolle. Wir haben uns dort \nimmer mit sehr viel Fachwissen eingebracht. Ich denke an \nden vorherigen Referatsleiter, der eine sehr hohe Aner-\n\nkennung genossen hat. Christine Lieberknecht, die Th\u00fc-\nringer Ministerpr\u00e4sidentin, hatte mir vor nicht allzu langer \nZeit gesagt, dass wir wirklich mit Experten ausgestattet \nsind. Ich denke, dass wir weiterhin f\u00fchrend an diesem \nrecht komplizierten Thema dranbleiben. \n\nIch m\u00f6chte ein wenig ausholen, um das Thema Rente \nrichtig zu beleuchten. Ein Mann im Osten hat eine Rente \nvon circa 1 000 Euro aus der gesetzlichen Rentenversi-\ncherung. Das muss man unterscheiden. Ein Mann im \nWesten bekommt aus der gesetzlichen Rentenversiche-\nrung im Regelfall 36 Euro weniger. Bei Frauen ist der \nUnterschied noch gr\u00f6\u00dfer. Die Ostrenten sind im Zahlbe-\ntrag deutlich h\u00f6her als im Westen. \n\nJetzt k\u00f6nnte man denken, denen im Osten geht es viel \nbesser, und man m\u00fcsste gar nicht mehr \u00fcber die Anglei-\nchung der Rentenwerte sprechen. Aber das ist ein Trug-\nschluss. Wenn wir uns anschauen, wie die realen Nettoal-\nterseinkommen sind, stellen wir fest: Der Ost-Mann hat, \nwenn man alle Gruppen sieht \u2013 zum Beispiel Einnahmen \naus Verm\u00f6gen, Zinszahlungen, Pensionen, Betriebsrenten \n\u2013, 1 100 Euro. 90 % der Alterseink\u00fcnfte bekommt er aus \nder gesetzlichen Rentenversicherung. \n\nIm Westen sind das nicht 90 %, sondern 57 %. Das hei\u00dft, \nder West-Mann hat Altereink\u00fcnfte von 1 700 Euro. Im \nVergleich: Im Osten sind es 1 100 Euro. Das muss man \nimmer auseinanderhalten, da die Diskussion in einigen \nMedien ein wenig schief gef\u00fchrt wird. Wenn man nur die \ngesetzliche Rentenversicherung betrachtet, entsteht sonst \nder Eindruck, dass die Alterseinkommen im Osten deut-\nlich h\u00f6her sind. Aber man muss sich, wie gesagt, die \nStatistik bei diesen Dingen sehr genau ansehen. \n\nWenn wir \u00fcber die Weiterentwicklung sprechen, dann \nnehme ich zun\u00e4chst wahr, dass DIE LINKE ihre Positio-\nnierung etwas konkreter ausformuliert hat. Das nehme ich \npositiv wahr. Herr Dr. Pellmann, Sie haben uns auch \ngelobt, deshalb m\u00f6chte ich das Kompliment zur\u00fcckgeben. \n\n(Zuruf des Abg. \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nDie Antr\u00e4ge, die ich sonst immer gelesen habe, hie\u00dfen \nimmer nur: Angleichung der Rentenwerte Ost an den \nRentenwert West, Punkt. \n\n(Zuruf des Abg. \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nJetzt kamen Sie auf die Idee zu sagen, das m\u00fcsse ein \nStufenprogramm sein. Das haben wir schon die ganze \nZeit gesagt. Deshalb hatten wir bei der Anh\u00f6rung eine \nSachverst\u00e4ndige der Gewerkschaft ver.di benannt, weil \nuns dieses Modell wichtig war. Die Staatsregierung hat in \nihren Stellungnahmen 2008 ebenfalls gesagt: Bei der \nAngleichung ist das ein sehr nachdenkenswertes Modell. \n\nHerr Kollege Pellmann ist dankenswerterweise schon auf \ndas Modell eingegangen. Allerdings muss man eben auch \nsagen, wenn man \u00fcber dieses Stufenmodell spricht: Ganz \numsonst ist es nicht zu haben. \n\n 2797\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Richtig!) \n\nWir brauchen f\u00fcnf Stufen, 6 Milliarden Euro, da kann \nman sich ausrechnen, dass da bisschen was an Geld \naufzubringen ist. \n\nNun haben Sie gesagt, das muss man aus dem Bundes-\nhaushalt nehmen \u2013 auch nachvollziehbar. Jetzt muss man \neinmal in den Bundeshaushalt hineinschauen. Wir stellen \nuns das bei der gesetzlichen Rentenversicherung immer \nso vor: Wir haben eine dynamische Rente, das hei\u00dft, die, \ndie heute arbeiten, zahlen in die Rentenversicherung ein, \nund einen Monat sp\u00e4ter ist dieses Geld an die jetzige \nRentnergeneration ausgezahlt. Das ist erst einmal richtig, \ndas ist so. Es wird nichts angespart; es wird kein gro\u00dfer \nBerg angeh\u00e4uft und im Alter bekommt man das alles. Was \nheute eingezahlt wird, ist einen Monat sp\u00e4ter ausgezahlt. \n\nEs kommt noch etwas hinzu, n\u00e4mlich der Bundeszu-\nschuss. Der gr\u00f6\u00dfte Brocken im Bundeshaushalt sind die \nZahlungen in die gesetzliche Rentenversicherung. Ein \nViertel des Bundeshaushaltes wird zus\u00e4tzlich noch f\u00fcr die \nRente aufgewandt: \u00fcber den Daumen gepeilt 80 Milliar-\nden Euro. \u2013 Herr Kollege Pellmann, ich verstehe Ihr \nAnsinnen, aber wir m\u00fcssen aufpassen, da dieser Betrag \num eine ganz sch\u00f6ne Summe ansteigen w\u00fcrde. Das muss \nman immer mit bedenken, das macht es nicht ganz ein-\nfach, wenn wir \u00fcber das Stufenprogramm sprechen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKollege Krau\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage von \nHerrn Dr. Pellmann? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, wo \nich mich doch so gut mit Herrn Krau\u00df verstehe; vielen \nDank. \u2013 Herr Krau\u00df, Sie hatten \u00fcber den Zusatz aus \nSteuermitteln gesprochen. W\u00fcrden Sie mir zustimmen, \ndass der allergr\u00f6\u00dfte Betrag dieses Zuschusses f\u00fcr soge-\nnannte artfremde Leistungen der Rentenversicherung \ngezahlt wird; also wo die Rentenversicherung Aufgaben \nder staatlichen Daseinsvorsorge \u00fcbernimmt, die man dann \nbei der Rentenversicherung ausgleicht, und dass das mit \nden 80 Milliarden Euro nicht auf den Rentenzahlbetrag, \nder jeden Monat f\u00e4llig ist, zu beziehen ist? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Weil wir uns heute so gut \nverstehen, stimme ich Ihnen nat\u00fcrlich zu. Aber das \u00e4ndert \ndoch an der Lage erst einmal nichts, Herr Kollege Pell-\nmann, dass wir das Geld in die Rentenversicherung \neinzahlen m\u00fcssen \u2013 wof\u00fcr auch immer es aufgebracht \nwird. Irgendwoher muss es ja genommen werden und \nirgendwie muss es finanziert werden. \n\nNat\u00fcrlich kann man zum Beispiel dar\u00fcber diskutieren, \nwas mit den Russlanddeutschen beispielsweise ist, wie die \neinen Rentenanspruch bekommen; aber es wird nun \neinmal aus dem Bundeshaushalt bezahlt. Um diese \nFeststellung kommen wir nicht herum. \n\nLassen Sie mich aber doch noch einmal etwas mehr ins \nDetail gehen, denn wir m\u00fcssen bei diesem Thema der \n\nAngleichung der Rentenwerte Ost und West auch die \nRahmenbedingungen mit betrachten. Es geht nicht nur um \ndie unterschiedlichen Rentenwerte, sondern auch um den \nAusgleichsfaktor, der schon angesprochen worden ist, \nalso um die Aufwertung der Rentenanwartschaften, die im \nWesten nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig gern gesehen wird. Auch das \nm\u00fcssen wir einmal so deutlich sagen. \n\nWorum geht es dabei? Die Einkommen sind bekannter-\nma\u00dfen \u2013 bis auf den \u00f6ffentlichen Dienst oder die Versi-\ncherungswirtschaft, wo wir mittlerweile bei 100 % liegen \n\u2013 in fast allen Bereichen in Ost und West noch unter-\nschiedlich und wir k\u00f6nnen ungef\u00e4hr sagen, im Osten \nerh\u00e4lt man 80 % von dem, was man im Westen verdient. \nDas ist die Realit\u00e4t. Das war auch vor einigen Jahren so, \nweshalb man gesagt hat, es gibt diesen Ausgleichsfaktor, \neine Aufwertung der Rentenbeitr\u00e4ge. \n\nMit anderen Worten: Wenn man im Osten einen Stunden-\nlohn von 7 Euro hat, dann erwirbt man die gleiche An-\nwartschaft in der Rente wie jemand im Westen, der einen \nStundenlohn von 8,50 Euro hat. Ich glaube, das ist ge-\nrechtfertigt, weil wir in Ost und West unterschiedliche \nEinkommen haben. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir bei \nder Diskussion, die wir jetzt f\u00fchren, diesen Ausgleichs-\nfaktor nicht verlieren; das w\u00e4re mir ein zu hoher Preis. Es \ndarf nicht passieren, dass wir den Ausgleichsfaktor \nverlieren. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE, \nund der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\u2013 Wir sind uns heute alle sehr einig; das ist ja sch\u00f6n. \n\n(Zuruf des Abg. \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nDie Angleichung ist schwierig. Wer sich einmal in ein \nsolches Rentenmodell hineinzudenken versucht, der wird \nmerken, dass es hochkomplex ist. Die FDP hatte ja \ndamals auch ihr Rentenmodell noch mit vorgestellt; es \ngibt verschiedene, die sich dar\u00fcber Gedanken gemacht \nhaben. Wir wissen, es ist nicht einfach, es ist nicht inner-\nhalb einer Woche zu kl\u00e4ren. Es erfordert ein gro\u00dfes \nNachdenken, dass man alle Randbedingungen einbezieht. \n\nLassen Sie mich aber, bevor ich zum Schluss komme, \nnoch kurz auf andere Themen eingehen, die mir bei der \nRente wichtig sind, und zwar die Rente nach Mindest-\neinkommen. Mich bewegt immer: Wie sieht es denn zum \nBeispiel in 20 Jahren aus? Was ist mit den Menschen, die \nin 20 Jahren in Rente gehen; wie geht es denen? Wir \nhaben derzeit eigentlich kein Problem mit Altersarmut. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\nWir haben ungef\u00e4hr 2,5 % Grundsicherungsempf\u00e4nger, \nalso Hartz IV im Alter deutschlandweit \u2013 das ist \u00fcber-\nschaubar, das ist relativ gering. Wir wissen aber, dass \ndiese Zahl deutlich zunehmen wird und dass wir uns \ndar\u00fcber Gedanken machen m\u00fcssen, wie wir mit der \nSituation umgehen. Das wird \u00fcbrigens vor allem auch f\u00fcr \ndie Kommunen spannend sein, denn sie sind ja f\u00fcr die \nGrundsicherung zust\u00e4ndig. \n\n 2798\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nNehmen wir ein Beispiel: Wer heute 45 Jahre alt ist, noch \n22 Jahre zu arbeiten hat \u2013 der dann also 67 Jahre alt ist \nund 47 Jahre gearbeitet hat \u2013 und einen Stundenlohn von \n7,50 Euro hat, der bekommt mal eine gesetzliche Rente \nvon 489 Euro. Wer wei\u00df, was Grundsicherung, also \nHartz IV, ist, der wei\u00df, dass das deutlich dar\u00fcber liegt. Es \nsind circa 650 Euro, ohne dass er je gearbeitet hat. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Da  \nbekommt er keinen Rentenanspruch mehr  \n\naus Hartz IV! Das habt ihr doch beschlossen!) \n\n\u2013 Ja, das macht auch keinen Sinn. Ich m\u00f6chte schon, dass \nwir als Erstes einmal sagen, dass derjenige, der sein \nLeben lang gearbeitet hat, am Lebensende mehr hat als \njemand, der nie gearbeitet hat. Das ist eine Frage der \nGerechtigkeit, Herr Kollege Pellmann; das fordern wir \nauch ein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeswegen spreche ich jetzt auch \u00fcber diesen Fall. Wir \nm\u00fcssen sehen, dass derjenige, der 47 Jahre lang gearbeitet \nhat, am Lebensende mehr hat als jemand, der nie gearbei-\ntet hat. Das hei\u00dft, er muss \u00fcber dem Grundsicherungsni-\nveau liegen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas bekommen wir \u00fcber eine Aufwertung dieser Renten-\nanwartschaften f\u00fcr Geringverdiener hin. Das ist die Rente \nnach Mindesteinkommen. Dann h\u00e4tten wir zumindest f\u00fcr \nden Fall, den ich als Beispiel gebracht habe, eine Renten-\nanwartschaft von 706 Euro. Das w\u00e4re zumindest dort in \nOrdnung. An diesem Punkt m\u00fcssen wir arbeiten. \n\nDie CDU hat auf ihrem Bundesparteitag im November \neine entsprechende Beschlussfassung herbeigef\u00fchrt. Ich \nw\u00fcnsche mir auch, dass wir zusammen mit der Staatsre-\ngierung und zusammen mit dem Bund, der jetzt an diesem \nThema dran ist, daran arbeiten, wie es uns gelingt, Alters-\narmut in Zukunft zu verhindern. Das wird eine der gro\u00dfen \nHerausforderungen f\u00fcr unsere Gesellschaft sein, das wird \neine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr den Freistaat Sachsen \nsein. \n\nHerr Kollege Pellmann hat ja auch eine Kleine Anfrage \ngestellt, die ich sehr informativ fand. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \nSehen Sie! \u2013 Sie haben es sich nicht \n\ngetraut, da habe ich es f\u00fcr Sie mitgemacht!) \n\n\u2013 Das ist nett; ja, ich lobe Sie heute nur. Dort stand die \nFrage, welche Rente eigentlich die Rentner bekommen, \ndie jetzt in Rente gehen, die also jetzt 65 Jahre alt sind. \nWir sind bei Frauen schon bei 650 Euro, das ist mittler-\nweile das Grundsicherungsniveau. Bei den Beamtenpen-\nsionen haben wir das Problem nicht, aber in der gesetzli-\nchen Rentenversicherung sind wir mittlerweile in einer \nSituation, wo es schon spannend wird. Zum Gl\u00fcck sind \ndie meisten verheiratet, sodass es sich noch ein wenig \nanders darstellt; aber wir sehen, die Problemlage ver-\nsch\u00e4rft sich. \n\nLassen Sie mich zur\u00fcckkommen zu dem altbekannten \nThema des Stufenprogramms zur Angleichung des aktuel-\nlen Rentenwertes Ost an den aktuellen Rentenwert West. \nDas Anliegen ist richtig; es ist eines, das wir schon lange \naufgegriffen haben. Ich erinnere mich auch an die Staats-\nregierung, die das bereits 2008 in ihren Stellungnahmen \ngemacht hat und was wir unterst\u00fctzt haben. Sie rennen bei \nuns in dem Bereich offene T\u00fcren ein. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \nWir haben sie aber erst aufgemacht!) \n\n\u2013 Na ja, wir wollen jetzt nicht dar\u00fcber streiten, wer damit \nangefangen hat. Auf jeden Fall, Herr Kollege Pellmann, \nrennen Sie bei uns bei dem Thema offene T\u00fcren ein. Sie \nwollen die Staatsregierung auffordern. Wir haben den \nEindruck, wir m\u00fcssen die Staatsregierung nicht auffor-\ndern; sie war dort immer an der Spitze der Bewegung und \nhat sich die ganze Zeit schon daf\u00fcr eingesetzt und sich \ndieses Themas angenommen. \n\nInsofern halten wir den Antrag f\u00fcr entbehrlich; wir m\u00fcs-\nsen sie nicht noch einmal auffordern, wenn sie ihre Arbeit \nschon macht. Wir danken aber der Staatsregierung ganz \nherzlich f\u00fcr diese Arbeit, die sie leistet, und ermutigen sie, \ndas weiter zu tun. \n\nUnd Ihnen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \ndanke ich f\u00fcr die freundliche Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nSPD-Fraktion Frau K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Der vorliegende Antrag ist \nkeinesfalls neu, hat die Fraktion DIE LINKE diesen doch \nin vergangenen Legislaturperioden bereits mehrfach \ngestellt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Richtig!) \n\nSein generelles Anliegen, im Jahr 21 nach der Wiederver-\neinigung einen bundesweit einheitlichen Rentenwert \nfestzulegen, ist begr\u00fc\u00dfenswert. Wenn heute in der Presse \nzu lesen ist, dass die Rentenkassen momentan deutliche \n\u00dcbersch\u00fcsse erzielen, klingt der Antrag zun\u00e4chst umso \nplausibler. Eine Angleichung kostet die Rentenkassen \nnach landl\u00e4ufigen Sch\u00e4tzungen \u2013 und das wurde bereits \nheute gesagt \u2013 rund 6 Milliarden Euro. In Zeiten knapper \nRentenkassen ist hieran nicht zu denken, schon eher in \nZeiten, die den Rentenversicherungstr\u00e4gern keine grauen \nHaare wachsen lassen. \n\nUnd dennoch \u2013 leider steckt der Teufel wie so oft auch \nhier im Detail, n\u00e4mlich in den Risiken der Ausgestaltung \nder Rentenwertangleichung. Heutige Ost-Rentnerinnen \nund -Rentner profitieren gegen\u00fcber den West-Rentnern \nvon einer ununterbrochenen DDR-Erwerbsbiografie. Was \nunterscheidet sie nun von zuk\u00fcnftigen Rentnern, die mit \nUnterbrechungen ihrer Erwerbsbiografie und mit ver-\nmehrter prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung zu k\u00e4mpfen haben? \n\n 2799\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nWeiter profitieren die heutigen Rentnerinnen und Rentner, \naber auch die derzeit noch Besch\u00e4ftigten vom sogenann-\nten Hochrechnungsfaktor. Zwar liegt der heutige Renten-\nwert Ost immer noch rund 3 Euro unter dem Rentenwert \nWest \u2013 ohne die Hochwertung w\u00e4re die Diskrepanz von \nrund 12 % allerdings deutlich h\u00f6her. Eine Angleichung \nauf 100 % des Westniveaus unter der Anrechnung des \nbisherigen Hochwertfaktors w\u00e4re f\u00fcr die heutige Renten-\ngeneration ein deutlicher Vorteil. \n\nAuch aus diesem Grund w\u00e4re eine Angleichung, die mehr \noder weniger alle politischen Akteure prinzipiell begr\u00fc-\n\u00dfen, sinnvoll. Heutige Besch\u00e4ftigte, also die Rentnerinnen \nund Rentner von morgen, w\u00fcrden von einer Angleichung \ndeutliche Nachteile erwarten m\u00fcssen, wenn gleichzeitig \nder Hochrechnungsfaktor entf\u00e4llt. Weil die Lebens- und \nEinkommensverh\u00e4ltnisse in Ostdeutschland noch nicht \ndenen im Westen entsprechen, w\u00e4re ein erh\u00f6htes Alters-\narmutsrisiko die Folge. Anzeichen daf\u00fcr, dass vermehrte \nAltersarmut sowieso schon ein Problem ist, sind zum \nBeispiel an der Entwicklung der Renteneintrittsh\u00f6he zu \nerkennen. So sank nach Aussage der Staatsregierung die \nH\u00f6he der Eingangsrente in Sachsen von rund 952 Euro \nmonatlich bei M\u00e4nnern im Jahr 2000 auf nur noch \n892 Euro pro Monat im Jahr 2009. Bei Frauen sank die \nEingangsrente von 682 Euro im Jahr 2000 auf 655 Euro \nim Jahr 2009. Wenn wir uns dann vor Augen halten, dass \ndie Zahl der Bezieher von Grundsicherung im Alter stetig \nw\u00e4chst, sollten wir jede Ver\u00e4nderung am Rentensystem \nmit viel Bedacht und Weitblick angehen, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nsonst treiben wir insbesondere noch mehr Frauen in die \nAltersarmut. Es handelt sich um ein gesellschaftspoliti-\nsches Problem, wof\u00fcr es keine einfache L\u00f6sung gibt, aber \nder Handlungsdruck w\u00e4chst. Das wird auch in den Be-\nrechnungen des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsfor-\nschung im M\u00e4rz vergangenen Jahres deutlich, die zusam-\nmengefasst werden in der Feststellung, dass in Ost-\ndeutschland sowohl bei den Frauen als auch bei den \nM\u00e4nnern mit einem deutlichen R\u00fcckgang der durch-\nschnittlichen Rentenanspr\u00fcche der j\u00fcngeren Geburtsjahr-\ng\u00e4nge gerechnet werden m\u00fcsse. Zwar wurde f\u00fcr diese \nLegislaturperiode vollmundig im Berliner schwarz-gelben \nKoalitionsvertrag eine Angleichung angek\u00fcndigt, aber \nschon im vergangenen Jahr musste die Bundesrentenmi-\nnisterin von der Leyen in der Presse sehr viel leiser treten. \nDenn auch Schwarz-Gelb steht wie DIE LINKE vor der \nFrage, wie der Rentenwert m\u00f6glichst gerecht und ohne \nMenschen in die Armut zu treiben, angepasst werden soll. \n\nAuch die Initiative der ostdeutschen Bundesl\u00e4nder im \nBundesrat im Jahr 2008, auf die die Staatsregierung in \nihrer Stellungnahme zu dem Antrag verweist, f\u00fchrte \nbislang nicht zu einem Angleichungsergebnis. Klar ist \naber auch, dass bei der Bew\u00e4ltigung der auf uns zukom-\nmenden steigenden Altersarmut die Angleichung der \nRente Ost und West nur eine geringe faktische Rolle \nspielen wird. Dieser eher geringe Anteil ist vor allen \n\nDingen wichtig im Hinblick auf das Gerechtigkeitsemp-\nfinden mehr als 20 Jahre nach der deutschen Einheit. \n\n(Beifall des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nDas Fazit aus dieser Debatte kann daher nur lauten: \nRentenwertangleichung Ost und West ja, aber nur, wenn \neine Vermehrung von Armut nach einem langen Arbeits-\nleben ausgeschlossen werden kann. Ein Schnellschuss \nhilft nicht weiter. Dennoch m\u00fcssen wir endlich zu konkre-\nten Handlungsschritten kommen. Daf\u00fcr sehen wir mo-\nmentan weder bei der Regierungskoalition noch im \njetzigen Antrag ein ad\u00e4quates Modell. Daher lehnen wir \nden Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die FDP-Fraktion Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben nun schon \neiniges \u00fcber unser zweigeteiltes Rentensystem geh\u00f6rt. Es \ngibt Unterschiede auf der Einnahmenseite durch die \nunterschiedlichen Beitragsbemessungsgrenzen, und es \ngibt Unterschiede auf der Ausgabenseite. Der aktuelle \nRentenwert wird seit 1992 anhaltend getrennt nach Ost \nund West fortgeschrieben und \u2013 die Zahlen sind heute \nschon genannt worden \u2013 betr\u00e4gt im Osten 24,13 Euro und \nim Westen 27,20 Euro. Das sind im Osten rund 11 % \nweniger als im Westen. \n\nDie Entgeltpunkte in Ostdeutschland werden jedoch \ndeutlich h\u00f6her bewertet, um 18,89 %. Nach Adam Ries \nmerkt man, dass der Unterschied bei der H\u00f6herbewertung \nder Entgeltpunkte Ost sehr deutlich ist und den niedrige-\nren Rentenwert deutlich \u00fcberkompensiert. Dass diese \nRegelung nach der Wiedervereinigung getroffen wurde, \nhatte seine guten Gr\u00fcnde. Im Renten\u00fcberleitungsgesetz \nwurde 1992 festgehalten, dass die unterschiedliche \nBerechnung der Renten solange erfolgen soll, bis einheit-\nliche Einkommensverh\u00e4ltnisse in Ost und West hergestellt \nsind. \n\nSchauen wir uns die Lohnentwicklung an. Zwischen 1992 \nund 2008 stiegen die L\u00f6hne im Osten um rund 53 %. Der \naktuelle Rentenwert stieg gar um 72 %. Die Rentner im \nOsten wurden also am wirtschaftlichen Aufholprozess \ndeutlich beteiligt. 2008 betrug die Differenz der Durch-\nschnittsl\u00f6hne zwischen Ost und West noch etwa 15 %. \nBeim Rentenwert ist der Abstand etwas geringer. Dieser \nAufholprozess ist seit einigen Jahren allerdings ins \nStocken geraten. Bis ein einheitliches Lohnniveau erreicht \nwird, vergeht noch einige Zeit. \n\nDiese unterschiedliche Rentenberechnung f\u00fchrt aber zu \nimmer mehr Unzufriedenheit, und zwar in Ost und West. \nDie Rentner in den neuen Bundesl\u00e4ndern verstehen nicht \nmehr, warum 20 Jahre nach der Einheit ihr Rentenwert \nnoch immer unter dem des Westens liegt, und die Rentner \nin den alten Bundesl\u00e4ndern verstehen nicht, warum ihr \n\n 2800\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nBeitragseuro nicht denselben Rentenanspruch begr\u00fcndet \nwie im Osten. Gerade Beitragszahler in einkommens-\nschwachen Regionen in Westdeutschland empfinden das \nderzeitige System als ungerecht, und ich kann Ihnen auch \nsagen, warum. \n\nDer Lohnunterschied zwischen Gesamt-Ost und Gesamt-\nWest liegt seit 1999 bei etwa 1 zu 1,2. Ein Lohnunter-\nschied zeigt sich aber nicht nur zwischen Ost und West, \nsondern mittlerweile auch zwischen einigen westdeut-\nschen Bundesl\u00e4ndern untereinander. Das kann man sehr \ndeutlich am Lohnunterschied zwischen Hessen und \nSchleswig-Holstein sehen, ohne dass das gesondert in der \nRentenberechnung bewertet wird. Klar ist also, die \nma\u00dfgeblichen Gr\u00fcnde f\u00fcr eine getrennte Rentenberech-\nnung liegen heute in diesem Ma\u00dfe, wie es 1992 war, nicht \nmehr vor, und wir finden, dass die Zeit gekommen ist, die \nRentenberechnung in Deutschland endlich zu vereinheit-\nlichen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Aufgabe, \ndie Rentenberechnung zu vereinheitlichen, ist nicht nur \nhochkompliziert, sondern letzten Endes hochsensibel. Es \ngeht um potenziell gro\u00dfe Umverteilungswirkungen \nsowohl zwischen Rentnern in Ost und West als auch \nzwischen Rentnern und Beitragszahlern. Ich denke, eine \ngesamtgesellschaftliche, sachliche Debatte \u00fcber gut \n\u00fcberlegte L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge muss der Mindestanspruch \naller verantwortungsvoll handelnden Politiker sein. \n\nDas Modell, das uns heute die Linksfraktion vorstellt, ist \naus FDP-Sicht leider nicht geeignet, diesen Anspruch \ntats\u00e4chlich nachhaltig zu erf\u00fcllen. Zwar soll das Renten-\nwertniveau angehoben werden, aber gleichzeitig soll auch \ndie H\u00f6herbewertung der Ost-Entgeltpunkte bestehen \nbleiben. Mit einer solchen Reform wird die Trennung der \nRentensysteme in Ost und West nicht abgeschafft, nein, \nsie wird im Gegenteil sogar noch versch\u00e4rft. An dieser \nUngleichbehandlung wird sich die FDP-Fraktion nicht \nbeteiligen. Das Modell \u00fcberzeugt auch deshalb nicht, da \nes eine Mehrbelastung der deutschen Rentenversicherung \nvon circa 6,4 Milliarden Euro bedeutet. Die Zahl ist heute \nschon genannt worden. Ich bin sehr gespannt, wie Sie, \nsehr geehrte Damen und Herren der Linksfraktion, eine \nsolche Mehrbelastung erkl\u00e4ren wollen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir halten ein \nModell f\u00fcr geeignet, das drei Pr\u00e4missen ber\u00fccksichtigt: \n\nErstens. In Eigentumsrechte der Rentner und in bestehen-\nde Anwartschaften wird nicht eingegriffen. \n\nZweitens. Der Kostenfaktor muss im Auge behalten \nwerden. \n\nDrittens. Alle Versicherten in Ost und West m\u00fcssen dabei \ngleichbehandelt werden. \n\nDaher halten wir es auch f\u00fcr sinnvoll, dass die Umstel-\nlung an einem bestimmten Stichtag erfolgt. Es soll auch \nk\u00fcnftig nur noch einen bundesweiten Rentenwert geben \nund jeder Euro Rentenbeitrag soll, egal ob er in Ost oder \nin West erwirtschaftet wird, zum gleichen Rentenanspruch \nf\u00fchren. \n\nAlle zum Stichtag bestehenden Rentenanspr\u00fcche und \nRentenanwartschaften bleiben dabei erhalten. Diese \nVerschlankung des Rentenrechts macht das System f\u00fcr \nalle Menschen einfacher und verst\u00e4ndlicher. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie haben es aus \nmeinen Ausf\u00fchrungen geh\u00f6rt, den Antrag der LINKEN \nwerden wir aus den wesentlichen Gr\u00fcnden ablehnen, denn \ndem verfassungsrechtlichen Erfordernis der Gleichbe-\nhandlung aller Versicherten wird er in keiner Weise \ngerecht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist als Rednerin \nFrau Herrmann gemeldet. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! An dieser Stelle der Debatte sind \nwir uns einig \u2013 das hat der bisherige Verlauf gezeigt \u2013, \ndass die unterschiedlichen Rentenberechnungen in Ost \nund West zu Verunsicherungen f\u00fchren, und zwar in Ost \nund West, und auch zu gegenseitigen Vorbehalten. \n\nIch habe meine Zweifel, ob der Antrag, der uns heute zur \nDebatte vorliegt, nicht genau in diese Kerbe haut und \ndiese Unzufriedenheit wieder einmal verst\u00e4rkt; denn es ist \nmir und Herrn Krau\u00df aufgefallen, Herr Pellmann: Sie \nhaben zwar in der \u00dcberschrift das Stufenprogramm \nstehen, aber im zweiten Teil hei\u00dft es ja immer noch \n\u201eAngleichung des aktuellen Rentenwertes Ost an den \nRentenwert West\u201c. \n\nWir haben ja sehr viel \u00fcber die verschiedenen Mechanis-\nmen geh\u00f6rt, die im Rentensystem wirken, und es ist \neinfach viel zu simpel zu sagen: Wenn wir den Renten-\nwert Ost an den Rentenwert West angleichen, dann haben \nwir die Gerechtigkeit, nach der wir alle rufen und nach \nder sich sicher die Rentner sehnen. Wir haben dann das \nbeseitigt, was immer wieder zu Unmut der Menschen, \nsowohl im Osten als auch im Westen, f\u00fchrt. Das hat ja \nmeine Vorrednerin Kollegin Sch\u00fctz schon gesagt. Deshalb \nglaube ich, wir sollten doch noch einmal einen Blick auf \nden Mechanismus werfen. Das haben zwar meine Kolle-\ngen schon getan, aber, ich glaube, es kann nicht schaden, \ndas an einigen Stellen noch einmal deutlich zu machen. \n\nWir sind uns sicher einig, wir wollen ein einheitliches \nRentensystem in Ost und West, das genau diese Verunsi-\ncherungen in der Bev\u00f6lkerung nicht mehr zul\u00e4sst. Ich \ngebe Ihnen allerdings nicht recht, wenn Sie sagen, dass \ndie derzeitigen Rentner im Osten nicht von der jetzigen \nRegelung profitieren. Ich denke, sie profitieren sehr wohl \nvon der Regelung, und sei es aufgrund der Aufwertung \nihrer Entgeltpunkte. Mit bisher noch durchg\u00e4ngigen \nErwerbsbiografien ist es durchaus so, dass Altersarmut \nnicht das gro\u00dfe Problem ist, aber es wird zunehmend zu \neinem Problem. Deshalb m\u00fcssen wir genau schauen, was \nwir jetzt am Rentensystem \u00e4ndern und wie sich das in \n\n 2801\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nZukunft auswirken wird. Auch das ist ja schon von den \nKolleginnen und Kollegen gesagt worden. \n\nWir hatten ja eine Anh\u00f6rung zu diesem Thema in der \nletzten Legislatur. Da wurde auch dieses Stufenmodell, \ndas Sie heute vorschlagen, vorgestellt. In dieser Anh\u00f6rung \nist sehr deutlich geworden, dass das Stufenmodell eben \ndoch nicht geeignet ist, umfassend ein einheitliches \nRentensystem mit m\u00f6glichst viel Gerechtigkeit herzustel-\nlen. \n\nNoch einmal kurz: F\u00fcr Arbeit in Ostdeutschland werden \nin der Rentenversicherung Entgeltpunkte erworben. Sie \nwerden dann bei der aktuellen Rentenfestlegung mit dem \naktuellen Rentenwert Ost multipliziert. Da ist es so, dass \nder Rentenwert Ost immer noch niedriger ist als der \nRentenwert West. Gleichzeitig erwirbt man aber im Osten \nf\u00fcr dasselbe Einkommen mehr Entgeltpunkte als im \nWesten. Das haben Sie, glaube ich, hier nicht deutlich \ngemacht. Das wird in der Debatte im \u00dcbrigen sehr h\u00e4ufig \n\u00fcbersehen. Das bedeutet eben dann, dass Personen \u2013 \nnehmen wir mal die DDR-Zeit \u2013, die 1985 10 000 Ost-\nmark verdient haben, dann f\u00fcr ein Beitragsjahr so viel \nRente erhalten, als h\u00e4tten sie f\u00fcr dieses Beitragsjahr \n33 000 DM verdient. Personen, die 2001, also nach der \nWende, im Osten 45 000 DM verdient haben, erhalten f\u00fcr \ndieses Jahr genauso viel Rente wie Personen, die im \nWesten 54 000 DM verdient haben. \n\nDas ist einfach der Mechanismus, der wirkt. Ich glaube, \nes ist derzeit nicht so, dass wir das eine aufwerten k\u00f6nnen, \nn\u00e4mlich die Rentenpunkte, und gleichzeitig den anderen \nMechanismus au\u00dfer Acht lassen k\u00f6nnen, denn diese \npauschale Betrachtung f\u00fchrte, unabh\u00e4ngig vom Einkom-\nmensniveau der Versicherten, im Jahr 2007 noch zu einer \nHochwertung um 16 %. Genau das ist aber das, was \nderzeit nicht mehr gerecht ist, denn auch in den alten \nBundesl\u00e4ndern existieren strukturschwache Regionen, in \ndenen durchaus sehr niedrige Einkommen erzielt werden. \nDort fragen die Menschen: Warum wird unser niedriges \nEinkommen auch nicht hochgewertet, was zum Beispiel \nvergleichbar mit dem Einkommen im Osten ist? Im \n\u00dcbrigen gibt es ja im Osten, beispielsweise im \u00f6ffentli-\nchen Dienst, Menschen, die inzwischen genauso viel \nverdienen wie ihre westdeutschen Kollegen und deshalb \neine Hochwertung dieser Einkommen \u00fcberhaupt nicht \nmehr notwendig w\u00e4re. \n\nIch glaube, an dieser Stelle muss man schauen, dass das \nSystem so umgesteuert wird, dass diese Ungerechtigkei-\nten, die sich jetzt tats\u00e4chlich daraus ergeben, die aber \nnicht der Trennlinie Ost-West folgen, in Zukunft vermie-\nden werden. \n\nEs gibt ja ein Modell der GR\u00dcNEN der Garantierente, in \ndem wir versuchen, diese Ungerechtigkeiten aufzufangen. \nDas soll nat\u00fcrlich auch aus Steuermitteln finanziert \nwerden. Das soll nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Bestandsrentner \ngelten. \n\nIch glaube, man muss die unterschiedlichen Modelle noch \neinmal \u00fcberpr\u00fcfen und dann sehen, an welchen Schrauben \n\nwir drehen m\u00fcssen, um zu diesem einheitlichen und \ngerechten Rentensystem in Zukunft zu kommen. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Letzter \nRedner in der ersten Runde in der Aussprache ist Herr \nPetzold von der NPD-Fraktion. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Kein vern\u00fcnftiger Mensch kann sich dem \nAnsinnen verschlie\u00dfen, 20 Jahre nach dem Fall der Mauer \nund der Verwirklichung des Rufes \u201eWir sind ein Volk\u201c \ndiese Einheit endlich auch in sozialer Hinsicht herzustel-\nlen. Das bedeutet aber auch, dass Unterschiede im Ren-\ntenniveau, soweit sie auf der Anwendung verschiedener \nRentenwerte beruhen, nunmehr anzugleichen sind. Das \nsind ein l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger Schritt und ein Akt nationaler \nSolidarit\u00e4t. \n\nNeben der Forderung \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c \nmuss auch f\u00fcr die Rente gelten \u201eGleiche Lebensleistung, \ngleicher Rentenanspruch\u201c. \n\nWas bei dem immer einfach gestrickten Antrag der \nLINKEN fehlt, das bestehende Rentensystem wird sich \nunter den gegenw\u00e4rtigen Bedingungen auf dem Arbeits-\nmarkt und vor dem Hintergrund der bev\u00f6lkerungspoliti-\nschen Katastrophe auf Dauer nicht halten lassen. Einfach \nnur die Angleichung der Rentenwerte zu fordern, ohne \neine grundlegende Reform des Sozialversicherungswe-\nsens anzusprechen, greift daher leider viel zu kurz. \n\nDas war auch schon bei der vorangegangenen Debatte zu \ndiesem Thema, beispielsweise bez\u00fcglich der R\u00fcckkehr \nzum gesetzlichen Renteneintrittsalter mit 65 Jahren, fest-\nzustellen. So richtig Ihre Forderung punktuell auch sein \nmag, so bleibt doch festzuhalten, DIE LINKE leistet \nkeinen wirklichen Beitrag zur langfristigen Sicherung des \nRentensystems. Dies kam auch schon in der Debatte zu \neinem Antrag der NPD-Fraktion sehr deutlich zum Aus-\ndruck, in dem wir die Einf\u00fchrung eines Kinderbonussys-\ntems in der Rentenversicherung forderten, und zwar unter \ndem Titel \u201eBev\u00f6lkerungspolitische Anreize im Rentensys-\ntem setzen \u2013 generativen Beitrag zum Generationenver-\ntrag w\u00fcrdigen\u201c. \n\nAuch bei dem heutigen Antrag der LINKEN zeigt sich, \ndass diese LINKE immer nur fordert, ohne die zuvor \nnotwendige Weichenstellung aufzuzeigen. Dazu w\u00fcrde \nbeispielsweise geh\u00f6ren, endlich die Ausgliederung der \nAusl\u00e4nder aus dem deutschen Sozialversicherungssystem \nvorzunehmen. Alle Anstrengungen der Politik sind darauf \nzu richten, eine Wende in der Bev\u00f6lkerungspolitik herbei-\nzuf\u00fchren, sonst sind alle Ma\u00dfnahmen zur Sicherung oder \nVerbesserung der bew\u00e4hrten Bismarck\u2019schen Renten- und \nSozialversicherung das Papier nicht wert, auf dem sie \nbeantragt werden. \n\nAlle Deutschen m\u00fcssen endlich in einer einheitlichen und \nbeitragsgerechten Volksrentenkasse zusammengefasst \nwerden. Bestehende Vorzugsbehandlungen f\u00fcr Beamte \n\n 2802\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nzum Beispiel sind abzubauen, dann ist auch die Frage der \nFinanzierung einer endg\u00fcltigen Anpassung der Renten-\nwerte zwischen Ost und West darstellbar. \n\nWenn es nicht gelingt, die Erwerbsquote deutlich zu \nerh\u00f6hen und den Niedriglohnsektor zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, \ndann er\u00fcbrigt es sich, jedenfalls f\u00fcr k\u00fcnftige Generatio-\nnen, \u00fcber Angleichung zwischen Ost und West nachzu-\ndenken. F\u00fcr diese Generationen wird die Angleichung \ndann eben ganz automatisch auf niedrigstem Niveau \nstattfinden. \n\nIn Richtung der Staatsregierung sei gesagt: Ergreifen Sie \nendlich wirksame familienpolitische Ma\u00dfnahmen zur \nSteigerung der deutschen Geburtenrate! Erh\u00f6hen Sie das \nLandeserziehungsgeld, statt es zu senken, und wirken Sie \nauf Bundesebene auf die Einf\u00fchrung eines M\u00fctter- bzw. \nElterngehaltes, h\u00f6heres Kindergeld und Ehestandsdarle-\nhen hin! \n\nVor dem Hintergrund dessen, was die Zukunft an Alters-\narmut in Folge der Bev\u00f6lkerungsentwicklung bereith\u00e4lt, \nwerden nachfolgende Generationen die heutige Diskussi-\non um gesamtdeutsche Unterschiede im Rentenwert im \nR\u00fcckblick einmal nur noch mit Kopfsch\u00fctteln beantwor-\nten. \n\nDie NPD-Fraktion wird dem Antrag der LINKEN zu-\nstimmen, auch wenn diese, wie so oft, nicht einmal die \nhalbe Wahrheit sagen. Sie stellen nur allseits beliebte \nForderungen, ohne jedoch Voraussetzungen und Bedin-\ngungen konkret zu benennen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \nder Abschluss der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\nche. Ich habe noch Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite \nRunde. Ich frage aber trotzdem die Staatsregierung, ob sie \nnoch das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Die SPD-Fraktion hat Herrn Brangs noch als \nRedner gemeldet. M\u00f6chte Herr Brangs das Wort ergrei-\nfen? \u2013 Er verzichtet. M\u00f6chte noch ein anderer Abgeordne-\nter das Wort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \nschlie\u00dfe ich die zweite Runde und frage die Staatsregie-\nrung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Frau Staatsmi-\nnisterin Clau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \nAngleichung des aktuellen Rentenwertes Ost an den \naktuellen Rentenwert West war bereits mehrfach Thema \nder politischen Diskussion in diesem Hohen Hause. Im \nJahr 2008 hatte die Fraktion DIE LINKE einen fast \ninhaltsgleichen Antrag gestellt. Schon damals hat die \nS\u00e4chsische Staatsregierung in ihrer Stellungnahme aus-\nf\u00fchrlich die rentenrechtlichen Aspekte dargestellt und \ndiese f\u00fcr den aktuellen Antrag noch einmal wiederholt. \nIch werde deshalb kurz auf die wesentlichen Punkte \neingehen. \n\nDie Forderung nach einer Vereinheitlichung der Renten-\nwerte ist grunds\u00e4tzlich berechtigt. Deshalb haben ja auch \ndie neuen L\u00e4nder Ende 2008 einen entsprechenden \nEntschlie\u00dfungsantrag in den Bundesrat eingebracht. Im \nLaufe der anschlie\u00dfenden Diskussionen wurde aber \ndeutlich, dass vor allem die alten Bundesl\u00e4nder noch \nKl\u00e4rungsbedarf sehen. Die Beratung zum Antrag wurde \ndeshalb vertagt. Schon allein deshalb ist eine nochmalige \ninhaltsgleiche Entschlie\u00dfung Sachsens im Bundesrat nicht \nzielf\u00fchrend. \n\nEin erneuter Vorsto\u00df Sachsens im Sinne Ihres Antrages ist \naber auch aus den folgenden Gr\u00fcnden derzeit nicht \nangezeigt. Die Debatte um die Angleichung der Renten-\nwerte ist untrennbar mit der sogenannten Hochwertung \nder im Beitrittsgebiet erzielten Endwerte verbunden. \nDurch diese rentenrechtliche Hochwertung wird der \ngeringere Rentenwert Ost ganz oder auch teilweise \nausgeglichen. Wir haben es jetzt auch in den Debatten \ngeh\u00f6rt. In den wenigen Bereichen, in denen in den neuen \nBundesl\u00e4ndern bereits 100 % West verdient wird, f\u00fchrt \ndie Hochwertung der Einkommen sogar zu einer \u00dcber-\nkompensation. \n\nDie Hochwertung der Einkommen ist aus Sicht der \nStaatsregierung nach wie vor wegen des Lohngef\u00fcges im \nOsten Deutschlands notwendig. Aber gerade die struktur-\nschwachen alten L\u00e4nder haben die Entwicklung bei uns \nstets im Blick. Sie werden eines nicht hinnehmen: eine \nvon der Lohnentwicklung abgekoppelte Angleichung der \naktuellen Rentenwerte und gleichzeitig eine Beibehaltung \nder Hochwertung im bisherigen Umfang. Sie d\u00fcrften und \nwerden n\u00e4mlich auch die Gefahr einer rentenrechtlichen \nSchlechterstellung einkommensschwacher Menschen in \nden alten Bundesl\u00e4ndern sehen. Wir werden also aufpas-\nsen m\u00fcssen, dass wir mit \u00fcbereilten Maximalforderungen \nunseren B\u00fcrgern in den neuen L\u00e4ndern keinen B\u00e4ren-\ndienst erweisen. Einfache L\u00f6sungen, wie sie der vorlie-\ngende Antrag suggeriert, gibt es bei diesem schwierigen \nund komplexen Thema nicht.  \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWie in der Debatte bereits zu h\u00f6ren, haben ja die Koaliti-\nonsparteien im Bund f\u00fcr diese Legislaturperiode die \nVereinheitlichung des Rentenrechts vereinbart. Wir \nwerden genau verfolgen, welche L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge die \nBundesregierung zur Diskussion stellen wird. Ich kann \nIhnen versichern, dass die Staatsregierung Sachsen bei \nden anstehenden Debatten \u00fcber die Angleichung der \nRentenwerte beides im Blick hat: sowohl die Interessen \nder Rentner als auch die Interessen der Beitragszahler und \ndamit unserer j\u00fcngeren Generation.  \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nSchlusswort hat f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Dr. \nPellmann. \n\n 2803\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Staatsmi-\nnisterin, Sie warnten eben davor, dass es keine \u00fcbereilten \nMa\u00dfnahmen geben m\u00f6ge. Maximalforderungen stellt hier \nniemand. Wie lange wollen wir denn noch warten? H\u00e4tten \nnicht die verschiedensten Bundesregierungen, gleich \nwelcher Zusammensetzung, endlich die Zeit nutzen \nm\u00fcssen? Sie k\u00f6nnen sich doch nach \u00fcber 20 Jahren hier \nnicht mehr hinstellen und sagen, wir m\u00fcssen erst einmal \npr\u00fcfen, wir m\u00fcssen erst einmal genau abw\u00e4gen und die \nKompliziertheit bedenken. Das hat alles mindestens vor \nzehn Jahren schon gegolten. Wann wollen Sie denn \nendlich einmal t\u00e4tig werden? Das ist doch das Problem. \nAnsonsten muss ich unterstellen, dass Sie mit solchen \nFloskeln die Dinge auf die lange Bank schieben, auch die \nStaatsregierung, wie ich eben zu h\u00f6ren hatte. \n\nIch habe Ihnen deutlich gesagt, dass es nicht in erster \nLinie eine Frage der Rentenversicherung ist. Es ist eine \nFrage des politischen Willens, ob wir das wollen oder \nnicht. Vor Jahresfrist war man schnell dabei, Hunderte \nMilliarden B\u00fcrgschaften und \u00c4hnliches f\u00fcr Banken \nauszugeben, und hier ist man nicht einmal in der Lage, \nf\u00fcnf Milliarden f\u00fcr ein gesamtgesellschaftliches Anliegen \nbereitzustellen. Genau das muss ich hier unterstellen. \n\nIch komme leider nicht umhin, Frau K\u00f6pping, zu sagen, \nich war etwas entt\u00e4uscht. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich alle Antr\u00e4-\nge, die wir hier stellen, auch k\u00fcnftig ablehnen. Nur \nerwarte ich dann von Ihnen wenigstens, dass Sie einen \neigenen Vorschlag bringen. Sie haben ja nichts dazu \ngesagt, lediglich, dass es abzulehnen ist. Was ist denn Ihr \nVorschlag? Das muss ich dann schon einmal hier sagen, \n\nwenn Sie dieses gesamtgesellschaftliche Anliegen heute \nhier ablehnen. Was hat denn die Bundesregierung zu Ihren \nZeiten wirklich bewegt? Nichts, das muss ich leider \nfeststellen. Ich h\u00e4tte es nicht gesagt, wenn Sie mich nicht \nmit dieser Ablehnungsrede entt\u00e4uscht h\u00e4tten, ohne dass \nSie sich dazu substanziell ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tten.  \n\nIch sage Ihnen noch eines zu dem hier immer wieder in \nRede stehenden Hochwertungsfaktor. Ich habe ausdr\u00fcck-\nlich gesagt, dass der Hochwertungsfaktor so lange n\u00f6tig \nist, solange es Lohnunterschiede zwischen Ost und West \ngibt, die von den Betroffenen nicht zu verantworten sind. \nWir k\u00f6nnen unsere B\u00fcrger doch nicht doppelt bestrafen, \nindem sie hier nach wie vor wesentlich niedrigere L\u00f6hne, \nim Durchschnitt um 20 %, haben und dann auch noch die \nRentenwerte unterschiedlich sind. \n\nUm Altersarmut zu beseitigen, reicht die Angleichung der \nRentenwerte nicht. Es bedarf endlich der Einf\u00fchrung einer \nErwerbst\u00e4tigenversicherung, in die alle einzuzahlen \nhaben. Das w\u00e4re die L\u00f6sung.  \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/45 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen \nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache 5/45 \nmehrheitlich nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nVersorgung mit schnellem Internet als Aufgabe  \nder Daseinsvorsorge verankern \n\nDrucksache 5/2531, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde ist SPD, CDU, DIE \nLINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der SPD als Einreiche-\nrin das Wort. Herr Jurk f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Die sogenannte \nBreitbandstrategie der Bundesregierung vom Februar \n2009 setzte sich zwei Ziele. Erstens. Bis Ende 2010 sollen \ndie L\u00fccken in der Breitbandversorgung geschlossen und \nfl\u00e4chendeckend leistungsf\u00e4hige Breitbandanschl\u00fcsse \nverf\u00fcgbar sein. Zweitens. Bis 2014 sollen bereits f\u00fcr 75 % \nder Haushalte Anschl\u00fcsse mit \u00dcbertragungsraten von \nmindestens 50 Megabit pro Sekunde zur Verf\u00fcgung \nstehen mit dem Ziel, solche hochleistungsf\u00e4higen Breit-\nbandanschl\u00fcsse m\u00f6glichst bald fl\u00e4chendeckend verf\u00fcgbar \nzu haben.  \n\nKommen wir zur Auswertung des Ergebnisses Ende des \nJahres 2010: Ich stelle fest, das Ziel wurde von der \nBundesregierung verfehlt. Anstatt das auch offen und \nehrlich zuzugeben, spricht Bundeswirtschaftsminister \nBr\u00fcderle davon, dass Ende des Jahres immerhin 98,5 % \naller bundesdeutschen Haushalte die M\u00f6glichkeit haben, \neinen Internetanschluss mit mindestens 1 Megabit pro \nSekunde zu nutzen, und er f\u00fchrt weiter aus: \u201eDie in der \nBreitbandstrategie der Bundesregierung anvisierte fl\u00e4-\nchendeckende Versorgung scheint so nicht mehr ganz zu \nschaffen.\u201c Es werde im Dezember wohl noch ein paar \nkleine Orte geben, die nicht an das Breitbandnetz ange-\nschlossen sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das d\u00fcrfte jene \nunversorgten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im flachen Land \nwenig tr\u00f6sten, wenn sie immer noch \u00fcber Modem gerade \neinmal 56 Kilobit pro Sekunde nutzen k\u00f6nnen. Zur \nErinnerung: Im Februar 2009, als die Initiative gestartet \n\n 2804\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nwurde, gab es auch schon 98 % aller Haushalte, die \nzumindest \u00fcber 384 Kilobit pro Sekunde verf\u00fcgen konn-\nten.  \n\nSchaut man nun auf den Freistaat Sachsen, so stellt man \nfest: Die Entwicklung ist rasant, zumindest wenn man der \nPressemitteilung des Staatssekret\u00e4rs im Staatsministerium \nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Herrn Fiedler, folgt. \nEr stellte am 10.01.2011 fest: \u201eDer Ausbau hochleistungs-\nf\u00e4higer Breitbandinfrastruktur in Sachsen ist einen gro\u00dfen \nSchritt weiter. Nach Investitionen von PrimaCom, Tele \nColumbus und zahlreichen anderen Telekommunikations-\nanbietern ist der Freistaat mit dem neuen Angebot f\u00fcr \nHochgeschwindigkeits-Internet von Kabel Deutschland \nf\u00fcr rund 217 000 Haushalte in Dresden seinem Ziel einer \nleistungsf\u00e4higen Breitbandversorgung f\u00fcr alle Haushalte \nund Unternehmen ein deutliches St\u00fcck n\u00e4hergekommen.\u201c \n\n(Zuruf von der SPD: Wahnsinn!) \n\nMittlerweile hat die Telekom einen Pilotversuch in Sach-\nsen gestartet, um mittels der Technologie FTTH, fibre to \nthe home \u2013 es handelt sich um ein modernes Glasfaser-\nnetz \u2013, sage und schreibe 1 Gigabit pro Sekunde zur \nVerf\u00fcgung zu stellen. Frage an Sie im Plenum: Wo wird \ndas wohl stattfinden? Antwort, Herr Schiemann? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Dresden!) \n\n\u2013 Wieder Dresden! Um hier wirklich nicht falsch verstan-\nden zu werden, ich g\u00f6nne allen solche wirklich rasanten \nsuperschnellen Internetzug\u00e4nge \u2013 keine Frage. Aber, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, es macht noch \neinmal deutlich, dass das f\u00fcr die gro\u00dfen Telekommunika-\ntionsunternehmen in den Ballungsr\u00e4umen in Sachsen \ninteressant ist und eben nicht im l\u00e4ndlichen Raum, wo wir \ndiese Anschl\u00fcsse brauchen, und ich finde, dass sich die \nMenschen dort veralbert vorkommen, wenn sie diese \nJubelmeldungen erleben und sich auf der anderen Seite \nabqu\u00e4len m\u00fcssen, um \u00fcberhaupt ins Internet kommen zu \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs ist mir wichtig darauf hinzuweisen, dass unter anderem \nf\u00fcr die Telekom sp\u00e4testens mit der Ank\u00fcndigung staatli-\ncher F\u00f6rderung der Ausbau zun\u00e4chst einmal beendet war. \nOhnehin sah die Telekom ihren Auftrag mit Netzzug\u00e4ngen \nvon 384 Kilobit pro Sekunde l\u00e4ngst als erf\u00fcllt an. Keine \nFrage, meine sehr verehrten Damen und Herren, es gibt \nKonkurrenz und unterschiedliche Technologien, wie man \nschnelles Internet zum Kunden bringen kann. Beispiele \nw\u00e4ren das klassische Telefonnetz, das TV-Kabel, Glasfa-\nsernetz, Funkl\u00f6sungen wie UMTS-, HSPA, neuerdings \nauch LTE \u2013 long term evolution; das ist die vierte Genera-\ntion des Mobilfunks \u2013, es w\u00e4re m\u00f6glich \u00fcber Satellit, \u00fcber \nPowerline, das ist der Zugang \u00fcber das Stromnetz. \n\nIch will das alles jetzt nicht vertiefen, aber auch alle \nAlternativen zu Kabell\u00f6sungen haben ihre Grenzen, \ninsbesondere in Bezug auf die Datenmenge, die sie \n\u00fcbertragen k\u00f6nnen, und auch, was die St\u00f6ranf\u00e4lligkeit \n\nbetrifft. Deshalb sind sie mit dem klassischen Kabel \neinfach nicht zu vergleichen. \n\nIch will \u00fcbrigens nicht bestreiten, dass die wenigen \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter in Ministerien und \nKommunalverwaltungen, die die Breitbandnutzungsm\u00f6g-\nlichkeiten vorantreiben, sehr engagiert an die Arbeit \ngegangen sind und durchaus auch Erfolge erzielt haben. \nDer Vogtlandkreis hat beispielhaft alles genutzt, was er an \nstaatlichen F\u00f6rderungen und an Know-how an die Hand \ngegeben bekam. Ergebnis: Nach Ausschreibung und \nAuftragserteilung f\u00fcr den Vogtlandkreis sollen zum \n30.09.2012, also kurz vor Ende 2012, kabelgebunden \n93 % der Haushalte zumindest 16 Megabit pro Sekunde \nbekommen. \u00dcber UMTS werden 2 Megabit pro Sekunde \ngarantiert, 7 Megabit werden es vielleicht technisch \nwerden. \n\nAber eine Feststellung verkn\u00fcpfe ich damit: Der Vogt-\nlandkreis ist einsam an der Spitze im Sachsenvergleich. \nDas hei\u00dft, andere Kommunen sind noch weit dahinter, \nweit von dem urspr\u00fcnglichen Ziel entfernt, das der Vogt-\nlandkreis mit dem 30.09.2012 angepeilt hat.  \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u00dcber die \nBedeutung des Internets brauche ich mich nicht mehr zu \nverbreiten. Erst bei dem IT-Gipfel am 7. Dezember 2010 \nin Dresden wurde noch einmal deutlich, dass dieses \nmoderne Medium f\u00fcr immer mehr Menschen heute \nlebensnotwendig geworden ist. F\u00fcr uns ist der Zugang zu \nschnellem Internet ein Bestandteil der Daseinsvorsorge. \nDaseinsvorsorge meint als verwaltungsrechtlicher Begriff \ndie notwendige Bereitstellung von G\u00fctern und Leistungen \nf\u00fcr ein sinnvolles menschliches Dasein. Anders ausge-\ndr\u00fcckt: Es handelt sich um einen Bestandteil der soge-\nnannten Grundversorgung, wie wir ihn auch f\u00fcr Wasser \nund Elektrizit\u00e4t, f\u00fcr Rundfunk und Postdienstleistungen \nkennen. Breitbandiges Internet hat l\u00e4ngst die Bedeutung \nwie das Telefon noch vor einigen Jahrzehnten und es ist \nheute Stand der Technik, meine sehr verehrten Damen \nund Herren. Mir kann keiner so richtig erkl\u00e4ren, warum \ndie Rundfunkgeb\u00fchr auf internetf\u00e4hige PC erhoben \nwurde. Das macht auch deutlich, dass die Entwicklung \ngerade in diesem Bereich, die Chancen \u00fcber einen PC ins \nInternet beispielsweise bis hin zu hochaufl\u00f6sendem \nFernsehen zu kommen, heute durchaus m\u00f6glich sind. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich halte \nmich nicht an Begrifflichkeiten auf. Ich habe einen ganz \nkonkreten Vorschlag. Sachsen sollte sich im Bundesrat \u2013 \nund das kann man tun \u2013 nat\u00fcrlich daf\u00fcr einsetzen, dass \ndas schnelle Internet in die sogenannte Universaldienst-\nleistungsverordnung \u2013 kurz die PUDLV \u2013 aufgenommen \nwird. Hier geht es mir um den Universaldienst. Das ist ein \nganz wichtiger Schritt, um deutlich zu machen: Wir \nwollen die Breitbandversorgung als Teil der Daseinsvor-\nsorge umfassend sichern. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\u2013 Danke f\u00fcr den Beifall. Dann kommen wir \u00fcbrigens auch \nzu der aus meiner Sicht dringend gebotenen Trennung von \n\n 2805\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nNetz und Betrieb. Ich will einem gro\u00dfen Telekommunika-\ntionsunternehmen gern unterstellen, dass es sagt: Warum \nsoll ich denn ausbauen, wenn am Ende \u00fcber den Wettbe-\nwerb andere Anbieter meine Leitungen nutzen, reguliert \nnat\u00fcrlich? Was interessiert mich der Ausbau, wenn am \nEnde die Konkurrenz den Nutzen einf\u00e4hrt? \n\nDer zweite Punkt ist, um das Ganze auch \u00f6konomisch zu \ngestalten: Wir brauchen eine \u2013 das betone ich ausdr\u00fcck-\nlich \u2013 privatwirtschaftlich organisierte Breitbandgesell-\nschaft, die \u00fcbrigens nicht gegen die Telekommunikations-\nunternehmen gezielt werden soll, sondern indem man \ngemeinsam miteinander spricht. Dann k\u00f6nnen in diese \nBreitband AG durchaus auch staatliche F\u00f6rderungen bis \nhin zu Steuererleichterungen einflie\u00dfen, um das Ganze \nauch praktisch handhabbar zu machen, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren. \n\nIch finde, Sachsen sollte seinem immer wieder verlauteten \nAnspruch gerecht werden, Spitze in Deutschland werden \nzu wollen. Deshalb haben wir in unserem Antrag auch \ndeutlich gemacht: Wir wollen mehr als das urspr\u00fcngliche \nZiel der Bundesregierung f\u00fcr das Jahr 2014, n\u00e4mlich \n75 % der Haushalte an 50 Megabit pro Sekunde anzu-\nschlie\u00dfen. Wir wollen das fl\u00e4chendeckend schaffen. Dass \ndas anderenorts schon l\u00e4ngst geplant und verabschiedet \nist, macht deutlich, dass wir in S\u00fcdkorea heute bereits \nVerpflichtungen von 20 Megabit pro Sekunde haben. Man \nglaubt es kaum, in Finnland hat man gerade gesetzlich \nbeschlossen, dass man bis zum Jahr 2015 100 Megabit \npro Sekunde anbieten will \u2013 wie gesagt, gesetzlich be-\nschlossen.  \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \neinen Antrag geschrieben, der deutlich macht, dass wir \ndas technische Potenzial haben. Wir brauchen die politi-\nsche Bereitschaft, um diesen Punkt umzusetzen. Deswe-\ngen bitte ich um Ihre Zustimmung f\u00fcr diesen Antrag.  \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der ersten Runde der allgemeinen Aussprache \nfort. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht der Abg. Volker \nBandmann.  \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege Jurk hat \nin seiner Antragsbegr\u00fcndung den Landrat Lenk nicht \nerw\u00e4hnt, obwohl er den Vogtlandkreis gelobt hat. Das will \nich gern nachholen.  Er war es, der sich an die Spitze \ngesetzt hat, um die technischen M\u00f6glichkeiten des Netzes \nund anderer Dinge auszuloten. Dem Kreis steht der \nLandrat Lenk vor, sofern ich richtig informiert bin. \nDeshalb ist es sicherlich nicht falsch. Deswegen sage ich: \neinen herzlichen Dank f\u00fcr dieses Lob.  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Jurk, Sie haben nur teilweise auf Ihren Antrag Bezug \ngenommen. Sie haben nicht erw\u00e4hnt, dass Sie einen \nersetzenden \u00c4nderungsantrag mit vier Punkten einge-\nbracht haben. Der Vollst\u00e4ndigkeit halber beziehen Sie sich \n\nin Ihrem ersten Punkt auf einen Bericht \u00fcber den nationa-\nlen IT-Gipfel. Dieser fand im Dezember in Dresden unter \ngro\u00dfer internationaler Beteiligung statt. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Das habe ich gesagt!) \n\nIn diesem Punkt ist enthalten, dass Sie einen Bericht \u00fcber \ndiesen Punkt haben wollen. \n\nWir als Koalition beantragen eine punktweise Abstim-\nmung. Wir sind durchaus der Meinung, dass der Punkt 1 \ngeeignet ist, die Strategien und bereits erreichten Dinge \nim Freistaat Sachsen vorzutragen.  \n\nEs ist nicht umsonst in unserem Koalitionsvertrag enthal-\nten, dass der Ausbau \u2013 insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum \n\u2013 f\u00fcr uns einen wichtigen Punkt darstellt. Insbesondere \nder schnelle Internetzugang ist genauso wie vielf\u00e4ltige \nBildungsangebote vor Ort einer der Punkte, die wir zum \nZiel haben. \n\nBleiben wir einmal bei dem IT-Gipfel. Dieser IT-Gipfel \nhat klar herausgestellt, dass die Bundesregierung in ihrer \nStrategie \u201eDeutschland digital 2015\u201c wichtige Ziele und \nMa\u00dfnahmen f\u00fcr die St\u00e4rkung des Standortes genannt hat. \nWas Sie fordern, ist auf diesem IT-Gipfel bereits deutlich \nformuliert worden.  \n\nSie fordern, dass diese Punkte fr\u00fcher umgesetzt werden \nsollen. Sie sagen allerdings nicht, woher Sie das Geld \nnehmen wollen. Sie sagen au\u00dferdem nicht, welche techni-\nschen Parameter dar\u00fcber hinaus zur Realisierung dieses \nProjektes notwendig sind.  \n\nIm Telekommunikationsgesetz, auf das Sie Bezug ge-\nnommen haben, steht Folgendes \u2013 das Gesetz stammt \nvom 17. Februar 2010: \u201e\u2026 die Sicherstellung einer \nfl\u00e4chendeckenden Grundversorgung mit Telekommunika-\ntionsdienstleistungen zu erschwinglichen Preisen.\u201c Dies \nist bereits im Gesetz als Zielstellung verankert. In Bezug \nauf die Universaldienstleistungen sind Mindestangebote \nan Diensten f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit festgelegt worden.  \n\nSachsen hat in den vergangenen Jahren bereits knapp \n10 Millionen Euro f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \u2013 als Zu-\nschussbetrag \u2013 eingesetzt. Sie waren zu diesem Zeitpunkt \nselbst noch Minister. Sie konnten vieles, was Sie heute \nfordern, zum damaligen Zeitpunkt mit umsetzen: durch \ndie ILE-Richtlinie aus dem Jahr 2005 und die Europ\u00e4i-\nsche F\u00f6rderrichtlinie. \n\nWir sind der Meinung, dass das Thema f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum wichtig ist. Wir wollen es massiv vorantreiben. \n\nWir unterscheiden uns allerdings bei der Frage nach der \nDaseinsvorsorge. Sie wollen dieses Thema in der Da-\nseinsvorsorge verankern. Sie wollen den Leuten suggerie-\nren, dass man nur mit dem Finger schnipsen m\u00fcsste und \ndie Sache umgesetzt w\u00e4re.  \n\nHerr Jurk, die Daseinsvorsorge ist ein verwaltungsrechtli-\ncher Begriff f\u00fcr die Bereitstellung von G\u00fctern und Leis-\ntungen der Grundversorgung durch den Staat. Dazu \nz\u00e4hlen: das Verkehrs- und Bef\u00f6rderungswesen, die Gas-, \nWasser- und  Elektrizit\u00e4tsversorgung, die M\u00fcllabfuhr, die \n\n 2806\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nAbwasserbeseitigung, die Bildung und Kultur oder die \nKrankenh\u00e4user. Dabei handelt es sich gr\u00f6\u00dftenteils um \nBet\u00e4tigungen, die heute von kommunalwirtschaftlichen \noder privaten Anbietern wahrgenommen werden. \n\nDer genaue Umfang des verfassungsrechtlichen Schutzes \nder Daseinsvorsorge ist allerdings umstritten. Es gibt im \nRahmen des Grundgesetzes keinen abgeschlossenen \nBegriff der Staatsaufgabenlehre. Somit kann die Daseins-\nvorsorge nicht als verfassungsgem\u00e4\u00dfe Staatsaufgabe \nbezeichnet werden. Das ist die Definition. \n\nAufgrund seiner juristischen Unsch\u00e4rfe ist der Begriff der \nDaseinsvorsorge als ein soziologischer Begriff zu verste-\nhen, der vorrangig eine problemverdeutlichende, weniger \neine probleml\u00f6sende Funktion hat. \n\nIn dem Ziel, f\u00fcr den Freistaat Sachsen schnell ein leis-\ntungsf\u00e4higes Internet anzubieten, sind wir \u00fcberhaupt nicht \nauseinander. Die Staatsregierung unter der F\u00fchrung des \nMinisterpr\u00e4sidenten versucht alles, um dieses Ziel zu \nerreichen. Was allerdings nicht unsere Zustimmung \nfindet, ist, den Menschen M\u00e4rchen von technischen \nDingen zu erz\u00e4hlen, die im Rahmen von technischen \nDetails auf Schwierigkeiten sto\u00dfen. \n\nSie wissen, wie oft es Diskussionen vor Ort gibt, wenn es \num Mobilfunkmasten geht. Jeder m\u00f6chte ein schnelles \nInternet haben. Jeder m\u00f6chte eine gute Mobilfunkverbin-\ndung nutzen. Niemand m\u00f6chte allerdings einen Mobil-\nfunkmast in seiner unmittelbaren N\u00e4he stehen haben. In \ndiesem Zusammenhang sind Planfeststellungsverfahren, \nB\u00fcrgereinspr\u00fcche, Gerichtsverfahren und \u00e4hnliche Ver-\nfahren zu bew\u00e4ltigen. Diese werfen das Thema in Bezug \nauf Kosten und Zeit zur\u00fcck.  \n\nHerr Jurk, als Sie noch Minister waren, habe ich Folgen-\ndes beklagt: Wenn ich mit dem Auto von Dresden in \nmeine Heimatstadt G\u00f6rlitz unterwegs bin, die Ihre Ge-\nburtsstadt ist, kann ich mit dem Telefon nicht ununterbro-\nchen im Auto telefonieren. Zwischendurch ist das Funk-\nnetz immer wieder unterbrochen. \n\nUm vieles weniger geht es in der Eisenbahn. Dort ist die \nInternetversorgung in keiner Weise gew\u00e4hrleistet. Das \nunterstellt allerdings Ihr Antrag. \n\nDeswegen k\u00f6nnen wir dem Antrag in der von Ihnen \nvorgelegten Form nicht zustimmen. Er unterstellt etwas, \ndas er nicht leisten kann. Wir stimmen dem Punkt 1 zu. \nDas sagte ich. Die anderen Punkte sind meines Erachtens \nein Teil, indem wir bestrebt sein m\u00fcssen, unter den heute \nbereits vorhandenen technischen M\u00f6glichkeiten die \nWettbewerbssituation zu nutzen.  \n\nIch erinnere Sie: Sie wohnen in der N\u00e4he der Nei\u00dfe. \nManche Einwohner in Ihrer Heimat werden unmittelbar \n\u00fcber das polnische Netz versorgt. Das polnische Netz \nweist sowohl im Mobilfunkbereich als auch bei der \nSicherstellung des Internets derzeit bessere Leistungen als \nunser heimisches Netz auf. Wir haben in der Tat viele \nAufgaben vor uns.  \n\nIch bitte darum, dass wir das Thema nicht aus den Augen \nverlieren. Wir sollten den Menschen allerdings nichts \nsuggerieren, was die Opposition versucht, in irgendeiner \nWeise zu besetzen. Das hilft uns letztendlich nicht weiter.  \n\nInvestitionen im zweistelligen Milliardenbereich sind in \nDeutschland n\u00f6tig, um das angestrebte Ziel zu erreichen. \nWenn es um das Geld geht, wird es konkret. Wir m\u00fcssen \nden Nachweis liefern, in welchen Schritten was investiert \nwird und woher das Geld stammt. Wir sind gespannt, \nwenn die n\u00e4chsten Haushaltsberatungen im Infrastruktur-\nbereich anstehen, ob wir dann die Unterst\u00fctzung von \nIhnen bekommen oder ob Sie sich enthalten oder dagegen \nstimmen. Mit dem Beitrag f\u00fcr ein modernes und leis-\ntungsf\u00e4higes Sachsen sind wir angetreten, den Freistaat \nSachsen zu modernisieren. Der Staatsminister hat daran \nauch in der Vergangenheit keinen Zweifel aufkommen \nlassen, dass genau dies umgesetzt werden soll.  \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE spricht Frau Bonk. Sie haben das \nWort. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Bandmann, Sie sind \nam Beispiel Ihrer Herkunftsregion auf die Probleme beim \nNetzausbau jetzt schon eingegangen. Nat\u00fcrlich muss das \nInternet als Aufgabe der Daseinsvorsorge begriffen \nwerden. Neben den von Ihnen schon genannten Beispie-\nlen ist es f\u00fcr mich so: Wie jeder Mensch Anspruch auf ein \nBankkonto hat, um an der gesellschaftlichen Interaktion \nund Organisation teilnehmen zu k\u00f6nnen, genauso sollte \ndie Internetnutzung als ein grundlegendes Recht aller \nbegriffen werden. Das hat meine Fraktion auch schon \n2009 als Position festgehalten. \n\nUm zu unterst\u00fctzen, wie wichtig das Internet f\u00fcr die \nTeilhabe am Leben ist und wie durchdringend das Internet \ndie Lebensorganisation bereits pr\u00e4gt, m\u00f6chte ich Ihnen \neinen Eindruck vermitteln. Das geht zwar auch privat, \naber als Beispiel hier im Haus. Stellen Sie sich vor, \nPressemitteilungen m\u00fcssten per Brief versendet werden. \nF\u00fcr die Drucksachenrecherche m\u00fcssten Sie in die Land-\ntagsbibliothek gehen. Hotelbestellungen w\u00fcrden sich zum \nTelefonmarathon auswachsen. F\u00fcr Beh\u00f6rdenfragen \nm\u00fcssten Sie zu den jeweiligen Sprechzeiten drei Orte \nweiter fahren, wenn zum Beispiel die Internetverbindung \nh\u00e4ngt. F\u00fcr die Terminplanung in diesem Zusammenhang \nst\u00fcnde Ihnen nur der alte Papierkalender zur Verf\u00fcgung. \nDie sozialen Kontakte m\u00fcssten Sie offline ausbauen und \npflegen. Dagegen ist zumindest bei Letzterem nichts \neinzuwenden. Aber davon abgesehen ist f\u00fcr uns Kommu-\nnikation und soziale Interaktion ohne das Internet und \nohne schnelles Internet kaum noch vorstellbar. \n\nDie gesamte Arbeits- und Lebenswelt hat sich in den \nletzten Jahren durch das Internet derart gewandelt, dass es \nmanch einen ganz ohne Netz dastehen lie\u00dfe, m\u00fcsste er \n\n 2807\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\noder sie pl\u00f6tzlich ohne Internet sein. Und doch gibt es \nauch diese Realit\u00e4t in Sachsen. Nicht jeder und nicht jede \nkann sich zum einen einen Breitbandanschluss leisten und \nzum anderen steht er nicht \u00fcberall in Sachsen zur Verf\u00fc-\ngung.  \n\nSchauen wir doch einfach mal auf die Zahlen. 70 % der \nBev\u00f6lkerung benutzen regelm\u00e4\u00dfig das Internet. Von \ndiesen 70 % verf\u00fcgen 68 % \u00fcber einen schnellen Internet-\nanschluss. Die \u00fcbrigen 32 % m\u00fcssen sich \u00fcber einen \nISDN-Anschluss bzw. analogen Anschluss einw\u00e4hlen. Sie \nk\u00f6nnen sich vorstellen, was damit m\u00f6glich ist, wie nervig \ndas ist, was damit geht und was damit nicht geht. \n\nDer Netzausbau wird dar\u00fcber hinaus als wichtiger Stand-\nortfaktor f\u00fcr die gleichberechtigte Entwicklung aller \nLandesteile gesehen. Somit kommt auch dem Land eine \nwichtige Steuerungsfunktion zu. Aber fast noch wichtiger \nerscheint mir dabei der Umstand, dass \u2013 wie eben ge-\nschildert \u2013 f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eine wirklich \ngleichberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen und \npolitischen Leben kaum noch m\u00f6glich erscheint. Vor \nallem unter diesem Gesichtspunkt k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir \nes uns nicht leisten, ganze Regionen und soziale Gruppen \nvom schnellen Internet abzukoppeln. Momentan geschieht \naber genau das. \n\nDas ist auch f\u00fcr die Demokratie im Land eine Gefahr. Das \nInternet ist zunehmend als Leitmedium anerkannt, das im \nUnterschied zu den klassischen Medien vielf\u00e4ltige M\u00f6g-\nlichkeiten der demokratischen Interaktion er\u00f6ffnen w\u00fcrde. \nWenn der Zugang zum Internet zur Daseinsvorsorge \ngeh\u00f6rt, m\u00fcssen wir fragen, mit welchem Ziel die Staatsre-\ngierung die Steuerung verfolgt. \n\nZum Vergleich: Neben den internationalen Beispielen, die \nKollege Jurk angebracht hat, m\u00f6chte ich noch darauf \nverweisen, dass in Frankreich der zust\u00e4ndige Minister f\u00fcr \nWirtschaft, Innovation und Netzausbau es als Devise \nausgegeben hat, dass an jedem Wohnort zwei leistungsf\u00e4-\nhige Netze mit schnellem Internet anliegen sollen. Das \nnenne ich Politik im Interesse der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger als Verbraucherinnen und Verbraucher. So stellen \nwir uns einen Netzausbau auch vor.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDaseinsvorsorge und Zugang zum Internet als Daseins-\nvorsorge bedeuten nat\u00fcrlich mehr. Es hei\u00dft auch, ein \nfl\u00e4chendeckendes Netz an zug\u00e4nglichen Computern in \nBibliotheken und \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden zur Verf\u00fcgung \nzu stellen. Es bedeutet die Ausbildung von Medienkompe-\ntenz und dazu den Netzaufbau. Sie sehen, entsprechend \nder gesellschaftlichen Bedeutung ist es nat\u00fcrlich eine \nQuerschnittsaufgabe. Darum wirkt der Antrag der SPD im \nersten Schritt auch etwas mager, fast als h\u00e4tte man es sich \nein bisschen zu leicht gemacht. Weil wir das Grundver-\nst\u00e4ndnis aber teilen, werden wir dennoch zustimmen. \n\nIch m\u00f6chte auf den Punkt Netzausbau in der Betrachtung \neinen Schwerpunkt legen. Als Punkt der Daseinsvorsorge \nmuss es bedeuten, dass er eben nicht nur dort vorangetrie-\nben wird, wo er sich lohnt und wo er wirtschaftlich ist. In \n\ndieser Situation befinden wir uns aber in Sachsen. Au\u00dfer-\nhalb der urbanen Gebiete gibt es immer noch wei\u00dfe \nNetzflecken. In den kleineren Ortschaften liegt noch \nimmer kein DSL an. Der Erfolg der Breitbandinitiative \nl\u00e4sst \u2013 au\u00dfer merkw\u00fcrdigerweise im Vogtland \u2013 auf sich \nwarten. Demgegen\u00fcber arbeiten weitgehend Netzvereine, \ndie es sich zur Aufgabe gemacht haben,  \n\n(Beginnende Unruhe \u2013  \nGespr\u00e4che zwischen Abgeordneten) \n\nmit einem weitaus geringeren Aufwand diese Infrastruktur \nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Es ist aus unserer Sicht nicht \nnachvollziehbar, warum auf diese Bereitschaft und Kom-\npetenz nicht st\u00e4rker zugegriffen wird. \n\n(Fortgesetzte Unruhe) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich bitte Sie einmal um Aufmerk-\nsamkeit, insbesondere meine Kollegen von der FDP-\nFraktion, dass Sie vielleicht der Rednerin lauschen \nw\u00fcrden \u2013 \u2013 \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Richtig, Sie wollen sich ja \nnoch \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \u2013 oder \nden Plenarsaal verlassen. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: \u2013 entscheiden, wie Sie ab-\nstimmen werden. \n\n(Beifall des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nDarum wollen wir den bevorzugten Zuschlag f\u00fcr Netzini-\ntiativen vor teuren privatwirtschaftlichen Initiativen. Mit \ndenen verbindet sich n\u00e4mlich zugleich die Vermittlung \nvon technischer Kompetenz und b\u00fcrgerschaftlicher \nKooperation. Diese M\u00f6glichkeiten werden noch viel zu \nwenig genutzt. \n\nMit der Verbreitung des Internets wird auch die Frage \ndiskutiert: Was k\u00f6nnen wir tun, um das h\u00e4ufig beklagte \nBeteiligungsdefizit der repr\u00e4sentativen Demokratie zu \nverringern? Das m\u00f6chte ich der Idee der Daseinsvorsorge \nnoch hinzuf\u00fcgen. Denn die Nutzung des Internets f\u00fcr \npolitische Beteiligung entspricht dem gewachsenen \nKommunikationsstandard der Gesellschaft. \n\nBereits mehrfach habe ich in diesem Haus darauf hinge-\nwiesen. Wir haben die entsprechenden Initiativen im \nGesch\u00e4ftsgang, damit auch der Landtag dies st\u00e4rker \nnutzen kann. \n\nSo wie der Zugang f\u00fcr die Daseinsvorsorge im Privaten \nwichtig ist, k\u00f6nnen wir es nicht zulassen, dass diese \nMitbestimmungs- und Demokratiepotenziale davon \nabh\u00e4ngig sind, wo man im Lande wohnt und ob man sich \neinen Internetanschluss leisten kann, meine Damen und \nHerren. \n\nDie in Ihrem \u00c4nderungsantrag vorgenommenen Konkre-\ntisierungen sind sinnvoll. Auch den Bericht zum IT-Gipfel \nzu h\u00f6ren ist eine Bereicherung f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit. \n\n 2808\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nSelbst wenn die Kolleginnen und Kollegen der Koalition \ndiesem Punkt zustimmen werden, bleibt als Unterschied \nzwischen uns bestehen, dass wir fest davon \u00fcberzeugt \nsind, dass das Internet als Aufgabe der Daseinsvorsorge \nzu betrachten und zu verankern ist. Unsere Fraktion im \nBundestag hat die Internetversorgung als Teil der Da-\nseinsvorsorge in einem Antrag schon im Jahre 2008 im \nBundestag gefordert. Daher findet dieses Vorhaben der \nSPD nat\u00fcrlich unsere grundlegende Unterst\u00fctzung. \n\nGerade in den Regionen, wo kommerzielle Anbieter keine \nausreichenden Internetdienstleistungen zur Verf\u00fcgung \nstellen k\u00f6nnen oder wollen, sollten kurzfristig alternative \nL\u00f6sungen wie Freifunk \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert und beworben \nwerden k\u00f6nnen. \n\nIn einem Fachgespr\u00e4ch mit den Netzinitiativen des \nFreistaates haben wir Situationen und Perspektiven \ndiskutiert. Da werden auch die M\u00f6glichkeiten der KISA, \ndie das Portal breitbandberatungsstelle-sachsen.de be-\ntreibt, aus unserer Sicht noch nicht ausgesch\u00f6pft. In einer \nVerf\u00fcgbarkeits- und Bedarfsanalyse zum Beispiel zum Ort \nNauendorf kamen solche Anbieter gar nicht vor, wobei \u2013 \nund das betone ich \u2013 gerade von ihnen die technische \nKompetenz bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern verbreitet \nwerden kann und b\u00fcrgerschaftliche Kooperation gefordert \nwird. Genau deswegen d\u00fcrfen diese Anbieter nicht aus \ndem Blick geraten. \n\nAus ihrer Perspektive ist eine weitere Frage zu diskutie-\nren. Durch den Wegfall des analogen Fernsehens wurden \nFrequenzen frei, die zum Beispiel auch f\u00fcr den Freifunk \nals kurzfristige L\u00f6sung f\u00fcr die Probleme im l\u00e4ndlichen \nRaum genutzt werden k\u00f6nnten. Bislang werden diese aber \nfast nicht f\u00fcr ein freies Internet genutzt. Deshalb unter-\nst\u00fctzen wir die Forderung, die freien Frequenzen zu \nerhalten und sie \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung zu stellen. Vor \nallem die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, die zurzeit weder mobile \nnoch station\u00e4re Breitbandanschl\u00fcsse haben, k\u00f6nnten \ndamit endlich mit schnellen Internetverbindungen ver-\nsorgt werden. Es wird Zeit, die strukturelle Benachteili-\ngung dieser Gebiete zu beenden. Im Vorfeld sollte aller-\ndings bedacht werden, dass der Nutzen f\u00fcr die Internet-\nsurfer nat\u00fcrlich nicht zum Nachteil f\u00fcr den Empf\u00e4nger des \nterrestrischen Fernsehens werden darf. Darin sind wir uns \nv\u00f6llig einig.  \n\nVerbrauchersch\u00fctzer und Programmanbieter kritisieren zu \nRecht, dass die neue Mobilfunktechnik LTE St\u00f6rungen \nanderer Funkdienste, wie zum Beispiel des terrestrischen \nDigitalfernsehens, verursachen kann. F\u00fcr dieses Problem \nmuss eine technische L\u00f6sung gefunden werden. \n\nAber, meine Damen und Herren, dass die Kommunen \nf\u00fchrend sind bei der Umsetzung der Breitbandinitiative, \nist auch ein Hinweis darauf, dass es sich um eine Aufgabe \nder Daseinsvorsorge handelt und handeln muss. Es kann \nnicht angehen, kulturelle, soziale und demokratische \nTeilhabe von der Geldb\u00f6rse und von der Wohnregion \nabh\u00e4ngig zu machen. Der digitale Horizont von nieman-\ndem darf an der Sanduhr auf dem Bildschirm scheitern. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKarabinski als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Jurk, es hat nat\u00fcrlich \nGr\u00fcnde, dass sich vor Kurzem hier in Dresden so viel bei \nden Breitbandoffensiven konzentriert hat. Der Grund ist \nganz einfach: Dresden war in der Vergangenheit schlicht-\nweg unterentwickelt. Dresden war zuweilen schlechter \nangebunden als so manche l\u00e4ndliche Region, und das ist \neben auch der Grund, warum man in Dresden-Striesen \njetzt vor Kurzem mit einem relativ gro\u00dfen Tamtam die \nBreitbandoffensive gestartet und das eingef\u00fchrt hat.  \n\n(Christian Piwarz, CDU: Teile von Dresden!) \n\n\u2013 Teile von Dresden, nicht ganz Dresden.  \n\nDeswegen ist es v\u00f6llig normal, Herr Jurk, dass ein Staats-\nsekret\u00e4r des SMWA das verk\u00fcndet. Das ist gut so.  \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGrunds\u00e4tzlich muss man sagen, dass es sich hierbei um \neinen inhaltlich interessanten Antrag der SPD handelt. \nDas trifft sowohl auf den urspr\u00fcnglichen Antrag als auch \nauf Ihren Ersetzungsantrag zu. Er ist nicht nur interessant, \nsondern auch tats\u00e4chlich diskussionsw\u00fcrdig, meine \nDamen und Herren, da die Probleme f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung \nund die Wirtschaft nicht unerheblich sind, wenn das \nschnelle Internet nicht verf\u00fcgbar ist.  \n\nAber vielleicht betrachten wir zun\u00e4chst einmal die Dis-\nkussion \u00fcber die Grundlage der Daseinsvorsorge. Was ist \nDaseinsvorsorge? Was ist ihr eigentlicher Inhalt und \nwelche Ziele verfolgt die Daseinsvorsorge? Der Begriff \nDaseinsvorsorge wird in Deutschland verwendet, um die \nT\u00e4tigkeit von Staat und Gemeinden zur Versorgung der \nBev\u00f6lkerung und der Wirtschaft mit lebenswichtigen \nG\u00fctern zu beschreiben. Zu diesen T\u00e4tigkeiten z\u00e4hlen \n\u00f6ffentlich zug\u00e4ngige Versorgung mit Energie und Wasser, \ndazu geh\u00f6ren Abfallbeseitigung, Katastrophenschutz, \nVerkehrsinfrastruktur, dazu geh\u00f6ren die Bereitstellung \neines grundlegenden Sozial-, Bildungs- und Ausbil-\ndungswesens, zahlreiche sozial motivierte Dienste, die \nGew\u00e4hrleistung der \u00e4u\u00dferen und inneren Sicherheit, das \nJustiz- und Personenstandswesen sowie das Zurverf\u00fc-\ngungstellen von Bibliotheken, Kinderg\u00e4rten und \nSchwimmb\u00e4dern. \n\nDie Bundesregierung h\u00e4lt eine Erweiterung der Zust\u00e4n-\ndigkeiten der Gemeinschaft f\u00fcr nicht notwendig. Die \nEntwicklung hochwertiger Dienstleistungen von allge-\nmeinem Interesse soll nicht in den Zielkatalog der Ge-\nmeinschaft aufgenommen werden; denn dies w\u00fcrde einen \nweiteren Eingriff in den Wettbewerb zum Inhalt haben, \nwobei sich der Markt f\u00fcr Mitbewerber verschlie\u00dfen \nw\u00fcrde.  \n\nAn dieser Stelle m\u00fcssen wir uns die Frage stellen: Geh\u00f6rt \nHighspeed-Internet tats\u00e4chlich zur Grundversorgung?  \n\n 2809\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nMit dem Ziel der finanziellen Entlastung der Kommunen \nwurde die Privatisierungspolitik der kommunalen Da-\nseinsvorsorge zielstrebig vorangetrieben. Es erfolgte \ndadurch eine Konzentration der kommunalen Aufgaben \nauf tats\u00e4chliche Herausforderungen der Daseinsvorsorge. \nDiese Entwicklung, meine Damen und Herren, muss \nbeibehalten werden. Es muss vermieden werden, die \nKommunen mit neuen Aufgaben zu belasten.  \n\nDie Grundversorgung der B\u00fcrger \u2013 und eben nur die \nGrundversorgung \u2013 geh\u00f6rt zum Kernbereich der kommu-\nnalen Daseinsvorsorge. Zur Erinnerung m\u00f6chte ich noch \neinmal darauf hinweisen, dass eine neue Aufgaben\u00fcber-\ntragung an die Kommunen durch die jeweiligen L\u00e4nder \nfinanziell abgesichert sein muss; denn es gilt ja in \nDeutschland das Konnexit\u00e4tsprinzip.  \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie uns in der n\u00e4chsten Runde mittei-\nlen, woher Sie das Geld f\u00fcr den notwendigen Lastenaus-\ngleich nehmen wollen. W\u00fcrden wir das jetzt in den \nKatalog der Grundversorgung aufnehmen, m\u00fcssten wir \nauch dar\u00fcber reden, wer es letztendlich bezahlen soll.  \n\nAber \u2013 und damit komme ich zur\u00fcck zu meinen anf\u00e4ngli-\nchen Bemerkungen \u2013 aufgrund der hohen Priorit\u00e4t der \nBreitbandversorgung sind wir, die christlich-liberale \nKoalition, nat\u00fcrlich nicht unt\u00e4tig geblieben. Erstmals sind \nim Haushalt 2011/2012 948 000 Euro j\u00e4hrlich als F\u00f6rde-\nrung f\u00fcr die Breitbandversorgung im l\u00e4ndlichen Raum \nvorgesehen. Dies dient der Unterst\u00fctzung der Kommunen \nzur Beantragung und Abrufung der F\u00f6rdermittel beim \nBund. Die Notwendigkeit unterst\u00fctzender Ma\u00dfnahmen \nwurde von uns erkannt und umgesetzt. Damit ist ein \nwichtiger Schritt getan, um perspektivisch die Versorgung \nmit schnellem Internet fl\u00e4chendeckend zu gew\u00e4hrleisten.  \n\nJetzt m\u00fcsste man sich die Frage stellen: Was haben Sie \ndenn in der Zeit Ihrer Regierungsverantwortung getan, um \ndieses Thema voranzubringen? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nJennerjahn f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Debat-\nte hat mich ein bisschen erstaunt, weil sie sehr technisch \ngef\u00fchrt wurde. Im Kern reden wir hier n\u00e4mlich nicht \u00fcber \neine technische Frage, die politisch gel\u00f6st werden muss, \nsondern \u00fcber eine explizit politische Frage, deren Beant-\nwortung technische Konsequenzen hat. Deswegen reicht \nes auch nicht aus, die zentrale Forderung des Antragstitels \n\u201eSchnelles Internet als Aufgabe der Daseinsvorsorge \nverankern\u201c mit dem Hinweis zu beantworten, dass ohne-\nhin schon weite Teile der deutschen Haushalte die M\u00f6g-\nlichkeit h\u00e4tten, auf breitbandiges Internet zur\u00fcckzugrei-\nfen.  \n\nErstens hei\u00dft das, dass man der politischen Frage, die \ndahintersteht, bewusst ausweicht. Zweitens wird dabei \n\nauch ausgeblendet, dass es sehr unterschiedliche Definiti-\nonen der Begrifflichkeit Breitband gibt. Diese breite \nStreuung der Definitionen wird nicht mit der ausreichen-\nden Differenziertheit erfasst.  \n\nKommen wir kurz zur politischen Frage. Dass wir an der \nThematik breitbandiges Internet nicht mehr vorbeikom-\nmen, ist ein Allgemeinplatz. Die Bedeutung, die das \nThema zu Recht mittlerweile im politischen Raum ein-\nnimmt, l\u00e4sst sich an der Breitbandstrategie der Bundesre-\ngierung aus dem Jahr 2009 oder auch der Digitalen \nAgenda f\u00fcr Europa der EU-Kommission aus dem Fr\u00fch-\njahr 2010 ablesen.  \n\nDass der Ausbau schnellen Internets dabei eine enorme \nwirtschaftliche Bedeutung hat, ist ebenso Grundlage f\u00fcr \ndie Erarbeitung dieser Dokumente wie die Gewissheit, \ndass eine entsprechende Versorgung erhebliche gesell-\nschaftliche Bedeutung hat, etwa bei den daraus resultie-\nrenden M\u00f6glichkeiten der Beteiligung und der Informati-\nonsbeschaffung. \n\nDie eminent politische Frage, die wir zu beantworten \nhaben, lautet: Ist die Bedeutung der vergleichsweise \njungen technologischen Errungenschaft Internet so hoch \nzu bewerten, dass wir den Zugang zu schnellem Internet \nals Bestandteil der Daseinsvorsorge definieren, wie es bei \nTelefonanschl\u00fcssen oder der Versorgung mit Postdienst-\nleistungen der Fall ist, und wir daraus resultierend die \nentsprechenden gesetzlichen Grundlagen schaffen? Jeder \nHaushalt h\u00e4tte damit Anspruch auf einen entsprechend \nschnellen Zugang zum Internet zu erschwinglichen \nPreisen.  \n\nDas Internet durchdringt in zunehmendem Ma\u00dfe den \nAlltag der Menschen. Wer keinen Zugang zum Internet \nhat, wird zunehmend von gesellschaftlicher Teilhabe \nausgeschlossen sein \u2013 das ist schon mehrfach angeklun-\ngen. Deshalb m\u00fcssen wir aufpassen, dass es nicht zur \ndigitalen Spaltung der Gesellschaft kommt, auf der einen \nSeite diejenigen, die auf diese Ressource zur\u00fcckgreifen \nk\u00f6nnen, auf der anderen Seite diejenigen, die sich das \nnicht leisten k\u00f6nnen. Es gibt aber auch die tats\u00e4chliche \nGefahr, dass die digitale Spaltung nicht zwischen Arm \nund Reich oder Alt und Jung verl\u00e4uft, sondern zwischen \nStadt und Land. Aus dieser Problemstellung heraus sind \nwir davon \u00fcberzeugt, dass es tats\u00e4chlich an der Zeit ist, \nden Zugang zu schnellem Internet als Teil der Daseins-\nvorsorge zu definieren.  \n\nErst aus der Beantwortung dieser politischen Frage ergibt \nsich die Folgefrage, welcher technische Mindeststandard \ndenn als Daseinsvorsorge gelten soll. Schaut man auf die \nAntworten der Staatsregierung auf Kleine Anfragen, \nfindet man dort beispielsweise noch im Juni 2010 die \nAntwort: \u201eMehr als 98 % der s\u00e4chsischen Haushalte sind \nmit Breitband versorgt.\u201c Die Zahl relativiert sich aber \nsehr schnell, wenn man die zugrunde gelegte Definition \nvon Breitband anschaut; denn dort gilt noch alles als \nBreitband, was eine Geschwindigkeit von 384 Kilo-\nbit/Sekunde oder mehr im Downloadbereich aufweist. \nDas ist aus meiner Sicht schlichtweg ein Witz. Das ist so, \n\n 2810\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nals w\u00fcrde man von den vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten des \nTelefons schw\u00e4rmen, um den Menschen dann Morseappa-\nrate anzubieten. Die derzeitige Praxis der Bundesregie-\nrung, vom Breitband ab einer Kapazit\u00e4t von 1 Mega-\nbit/Sekunde zu sprechen, ist schon besser, aber auch nicht \nmehr ausreichend. Es reicht auch nicht aus, um beispiels-\nweise ein Video auf einer g\u00e4ngigen Nachrichtenseite \nruckelfrei anzuschauen. Der Datendurchfluss reicht daf\u00fcr \nschlichtweg nicht aus. \n\nInsofern begr\u00fc\u00dfe ich es, dass die Staatsregierung ihrem \neigenen Sprachgebrauch zum Trotz aktuell von einer \nUnterversorgung ausgeht, wenn nicht mindestens eine \nKapazit\u00e4t von 2 Megabit/Sekunde erreicht wird.  \n\nIch bin auch erfreut, dass die Kollegen der SPD mit ihrem \nAntrag eine 180-Grad-Wende vollzogen haben. Kollege \nJurk hat in seiner Zeit als Wirtschaftsminister auf den \nAntrag meiner Fraktion Drucksache 4/8247 \u201eBreitbandof-\nfensive Sachsen\u201c in der letzten Legislatur noch die Ant-\nwort gegeben, der Wettbewerb werde schon alles regeln. \nHier ist eine deutliche Weiterentwicklung zu erkennen, \ndie ich nur begr\u00fc\u00dfen kann. Allerdings ist der vorgelegte \nAntrag trotz der richtigen politischen Sto\u00dfrichtung in der \nurspr\u00fcnglichen Form mehr als schwach gewesen. Ich \nnehme an, dass es deswegen auch einen gro\u00dffl\u00e4chig \nangelegten \u00c4nderungsantrag gegeben hat, mit dem im \nGrunde der Wesensgehalt des urspr\u00fcnglichen Antrages \n\u00fcberschrieben wurde.  \n\nAus unserer Sicht ist der \u00c4nderungsantrag allerdings auch \nnicht ganz zufriedenstellend. Deswegen haben wir noch \neinen eigenen \u00c4nderungsantrag  eingebracht, von dessen \nAnnahme wir die Zustimmung zu Ihrem Antrag abh\u00e4ngig \nmachen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Abschlie\u00dfender Redner in der ersten \nRunde ist Herr Schimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Daseinsvorsorge ist ein sch\u00f6nes Wort. Es hat \netwas mit dem Eintreten f\u00fcr Lebensgrundlagen zu tun, die \nzur Daseinssicherung nicht nur des einzelnen Menschen, \nsondern des gesamten solidarischen Gemeinwesens \nnotwendig sind. In diesem Sinne verbinden wir mit dem \nBegriff auch ein aktives Engagement f\u00fcr das Gemeinwohl \nund das Bestreben, in einer Gemeinschaft die wichtigsten \ngemeinsamen Lebensgrundlagen gemeinsam und in \ngemeinsamer Verantwortung zu gestalten. \n\nIch vermute, dass solche Vorstellungen mehr oder weni-\nger bewusst auch die Verfasser des vorliegenden SPD-\nAntrages geleitet haben. Allerdings sind die Verfasser \ndabei einigen Missverst\u00e4ndnissen erlegen.  \n\nErstens m\u00fcsste wohl das Telekommunikationsgesetz ganz \nneu konzipiert werden, wenn man dort die fl\u00e4chende-\nckende Internetversorgung als eine Art Staatsziel veran-\nkern wollte. Dieses Gesetz basiert ja, wie so viele andere \n\nGesetze auch, auf EU-Richtlinien, die mit der nationalen \noder regionalen Versorgungssicherheit und Daseinsvor-\nsorge kaum etwas zu tun haben, sondern vielmehr mit der \nDurchsetzung der Br\u00fcsseler Ordnungspolitik, insbesonde-\nre des Wettbewerbsrechts. \n\nIm \u00dcbrigen w\u00e4re eine allgemeine Verpflichtung zur \ninformationstechnischen Daseinsvorsorge besser im \nGrundgesetz als im Telekommunikationsgesetz aufgeho-\nben. Sinnvoll w\u00e4re aber, dass das Telekommunikationsge-\nsetz im Rahmen des ausschlie\u00dflichen Gesetzgebungsrech-\ntes des Bundes die L\u00e4nder erm\u00e4chtigen w\u00fcrde, den \nKommunen bestimmte Aufgaben im Bereich der Breit-\nbandvernetzung als Pflichtaufgabe aufzuerlegen; denn \ngerade die derzeitige sehr mangelhafte Breitbandf\u00f6rder-\npraxis \u2013 ich komme gleich darauf zu sprechen \u2013 zeigt in \naller Deutlichkeit, dass die Initiative auf kommunaler \nEbene einfach ungeheuer wichtig ist, wenn eine fl\u00e4chen-\ndeckende Struktur \u00fcberhaupt durchgesetzt werden soll. \n\nMeine Fraktion hat in der vorigen Legislaturperiode etwas \n\u00c4hnliches f\u00fcr die Energievorsorge vorgeschlagen, und \nzwar in Form eines Entwurfes eines s\u00e4chsischen Energie-\nvorsorgegesetzes. Bei den erneuerbaren Energien \u2013 das \nlehrt die Erfahrung \u2013 ist es bekanntlich ebenfalls eine \ngesicherte Erkenntnis, dass nichts l\u00e4uft, wenn sich die \nKommunen nicht engagieren. Allerdings werden derzeit \nfast alle Bem\u00fchungen um eine Politik zur Gestaltung der \neigenen, innergesellschaftlichen Lebensverh\u00e4ltnisse auf \nnationaler und regionaler Ebene durch die in alle Bereiche \nhineinregierende EU-B\u00fcrokratie zunichte gemacht. Das \nk\u00f6nnen wir auch im Zusammenhang mit der Breitband-\nf\u00f6rderung sehr gut feststellen, und zwar anhand der \nschleppenden Durchf\u00fchrung der Breitbandf\u00f6rderung im \nRahmen der nationalen Gemeinschaftsaufgaben GAK und \nGRW von Bund und L\u00e4ndern. \n\nAngesichts dieses Trauerspiels ist Daseinsvorsorge \nwirklich das Allerletzte, das einem zur Beschreibung der \nVorg\u00e4nge einf\u00e4llt; denn obwohl die genannten Programme \nseit 2008 bzw. 2006 laufen und sich die F\u00f6rdermittel sehr \nin Grenzen halten, war beispielsweise von den bis ein-\nschlie\u00dflich 2010 aufgelaufenen circa 2 850 000 Euro \nzweckgebundenen GRK-Mitteln bis Ende 2010, also nach \ndrei Jahren F\u00f6rderung, h\u00f6chstens ein F\u00fcnftel abgerufen \nworden. Dabei reicht der j\u00e4hrliche Gesamtf\u00f6rderbetrag \nvon circa 950 000 Euro ohnehin nur f\u00fcr maximal zehn \nkommunale F\u00f6rderantr\u00e4ge, wenn es hoch kommt \u2013 \nnormalerweise f\u00fcr deutlich weniger Antr\u00e4ge. Sachsen hat \nlaut Breitbandatlas Hunderte von Kommunen, die breit-\nbandm\u00e4\u00dfig unterversorgt sind. \n\nDen geringen Stellenwert der Breitbandf\u00f6rderung konnte \nman auch dem Doppelhaushalt 2009/2010 entnehmen, in \ndem die zweckgebundenen Mittel f\u00fcr die Breitbandf\u00f6rde-\nrung in einem Titel mit vielfach h\u00f6herem Gesamtbetrag \nversteckt waren, wobei diese h\u00f6heren Mittel bezeichnen-\nderweise f\u00fcr die Deckenerneuerung von Gemeindestra\u00dfen \nvorgesehen waren. \n\nDies alles weist ganz deutlich darauf hin, dass es der \nStaatsregierung keineswegs darum geht, im Sinne der \n\n 2811\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nDaseinsvorsorge die benachteiligten Regionen in Sachsen \nmit schnellem Internet zu versorgen, sondern vielmehr \ndarum, den demokratisch in jeder Hinsicht illegitimen \nEU-V\u00f6gten gen\u00fcgend Zeit zu geben, um auch in diesem \nBereich ihre ordnungspolitische Agenda durchzusetzen. \n\nInzwischen finden in der Oberlausitz, im Erzgebirge und \nin vielen anderen s\u00e4chsischen Regionen viele Betriebs-\ngr\u00fcndungen nicht statt, weil es Probleme mit den Breit-\nbandverbindungen gibt. Andere Betriebe und Gesch\u00e4fte \ngeben aus demselben Grund auf und ziehen anderswohin. \nDie Abwanderung junger Leute geht weiter usw. usw. \u2013 \nbis eines Tages der Verfall wirklich unumkehrbar gewor-\nden ist. \n\nIst uns die EU das wert, meine Damen und Herren? Wir, \ndie NPD, sagen: Nein. Dem Antrag werden wir aber \nzustimmen; denn einen Vorsto\u00df auf Bundesebene, um die \nfl\u00e4chendeckende Versorgung mit Internet als eine Art \nF\u00fcrsorgepflicht des Staates f\u00fcr seine B\u00fcrger zu propagie-\nren, halten wir auf jeden Fall f\u00fcr richtig und wichtig. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Mir liegen keine \nWortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde in der allgemeinen \nAussprache vor. Ich frage trotzdem die Abgeordneten. \u2013 \nIch kann nicht erkennen, dass es eine Wortmeldung gibt. \nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Sie m\u00f6chte das Wort \nergreifen. Herr Staatsminister Morlok, Sie haben nun dazu \nGelegenheit. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege \nJurk, Sie haben zu Beginn Ihres Redebeitrages den \u2013 ich \nsage mal \u2013 \u201eErfolg\u201c der Telekom in Dresden-Striesen mit \neiner gewissen Ironie und H\u00e4me begleitet und kommen-\ntiert, und ich kann ausdr\u00fccklich sagen, dass ich dies teile, \nweil sich die Telekom in diesem Bereich wahrlich nicht \nmit Ruhm bekleckert hat. Aber auch hier zeigt sich, dass \nder Wettbewerb durchaus geeignet ist, entsprechenden \nErfolg hervorzubringen. \n\nAufgrund der Debatte gehe ich davon aus, dass wir noch \neinen umfangreichen Bericht der Staatsregierung zum IT-\nGipfel vor diesem Parlament haben werden. Ich m\u00f6chte \ndeshalb auch nicht komplett \u00fcber den IT-Gipfel berichten, \nsondern \u00fcber das Mittagessen anl\u00e4sslich des IT-Gipfels, \nan dem unter anderem auch der Telekom-Chef Obermann \nteilgenommen hat. Herr Obermann verk\u00fcndete im Rah-\nmen dieses Mittagessens doch sehr stolz, dass die Tele-\nkom in K\u00fcrze die Errungenschaften und Vorteile der \ndigitalen Dividende der 4. Generation des schnellen \nInternets \u2013 Sie haben es angesprochen, Herr Jurk \u2013, Long \nTerm Evolution, mit einem ersten Projekt umsetzen \nwerde. Der IT-Gipfel fand am 7. Dezember 2010 statt. Ich \nhabe darauf Herrn Obermann zu seinem gro\u00dfen Erstaunen \nerkl\u00e4rt, dass bereits am 1. Dezember der Konkurrent \n\nVodafone in Rammenau f\u00fcr den Landkreis Bautzen \nSelbiges getan hat. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, Herr \nObermann war nicht sehr begeistert. Das zeigt aber auch, \ndass die Telekom, vielleicht der gro\u00dfe Platzhirsch, etwas \nhinterherhinkt. \n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nWas ich damit sagen m\u00f6chte, ist: Es gibt sehr wohl \nandere, private Anbieter \u2013 Vodafone war ein Beispiel \u2013, \ndie auch mit deutlich schnellem mobilem Internet \u2013 ich \nkonnte das selbst beobachten \u2013, mit 20 Megabit pro \nSekunde, ein wirklich akzeptables Angebot f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum gemacht haben. Man muss zur Ehrenret-\ntung der Telekom sagen: Sie hat sich nicht nur in Dresden \nengagiert, auch wenn es gro\u00df in der Zeitung stand. Es gibt \ninzwischen auch Projekte in D\u00f6beln, Torgau und Gro\u00dfen-\nhain, die nicht im Stadtzentrum liegen. \n\nGerade die digitale Dividende, das mobile Internet, ist \neine wichtige M\u00f6glichkeit, die Breitbandversorgung auch \nin den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen voranzubringen. Dies wird \nauch von der Bundesnetzagentur aus guten Gr\u00fcnden mit \nentsprechenden Versorgungsauflagen verbunden. Das \nhei\u00dft, zuerst m\u00fcssen die Angebote in den l\u00e4ndlichen \nR\u00e4umen geschaffen werden, bevor man den Vorteil im \nwirtschaftlich lukrativen Ballungsraum nutzen kann. \n\nAuch der Freistaat f\u00f6rdert sowohl in meinem Hause als \nauch im Hause des Kollegen Kupfer den weiteren Ausbau \ndes mobilen Internets. Sie selbst, Herr Jurk, haben das \nThema Vogtlandkreis angesprochen. Der Vogtlandkreis ist \nein Beispiel daf\u00fcr, dass genau diese F\u00f6rderung des Frei-\nstaates funktioniert. Gerade im Vogtlandkreis zeigt sich, \nwie sinnvoll es ist, auch technologie- und anbieteroffen \nauszuschreiben. Das ist genau das, was im Vogtlandkreis \npassiert ist. \n\nEs ist so, dass der Freistaat Sachsen 90 % dieser Wirt-\nschaftlichkeitsl\u00fccke, die im l\u00e4ndlichen Raum entsteht, \ndurch die Bereitstellung von F\u00f6rderungsleistungen f\u00fcllt, \nweil es im l\u00e4ndlichen Raum zun\u00e4chst aufgrund der gerin-\ngeren Anzahl der Nachfrager unwirtschaftlicher ist. Das \nist auch ein wichtiger Beitrag, um im l\u00e4ndlichen Raum \nschnelles Internet zu erm\u00f6glichen. Auf die Haushaltsan-\ns\u00e4tze ist in der Debatte bereits eingegangen worden. Das \nm\u00f6chte ich nicht wiederholen. \n\nWir diskutieren dieses Thema in diesem Hause auch nicht \nzum ersten Mal. Es gab bereits in der letzten Legislaturpe-\nriode einen Antrag der Koalitionsfraktionen von CDU und \nSPD zu diesem Thema. Darin war auch ein Pr\u00fcfantrag \nenthalten. Es hie\u00df darin: \"Die Staatsregierung m\u00f6ge \npr\u00fcfen, welche Chancen und Risiken mit der Einbezie-\nhung von Breitbandanschl\u00fcssen in die Grundversorgung \nverbunden sind.\" Die Staatsregierung hat zu dieser Pr\u00fcf-\nbitte in ihrer Stellungnahme zu diesem Antrag umfangrei-\nche Ausf\u00fchrungen gemacht und dieses Thema \u00fcber vier \nSeiten abgewogen. Ich m\u00f6chte das jetzt nicht im Einzel-\nnen vortragen. Sie kam am 18.07.2008 zu dem Ergebnis \u2013 \nich zitiere \u2013: \"Unter Abw\u00e4gung all dessen setzt die Staats-\nregierung daher auf einen individuellen L\u00f6sungsansatz, \n\n 2812\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nder im Hinblick auf Erschlie\u00dfungsgeschwindigkeit, \nWirksamkeit und Kosten einer Universaldienstl\u00f6sung \n\u00fcberlegen ist.\" Diese Position der Staatsregierung aus dem \nJahr 2008 ist richtig und wird von der Staatsregierung \nfortgef\u00fchrt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\nche ist beendet. Wir kommen zum Schlusswort. Dieses \n\u00fcbernimmt Herr Abg. Jurk. Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Bandmann von \nder CDU und Herr Karabinski von der FDP, ich wei\u00df \nnicht, wer Sie ber\u00e4t bzw. Ihnen die Rede schreibt. Sie \nhaben sich vehement dagegen ausgesprochen, unseren \nPunkt der Daseinsvorsorge aufzunehmen.  \n\nIch will einmal aus dem Koalitionsvertrag von CDU, \nCSU und FDP der aktuellen Bundesregierung zitieren: \n\u201eEine fl\u00e4chendeckende Breitbandversorgung geh\u00f6rt f\u00fcr \nuns zur Daseinsvorsorge.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u201eModerne Kommunikationsnetze schaffen verst\u00e4rkten \nZugang zu Informationen und damit mehr wirtschaftliches \nWachstum und Lebensqualit\u00e4t. F\u00fcr die Entwicklung von \nIndustrienationen sind sie daher entscheidend.\u201c \n\nIch sage Ihnen: Das ist richtig. Sie k\u00f6nnen einfach zu-\nstimmen, weil es Ihre Parteioberen in Berlin genau so \nsehen wie die SPD-Landtagsfraktion.  \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nKollege Bandmann, Sie sollten im Kreis der Union \neinmal mit der CSU sprechen. Die hat n\u00e4mlich an dieser \nStelle ein FDP-Problem. Der CSU geht das auch alles viel \nzu langsam. Die Landesgruppe der CSU hat bei ihrer \nBeratung in Wildbad Kreuth auch \u00fcber dieses Thema \ndiskutiert und gesagt: Wir brauchen den Universaldienst.  \n\nSo wie Sie es dargestellt haben, muss ich Ihnen sagen, ist \ndas sehr verk\u00fcrzt. Im Telekommunikationsgesetz ist es \nnicht exakt definiert und in der Telekommunikationsuni-\nversaldienstleistungsverordnung ist es auch nicht exakt \nformuliert. Ich denke, da geh\u00f6rt das schnelle Internet hin, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren.  \n\nEin weiterer Punkt ist: Wer bezahlt eigentlich diese \nGrundversorgung? Dabei kann ich Sie nur daran erinnern \n\u2013 Sie haben es ja selbst erw\u00e4hnt: Der Staat nimmt richtig \nviel Geld in die Hand: europ\u00e4isches Geld, vielleicht auch \neigenes Geld. Wir bezahlen den Unternehmen ihre Wirt-\nschaftlichkeitsl\u00fccke in den Regionen, wo sie sich ausbau-\nen wollen, weil es sich f\u00fcr sie nicht rechnet.  \n\nDie Ausschreibung von Frequenzen macht doch aber \ndeutlich, dass es milliardenschwere Unternehmen sind, \n\n\u00fcber die wir gerade reden. Sie zahlen Milliarden Euro, um \nFrequenzen zu bekommen. Das ist die Wirklichkeit.  \n\nDeshalb, sehr verehrte Kollegen von den GR\u00dcNEN, habe \nich seinerzeit im Ministerium gesagt: Warum sollen wir \ndie L\u00fccke der Unternehmen schlie\u00dfen, die dicke Gewinne \nin den Ballungsr\u00e4umen machen, aber nicht bereit sind, auf \ndem flachen Land zu investieren. Dass ich am Ende \ngesagt habe, wenn es dem Ziel hilft, nehmen auch wir \nGeld in die Hand, ist die andere Geschichte.  \n\nHerr Karabinski, weil Sie mich gefragt haben, was ich in \nder Vergangenheit so gemacht habe, sage ich Ihnen \ndeutlich: Nat\u00fcrlich wollte ich das schnelle Internet aus-\nbauen. Ich habe aber auch deutlich gemacht, wo die \nGrenzen staatlicher F\u00f6rderung liegen.  \n\nMich h\u00e4tte zum Beispiel sehr interessiert, was Ihr Staats-\nminister von der FDP im Beirat der Bundesnetzagentur zu \ndiesem Thema sagt. Ich wei\u00df es nicht. Sie fragen ihn \nsicherlich. Sie kennen vielleicht den Pilotversuch von \nVodafone/Ericsson in Oberwiesenthal, als es um die \nNutzung der digitalen Dividende ging, n\u00e4mlich dort, wo \nwir mit der Nutzung von Fernsehfrequenzen im Bereich \nvon 790 bis 862 Megahertz versuchen, \u00fcber Funk L\u00f6sun-\ngen zum Beispiel f\u00fcr Jens Wei\u00dfflog hinzubekommen, die \nallerdings \u2013 das gebe ich gern zu \u2013, was Funkl\u00f6sung \nbetrifft, auch ihre Grenzen hat. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich war in der \nVergangenheit aktiv und ich bin es auch heute noch. Sie \nk\u00f6nnen guten Gewissens diesem Antrag zustimmen.  \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Es liegen zwei \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Zun\u00e4chst der \u00c4nderungsantrag der \nFraktion der SPD, Drucksache 5/4704, der den urspr\u00fcng-\nlichen Antrag ersetzt. Hierzu ist punktweise Abstimmung \nverlangt worden. Ich stelle Punkt 1 des Antrages zur \nAbstimmung und bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist Punkt 1 des \nAntrages einstimmig angenommen worden.  \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt 2 des Antrages. \nIch bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat Punkt 2 des Antrages nicht \ndie erforderliche Mehrheit gefunden.   \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt 3 des Antrages. \nIch bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat \nPunkt 3 des Antrages nicht die erforderliche Mehrheit \ngefunden.   \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt 4 des Antrages. \nIch bitte auch hier um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hierzu stelle ich das \ngleiche Abstimmungsverhalten fest: zahlreiche Stimmen \ndaf\u00fcr. Dennoch hat Punkt 4 nicht die erforderliche Mehr-\nheit gefunden.   \n\n 2813\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nMeine Damen und Herren! Der \u00c4nderungsantrag liegt in \neiner neuen Fassung vor, sodass ich dar\u00fcber abstimmen \nlasse. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungsantrag \nin der neuen Fassung einstimmig angenommen worden.  \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt noch ein \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. Ich \nfrage Sie, wie zu verfahren ist. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, steht beim \nPr\u00e4sidium und spricht die Verfahrensweise ab.)  \n\nMeine Damen und Herren! Am Tisch hier vorn ist vorge-\ntragen worden, dass sich durch die Annahme des \u00c4nde-\nrungsantrages in der neuen Fassung der \u00c4nderungsantrag \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN erledigt hat. \nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu  \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nSachsen LB-Pleite \u2013 Verantwortliche Mitglieder des  \nKreditausschusses auf Schadenersatz verklagen! \n\nDrucksache 5/4656, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge Stellung \nnehmen: B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, DIE \nLINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht die Abg. \nFrau Hermenau. Bitte sch\u00f6n. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Dreimal wurde in den \nletzten zwei Jahren unabh\u00e4ngig voneinander festgestellt, \ndass es einen Versto\u00df gegen Sorgfaltspflichten gab, dass \ndie Risiken vorhersehbar waren und dass wissentlich \nfalsch entschieden wurde, und zwar beim Thema  \nSachsen LB. \n\nDiese Bank musste dann notverkauft werden. Die Sachsen \nblieben auf einer B\u00fcrgschaft von 2,75 Milliarden Euro \nsitzen. Somit ist es ziemlich klar, dass zumindest die \nMitglieder des Kreditausschusses, wenn nicht des gesam-\nten Verwaltungsrates offensichtlich falsch gehandelt \nhaben und wir deswegen pr\u00fcfen m\u00fcssen, wie wir eine \nSchadenersatzpflicht herstellen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs gab ein Sondergutachten des Landesrechnungshofes \nvom M\u00e4rz 2009. Es gab ein Urteil des S\u00e4chsischen \nVerfassungsgerichts in Leipzig im August 2009 und es \ngibt die sehr langwierige rechtliche Pr\u00fcfung des Finanz-\nministers vom Dezember 2010, also anderthalb Jahre \nsp\u00e4ter. Aber auch in dieser wird deutlich zum Ausdruck \ngebracht \u2013 ich zitiere aus dem Pressestatement des Fi-\nnanzministers \u2013: \u201eBezogen auf vier Kreditentscheidungen \naus den Jahren 2003 bis 2006 sind sechs Mitglieder des \nKreditausschusses ihren Pflichten nicht hinreichend \nnachgekommen.\u201c \u2013 Also gibt es eine Schadenersatzpflicht \naus Verletzung der Sorgfaltspflichten.  \n\nDie Risiken, die f\u00fcr das Unternehmen eingegangen \nworden sind, h\u00e4tten zum Untergang des Unternehmens \nf\u00fchren k\u00f6nnen, sie haben im Prinzip zum Notverkauf \ngef\u00fchrt. Nun sagten Sie, Herr Unland, am 22.12.2010, die \nErfolgsaussichten seien geringer als bei den Vorst\u00e4nden. \nSie meinten nat\u00fcrlich die wirtschaftlichen Erfolgsaussich-\n\nten. Was, bitte sch\u00f6n, hat das mit Recht und Gesetz in \ndiesem Land zu tun?  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs geht um die rechtlichen Erfolgsaussichten vor Gericht \nund erst an zweiter Stelle um die wirtschaftlichen Aus-\nsichten. Ich finde, dass die Erfolgsaussichten im juristi-\nschen Sinne hinreichend beschrieben wurden. Ich glaube, \nder Mensch geht vor Gericht, um Recht zu bekommen. \nUnd wenn er daf\u00fcr nicht mehr Geld einnimmt, als er \nausgibt, halte ich das in einer so wichtigen Frage f\u00fcr \nsekund\u00e4r.  \n\nDie S\u00e4chsische Landesbank ist nicht einfach nur ein \nElement der Wirtschaft, das mit Politik nichts zu tun hat, \nsondern es ist ein hochpolitischer Vorgang. Er hat gro\u00dfe \nAuswirkungen auf die Wahrnehmung von Demokratie in \ndiesem Land. Es gibt viele Menschen, die durch diesen \nVorgang von der Demokratie entt\u00e4uscht wurden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der NPD) \n\nIch wei\u00df schon, was nachher an Scheinargumenten \nkommen wird. Da wird von Verj\u00e4hrung gefaselt werden, \naber dann w\u00e4re das Kostenargument vorgeschoben, wenn \ndie Verj\u00e4hrung das eigentliche Problem seit dem \n22.12. letzten Jahres darstellt. Es wird davon gesprochen \nwerden, dass alles langwierig gepr\u00fcft werden m\u00fcsse, wie \nhoch die Kosten sein werden. Es sei nicht wirtschaftlich. \n\nWarum machen Sie keine Teilklage? Sie selbst k\u00f6nnen \ndoch die H\u00f6he der Kosten der Forderung bestimmen und \ndamit im Prinzip die n\u00f6tigen Aufwendungen, um diese \nKlage durchzuziehen. Der Freistaat muss ja nicht Millio-\nnen in diese Klage pusten, sondern er kann es auch \nbilliger haben. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Nein!) \n\nViele Kosten sind durch Gutachter und Rechtsanw\u00e4lte \nbereits entstanden. Wie konnten Sie zu der Feststellung \nkommen, dass zumindest bei den sechs Kreditausschuss-\nr\u00e4ten klar festgestellt worden ist, dass Verst\u00f6\u00dfe da sind, \n\n 2814\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nwenn Sie nichts gepr\u00fcft haben? Also m\u00fcssen Sie ja etwas \nvorliegen haben. \n\nWir glauben also, dass es auf jeden Fall nicht richtig war, \nden Haushaltsgrundsatz nach \u00a7 59 S\u00e4chsische Haushalts-\nordnung zu verletzen und einen Einnahmenverzicht zu \nmachen. Das ist nur in Ausnahmef\u00e4llen zutreffend und, \nwie ich finde, diese sind hier nicht vorhanden. \n\nDie Zockerei der Sachsen LB hat die gr\u00f6\u00dfte Existenzkrise \nf\u00fcr Sachsen seit 1990 herbeigef\u00fchrt. Nur durch den \nNotverkauf und durch die B\u00fcrgschaftsobergrenze von \n2,75 Milliarden Euro ist es nicht dazu gekommen, dass \nwir Sachsen auf bis zu 47 Milliarden Euro \u201eMiesen\u201c \nsitzen geblieben sind. \n\nF\u00fcr die Zukunft muss man meiner Meinung nach in \ndiesem Land etwas klarstellen. Dazu geh\u00f6rt, dass die \nAnforderungen an die Aufsichtspflichten von Aufsichtsr\u00e4-\nten gekl\u00e4rt werden und was es bedeutet, wenn man eine \nsolche Pflicht \u00fcbernimmt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs kann nicht sein, dass die Kleinen die Rettung der \nBanken bezahlen, die die Gro\u00dfen beim Zocken hinge-\nkriegt haben. 2009/2010 gab es bundesweit viele schlag-\nzeilenmachende juristische F\u00e4lle. Zum Beispiel gab es \nden sogenannten Frikadellenraub, bei dem eine 59-j\u00e4hrige \nSekret\u00e4rin nach 34 Dienstjahren eine Frikadelle gegessen \nhat und deshalb entlassen wurde, weil das Vertrauen \nfehlte, oder den Fall \u201eEmmely\u201c, bei dem zwei Flaschen-\npfandbons in H\u00f6he von 1,30 Euro dazu gef\u00fchrt haben, \ndass eine Frau nach 30 Jahren im Einzelhandel entlassen \nwurde, weil das Vertrauensverh\u00e4ltnis zerr\u00fcttet war. \u00dcber \nsolche Betr\u00e4ge wurde da gesprochen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU:  \nWas hat das denn damit zu tun?) \n\nEs gibt auch noch das Maultaschenurteil. \n\nIch finde, eine Demokratie braucht eine Verantwortungs-\nkultur und Vertrauen. Wir wollen den Leuten nicht das \nletzte Hemd ausziehen. Wenn Sie die Klagesumme gering \nhalten, ist das bezahlbar und trotzdem empfindlich, aber \nnicht existenzvernichtend. Ich glaube, so dringlich ist es \ndoch in dieser Demokratie, dass man solch einen Weg \neinschl\u00e4gt \u2013 deshalb unsere Forderung nach der Teilklage. \nDie eigentlich harte W\u00e4hrung in der Demokratie ist \nVertrauen. Das muss man wieder herstellen in dieser \nFrage. \n\nKlagen Sie, tun Sie da Ihre Pflicht! Wir werden das \nnachher zur namentlichen Abstimmung stellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Abg. \nHermenau f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \nF\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr Abg. Rohwer. \u2013 \nHerr Rohwer, Sie haben das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nKolleginnen und Kollegen! \u201eMan kann sagen, dass drei \n\nQualit\u00e4ten f\u00fcr den Politiker vornehmlich entscheidend \nsind: Leidenschaft, Verantwortungsgef\u00fchl und Augen-\nma\u00df.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Fehlt \nalles bei der CDU! \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nWie wahr! \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\nDer Soziologe Max Weber hat diesen Satz richtigerweise \naufgeschrieben, und ich kann ihn heute nur wiederholen. \nFrau Kollegin Hermenau, mit Leidenschaft sind Sie ja \ndabei, aber Ihr Eifer geht \u00fcber das Ziel hinaus. Warum \nsage ich das? Wo wollen Sie denn mit Ihrer Teilklage hin? \nDiese geht nach meiner Auffassung nicht. Entweder \nrichtig oder gar nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMax Weber f\u00fchre ich auch deshalb an, weil er eben recht \nhat. Dieses Zitat ist aus meiner Sicht zum aktuellen \nTagesordnungspunkt f\u00fcr die Person des Staatsministers \nder Finanzen richtig. Herr Prof. Unland hat mit Leiden-\nschaft, aber auch mit Verantwortungsgef\u00fchl und Augen-\nma\u00df entschieden. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDass Prof. Unland in seinem Fachressort mit Leidenschaft \nund Hingabe agiert hat, ist unschwer zu erkennen, und das \nist auch eine Voraussetzung daf\u00fcr, ein solches Amt zu \nbegleiten. Auch Qualit\u00e4t des Augenma\u00dfes hat der Staats-\nminister der Finanzen bei den zur\u00fcckliegenden Haus-\nhaltsverhandlungen zum Doppelhaushalt 2011/2012 \nvornehmlich bewiesen. Verantwortung ist aus meiner \nSicht durch ihn wahrgenommen worden. Das will ich in \nmeinen folgenden Erl\u00e4uterungen darlegen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieser Antrag \nscheint mir nur eine Absicht zu haben: Hauptsache, wir \nhaben das Thema Sachsen LB auf der Tagesordnung des \nLandtages platziert, koste es, was es wolle \u2013 und das im \nwahrsten Sinne des Wortes. Ihnen geht es doch in diesem \nAntrag nur um Aufmerksamkeit  \n\n(Widerspruch der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nund eben nicht um das von Max Weber beschriebene \nVerantwortungsgef\u00fchl. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWarum? \u2013 Das ist offensichtlich, wenn man Ihren Antrag \ngenauer beleuchtet. Sie verwechseln hier eine strafrechtli-\nche und eine zivilrechtliche Aufarbeitung der Sachsen-\nLB-Pleite. Eine Strafe gegen die jeweiligen Mitglieder \ndes Kreditausschusses, in welcher ihre Schuld festgestellt \nwird, ist nicht die Aufgabe eines zivilrechtlichen Prozes-\nses. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nWenn es Ihnen darum geht, dann m\u00fcssen Sie abwarten, \nwas die Ermittlungen der Staatsanwaltschaft ergeben. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n 2815\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nDie Staatsanwaltschaft ermittelt nach meinem Kenntnis-\nstand nach wie vor in alle Richtungen,  \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \nGegen f\u00fcnf Vorst\u00e4nde ermittelt sie!) \n\naber sie wird uns \u00fcber das Ergebnis ihrer Ermittlungen \ndann Kenntnis geben, wenn die Ermittlungen abgeschlos-\nsen sind. Im zivilrechtlichen Prozess \u2013 und um diesen \ngeht es hier \u2013, welchen Sie mit Ihrem Antrag fordern, geht \nes nicht um die Feststellung von Schuld, sondern lediglich \ndarum, ob Schadenersatz von einer beklagten Person \ngefordert werden kann und in welcher H\u00f6he. Eben genau \nan der Stelle des Schadenersatzes hinkt Ihr Antrag. \n\nDar\u00fcber hinaus muss man wissen, dass die Klagen gegen \nAufsichtsratsgremien infolge der Finanzkrise juristisches \nNeuland sind. Da sollte man sich gut beraten. \n\nDie Exekutive, insbesondere die Staatsregierung, hat in \ndiesem Fall am 22. Dezember im Haushalts- und Finanz-\nausschuss eine klare und einwandfreie Begr\u00fcndung dazu \nabgegeben, warum sie es gegen die verantwortlichen \nMitglieder des Verwaltungsrates und damit des Kreditaus-\nschusses eben nicht zu einer Klage auf Schadenersatz \nkommen lassen wird.  \n\nEs hat sich herausgestellt \u2013 wir haben bereits im Haus-\nhalts- und Finanzausschuss dar\u00fcber diskutiert: Eine solche \nKlage w\u00fcrde unserem Freistaat mehr Schaden zuf\u00fcgen, \nals dass sie n\u00fctzen w\u00fcrde. Das hat nichts mit Verantwor-\ntung zu tun. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nIn den F\u00e4llen, in denen eine solche zivilrechtliche Klage \nmit hoher Wahrscheinlichkeit von Erfolg gekr\u00f6nt sein \nkann, hat die Staatsregierung Klage eingereicht. Dies \nwerden im Fall der Sachsen LB die ehemaligen Mitglie-\nder des Vorstandes sein. Dar\u00fcber haben die Medien \nbereits berichtet.  \n\nAnders sieht es hingegen bei den Mitgliedern des Verwal-\ntungsrates oder des Kreditausschusses aus. Prinzipiell ist \nes m\u00f6glich, dass jeder gegen jeden klagen kann. Aber \nauch hier wird jeder Privatmann im Vorfeld Kosten und \nNutzen abw\u00e4gen.  \n\nAuch dies hat die Staatsregierung in ihrer Verantwortung \ngetan. Es ist durchaus m\u00f6glich, auch in Ihrem Fall eine \nKlage anzustrengen. Allerdings k\u00f6nnte dies dem Freistaat \nbekanntlich teuer zu stehen kommen. Die Angelegenheit \nmuss ganz rational und n\u00fcchtern betrachtet werden. Man \nmuss feststellen, dass die Rechts- und Prozessrisiken in \nkeinem Verh\u00e4ltnis zum m\u00f6glichen Erfolg der Klage \nstehen. Der Freistaat m\u00fcsste im sehr wahrscheinlichen \nFall die Prozesskosten tragen und w\u00fcrde keinerlei Scha-\ndenersatz sehen. Dies kann nicht das Interesse der Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sein.  \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nIn diesem Sinne will ich noch einmal daran erinnern, dass \nder Minister nicht erst am 22. Dezember letzten Jahres \nden Haushalts- und Finanzausschuss informiert hat, \n\nsondern dass wir bereits in der Mai-Sitzung des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses eine erste Information zur \nm\u00f6glichen Regressforderung infolge der Sachsen LB \nhatten. \n\nIm Haushalts- und Finanzausschuss waren wir uns weit-\ngehend einig. Auch die Vertreterin der GR\u00dcNEN hat dort \ngesagt, eine Klage um jeden Preis hielte sie nicht f\u00fcr \nsinnvoll. Man m\u00fcsse schauen, dass es ein Kosten-Nutzen-\nVerh\u00e4ltnis ist. Davon wollte man in der Dezember-\nSitzung nichts mehr wissen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Rohwer, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Wenn Herr Lichdi eine Zwischen-\nfrage stellen will, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nRohwer. Sie haben jetzt sehr wortreich auszuf\u00fchren \nversucht, warum eine Klage gegen die Mitglieder des \nKreditausschusses nachteilig w\u00e4re, insbesondere in \nfinanzieller Hinsicht. Sie wiederholen bisher die Bot-\nschaft, die der Finanzminister gemacht hat; Sie haben es \nallerdings bisher unterlassen, daf\u00fcr eine Begr\u00fcndung zu \ngeben. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich Sie jetzt ausdr\u00fccklich danach \nfragen, wo Sie die finanziellen Nachteile des Freistaates \nin einer solchen Klage erblicken. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege Lichdi, Sie sind ja \nmeines Wissens Rechtsanwalt, und da wissen Sie, dass \nSie nat\u00fcrlich auch in einer Auseinandersetzung gewisse \nKosten haben \u2013 nicht nur auf der Kl\u00e4gerseite, sondern \nauch auf der Gerichtsseite und auf der Verteidigungsseite \n\u2013, und Sie k\u00f6nnen es sich ausrechnen, dass es zu immen-\nsen Kosten f\u00fcr den Freistaat Sachsen k\u00e4me. Darauf haben \nwir alle hingewiesen und das ist kein Geheimnis. Das ist \nauch ganz transparent \u2013 der Finanzminister hat es vorge-\ntragen \u2013 und ich teile diese Auffassung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \nFrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nun ist Ihnen ja sicher \nbekannt bzw. w\u00e4re das meine erste Frage: Bestreiten Sie \ndenn, dass sowohl die Anw\u00e4lte als auch Herr Prof. Unland \nin seinem Statement festgestellt haben, dass aus rechtli-\ncher Sicht die Klage gegen die Kreditausschussmitglieder \nErfolg versprechend ist? Bestreiten Sie denn diesen \nUmstand? \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Lichdi, Sie waren in der \nHaushalts- und Finanzausschusssitzung meines Wissens \nnicht dabei. Wenn es Ihnen aber richtig transportiert \nworden ist, dann ist es nach meiner Kenntnis so gewesen, \n\n 2816\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\ndass der Finanzminister darauf hingewiesen hat, dass er \nnicht nur die juristische, sondern auch die wirtschaftliche \nSeite zu betrachten hat, und auf dieses Argument habe ich \nmich gerade noch einmal gest\u00fctzt. Denn \u2013 das habe ich \nvorher auch schon gesagt, wenn Sie mir richtig zugeh\u00f6rt \nhaben \u2013 wir betreten in dieser Sache juristisches Neuland, \nund es ist alles andere als sicher, dass das, was Sie sich \nwahrscheinlich w\u00fcnschen, zum Erfolg f\u00fchrt. \u2013 Vielleicht \nk\u00f6nnen Sie in der Debatte noch einmal das Wort ergrei-\nfen; ich w\u00fcrde jetzt gern in meinen Ausf\u00fchrungen fortfah-\nren. \n\nNiemand will mit der Entscheidung, keine Klagen gegen \ndie Mitglieder des Verwaltungsrates und des Kreditaus-\nschusses zuzulassen, irgendetwas vertuschen. Aufkl\u00e4rung \nsteht in dieser Angelegenheit an erster Stelle. Auch in \ndieser Sache hat die Exekutive vollkommen transparent \nagiert und aus nachvollziehbaren und plausiblen Gr\u00fcnden \neine Anklage gegen Mitglieder des Verwaltungsrates und \nKreditausschusses als nicht sinnvoll angesehen. Die \nmittlerweile bekannt gegebene und, wie ich finde, ge-\ngl\u00fcckte Einigung des Freistaates Sachsen mit den Wirt-\nschaftspr\u00fcfern der Sachsen LB zeigt, wie es gehen kann, \nhier unter Wahrung der finanziellen Ressourcen zu Geld \nzu kommen, was den Schaden f\u00fcr den Freistaat verringert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \nProf. Unland hatte eine schwierige Entscheidung zu \ntreffen. Es galt abzuw\u00e4gen und Augenma\u00df zu nehmen, um \nweitere Kosten f\u00fcr den Freistaat zu minimieren. Hierbei \nzeigte er ein selbstbewusstes Verantwortungsgef\u00fchl f\u00fcr \ndas Wohl des Freistaates Sachsen. \n\nSchlussendlich bleibt mir nur, leidenschaftlich zu sagen, \ndass der Antrag der GR\u00dcNEN aus oben genannten \nGr\u00fcnden abzulehnen ist. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die Fraktion DIE LINKE ist an der Reihe und es \nspricht Herr Abg. Scheel. Herr Scheel, Sie haben das \nWort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \nHerr Rohwer, in einer Frage sind wir uns einig: Es geht \nheute und hier um die Kategorie Verantwortung \u2013 Ver-\nantwortung vor allen Dingen von denjenigen, die in \nGremien Aufsichtsfunktionen wahrnehmen sollen. Das, \nwas wir in der Sachsen-LB-Krise beobachten durften, hat \netwas von einer griechischen Trag\u00f6die. Insofern werde ich \nhier drei Teile vortragen d\u00fcrfen. \n\nErstens, den Prolog; der Prolog, der sich vor allen Dingen \nmit einer Frage besch\u00e4ftigt in der Jahrtausendwende: Die \nwundersch\u00f6ne Landesbank, die wir hatten, erschien zu \nklein; das Gesch\u00e4ftsmodell erschien nicht ausreichend; \ndie finanzielle Untersetzung der Gesch\u00e4fte war nicht \nausreichend gesichert. So hat man dann nach M\u00f6glichkei-\n\nten von Gesch\u00e4ftserweiterungen gesucht. Man hat im \nJahr 2001 eine Gesch\u00e4ftsstrategie verabschiedet, die zu \neinem Umbau dieser eigentlich staatseigenen Landesbank \nzu einer Kapitalmarktbank gef\u00fchrt hat, und genau dieser \nUmbau war am Ende der Kern des \u00dcbels. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nMan hat solche kleinen Unternehmen gegr\u00fcndet wie die \nMitteldeutsche Leasing AG. Sie war leider nicht eine der \nErsten, die Leasinggesch\u00e4fte machen wollte; insofern war \nes nicht ganz erfolgreich. Man hat Unternehmen wie Real \ngegr\u00fcndet \u2013 auch das war nicht gerade ein Erfolgsmodell \n\u2013, und man hat Unternehmen wie die Sachsen LB Europe, \ndie SLBE, gegr\u00fcndet, und die hat uns dann wohl einige \nProbleme bereitet. \n\nWeiter ist zu lesen, dass der Verwaltungsrat diese strategi-\nsche Neuausrichtung gebilligt hat, ohne eine Risikoein-\nsch\u00e4tzung vorliegen zu haben, ohne nachzufragen, wo die \nRisiken liegen, wenn man denn diesen Weg beschreitet. \nGenau hier liegt die Verantwortungslosigkeit von einzel-\nnen Mitgliedern des Verwaltungsrates, und hier geht es \num die Verantwortung des jeweils einzelnen Verwaltungs-\nratsmitgliedes. Ich zitiere hier den Rechnungshof, der \nsagt: Der Verwaltungsrat hat bei seiner Aufgabe versagt. \nDas ist doch ein Armutszeugnis. Hier muss der Anteils-\neigner handeln, hier muss der Anteilseigner Schritte \nunternehmen, um dieses Versagen zu sanktionieren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\u2026 und auch die Staatsanwaltschaft!) \n\n\u2013 Auch die Staatsanwaltschaft, aber die ist nun einmal frei \nin ihren Entscheidungen; insofern k\u00f6nnen wir keinen \nEinfluss darauf nehmen. \n\nNachdem das also geschehen war und diese Kapital-\nmarktbank gegr\u00fcndet wurde, ist in einem rasanten Tempo \nein Volumen in dieses Gesch\u00e4ft hineingelegt worden, bei \ndem wir allein von 2001 bis 2007 von 41 Milliarden Euro \nVolumen im Kapitalmarktgesch\u00e4ft sprechen. Dort ist \netwas umgruppiert worden, von dem man gar keine \nVorstellungen haben kann, von dem auch niemand mehr \nin den ganzen Aufsichtsgremien eine Vorstellung hatte. \n\nWorin lag denn eigentlich die Grundlage dieses Ge-\nsch\u00e4ftsmodells, die Staatshaftung; dass also der Steuer-\nzahler am Ende f\u00fcr die Gesch\u00e4fte dieser Bank haftet? \nDiese Staatshaftung hat doch erst m\u00f6glich gemacht, dass \nein Zinsvorteil von dieser Bank erwirtschaftet wurde, die \nuns am Ende in diese Probleme hineingebracht hat. \u2013 So \nviel zum Prolog. \n\nKommen wir zum Hauptteil. 2005 Wegfall der Staatshaf-\ntung; Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung, Anstaltslast ist weggefallen. \nDort haben sich nat\u00fcrlich unsere Kollegen gedacht, wir \nm\u00fcssen noch ganz schnell die Chance nutzen und geben \neinen Freibrief \u2013 einen Freibrief in eine au\u00dferbilanzielle, \nnicht in der Bilanz vorkommende Zweckgesellschaft; ein \nFreibrief \u00fcber 1,7 Milliarden Euro, die nach Aussage von \nHorst Metz bis zum Jahr 2014/2015 dazu gef\u00fchrt h\u00e4tten, \ndass wir ein Volumen von 43 Milliarden Euro zum Gro\u00df-\n\n 2817\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nteil in amerikanischen Hypothekenverbriefungen gehabt \nh\u00e4tten. Wir k\u00f6nnen nur froh sein, dass diese Krise 2007 \neingetreten ist. Ein paar Jahre sp\u00e4ter und wir h\u00e4tten ein \nProblem eines Ausma\u00dfes gehabt, in dem uns niemand \nmehr f\u00fcr ein St\u00fcck Brot diese Bank abgenommen h\u00e4tte. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: So ist es!) \n\nDiese au\u00dferbilanziellen Zweckgesellschaften haben es bis \n2007 auf ganze 26 Milliarden Euro gebracht. Ormond \nQuay ist nur ein Teil mit 17,3 Milliarden Euro. \n\nDie Konstruktion, die dieses Problem auch verursacht, \ndass sich in diesem Ausschussgremium, im Kreditaus-\nschuss Leute auf Aussagen von Vorst\u00e4nden verlassen \nhaben, die gesagt haben, es ist doch alles Triple A, Aus-\nfallrisiko gleich null \u2013 dass hinter diesem Triple A eine \nWette auf steigende Hauspreise in Amerika stand, hat \nniemand hinterfragt. Man h\u00e4tte sich doch fragen k\u00f6nnen, \nob dort gerade eine Blase im Entstehen ist. Man h\u00e4tte sich \ndoch fragen k\u00f6nnen, ob es sinnvoll ist, ein Klumpenrisiko \nin diesem gigantischen Ausma\u00df anzuh\u00e4ufen. \n\n(Unruhe und Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nDa f\u00e4ngt doch die Verantwortung von Gremienmitglie-\ndern an, ob sie bereit sind, sich in diese Thematik hinein-\nzuvertiefen und aus eigener Anschauung Wissen anzueig-\nnen. Wenn sie dazu nicht bereit sind, dann sind sie doch \nfehl am Platze. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie h\u00e4tten ein solches Schneeballsystem niemals unter-\nst\u00fctzen d\u00fcrfen, vor allem nicht in einer H\u00f6he, die die \nRisikotragf\u00e4higkeit dieser Bank nicht hergegeben hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUnd dann kommen 2007 die ersten Vorboten der Krise \nund einzelne Mitglieder im Kreditausschuss bekommen \nlangsam ein Bauchgrummeln; sind wir mit betroffen. Und \nsie fragen noch rechtschaffen das Vorstandsmitglied: Na, \nsind wir mit betroffen? Das Vorstandsmitglied sagt, nein, \nsind wir nicht, und damit sind sie zufrieden. Sie hinterfra-\ngen gar nicht, warum denn das Vorstandsmitglied zu \ndieser Einsch\u00e4tzung kommt. Sie hinterfragen gar nicht, \nwas da in Amerika gerade passiert. Sie hinterfragen nicht, \nwelche Risiken die Bank dort eingegangen ist. Und auch \nhier liegt ein Versagen jedes einzelnen Mitglieds des \nKreditausschusses vor. \n\nDiese Mitglieder in diesen Gremien haben sich wohl ganz \ngro\u00df gef\u00fchlt. Sie haben sich gro\u00df gef\u00fchlt \u2013 ich sage \neinmal Horst Metz und Josef Ackermann Seit an Seit im \nglobalen Finanzmarkt unterwegs. \n\nGanz toll. Mit stolzgeschwellter Brust hat an diesem Pult \ndieser Finanzminister gestanden und uns etwas vorgefa-\nselt von Cost-Income-Ratio, dass es die bestaufgestellte \nkleine, aber feine Bank w\u00e4re, und hat jeden Kritiker, der \nhinterfragt hat, ob diese Gesch\u00e4fte, die dort get\u00e4tigt \nwerden, noch im Aufgabengebiet dieser Landesbank \nliegen und in der Risikotragf\u00e4higkeit noch sinnvoll sind \n\nund ob auch andere Gesch\u00e4fte noch sinnvoll sind, abge-\nb\u00fcgelt. \n\nJetzt kommen wir zum traurigen Epilog. Der Untersu-\nchungsausschuss zur Landesbank hat sich im Dezem-\nber 2008 mit den Kreditausschussmitgliedern besch\u00e4ftigt. \nGestern vor zwei Jahren hat Horst Metz als damaliger \nFinanzminister vor diesem Ausschuss Rede und Antwort \nstehen d\u00fcrfen. Es ist so traurig, peinlich und klein, dass \nsie dagestanden haben und von eigener Schuld keine Spur \nmehr war. Es ging nur noch um Abstreiten und Kleinreden \neigener Schuld und um das Beschuldigen anderer. Da \nwaren die Vorst\u00e4nde schuld, die falsch informiert haben, \ndie einen belogen haben. Da war die BaFin schuld, da war \ndie Bundesbank schuld, aber auf jeden Fall man selbst hat \nkeinen Anteil an diesem Riesenfiasko. \n\nSo wurden aus den Helden mit der stolzgeschwellten \nBrust auf einmal die Opfer von \u00fcblen Kapitalr\u00e4ubern. \nDanke sch\u00f6n. Insofern stehen wir jetzt vor der Aufgabe \u2013 \nund das ist auch der Sinngehalt, der reelle Nutzen dieses \nAntrages \u2013, dass die entstandene Gerechtigkeitsl\u00fccke \ngeschlossen wird und wir Vertrauen in die Politik wieder-\nherstellen k\u00f6nnen, dass es eben keinen Freibrief f\u00fcr \nPolitiker und Aufsichtsgremien gibt, sich zu verhalten, als \nw\u00e4ren sie unschuldig an der gesamten Situation. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion der SPD; \nHerr Abg. Pecher, Sie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich ist es unter dem \nStichwort Verantwortung richtig, dass die Landesbank, in \nwelchem Zusammenhang auch immer es sich anbietet, in \ndiesem Haus thematisiert wird. Ich greife dankbar diese \nGelegenheit mit dem Antrag der GR\u00dcNEN auf. \n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat aus einem Buch beginnen, das \nHerr Milbradt und Herr Thode geschrieben haben. Der \nTitel lautet \u201eDie s\u00e4chsische Verbundl\u00f6sung \u2013 Neuordnung \nder Sparkassen, der Landesbank Sachsen Girozentrale \nund der S\u00e4chsischen Aufbaubank\u201c. Dort wird auf Sei-\nte 66/67 ausgef\u00fchrt: \u201eZusammenfassend l\u00e4sst sich der \n\u00f6ffentliche Auftrag von Sparkassen und Landesbanken \nauf folgende Kernbereiche zur\u00fcckf\u00fchren: Sicherung \nkreditwirtschaftlicher Versorgung, Unterst\u00fctzung der \nwirtschaftlichen Zielsetzung der Tr\u00e4ger, insbesondere in \nder regionalen Strukturpolitik, Versorgung der Tr\u00e4ger mit \nKrediten zum Zwecke der Finanzierung sonstiger ge-\nmeinwohlorientierter Aufgaben der Daseinsvorsorge und \nGew\u00e4hrleistung eines wirksamen Wettbewerbs, Wettbe-\nwerbserg\u00e4nzungsfunktion.\u201c \n\nInteressant ist, dass dieses Buch 2001 herauskam, als die \nAutoren bereits wussten, dass sie genau diese Prinzipien \nim Bereich Landesbank schon l\u00e4ngst gebrochen hatten. Es \nwar das Ziel, mit der Landesbank und den Sparkassen \neine sogenannte Verbundl\u00f6sung 1998/99 zu einer Ein-\n\n 2818\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nheitssparkasse unter F\u00fchrung der Landesbank, Sachsen-\nFinanzverbund genannt, hinzubekommen \u2013 sp\u00e4ter dann \nSFG und Beteiligungsverband. \n\nDer Volksentscheid 2001 brachte gro\u00dfe Teile dieses \nVorhabens zum Scheitern, zum Wohle der damals nicht \nbeteiligten Sparkassen. Unter anderem die Sparkassen \nZwickau und Chemnitz sind nicht in diesen Sachsenver-\nband gegangen, was sich im Nachhinein als gro\u00dfes Gl\u00fcck \nherausgestellt hat. Denn bereits 1999 reifte die Erkenntnis \n\u2013 mein Kollege Scheel hat das bereits ausgef\u00fchrt \u2013, dass \ndie Landesbank in Sachsen keinen Markt hat und nicht \n\u00fcberlebensf\u00e4hig ist. Dieses Eingest\u00e4ndnis h\u00e4tte im Nach-\nhinein nicht nur dem Volksentscheid recht gegeben, es \nh\u00e4tte auch die finanzpolitischen Visionen der Herren \nMilbradt und Thode, aber auch von so manchem Sparkas-\nsenmanager ad absurdum gef\u00fchrt. \n\nIm \u00dcbrigen haben sich die Sparkassen in den letzten zehn \nbis 15 Jahren pr\u00e4chtig entwickelt und waren Stabilit\u00e4tsga-\nrant, insbesondere in der Finanzkrise. Nat\u00fcrlich war klar, \nnachdem dieser Plan entwickelt wurde, an den Kapital-\nmarkt zu gehen, dass das mit den Zielen, die ich eingangs \ngenannt hatte, nicht vereinbar war, denn es lief auf reine \nGewinnerzielung mit Inkaufnahme enormer Risiken \nhinaus und nat\u00fcrlich bestand die Aufgabe, die Ziele der \nDaseinsvorsorge zu erf\u00fcllen. Ein Vorstand damals hat den \nMut gehabt und ist gegangen, weil er den Widerspruch \nerkannt hat. Herr Laible hat seinerzeit darauf hingewiesen \nund hat das auch im Untersuchungsausschuss best\u00e4tigt. \nMan wollte die Gewinne, und die damalige Staatsregie-\nrung war nicht bereit, eine Kurskorrektur vorzunehmen. \n\nDeshalb LB Europe, deshalb Patronatserkl\u00e4rung und \nSchwerpunktbildung auf den internationalen Kapital-\nmarkt. Der Freistaat wurde das erste Mal verpf\u00e4ndet. 2004 \nwar dann die Versuchsphase vorbei. Man wei\u00df, wie das \ngelaufen ist. Man hat sich herangetastet mit noch \u00fcber-\nschaubaren Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Die Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung \nlief im Juni 2005 aus, und nun galt es, die Voraussetzun-\ngen zu schaffen, im Big Business mitzumischen, und das \nhat man getan. Auch das hat mein Kollege Scheel bereits \nausgef\u00fchrt. Man hat die Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung konserviert, \nindem man die Kreditvolumina beschlossen und damit die \nVoraussetzung geschaffen hat, dass die LB Europe auf \ndem Markt in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung agieren konnte. \nAuch das haben Ernst & Young, der Rechnungshof und \nviele andere festgestellt. Das war die Voraussetzung. Man \nhat den Freistaat das zweite Mal verpf\u00e4ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Glaubt denn hier jemand \nernsthaft, dass Vorst\u00e4nde das alles allein gemacht haben, \negal, ob das Wei\u00df, S\u00fc\u00df oder Fuchs waren, die diese \nKredite bearbeitet und die Kapitalmarktausrichtung \nbetrieben haben? \n\n(Carsten Biesok, FDP, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nGlaubt ernsthaft jemand, dass das die Vorst\u00e4nde allein \nausgeheckt haben? Nein, nein. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nPolitische Vorgaben!) \n\n\u2013 Sie hatten ganz konkrete Vorgaben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege, habe ich das richtig \nin Erinnerung, dass Sie ebenfalls Mitglied in Gremien der \nSachsen LB waren? Falls ich das richtig in Erinnerung \nhabe: Was haben Sie konkret unternommen, um die \nRisikoausweitung zu vermeiden? \n\nMario Pecher, SPD: Sie haben das leider nicht konkret in \nErinnerung. Deswegen kann ich Ihnen die letzte Frage \nauch nicht beantworten, die erste schon: Ich war seit Mitte \n2006 Mitglied im Kreditausschuss. Das ist richtig. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass die Vorst\u00e4nde \u2013 da \nn\u00fctzt auch diese Ablenkungsfrage nichts \u2013 ganz konkret \nnach politischen Vorgaben gehandelt haben. \n\n(Widerspruch des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDiese Vorgaben haben der damalige Finanzminister \nMilbradt und sein in diesem Buch so sch\u00f6n aufgef\u00fchrter \nKo-Autor Herr Thode und nat\u00fcrlich dann auch als Minis-\nterpr\u00e4sident in Tateinheit mit willf\u00e4hrigen Helfern, wie \nWei\u00df, Fuchs und Braun, angegangen. Das muss man ganz \ndeutlich sagen. \n\n(Carsten Biesok, FDP, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nNun m\u00f6chte ich zur Rolle der CDU-Fraktion kommen. \nDas hat sich ein wenig in diesem Untersuchungsausschuss \nherausgestellt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, gestatten \nSie noch eine Zwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Ich gestatte noch eine Zwischenfra-\nge, nat\u00fcrlich. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege, habe ich das richtig \nin Erinnerung, dass gerade in der letzten Phase der Sach-\nsen LB, wo Sie nach 2006 Mitglied des Kreditausschusses \nwaren, eine deutliche Risikoausweitung stattgefunden \nhat? Dazu m\u00f6chte ich gern den zweiten Teil meiner Frage \nwiederholen: Was haben Sie konkret gemacht, um diese \nRisikoausweitung zu verhindern? \n\nMario Pecher, SPD: Ich w\u00fcrde es ja noch begr\u00fc\u00dfen, \nwenn die Frage jemand stellen w\u00fcrde, der damals mit \ndabei gewesen ist, und nicht jemand, der sie einfach \naufgeschrieben bekommen hat. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Nee, nee!) \n\nIch kann gern die Zeit nutzen und Ihnen in einem entspre-\nchenden halbst\u00fcndigen Vortrag erl\u00e4utern, welche Ent-\nscheidungen der Kreditausschuss, mein Kollege R\u00f6\u00dfler \n\n 2819\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nund ich gemeinsam, dort relativ verantwortungsbewusst \ngetroffen hat. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ganz Ohr!) \n\nUnd wir k\u00f6nnen ganz konkret sagen, was wir damals \ngetan haben, um das, was wir zu erkennen glaubten, zu \nverhindern. Ich kann das an einem Beispiel festmachen. \nWir haben im Mai 2006 den damaligen Vorstand Raupach \ngefragt, welche Auswirkungen die Risiken, die sich in \nAmerika entwickeln, was durch die Medien geht, auf das \nKreditengagement der Landesbank und auf die konkreten \nVorlagen haben. Die Antwort von Herrn Raupach war \u2013 \nund das ist im Protokoll festgehalten \u2013: Wir haben nur in \nGewerbeimmobilien mit Triple A investiert und f\u00fcr die \nLandesbank Sachsen gibt es daraus keinerlei Risiko. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Eine glatte L\u00fcge!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, woher Sie die Behauptung nehmen, dass \ndas eine L\u00fcge ist. Das war die Antwort des damaligen \nVorstandes Raupach. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nEine L\u00fcge von Raupach!) \n\nIch denke, damit ist der Teil der Frage beantwortet. \nDar\u00fcber hinaus ist es als Kreditausschussmitglied kaum \nm\u00f6glich, mehr zu den konkreten Vorlagen zu tun, wenn \nman Fragen stellt und solche Antworten erh\u00e4lt. Das \nRechtsanwaltsb\u00fcro, welches die Staatsregierung ber\u00e4t, hat \nim Finanzausschuss deutlich dargestellt, dass die entspre-\nchende Pr\u00fcfungsgesellschaft und das Risikocontrolling \nder Landesbank in den entsprechenden Sitzungen dazu \nschlichtweg geschwiegen haben. \n\nDie Einigung mit der PwC, die jetzt erzielt worden ist, \ndokumentiert, dass sie sich ernsthaft darauf eingelassen \nh\u00e4tten, wenn sie nicht genau in diesem Verfahren gewusst \nh\u00e4tten, was sie da gemacht oder nicht gemacht h\u00e4tten. Ich \ndenke, in diesem Fall haben wir, die wir zu diesem \nZeitpunkt dort gesessen haben, unsere Aufgabenverant-\nwortung bewusst wahrgenommen. \n\nIm \u00dcbrigen habe ich \u00fcberhaupt kein Problem, wenn man \nmir nachweist und mir sagt, Herr Pecher, in diesem oder \njenem Bereich h\u00e4tten Sie mehr nachfragen k\u00f6nnen. Ich \nf\u00fcr mich bin mir meiner Verantwortung bewusst und bin \nauch bereit, sie zu \u00fcbernehmen. Ich w\u00fcrde mich nie so \nerb\u00e4rmlich wie Herr Milbradt im Untersuchungsausschuss \nverhalten und dann immer nur auf den anderen zeigen: \nIch war nur Ministerpr\u00e4sident und alles andere haben die \nanderen gemacht. Das w\u00fcrde ich nicht machen. Ich wei\u00df, \nwas ich getan habe. Dazu stehe ich auch. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte in meiner Rede auf die Rolle der CDU-\nFraktion zur\u00fcckkommen. Die Bank wurde ja schon fr\u00fcher \ngegr\u00fcndet. Es fand 1999 dieser Richtungswechsel statt \nund 2004 die konzertierte Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung. Ich habe \nden Ministerpr\u00e4sidenten damals gefragt: Wie ist denn das \nin Ihrer Fraktion, die bis 2004 allein regiert hat, r\u00fcckge-\nkoppelt worden? Gab es da Diskussionen? Wurde es \n\neinmal vorgestellt? Ist das parlamentarisch kontrolliert \nworden? Antwort: Nein! Es gab bis 2004 nicht ein einzi-\nges Mal eine Diskussion der damals alleinregierenden \nCDU zur strategischen Ausrichtung und zur Zielsetzung, \nzu den Aufgaben der Landesbank Sachsen und der Sach-\nsen-Finanzgruppe. Wenn das parlamentarische Kontrolle \nist, dann Helm ab, wenn die CDU in diesem Land wieder \neinmal allein regiert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nAm besten gar nicht mehr!) \n\nIch m\u00f6chte auch auf den Verursacher ganz deutlich zu \nsprechen kommen, den Konstrukteur dieser Bank, der \ndiese Bank mit den entsprechenden Fehlern ausgestattet \nhat: mangelndes Eigenkapital, d\u00fcnner Heimatmarkt. Er \nhat auch noch das Kommando gegeben, eben unsicher in \nunbekannte Gew\u00e4sser zu fahren, und das ohne jede \nR\u00fcckkopplung und Genehmigung des Parlaments oder \nzumindest seiner eigenen Fraktion. Dazu hat er noch \nteilweise verantwortungslose und \u00fcberforderte Kapit\u00e4ne \nund Offiziere an Deck gehabt. Das f\u00fchrte zum Crash und \nblitzartig zum Untergang der \u201eLB Titanic\u201c. \n\nWie verh\u00e4lt sich jetzt die CDU-Fraktion? Da haben wir ja \nGl\u00fcck gehabt, ein blaues Auge. Es h\u00e4tten ja 40 Milliar-\nden Euro sein k\u00f6nnen. Wir haben ja nur 2,75 Milliar-\nden Euro. Wissen Sie, was das ist? Das ist genauso, als \nwenn Sie sagen, es sind nur 500 Menschen ertrunken, es \nh\u00e4tten 2 000 Menschen sein k\u00f6nnen. Genauso ist das. Das \nhat \u00fcberhaupt nichts mit Verantwortung zu tun. Immer \nden Spott auf andere zu richten, damit derjenige, der es \nverzapft hat, im Schatten bleibt, das hat mit Seriosit\u00e4t, mit \nVerantwortung und mit Politik \u00fcberhaupt nichts zu tun. \nDas ist schlichtweg erb\u00e4rmlich. \n\n(Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs war auch nicht Milbradt, der f\u00fcr das blaue Auge \ngesorgt hat. Es waren Sanio und BaFin, die Druck auf die \nLBBW gemacht haben. Da wei\u00df ich, wovon ich rede; ich \nwar bei den Verhandlungen dabei. Die hatten die Sorge, \ndass die Landesbank praktisch kippt und den Dominoef-\nfekt ausl\u00f6st. Milbradt hat damit \u00fcberhaupt nichts zu tun. \nEr hat nur noch Angst gehabt, dass es noch h\u00e4rter kommt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Tillich auch nicht!) \n\nDann m\u00f6chte man einmal die Zeit beleuchten, die danach \nkam. Hier stand Metz, wir m\u00fcssen die Braut h\u00fcbsch \nmachen. Das ist die Cashcow. Man wusste, dass sie \npraktisch rote Zahlen schreibt ohne die LB Europe. Man \nbegann, die Bank zu vermarkten. Sie erinnern sich: 2006 \nGr\u00fcndung der Aktiengesellschaft. Die West LB war \ngeplant. Parallel dazu wurden Expansionen im polnischen \nMarkt, Sparkassengesch\u00e4ft usw. geplant, weil man ja \nwusste, dass das Gesch\u00e4ftsvolumen nicht ausreicht, weil \nman sie loshaben wollte, weil man \u201edas M\u00e4nnel hat treten \nsehen\u201c, wie man s\u00e4chsisch so sch\u00f6n sagt. 15 Zentimeter \nvor der Ziellinie ist Herr Milbradt auf die Schnauze \ngefallen. Das muss man auch einmal deutlich sagen. Er \n\n 2820\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nhat nicht den Jackpot gewonnen, sondern er hat bankrott \ngemacht. Er hat einen Totalverlust produziert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \nZwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Gern. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Kollege \nPecher, bei Ihrer gnadenlosen Argumentation, die Sie hier \ndurchziehen, k\u00f6nnten Sie auch noch einmal auf die \nArbeitnehmervertreter im Verwaltungsrat eingehen, die ja \nauch in diesen Gremien vertreten waren und dort versucht \nhaben, nat\u00fcrlich das Beste f\u00fcr diese Aufgabe zu leisten. \nWie wollen Sie dabei mit Ihrer Gnadenlosigkeit verfah-\nren? \n\nMario Pecher, SPD: Ich glaube, ich kann Ihnen Ihre \nFrage dann bei der Einbringung unseres \u00c4nderungsantra-\nges beantworten. Sie k\u00f6nnen ihn jetzt gern schon einmal \ndurchlesen. Da werden Sie sehen, dass dort steht: alle \nKreditausschussmitglieder, Verwaltungsratsmitglieder \nstellvertretend und beratend. Dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber \nreden, wie wir damit umgehen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal klar herausstellen: F\u00fcr den \nfinanziellen Schaden \u2013 750 Euro pro Kopf in Sachsen, das \nsind rund 3 Milliarden Euro \u2013 sind der damalige Minis-\nterpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen und der Konstrukteur \ndieser Bank, Georg Milbradt, verantwortlich, erst in \nzweiter Linie der Kreditausschuss und die Verwaltungs-\nratsmitglieder. Das ist meine tiefste \u00dcberzeugung. Ich \nwerde das auch bei jeder passenden und unpassenden \nGelegenheit wiederholen. \n\n(Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde es wirklich schade: Jeder B\u00fcrgermeister, der am \nParlament, am Stadtrat oder Gemeinderat vorbei so einen \nSchaden verursacht \u2013 nicht einmal in so einer Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung, das kann er ja gar nicht \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nhat sofort und zu Recht die Staatsanwaltschaft und ein \nErmittlungsverfahren am Halse. Ich kenne kein Ermitt-\nlungsverfahren gegen Milbradt wegen Versto\u00dfes gegen \ndie S\u00e4chsische Haushaltsordnung, wegen Versto\u00dfes gegen \ndas Gesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-rechtliche Kreditwesen, \nwegen des Versto\u00dfes gegen das Landesbankgesetz, wegen \ndes Verpf\u00e4ndens des Verm\u00f6gens des Freistaates Sachsen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, Sie haben \ndie Redezeit im Blick? \n\nMario Pecher, SPD: Ja, ich habe sie im Blick; ich kom-\nme zum Schluss. Es kommt noch hinzu, dass sich die \nCDU Herrn Milbradt zur S\u00e4chsischen Haushaltsordnung \nals Sachverst\u00e4ndigen holt. Das ist genauso, als ob man \nden Dachkonstrukteur der Eissporthalle von Bad Rei-\nchenhall, deren Dach eingest\u00fcrzt ist, als Bausachverst\u00e4n-\ndigen zur Anh\u00f6rung holt. Genauso ist das. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch finde, wenn man den Schuldigen beim Namen nennt \u2013 \ndas ist Milbradt \u2013, dann geh\u00f6rt ihm Hausverbot, und zwar \nf\u00fcr ganz Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \nbringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte den Beitrag des \nKollegen zum Anlass nehmen, darauf hinzuweisen, dass \nauch Mitglieder der SPD-Fraktion, die damals gerade in \nder Hochrisikophase der Sachsen LB in den Gremien \nsa\u00dfen, ebenso diese Verantwortung mitgetragen haben. \nMir ist nicht bekannt, dass gerade die SPD mit ihren \nM\u00f6glichkeiten, die sie im Verwaltungsrat hatte, zu einer \nRisikoreduzierung bei der Sachsen LB beigetragen hat. \nDeshalb empfinde ich den Beitrag, den der Kollege hier \ngerade gehalten hat, besch\u00e4mend. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNoch etwas, Herr Kollege: Man braucht mir so etwas \nnicht aufzuschreiben, ich habe fr\u00fcher eine andere berufli-\nche T\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt. Da bekommt man auch etwas mit. \nDa lernt man n\u00e4mlich etwas \u00fcber wirtschaftliche Zusam-\nmenh\u00e4nge. Deshalb braucht man mir hier nicht vorzuhal-\nten, dass man mir Dinge aufgeschrieben hat, die ich Sie \ndann frage. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, Sie \nm\u00f6chten erwidern. \n\nMario Pecher, SPD: Ich m\u00f6chte darauf verweisen, wie \nich mich pers\u00f6nlich dazu positioniere. Das habe ich bei \nder Beantwortung Ihrer Zwischenfrage getan. Ich m\u00f6chte \nauch darauf verweisen, was wir in unserem \u00c4nderungsan-\ntrag geschrieben haben. Ich mache darauf aufmerksam, \ndass es kein Geheimnis ist, wer im Verwaltungsrat und im \nKreditausschuss dieser Landesbank gewesen ist, Verwal-\ntungsrat von 2002 bis 2008, aufgef\u00fchrt in einer Kleinen \nAnfrage 3768. Es waren insgesamt 95 Mitglieder, darun-\nter auch SPD-Mitglieder, das steht hier schwarz auf wei\u00df: \ndas who is who letztlich der Sparkassenlandschaft von \nHoltmann \u00fcber Hof bis Grimm, von de Maizi\u00e8re, \nMilbradt, Tillich, Czupalla, Landr\u00e4te bis hin zu Leon-\nhardt, seines Zeichens Pr\u00e4sident von Wismut Aue. Sie \nwaren alle hier vertreten. \n\nWir beantragen \u2013 das ist das Ehrliche daran \u2013, dass alle \nauf den Pr\u00fcfstand kommen und nicht nur Milbradt ir-\ngendwie au\u00dfen vor gelassen wird. Alle sollen gepr\u00fcft \nwerden. Das, finde ich, ist Ehrlichkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n 2821\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die Fraktion FDP ist an der Reihe. Es spricht der \nAbg. Herr Prof. Schmalfu\u00df. Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das \u00dcbliche nach \njeder Niederlage besteht darin, flei\u00dfig nach Verantwortli-\nchen zu suchen. Jeder Versuch, einen Schuldigen festzu-\nstellen, obliegt jedoch einer subjektiven Beurteilung der \nTatbestandsvoraussetzungen. Gerade im politischen \nProzess gelangen so die Fraktionen \u2013 wir haben das jetzt \nhier eindrucksvoll gesehen \u2013 regelm\u00e4\u00dfig zu unterschiedli-\nchen Urteilen bez\u00fcglich eines gleichen Sachverhalts. \n\nIn ihrer Pressemitteilung hat Frau Hermenau am vergan-\ngenen Montag ge\u00e4u\u00dfert, dass der Verzicht auf eine Klage-\nerhebung gegen die Mitglieder des Kreditausschusses das \nGerechtigkeitsempfinden der Bev\u00f6lkerung st\u00f6re. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das \nhat der Finanzminister auch gesagt!) \n\nIch kann dem insofern zustimmen, als zus\u00e4tzlich zur \npolitischen Bewertung dieser Zusammenh\u00e4nge die \u00d6f-\nfentlichkeit sich ebenfalls ein f\u00fcr sie gerechtes Urteil \nbildet. Das hat sie auch gemacht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben es mit einer Viel-\nzahl an Einfl\u00fcssen und Aspekten zu tun, die die Einsch\u00e4t-\nzung und Beurteilung der Zusammenh\u00e4nge um die Lan-\ndesbank Sachsen erschweren. Nach meiner Auffassung \nhaben wir f\u00fcnf Aspekte der Aufarbeitung im Kontext der \nSachsen LB zu betrachten. \n\nErstens zur moralischen Bewertung. Nach dieser kommt \nder \u00d6ffentlichkeit die Aufgabe zu zu beurteilen, wie sich \ndie politischen Entscheidungstr\u00e4ger zu verhalten und zu \nentscheiden haben. Also sie bestimmen \u2013 das sind die \nB\u00fcrger des Freistaates Sachsen \u2013, was richtig und was \nfalsch ist. Ich pers\u00f6nlich denke, dass sich die B\u00fcrger in \nSachsen \u00fcber die Mitglieder des Kreditausschusses, des \nVerwaltungsrates und der Vorst\u00e4nde ein dezidiertes Bild \ngemacht haben. Jeder kann das f\u00fcr sich selbst politisch \nbewerten. \n\nKommen wir zum bereits genannten Aspekt der politi-\nschen Bewertung. Das ist die Aufgabe des s\u00e4chsischen \nParlamentes, eine politische Bewertung der Vorg\u00e4nge um \ndie Landesbank Sachsen vorzunehmen. \n\nIn der vergangenen Legislaturperiode hat sich bereits ein \nUntersuchungsausschuss eingehend mit der Gesch\u00e4fts- \nund Anlagepolitik sowie sp\u00e4ter mit dem Untergang der \nLandesbank Sachsen besch\u00e4ftigt. Eine politische Bewer-\ntung hat stattgefunden, wenn auch mit jeweils unter-\nschiedlichen Befunden durch die einzelnen Fraktionen des \nS\u00e4chsischen Landtages. Die Fraktion der FDP und die \nFraktion B\u00fcndnis 90/Die GR\u00dcNEN haben damals ange-\nregt, am Ende des Untersuchungsausschusses dem Bericht \ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes zur Landesbank Sach-\nsen beizutreten. Das wurde von der Mehrheit im Untersu-\nchungsausschuss abgelehnt. Was mich selbst verwundert \nhat, ist, dass die Fraktion, die damals den Untersuchungs-\n\nausschuss ma\u00dfgeblich, ganz links, ins Leben gerufen \nhatte, sich nicht die M\u00fche gemacht hat, anstatt einfach \nden Untersuchungsausschuss politisch zu instrumentali-\nsieren, am Ende vielleicht auch einmal etwas zu Papier zu \nbringen und Rechenschaft dar\u00fcber abzulegen, wenn ein \nUntersuchungsausschuss eingesetzt wurde. Das geh\u00f6rt \neinfach zum politischen Gesch\u00e4ft dazu. Sie waren wahr-\nscheinlich zu faul, den Untersuchungsbericht zu schrei-\nben. \n\nDer dritte Aspekt der Aufarbeitung ist die finanzpolitische \nSicht. Das ist auch Aufgabe dieses Parlamentes: die \npolitische Bewertung, keine moralische Bewertung, eine \nfinanzpolitische Bewertung und damit auch auf gegen-\nw\u00e4rtige und kommende Doppelhaushalte den Blick zu \nhaben. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof in seiner \u00fcbergeordneten \nFunktion als finanzpolitische Kontrollinstanz im Freistaat \nSachsen hat sich zu diesen Vorg\u00e4ngen in einem Gutachten \nge\u00e4u\u00dfert. Der S\u00e4chsische Rechnungshof stellte einen \nSchaden fest und kam auch zu einer eindeutigen Beurtei-\nlung. Ich teile diese Beurteilung des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes. Das war auch der Hintergrund, weshalb wir \nvorgeschlagen haben, diesen Bericht als Abschlussbericht \ndes Untersuchungsausschusses in der letzten Legislatur-\nperiode zu nehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich auf die \nbeiden ausstehenden Stufen der Aufarbeitung der Sach-\nsen-LB-Geschichte zu sprechen kommen. Diese sind rein \njuristischer Natur. Wir haben auf der einen Seite das \nzivilrechtliche Verfahren sowie die strafrechtliche Beur-\nteilung und die damit verbundenen Gerichtsverfahren. \n\nZivilrechtlich, was demnach dem vierten Aspekt ent-\nspricht, wurden mit dem Klagen gegen die Vorst\u00e4nde der \neinstigen Sachsen LB und der Einigung mit der Wirt-\nschaftspr\u00fcfungsgesellschaft PricewaterhouseCoopers ent-\nsprechende Schritte eingeleitet und erste Ergebnisse \nherbeigef\u00fchrt. Ich selbst finde, dass die Klagen gegen die \nVorst\u00e4nde l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig gewesen sind; denn es geh\u00f6rt \neinfach zur Hygiene, dass, wenn ein Manager m\u00f6glicher-\nweise Fehler begangen hat, dieser entsprechend zur \nRechenschaft gezogen wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf eine weitere, die angek\u00fcn-\ndigte f\u00fcnfte Stufe, die sogenannte strafrechtliche Beurtei-\nlung, eingehen. Ich habe manchmal das Gef\u00fchl, dass sich \nein Abgeordneter \u2013 ich m\u00f6chte Ihnen, sehr geehrte Damen \nund Herren Abgeordneten, nicht zu nahe treten \u2013 eher in \nder Rolle eines Staatsanwaltes sieht. Das sind wir aber \nnicht. Wir haben eine ordentliche Gerichtsbarkeit im \nFreistaat Sachsen, wir haben einen Rechtsstaat. Wir \nsollten uns auf die Rolle eines Abgeordneten zur\u00fcckzie-\nhen, der politisch bewertet, das Budgetrecht hier im \nS\u00e4chsischen Landtag hat und die Vorg\u00e4nge um die Sach-\nsen LB finanzpolitisch bewertet. \n\nBereits seit einiger Zeit ermittelt die Staatanwaltschaft \nLeipzig im Zusammenhang mit der Landesbank Sachsen. \n\n 2822\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass der Rechtsstaat auch in diesem \nFall zu einem Urteil gelangen wird. \n\nIn jedem dieser f\u00fcnf Aspekte, meine Damen und Herren, \nwurden unterschiedliche Beurteilungen dargestellt. \nWelche Diskrepanz sich daraus f\u00fcr die politische Bewer-\ntung ergibt, ist jedem klar. Allerdings ist es auch ungeeig-\nnet, sich einzig politisch, das hei\u00dft, mit einer m\u00f6glichen \nZustimmung zum vorliegenden Antrag, einer solchen \nkomplexen und schwierigen Schuldfrage zu n\u00e4hern. \n\nNoch einmal: Die moralische Bewertung nimmt die \n\u00d6ffentlichkeit vor und nicht allein die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/DIE GR\u00dcNEN. Politisch, meine Damen und \nHerren, steht es jedoch jeder Fraktion frei, ihre Bewertung \nvorzustellen. Haush\u00e4lterisch betrachtet, stehen die bishe-\nrigen und gegebenenfalls noch anfallenden finanziellen \nBelastungen der Sachsen LB nicht im Verh\u00e4ltnis zum \nm\u00f6glichen Erfolg einer weiteren zivilrechtlichen Klage. \nIm gegebenenfalls anzustrebenden zivilrechtlichen Ver-\nfahren, das die Fraktion B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN \ngegen\u00fcber den Mitgliedern des Kreditausschusses bean-\ntragt, stehen Schadensersatzanspr\u00fcche im Mittelpunkt. Ich \nkann es auch anders ausdr\u00fccken: Im Zivilprozess geht es \num Geld, um Schadensersatz; es ist kein Strafprozess. \n\nIn diesem Zusammenhang einer m\u00f6glichen weiteren \nKlage sind Prozessrisiken, Prozesskosten und Schadens-\nersatzzahlungen gegeneinander abzuw\u00e4gen. Das hat der \nFinanzminister in seiner Verantwortung getan. \n\nFrau Hermenau, ich m\u00f6chte zwei Dinge richtigstellen, die \nSie in Ihrer Rede angesprochen haben. Die Kosten f\u00fcr das \nGutachten sind leider angefallen. Sie haben gesagt, dass \ndie Kosten auf die Gerichtskosten angerechnet werden \nk\u00f6nnen. Das ist falsch. Die Gerichtskosten geh\u00f6ren \nzus\u00e4tzlich noch mit dazu. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas war nicht ganz korrekt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Aber Sie \nhaben mich trotzdem verstanden!) \n\n\u2013 Ich habe Sie verstanden, aber wir m\u00fcssen der Form \nhalber sagen \u2013 der Finanzminister hat ja dazu in der \nHaushalts- und Finanzausschusssitzung Auskunft gegeben \n\u2013, welche Kosten auf uns zugekommen sind. Wenn Sie \nhier behaupten, dass sie angerechnet werden, ist das nicht \nrichtig. \n\nIch habe einmal recherchieren lassen, denn ich bin kein \nJurist. Da gibt es die RVG, die Rechtsanwaltsverg\u00fctungs-\nordnung \u2013 Herr Bartl spitzt schon die Ohren, ob das auch \nrichtig ist. Damit ich die Zahlen richtig vorlese, habe ich \nhier meinen Zettel. Wenn wir \u00fcber drei Instanzen gehen \u2013 \nder Streitwert ist ja gedeckelt auf 30 Millionen Euro \u2013, \nbetragen die Anwaltskosten f\u00fcr uns 990 851,58 Euro, \nsagen wir rund eine Million Euro, eine Million Euro und \nf\u00fcnf Mitglieder des Kreditausschusses \u2013 wir gehen einmal \nvon der geringsten Zahl aus. Sie wollen ja immer gleich \nalle verklagen, die vielleicht seit 1990 im Kreditausschuss \nwaren. Wenn wir von der geringsten Zahl ausgehen, dann \n\nw\u00e4ren das 6 Millionen Euro, wenn wir unterliegen. Der \ngro\u00dfe Vorteil ist, dass der Freistaat Sachsen von den \nGerichtskosten befreit wird, wenn wir unterliegen sollten. \nDas ist etwas Sch\u00f6nes f\u00fcr uns. Aber wir h\u00e4tten \n6 Millionen Euro Kosten, das hei\u00dft, die Kosten f\u00fcr unse-\nren Rechtsanwalt und nat\u00fcrlich auch die Kosten f\u00fcr den \nRechtsbeistand der Gegenseite. Herr Bartl wird jetzt \nwieder einwenden und sagen, ja, wenn wir nat\u00fcrlich einen \nAnwalt nehmen, dann sind es nur 2 Millionen Euro. Das \nwerden die aber nicht machen. \n\nWenn Sie jetzt hergehen und sagen, wie von der SPD-\nFraktion m\u00f6glicherweise beantragt, wenn man das so \ninterpretiert: Wir haben 39 Mitglieder des Verwaltungs-\nausschusses und stellvertretende Mitglieder des Verwal-\ntungsausschusses. Ich habe vorhin noch einmal nachge-\nz\u00e4hlt. Ich habe einen Jahresabschluss der Sachsen LB von \n2006 hier mit. 39 Mitglieder \u2013 das w\u00e4ren dann 39 Anw\u00e4l-\nte, das sind 39 Millionen Euro plus die eine Million Euro \nf\u00fcr uns sind 40 Millionen Euro. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nWir wollen finanzpolitisch argumentieren und Sie haben  \n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs, wenn Sie mir zuh\u00f6ren w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie \nes vielleicht verstehen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\n40 Millionen Euro im Unterliegensfall \u2013 und jetzt sage ich \neinmal salopp: Herr Brangs, dass Sie das auch verstehen: \nWollen Sie dem schlechten Geld noch gutes Geld hinter-\nherwerfen? Finanzpolitik macht die CDU- und die FDP-\nKoalition anders. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe noch vier Minuten. \nFrau Hermenau, es gibt noch eine zweite Richtigstellung \nzu Ihrer Rede. Sie hatten vorgeschlagen, eine Teilklage \ndurchzuf\u00fchren \u2013 wenn ich Sie richtig verstanden habe. Da \nes aber einen Gesamtschuldnerausgleich gibt, wenn Sie \ndie Vorst\u00e4nde verklagen \u2013 und der Finanzminister hat hier \nin der internen Sitzung im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss ausgef\u00fchrt, wie die einzelnen Erfolgswahrschein-\nlichkeiten gegen die entsprechenden Ansprechpartner \nsind, denn es gibt dort eine D&O-Versicherung f\u00fcr die \nVorst\u00e4nde und den Verwaltungsrat, die auf 50 Millio-\nnen Euro gedeckelt ist \u2013, hei\u00dft das, Sie m\u00fcssen schon \u00fcber \n50 Millionen Euro Klage einreichen. Sie k\u00f6nnen dort \nnicht nach der Leistungsf\u00e4higkeit klagen. Wenn ich das \naus den Presseberichten richtig entnommen habe, waren \ndie Klagen gegen\u00fcber den Vorst\u00e4nden 60 Millionen Euro. \nSie m\u00fcssen also auch bei den einzelnen Verwaltungsrats-\nmitgliedern \u00fcber die 50 Millionen Euro gehen. \n\nJetzt sage ich einmal: Wir haben alle \u2013 und das ist durch-\naus ernst \u2013 auf die S\u00e4chsische Verfassung geschworen und \ngesagt, dass wir jeglichen Schaden vom Freistaat Sachsen \nabwenden. So gern ich das auch pers\u00f6nlich gut finden \n\n 2823\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nw\u00fcrde, wenn wir die Verwaltungsr\u00e4te verklagen, so bin \nich als Mitglied des Haushalts- und Finanzausschusses \ndaran gebunden, dass ich das Verm\u00f6gen des Freistaates \nSachsen nicht verschleudere, dass ich Schaden, auch \nfinanziellen Schaden, vom Freistaat Sachsen \u2013 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nAndreas Storr, NPD:  \n\nEs geht um Glaubw\u00fcrdigkeit!) \n\nabwende. Um es noch einmal zu verdeutlichen: Wenn Sie \nh\u00f6here Kosten haben \u2013 wenn Sie privat gesch\u00e4digt wer-\nden und im Zivilrecht jemanden verklagen und wissen, \ndass die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit dort ann\u00e4hernd \nnull ist und Sie vielleicht ein paar 10 000 Euro Kosten \nhaben \u2013, w\u00fcrden Sie klagen? Ich glaube nicht. Vor dem \nHintergrund meiner Ausf\u00fchrungen kann ich den Abgeord-\nneten des S\u00e4chsischen Landtages nur empfehlen, Ihren \nAntrag abzulehnen, den \u00c4nderungsantrag der SPD-\nFraktion ebenfalls und zum Abschluss: Moralisch, meine \nDamen und Herren, hat die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Ver-\nantwortlichen bei der Sachsen LB schon l\u00e4ngst die Ent-\nscheidung getroffen, und die ist eindeutig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich \nw\u00fcrde gern das Instrument der Kurzintervention nutzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ich habe zun\u00e4chst mit \nInteresse zur Kenntnis genommen, wie wandelbar Herr \nSchmalfu\u00df ist. Ich habe noch sehr gut in Erinnerung, wie \ner ganz hartn\u00e4ckige Fragen im Untersuchungsausschuss \ngestellt hat nach den Verantwortlichkeiten, nach den \npolitischen Verantwortlichkeiten, und jetzt hier pl\u00f6tzlich \nhandzahm \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Koalitionszahm!) \n\njede Verfolgung der politisch Verantwortlichen ablehnt. \nDas ist der erste Punkt. \n\nDer zweite Punkt, zu dem ich etwas sagen m\u00f6chte, betrifft \nden Untersuchungsausschuss, den Herr Schmalfu\u00df ange-\nsprochen hat, den wir in der letzten Wahlperiode einge-\nsetzt haben. Daf\u00fcr bin ich ihm sogar dankbar. Wir haben \ndiesen Untersuchungsausschuss 2005 eingesetzt \u2013 \u00fcber \nzwei Jahre vor dem Zusammenbruch der Landesbank. Ich \nkann mich noch gut an die Diskussion hier erinnern, wie \nproblematisch es w\u00e4re, wenn es einen solchen Untersu-\nchungsausschuss gebe. Das schade dem Ansehen der \nBank. Wir haben bereits damals bef\u00fcrchtet, dass dort viele \nDinge versteckt sind, die hinterher zutage getreten sind, \nund hielten diesen Ausschuss f\u00fcr notwendig. \n\nSie haben jetzt kritisiert, dass wir keinen eigenen Ab-\nschlussbericht vorgelegt haben. Zumindest zu diesem \n\nPunkt m\u00f6chte ich etwas sagen. \u00dcblicherweise gibt es \neinen Beschluss, einen Mehrheitsbericht, zu dem die \nMinderheit, zu der wir in der letzten Wahlperiode geh\u00f6r-\nten, ein entsprechendes Minderheitsvotum abgibt. Unsere \nPriorit\u00e4t lag darauf, bis zum letzten Tag Ermittlungen zu \nf\u00fchren und Zeugen zu vernehmen. Deshalb gab es keinen \nvon der Mehrheit beschlossenen Bericht im Untersu-\nchungsausschuss, zu dem wir ein Minderheitenvotum \nh\u00e4tten abgeben k\u00f6nnen. Der Bericht des Rechnungshofes \nwar eine hilfreiche und positive Grundlage, mit der auch \nwir in der Folgezeit gearbeitet haben. Was wir nicht \nwollten, war zum Ende der Arbeit dieses Untersuchungs-\nausschusses einen Mehrheitsbeschluss mit den Stimmen \nder CDU, dass Milbradt, Metz und Tillich alles richtig \ngemacht h\u00e4tten \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: und daher \u00fcberhaupt \nkein Grund bestehen w\u00fcrde, weiter in dieser Sache \nvorzugehen. Aus diesem Grund haben wir kein eigenes \nVotum abgegeben. Die Konsequenzen waren deutlich mit \ndem R\u00fccktritt von Ministerpr\u00e4sident Milbradt und Fi-\nnanzminister Metz. Das war das wichtige Ergebnis dieses \nUntersuchungsausschusses. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, ich \nbitte Sie noch um etwas Geduld, Sie sehen die Bewegung. \n\u2013 Herr Schmalfu\u00df, Sie m\u00f6chten erwidern? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, vielen Dank, \nHerr Pr\u00e4sident! Ich verstehe jetzt die Aufregung nicht, \nHerr Dr. Hahn. Man sollte bei solchen Entscheidungen \nden Verstand nicht ausschalten. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des \nAbg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nIch sage Ihnen auch warum. Wenn Sie garantieren k\u00f6nn-\nten, aber selbst wenn Sie die Garantie \u00fcbernehmen woll-\nten, bringt das nichts, weil Sie in diesem Land sowieso \nniemals in Regierungsverantwortung kommen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben eine finanzpolitische Entscheidung zu treffen: \nWollen wir das Risiko eingehen, 40 Millionen Euro oder \nnoch mehr Prozesskosten zu haben? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nDazu habe ich nichts gesagt!) \n\nUnd die Leistungsf\u00e4higkeit der Verwaltungsratsmitglieder \nist sicherlich relativ gering. Warum frage ich insbesondere \nauch die SPD-Fraktion: 2007 ist die Bank untergegangen, \nSie hatten in den Jahren 2007, 2008 und 2009 Zeit, gegen \ndie Vorst\u00e4nde entsprechende Klagen zu verabschieden. \nWahrscheinlich haben Sie das verhindert. Mit der CDU \nwar das \u00fcberhaupt kein Problem. Wir haben gesagt, wir \nwollen die Vorst\u00e4nde f\u00fcr den Schaden, der entstanden ist, \nhaftbar machen. \n\n 2824\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schmalfu\u00df, Sie \nnehmen bitte Bezug auf die Intervention! \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, das mache ich, \nsehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Dem ist auch nichts mehr \nhinzuzuf\u00fcgen. Finanzpolitische Entscheidungen sollten \ndurchdacht sein. Herr Hahn, wenn Ihre Fraktion hier den \nVerstand ausschaltet, kann ich auch nichts daf\u00fcr. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ich habe \ndazu kein Wort gesagt! \u2013 Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Lichdi, auch \nSie m\u00f6chten von der M\u00f6glichkeit der Kurzintervention \nGebrauch machen? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, so ist es. Vielen Dank \nHerr Pr\u00e4sident! \u2013 Da Herr Kollege Prof. Schmalfu\u00df \nversuchte, die Frage zu beantworten, die ich Herrn Kolle-\ngen Rohwer gestellt hatte, n\u00e4mlich wie denn die juristi-\nsche Argumentation gegen unseren Antrag laufen w\u00fcrde, \nm\u00f6chte ich darauf entgegnen. Er hat meiner Kollegin \nHermenau vorgeworfen, dass Verfahrenskosten im weite-\nren Prozessverfahren nicht angerechnet werden k\u00f6nnten. \nIch m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich ausf\u00fchren, dass es durchaus \n\u00fcblich und auch m\u00f6glich ist, dass Anw\u00e4lte mit der Pr\u00fc-\nfung eines Sachverhaltes betraut werden und zugleich \neine Vereinbarung getroffen wird, dass das dann, falls es \nzum Gerichtsverfahren kommt, auch angerechnet wird. \nDas liegt in der Hand des Freistaates Sachsen. \n\nWenn wir jetzt h\u00f6ren, dass das also nicht m\u00f6glich ist, \nw\u00e4re das aus meiner Sicht ein weiteres Vers\u00e4umnis, denn \ndann h\u00e4tte der Freistaat offensichtlich schon im Vorfeld \nkeine Vorsorge daf\u00fcr getroffen, dass tats\u00e4chlich Klage \nerhoben wird. Das finde ich ein interessantes Eingest\u00e4nd-\nnis. \n\nZum Zweiten hat Herr Kollege Prof. Schmalfu\u00df ausge-\nf\u00fchrt \u2013 so habe ich jedenfalls seine Ausf\u00fchrungen ver-\nstanden \u2013, dass der Versicherungsfonds, der offensichtlich \nauf 50 Millionen Euro gedeckelt ist, schon durch die \nKlage gegen die Vorst\u00e4nde zu sehr ausgesch\u00f6pft werden \nw\u00fcrde. Was er dabei \u00fcbersehen und der \u00d6ffentlichkeit hier \nnicht mitgeteilt hat, ist, dass dann m\u00f6glicherweise der \nHaftungsunterlagenversicherungsfonds aufgebraucht ist, \naber nat\u00fcrlich die Haftung weiterhin mit dem Privatver-\nm\u00f6gen der entsprechenden Beklagten besteht. Die Version \nvon Wirtschaftlichkeit, die uns hier seitens der Koalition \nund der Staatsregierung offeriert wird, f\u00fchrt im Grunde \ndazu, dass die Banker und die Politiker, die durchaus \nsonst auch ein eink\u00f6mmliches Verm\u00f6gen haben, eben frei \nausgehen und zu \u00fcberhaupt keinem Schadensersatzbeitrag \nherangezogen werden. Das ist der Skandal, um den es hier \ngeht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, \nder SPD und vereinzelt bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df, \nauch hier haben Sie die Gelegenheit zur Erwiderung. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Lichdi, nur \nganz kurz: Sie m\u00fcssten als Rechtsanwalt wissen, dass die \nRVG das \u00fcbliche Verfahren festschreibt, wie entsprechend \nabgerechnet wird. Sie haben hier gerade eine Abweichung \ndargestellt. Das ist nicht das \u00fcbliche Verfahren und ich \ngehe einmal davon aus, dass sich die Staatsregierung an \ndas \u00fcbliche Verfahren gehalten hat. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\ndent! \u2013 Ich m\u00f6chte auch eine kurze Intervention machen. \nIch m\u00f6chte feststellen, dass mit der Rede von Herrn \nSchmalfu\u00df klar war, dass er sich nicht an Verfassung und \nGesetz halten will, wie \u00fcbrigens das gesamte Parlament, \nwenn es den Antrag ablehnt. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen: Im Errich-\ntungsgesetz der Landesbank von 1991 stand mit keiner \nSilbe, dass die Landesbank oder ihre Gremien Kredite \naufnehmen k\u00f6nnen. Ein Finanzminister, der laut Verfas-\nsung dazu verpflichtet ist, die Verfassung einzuhalten \u2013 \nnun kommen wir zu den Verwaltungsregeln \u2013, wei\u00df, dass \nin der Verfassung steht, dass es eines Gesetzes f\u00fcr die \nAufnahme eines Kredites bedarf. Das ist nie passiert. \n\nNun frage ich Sie: Wer ist daf\u00fcr verantwortlich? Ist der \nzust\u00e4ndige Finanzminister daf\u00fcr verantwortlich, der \nVorsitzender des Verwaltungsrates ist, oder ist er es nicht? \nWas wir hier machen, ist ein klarer Verfassungsbruch. Das \nm\u00f6chte ich einmal deutlich sagen. Wenn das durchgehen \nsollte, k\u00f6nnen Sie das niemandem mehr erkl\u00e4ren. \n\nInsofern wundere ich mich \u00fcber Herrn Schmalfu\u00df, der \nsolche Reden h\u00e4lt. Ich kann gern ein paar Ausz\u00fcge aus \nseinen Zeugenvernehmungen nennen. Darin kam das vor. \nInsofern wissen wir heute schon, was wir zu entscheiden \nhaben. Auf jeden Fall nicht das, was uns Herr Schmalfu\u00df \nvorgaukeln will. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schmalfu\u00df, \nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Sie m\u00f6chten nicht erwidern. \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat ihre zwei Kurzinterventio-\nnen zu diesem Tagesordnungspunkt aufgebraucht. Wir \nsetzen mit der Debatte fort. Herr Abg. Schimmer, Sie \nhaben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Seit der Verabschiedung des Doppelhaushal-\ntes f\u00fcr die Jahre 2011/2012 ist klar, dass nun endlich auch \ndie Staatsregierung mit einer vollen Inanspruchnahme der \nB\u00fcrgschaft in H\u00f6he von 2,75 Milliarden Euro f\u00fcr die \nVerluste der Sachsen LB rechnet. Neben der etwa \n1 Milliarde Euro, die direkt in den sogenannten s\u00e4chsi-\nschen Garantiefonds flie\u00dft, soll diesem Fonds noch \nbekanntlich eine Krediterm\u00e4chtigung zur Sicherstellung \nseiner Liquidit\u00e4t \u00fcber knapp 1,8 Milliarden Euro einge-\nr\u00e4umt werden. \n\n 2825\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nAngesichts solcher astronomischer Summen gewinnt die \nFrage nach der juristischen Aufarbeitung des Sachsen-LB-\nDebakels an politischer Brisanz \u2013 wie man an der heuti-\ngen Debatte unschwer feststellen kann. Der au\u00dfergericht-\nliche Vergleich der Staatsregierung mit der Wirtschafts-\npr\u00fcfungsgesellschaft PwC kann dabei nur als erster \nSchritt im Rahmen dieser Aufarbeitung angesehen wer-\nden. F\u00fcr uns von der NPD steht au\u00dfer Zweifel, dass das \nSachsen-LB-Debakel in erster Linie von der Politik zu \nverantworten ist, die das System der kollektiven Verant-\nwortungslosigkeit innerhalb der Landesbank nicht nur bis \nzum bitteren Ende tolerierte, sondern sogar tief darin \nverstrickt war. \n\nErinnern wir uns: Die Gemeinschaft der kollektiven \nVerantwortungslosigkeit bestand auf der einen Seite aus \nzugereistem westdeutschem F\u00fchrungspersonal im Mana-\ngement und Vorstand der S\u00e4chsischen Landesbank, das in \nhalbkolonialen Allmachtsfantasien schwelgte, eine Feu-\ndal- und M\u00e4tressenwirtschaft installierte, sich an seinen \neigentlichen Aufgaben \u2013 n\u00e4mlich der Firmenfinanzierung \nin Mitteldeutschland \u2013 verhob bzw. diese erst gar nicht \nanpackte und die s\u00e4chsische Aufbauleistung von fast zwei \nJahrzehnten in Dublin aufs Spiel setzte. Auf der anderen \nSeite der kollektiven Verantwortungslosigkeit findet man \ndie zahlreichen Vertreter der s\u00e4chsischen Landespolitik im \nVerwaltungsrat und im Kreditausschuss der Bank, die \nnicht nur die Wahrnehmung ihrer Kontrollaufgaben \nschlichtweg verweigerten, sondern die globalistische \nKamikazestrategie der Sachsen LB durch unfassbar \nverantwortungsloses Handeln erst erm\u00f6glichten. \n\n(Andreas Storr, NPD: So sieht es aus!) \n\nDer Kreditausschuss der Bank nickte nicht nur immer \nneue Erh\u00f6hungen der Kreditlinien f\u00fcr die au\u00dferbilanziel-\nlen Zweckgesellschaften der Sachsen LB in Dublin ab, er \ngenehmigte auch jenes so fatale valuation agreement, \ndurch das der Sachsen-LB-Konzern faktisch eine voll-\nst\u00e4ndige Verlustgarantie f\u00fcr die irische Zweckgesellschaft \nOrmond Quay und damit f\u00fcr hochkomplexe Wertpapiere \nin einem hohen zweistelligen Milliardenbereich \u00fcber-\nnahm. \n\nUm es noch einmal ganz klar zu sagen: Die Personen, die \ndas zu verantworten haben, sind keine Biederm\u00e4nner, wie \nsie sich hier heute darzustellen versuchen, sondern Brand-\nstifter. Der S\u00e4chsische Rechnungshof kommt in seinem \nSonderbericht auch zu dem klaren Ergebnis einer Sorg-\nfaltspflichtverletzung der Mitglieder des Kreditausschus-\nses. \n\nVergessen sollten wir bei dieser Debatte au\u00dferdem nicht, \ndass die Grundlagen des Landesbankenabenteuers und \ndamit die Basis aller s\u00e4chsischen Hasardspiele an den \ninternationalen Finanzm\u00e4rkten durch die Gr\u00fcndung der \nS\u00e4chsischen Finanzgruppe (SFG) im Jahr 2002 gelegt \nwurden, durch die sich die S\u00e4chsische Landesbank erst \ndie notwendige Kapitalsicherheit f\u00fcr ihre internationalen \nKapitalmarktoperationen verschaffte. \n\nIch muss es hier noch einmal erw\u00e4hnen: Besonders \nskandal\u00f6s ist, dass sich die Sachsen im Jahr 2001 in dem \nbislang einzigen seit Wiedergr\u00fcndung des Freistaates \nabgehaltenen Volksentscheid mit einer \u00fcberw\u00e4ltigenden \nMehrheit von 85,2 % gegen einen solchen Finanzverbund \nausgesprochen haben. Diese basis-demokratische Ent-\nscheidung wurde \u2013 ich finde keinen anderen Begriff \u2013 von \nden CDU-Blockpolitikern auf kaltem Wege durch die \nVerabschiedung eines neuen Sparkassengesetzes aufge-\nhoben. Das ist ein typisches Beispiel f\u00fcr eine Demokratie \n\u00e0 la BRD. \n\nMan kann dem fr\u00fcheren BDI-Pr\u00e4sidenten Hans-Olaf \nHenkel nur zustimmen, wenn er in seinem Vorwort zur \nNeuauflage seines Buches \u201eDie Abwracker\u201c feststellt \u2013 \nich zitiere: \u201e Auch heute noch, Ende 2010, hat die gr\u00f6\u00dfte \nKrise unserer Finanzwelt f\u00fcr die Verantwortlichen und \nMitverantwortlichen zu keinerlei Konsequenzen gef\u00fchrt. \nZum finanziellen Debakel kommt noch ein moralisches \nDebakel hinzu.\u201c Was mich zur Wei\u00dfglut bringt, ist diese \nUnt\u00e4tigkeit der Regierung, die ganz offensichtlich das \nZiel verfolgt, die Hauptschuldigen davonkommen zu \nlassen. Schlie\u00dflich war Angela Merkel schon damals \nKanzlerin und ihr damaliger Finanzminister Steinbr\u00fcck \nscheint sogar, wenn man den Andeutungen der Presse \nfolgt, mit ihrem Posten zu lieb\u00e4ugeln. Stillschweigen oder \nbesser totschweigen liegt also im allseitigen Interesse \nunserer Politiker, zumal die Politikverdrossenheit der \nB\u00fcrger im Augenblick neue H\u00f6chstst\u00e4nde erreicht. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns dieses morali-\nsche Debakel, wie es Hans-Olaf Henkel zutreffend be-\nzeichnet, wenigstens auf der s\u00e4chsischen Landesebene \nschnellstens beenden. Lassen Sie uns endlich die verant-\nwortlichen Mitglieder des Kreditausschusses auf Scha-\ndensersatz verklagen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es weiteren Rede-\nbedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das stelle ich fest. F\u00fcr \ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht der \nAbg. Lichdi. Herr Lichdi, Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Prof. Unland, Ihre \nEntscheidung, die Mitglieder des Kreditausschusses der \nSachsen LB nicht auf Schadensersatz zu verklagen, ist \ndurch nichts zu begr\u00fcnden und zu rechtfertigen. Herr \nStaatsminister, Sie haben gehofft, dass Ihre Skandalent-\nscheidung \u2013 so nenne ich sie ausdr\u00fccklich \u2013 in der Weih-\nnachtsruhe untergehen w\u00fcrde. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nDas war das Kabinett!) \n\nWir lassen Ihnen und Ihren Koalitionsfreunden das nicht \ndurchgehen. F\u00fcr diese Fehlentscheidung m\u00fcssen Sie und \ndie anderen Mitglieder des Kabinetts und die Koalitions-\nfraktionen hier und heute \u00f6ffentlich geradestehen. \n\n 2826\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nHerr Finanzminister, ich sage es deutlich: Sie haben \nversucht, der \u00d6ffentlichkeit \u2013 ich sage nicht das Wort \nt\u00e4uschen \u2013 nicht die ganze Wahrheit zu sagen. Sie haben \nden Eindruck erweckt, als ob eine Klage gegen die Mit-\nglieder des Kreditausschusses rechtlich aussichtslos \nerscheint. Dies ist gerade nicht der Fall. Es wurde des \n\u00d6fteren schon angesprochen. Eines steht in dieser Debatte \njuristisch fest und ist auch nicht zu bezweifeln: Der \nFreistaat kann die Mitglieder des Kreditausschusses mit \nAussicht auf Erfolg auf Schadensersatz verklagen. Dies \nsteht fest \u2013 aufgrund der Rechtsprechung des S\u00e4chsischen \nVerfassungsgerichtshofes sowie der Einsch\u00e4tzung des \nS\u00e4chsischen Rechnungshofes und der mit der Pr\u00fcfung \nbeauftragten Anw\u00e4lte des Finanzministeriums. \n\nIch hatte heute noch einmal die Gelegenheit, in die \nPr\u00e4sentation, die Sie im Finanzausschuss gezeigt haben, \nEinsicht zu nehmen. Dort sind ein paar mehr Informatio-\nnen \u2013 wenn auch wenige \u2013 enthalten. Diese best\u00e4tigen die \nklare Einsch\u00e4tzung, die Sie selbst in Ihrem Statement am \n22. Dezember vor der \u00d6ffentlichkeit abgegeben hatten. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir Ihnen Ihre Schutzbehauptung und  \n-erw\u00e4gung, mit der Sie versuchen, die \u00d6ffentlichkeit zu \nverwirren \u2013 dass es angeblich wirtschaftliche Erw\u00e4gungen \nanraten lassen, dass nicht geklagt wird \u2013, nicht durchge-\nhen lassen. Wirtschaftliche Erw\u00e4gungen sprechen schon \ndeshalb nicht gegen eine Klageerhebung, weil Sie es \nselbst als Freistaat Sachsen im Wege der Klageh\u00f6he im \nGriff haben zu bestimmen, wie hoch die potenziellen \nVerfahrenskosten sind, die auf den Freistaat \u2013 falls die \nBeklagten nicht zahlen k\u00f6nnen \u2013 zukommen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nHerr Minister, wir sind ausdr\u00fccklich der Auffassung, dass \nwirtschaftliche Erw\u00e4gungen fehl am Platz sind. Sie sind \nfehl am Platz. Es gibt nach unserer festen \u00dcberzeugung in \nder Politik Momente, in denen es darauf ankommt, klar zu \nsehen und nach grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen zu entschei-\nden, weil eine solche Entscheidung weitreichende Folgen \nf\u00fcr die Unterst\u00fctzung von Demokratie und Rechtstaat hat. \n\nMeine Damen und Herren! Dies ist ein solcher Zeitpunkt. \nEs geht schlicht und ergreifend um die Frage, ob der \nS\u00e4chsische Landtag die Kraft aufbringt, der s\u00e4chsischen \nBev\u00f6lkerung zu zeigen, dass er in der Lage ist, Fehler zu \nerkennen und zu korrigieren. Hier hat Prof. Schmalfu\u00df \nrecht. Nur die Pflicht des S\u00e4chsischen Landtages reicht \neben auch bis hierher. \n\nAuf der politischen Ebene hier im Landtag m\u00fcssen wir \nuns mit den Fragen auseinandersetzen, welche Wirkungen \ndenn ein Klageverzicht h\u00e4tte, wie dieser mit dem Gerech-\ntigkeitsempfinden der allermeisten Menschen und auch \nder Verbindlichkeit der Rechtsordnung zusammenpassen \nkann. Das blenden Sie von der Koalition einfach aus und \nverstecken sich hinter einer vermeintlich rechtlichen \nFrage oder einer wirtschaftlichen Erw\u00e4gung. Ein Klage-\nverzicht bedeutet nach unserer festen \u00dcberzeugung einen \nschwerwiegenden Schaden f\u00fcr das Ansehen des demokra-\n\ntischen Rechtsstaates sowie seiner F\u00e4higkeit und seines \nWillens zur Aufarbeitung seiner Skandale. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie Klage ist in erster Linie geboten, um die Verbindlich-\nkeit der Rechtsordnung auch und gerade f\u00fcr politische \nVerantwortungstr\u00e4ger klarzustellen. Bei der Sachsen-LB-\nPleite besteht das denkbar gr\u00f6\u00dfte \u00f6ffentliche Interesse an \neiner vollst\u00e4ndigen Aufkl\u00e4rung des Sachverhaltes, an \neiner unabh\u00e4ngigen gerichtlichen und rechtskr\u00e4ftigen \nFeststellung der Verantwortlichen, ihres Fehlverhaltens \nund ihrer Schadenersatzpflicht. Dies kann ein Strafverfah-\nren nicht zeigen. Wie j\u00e4mmerlich so etwas ausgehen kann, \nhaben wir heute beim Heininger-Prozess in Leipzig \ngesehen, der zu Recht kritisiert worden ist. \n\n(Beifall des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nDie Klage ist geboten, um den Eindruck zu vermeiden, \ndie Kleinen h\u00e4ngt man und die Gro\u00dfen l\u00e4sst man laufen. \n\u00dcberall sonst gilt der Grundsatz, erst die Verantwortlichen \nin Anspruch zu nehmen, bevor der Steuerzahler haftet. \nDie Bev\u00f6lkerung versteht doch nicht, dass sie mit ihren \nSteuergeldern \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: die Banken mit Milliarden \nretten muss, w\u00e4hrend die Staatsanwaltschaft Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger wegen 2,73 Euro wegen Betruges verfolgt. \nDie Bev\u00f6lkerung nimmt doch ohnehin an, dass sich die \nPolitiker in wechselseitiger Kumpanei nach dem Motto \n\u201eEine Kr\u00e4he hackt der anderen kein Auge aus\u201c decken \nw\u00fcrden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, meine Damen und \nHerren \u2013 ich komme zum Schluss \u2013, wir haben hier eine \npolitische Grundentscheidung zu treffen: Haben wir als \nparlamentarische Demokratie in Sachsen die n\u00f6tige \nSelbstreinigungskraft oder versagen wir vor dieser Aufga-\nbe? \n\nDaher bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, \nder SPD und des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Lichdi \nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich frage \ndie CDU-Fraktion: Wird noch einmal das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Die Fraktion \nDIE LINKE? \u2013 Herr Abg. Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Hermenau \nund Kollege Lichdi haben den Finger auf der Frage. Es \ngeht nicht vordergr\u00fcndig darum, ob wir das politisch zu \nbearbeiten und zu bedenken haben, ob der Untersu-\nchungsausschuss einen Abschlussbericht h\u00e4tte vorlegen \nm\u00fcssen oder nicht und dergleichen mehr. \n\n 2827\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nEs ist die Frage, ob sich dieses Haus, die St\u00e4tte der \nGesetzgebung, so versteht, dass die Gesetze, die das Haus \nerl\u00e4sst, f\u00fcr jedermann gelten, \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nund ob in diesem Land jeder vor dem Gesetz gleich ist \nund gleich bleibt, unabh\u00e4ngig von der Funktionsh\u00f6he. Um \ndiese Frage geht es. Danach werden die Menschen drau-\n\u00dfen beurteilen, wie mit diesem Antrag umgegangen wird. \nDas ist das entscheidende Problem an der ganzen Sache. \n\nHerr Unland, ich schiebe Ihnen die Entscheidung nicht zu. \nIch sage nicht, Sie waren derjenige, der in geheimer \nSitzung f\u00fcr sich die Entscheidung der Kosten abgewogen \nhat: Kostet es nach dem RVG so viel oder so viel? \n\nZumindest Kollege Biesok, Kollege Lichdi und andere \nAnw\u00e4lte im Haus wissen, dass das der blanke Unfug ist. \nIch kann immer entscheiden \u00fcber Teilklage, \u00fcber Bemes-\nsung der Forderungsh\u00f6he, \u00fcber die entsprechende Mitgel-\ntendmachung der vorher entstandenen Anspr\u00fcche, um die \nExpertisen zu erstellen, was alles Schaden ist. Das l\u00e4sst \nsich alles beeinflussen vom Kl\u00e4ger im Zivilprozess. Dort \nhat er ja die Hoheit. \n\nDie Frage ist, wir sind nicht irgendwo, wir sind im Be-\nreich des Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffentliche Kreditwesen. \nDieses Gesetz macht den Unterschied zu einer anderen \nGesellschaft, zu einer anderen Bank, zur Deutschen Bank \noder zur Commerzbank und \u00c4hnliches mehr. Es hat einen \nklaren gesetzlichen Auftrag gegeben: F\u00f6rderung der \nWirtschaft im Freistaat Sachsen. \n\nVon diesem Auftrag ist 1999 abgewichen worden, ohne \ndass das Parlament damit befasst war. Dann wurde ab \n2002 unter der Wirkung des Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffentlich-\nrechtliche Kreditwesen vor allem hervorgehoben: Weil ihr \neine \u00f6ffentliche Bank seid, gibt es eine Anteilseignerver-\nsammlung, die besondere gesetzliche Pflichten zur Kon-\ntrolle hat, gibt es einen Verwaltungsrat, einen Aufsichtsrat \n\u2013 der an der Spitze h\u00f6chstselbst durch den Finanzminister \nbesetzt wird \u2013, der besondere Pflichten hat, gibt es einen \nKreditausschuss, der besondere Pflichten hat, und gibt es \ndie Rechtsaufsicht der Staatsregierung, die bisher \u00fcber-\nhaupt nicht gepr\u00fcft worden ist. Das steht im Gesetz \u00fcber \ndas \u00f6ffentlich-rechtliche Kreditwesen drin. Dort steht \nauch drin, dass der Aufsichtsrat die Aufgabe hat, den \nVorstand bei der Durchf\u00fchrung dieser gesetzlichen Auf-\ngaben zu kontrollieren. Wenn ich am Ende sage, es waren \nf\u00fcnf, sechs, sieben Vorstandsmitglieder, die versagt haben, \ndann waren es auch f\u00fcnf, sechs, sieben Kontrolleure, die \nversagt haben. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Genau!) \n\nDas Problem ist letzten Endes definitiv: Wenn das Rennen \nso ausgeht, dass nur die Vorstandsmitglieder zivilrechtlich \nbeklagt werden, dann gibt es zwei Wege, wie die Sache \ngel\u00f6st wird f\u00fcr den Freistaat Sachsen, f\u00fcr den Staatsminis-\nter, f\u00fcr die Staatsregierung: Entweder man dealt wie im \nFall Heininger in Leipzig und es kommt \u00fcberhaupt nicht \ngro\u00df zur Er\u00f6rterung, was dahintersteckt. Oder die Banker \n\nwerden auspacken, dass sie \u00fcber alle wesentlichen Ent-\nscheidungen selbstverst\u00e4ndlich den Verwaltungsrat \ninformiert haben, selbstverst\u00e4ndlich den Staatsminister \ninformiert haben. \n\nIch habe noch im Auge und im Ohr als Mitglied des \n1. Untersuchungsausschusses in der 4. Wahlperiode den \nAuftritt des Gr\u00fcndungsvorstandes LBC Europe in Dublin \nHerrn Klaus Wilsing. Wilsing war derjenige, der der \nStaatsregierung die Idee mit vermittelt hat, Dublin zu \nmachen. Er war Gr\u00fcndungsvorstand. Er sagt vor dem \nAusschuss im Januar 2008 aus: Ich bin dann 2005 im \nSommer bei dem Finanzminister aufgeschlagen und habe \ngesagt, das Gesch\u00e4ft ist \u00fcberhitzt. Die Fonds sind nicht \nmehr belastbar. Das ist eine Frage der Zeit, dass es knallt. \nVerkaufen Sie! Und ich habe einen K\u00e4ufer. \n\nAuf meine Fragen \u2013 was w\u00fcrde denn der K\u00e4ufer bieten, \nwer ist denn der K\u00e4ufer? \u2013 antwortete er: \u201eDen Namen \ndes K\u00e4ufers darf ich nicht sagen, aber das Gebot waren \ndamals noch 400 bis 500 Millionen Euro. In der H\u00f6he \nh\u00e4tten wir verkaufen k\u00f6nnen in 2005.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00e4tte, h\u00e4tte!) \n\nDieser Vorstand, der das mit erdacht hat, sagt: Leute, \nVerwaltungsratsvorsitzender, das Gesch\u00e4ft ist \u00fcberhitzt. \nJetzt sind die Banker, die Vorstandsmitglieder, die Vor-\nst\u00e4nde allein zust\u00e4ndig. \n\nWie ist das mit der Pr\u00fcfung der Aussage von Wilsing bei \nIhrer Meinungsbildung gelaufen? Sie sagen, zivilrechtli-\nche Aufarbeitung, welcher Schaden ist entstanden. Wer ist \nf\u00fcr diesen Schaden, der hinterlassen wurde, urs\u00e4chlich \nverantwortlich? \n\nDann nennen Sie als weitere Voraussetzung: Verj\u00e4hrung \ndrei Jahre. Es gibt zwei Gr\u00fcnde f\u00fcr Verj\u00e4hrung. Erstens: \nWann ist der Schaden entstanden? Zweitens: Wann ist \nbekannt geworden, wer der Verursacher ist? \n\nIch behaupte, dass es eine ganze Reihe von Schadensposi-\ntionen in diesen ganzen Fondsgesch\u00e4ften gibt, wo bis \nheute der Schaden noch gar nicht eingetreten ist. Der trifft \nuns noch. Wer dann der Verursacher war als Vorstand oder \nals Verwaltungsratsmitglied oder als Kreditausschussmit-\nglied, das kann allemal noch gepr\u00fcft werden. \n\nIch bin auch nicht der Auffassung, dass wir sagen k\u00f6nnen, \nf\u00fcr alle, die bisher in Verantwortung waren, sind l\u00e4ngst \ndie drei Jahre vorbei. Schon diese Entscheidung ist \nrechtlich nicht haltbar und durchsetzbar. Wenn das mit \nden parlamentarischen M\u00f6glichkeiten \u00fcberpr\u00fcft wird, die \nes gibt, werden Sie Schiffbruch erleiden. \n\nSie sagen weiter, dass es letzen Endes im Zivilprozess \nnicht darum geht, nicht auf Schuld und S\u00fchne oder Strafe \nzu machen, sondern es geht um Geld. Wenn man Geld \nnicht realisieren kann, klagt man nicht. Wie viel Prozent \nvon der \u00f6ffentlichen Hand gef\u00fchrter Prozesse in diesem \nLand w\u00fcrden nicht stattfinden, wenn man danach urteilt, \nob bei dem Schuldner etwas zu holen ist! Wissen Sie, wie \nviele Hartz-IV-Leute beklagt werden mit Forderungen in \nf\u00fcnfstelliger H\u00f6he, obwohl man genau wei\u00df, die kann \n\n 2828\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nman nie im Leben realisieren? Das wei\u00df jeder Anwalt in \ndiesem Land. \n\nDann stellt sich die Staatsregierung hin, stellen sich auch \nKollegen der Koalitionsfraktionen hier hin und erkl\u00e4ren: \nIm \u00dcbrigen sind wir nicht die Staatsanwaltschaft. Die \nzivilrechtlich jetzt nicht erwischt werden, werden es \nvielleicht dann von der Staatsanwaltschaft. \u2013 Werden sie \nnicht! \n\nEin Teil von Ihnen war doch vielleicht dabei. Mein \nKollege Tischendorf hat im Dezember nachgefragt, was \ndenn die Staatsanwaltschaft Leipzig ermittelt. Ich hatte im \nApril 2010 die Frage gestellt, wer und wie viele ermitteln \ndenn zur strafrechtlichen Verantwortlichkeit und gegen \nwen? Darauf hat mir der Staatsminister der Justiz mitge-\nteilt, dass es einen Staatsanwalt gibt, der vollzeitbesch\u00e4f-\ntigt ist, dass es einen Staatsanwalt in Leipzig gibt, der eine \n0,5-Stelle hat und zwei Staatsanw\u00e4lte mit zwei Mal 0,25 \nBesch\u00e4ftigungsanteil. Die arbeiten daran. Man rechnet \ndamit, dass Anfang bis Mitte 2011 entschieden werden \nkann, gegen wen eventuell ermittelt wird oder es zum \nVerfahren kommt. \n\nDas nimmt Klaus Tischendorf in der Fragestunde im \nDezember 2010 zum Anlass, um nachzufragen, gegen \nwen die Ermittlungen denn laufen. Jetzt gebe ich Ihnen \ndie Antwort der Staatsregierung bekannt \u2013 das erkl\u00e4rt so \netwas zum Strafrechtlichen \u2013: \u201eDie Staatsanwaltschaft \nLeipzig f\u00fchrt im Zusammenhang mit dem Zusammen-\nbruch der S\u00e4chsischen Landesbank zwei umfangreiche \nErmittlungsverfahren. In einem dieser Verfahren ermittelt \ndie Staatsanwaltschaft gegen f\u00fcnf ehemalige Vorst\u00e4nde \nder Sachsen LB wegen Verdachts der Untreue. In dem \nweiteren Verfahren, das unter anderem auch gegen diese \nf\u00fcnf ehemaligen Vorst\u00e4nde gef\u00fchrt wird, werden die \nErmittlungen wegen der Tatvorw\u00fcrfe der Untreue, der \nunrichtigen Darstellung nach \u00a7 331 HGB und wegen \nVerletzung der Berichtspflicht nach \u00a7 332 HGB gef\u00fchrt.\u201c \n\nEs wird auch dort nur gegen die Vorst\u00e4nde ermittelt. Wo \nist denn die Ermittlung strafrechtlicher Art gegen Auf-\nsichtsratsmitglieder etc.? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nWo ist denn die Regierung?) \n\nDie Staatsanwaltschaft ist ein Exekutivorgan. Wieso \nverweisen Sie denn auf die angeblichen strafrechtlichen \nVerfolgungen? \n\nDie Konstellation dieser ganzen Angelegenheit \u2013 das ist \ndas Problem \u2013 ist: Wenn Sie den Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ablehnen, dr\u00fccken Sie das \nPrinzip der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit, das Prinzip, dass das Gesetz \nf\u00fcr jedermann gilt, dass in diesem Hause jeder die Pflicht \nhat, das Gesetz durchzusetzen, \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\ndass das bei der Staatsregierung beginnt und worauf die \nStaatsregierung auch vereidigt ist, in die Tonne. \n\nSie k\u00f6nnen in geheimer Sitzung entscheiden, was Sie \nmachen wollen. Aber das, was heute hier geschieht, wird \n\ndie Bev\u00f6lkerung zur Kenntnis nehmen. Das ist \u2013 das sage \nich \u2013 ein klarer Rechtsbruch. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN, \nder NPD und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die Fraktio-\nnen der SPD, der FDP, der NPD. \u2013 Jetzt frage ich die \nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Es wird \ngew\u00fcnscht. Herr Staatsminister Prof. Unland, Sie haben \ndas Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nDie S\u00e4chsische Landesbank und die Auswirkungen ihres \nHandelns sind ein gro\u00dfes Problem f\u00fcr den Freistaat \nSachsen. Diese Auswirkungen, insbesondere die finan-\nziellen, werden uns sicherlich noch einige Jahre besch\u00e4f-\ntigen. \n\nIn ihrem Antrag fordert nun die antragstellende Fraktion \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: GR\u00dcNE hei\u00dfen wir!) \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \u2013  \n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen) \n\n\u2013 Entschuldigung, dass ich Sie korrigieren musste. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Klage gegen die jeweiligen Mitglieder des Kreditaus-\nschusses der ehemaligen Sachsen LB der Jahre 2003 bis \n2007 zu erheben. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich noch einmal den Zweck eines \nSchadenersatzprozesses hervorheben. Es geht darum, \nVerm\u00f6genseinbu\u00dfen, die eine Seite durch die schuldhafte \nPflichtverletzung der anderen Seite erlitten hat, auszuglei-\nchen. Das hei\u00dft, etwas prosaisch ausgedr\u00fcckt, es geht um \nGeld. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Es gibt auch die \nGenugtuungsfunktion! \u2013 Zuruf von der NPD) \n\nIm Strafprozess geht es demgegen\u00fcber um Schuld und \nS\u00fchne. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Die werden \ndoch nicht angeklagt! Wo ist denn die \nKlage gegen Milbradt? Ist doch wahr!) \n\nDas ist es, was die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nerreichen m\u00f6chte. Dies ist aber nicht Aufgabe des Scha-\ndenersatzprozesses, sondern eines Strafprozesses. Die \nstrafrechtlichen Ermittlungen der hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen \nStaatsanwaltschaft Leipzig dauern jedoch noch an. \n\nBez\u00fcglich der Sachlage m\u00f6chte ich klarstellen, dass \nPflichtverletzungen allein in Bezug auf sechs ehemalige \nMitglieder des Kreditausschusses festgestellt wurden, die \ngleichzeitig Mitglied des Verwaltungsrates waren. Die \nEntscheidung, diese sechs Personen zivilrechtlich nicht zu \nverklagen \u2013 das gebe ich ganz offen zu \u2013, ist mir pers\u00f6n-\nlich sehr schwergefallen. Im Grunde genommen ist es \n\n 2829\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nunm\u00f6glich, n\u00fcchterne haushalterische Gesichtspunkte \ngegen\u00fcber dem Gerechtigkeitsgef\u00fchl abzuw\u00e4gen. Trotz-\ndem musste eine Entscheidung gef\u00e4llt werden. Bei der \nEntscheidungsfindung waren folgende zwei Aspekte \nma\u00dfgeblich: erstens die Erfolgsaussichten der Klage und \nzweitens die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Aufwand und \nNutzen. \n\nDie Erfolgsaussichten von Klagen gegen die ehemaligen \nAufsichtsorgane wurden von den befassten Anw\u00e4lten \ndeutlich geringer als bei den ehemaligen Vorst\u00e4nden \nbewertet. Im Gegensatz zu den Vorstandsklagen wurden \nhier deutlich h\u00f6here Risiken aufgef\u00fchrt. Mit Klagen \ngegen ehemalige Aufsichtsorgane von Banken wegen der \nFinanzkrise w\u00fcrde zus\u00e4tzlich juristisches Neuland betre-\nten werden. Auch das Urteil des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshofes vom 28. August 2009 f\u00fchrt hier nicht \nweiter. Im Organstreit ma\u00dfgebliche Normen sind nicht \ndeckungsgleich mit den zivilrechtlichen Anspruchsgrund-\nlagen. \n\nDie Begr\u00fcndung von Schadenersatzanspr\u00fcchen gegen \nfr\u00fchere Organmitglieder der Sachsen LB bedarf dar\u00fcber \nhinausgehender Nachweise und Feststellungen. Das mit \nder Sache befasste Gericht m\u00fcsste zu der \u00dcberzeugung \ngelangen, dass die fr\u00fcheren Organmitglieder schuldhaft \nihre Pflichten verletzt haben und hierdurch ein konkret \nnachweisbarer Schaden entstanden ist. \n\nW\u00fcrde der Freistaat Sachsen hier unterliegen, tr\u00e4fen ihn \nneben den eigenen hohen Aufwendungen die Aufwendun-\ngen der Gegenseite sowie die Gerichtskosten. Selbst im \nErfolgsfall sind die sehr hohen Kosten der Prozessf\u00fchrung \nden m\u00f6glichen Erl\u00f6sen gegen\u00fcberzustellen. Die vorhin \nschon diskutierte Managerversicherung ist f\u00fcr Vorst\u00e4nde \nund Aufsichtsorgane gemeinsam abgeschlossen. Sie ist \nauf einen ganz bestimmten Betrag begrenzt. Dieser Betrag \nist durch die gegen die ehemaligen Vorst\u00e4nde geltend \ngemachten Klagen bereits vollst\u00e4ndig ausgesch\u00f6pft. Als \nHaftungsmasse bei Klagen gegen die Kreditausschuss-\nmitglieder st\u00fcnde daher allein das Privatverm\u00f6gen der \nBeklagten zur Verf\u00fcgung. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Immerhin! \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Staatsverm\u00f6gen statt \n\nSteuergelder! \u2013 Zuruf des Abg. \nKlaus Bartl, DIE LINKE) \n\nBei einer ad\u00e4quaten Verteidigung gegen die erhobenen \nVorw\u00fcrfe w\u00fcrde das Privatverm\u00f6gen der Beklagten durch \nderen eigene Anwaltskosten wahrscheinlich so weit \ngeschm\u00e4lert, dass das Finanzministerium nicht einmal \nmehr seine eigenen Anwaltskosten vollstrecken k\u00f6nnte. \nDie Erlangung eines Betrages zum Schadensausgleich \nerscheint vor diesem Hintergrund als \u00e4u\u00dferst unwahr-\nscheinlich. \n\nIm Ergebnis ist deshalb festzuhalten: Mit Klagen gegen \ndie sechs ehemaligen Kreditausschussmitglieder w\u00fcrde \nder Freistaat Sachsen schlechtem Geld gutes Geld hinter-\nherwerfen. Das Geld, das f\u00fcr die Prozesse aufgewandt \nwerden m\u00fcsste, w\u00fcrde an anderer Stelle fehlen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN regen nun an, die Prozesse \num ihrer selbst willen zu f\u00fchren. Das Streben nach Ge-\nrechtigkeit verstehe ich nur zu gut. \n\nIch gestehe gern ein, dass ich innerlich gerungen habe, da \nauch mein Gerechtigkeitsgef\u00fchl die Entscheidung, nicht \nzu klagen, zun\u00e4chst infrage stellte. Vorsorglich fl\u00e4chende-\nckend jeden ohne Abw\u00e4gung der Prozessrisiken sowie der \nKosten und der m\u00f6glichen Ertr\u00e4ge zu verklagen ist aber \nnicht nur zu teuer, sondern f\u00fcr meine Funktion auch \nverantwortungslos. Als Finanzminister trage ich jedoch \ndie Verantwortung. Das hei\u00dft, ich habe zu rechnen und \nabzuw\u00e4gen, und die Rechnung ist eindeutig: Der Freistaat \nkann bei einer Klage gegen die Verwaltungsr\u00e4te nur \nverlieren. Deshalb war die Entscheidung richtig. \n\nIch bitte deshalb um Ablehnung des Antrages. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Aha!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, ich habe \nseitens der Fraktionen keine Wortmeldungen zur Ausspra-\nche mehr gesehen. Wir k\u00f6nnen damit zum Schlusswort \nkommen. \u2013 Frau Hermenau, einen ganz kleinen Moment, \nes gibt noch eine Kurzintervention. Herr Schimmer, bitte \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich w\u00fcrde gern vom Mittel \nder Kurzintervention Gebrauch machen. \u2013 Herr \nProf. Unland hat eben einen gro\u00dfen Romantitel angef\u00fchrt, \n\"Schuld und S\u00fchne\" von Dostojewski, und ich glaube \nauch, dass wir es uns in dieser Frage nicht zu leicht \nmachen sollten, dass wir nicht nur Rechtsanwaltskosten \ngegeneinander aufrechnen, sondern auch das Bed\u00fcrfnis \ndes Volkes in Rechnung stellen sollten, dass man die \nVerantwortlichen f\u00fcr die Finanzkrise ermittelt; denn wir \nd\u00fcrfen nicht vergessen: Im Jahr 2008 stand das ganze \nFinanzsystem noch kurz davor zusammenzubrechen, und \nich denke, dass jeder B\u00fcrger das Recht auf eine juristische \nAufarbeitung dieser Finanzkrise hat; es geht wirklich \nnicht nur um Rechtsanwaltskosten. \u2013 Besten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Wir \nkommen zum Schlusswort. Frau Abg. Hermenau, bitte; \nSie haben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Herr \nProf. Unland, beim Schadenersatz gibt es zwei Aspekte. \nSie haben immer nur einen betont: dass der Gesch\u00e4digte \nein Recht auf eine materielle Wiedergutmachung habe, \nund das m\u00fcsse dann auch wahrscheinlich eintreten, wenn \nman klagt. Das war in etwa Ihre Argumentation. Aber \nwenn derjenige, der den Schaden verursacht hat \u2013 von mir \naus in materiell vertretbarem Rahmen, also keine Exis-\ntenzvernichtung, aber trotzdem empfindlich \u2013, pers\u00f6nlich \nzur Kasse gebeten wird, dann ist das eine gr\u00f6\u00dfere Lektion \n\n 2830\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nf\u00fcr alle Politiker und Beamten in diesem Land, als man \nsich je denken konnte, und ich denke, darauf kommt es \nan. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \nund des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMir ist bereits bei der Haushaltsberatung aufgefallen, wie \nzutiefst unpolitisch viele finanzpolitische Argumentatio-\nnen hier vorgetragen worden sind. Jetzt ist mir das wieder \naufgefallen. Das ist kurzsichtiges politisches Handeln, \nweil eine Demokratie doch von ihren B\u00fcrgern lebt, und \nzwar von B\u00fcrgern, die f\u00fcr die Demokratie motiviert sind \nund in ihr eine aktive Rolle einnehmen; und wenn solche \nDinge geschehen und nicht behoben werden, dann sch\u00e4-\ndigen Sie im langfristigen Sinne genau diesen wertvollen \nKraftimpuls der B\u00fcrgerschaft in einer Demokratie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch finde diesen Preis politisch viel zu hoch, den Sie \nversucht haben, mit einem, wie ich finde, Scheinargument \nfinanziell und materiell zu widerlegen. Sie haben das \ndoch bestimmt im Kabinett besprochen und wahrschein-\nlich auch beschlossen. Sie haben jetzt die Position des \nFinanzministers vorgetragen. Lassen wir es einmal in der \nkleinen Schachtel. Aber ein Kabinett in einem Freistaat \nmuss doch auch eine politische Entscheidung treffen, und \ndass das nicht geschehen ist, ersch\u00fcttert mich, es emp\u00f6rt \nmich auch, und ich denke, dass es eben sehr wesentlich \nist, welches Handeln und Nichthandeln die Politiker an \nden Tag legen, da dies die Verhaltensma\u00dfst\u00e4be in einer \nDemokratie immer noch pr\u00e4gt. Wir m\u00f6gen nicht die \nh\u00f6chste Reputation haben, trotzdem setzen wir im Guten \nwie im Schlechten Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr \u00f6ffentliches und privates \nHandeln. \n\nEs gibt jetzt viel Sorge um die Euro-Stabilit\u00e4t. Auch da \nhaben in der Kette von Herrn Waigel bis zu Herrn Eichel \nviele versagt, jeder in der Frage, die er in seiner Zeit \nbeantworten musste. Aber am Ende stehen wir nun vor \nder Frage, ob wir Europa \u00fcberhaupt noch wollen, und es \ngibt wirklich d\u00fcmmliche Zuspitzungen bis hin zu: Die \nDeutschen sind nicht die Zahlmeister der EU. Dort stehen \nwir jetzt. Das ist das Ergebnis von nicht politischem \nHandeln aus fiskalischen oder anderen Gr\u00fcnden. Ich \ndenke, dass es wichtig ist, dort Ordnung hineinzubringen, \nund Sie, Herr Prof. Schmalfu\u00df, haben auch nur von einer \nfinanzpolitischen Entscheidung gesprochen, die zu treffen \nsei. Das ist zutiefst unpolitisch! \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDas Wesentliche w\u00e4re gewesen bzw. ist noch die Ent-\nscheidung zur St\u00e4rkung unserer Demokratie; und wenn \ndie Liberalen in diesem Land das nicht begreifen, dann \ngute Nacht, Marie! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir k\u00f6nnen mit der Abstimmungsrunde begin-\nnen. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD \n\nmit der Drucksachennummer 5/4716 vor. Soll dieser noch \neingebracht werden? \u2013 Das ist der Fall. Herr Pecher, Sie \nhaben das Wort; bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte gern die Gelegen-\nheit nutzen, noch einmal klarzumachen, warum wir diesen \n\u00c4nderungsantrag eingebracht haben. \n\nIch denke, dass es \u2013 auch im Zusammenhang mit dem, \nwas Frau Hermenau zum Thema ausgef\u00fchrt hat, was man \ngegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung zum Ausdruck bringt \u2013 \nwichtig ist, dass die nach unserer Auffassung rechtlich \nverantwortlichen Konstrukteure dieser Bank in diesen \nBereich einbezogen sind. Deshalb haben wir den Zeit-\nraum auf die Zeit seit 1999 gelegt, als die Kernentschei-\ndung gefallen ist, die \u2013 das hat Kollege Bartl ebenfalls \nhier aufgef\u00fchrt, und es ist auch meine \u00dcberzeugung \u2013 \ngegen jegliche Gesetze des \u00f6ffentlichen Kreditwesens und \nAuftr\u00e4ge usw. versto\u00dfen hat. Daher die Zeit von 1999 bis \n2007. \n\nWir haben es etwas pr\u00e4zisiert, weil uns aus dem B\u00dcND-\nNIS-90-Antrag nicht ganz klar war: Wer sind die jeweils \nverantwortlichen Mitglieder? Wir haben aus der Diskussi-\non herausgeh\u00f6rt, dass es um die sechs ging, die im Haus-\nhalts- und Finanzausschuss benannt worden sind. Wir \nfinden, dass es alle sein sollten, die ordentlich, stellvertre-\ntend, aber auch beratend dort Verantwortung \u00fcbernommen \nhaben. Ich finde zum Beispiel, dass das Thema Herr \nDr. Thode, der dort jede Sitzung begleitet und ganz \nmassiv Einfluss genommen hat, nicht einfach ausgelassen \nwerden sollte. Er hat ganz wesentlich Entscheidungen \nbeeinflusst und interpretiert. Das ist ein Beispiel, warum \nwir diese Klarstellung w\u00fcnschen. \n\nIch finde auch, dass man feststellen sollte: Wann ist \n\u00fcberhaupt bei wem Verj\u00e4hrung eingetreten? Ich denke, \ndass es durchaus im Bereich des M\u00f6glichen liegt, dass \nauch aus dem Bereich 1999/2000 noch keine Verj\u00e4hrung \neingetreten ist, weil bestimmte Entscheidungen von \ndamals erst jetzt, in einem sp\u00e4teren Zeitraum, mit hoher \nWahrscheinlichkeit zu Sch\u00e4den f\u00fchren werden. Das \neinmal festzustellen und damit festzuzurren ist, denke ich, \nwichtig. \n\nDann muss nat\u00fcrlich gegen diejenigen, bei denen man \nschuldhafte Pflichtverletzung nachweisen kann, vorge-\ngangen werden. Ich finde, das sind wir den B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern im Freistaat Sachsen schlichtweg schuldig. \n\nEin Argument m\u00f6chte ich noch entkr\u00e4ften, welches Herr \nProf. Schmalfu\u00df rein fiskalisch vorgebracht hat. Die \nPr\u00fcfung der Unterlagen, wer wann wo was entschieden \nhat und ob dabei eine schuldhafte Pflichtverletzung \nvorlag, kostet keine Million. Selbst wenn man sich nur \nauf den B\u00dcNDNIS-90-Antrag bezieht, sind es nur sechs \u2013 \nund nicht 25 oder wie auch immer, und das kostet nicht \nUnsummen von Millionen, wie hier dargestellt worden \nist. \n\nWenn wir, wie selbst ausgef\u00fchrt, 20 Millionen Euro in die \nHand nehmen in der vagen Hoffnung, dass wir aus der \n\n 2831\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nD&O-Versicherung bei den Vorst\u00e4nden Geld zur\u00fcckbe-\nkommen \u2013 Sie wissen genau wie ich, Herrn Weiss haben \nwir nicht zum Untersuchungsausschuss nach Sachsen \nbekommen, und Sie werden ihn auch nicht zu einem \nVerfahren nach Sachsen bekommen; Sie werden dort nie \netwas holen k\u00f6nnen \u2013, dann finde ich, dass man dann \nauch Geld in die Hand nehmen sollte, um der Gerechtig-\nkeit Gen\u00fcge zu tun und auch diejenigen, die Verantwor-\ntung in den Gremien \u00fcbernommen haben, wie Sie alle \ngesagt haben, zur Rechenschaft ziehen sollte \u2013 wenn man \nes kann. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nPecher. \u2013 Meine Damen und Herren, wird noch das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall. Herr Abg. Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag \nsprechen. Ich m\u00f6chte nicht in jedem Detail auf den Antrag \neingehen. Im Punkt 1 sind Dinge eingefordert, die die \nStaatsregierung l\u00e4ngst getan hat und \u00fcber die wir auch im \nHaushalts- und Finanzausschuss informiert worden sind. \n\nIch m\u00f6chte aber den Punkt 2b zitieren: \"Die Staatsregie-\nrung wird aufgefordert, den vom jeweiligen Beklagten \neinbringbaren Schadenersatzbetrag zu erlangen.\" Das ist \neine Null-Forderung. Ich glaube, Herr Pecher, der hier \ngerade mit Schaum vor dem Mund formuliert hat, hat an \ndieser Stelle seine Konsequenz verloren; denn wie soll \ndas funktionieren? Soll man sich dann irgendwie einmal \neinigen: Wie viel bist du bereit zu zahlen? Oder was? \n\nIch denke, die Staatsregierung hat deutlich gemacht, \ninsbesondere der Finanzminister, dass sie alles wohl \ngepr\u00fcft hat, ernsthaft und sehr kritisch, und dieser Antrag \nleider ins Leere geht. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nRohwer. \u2013 Es gibt eine weitere Wortmeldung Herr Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD Stellung nehmen. Wir haben als \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN kein Problem, die Pr\u00fcfung \nauf alle Mitglieder auszudehnen, wie Sie es hier begehren. \nNur ist unser Kenntnisstand nach der Sitzung des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses, dass das gepr\u00fcft worden ist \nund dort die Risiken so eingesch\u00e4tzt wurden \u2013 im Gegen-\nsatz zu den Mitgliedern des Untersuchungsausschusses \n2003 bis 2006 \u2013, dass aus rechtlicher Sicht keine Er-\nfolgsaussichten bestehen. So haben wir jedenfalls die \nHFA-Sitzung verstanden. \n\nHerr Pecher, es w\u00e4re sicherlich sehr interessant, wenn \nsich der Haushalts- und Finanzausschuss vielleicht einmal \ndie Rechtsanwaltsgutachten auf den Tisch ziehen w\u00fcrde, \n\num festzustellen, was denn im Einzelnen gepr\u00fcft wurde. \nIch vermute, dort werden wir noch die eine oder andere \n\u00dcberraschung erleben. \n\nWir haben uns bewusst auf den Zeitraum von 2003 bis \n2006 und diese sechs Mitglieder beschr\u00e4nkt, weil hierzu \ndie Rechtsfrage klar und unstreitig ist. Die Staatsregie-\nrung sagt richtig \u2013 Herr Unland hat es etwas unscharf, um \nes freundlich auszudr\u00fccken, dargestellt: Es ist eine klare \nEmpfehlung, gegen sie Klage zu erheben. Das war das \nErgebnis der Pr\u00fcfung. Deswegen haben wir uns darauf \nbeschr\u00e4nkt. \n\nZu Punkt 2. Diesen Punkt k\u00f6nnen wir wirklich nicht \nmittragen. Punkt 2 bleibt deutlich hinter unserem Antrag \nzur\u00fcck. Sie verlangen eine Pr\u00fcfung und dann, wenn die \nPr\u00fcfung etwas ergibt, die Klage. Die Pr\u00fcfer haben wir \ngehabt. Jetzt ist die politische Entscheidung zu treffen: \nWollen wir Klage erheben oder nicht? Deswegen k\u00f6nnen \nwir dem \u00c4nderungsantrag nicht zustimmen und werden \nuns der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Herr \nKollege Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Es ist sicherlich ein Prob-\nlem dieses Parlaments, dass nur eine geringe Anzahl \nseiner Mitglieder durch die Art und Weise, wie die ent-\nsprechenden Anspruchsgrundlagen, Ermittlungsgrundla-\ngen und Pr\u00fcfgrundlagen zug\u00e4nglich gemacht worden sind, \nwissen, was wer mit welchem Zweck und mit welcher \nZielsetzung recherchiert hat. \n\nDie meisten Abgeordneten waren nicht in der geheimen \nSitzung. Die meisten von uns wissen nicht, was die \nIntention der beauftragten Anw\u00e4lte war. Ich wei\u00df zum \nBeispiel nicht, ob es Konkurrenzverh\u00e4ltnisse zwischen \ndem vorherigen Wirtschaftsberatungsgremium, das jetzt \n40 Millionen Euro zahlen muss, und dem jetzt pr\u00fcfenden \ngab. Wir wissen im Grunde genommen nicht, mit welcher \nVerl\u00e4sslichkeit sich die dort vorgetragenen Positionen auf \ndie genannten sechs Aufsichtsratsmitglieder beziehen. \nDas wei\u00df ich wirklich nicht. \n\nIch wei\u00df umgekehrt genauso wenig, ob es richtig und \nrechtens ist unter dem Aspekt, dass ich niemanden mit \nVerfahren \u00fcberziehen will, zu denen ich keine hinreichen-\nden Anhaltspunkte daf\u00fcr habe, nun gegen jeden zu klagen, \nder in denkbarer Weise Mitglied oder Stellvertreter oder \ngar noch Beratender in einem Ausschuss war. Bei den \nBeratenden haben wir ein rechtliches Problem. Ich wei\u00df \nnicht, ob es geht. Ich bin der Auffassung, dass das Gesetz \nden Rahmen \u00fcber das \u00f6ffentlich-rechtliche Kreditwesen \ngibt. Das bringt in die Verantwortung den Aufsichtsrat \nund die Mitglieder des Kreditausschusses und in gewisser \nWeise nat\u00fcrlich diejenigen, die f\u00fcr die Rechtsaufsicht \nzust\u00e4ndig sind. \n\nInwieweit jetzt der beratend Mitwirkende den Verantwor-\ntungskreis mit erfassen k\u00f6nnte, w\u00e4re f\u00fcr uns kompliziert \n\n 2832\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nrechtlich zu beantworten. Deshalb h\u00e4tten wir auch an die \nSPD-Fraktion die Bitte, die W\u00f6rter \u201emit den beratenden\u201c \nzu streichen, herauszunehmen. Dann k\u00f6nnten wir dem \n\u00c4nderungsantrag zustimmen. Ansonsten m\u00fcssten wir uns, \nweil die W\u00f6rter in beiden Antr\u00e4gen enthalten sind, der \nStimme enthalten. \n\nHerr Staatsminister, diese Fragestellung von der SPD ist \nmeiner Auffassung nach sehr ernst gemeint. Sie k\u00f6nnen \nheute keinen Schlussstrich ziehen, weil weder der Zeit-\npunkt des Schadenseintrittes noch der Zeitpunkt der \nErmittlung der Verantwortung eines Sch\u00e4digers feststeht. \nF\u00fcr die Dreijahresfrist muss es folgende Voraussetzungen \ngeben: erstens Eintritt und Kenntnis des Schadens und \nzweitens Kenntnis der Person des Verursachers. \n\nWenn Sie das heute mit der Ablehnung ein f\u00fcr allemal \nzubinden wollen, trifft das Parlament entgegen der Geset-\nzeslage eine Entscheidung, die mit der Gesetzlichkeit \nnicht vereinbar ist. Die Problematik betreffs der beraten-\nden Mitglieder habe ich artikuliert. Ich bitte die SPD-\nFraktion, das zu pr\u00fcfen. Davon w\u00fcrden wir unser Ab-\nstimmungsverhalten abh\u00e4ngig machen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Ich denke einmal, wir haben damit \nkein Problem, so gern wir es h\u00e4tten, aber in der Sache, \nworum es hier geht, und um die Wirkung zu verst\u00e4rken \ndurch die Zustimmung der Linksfraktion, sind wir gern \nbereit, das Wort \u201eberatende\u201c in der Vorlage zu streichen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es hierzu eine \nWortmeldung? \u2013 Herr von Breitenbruch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nIch m\u00f6chte Ihnen von der Opposition an dieser Stelle \neinfach nicht das letzte Wort lassen. Ich m\u00f6chte Ihnen \neine Geschichte erz\u00e4hlen, die ich selbst erlebt habe. Ich \nbin Aufsichtsrat einer Raiffeisenbank. Dort hatte die \nAufsichtsratsvorsitzende in einem Alleingang einen \nFehler gemacht, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nEs geht um den \u00c4nderungsantrag!) \n\nder der Bank teuer zu stehen kam. Genau diese Diskussi-\non wurde in der Bank gef\u00fchrt, wie wir damit umgehen. \nIch kann Ihnen sagen, dass wir uns die Sache nicht leicht \ngemacht haben. Sowohl der Aufsichtsrat wie auch die \nMitgliederversammlung dieser Genossenschaftsbank \nhaben es akzeptiert, dass dieser Frau nicht ihr Verm\u00f6gen \nim Nachgang genommen wurde, weil Fehler passieren. \nGerade wenn man unternehmerisch t\u00e4tig ist \u2013 wir waren \nals Freistaat unternehmerisch t\u00e4tig \u2013, \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, \nNPD: Es ging aber nicht in erster Linie um \n\nSteuergelder! Das ist der Unterschied!) \n\npassieren Fehler. Insofern m\u00f6chte ich diese Nachdenk-\nlichkeit in der Debatte noch einmal aussprechen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN \u2013 \nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir sprechen \u00fcber den eingebrachten \u00c4nderungs-\nantrag. Es gibt dazu Meinungs\u00e4u\u00dferungen von den \nFraktionen. Der \u00c4nderungsantrag liegt in der Fassung vor, \nwie er eingebracht worden ist. Wir k\u00f6nnen ihn nicht \neinfach \u00e4ndern. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir wollen ihn gerade \nneu einreichen! \u2013 Christian Piwarz, CDU: K\u00f6nnte \nsich die Opposition mal einigen, was sie will! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Die Gesch\u00e4ftsordnung ist, \ndenke ich, auch den Fraktionen bekannt und somit auch \nden rechtskundigen Abgeordneten. Was soll nun gesche-\nhen? \u2013 Ich bitte die Vertreter der Fraktionen nach vorn, \ndamit wir das gemeinsam kl\u00e4ren k\u00f6nnen. \n\n(Die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nFraktionen gehen zum Sitzungsvorstand.) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Beratung \nmit den Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern der Fraktio-\nnen hat ergeben: Ich bitte alle anwesenden Abgeordneten \ninsoweit um ihr Einverst\u00e4ndnis, dass wir aus dem Punkt \n1a in der zweiten Zeile die W\u00f6rter \u201eund beratenden\u201c und \nin Punkt 2 in der ersten und zweiten Zeile die W\u00f6rter \n\u201eund beratenden\u201c streichen und somit den eingebrachten \n\u00c4nderungsantrag mit der Drucksache 5/4716 akzeptieren. \nSind Sie damit einverstanden? M\u00f6chte jemand widerspre-\nchen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nDann bringe ich den Antrag in der vorgetragenen Fassung \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag nicht die \nerforderliche Mehrheit gefunden und ist abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Druck-\nsache 5/4656. Hierzu ist namentliche Abstimmung bean-\ntragt. Das werden wir auch so durchf\u00fchren. Die Abgeord-\nneten werden aufgerufen, sodann wird das Ergebnis \nermittelt und im Anschluss daran mitgeteilt. Die Sitzung \nwird deshalb nicht unterbrochen. Ich bitte Sie, sich darauf \neinzustellen. \n\nHerr Abg. Meyer, ich bitte Sie, die Abgeordneten nach \nIhrem Abstimmverhalten zu befragen. \n\nStephan Meyer, CDU: Aufgerufen ist die namentliche \nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 5/4656 in der \n29. Sitzung am 20.01.2011, beginnend mit dem Buchsta-\nben J. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage) \n\nIst jemand im Raum, dessen Namen ich nicht aufgerufen \nhabe? \u2013 Frau Wissel, Patricia. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Wissel, bitte. \n\n 2833\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nPatricia Wissel, CDU: Mein Nein ist leider untergegan-\ngen und wurde nicht geh\u00f6rt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt noch eine \nweitere Meldung. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Genau. Mein Ja scheint \nauch untergegangen zu sein. Zumindest wurde es nicht \nwiederholt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir werden mit der Ausz\u00e4hlung beginnen und in \nK\u00fcrze das Ergebnis bekannt geben. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich bei den \nSchriftf\u00fchrern f\u00fcr ihre flei\u00dfige Arbeit. Ich darf Ihnen das \nErgebnis verk\u00fcnden: Mit Ja haben 54 Abgeordnete und \nmit Nein 69 Abgeordnete gestimmt; Enthaltungen hat es \nkeine gegeben. Damit ist die Drucksache 5/4656 nicht \nbeschlossen worden und der Tagesordnungspunkt been-\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nFinanzielle Entlastung der s\u00e4chsischen Kommunen beim Winterdienst  \nund bei der Wiederinstandsetzung des Stra\u00dfennetzes \n\nDrucksache 5/4650, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: NPD, \nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Ausspra-\nche. F\u00fcr die NPD Herr Abg. Dr. M\u00fcller. Sie haben das \nWort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es geht in diesem Antrag darum, \nunsere Kommunen vor weiteren finanziellen Belastungen \nzu bewahren, und zwar konkret vor den erh\u00f6hten Ausga-\nben f\u00fcr den Winterdienst und f\u00fcr die Instandsetzung \nunseres Stra\u00dfennetzes nach dem diesj\u00e4hrigen, bis jetzt \nschon sehr strengen Winter. Inzwischen sind Schnee und \nFrost zwar von einer Tauwetterperiode abgel\u00f6st worden; \naber der Winter ist noch lange nicht vorbei, und wo der \nAltschnee wegtaut, werden streckenweise Stra\u00dfensch\u00e4den \nfreigelegt, die dringend beseitigt werden m\u00fcssen. \n\nWir wissen alle, dass viele Gemeinden in den letzten \nWochen schon f\u00fcr die Schneer\u00e4umung ihre entsprechen-\nden Budgets mehr als ausgesch\u00f6pft haben und in Extrem-\nf\u00e4llen doppelt so viel ausgeben m\u00fcssen wie eingeplant. \nPr\u00e4zise Informationen hierzu liegen naturgem\u00e4\u00df noch \nnicht vor; in der Presse ver\u00f6ffentlichte Aussagen einiger \nB\u00fcrgermeister und K\u00e4mmerer legen aber nahe, dass die \nMehrausgaben allein f\u00fcr die Erf\u00fcllung der R\u00e4um- und \nStreupflicht nach dem S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetz in der \nGr\u00f6\u00dfenordnung von 5 bis 10 Euro pro Einwohner liegen \nk\u00f6nnten. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist dies keine ausreichende Grundlage \nf\u00fcr die Kalkulation fester Zusch\u00fcsse an die Kommunen. \nSolche schlagen wir aber als NPD-Fraktion auch nicht \nvor, meine Damen und Herren, sondern vielmehr eine \nKostenerstattung, die auf Antrag gew\u00e4hrt werden soll, \nwobei die tats\u00e4chlichen Mehraufwendungen gegen\u00fcber \nden geplanten Kosten nachzuweisen w\u00e4ren. \n\nGegen derartige Verfahren werden zwar wegen des damit \nverbundenen Verwaltungsaufwandes h\u00e4ufig Bedenken \nge\u00e4u\u00dfert; ich glaube aber nicht, dass im vorliegenden Fall \nder Verwaltungsaufwand tats\u00e4chlich unvertretbar hoch \nw\u00e4re. Die Landesdirektionen m\u00fcssten f\u00fcr maximal circa \n480 Gemeinden, drei kreisfreie St\u00e4dte und zehn Landkrei-\nse die nachgewiesenen Ausgaben mit den entsprechenden \nHaushaltsans\u00e4tzen vergleichen und dann jeweils eine \nFeststellung \u00fcber die H\u00f6he des zu gew\u00e4hrenden Zuschus-\nses treffen. Dazu m\u00fcsste eine einigerma\u00dfen flexible \nStaatsverwaltung jederzeit in der Lage sein. \n\nIch halte noch einmal fest: Es geht uns hier nicht darum, \nder kommunalen Ebene pauschal mehr Geld zu geben, \nsondern vielmehr um die Verhinderung weiterer finanziel-\nler Belastungen der Kommunen, und zwar aus einem sehr \neinfachen, einleuchtenden Grund: Die \u00e4u\u00dferst angespann-\nte finanzielle Lage der s\u00e4chsischen Kommunen l\u00e4sst \nweitere Belastungen einfach nicht zu. \n\nGenau das, meine Damen und Herren von der Staatsregie-\nrung, schreiben Ihnen doch die St\u00e4dte, Gemeinden und \nLandkreise sowie die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \nderzeit reihenweise ins Stammbuch \u2013 in Form von Reso-\nlutionen und anderen Stellungnahmen, von denen es in \nletzter Zeit nur so hagelt. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und \nGemeindetag sch\u00e4tzt in diesem Zusammenhang, dass es \ndurch den strengen Winter an mindestens jeder zweiten \nStra\u00dfe zu Sch\u00e4den kommen wird. Der Verband stellt auch \nw\u00f6rtlich Folgendes fest: \u201eSch\u00e4den in dieser Dimension \nk\u00f6nnen die Kommunen nicht allein bew\u00e4ltigen.\u201c Das ist \neine klare Aussage, die keinen Interpretationsspielraum \nzul\u00e4sst. Um etwas Neues handelt es sich dabei aber nicht; \ndenn zum Beispiel auch 2007 gew\u00e4hrte der Freistaat ein \nSoforthilfeprogramm zur Reparatur von Schlagl\u00f6chern \nauf den Stra\u00dfen, und zwar \u00fcber 15 Millionen Euro. \n\n 2834\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nDer diesj\u00e4hrige Winter ist nicht weniger streng und die \nfinanzielle Lage der Kommunen auch nicht besser als \ndamals \u2013 beides eher umgekehrt. Trotzdem lehnt die \nStaatsregierung bisher die Unterst\u00fctzung in diesem Jahr \nf\u00fcr die Kommunen ab. Das halten wir, gelinde gesagt, f\u00fcr \nfalsch. Regierung und Parlament m\u00fcssen vielmehr erken-\nnen und anerkennen, dass wir es nicht mit einzelnen \nAusnahmef\u00e4llen, sondern mit einer permanenten, weil \neben systembedingten finanziellen Unterversorgung der \nKommunen zu tun haben, bei der jede zus\u00e4tzliche Belas-\ntung zu einer \u00dcberforderung der kommunalen Haushalte \nf\u00fchren muss. \n\nWeil dem so ist, kann die Staatsregierung bei den immer \nwiederkehrenden Belastungsspitzen der St\u00e4dte, Gemein-\nden und Landkreise eben auch nicht mit der Normalit\u00e4t \nvon Schwankungen argumentieren, mit denen diese im \nRahmen der Daseinsvorsorge selbst fertig werden m\u00fcs-\nsen. Ob Winter- oder Hochwassersch\u00e4den, soziale Lasten \noder konjunkturelle R\u00fcckschl\u00e4ge \u2013 alles, was die Kom-\nmunen auch nur ein klein wenig \u00fcber das normale Ma\u00df \nhinaus belastet, f\u00fchrt sofort zu dem Ruf nach staatlichen \nFeuerwehraktionen. Dieser Vorwurf ist richtig, aber er ist \nauch v\u00f6llig korrekt und zul\u00e4ssig. \n\nDeswegen lassen Sie uns in diesem Fall auch die Feuer-\nwehraktion beschlie\u00dfen, meine Damen und Herren. \nLassen Sie uns beschlie\u00dfen, den Kommunen in Sachsen \nzu helfen und ihnen Mittel zur Beseitigung der Winter-\nsch\u00e4den und f\u00fcr die Mehrausgaben beim Streusalz und  \n-sand zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Herbst, \nbitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das Thema Wintersch\u00e4den \nelektrisiert in dieser Woche das Parlament, und nun \nversucht sich offenbar auch die NPD als Trittbrettfahrer. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir waren \ndie Ersten mit dem Antrag!) \n\nWir haben in der gestrigen Debatte sehr ausf\u00fchrlich \u00fcber \ndas Thema Stra\u00dfenzustand und Beseitigung der Winter-\nsch\u00e4den debattiert und aus Sicht der Koalition habe ich \ndargestellt, dass es eine klare Verantwortlichkeit f\u00fcr die \nInstandhaltung der Stra\u00dfen gibt \u2013 eine Verantwortlichkeit, \ndie sich unterteilt in die des Bundes, des Landes und der \nKommunen. Ich habe dargestellt, dass die Kommunen \nvom Land Geld f\u00fcr die Instandsetzung und den Winter-\ndienst erhalten \u2013 das sind pro Jahr weit \u00fcber 100 Millio-\nnen Euro \u2013, dass das Wirtschaftsministerium sehr fr\u00fchzei-\ntig die Mittel in seinem Haus freigegeben hat f\u00fcr die \nKommunen f\u00fcr die Schadensbeseitigung auf Bundes- und \nStaatsstra\u00dfen und dass das Finanzministerium die Mittel \naus dem Finanzausgleichsgesetz den Kommunen in \ndiesem Jahr auch sehr fr\u00fchzeitig zur Verf\u00fcgung stellt. \n\nBei allem \u00c4rger \u00fcber den Stra\u00dfenzustand, den wir haben, \nglaube ich nicht, dass die s\u00e4chsischen Kommunen \u00fcber \ndie vermeintliche Sch\u00fctzenhilfe der NPD dankbar sind \u2013 \nganz im Gegenteil: S\u00e4chsische Kommunen brauchen \nbestimmt keine braunen L\u00f6cherflicker, meine Damen und \nHerren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sch\u00f6nes Wortspiel \u2013 bravo!) \n\nSie von der NPD-Fraktion m\u00fcssten eigentlich froh \u00fcber \ndie vielen Schlagl\u00f6cher auf s\u00e4chsischen Stra\u00dfen sein, \nverlangsamen sie doch die von Ihnen immer heraufbe-\nschworene Invasion der Billigarbeiter aus dem Osten. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Billig, so billig!) \n\nGestatten Sie mir noch eine Bemerkung. Ich wei\u00df ja \nnicht, wie die Reichsautobahnen im Winter 1945 ausgese-\nhen haben, aber ich vermute, sie waren in schlechterem \nZustand als unsere Stra\u00dfen heute. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP \u2013 \nWiderspruch bei der NPD) \n\nIhre Forderungen sind \u00fcberfl\u00fcssig. Ihr Antrag ist \u00fcberfl\u00fcs-\nsig und deshalb lehnen wir ihn auch ab. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann erh\u00e4lt die NPD-Fraktion das Schlusswort. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ende Dezember forderte der innenpolitische \nSprecher der CDU-Landtagsfraktion Volker Bandmann, \ndass der Freistaat die s\u00e4chsischen Kommunen beim \nWinterdienst finanziell unterst\u00fctzen solle. Da ich eine \ndiesbez\u00fcgliche parlamentarische Initiative der CDU-\nFraktion bis heute nicht feststellen konnte, bin ich jetzt \ngespannt, ob Herr Bandmann wenigstens unseren Antrag \nunterst\u00fctzen wird. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das \nist sehr wahrscheinlich!) \n\nAllerdings finde ich in diesem Zusammenhang das \nVerhalten von Herrn Bandmann gegen\u00fcber seiner Heimat-\nstadt G\u00f6rlitz mehr als befremdlich. In einem Interview f\u00fcr \ndie Lokalausgabe der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c mokierte er \nsich n\u00e4mlich \u00fcber gro\u00dfe Defizite bei der Schneer\u00e4umung \nin der Stadt und verkn\u00fcpfte dies mit einigen verbalen \nAttacken auf den G\u00f6rlitzer Oberb\u00fcrgermeister. Auf die \nIdee, dass die Stadt G\u00f6rlitz ohne die von Bandmann selbst \ngeforderte finanzielle Hilfe des Freistaates ihre Aufgaben \nbei der Schneer\u00e4umung nicht mehr bew\u00e4ltigen kann, ist \nHerr Bandmann anscheinend nicht mehr gekommen und \nauch nicht auf die Idee, dass er mit der \u00c4u\u00dferung seinem \neigenen vorgeblichen Anliegen erheblich schaden k\u00f6nnte. \nDenn wenn der Herr innenpolitische Sprecher das \nSchneechaos auf die vermeintliche Liederlichkeit der \nKommunen schiebt und die finanziellen Schwierigkeiten \neinfach ignoriert, warum sollte dann \u00fcberhaupt irgendje-\nmand seine Forderungen nach staatlicher finanzieller \n\n 2835\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die kommunale Schneer\u00e4umung ernst \nnehmen? \n\nWas die Beseitigung von Stra\u00dfensch\u00e4den betrifft, hat \nVerkehrsminister Morlok tats\u00e4chlich erhebliche Mittel \nangek\u00fcndigt, aber nicht f\u00fcr das 29 154 Kilometer lange \nkommunale Stra\u00dfennetz, sondern nur f\u00fcr die 4 781 Kilo-\nmeter Staatsstra\u00dfen und Bundesstra\u00dfen. Immerhin \n28,5 Millionen Euro k\u00fcndigte er hierf\u00fcr an. Wollte er den \nKommunen f\u00fcr ihre Stra\u00dfen das Gleiche pro Kilometer \ngeben, m\u00fcsste er viermal so viel, also 114 Millionen Euro, \nzur Verf\u00fcgung stellen. Das wird er sicherlich nicht tun, \nmeine Damen und Herren. Deswegen hat auch der Ver-\ngleich, den Herr Herbst vorhin am Rednerpult gezogen \nhat, gehinkt. Diese massive Bevorzugung der \u00fcberregio-\nnalen Stra\u00dfen ist typisch f\u00fcr die systematische Diskrimi-\nnierung des l\u00e4ndlichen Raumes durch die Staatsregierung \nund vor allem f\u00fcr den Mangel an integrierten Konzepten \nzur Neuerschlie\u00dfung der alten Industrieregionen Sachsens \nau\u00dferhalb der Metropolregion Sachsendreieck. Der \nEindruck verst\u00e4rkt sich, dass die neoliberale Regierung \nsich f\u00fcr eine gedeihliche Entwicklung der ins Hintertref-\nfen geratenen s\u00e4chsischen Regionen kaum interessiert, \n\ndaf\u00fcr aber umso mehr f\u00fcr die EU-weit und global relevan-\nten Industriemetropolen und deren Verkehrsverbindungen. \n\nUnser Staat muss erst wieder zeigen, dass er seine Kern-\naufgaben bew\u00e4ltigen kann. Dazu, meine Damen und \nHerren, geh\u00f6rt auch die Schneer\u00e4umung. Unser Staat \nmuss erst wieder winterfest werden. \n\nDeswegen bitte ich Sie um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren \nAntrag und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/4650 zur Ab-\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \nbitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden und \nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/4671 \n\nDie Reihenfolge der eingereichten Fragen liegt Ihnen \nschriftlich vor. Wir beginnen mit der Frage von Herrn \nKosel, laufende Nr. 3. Er wollte diese Frage gern schrift-\nlich beantwortet haben. \n\nWir kommen zur Frage laufende Nr. 4, auch von Herrn \nKosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich \nauf die Bahnverbindung Sebnitz\u2013Doln\u00ed Poustevna. \n\nIn der 27. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages (5. Wahlpe-\nriode) erkl\u00e4rte der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr in der Fragestunde auf meine Anfrage zu \noben genanntem Thema: \u201eDie Finanzierung des L\u00fccken-\nschlusses erfolgt nicht aus Mitteln des s\u00e4chsischen Frei-\nstaates, sondern aus Mitteln der Bundesrepublik Deutsch-\nland, die dem Freistaat Sachsen anteilig zustehen.\u201c Der \nStaatsminister erkl\u00e4rte weiterhin, dass die Staatsregierung \nsich daf\u00fcr eingesetzt habe, dass der L\u00fcckenschluss aus \ndiesen Mitteln bezahlt werde, und dass die Staatsregie-\nrung sogar die Verpflichtung abgegeben habe, \u201eaus \nunseren Anteilen an den Bundesmitteln diesen L\u00fccken-\nschluss zu bauen\u201c. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Wann erfolgt der Baubeginn bez\u00fcglich des L\u00fccken-\nschlusses auf der Bahnverbindung Sebnitz\u2013Doln\u00ed \nPoustevna? \n\n2. Welche Hindernisse stehen einem z\u00fcgigen Baubeginn \u2013 \ngegebenenfalls in wessen Verantwortungsbereich \u2013 jetzt \nnoch entgegen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abg. \nKosel! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst best\u00e4tigen, was ich in der \ndamaligen Landtagssitzung zur Finanzierung ausgef\u00fchrt \nhabe. Es handelt sich um Mittel des Bundes, die f\u00fcr \ndiesen Streckenabschnitt bereitstehen. Es liegt f\u00fcr den \nStreckenabschnitt auch das entsprechende Baurecht vor, \nsodass gebaut werden k\u00f6nnte. Voraussetzung f\u00fcr den \nAbruf der Mittel ist allerdings eine langfristige Bedien-\nvereinbarung mit dem zust\u00e4ndigen Zweckverband, also \nauf dieser Strecke auch Verkehr fahren zu lassen. Sobald \neine entsprechende Vereinbarung mit dem Zweckverband \nabgeschlossen ist, kann mit dem Bau begonnen werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \nNachfrage stellen? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe \neine Nachfrage. Der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c von heute war \nzu entnehmen, dass der zust\u00e4ndige Zweckverband \u2013 Sie \nsprachen es an, die VVO \u2013 zwar erkl\u00e4rte, dass bis Ende \n2012 keine Strecken stillgelegt oder ausged\u00fcnnt werden \nsollen, aber, so hie\u00df es, der L\u00fcckenschluss Sebnitz\u2013Doln\u00ed \n\n 2836\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nPoustevna falle trotzdem weg. Wie und wann wollen Sie \njetzt noch zu einer Vereinbarung mit der VVO kommen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Es ist nicht so, dass der Freistaat eine \nentsprechende Vereinbarung abzuschlie\u00dfen hat, sondern \nder Zweckverband muss eine entsprechende Vereinbarung \nabschlie\u00dfen, also erkl\u00e4ren, \u00fcber einen bestimmten Zeit-\nraum die Strecke zu bedienen. Ob und wann der Zweck-\nverband dies tut, kann ich Ihnen nicht sagen. Da m\u00fcssten \nSie direkt beim Zweckverband nachfragen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen keine \nZwischenfrage stellen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ich h\u00e4tte noch eine weitere \nNachfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Staatsminister! Selbst \naus Kreisen der Mitglieder der Verbandsversammlung der \nVVO wurde die Idee verbreitet und gefragt, ob es nicht \nm\u00f6glich w\u00e4re, eine Vereinbarung mit tschechischen \nBahnanbietern zu schlie\u00dfen, damit diese sofort nach \nVollendung des L\u00fcckenschlusses mit ihrem Fahrzeugpark \ndie Strecke Sebnitz\u2013Doln\u00ed Poustevna befahren k\u00f6nnen. \nGibt es in Ihrem Haus dazu Gedankeng\u00e4nge und wie \nstehen Sie einer solchen M\u00f6glichkeit grunds\u00e4tzlich \ngegen\u00fcber? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: F\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr sind \nim Freistaat Sachsen die Zweckverb\u00e4nde zust\u00e4ndig. Es ist \ndie Sache des Zweckverbandes, eine entsprechende \nmittel- und langfristige Bedienpflicht abzugeben. Es ist \ndem Zweckverband unbenommen, im Wettbewerb einen \nAnbieter zu finden, der die Strecke f\u00e4hrt. Es besteht nach \nwie vor Wettbewerb. Das muss nicht die DB AG sein. \nWen letztendlich der Zweckverband mit dieser mittel- und \nlangfristigen Bedienung beauftragt, ist Sache des Zweck-\nverbandes. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \neine weitere Nachfrage, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Staatsminister, gibt es \nein Zeitfenster, in welchem die Mittel des Bundes f\u00fcr den \nAufbau des Streckenabschnittes zwischen Sebnitz und \nNiedereinsiedel (Doln\u00ed Poustevna) bereitgestellt werden? \nGibt es ein Datum f\u00fcr den Verfall der Mittel oder stehen \nsie relativ unbegrenzt zur Verf\u00fcgung. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Abgeordneter, ich bin aus dem Steg-\nreif \u00fcberfragt. Meines Wissens gibt es eine solche zeitli-\nche Grenze nicht. Ich werde es gern \u00fcberpr\u00fcfen und Ihnen \nschriftlich mitteilen lassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \nlaufenden Nr. 5. Herr Abg. Jennerjahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr Staats-\nminister Ulbig, es geht um den Themenkomplex \u201eAnti-\nExtremismusklausel\u201c beim Landesprogramm \u201eWeltoffe-\nnes Sachsen\u201c. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger wurden \u00fcber das \nProgramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c in den Jahren 2005 bis \n2010 gef\u00f6rdert, die nach Auffassung der Staatsregierung \njeweils aus welchen Gr\u00fcnden extremistisch sind bzw. \nkeine den Zielen des Grundgesetzes f\u00f6rderliche Arbeit \nleisten? \n\n2. In welcher Form (Antragsvoraussetzung, aufschieben-\nde/aufl\u00f6sende Bedingung im F\u00f6rdermittelbescheid, \nR\u00fcckforderungsgrund etc.) soll die Abgabe der An-\nti-Extremismuserkl\u00e4rung durch die jeweiligen F\u00f6rdermit-\ntelempf\u00e4nger in das Bewilligungsverfahren und dessen \nAbwicklung k\u00fcnftig eingebettet werden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nUlbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abgeordneter! Die \nAntwort zu Frage 1 lautet, dass der Staatsregierung keine \nsolchen gef\u00f6rderten Projekte im Landesprogramm \u201eWelt-\noffenes Sachsen\u201c bekannt sind. Ich m\u00f6chte allerdings \ndeutlich machen, dass aus meiner Sicht die Fragestellung \nam Kern der Demokratieerkl\u00e4rung vorbeigeht. \n\nEs handelt sich dabei n\u00e4mlich vor allem um eine Sensibi-\nlisierung, einen Appell an die Zuwendungsempf\u00e4nger. Die \nF\u00f6rderempf\u00e4nger tragen in erster Linie die Verantwor-\ntung, was mit den Projektmitteln passiert. Deshalb f\u00fchrt \nauch das Bundesfamilienministerium in seiner Erl\u00e4ute-\nrung zur Anti-Demokratieerkl\u00e4rung aus: \u201eEs geht bei der \nDemokratieerkl\u00e4rung darum, zu verhindern, dass extre-\nmistische Organisationen von der Bundesregierung \nfinanziell unterst\u00fctzt werden oder ihnen unwillentlich eine \nPlattform geboten wird und sie so ihre extremistische \nWeltanschauung mit staatlicher Hilfe verbreiten k\u00f6nnen.\u201c \nDem kann man sich auch aus s\u00e4chsischer Sicht uneinge-\nschr\u00e4nkt anschlie\u00dfen. \n\nZu 2. Hierzu m\u00f6chte ich sagen, dass bereits in der Plenar-\ndebatte im Dezember vergangenen Jahres von mir ausge-\nf\u00fchrt wurde, dass die Staatsregierung das weitere Vorge-\nhen in Abstimmung der Ressorts und mit dem Bund bis \nEnde Januar pr\u00fcfen wird. Wir sind gerade dabei. An-\nschlie\u00dfend wird dann das abgestimmte Verfahren be-\nkanntgegeben werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jennerjahn, \nm\u00f6chten Sie eine Nachfrage stellen? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte folgende Nach-\nfrage stellen. Sie sagen, die \u00dcberarbeitung findet bis Ende \nJanuar statt. In welcher Form hat das Auswirkungen auf \n\n 2837\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\ndas Bewilligungsverfahren, den weiteren zeitlichen \nAblauf, wie weit verz\u00f6gert es den urspr\u00fcnglich geplanten \nzeitlichen Ablauf und wie sch\u00e4tzen Sie die m\u00f6glichen, \ndoch erheblichen finanziellen Konsequenzen f\u00fcr die \nF\u00f6rdermittelempf\u00e4nger ein? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Wir haben \ndie Antr\u00e4ge in drei Kategorien eingeteilt. Ich habe dar\u00fcber \nden Innenausschuss informiert. \n\nKategorie 1 sind Antr\u00e4ge, die bewilligungsf\u00e4hig sind, \n\nKategorie 2 sind Antr\u00e4ge, bei denen nachgebessert wer-\nden muss, und \n\nKategorie 3 sind Antr\u00e4ge, die keine Genehmigung be-\nkommen werden. \n\nBei denjenigen, die der Kategorie 1 zuzuordnen sind, wird \nderzeit am Bewilligungsbescheid gearbeitet, und f\u00fcr diese \nist auch ein vorzeitiger f\u00f6rderunsch\u00e4dlicher Ma\u00dfnahmen-\nbeginn erlassen worden mit dem Hinweis darauf, dass die \nendg\u00fcltige Zuwendung unter der Voraussetzung ergehen \nwird, dass diese Anti-Extremismuserkl\u00e4rung oder die \nDemokratieerkl\u00e4rung unterzeichnet wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Staatsminister, ich habe eine \nNachfrage. Das Nachrichtenmagazin \u201eSpiegel\u201c berichtet \ndiese Woche dar\u00fcber, dass Bundesfamilienministerin \nSchr\u00f6der vorhat, einige Untergruppierungen der Linkspar-\ntei, unter anderem den Jugendverband \u201eSolid\u201c, vom \nErhalt von Bundesmitteln im Kampf gegen den sogenann-\nten Rechtsextremismus auszuschlie\u00dfen. Mich w\u00fcrde \ninteressieren, ob Sie diesem Beispiel Ihrer Bundesfamili-\nenministerin folgen und Untergruppierungen der Links-\npartei, konkret den Jugendverband \u201eSolid\u201c, auch in \nSachsen vom Mittelzufluss aus dem Programm \u201eWeltof-\nfenes Sachsen\u201c abschneiden wollen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Abg. \nGansel, ich habe gerade in meiner Ausf\u00fchrung zu Frage 2 \ndeutlich gemacht, dass wir derzeit dabei sind, einerseits \ndas Verfahren im Lande endg\u00fcltig abzuschlie\u00dfen und \nandererseits die Abstimmung mit dem Bund zu suchen. \nVor diesem Hintergrund gilt Gleiches, dass ich erst, \nnachdem die Abstimmung mit der Bundesebene endg\u00fcltig \nist, auf Ihre Frage eine Antwort geben kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Petzold, \nbitte; Frage Nr. 1. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Es geht um \nMikrokredite f\u00fcr Kleinunternehmen im Freistaat Sachsen. \n\nDas Europ\u00e4ische Parlament stimmte im Jahr 2009 der \nEinrichtung eines neuen Mikrofinanzierungsinstruments \nzu. Arbeitnehmer, die ihren Arbeitsplatz verloren haben \noder zu verlieren drohen, sollen mit Krediten bis zu \n25 000 Euro die M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Unternehmensgr\u00fcn-\ndung erhalten. F\u00fcr den Zeitraum von 2010 bis 2015 setzt \n\ndie EU-Kommission daf\u00fcr insgesamt 100 Millionen Euro \nein. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang wurden im Freistaat Sachsen im \nVorjahr 2010 Mikrokredite aus Mitteln der Europ\u00e4ischen \nUnion an Kleinunternehmen in welchen Branchen ausge-\nreicht? \n\n2. Inwieweit hat sich aus Sicht der Staatsregierung die \nVergabe von Mikrokrediten als arbeitsmarktpolitisches \nInstrument im Freistaat Sachsen bew\u00e4hrt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Petzold! Zu \nIhrer ersten Frage. Es ist nicht so, dass die Europ\u00e4ische \nUnion Mikrokredite ausreicht, sondern die Europ\u00e4ische \nUnion stellt Bank-Programme zur Verf\u00fcgung f\u00fcr Banken, \ndie solche Mikrokredite ausreichen. Insofern liegen der \nStaatsregierung nat\u00fcrlich keine Erkenntnisse \u00fcber Mikro-\nkredite vor, die die Europ\u00e4ische Union ausgereicht hat, \nweil es diese in der Form, wie Sie es gefragt haben, nicht \ngibt. \n\n\u00dcber die einzelnen Kredite, die Banken in der Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung gegebenenfalls ausgereicht h\u00e4tten, liegen uns \nkeine Erkenntnisse vor. \n\nDas macht es nat\u00fcrlich auch schwer, Ihre zweite Frage zu \nbeantworten. Da wir \u00fcber die Mikrokredite der Europ\u00e4i-\nschen Union, die es in dieser Form nicht gibt, keine \nKenntnis haben, k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich die Wirksamkeit \ndesselben Instrumentes auch nicht beurteilen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jennerjahn \nhat die n\u00e4chste Anfrage zur\u00fcckgezogen. Herr Petzold, ich \nbitte Sie, gleich die n\u00e4chste Frage zu stellen; Frage Nr. 2. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Es geht um \nModellprojekte f\u00fcr Langzeitarbeitslose im Freistaat \nSachsen. \n\nAm 2. August 2010 begann in der Stadt Leipzig das \nModellprojekt \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c, welches bei der Betreuung \nvon Langzeitarbeitslosen neue Ans\u00e4tze mit bew\u00e4hrten \nInstrumenten der Arbeitsf\u00f6rderung verbinden will. Das \nerste Projektziel besteht darin, bis zu 3 000 erwerbsf\u00e4hige \nHilfebed\u00fcrftige mindestens ein halbes Jahr lang intensiv \nzu betreuen und so vorzubereiten, dass sie einen regul\u00e4ren \nArbeitsplatz bzw. eine hierauf vorbereitende Qualifikation \nannehmen k\u00f6nnen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Kommunen im Freistaat Sachsen f\u00fchren \n\u00e4hnliche Projekte zur \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c in welchen Berei-\nchen durch und welche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten aus Mitteln \nder EU, des Bundes und des Freistaates wurden daf\u00fcr \nbisher in Anspruch genommen? \n\n 2838\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n2. Wie viele Arbeitspl\u00e4tze wurden bzw. werden durch \nB\u00fcrgerarbeitsprojekte f\u00fcr Langzeitarbeitslose im Freistaat \nSachsen geschaffen und wie beurteilt die Staatsregierung \ndie realen Chancen f\u00fcr eine nachhaltige Integration von \nLangzeitarbeitslosen durch B\u00fcrgerarbeit bzw. gleichartig \ngelagerte Projekte? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin, Herr Abg. Petzold! \nHinsichtlich der Finanzierung kann ich Ihnen sagen, dass \nProjekte im Freistaat Sachsen im Bereich \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c \ndurch den Freistaat Sachsen nicht finanziert werden. Es \nhandelt sich hier um ein Projekt des Bundes. Ob der Bund \ndaf\u00fcr Mittel der Europ\u00e4ischen Union in Anspruch nimmt, \nkann ich Ihnen nicht sagen. Das m\u00fcsste man gegebenen-\nfalls beim Bund nachfragen. \n\nIn Sachsen haben nach Auskunft des Bundes \u2013 es handelt \nsich ja um ein Bundesprogramm \u2013 folgende Kommunen \noder Organisationen das Projekt \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c in An-\nspruch genommen. Es sind die Stadt Leipzig, die Jobcen-\nter Dresden, Freiberg, Mittweida, Vogtlandkreis und \nZwickau-Stadt und die Landkreise Bautzen, G\u00f6rlitz, \nMei\u00dfen und Mittelsachsen. Wie gesagt, das sind Angaben \ndes Bundes. \n\nHinsichtlich der Arbeitspl\u00e4tze liegen uns auch keine \nErkenntnisse vor, da es sich ja um ein Projekt des Bundes \nhandelt. Der Internetseite des Bundesministeriums f\u00fcr \nArbeit und Sozialordnung kann man entnehmen, dass es \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen 11 000 Aktivierungen geben soll \nund diese in der letzten Phase, in der dritten Phase des \nModells, zu 3 000 Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchren sollen. Wie \ngesagt, es sind Angaben aus der Internetseite des Bundes. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \nHermenau, bitte; Frage Nr. 7. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \nNach der uns vorliegenden \u201eResolution of the Board of \nDirectors, no.: 54/2003\u201c hat die Sachsen LB Europe plc \nim Jahr 2003 eine Nachrang-Anleihe aufgelegt, die unter \ndem Deckmantel der \u201eMitarbeiterbeteiligung\u201c den Direk-\ntoren, Mitarbeitern sowie Aufsichtsratsmitgliedern der \nSachsen LB Europe plc zur Zeichnung angeboten wurde. \nAngeblich wurde keine H\u00f6chstzeichnung festgelegt. Von \nden 40 Mitarbeitern der Sachsen LB Europe plc sollen \ncirca 20 gezeichnet haben, und zwar insgesamt in H\u00f6he \nvon 2 942 TEUR. Die Anleihe soll in den Jahren 2004 \nund 2005 mit 25 % und mehr verzinst worden sein. \nAngesichts des begrenzten Risikos der Anlage erscheint \ndiese au\u00dferordentlich hohe Verzinsung als nicht gerecht-\nfertigt. Es liegt der Verdacht nahe, dass Direktoren, \nMitarbeiter und Aufsichtsr\u00e4te sich durch die Zeichnung \nder Anleihe erheblich bereichert haben. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Hat die Staatsregierung Kenntnis von dieser Nachrang-\nAnleihe, die Direktoren, Mitarbeiter und Aufsichtsrats-\nmitglieder zur Zeichnung angeboten worden sein soll mit \ndem Ziel, das regulatorische Eigenkapital der Bank zu \nerh\u00f6hen und somit die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit der Bank noch \nweiter ausbauen zu k\u00f6nnen? \n\n2. Ist der Staatsregierung bekannt, ob und wenn ja welche \nAufsichtsratsmitglieder diese Nachrang-Anleihe in \nwelcher H\u00f6he gezeichnet haben? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nUnland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau  \nHermenau! Zu Frage 1 m\u00f6chte ich wie folgt ausf\u00fchren: \nDas von Ihnen zitierte Dokument wurde dem SMF nach \nVerkauf der Sachsen LB im Rahmen der Regresspr\u00fcfung \nbei Einsicht in die Akten der LBBW und der Staatsan-\nwaltschaft Leipzig zug\u00e4nglich gemacht. Inhaltlich kann \nich auf die Nachranganleihe nicht eingehen. Die LBBW \nhat mitgeteilt, dass sie hier ihre Rechte, insbesondere das \nBetriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnis, ber\u00fchrt sieht, und \nlehnt eine Weitergabe der Informationen ab. Einer Beant-\nwortung stehen daher Rechte Dritter im Sinne des Arti-\nkels 51 Abs. 2 der Verfassung des Freistaates Sachsen \nentgegen. Dies ist zu akzeptieren. Die in Ihrer Frage \ngegebenen Detailangaben vom H\u00f6rensagen sind jeden-\nfalls aus den vom SMF ermittelten Unterlagen nicht \nnachvollziehbar. \n\nZur Frage 2 m\u00f6chte ich Folgendes zur Antwort geben: \nNein, hierzu besteht auf der Grundlage der von uns \nrecherchierten Unterlagen keine Kenntnis. Insbesondere \nergibt sich dies nicht aus dem von Ihnen zitierten Doku-\nment. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Keine Nachfrage? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \nJ\u00e4hnigen, bitte; Frage Nr. 8. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um die F\u00f6rderung von \nEhren\u00e4mtern/Freistellung s\u00e4chsischer Bediensteter zur \nAus\u00fcbung eines B\u00fcrgermeisteramtes. \n\nUnl\u00e4ngst hat sich ein s\u00e4chsischer Beamter an die demo-\nkratischen Fraktionen des Landtages gewandt, der bisher \nerfolglos eine partielle Freistellung zur Aus\u00fcbung eines \nB\u00fcrgermeisteramtes in einer s\u00e4chsischen Stadt beantragt \nhat. Aufgrund der Einwohnerst\u00e4rke dieser Stadt wird das \nB\u00fcrgermeisteramt ehrenamtlich ausge\u00fcbt; der Arbeitsplatz \ndes Beamten liegt weitab von dessen Wohnsitz. Der \nBeamte verweist darauf, dass in einem vergleichbaren \nFall im Unterschied zu seinem \u00fcber eine partielle Freistel-\nlung vom Innenministerium positiv entschieden worden \nsei, und kann die Ablehnung angesichts hoher beruflicher \nBelastung nicht nachvollziehen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n 2839\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n1. H\u00e4lt die Staatsregierung die Aus\u00fcbung ehrenamtlicher \nB\u00fcrgermeister\u00e4mter in der kommunalen Selbstverwaltung \nf\u00fcr ein hohes Gut? \n\n2. Ist die Staatsregierung bereit, den oben genannten Fall \nnochmals unter Einbeziehung vergleichbarer F\u00e4lle zu \n\u00fcberpr\u00fcfen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nUlbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Frau Abg. J\u00e4hnigen! Zu Frage 1 \nm\u00f6chte ich klar sagen: Ja, die Staatsregierung h\u00e4lt selbst-\nverst\u00e4ndlich die Aus\u00fcbung ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister-\n\u00e4mter f\u00fcr ein hohes Gut. Ehrenamtliche T\u00e4tigkeiten \nstellen eine wesentliche Existenzgrundlage unserer \nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung und unseres \nGemeinwesens dar. Die Staatsregierung ist daher bestrebt, \nehrenamtliches Engagement, wie beispielsweise auch die \nAus\u00fcbung eines ehrenamtlichen B\u00fcrgermeisteramtes, auf \nder Grundlage der rechtlichen Bestimmungen mit allen \nzur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln zu unterst\u00fctzen. \n\nGleich im Anschluss die Antwort zu Frage 2: Die S\u00e4chsi-\nsche Urlaubsverordnung enth\u00e4lt in \u00a7 13 Abs. 1 Nr. 1 eine \nRegelung, um eine Aus\u00fcbung der T\u00e4tigkeiten als ehren-\namtlicher B\u00fcrgermeister neben einem Beamtenverh\u00e4ltnis \nzu erm\u00f6glichen. Danach kann einem Beamten zur Aus-\n\u00fcbung seiner T\u00e4tigkeit als ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister \nUrlaub f\u00fcr die Dauer der notwendigen Abwesenheit unter \nBelassung der Bez\u00fcge gew\u00e4hrt werden, sofern nicht \ndienstliche Gr\u00fcnde entgegenstehen. Der Anwendungsbe-\nreich dieser Regelung ist er\u00f6ffnet, wenn die ehrenamtliche \nund die dienstliche T\u00e4tigkeit zeitlich zusammentreffen \nund der Beamte ohne Urlaub seine Pflichten aus dem \nEhrenamt nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnte. Daneben k\u00f6nnen auch die \nM\u00f6glichkeiten flexibler Arbeitszeitgestaltung genutzt \nwerden, um ehrenamtliche T\u00e4tigkeiten wahrzunehmen, \nund in dem von Ihnen, sehr geehrte Frau Abgeordnete, \nangesprochenen Einzelfall stehen dem Beamten die von \nmir gerade genannten M\u00f6glichkeiten offen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Nachfra-\ngen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja, eine Nachfrage. Wir reden \njetzt nat\u00fcrlich nicht \u00fcber Konkretes, aber stimmen Sie mir \nzu, dass die Gesamtzeit der Arbeitsamtzeit des Beamten \nin seinem Beruf, seinen Reisezeiten und der notwendigen \nArbeitszeit in seinem Ehrenamt dabei abgewogen werden \nmuss? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das ist \nunbestritten und das sollte eigentlich aus meinen Ausf\u00fch-\nrungen auf Frage zwei schon deutlich werden. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wird es eine neue \u00dcberpr\u00fcfung \ngeben in diesem Fall? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nein. Ich \nhabe mir den Vorgang angesehen und mit dem letzten Teil \n\nder Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht, dass in dem von \nIhnen angesprochenen Einzelfall, also schon konkret auf \ndiesen Fall zugeschnitten, dem Beamten die von mir \ngenannten M\u00f6glichkeiten offenstehen und deshalb eine \nerneute \u00dcberpr\u00fcfung nicht erforderlich ist. Sie wissen, \ndass ich mich mit dem Fall auch schon pers\u00f6nlich befasst \nund entsprechend auch selbst geschrieben habe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, Sie \nk\u00f6nnen gleich Ihre n\u00e4chste Frage stellen; Frage Nr. 9. Das \nist dann der Abschluss der Fragestunde. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die Frage richtet sich an den \nMinister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr zum Thema \n\u201eFortschreibung des s\u00e4chsischen Verkehrsplanes/Um-\nsetzung des Radverkehrskonzeptes Sachsen\u201c. \n\nIn meiner Kleinen Anfrage 5/3758 hatte ich Sie unl\u00e4ngst \ngefragt, mit welchen konkreten Ma\u00dfnahmen die Regie-\nrung das s\u00e4chsische Radverkehrskonzept umsetzen will. \nSie haben in Ihrer Antwort allein auf die Fortschreibung \ndes Landesverkehrsplanes verwiesen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Zeitraum wird der Landesverkehrsplan \nfortgeschrieben und wie wird dabei die \u00d6ffentlichkeit \neinbezogen? \n\n2. Wie wird gew\u00e4hrleistet, dass sich die Ziele des neuen \nLandesentwicklungsplanes f\u00fcr Sachsen \u2013 der derzeit \nerarbeitet wird \u2013 im Landesverkehrsplan umgesetzt \nwerden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nMorlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abg. J\u00e4hnigen! Ich \nm\u00f6chte mit der zweiten Frage anfangen. Wir werden die \nentsprechende Vernetzung und gemeinsame Bearbeitung \ndadurch sicherstellen, indem wir gerade den Landesver-\nkehrsplan parallel zum Landesentwicklungsplan erarbei-\nten lassen. Dadurch ist sichergestellt, dass die jeweiligen \nErkenntnisse in den jeweils anderen Plan einflie\u00dfen \nk\u00f6nnen. \n\nDaraus k\u00f6nnen Sie entnehmen, dass der Landesverkehrs-\nplan parallel zum Landesentwicklungsplan bis Mitte 2012 \nerarbeitet werden und vorliegen soll. Wir werden im \nRahmen des Landesverkehrsplans die \u00d6ffentlichkeit \u2013 wie \ngesetzlich vorgeschrieben \u2013 bei der strategischen Um-\nweltpr\u00fcfung einbeziehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \neine Nachfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja, ich habe noch eine Nachfra-\nge \u2013 vorerst eine. Auf der Homepage Ihres Ministeriums \nist zu lesen, dass der Landesverkehrsplan nach der derzeit \nschon geltenden Prognose f\u00fcr 2020 erarbeitet werden soll. \nIst das der aktuelle Stand oder werden andere Prognosen \nzugrunde liegen? \n\n 2840\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Wir werden im Rahmen des Landesver-\nkehrsplans die aktuellsten zur Verf\u00fcgung stehenden \nPrognosen zugrunde legen. Das hatte ich in meiner \ngestrigen Regierungserkl\u00e4rung bereits ausgef\u00fchrt. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich habe noch eine letzte \nNachfrage. Sie hatten gestern angedeutet, dass die Stra-\n\u00dfenplanung in Sachsen \u00fcberdacht werden m\u00fcsste, weil zu \nviele Stra\u00dfen geplant \u2013 ich sage es mit meinen Worten \u2013 \nund zu hohe Kosten entstehen w\u00fcrden. Wie sind Ihre \nkonkreten Vorstellungen dazu? Wird es insbesondere \neinen Stopp von laufenden Planungsvorhaben geben? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Wir \u00fcberpr\u00fcfen diese vorhandenen Pla-\nnungsarbeiten im Hinblick auf die Erarbeitung des Lan-\ndesverkehrsplanes. Das muss verzahnt sein. Wir wollen \nuns gerade in diesem Jahr die Projekte noch einmal \nanschauen. F\u00fcr den Fall, dass wir zu dem Ergebnis \nkommen, dass eines der 1 427 Planungsvorhaben aus \nheutiger Sicht nicht mehr sinnvoll ist, wird es nat\u00fcrlich zu \neinem Stopp des Projektes kommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Fragestunde ist damit beendet.  \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Zentrale oder dezentrale \nEntsorgung von Abwasser (Frage Nr. 3) \n\nBei der Entscheidung, ob in Zukunft ein Ort zentral oder \ndezentral entsorgt werden soll, spielt der sogenannte \nB\u00fcrgermeisterkanal eine wichtige Rolle. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist die Auffassung richtig, dass das dezentral in Einzel- \nund Gruppenanlage biologisch gekl\u00e4rte Abwasser nicht in \nden vorhandenen \u201eB\u00fcrgermeisterkanal\u201c abgeleitet werden \ndarf und dass bei der dezentralen Abwasserentsorgung \nzwingend ein neuer \u201eB\u00fcrgermeisterkanal\u201c gebaut werden \nmuss? \n\n2. Wie ist die Sach- und Rechtslage, wenn \u2013 wie zum \nBeispiel in manchen Ortschaften im Landkreis Bautzen \u2013 \nder sogenannte B\u00fcrgermeisterkanal bereits aus DDR-\nZeiten stammt und ohnehin in absehbarer Zeit erneuert \nwird bzw. werden m\u00fcsste ? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Zu Frage 1: Die Antwort auf Ihre Frage lautet \nNein. Doch bevor ich diese Antwort erl\u00e4utere, muss ich \nnoch klarstellen, dass die sogenannten B\u00fcrgermeisterka-\nn\u00e4le richtigerweise als Teilortskanalisation bezeichnet \nwerden. \n\nSolch eine neue Teilortskanalisation ist auch bei der \ndezentralen Abwasserversorgung nicht zwingend zu \nbauen. Entscheidend ist der ordnungsgem\u00e4\u00dfe Zustand der \n\nTeilortskanalisation. Verantwortlich daf\u00fcr ist die abwas-\nserbeseitigungspflichtige K\u00f6rperschaft, also die Gemein-\nde bzw. der Abwasserzweckverband. Diese erteilt auch \ndie Genehmigung f\u00fcr die Einleitungen aus Kleinkl\u00e4ranla-\ngen in die Teilortskanalisation. Ma\u00dfgeblich sind die \nAnforderungen nach dem Wasserhaushaltsgesetz und der \nAbwasserverordnung sowie die Fristen der Kleinkl\u00e4ranla-\ngenverordnung.  \n\nZu Frage 2: Wie gerade ausgef\u00fchrt, ist der Zustand \nentscheidend, nicht der Zeitpunkt der Errichtung der \nTeilortskanalisation. Die Kan\u00e4le m\u00fcssen sich in einem \nbaulichen Zustand befinden, der eine Gef\u00e4hrdung der \nallgemeinen Verkehrssicherheit ausschlie\u00dft sowie den \nwasserrechtlichen Anforderungen entspricht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bevor ich zum \nAbschluss komme, m\u00f6chte ich daran erinnern, dass im \nAnschluss \u2013 in 30 Minuten \u2013 eine Pr\u00e4sidiumssitzung im \nSaal 2 stattfindet. \n\nDie Tagesordnung ist damit beendet. Die n\u00e4chste Sitzung \nfindet am 9. Februar 2011 um 10:00 Uhr statt. Die Einla-\ndung dazu geht Ihnen noch zu. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und einen \nsch\u00f6nen Feierabend. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:47 Uhr)\n\n \n\n 2841\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \nin der 29. Sitzung am 20. Januar 2011 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/4656 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Stephan Meyer, CDU, beginnend mit dem Buchstaben J \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger x    Kupfer, Frank    x \nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin x    \nBartl, Klaus x    Lehmann, Heinz  x   \nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard x    Lichdi, Johannes x    \nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven    x \nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \nBl\u00e4sner, Norbert  x   Mackenroth, Geert  x   \nBonk, Julia x    Mann, Holger x    \nBrangs, Stefan x    Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Meiwald, Uta-Verena x    \nClau\u00df, Christine  x   Meyer, Stephan  x   \nClemen, Robert  x   Michel, Jens  x   \nColditz, Thomas  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \nDeicke Dr., Liane x    Modschiedler, Martin  x   \nDelle, Alexander x    Morlok, Sven  x   \nDietzschold, Hannelore  x   M\u00fcller Dr., Johannes x    \nDombois, Andrea  x   Neubert, Falk    x \nDulig, Martin x    Neukirch, Dagmar    x \nFalken, Cornelia x    Nicolaus, Kerstin  x   \nFiedler, Aline  x   Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \nFischer, Sebastian  x   Panter, Dirk x    \nFlath, Steffen  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \nFranke Dr., Edith x    Pecher, Mario x    \nFriedel, Sabine x    Pellmann Dr., Dietmar x    \nFritzsche, Oliver  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Petzold, Winfried x    \nGebhardt, Rico x    Pinka Dr., Jana x    \nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz x    Pohle, Ronald  x   \nGiegengack, Annekathrin x    Rohwer, Lars  x   \nGillo Prof. Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \nGl\u00e4\u00df, Heiderose x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea x    \nHahn Dr., Andr\u00e9 x    Runge Dr., Monika x    \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian x    \nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko  x   \nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne x    \nHeinz, Andreas    x Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \nHermenau, Antje x    Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \nHerrmann, Elke x    Schowtka, Peter  x   \nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHomann, Henning x    Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen  x   \nJ\u00e4hnigen, Eva x    Sch\u00fctz, Kristin  x   \nJennerjahn, Miro x    Seidel, Rolf  x   \nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \nJunge, Marion x    Stange, Enrico x    \nJurk, Thomas x    Stange Dr., Eva-Maria x    \nKagelmann, Kathrin x    Storr, Andreas x    \nKallenbach, Gisela x    Strempel, Karin  x   \nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKind, Thomas x    Tippelt, Nico  x   \nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus x    \nKlepsch, Annekatrin x    Wehner, Horst x    \nKliese, Hanka x    Wehner, Oliver  x   \nKlinger, Freya-Maria x    Weichert, Michael x    \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Werner, Heike x    \nK\u00f6pping, Petra    x Windisch, Uta  x   \nKosel, Heiko x    Wissel, Patricia  x   \nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich    x \nK\u00fclow Dr., Volker    x Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 54 \n Neinstimmen: 69 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 123 \n\n 2842\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2843\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 20. Januar 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2844\n\n\n",
    "status": 200
}