{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-12-18T12:18:59Z",
        "Last-Modified": "2009-12-18T12:29:00Z",
        "Last-Save-Date": "2009-12-18T12:29:00Z",
        "SourceModified": "D:20091218121726",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "975",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-12-18T12:18:59Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2009-12-18T12:29:00Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/5",
        "dcterms:created": "2009-12-18T12:18:59Z",
        "dcterms:modified": "2009-12-18T12:29:00Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2009-12-18T12:18:59Z",
        "meta:save-date": "2009-12-18T12:29:00Z",
        "modified": "2009-12-18T12:29:00Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1995",
            "2586",
            "2883",
            "2609",
            "508",
            "4415",
            "3828",
            "5290",
            "5170",
            "5519",
            "5195",
            "5482",
            "5092",
            "5445",
            "5072",
            "5550",
            "5471",
            "5399",
            "5320",
            "4891",
            "5579",
            "5392",
            "5113",
            "5326",
            "5093",
            "5345",
            "4737",
            "3454",
            "5750",
            "5414",
            "5441",
            "5543",
            "5498",
            "5307",
            "5198",
            "4710",
            "4703",
            "4032",
            "5608",
            "5451",
            "5312",
            "4392",
            "5527",
            "5655",
            "5113",
            "5553",
            "5171",
            "5115",
            "4848",
            "4822",
            "4586",
            "4699",
            "4942",
            "4778",
            "4988",
            "4211",
            "5275",
            "4680",
            "4414",
            "4510",
            "4626",
            "5667",
            "5144",
            "5469",
            "5583",
            "5750",
            "5392",
            "5574",
            "5558",
            "4998",
            "4611",
            "4915",
            "5154",
            "5713",
            "5443",
            "5493",
            "5476",
            "4247",
            "5736",
            "5717",
            "5344",
            "5158",
            "5645",
            "5235",
            "4558",
            "5220",
            "4712",
            "4644",
            "5272",
            "5286",
            "3518",
            "2184",
            "2579"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-12-18T12:18:59Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20091218121726",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-12-18T12:29:00Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/5",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_5_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/5",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:e7603bd6-3327-41fb-86d5-41fbd5a4fbbe",
        "xmpTPg:NPages": "93"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/5\n\n\n  Plenarprotokoll 5/5\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n5. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 9. Dezember 2009, Plenarsaal Schluss: 20:10 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 221 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 221 \n\n1 Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nder-\nbeauftragten (gem\u00e4\u00df \u00a7 2 des  \nGesetzes \u00fcber den S\u00e4chsischen \nAusl\u00e4nderbeauftragten)  \n\n Drucksache 5/538, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU \n\n \n\n Drucksache 5/724, Wahlvorschlag \nder Fraktion der NPD 221 \n\n Christian Piwarz, CDU 221 \n Andrea Roth, Linksfraktion 221 \n\n Geheime Wahl \u2013  \nErgebnis siehe Seite 242 221 \n\n5 Aktuelle Stunde 222 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Hochschulstandort Sachsen st\u00e4rken: \n\nSchlussfolgerungen aus dem  \nBologna-Prozess ziehen  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \nund der FDP 222 \n\n Geert Mackenroth, CDU 222 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 223 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nLinksfraktion 224 \n Holger Mann, SPD 225 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 226 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 227 \n Geert Mackenroth, CDU 228 \n Holger Mann, SPD 229 \n\n Geert Mackenroth, CDU 229 \n Nico Tippelt, FDP 230 \n Julia Bonk, Linksfraktion 230 \n Holger Mann, SPD 231 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 232 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 232 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 233 \n\n Sabine Friedel, SPD 234 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 234 \n\n Holger Mann, SPD 234 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 234 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n \n\nFreie Radios nicht abschalten! \u2013 \nZukunft des nichtkommerziellen \nRundfunks in Sachsen  \n\n Antrag der Fraktionen  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nder SPD und DIE LINKE 235 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 235 \n Holger Mann, SPD 236 \n Falk Neubert, Linksfraktion 237 \n Sebastian Gemkow, CDU 238 \n Torsten Herbst, FDP 239 \n Julia Bonk, Linksfraktion 239 \n Torsten Herbst, FDP 240 \n Julia Bonk, Linksfraktion 240 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 240 \n Holger Mann, SPD 241 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 241 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 242 \n\n Wahlergebnis 242 \n\n Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer \nAusl\u00e4nderbeauftragter 242 \n\n2 Wahl des S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten gem\u00e4\u00df \u00a7 25 Abs. 1 Satz \n2 des Gesetzes zum Schutz der \ninformationellen Selbstbestimmung \nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \nDatenschutzgesetz \u2013 S\u00e4chsDSG)  \n\n Drucksache 5/407, Wahlvorschlag \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/547, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 243 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 243 \n\n Geheime Wahl \u2013  \nErgebnis siehe Seite 253 243 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Nichtraucherschutzgesetzes  \n\n Drucksache 5/374, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung \n\n \n\n Drucksache 5/556, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales und Verbraucherschutz 243 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 243 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 245 \n Sebastian Fischer, CDU 245 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 246 \n Dagmar Neukirch, SPD 246 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 247 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 248 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 249 \n Alexander Krau\u00df, CDU 249 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 250 \n Alexander Krau\u00df, CDU 250 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 250 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 251 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 5/737 251 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 251 \n Alexander Krau\u00df, CDU 251 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 251 \n\n Abstimmung und Ablehnung 251 \n\n Abstimmungen und Annahme \ndes Gesetzes 251 \n\n \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \nFraktionen der CDU und der FDP, \nDrucksache 4/725 251 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 251 \n\n Abstimmung und Zustimmung 251 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 252 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 252 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 253 \n\n Wahlergebnis 253 \n\n Andreas Schurig, S\u00e4chsischer \nDatenschutzbeauftragter 253 \n\n3 Wahl der Mitglieder der Parlamen-\ntarischen Kontrollkommission des \nS\u00e4chsischen Landtages gem\u00e4\u00df  \n\u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den Verfas-\nsungsschutz im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/627, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU \n\n \n\n Drucksache 5/611, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 253 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 253 \n Christian Piwarz, CDU 253 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 254 \n Christian Piwarz, CDU 254 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 254 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 254 \n Stefan Brangs, SPD 255 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 255 \n Torsten Herbst, FDP 255 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 255 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 256 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 256 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 256 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 256 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 257 \n Andrea Roth, Linksfraktion 257 \n\n Geheime Wahl \u2013  \nErgebnis siehe Seite 274 \n\n257 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \nDreizehntes Gesetz zur \u00c4nderung \ndes Abgeordnetengesetzes  \n\n Drucksache 5/298, Gesetzentwurf \nder Fraktionen B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, DIE LINKE  \nund der SPD  \n\n Drucksache 5/595, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 257 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 257 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 259 \n Marko Schiemann, CDU 260 \n Holger Zastrow, FDP 262 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 263 \n Holger Zastrow, FDP 263 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 263 \n Holger Zastrow, FDP 263 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 264 \n Holger Zastrow, FDP 264 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 264 \n Holger Zastrow, FDP 265 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 265 \n Holger Zastrow, FDP 265 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 266 \n Holger Zastrow, FDP 266 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 266 \n Holger Zastrow, FDP 266 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 267 \n Holger Zastrow, FDP 267 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 267 \n Holger Zastrow, FDP 267 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 268 \n Holger Apfel, NPD 268 \n Stefan Brangs, SPD 270 \n Uta Windisch, CDU 271 \n Stefan Brangs, SPD 271 \n Uta Windisch, CDU 271 \n Stefan Brangs, SPD 271 \n Robert Clemen, CDU 271 \n Stefan Brangs, SPD 271 \n Robert Clemen, CDU 271 \n Stefan Brangs, SPD 271 \n Tino G\u00fcnther, FDP 272 \n Stefan Brangs, SPD 272 \n Tino G\u00fcnther, FDP 272 \n Stefan Brangs, SPD 272 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 273 \n Stefan Brangs, SPD 273 \n Steffen Flath, CDU 273 \n Stefan Brangs, SPD 274 \n Christian Piwarz, CDU 274 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 274 \n\n \n\n \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 3 274 \n\n Wahlergebnis 274 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 274 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 275 \n Christian Piwarz, CDU 275 \n\n4 Wahl eines Schriftf\u00fchrers gem\u00e4\u00df  \n\u00a7 7 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung  \ndes S\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/539, Wahlvorschlag \nder Fraktion der FDP 275 \n\n Wahl 276 \n\n8 Konzept der Staatsregierung zur \nKompensation der drastischen \nEinnahmeverluste der Kommunen \ninfolge der Wirkungen der  \nFinanz- und Wirtschaftskrise \n(Kommunalfinanzkonzept)  \n\n Drucksache 5/495, Antrag der  \nFraktion DIE LINKE 276 \n\n Sebastian Scheel, Linksfraktion 276 \n Jens Michel, CDU 278 \n Mario Pecher, SPD 278 \n Benjamin Karabinski, FDP 279 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 280 \n Alexander Delle, NPD 281 \n Marion Junge, Linksfraktion 282 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 282 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 283 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 283 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 283 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 284 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/740 284 \n\n Dr. Edith Franke, Linksfraktion 284 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 285 \n Jens Michel, CDU 285 \n Mario Pecher, SPD 285 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 285 \n Frank Heidan, CDU 286 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 286 \n Frank Heidan, CDU 286 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 286 \n Abstimmung und Ablehnung 286 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/495 \n\n286 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\n9 Kinderl\u00e4rm: kein Grund zur Klage  \n Drucksache 5/600, Antrag der  \n\nFraktion der SPD 286 \n\n Henning Homann, SPD 286 \n Stephan Meyer, CDU 287 \n Sabine Friedel, SPD 288 \n Stephan Meyer, CDU 288 \n Heike Werner, Linksfraktion 288 \n Anja Jonas, FDP 290 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 290 \n Anja Jonas, FDP 291 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 291 \n Alexander Delle, NPD 291 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 292 \n Henning Homann, SPD 293 \n\n Abstimmung und Ablehnung 293 \n\n10 Finanzierung der Einnahmel\u00fccke \n2010: Strukturelle Ma\u00dfnahmen statt \nAufl\u00f6sung der letzten Reserven  \n\n Drucksache 5/601, Antrag der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 293 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 293 \n Lars Rohwer, CDU 295 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 295 \n Mario Pecher, SPD 296 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 297 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 297 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 297 \n Arne Schimmer, NPD 298 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 299 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 299 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 299 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 5/727 299 \n\n Arne Schimmer, NPD 299 \n Abstimmung und Ablehnung 300 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 300 \n\n11 Unterst\u00fctzung der BdV-Pr\u00e4sidentin \nErika Steinbach  \n\n Drucksache 5/565, Antrag der  \nFraktion der NPD 301 \n\n Arne Schimmer, NPD 301 \n Holger Zastrow, FDP 302 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 303 \n Andreas Storr, NPD 305 \n\n Abstimmung und Ablehnung 306 \n\n \n\n12 Generelle Genehmigung des S\u00e4chsi-\nschen Landtages zur Strafverfolgung \ngem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 3 Gesch\u00e4ftsordnung  \n\n Drucksache 5/515, Antrag der  \nFraktionen der CDU und der FDP \n\n \n\n Drucksache 5/561, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4ts-\nangelegenheiten 306 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der FDP, Drucksache 5/726 306 \n\n Christian Piwarz, CDU 306 \n Abstimmung und Zustimmung 306 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/561 306 \n\n13 Erste Anmeldung zum Rahmenplan \nder \u201eGemeinschaftsaufgabe zur \nVerbesserung der Agrarstruktur  \nund des K\u00fcstenschutzes\u201c (GAK) \n2010 \u2013 2013  \n\n Drucksache 5/390, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/555, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 306 \n\n Abstimmung und Zustimmung 306 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/631 307 \n\n Zustimmung 307 \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/632 307 \n\n Zustimmung 307 \n\n \n\n16 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \nS\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/613, Einspruch 308 \n\n Abstimmung und Ablehnung 308 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\n17 Antrag auf Aufhebung der Immuni-\nt\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 1 GO \ni. V. m. der Anlage 6 zur Gesch\u00e4fts-\nordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums der Justiz und \nf\u00fcr Europa vom 12. November 2009, \nAz. 4110E-III.2-4646/09  \n\n Drucksache 5/452, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4ts-\nangelegenheiten 308 \n\n Abstimmung und Zustimmung 308 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 308 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 5. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordneten haben sich f\u00fcr die heutige Sit-\nzung entschuldigt: Herr Dr. Schuster, Herr Nolle und \nHerr Colditz. \n\nDer Entwurf der Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das \nPr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 9 und 10, \n2. Lesungen, folgende Redezeiten festgelegt: CDU \n30 Minuten, DIE LINKE 20 Minuten, SPD 12 Minuten, \nFDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten, \nStaatsregierung 20 Minuten. Die Redezeiten f\u00fcr die \nTagesordnungspunkte 11 bis 14 lauten: CDU 60 Minuten, \nDIE LINKE 40 Minuten, SPD 24 Minuten, FDP 24 Minu-\nten, GR\u00dcNE 20 Minuten, NPD 20 Minuten und die \nStaatsregierung 40 Minuten. Verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, Sie wissen, dass die Redezeiten der Fraktionen \nund der Staatsregierung je nach Bedarf auf die Tagesord-\nnungspunkte verteilt werden k\u00f6nnen. \n\nEs gibt \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung. Mir liegt ein \nSchreiben der Fraktion DIE LINKE vor, die die Abset-\nzung der Tagesordnungspunkte 4, 5 und 6 begehrt. M\u00f6ch-\nte DIE LINKE dazu noch das Wort ergreifen? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 \nMein Blick schweift in die Runde; ich sehe keine weite-\nren \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur oder Widerspruch gegen die \nTagesordnung. Damit ist die Tagesordnung der 5. Sitzung \nbest\u00e4tigt. Ich bitte Sie, auf Ihrer blauen Tagesordnung die \nPunkte 4, 5 und 6 zu streichen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir treten damit in die Tages-\nordnung ein. Ich er\u00f6ffne mit \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten  \ngem\u00e4\u00df \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 5/538, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nDrucksache 5/724, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten wird dieser vom Landtag zu Beginn der \nWahlperiode f\u00fcr deren Dauer aus seiner Mitte mit der \nMehrheit seiner Mitglieder gew\u00e4hlt. \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\n(Christian Piwarz, CDU, meldet Redebedarf an.) \n\nIch sehe aber eine Wortmeldung von Herrn Kollegen \nPiwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, noch \neinmal kurz zu unserem Wahlvorschlag Stellung zu \nnehmen. Es ist unsere Intention, dass die Wahl von Herrn \nDr. Gillo, sofern sie hier im Plenum erfolgt, zum \n01.01.2010 wirksam wird, er also mit diesem Datum das \nAmt entsprechend unserem Wahlvorschlag \u00fcbernimmt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nPiwarz. Das ist im Protokoll vermerkt. \n\nIch fahre mit meinen Ausf\u00fchrungen fort: Die Wahl findet, \nwie gesagt, nach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4fts-\nordnung geheim statt. Allerdings kann durch Handzeichen \nabgestimmt werden, wenn kein Abgeordneter wider-\nspricht. Ich frage deshalb, ob jemand widerspricht, dass \ndurch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Ich sehe Wider-\nspruch, der durch Handzeichen signalisiert wird. Damit ist \nklar: Es wird eine geheime Wahl stattfinden. \n\nWir kommen zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl des \nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten. Hierzu berufe ich aus \nden Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit \nfolgenden Mitgliedern des Landtages: von der Fraktion \nDIE LINKE Frau Roth \u2013 sie wird auch als Leiterin \nfungieren \u2013, von der CDU-Fraktion Herrn Modschiedler, \nvon der SPD-Fraktion Frau Dr. Deicke, von der FDP-\nFraktion Herrn Hauschild, von der Fraktion GR\u00dcNE \nHerrn Jennerjahn und von der NPD-Fraktion Frau  \nSch\u00fc\u00dfler. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass die Wahlkommission die \nAusz\u00e4hlung au\u00dferhalb des Plenarsaals, im Saal 2, vor-\nnimmt. Aber das werden wir dann noch kl\u00e4ren. \n\nFerner schlage ich Ihnen vor, dass wir, wie schon beim \nletzten Mal, w\u00e4hrend der Ausz\u00e4hlung in der Tagesord-\nnung fortfahren und den Tagesordnungspunkt 5, Aktuelle \nStunde, eintakten. \n\nFrau Kollegin Roth, ich \u00fcbergebe Ihnen als Leiterin der \nWahlkommission das Wort und bitte Sie, Ihres Amtes zu \nwalten. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden wie immer in alphabeti-\nscher Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimm-\nschein, auf dem entsprechend der angegebenen Drucksa-\nche die Kandidaten f\u00fcr das Amt des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten aufgef\u00fchrt sind. Jeder Abgeordnete hat \neine Stimme und kann sich durch Ankreuzen in dem \n\n 221\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nentsprechenden Feld f\u00fcr einen Kandidaten oder aber f\u00fcr \nStimmenthaltung entscheiden. Es ist der Kandidat ge-\nw\u00e4hlt, der die erforderlichen 67 Jastimmen erh\u00e4lt. \n\nIch beginne mit dem Namensaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit schlie\u00dfe ich die \nWahlhandlung und bitte die Wahlkommission, das Ergeb-\nnis festzustellen. \n\nWir treten ein in den \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Hochschulstandort Sachsen st\u00e4rken:  \nSchlussfolgerungen aus dem Bologna-Prozess ziehen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Freie Radios nicht abschalten! \u2013  \nZukunft des nichtkommerziellen Rundfunks in Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, SPD und DIE LINKE \n\nNoch einen Hinweis: Die Aktuelle Stunde dauert nach \n\u00a7 55 der Gesch\u00e4ftsordnung zwei Zeitstunden. Die Vertei-\nlung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium \nwie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LIN-\nKE 22 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, \nGR\u00dcNE 15 Minuten, NPD 10 Minuten; Staatsregierung \n20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch weise au\u00dferdem darauf hin, dass die Redezeit eines \nRedners gem\u00e4\u00df \u00a7 55 der Gesch\u00e4ftsordnung maximal \n5 Minuten betr\u00e4gt. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nHochschulstandort Sachsen st\u00e4rken: Schlussfolgerungen  \naus dem Bologna-Prozess ziehen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nBevor wir in die Debatte eintreten, m\u00f6chte ich noch \neinmal auf die neue Regelung in \u00a7 55 Abs. 5 Satz 3 und 4 \nder Gesch\u00e4ftsordnung hinweisen, wonach Redebeitr\u00e4ge \nnur in freier Rede gehalten werden d\u00fcrfen. Das Verlesen \nvorgefertigter Manuskripte ist unzul\u00e4ssig. Hier wird \nbestenfalls ein Stichwortzettel akzeptiert. \n\nMeine Damen und Herren! Als Antragsteller haben \nzun\u00e4chst die Fraktionen CDU und FDP das Wort. Die \nweitere Reihenfolge in der ersten Runde lautet: DIE \nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Die Reihenfolge in weiteren Runden \nerfolgt nach Festlegung durch den amtierenden Pr\u00e4siden-\nten. Ich bitte jetzt die einbringenden Fraktionen um ihren \nRedebeitrag. Kollege Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren Kolleginnen und Kollegen! \nLassen Sie mich mit einem Zitat beginnen: \u201eDie Einf\u00fch-\nrung neuer Postleitzahlen wurde in Deutschland mit mehr \nGr\u00fcndlichkeit und Herzblut gestaltet als die aktuelle \nBildungsreform.\u201c Gesagt hat es Thomas Sattelberger, \nPersonalvorstand der Deutschen Telekom, der sich jeden-\nfalls mit den Postleitzahlen auskennt. \n\nAber nicht nur die Studentenproteste zeigen, dass der \nBologna-Prozess an unseren Hochschulen zu optimieren \nist. Ich habe daher grunds\u00e4tzlich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \nDemonstrationen der Studenten, wenngleich nat\u00fcrlich \nnicht in allen ihren Formen. \n\nErinnern wir uns, was der Bologna-Prozess wollte. \nWelche Ziele waren angesagt? Schaffung eines gemein-\nsamen europ\u00e4ischen Hochschulraumes, Verbesserung der \nBesch\u00e4ftigungsbef\u00e4higung der Absolventen, Schaffung \nvon Angeboten f\u00fcr das ber\u00fchmte lebenslange Lernen und \nErh\u00f6hung der Mobilit\u00e4t der Studierenden. Wie sieht es in \nder Wirklichkeit aus? Auch die KMK hat gesagt, dass wir \nbei der Umsetzung des Bologna-Prozesses an unseren \ndeutschen Hochschulen nachsteuern m\u00fcssen. \n\nDie wesentlichen Kritikpunkte sind: Die Vielzahl der \nStudienf\u00e4cher ist \u00fcberfrachtet. Es gibt zu viel zu studie-\nren. Die Aufteilung der gesamten Abschlussdauer bis zum \nMaster von drei respektive zwei Jahren ist teilweise zu \nunflexibel. Die Studiendauer, vor allem f\u00fcr Bachelor-\nStudieng\u00e4nge \u2013 in der Regel bisher sechs Semester \u2013, ist \nteilweise zu kurz, um die gew\u00fcnschte Stofff\u00fclle abzuar-\nbeiten. Das Studium ist zu verschult, zu eng, es gibt zu \nviele abgeschichtete Pr\u00fcfungen. Und wichtig ist: Die \n\n 222\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nAnerkennung von Studienleistungen, also einzelnen \nModulen, zwischen den Hochschulen ist defizit\u00e4r. Um \ngegenseitig anerkannt zu werden, m\u00fcssen die Hochschu-\nlen hier noch ihre Hausaufgaben machen. Es kann nicht \nsein, dass ein Bachelorstudent aus Jena seine Abschl\u00fcsse \nnicht an der TU Dresden anerkannt bekommt, wie es \nteilweise der Fall ist. \n\nWie sieht es im Freistaat aus? Die Umsetzung des Prozes-\nses an den s\u00e4chsischen Hochschulen bedarf einer diffe-\nrenzierten Betrachtung. Es gibt Studieng\u00e4nge, die sich \nden neuen Entwicklungen pr\u00e4chtig angepasst haben. \nEinige Hochschulen sind hier vorbildlich. Ich denke an \ndie Auslandsbez\u00fcge der Studieng\u00e4nge an der Berguniver-\nsit\u00e4t in Freiberg. Aber auch bei uns gilt: Die Studieng\u00e4nge \nbefinden sich zum Teil noch im Umstellungsprozess. Dass \nhier Handlungsbedarf besteht, hat die Politik erkannt. \nBundesministerin Schavan hat f\u00fcr kommendes Jahr zu \neinem Bildungsgipfel eingeladen. Der will nat\u00fcrlich gut \nvorbereitet sein. Deswegen halte ich nichts davon, jetzt in \nAktionismus zu verfallen und diesen vorziehen zu wollen. \n\nUnsere CDU-Fraktion hat Gespr\u00e4chstermine mit den \nStudentenvertretern. Was ich ganz besonders gut finde: \nUnsere Wissenschaftsministerin hat sich mit den protes-\ntierenden Studenten an der TU Dresden sehr schnell \ngetroffen, noch bevor ihre hundert Tage abgelaufen sind. \nDas ist die Art von Kommunikation, die ich mir vorstelle. \nIch bin unserer Ministerin au\u00dferordentlich dankbar f\u00fcr \ndiesen Schritt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nKlar ist f\u00fcr meine Fraktion, meine Damen und Herren: \nDie CDU steht zum Bologna-Prozess. Ein Zur\u00fcck in die \nZukunft wird es mit meiner Partei nicht geben! \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nWas soll denn der Quatsch?) \n\nWichtigstes Instrument ist die Einf\u00fchrung der gestuften \nStudieng\u00e4nge mit den neuen Abschl\u00fcssen. Bei der Um-\nstellung gibt es gro\u00dfe Unterschiede. Der Norden ist \ndeutlich fortschrittlicher als der S\u00fcden. Sachsen liegt nach \nder aktuellen Studie des Stifterverbandes f\u00fcr die Deutsche \nWissenschaft, dem sogenannten L\u00e4ndercheck, vom \nNovember 2009 bei der Umstellung eher im hinteren \nBereich. Das liegt gr\u00f6\u00dftenteils in der Verantwortung der \nHochschulen. Aber man muss auch sagen: Wenn die \nHochschulen nicht spuren und die Umstellung nicht \nhinbekommen, dann leuchten bei der Politik die gelben \nLichter. Die Politik wird dann gegebenenfalls durch \nGesetzgebung oder Verordnung nachsteuern m\u00fcssen. \n\nSachsen befindet sich jedoch in der Kategorie Praxisbe-\nzug der Studieng\u00e4nge und Mobilit\u00e4t in der Spitzengruppe. \nDer L\u00e4ndercheck attestiert dem Freistaat f\u00fcr die notwen-\ndige Umstellung sehr gute Rahmenbedingungen. Meines \nErachtens gilt es jetzt, diese Qualit\u00e4t in die neuen Stu-\ndieng\u00e4nge zu \u00fcbertragen; denn, meine Damen und Her-\nren, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, die \nletzten Sekunden laufen. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Hochschulpolitik ist Zu-\nkunftspolitik. Die Hochschulen in Sachsen sind leistungs-\nstark und modern. Wir haben attraktive Lehr- und For-\nschungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Studenten und Wissenschaftler, \nwollen aber noch besser werden. Denn auch in diesem \nBereich gilt: Sachsen bietet mehr als andere. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Eine \nPunktlandung. \u2013 Ich bitte den n\u00e4chsten Redner. Kollege \nSchmalfu\u00df f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben heute \nwirklich eine aktuelle Debatte. Das zeigen die Studenten-\nproteste an einigen s\u00e4chsischen Hochschulen. Ich habe \nsehr viel Verst\u00e4ndnis und Sympathie f\u00fcr die Studenten. \nAber wir d\u00fcrfen keine einseitige Darstellung zulassen, \nauch nicht im Plenum. Ich m\u00f6chte einen Artikel der \n\u201eFreien Presse\u201c vom 2. Dezember dieses Jahres zitieren: \n\u201eMittweida, Fachhochschule. Warum sollte man hier \nstreiken? Kein Student besetzt an der Hochschule in \nMittelsachsen einen H\u00f6rsaal. Es gibt keine Plakate und \nkeine offenen Beschwerden. Wie es scheint, ist Mittweida \nso etwas wie die Insel der Gl\u00fcckseligkeit.\u201c So schreibt der \nMittweidaer Studentenrat in seiner letzten Stellungnahme. \nEr stehe dem Grundgedanken des Bologna-Prozesses \npositiv abwartend gegen\u00fcber. Dem Rat sei klar, dass es \nbei einer solchen Umstellung Schwierigkeiten und Anpas-\nsungsprobleme gebe. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, man muss zur \nKenntnis nehmen, dass es im Freistaat Sachsen auch \nHochschulen gibt, die den Bologna-Prozess erfolgreich \numgesetzt haben. Von diesen Hochschulen gilt es zu \nlernen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte gern noch einen Studenten zitieren, mit dem \nich zwar nicht pers\u00f6nlich gesprochen habe, aber das steht \nin der \u201eFreien Presse\u201c. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion \u2013 Vereinzelt \ndemonstrativer Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMarko Schille hat in diesem Sommer seinen Bachelor in \nMaschinenbau abgelegt und beginnt nun den entspre-\nchenden Masterstudiengang: \u201eIch hatte in den letzten \nJahren genug Freizeit. Es gibt keine Massenvorlesungen, \nalso genug Dozenten, und die Hochschule Mittweida hat \nkeine Studiengeb\u00fchren. Warum sollte man hier also \nstreiken?\u201c \n\nDas zeigt: Unsere s\u00e4chsischen Hochschulen k\u00f6nnen den \nBologna-Prozess erfolgreich umsetzen. \n\n 223\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Horst K\u00f6hler hat zum \n600. Gr\u00fcndungstag unserer Universit\u00e4t Leipzig Probleme \nangesprochen, auch Kollege Mackenroth hat es in seiner \nRede gesagt: zu lange Studienzeiten, zu viele Abbrecher, \nzu schlechte Studienbedingungen, zu wenige Unterst\u00fct-\nzungsangebote und zu wenig Chancengleichheit. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen dies sehr diffe-\nrenziert betrachten nach Hochschulen, nach Studieng\u00e4n-\ngen und nat\u00fcrlich auch nach den Bundesl\u00e4ndern, \u00fcber die \nwir reden. Wir haben in Sachsen andere Problemstellun-\ngen als in Bundesl\u00e4ndern wie zum Beispiel Baden-\nW\u00fcrttemberg oder Bayern. Es ist einfach unfair, hier an \ndieser Stelle alles \u00fcber einen Kamm zu scheren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Wenn Sie \nZahlenmaterial ben\u00f6tigen \u00fcber Abbrecherquoten, \u00fcber \nerfolgreiches oder nicht erfolgreiches Beenden von \nStudieng\u00e4ngen in Sachsen, so verweise ich auf die Ant-\nwort der Staatsregierung zum Antrag der FDP-Land-\ntagsfraktion in der vergangenen Legislaturperiode in \nDrucksache 4/14228, wo wir genau dieses Thema disku-\ntiert haben, die akademischen Traditionen in Sachsen zu \nbewahren und keine dogmatische Umstellung der Bache-\nlor- und Masterstudieng\u00e4nge in unserem Freistaat durch-\nzuf\u00fchren. \n\nUnd, meine sehr verehrten Damen und Herren von der \nOpposition: Die Koalition hat gehandelt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Niemals! \u2013 \nMartin Dulig, SPD: Hervorragend!) \n\n\u2013 Hervorragend. Ich bedanke mich f\u00fcr das Kompliment. \n\nWenn Sie den Koalitionsvertrag gelesen haben, werden \nSie finden, dass die Koalitionspartner CDU und FDP eine \nEvaluierung und Weiterentwicklung der Bachelor-, \nMasterstudienreform in Sachsen vereinbart haben. Daran \nwerden wir uns auch messen lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Schluss \nkommen. Es gibt nat\u00fcrlich auch konkrete Ma\u00dfnahmen, \ndie die Hochschulen selbst umsetzen k\u00f6nnen, bei denen \nwir sie als Politik gar nicht zu beraten brauchen. Das ist \neinmal weg vom kleinteiligen Pr\u00fcfungswesen. Die Anpas-\nsung der Studien- und Pr\u00fcfungsordnungen liegt in der \nVerantwortung der Hochschulen. Hier sind die Hochschu-\nlen gefragt, entsprechend den neuen Studieng\u00e4ngen auch \ndie Pr\u00fcfungs- und Studienordnungen so anzupassen, dass \ndie Bachelor- und Masterstudieng\u00e4nge besser studierbar \nwerden. \n\nDer zweite konkrete Vorschlag ist, dass wir die Hochschu-\nlen auffordern, die Anerkennungsverfahren von Pr\u00fcfungs-\nleistungen, die in anderen Bundesl\u00e4ndern an Hochschulen \nerbracht worden sind \u2013 vielleicht auch an anderen Hoch-\nschulen in Sachsen \u2013, einfach umzusetzen, sodass es f\u00fcr \nStudentinnen und Studenten leichter ist, von einer Hoch-\nschule auf eine andere Hochschule zu wechseln. \n\nLassen Sie mich schlie\u00dfen, meine Damen und Herren, mit \neinem weiteren Zitat von Horst K\u00f6hler, der in Leipzig \ngesagt hatte: \u201eWir brauchen an vielen Stellen mehr \nEhrgeiz und mehr Mitmacher. Die Frage, wie wir unsere \nHochschulen weiter entwickeln, ist auch ein Lackmustest \ndaf\u00fcr, wie ernst wir es wirklich mit dem Ziel der Zu-\nkunftsf\u00e4higkeit unseres Landes meinen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wechselseitiges Fingerzeigen \nist an dieser Stelle \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege! \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: nicht angebracht. \nIch sage: Unterst\u00fctzen Sie den Kurs der Koalition f\u00fcr die \nZukunft der s\u00e4chsischen Hochschulen! \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach diesem etwas \nl\u00e4ngerem K\u00f6hler-Zitat, mit dem die Redezeit leicht \n\u00fcberschritten wurde, bitte ich den n\u00e4chsten Redner: f\u00fcr \ndie Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nNachdem der Bologna-Prozess zehn Jahre gelaufen ist, ist \nes mehr als selbstverst\u00e4ndlich, dass wir dar\u00fcber reflektie-\nren: Was ist daraus geworden? \n\nSind denn die Vorz\u00fcge, die angepriesen worden sind, \ninzwischen eingetreten oder ist das nicht so? Haben wir \neinen europ\u00e4ischen Hochschulraum? Hatten wir vorher \nkeinen? Ist die Zahl derjenigen, die bereit sind, im Aus-\nland zu studieren, gr\u00f6\u00dfer geworden? Sie ist kleiner \ngeworden. 10 % waren es vorher, nicht mehr 10 % sind es \nheute. \n\nAber lassen Sie uns nicht all das noch einmal wiederho-\nlen, lassen Sie uns grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber nachdenken: Ist \nes nicht sinnvoller, nicht von Weiterentwicklung zu \nsprechen, sondern \u00fcber die Frage: Was haben wir verlo-\nren? \n\nDer Marburger Philosoph Reinhard Brandt hat zu Recht \ngesagt: Wir haben das deutsche Universit\u00e4tssystem \nansatzweise immerhin schon zerst\u00f6rt. Was wir erlebt \nhaben, ist doch eine Verfachhochschulung von Universit\u00e4-\nten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nund J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie deutschen Universit\u00e4ten zeichneten sich gerade \ndadurch aus, dass sie insofern zukunftsgerichtet waren, \nals sie betont haben, Erkenntnis zu gewinnen, die Suche \nnach Erkenntnisgewinn, die Art und Weise, wie Probleme \nzu analysieren und zu l\u00f6sen sind. \n\nAngesichts der Tatsache, dass Wissen immer schneller \nverf\u00e4llt, ist es wichtig, dass junge Menschen lernen, wie \nsie neues Wissen erwerben, wie sie neue Probleme l\u00f6sen \n\n 224\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nk\u00f6nnen. Dieses ist durch eine Wissensakkumulation, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, kaum m\u00f6glich. \nDieser Systembruch der deutschen Universit\u00e4ten \u2013 da \nhaben Sie vollkommen recht \u2013 betrifft nat\u00fcrlich nicht alle \nF\u00e4cher. Aber betroffen sind gerade jene Reflexionsf\u00e4cher \nder Geistes- und Sozialwissenschaften, die nun eine v\u00f6llig \nandere Geschichte nehmen werden. \n\nBeispielsweise k\u00f6nnten wir so etwas gut gebrauchen wie \nein Philosophikum als Einstieg f\u00fcr die genannten F\u00e4cher \nund das Deutlichmachen, dass Wissenschaftstheorie, \nWissenschaftsphilosophie und Wissenschaftsgeschichte \nzu den wesentlichen Grundlagen geh\u00f6ren, die Menschen \nbef\u00e4higen, sich neues Wissen anzueignen und nicht \neinfach nur Wissen zu akkumulieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nHier stehen wir eben vor systemimmanenten Scheidewe-\ngen. Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen: Wollen wir tats\u00e4chlich \neinen erheblichen Teil der Universit\u00e4ten, n\u00e4mlich diesen \nEingangsstudiengang, den Bachelorstudiengang, als eine \nFachhochschule weiterf\u00fchren \u2013 was bedeutet, dass die \nUniversit\u00e4t in Wahrheit gespalten ist \u2013, und erst mit dem \nzweiten Schritt, mit dem Master-Studiengang, w\u00fcrde dann \ntats\u00e4chlich das Universit\u00e4tsstudium beginnen? \n\nErst dann w\u00fcrden wieder Forschung und Lehre bei den \nStudierenden zusammenkommen. Ihnen ist nat\u00fcrlich \ndeutlich, dass dieser Bachelorstudiengang \u00fcberhaupt nicht \ndie Gelegenheit bietet, Professoren zu motivieren, ge-\nmeinsam mit den Studierenden etwas weiter zu entwi-\nckeln in der Art, dass Studierende schon zu diesem fr\u00fchen \nZeitpunkt Einblick in Forschungsvorg\u00e4nge bekommen. \n\nAll diese Dinge werden abgeschnitten durch diese Art des \nStudiums. Mein Pl\u00e4doyer ist, dass wir noch einmal \u2013 nach \nzehn Jahren halten wir das f\u00fcr angemessen \u2013 reflektieren: \nWas haben wir getan? Haben wir nicht einen gro\u00dfen Teil \nder beachtlichen deutschen Universit\u00e4tstraditionen damit \nverspielt? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nund Andreas Storr, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes nimmt die \nFraktion der SPD das Wort. Bitte, Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich glaube, wir sind uns \neinig: Die Idee des Bologna-Prozesses, der Schaffung \neines gemeinsamen europ\u00e4ischen Hochschulraumes, ist \neine sehr faszinierende. \n\nMehr Mobilit\u00e4t f\u00fcr Studierende und die Akademiker, die \nVergleichbarkeit von Abschl\u00fcssen, eine bessere Studier-\nbarkeit des Studiums und eben die \u00d6ffnung des Hoch-\nschulzugangs auch f\u00fcr breitere Bev\u00f6lkerungsschichten \u2013 \ndas sind Ziele, die wir st\u00fctzen k\u00f6nnen und nachhaltig \nverfolgen wollen. \n\nEs ist eine faszinierende Vision. Aber beschaut man sich \ndie derzeitige Situation insbesondere aus dem Blickwin-\nkel derjenigen, die es mehrheitlich aushalten m\u00fcssen, \nn\u00e4mlich der Studierenden, dann muss man sagen: Wir \nsind mit dieser Vision auf dem harten Boden der Tatsa-\nchen gelandet. \n\nDie Mobilit\u00e4t endet allzu oft innerhalb des Bundeslandes, \nweil erfolgreiche Austauschprogramme nicht mehr \nexistieren und die sozialen Voraussetzungen fehlen. Die \nOrganisation des Studiums l\u00e4sst allzu viele Studierende \nsich als Versuchskaninchen f\u00fchlen oder zumindest ziem-\nlich allein gelassen bei der Neueinf\u00fchrung der Studienab-\nschl\u00fcsse Bachelor und Master. Die Akzeptanz der Ab-\nschl\u00fcsse in der Wirtschaft ist \u2013 gelinde gesagt \u2013 \u00fcbersicht-\nlich ausgepr\u00e4gt, und der Zugang zum Studienabschluss, \ninsbesondere zum Master, ist allzu h\u00e4ufig verwehrt. \n\nEinzig \u2013 und das darf man ja durchaus einmal positiv \nhervorheben \u2013 die Umstellung auf die neuen gestuften \nStudienabschl\u00fcsse und das European Credit Transfer \nSystem, also das Leistungspunktesystem, sind in rasend \nschneller Zeit erfolgt. Aber zehn Jahre nach Einf\u00fchrung \ndes Bologna-Prozesses gilt es eben auch, einmal Zwi-\nschenbilanz zu ziehen; gilt es, dass jede Ebene sich fragt, \nwas ihre Verantwortung ist, und daraus Konsequenzen \nzieht. \n\nIch habe gemeinsam mit vielen Studierenden in den \nletzten Wochen eine Verantwortungsdiffusion erlebt. Die \nKritik der Studierenden hatte meist einen klaren Adressa-\nten, aber dieser hat sie nicht angenommen. Der Bund, \nFrau Schavan, verweist auf die L\u00e4nder. Die L\u00e4nder \nverweisen \u2013 das ist auch heute in der Debatte passiert \u2013 \nauf die Hochschulen. Die Rektoren verweisen auf die \nFakult\u00e4ten. In den Fakult\u00e4ten verweisen die Dekane, weil \nsie es nicht auf die Studierenden abschieben k\u00f6nnen, \nwieder nach oben. \n\nDeswegen stellt sich mir die Frage: Werden diese Proteste \nwirklich ernst genommen? Wenn wir sie ernst nehmen \nwollen, dann m\u00fcssen wir heute in diesem Haus dar\u00fcber \ndiskutieren, was die Rolle des Landes bei dieser Studien-\nreform ist und was wir als Land, als Landtag und als \nStaatsregierung daf\u00fcr tun k\u00f6nnen, dass diese Studienre-\nform ein Erfolg wird. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZuallererst hei\u00dft das f\u00fcr mich \u2013 und ich glaube, hier muss \nman keine Zitate bem\u00fchen, was sich in einer Aktuellen \nDebatte immer schwierig macht \u2013, dass die Hochschulen \nnat\u00fcrlich mit ausreichendem Personal ausgestattet werden \nm\u00fcssen. Es ist eine Binsenweisheit, dass diese Reform \nnicht aufkommensneutral m\u00f6glich ist und einen h\u00f6heren \nBetreuungsaufwand hat. Deswegen m\u00fcssen wir in Sach-\nsen endlich mit den 300 kw-Vermerken, also den \n300 Stellen, die im Hochschulbereich nicht wiederbesetzt \nwerden sollen, aufr\u00e4umen und den Hochschulen Pla-\nnungssicherheit bieten. \n\nWie aber \u2013 wir haben in der letzten Sitzung noch dar\u00fcber \ngesprochen \u2013 der Brief der Rektoren zeigt, geht es um \n\n 225\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nmehr. Es geht um eine echte Verbesserung der Betreu-\nungsrelationen. Das k\u00f6nnten wir in Sachsen durch eine \nSt\u00e4rkung des Mittelbaus, aber eben auch durch eine \nFortsetzung des Programms \u201eVerbesserung der Studien-\nbedingungen\u201c erreichen, mit dem sich unter anderem \nTutorienstellen schaffen lie\u00dfen. \n\nWir k\u00f6nnen als Land in die Qualit\u00e4t der Bildung investie-\nren, indem wir zum Beispiel die Programmakkreditierung \nf\u00f6rdern und daf\u00fcr sorgen, dass keine Studierenden mehr \nin Studieng\u00e4nge immatrikuliert werden, die keine qualita-\ntive \u00dcberpr\u00fcfung hinter sich haben. Wir k\u00f6nnen und wir \nsollten eine interne Qualit\u00e4tssicherung aufbauen, damit es \neben nicht erst wieder Studierendenproteste gibt, sondern \ndie Studierenden innerhalb der Hochschulen die M\u00f6glich-\nkeit haben, an der Verbesserung der Lehre mitzuwirken. \nWir haben auch ein hochschuldidaktisches Zentrum in \nLeipzig gegr\u00fcndet, dem derzeit noch die Perspektive \nfehlt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAll das sind ganz konkrete Punkte, die wir, die die Staats-\nregierung anfassen m\u00fcssen. Dazu fehlten mir bisher \nAntworten. \n\nEs gibt aber noch einen dritten Bereich, den ich zumindest \nansprechen will. Das ist die soziale Dimension des Bo-\nlogna-Prozesses, eine Dimension, die meistens vergessen \nwird. In unserem Selbstverst\u00e4ndnis hei\u00dft das nat\u00fcrlich: \nkeine Studiengeb\u00fchren, auch keine Langzeitstudienge-\nb\u00fchren. Es geht aber um mehr. Es geht darum, die L\u00fccken \nbeim BAf\u00f6G zu schlie\u00dfen und auch Menschen \u00fcber 30 \nein Studium zu erm\u00f6glichen, um sich auf die Wissensge-\nsellschaft einzustellen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht auch darum, berufsbegleitende Studieng\u00e4nge \nerfolgreich in die Hochschullandschaft einzuf\u00fchren. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir Voraussetzungen, die wir zusammen \nmit dem Bund schaffen m\u00fcssen. \n\nEs geht insgesamt darum, dass sich der Bologna-Prozess \nauf die Studierenden und ihre soziale Lage einstellt und \neben nicht anders herum. Deswegen muss das Land seine \nVerantwortung f\u00fcr eine gute Lehre und eben auch f\u00fcr \nsoziale Chancengleichheit wahrnehmen. Deswegen hoffe \nich, dass n\u00e4chste Woche nicht nur irgendwelche Zahlen in \nder Ministerkonferenz vereinbart werden, sondern dass es \neben auch zu sp\u00fcrbaren Verbesserungen bei den Betreu-\nungsverh\u00e4ltnissen in den Hochschulen kommt und die \nsozialen Zugangsbedingungen verbessert werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank f\u00fcr Ihren \nRedebeitrag. \u2013 Als N\u00e4chstes kommt die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Kollege Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass \nwir heute, \u00fcberraschenderweise durch die Koalition \nbeantragt, eine Debatte zur Situation der s\u00e4chsischen \nHochschulen f\u00fchren k\u00f6nnen, das ist ein Erfolg der Studie-\nrenden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte deshalb beginnen mit einem Dank an die \nDemonstrantinnen und Demonstranten, an die Hoch-\nschulbesetzer, die nach der Kultusministerkonferenz und \nnach der Hochschulrektorenkonferenz jetzt auch den \nS\u00e4chsischen Landtag zwingen, sich mit ihren Problemen \nzu besch\u00e4ftigen. Diese Debatte ist ihr Verdienst und daf\u00fcr \nsage ich herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion und \nder SPD \u2013 Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch habe 2007 anl\u00e4sslich unserer Gro\u00dfen Anfrage schon \neinmal hier gestanden. Da wurde uns noch Def\u00e4tismus \nvorgeworfen, als wir die Probleme des Bologna-Prozesses \nbenannt haben. Wir wurden des Negativismus bezichtigt, \nund zwar sowohl aus der SPD-Fraktion als auch aus der \nCDU-Fraktion. Die Zeiten haben sich offensichtlich \nge\u00e4ndert. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Kritik am Bologna-Prozess ist jetzt Allgemeingut. Ich \nwill mich nicht mehr mit Problemanalysen und Auflistun-\ngen aufhalten. Nach dem zweiten Bildungsstreik ist das \nAllgemeingut jedes Zeitungslesers. \n\nIch glaube allerdings, wir sollten uns nicht vordergr\u00fcndig \nnur mit der Bologna-Reform besch\u00e4ftigen. Die Haltung, \ndie die Studierenden dazu haben, haben sie drastisch in \nLeipzig auf der gro\u00dfen Demonstration mit dem Transpa-\nrent \u201eWir sind das Hackfleisch in der Bolognese\u201c zum \nAusdruck gebracht. Es ist deshalb h\u00f6chste Zeit, nicht nur \nweiter \u00fcber diese Probleme zu diskutieren, sondern \nangesichts dieser Gef\u00fchlslage den Bologna-Prozess zu \nkorrigieren. Wir brauchen die Reform der Reform, zwar \nbrauchen sie unverz\u00fcglich. \n\nIch bin froh, dass nach den Ausf\u00fchrungen von \nProf. Schmalfu\u00df auch die FDP mittlerweile in diese \nRichtung einschwenkt; denn mit Ihrem Antrag, den Sie \nzitiert haben, wollten Sie ja Bologna noch stoppen. Das \nwollen wir bitte nicht vergessen. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDie notwendigen Korrekturen kann ich nur ansatzweise \nbenennen. Wir brauchen eine Entr\u00fcmpelung der Studien-\ng\u00e4nge. Wir m\u00fcssen Freir\u00e4ume f\u00fcr ein freies Studium \nschaffen. Allzu oft sind in den Hochschulen, in den \nFakult\u00e4ten die Studieng\u00e4nge des Diploms in sechs Semes-\nter Bachelor hineingestopft worden. Das geschah nach \ndem Prinzip: stopfen, so weit es geht. Das sind unverdau-\nliche Studieng\u00e4nge. Dort liegt wirklich eine Aufgabe der \nProfessoren und der Hochschulen. \n\n 226\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nWir brauchen weniger Pr\u00fcfungen. Die Studierenden wie \ndie Lehrenden leiden unter einem dauernden Pr\u00fcfungs-\nstress. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass eine Pr\u00fcfungsleis-\ntung f\u00fcr den Modulabschluss genug ist. So etwas kann \nman ins Gesetz schreiben. \n\nWir brauchen mehr Masterstudienpl\u00e4tze. Derzeit besteht \nwirklich die Gefahr, dass der Bachelor zu einem Schnell- \nund Billigstudium wird. Wir wollen keine Schranken. Der \nBologna-Prozess schreibt ein zweistufiges Studium fest. \nWer erfolgreich seinen Bachelor abgeschlossen hat, soll \nohne weitere Aufnahmekriterien, ohne Quoten, ohne \nLeistungspr\u00fcfung den Zugang zum Master erhalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nWir brauchen eine neue Anerkennungspraxis. Die Studie-\nrenden haben den europ\u00e4ischen Hochschulraum bereits \nverwirklicht. Sie denken europ\u00e4isch. Wenn in dieser \nSituation aber Erasmus-Studienpl\u00e4tze frei bleiben \u2013 das \nist ein Novum in der Geschichte \u2013, dann zeigt das doch, \ndass die derzeitigen Studienstrukturen ihnen Zw\u00e4nge \nauferlegen. Wir brauchen eine Anerkennung von im \nAusland erbrachten Studien und die Schaffung der Vor-\naussetzungen f\u00fcr mehr Mobilit\u00e4t. \n\nDie Korrekturen sind nicht durch die Hochschule allein zu \nl\u00f6sen. Da kann ich Herrn Mann nur recht geben. Frau von \nSchorlemer, Sie haben mich entt\u00e4uscht, wenn Sie sagen, \ndass die Studienproteste zum Teil berechtigt sind, aber \njetzt die Hochschulen gefragt sind. Nein, Bologna ist vor \nzehn Jahren als politisches Projekt der Wissenschaftsmi-\nnister gestartet. Es darf jetzt nicht in der organisierten \nVerantwortungslosigkeit enden. Wir m\u00fcssen Schluss \nmachen mit dem Schwarzer-Peter-Spiel, mit den gegen-\nseitigen Schuldzuweisungen zwischen Ministern und \nHochschulrektoren. Hochschulen wie Politik haben die \nProbleme verursacht. Sie m\u00fcssen jetzt eine gemeinsame \nKraftanstrengung f\u00fcr ihre L\u00f6sung unternehmen. \n\nWir brauchen sicher einen Bologna-Gipfel, aber nicht erst \nim April, sondern hier in Sachsen schon eher. Frau \nvon Schorlemer, ich schlage Ihnen vor: Berufen Sie einen \ns\u00e4chsischen Runden Tisch Bologna-Reform ein! An \ndiesen Tisch geh\u00f6ren nat\u00fcrlich die Hochschullehrer. Es \ngeh\u00f6ren die Hochschulleitungen und die Verwaltungen \ndaran. Aber vor allem geh\u00f6ren an diesen Tisch auch die \nStudierenden und ihre Vertretungen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion und der SPD) \n\nWer an dieser Stelle sagt, dass wir autonome Hochschulen \nhaben, der soll bitte nicht vergessen, dass Bildung eine \nstaatliche Aufgabe ist und die Politik hier in der Verant-\nwortung gegen\u00fcber den Hochschulen steht, was den \nrechtlichen Rahmen, die Finanzierung und die Qualit\u00e4ts-\nkontrolle betrifft, die sich nicht allein auf Akkreditie-\nrungsagenturen auslagern lassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, denken \nSie an Ihre Redezeit. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nIch bin meinem Kollegen Holger Mann dankbar, dass er \n\u00fcber die soziale Dimension gesprochen hat. Wir m\u00fcssen \njetzt das umsetzen, was seit Jahren gefragt ist. Deshalb \nbitte keinen Bildungsgipfel mit sch\u00f6nen Versprechungen, \nkein Sch\u00f6nrechnen von Zahlen in der Bildungsfinanzie-\nrung, kein Schuldenbeschleunigungsgesetz, sondern \nstattdessen mehr Geld f\u00fcr die Bildung, aber Geld, das in \nden Hochschulen, in den H\u00f6rs\u00e4len, in den Seminarr\u00e4umen \nund bei den Studierenden ankommt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Nun \nspricht die Fraktion der NPD. Herr Gansel, Sie haben das \nWort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Selbst angesichts der verun-\ngl\u00fcckten Studienreform von Bologna schl\u00e4gt in diesem \nHaus nicht die Stunde der Patrioten, sondern die Stunde \nder Heuchler. Nun sondern sie hier wieder ihre hoch-\nschulpolitischen Sprechblasen ab, versichern den Studen-\nten ihre Anteilnahme und versprechen eine Reform der \nChaos-Reform \u2013 die politischen Vertreter der organisier-\nten Dummheit und Verantwortungslosigkeit. \n\n(Hallo! bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nDie Heuchelei von CDU und FDP, DIE LINKE, SPD und \nGR\u00dcNEN stinkt regelrecht zum Himmel. Sie alle haben \nin Bundesregierungen und Landesregierungen die Zerst\u00f6-\nrung des deutschen Hochschulsystems durch das Diktat \nvon Bologna nicht nur passiv mitgetragen, sondern aktiv \nbef\u00f6rdert. Heute stehen Sie betroffen vor dem hochschul-\npolitischen Scherbenhaufen, den Sie in Ihrem Internatio-\nnalisierungswahn selbst angerichtet haben. \n\nBesonders gro\u00df ist die Heuchelei von SPD und GR\u00dc-\nNEN, die jetzt, da sie im Bund nicht mehr regieren, \nlauthals die Besch\u00e4digung von Forschung und Lehre, \nneue soziale H\u00e4rten und Bildungsbarrieren f\u00fcr die Studen-\nten beklagen. Dabei wurde die Zerst\u00f6rung der deutschen \nUniversit\u00e4t mit ihren bew\u00e4hrten Studienordnungen und  \n-abschl\u00fcssen im Jahr 1999 beschlossen, als SPD und \nGR\u00dcNE in Berlin selbst regierten. \n\nDie Entstehungsgeschichte des Bologna-Prozesses zeigt \nauf drastische Art und Weise, wie die Europ\u00e4ische Union \ndie Internationalisierung und \u00d6konomisierung s\u00e4mtlicher \ngesellschaftlicher Bereiche an den Parlamenten vorbei \nund gegen die Volkssouver\u00e4ne in den Staaten der Europ\u00e4-\nischen Union durchsetzt. Deshalb liegt Bologna in diesem \nFall nicht in Italien, sondern in Br\u00fcssel, wo wirtschaftsh\u00f6-\nrige Politiker und B\u00fcrokraten eine studentenfeindliche \nund universit\u00e4tsferne Hochschulreform beschlossen \nhaben. \n\n1999 haben 29 europ\u00e4ische Bildungsminister in Bologna \neine Erkl\u00e4rung unterzeichnet, deren Ziel die Schaffung \n\n 227\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\neines einheitlichen europ\u00e4ischen Hochschulraumes bis \nzum Jahr 2010 ist. Kernelement dieser Gleichschaltung \nder europ\u00e4ischen Universit\u00e4tslandschaft und der Eineb-\nnung nationaler Hochschultraditionen ist die Einf\u00fchrung \ndes zweistufigen Studiensystems mit den Bachelor- und \nMasterabschl\u00fcssen. Um eine internationale Vergleichbar-\nkeit der Abschl\u00fcsse f\u00fcr den globalen Arbeitsmarkt \u2013 und \nnur darum geht es \u2013 zu schaffen, lehnten sich die europ\u00e4-\nischen Bildungsreformen ausgerechnet an das angloame-\nrikanische System mit seinen Bachelor- und Masterstu-\ndieng\u00e4ngen an. \n\nMit der Bologna-Verpflichtung zwang man die deutschen \nHochschulen von oben herab zu den radikalsten Umge-\nstaltungsma\u00dfnahmen seit den preu\u00dfischen Hochschulre-\nformen vor 200 Jahren. Dabei wurde diese von Wirt-\nschaftslobbyisten gew\u00fcnschte Europ\u00e4isierung in keinem \neinzigen europ\u00e4ischen Parlament ernsthaft diskutiert, \ngeschweige denn ratifiziert. Ein von oben und von au\u00dfen \nerzeugter \u201eReform\u201c-Druck verselbstst\u00e4ndigte sich und \nf\u00fchrte ohne eigentliche gesetzliche Grundlage zur Hoch-\nschulreform von Bologna, die \u00fcberall durchexekutiert \nwurde. Professoren und Studenten sind seitdem einem \ndemokratisch nicht legitimierten Gleichschaltungsprozess \nunterworfen, der die zweit- und drittklassige College-\nAusbildung der angels\u00e4chsischen Hochschulen an die \nStelle der bew\u00e4hrten deutschen Diplom- und Magisterstu-\ndieng\u00e4nge setzt. \n\nDas alles hat die rot-gr\u00fcne Schr\u00f6der-Regierung genauso \nwie die Merkel-Regierung nicht nur widerstandslos \nhingenommen, sondern aktiv vorangetrieben. Deshalb \nsollten Herr Mann und Herr Gerstenberg hier auch keine \nKrokodilstr\u00e4nen vergie\u00dfen und Solidarit\u00e4t mit den Studie-\nrenden heucheln. Ihre Parteien haben die Bologna-Reform \nnach 1999 in Deutschland durchgeboxt und die Studie-\nrenden in ein verschultes, minderqualifizierendes Turbo-\nstudium von Europas Gnaden gejagt. Den Dank f\u00fcr starre \nStudienpl\u00e4ne, Verschulung, universit\u00e4res Organisations-\nchaos, \u00fcberf\u00fcllte Pflichtveranstaltungen, erschwerte \nStudienortswechsel und den Mangel an Magisterstudien-\npl\u00e4tzen k\u00f6nnen die Leidtragenden, also die Studierenden, \nan SPD, DIE LNKE und GR\u00dcNE genauso richten wie an \ndie neoliberalen Hochschulreformer von CDU und FDP. \nSie alle haben das bew\u00e4hrte deutsche Hochschulsystem \nohne Sinn und Verstand auf dem Altar der Europ\u00e4isierung \ngeopfert. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Freie Rede!) \n\n\u2013 Dies ist eine freie Rede. \u2013 An kritischen Stimmen fehlte \nes damals wie heute nicht, aber diese kritischen Stimmen \nwurden mit der Arroganz der Macht \u00fcberh\u00f6rt. Schon im \nJahr 2005 warnte der NPD-Sachverst\u00e4ndige Prof. Bernd \nRabehl bei einer Anh\u00f6rung zum S\u00e4chsischen Hochschul-\ngesetz vor genau den Fehlentwicklungen, die heute zu \nbeklagen sind, n\u00e4mlich B\u00fcrokratisierung und Chaotisie-\nrung infolge des Hochschuldiktats von Bologna. Auf dem \nAltar der internationalen Konkurrenzf\u00e4higkeit soll alles \ngeopfert werden, darunter auch das bew\u00e4hrte deutsche \n\nHochschulsystem mit seinen bew\u00e4hrten Studieninhalten \nund -abschl\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab, \nHerr Kollege. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 Nichts und niemand sollte \nden Zug ins hochschulpolitische Nirgendwo aufhalten, \naber dieser Zug ist gr\u00fcndlich entgleist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Redezeit ist abgelaufen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 Von einer St\u00e4rkung der \ns\u00e4chsischen Hochschulstandorte, \u2013 \u2013 \n\n(Der Pr\u00e4sident stellt das Mikrofon ab. \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 wie sie CDU und FDP  \n\nin dieser Debatte behaupten, kann im Ernst  \nnicht die Rede sein. \u2013 Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Gansel, Sie \nhaben zwar weitestgehend frei gesprochen, aber Sie \nhatten wieder einen ausgearbeiteten Wortbeitrag dabei. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Hatte ich nicht.  \nDeswegen muss ich ihn auch nicht vorlegen!) \n\n\u2013 Nein. \u2013 Aber ich weise Sie noch einmal darauf hin: \nStichworte! \u2013 Wenn das noch einmal passiert, muss ich \nIhnen das n\u00e4chste Mal das Wort entziehen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD \u2013 J\u00fcrgen \nGansel, NPD: Das steht Ihnen \u00fcberhaupt nicht zu! \n\n\u2013 Widerspruch bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Herr Gansel, ich erteile Ihnen jetzt einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben die Ma\u00dfnahmen des Pr\u00e4sidenten nicht zu \nkritisieren. Sie k\u00f6nnen durchaus Einspruch dagegen \neinlegen, aber bei dem Ordnungsruf bleibt es jetzt. \n\nIch bitte nun die Redner der n\u00e4chsten Runde. Erneut \nKollege Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Dass den Damen und Herren von rechts \nau\u00dfen die gesamte Richtung Bologna nicht gef\u00e4llt, ist \nv\u00f6llig klar.; denn diese steht f\u00fcr Weltoffenheit, f\u00fcr Globa-\nlisierung. Die grunds\u00e4tzliche Ablehnung ist ein weiterer \nNachweis \u2013 wenn es den denn \u00fcberhaupt noch gebraucht \nh\u00e4tte \u2013 f\u00fcr die fremdenfeindliche Grundeinstellung. Diese \nHaltung gibt es mit uns nicht. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nEs wird auch nicht dazu kommen, dass wir den Bologna-\nProzess etwa in \u201eWolfsschanze-Prozess\u201c oder \u00c4hnliches \numbenennen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n 228\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\n\u2013 Nein. \u2013 Ich will etwas zu Ihnen sagen, Herr  \nGerstenberg. Verdienst der Besetzer ist diese Debatte \nnicht. Sie ist von der Regierungskoalition beantragt \nworden. Was mir mehr Sorge macht, ist Ihre Thematisie-\nrung, ist, dass Sie sagen: Wir k\u00f6nnten zum Beispiel in das \nGesetz schreiben, dass es nur noch eine Pr\u00fcfung in einem \nbestimmten Zeitraum gibt. Das w\u00e4re das Ende der Hoch-\nschulautonomie, f\u00fcr die wir uns eindeutig aussprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir bekennen uns dazu und wir bekennen uns auch zur \nSubsidiarit\u00e4t des Gesetzgebers im Hochschulbereich. Das \nfinde ich eine gute Ausrichtung. \n\nProf. Besier, Sie haben gefragt: Haben wir unsere Univer-\nsit\u00e4tstraditionen verspielt, gibt es eine \u201eVerfachhochschu-\nlung\u201c von Universit\u00e4ten? \u2013 Nein. Meine Fraktion leistet \nein klares Bekenntnis zur Volluniversit\u00e4t, auch mit Ni-\nschenf\u00e4chern. Das ist f\u00fcr die umfassende universit\u00e4re \nAusbildung und auch f\u00fcr Spitzenleistungen unverzichtbar. \n\nRichtig allerdings ist, dass wir das Verh\u00e4ltnis der Studen-\ntenschaft, etwa in den Universit\u00e4ten, in den Fachhoch-\nschulen und unseren sehr sch\u00f6nen Berufsakademien,  \nnoch einmal dahin gehend hinterfragen m\u00fcssen, ob alles \ndas, was dort l\u00e4uft, so richtig ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas werden wir tun. \n\nHerr Mann, in Ihrer Rede hat mich ein bisschen die \nAussage entt\u00e4uscht: Mehr Geld, mehr Geld, mehr Geld. \u2013 \nDiese Forderung ist relativ wohlfeil, aber ich weise noch \neinmal auf Folgendes hin: Geld ist nicht alles, Geld ist \nnotwendig. Denken Sie daran, dass wir inhaltlich im \nFreistaat Sachsen in der Pisa-Studie auf Platz 1 liegen, \naber in der Frage, wie viel Geld wir pro Sch\u00fcler ausgeben, \nim Ranking auf Platz 14, wenn ich das richtig sehe. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nEs kommt darauf an, wie intelligent wir den Mitteleinsatz \nsteuern und wie intelligent wir die Dinge ins Werk setzen. \nDas ist mir wichtig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber \u2013 um auch das klarzumachen \u2013 wir stehen zu dem \nZiel, insgesamt 10 % unseres Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr \nBildung, Wissenschaft und Forschung auszugeben. Das \nhat unser Ministerpr\u00e4sident gerade noch einmal bekr\u00e4ftigt \nund dabei bleibt es. Das ist gut angelegtes Geld. Hoch-\nschulpolitik \u2013 ich wiederhole das \u2013 ist f\u00fcr den Freistaat \neben auch eine \u00dcberlebensfrage, der wir uns stellen. \n\n\u00dcber Studiengeb\u00fchren haben wir das letzte Mal gespro-\nchen, das muss ich hier nicht wiederholen. Das Thema ist \nkein Tabuthema, aber in dieser Legislaturperiode wird das \nnicht erfolgen und pauschal schon gar nicht. Wenn, dann \nmuss es das qualitative Sahneh\u00e4ubchen in einer abge-\nstimmten Gesamtfinanzierung sein. \n\nWas aber nicht geht, ist, dass wir die Entwicklung im \nFreistaat Sachsen sozusagen auf der einen Seite sehen und \n\ndie Hochschullandschaft auf der anderen Seite davon \nunabh\u00e4ngig sehen. Das geht nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Macken-\nroth, lassen Sie eine Zwischenfrage von Kollegen Mann \nzu? \u2013 Bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Mackenroth, Sie sagten gerade, \nwir h\u00e4tten nur mehr Geld gefordert. Alle Studien, egal ob \nvom wirtschaftsnahen Institut der neuen sozialen Markt-\nwirtschaft oder der Hochschulentwicklungsplanung \n(Vorbericht) und viele andere beinhalten, dass wir in \nSachsen f\u00fcr die Lehre durchschnittlich 2 000 Euro weni-\nger zur Verf\u00fcgung haben als im Bundesdurchschnitt. Das \nhei\u00dft, es ist auch eine Frage der Steuerung \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, was ist \nIhre Zwischenfrage? \n\nHolger Mann, SPD: Es ist eine Frage der Steuerung. Wie \ngehen wir mit den Mitteln, die wir f\u00fcr Hochschulen und \nBildungseinrichtungen einsetzen, um? \u2013 Genau dazu habe \nich Vorschl\u00e4ge unterbreitet und h\u00e4tte gern auch eine \nStellungnahme dazu und nicht nur zum allgemeinen \nKostenargument. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Genau. Ich habe Ihnen darzu-\nlegen versucht, dass Geld wichtig ist und dass wir zu dem \nGrundsatz \u201ePlus 10 %\u201c stehen, dass es mir aber wesent-\nlich darauf ankommt, wie intelligent wir das Geld f\u00fcr die \nZiele einsetzen, die wir als richtig erkannt haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir k\u00f6nnen die Steuermittel nicht mit der Streub\u00fcchse \nverteilen. Ich wiederhole auch noch einmal, weil Sie das \nbeim letzten Mal ein bisschen bewusst falsch verstanden \nhaben: Der Umstand, dass wir ein staatlich finanziertes \nGrundstudium haben, besagt nicht, dass das Studium \nkostenlos ist, sondern dass es der Steuerzahler zahlt. Das \nist gut so. Wir d\u00fcrfen aber Steuergelder nicht verschwen-\nden, denn auch das steht in unserer S\u00e4chsischen Haus-\nhaltsordnung. Ich habe f\u00fcr eine zielgerichtete Einsetzung \nder vorhandenen und gegebenenfalls der zu steigernden \nMittel pl\u00e4diert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen die Gesamtent-\nwicklung im Freistaat, auch die finanzielle Gesamtent-\nwicklung, nicht au\u00dfer Acht lassen. Wenn wir in den \nn\u00e4chsten Jahren ein strukturelles Defizit von 1 Milliar-\nde Euro pro Haushaltsjahr haben, dann wird das eine \nEntwicklung sein, die an den Hochschulen genauso wenig \nvorbeilaufen kann wie an allen anderen Bereichen. Wir \nm\u00fcssen uns auf Schwerpunkte konzentrieren. Wir m\u00fcssen \ndie Hochschulen weiter profilieren sowie die Fakult\u00e4ten \nund Institute durch Forschungsschwerpunkte mit nationa-\nlem und internationalem Renommee st\u00e4rken. Wir m\u00fcssen \nim Freistaat vor allen Dingen ein inhaltlich abgestimmtes \nGesamtstudienangebot vorhalten. Wir werden die Hoch-\nschulautonomie so weit und so lange vorantreiben, wie es \n\n 229\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nzu hoher Qualit\u00e4t in Forschung und Lehre f\u00fchrt. Aber die \nGrundbotschaft lautet: Auch Studieren ist kein Selbst-\nzweck. Wir wollen exzellente Forschung und Lehre, um \nviele gut ausgebildete Akademiker f\u00fcr unseren Arbeits-\nmarkt und f\u00fcr ihre Lebensperspektive zu haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt noch eine \nZwischenfrage, Herr Kollege Mackenroth. M\u00f6chten Sie \ndiese beantworten? \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ich bin gleich fertig. K\u00f6nnten \nwir das in der zweiten Runde machen? Vielleicht frage ich \nSie gleich etwas. \n\nEs gilt der alte Satz: Bildung ist auch der Schl\u00fcssel f\u00fcr die \ns\u00e4chsische Zukunft, nicht nur f\u00fcr jeden Einzelnen, son-\ndern insgesamt f\u00fcr die Zukunft Sachsens. Auch hier \nbleibe ich dabei: Sachsen bietet mehr als andere. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\nbedarf? \u2013 Herr Tippelt, bitte. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Eine \nUmkehr im Bologna-Prozess, wie einige Bildungsstreiter \nfordern, w\u00fcrde im v\u00f6lligen Chaos enden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir sollten uns daher nicht vor den Karren sogenannter \nBildungsstreiker spannen lassen, die den Bologna-Prozess \nr\u00fcckg\u00e4ngig machen wollen. Eine Abkehr vom Bachelor \nkann nicht das Ziel sein. Unser Ziel ist die Schaffung \neines einheitlichen europ\u00e4ischen Hochschulraumes. Wenn \nes jedoch darum geht, den Bologna-Prozess konstruktiv-\nkritisch zu begleiten und auf den richtigen Kurs zu brin-\ngen, dann sind wir als FDP gern zum Dialog bereit. Uns \nbringen nur konstruktive Debatten und das Handeln in der \nSache wirklich weiter. Dennoch gehen einige der Forde-\nrungen der Bildungsstreiker zu weit und tragen nicht dazu \nbei, das Bildungssystem bez\u00fcglich der Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit und Leistungsorientierung weiterzuentwickeln. \n\nSehr geehrte Frau Dr. Stange, wenn Sie bzw. Ihr Frakti-\nonskollege sich heute hinstellen und Missst\u00e4nde beklagen, \ndann kann ich nur fragen: Wie bitte? Sie haben als FDP \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\n\u2013 als SPD f\u00fcnf Jahre lang die politische Hoheit \u00fcber die \ns\u00e4chsische Hochschullandschaft gehabt. Davon gehen \nallein drei Jahre auf Ihr Konto. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sehr erfolgreiche Jahre!) \n\nWenn Sie, werte Frau Dr. Stange, dem Pr\u00e4sidenten der \nKultusministerkonferenz, Herrn Tesch, vorwerfen, dass \ndie Probleme bei der Umsetzung der Studienreform allein \nauf die Hochschulen abgew\u00e4lzt werden, dann muss ich \n\nSie ganz einfach fragen: Was haben Sie in Ihrer Funktion \nals Staatsministerin zur Probleml\u00f6sung beigetragen? \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nDas k\u00f6nnen Sie nachlesen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, lassen Sie \neine Zwischenfrage von Herrn Mann zu? \n\nNico Tippelt, FDP: Ich bin gleich fertig, lassen Sie mich \ndas bitte noch zu Ende f\u00fchren. \u2013 Die Unterst\u00fctzung von \nIndustriepromotionen, die Durchf\u00fchrung von ESF-\nProjekten etc. haben sicherlich nicht dazu beigetragen, die \nstrukturellen Probleme in unserer Hochschullandschaft zu \nbeheben. Vielmehr haben Sie, Frau Dr. Stange, mit Ihrer \nmissgl\u00fcckten Hochschulnovellierung den Hochschul-\nstandort Sachsen nicht wirklich vorangebracht. Hinterher-\nhecheln anstatt voranschreiten \u2013 das war Ihr Motto. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht \nFrau Kollegin Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte dem Kollegen Gersten-\nberg f\u00fcr seinen Dank an die Demonstrantinnen und \nDemonstranten danken, da tats\u00e4chlich die Proteste der \nStudierenden diese Aktuelle Debatte angeregt haben, \nvermittelt \u00fcber die Koalition auf die Tagesordnung ge-\nsetzt. \n\nIch m\u00f6chte einige weitere Forderungen einbringen. \nKollege Mackenroth, es trifft eben nicht zu, dass Sachsen \nin der Finanzierung so weit vorn liegt. Wir diskutieren \n\u00fcber Geb\u00fchren und Finanzierungsfragen. Zu der Notwen-\ndigkeit, \u00fcber einen neuen Hochschulpakt zu verhandeln, \nhaben sich gerade erst die Direktoren aller s\u00e4chsischen \nHochschulen an die Abgeordneten des S\u00e4chsischen \nLandtages gewandt. Sie haben betont, dass die finanziel-\nlen Mittel nicht ausreichen w\u00fcrden und Sachsen bei der \nFinanzierung weit hinter dem Bundesdurchschnitt zur\u00fcck-\nliege. Ich glaube, das widerspricht Ihrer selbstbeweihr\u00e4u-\nchernden Darstellung im Plenum. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch m\u00f6chte auch erw\u00e4hnen, dass f\u00fcr ein erfolgreiches \nStudium in Sachsen weiterhin die Funktionsweise und die \nArbeit \u2013 \u2013 Herr Pr\u00e4sident, k\u00f6nnten Sie f\u00fcr Ruhe sorgen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen, ich denke, wir sollten uns mehr auf die \nAktuelle Debatte konzentrieren und den Argumenten, die \nvorgebracht werden, folgen. \u2013 Vielen Dank. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 Die Finan-\nzierung und die aktuellen Forderungen m\u00f6chte ich an-\nschlie\u00dfend n\u00e4her beleuchten. Es geht auch um die Studen-\ntenwerke. Auch sie sind f\u00fcr ein erfolgreiches Studium in \nSachsen weiterhin n\u00f6tig. Das Studentenwerk in Dresden \nhat gerade seinen 90. Geburtstag gefeiert, aber die Staats-\n\n 230\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nregierung h\u00e4lt sich bedeckt, inwieweit die Studentenwer-\nke weiterhin gef\u00f6rdert werden sollen. Auch f\u00fcr ein sozial-\nvertr\u00e4gliches Studium in der Zukunft der Sachsen ist das \nBekenntnis zu den Studentenwerken und deren Unterst\u00fct-\nzung n\u00f6tig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie haben das vorhin so lapidar nebenbei angesprochen, \naber ein wesentliches Thema bei den Protesten waren die \nStudiengeb\u00fchren. Darauf antwortete die S\u00e4chsische \nStaatsregierung den Studierenden: Das sei alles gar kein \nThema, man solle sich nicht so haben, denn es gebe in \nSachsen keine Studiengeb\u00fchren. Aber Sie wissen sehr \ngenau, dass das nicht der Wahrheit entspricht; denn \ngerade Sie haben die Einf\u00fchrung von Langzeitstudienge-\nb\u00fchren im Koalitionsvertrag verankert, sich auch im \nPlenum dazu bekannt, ohne zu wissen, was ein Langzeit-\nstudium \u00fcberhaupt sein soll. Dazu haben Sie keine Aussa-\ngen gemacht. Wann beginnt das Langzeitstudium eigent-\nlich? \n\nDeshalb sagen wir, es muss evaluiert werden, aus welchen \nGr\u00fcnden Studierende l\u00e4nger brauchen. Dabei wird sehr \nschnell klar, dass die Studienbedingungen ver\u00e4ndert \nwerden m\u00fcssen, anstatt an den Geldbeutel der Absolven-\ntinnen und Absolventen zu gehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Studienbedingungen lassen es manchmal gar nicht zu, \ndass man in die entsprechenden Seminare kommt, weil \ndiese \u00fcberf\u00fcllt sind. Hier m\u00fcssen Sie ran, anstatt in der \n\u00d6ffentlichkeit mit der Figur des faulen Bummelstudenten \nzu hantieren. Das ist keine verantwortungsvolle Politik. \n\nBachelor und Master tragen dazu bei, dass Studierende \naufgrund der Verschulung und des engen Stundenplans \nkaum noch die M\u00f6glichkeit haben, sich nebenbei den \nLebensunterhalt zu verdienen. Dadurch wird der soziale \nZugang zum Studium erschwert. Auch das ist eine Kritik, \ndie wir in der \u00d6ffentlichkeit benennen wollen. \n\nZur Einf\u00fchrung von Bachelor und Master: Es ist gut, dass \nauch die CDU und die KMK jetzt Defizite eingestanden \nhaben. Frau Ministerin Schavan hat in der \u00d6ffentlichkeit \nlaut dar\u00fcber nachgedacht, ob man den Bachelor nicht auf \nvier Jahre ausdehnen sollte, was einige Entwicklungen \ntats\u00e4chlich verst\u00e4rken k\u00f6nnte. Aber mal im Ernst: Eine \nMinisterin, die nach Abschluss einer Reform deren \nAnlage und Ausgestaltung infrage stellt, f\u00fcr die sie selbst \nVerantwortung getragen hat, ist doch nicht ernst zu \nnehmen. \n\nIch m\u00f6chte deshalb einige Minimalanforderungen benen-\nnen, die an die Diskussion zu Bachelor und Master zu \nstellen sind: Es darf keine \u00dcbergangsquoten von Bachelor \nzum Master geben, so wie an einigen Hochschulen aus \nRessourcenknappheit schon angedacht. Master f\u00fcr alle! \nKeine Verknappung dieser universit\u00e4ren Ausbildung. \n\nDie Kritiken, Frau Ministerin, liegen auf dem Tisch. Sie \nwerden seit der Einf\u00fchrung der Reform an den Lehrst\u00fch-\n\nlen schon seit geraumer Zeit gesammelt. Sie m\u00fcssen von \nIhnen abgefragt und eingebunden werden, wenn es \ntats\u00e4chlich um eine Nachbearbeitung der Reform kommen \nsoll. Die Bachelor- und Masterreform, meine Damen und \nHerren, bleibt nicht nur hinter den Erwartungen und \nHoffnungen zur\u00fcck, sondern es haben sich viele schlimme \nErwartungen best\u00e4tigt, die die gesellschaftliche Linke seit \nJahren angemahnt hat. \n\nDass die Reform in erster Linie zu einer Verknappung der \nBildungszeit und dadurch zur Verschulung des Studiums \nf\u00fchrt, ist genannt worden, aber das gef\u00e4hrdet vor allem \ndie Breite und Tiefe der Bildung, die pers\u00f6nliche Ent-\nwicklung und im Prinzip auch die F\u00e4higkeit der Studie-\nrenden, sich gesellschaftlich zu \u00e4u\u00dfern \u2013 was Ihnen \nvielleicht perspektivisch gefallen w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren! Beim Bachelor und Master \ngeht es auch darum, dass Studierende aus allen Bev\u00f6lke-\nrungsschichten einen erleichterten Zugang zur Universit\u00e4t \nfinden sollen. Dazu geh\u00f6rt die Diskussion um eine Ver\u00e4n-\nderung beim BAf\u00f6G. Unsere Ministerin Schavan auf \nBundesebene hat davon gesprochen, dass es eine Erh\u00f6-\nhung des BAf\u00f6G geben soll. Meine Damen und Herren, \nnichts gegen eine Erh\u00f6hung \u2013 aber darum kann es nicht in \nerster Linie gehen, sondern es muss um eine Verbreite-\nrung des BAf\u00f6G gehen. Sehr viele Gruppen junger \nMenschen fallen bei den BAf\u00f6G-Beantragungen heraus, \nda ihre Eltern zu viel verdienen, sodass sie kein BAf\u00f6G \nbekommen k\u00f6nnen, aber bei Weitem zu wenig, als dass \nsie ihnen etwas abgeben k\u00f6nnten. Bei einer Verbreiterung \ndes BAf\u00f6G und nicht bei einer reinen Scheindiskussion \n\u00fcber eine Erh\u00f6hung muss angesetzt werden. \n\nDas System BAf\u00f6G darf nicht durch Ihre leistungsbezo-\ngene Stipendiendiskussion, durch Bildungskredite und auf \ndiese Art und Weise durch die Privatisierung der Kosten \ninfrage gestellt werden. Das werden wir in der \u00d6ffent-\nlichkeit weiter begleiten und die Proteste unterst\u00fctzen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Als \nn\u00e4chster Redner spricht Herr Kollege Mann f\u00fcr die SPD-\nFraktion. \n\nHolger Mann, SPD: In aller K\u00fcrze sei noch einmal zum \nKollegen der FDP, der nach der Bilanz der SPD in Regie-\nrungsbeteilung fragte, gesagt: Ich m\u00f6chte daran erinnern, \ndass es unter unserer Regierungsbeteiligung eine BAf\u00f6G-\nErh\u00f6hung gab. Das erste Mal seit der Hochschulvereinba-\nrung von 1999 ist unter unserer Regierungsbeteiligung \ndas Budget f\u00fcr den Hochschulbereich signifikant gestie-\ngen. Nicht zuletzt haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass im \nKonjunkturpaket ein gro\u00dfer Teil der Mittel an die Hoch-\nschulen gegangen ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie Bilanz kann sich sehen lassen. Aber heute interessiert \nuns nicht die Vergangenheit, sondern die Zukunft. Ich \n\n 231\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nhatte nachdr\u00fccklich danach gefragt, wie diese Koalition \nmit der Personalsicherheit der Hochschulen umzugehen \ngedenkt. 300 Stellen liegen immer noch unter einem kw-\nVermerk. Ich w\u00fcnsche mir hier ausdr\u00fccklich eine Stel-\nlungnahme der Staatsregierung und der Koalition dazu, \nwie sie in diesem Bereich agieren will. Denn das ist \nentscheidend f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Lehre und des Studiums \nan den s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Gerstenberg \nwird das Wort erneut f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN \nergreifen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Mackenroth, Sie \nhaben ja recht: Geld ist nicht alles, aber ohne Geld ist \nalles nichts. Deshalb warne ich nochmals vor einem \nSch\u00f6nrechnen. Sie haben hier von einer Verpflichtung von \n10 % des Bruttoinlandsproduktes von Sachsen gespro-\nchen. Nun sind wir ein Bundesland, das in seiner Wirt-\nschaftskraft noch unter dem Bundesdurchschnitt liegt. \nDas Bruttoinlandsprodukt ist starken Schwankungen \nunterworfen. Das hei\u00dft, Sie machen dort eine v\u00f6llig \nvariable Gr\u00f6\u00dfe aus. \n\nAber Lehre und Forschung sind nach meinem Verst\u00e4ndnis \nund nach dem Verst\u00e4ndnis unserer Fraktion die Zukunfts-\nchance f\u00fcr Sachsen sowohl f\u00fcr die Menschen, die hier \nihre Bildung erwerben k\u00f6nnen, als auch f\u00fcr die s\u00e4chsische \nWirtschaft, die von den Forschungsergebnissen profitiert. \nAlso brauchen wir f\u00fcr diesen Zukunftsbereich eine \ngesicherte Finanzierung. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr mich: Wir brauchen eine neue Hochschul-\nvereinbarung, die nicht unter die derzeitige Finanzierung \ngeht, sich aber endlich einmal am Durchschnitt der \nbundesdeutschen Finanzierung pro Studierenden orien-\ntiert. Da kann man verschieden rechnen; wenn dieser \nDurchschnitt erreicht wird, w\u00e4ren das harte 50 Millio-\nnen Euro mehr in Sachsen. Wenn wir die Forderungen der \nUniversit\u00e4tsrektoren befolgen, eine Hochschule wie in \nAachen zum Ma\u00dfstab zu nehmen, w\u00e4ren das 400 Millio-\nnen Euro mehr in Sachsen. \n\nDas sind harte Zahlen, denen wir in der weiteren Diskus-\nsion gerecht werden m\u00fcssen. Die Hochschulen brauchen \nkeine Prozente vom Bruttoinlandsprodukt, sondern sie \nbrauchen harte Euro f\u00fcr eine sichere Grundfinanzierung \nund den Ausbau ihrer Leistungsf\u00e4higkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Kollege \nGansel spricht erneut f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Vor wenigen Tagen wurde der \n600. Gr\u00fcndungstag der Universit\u00e4t Leipzig begangen. \n\u201eBegangen\u201c ist der richtige Ausdruck, denn nach Feiern \n\nwar \u2013 au\u00dfer einigen Landespolitikern und Universit\u00e4ts-\nfunktion\u00e4ren \u2013 wirklich niemandem zumute. \n\nDer missmutige Festakt im halbfertigen Paulinum kann \nals Sinnbild f\u00fcr den Zustand der kaputtreformierten \ndeutschen Hochschule im Jahr 2009 gelten. Doch einen \nUnterschied gibt es: W\u00e4hrend sich das Paulinum im \nAufbau befindet, befindet sich die traditionelle Universi-\nt\u00e4t im Abbau. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass im Jahre 1409 deutsche \nStudenten wegen unhaltbarer universit\u00e4rer Zust\u00e4nde aus \nPrag ausgezogen sind und in Leipzig eine neue Universi-\nt\u00e4t gegr\u00fcndet haben. Diese Fluchtm\u00f6glichkeit aus Bolog-\nna besteht f\u00fcr die heutigen Studenten unter den herr-\nschenden politischen Umst\u00e4nden aber leider nicht. Sie \nk\u00f6nnen nicht ausziehen und eine neue Hochschule gr\u00fcn-\nden. \n\nDas unterstrichen zuletzt auch die protestierenden Studen-\nten vor dem Paulinum mit der Plakatlosung \u201eEs gibt \nnichts zu feiern\u201c. Wie die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c berichte-\nte, war selbst vielen Festrednern nicht nach Feiern zumu-\nte, sondern die Festreden atmeten einen \u00e4u\u00dferst selbstkri-\ntischen Geist. Das ist kein Wunder, denn es wurden ja \nnahezu alle Studienziele verfehlt. Statt h\u00f6herer Mobilit\u00e4t, \nleichterem Studienortwechsel, internationaler Vergleich-\nbarkeit der Abschl\u00fcsse und der Senkung der Abbrecher-\nquoten wurde in allen Bereichen nahezu das Gegenteil \nerreicht. Die neuen Bachelorstudieng\u00e4nge sind nun so \nspezialisiert, dass selbst innerhalb Deutschlands ein \nStudienortwechsel kaum noch m\u00f6glich ist. \n\nVergleichbar sind die neuen Bachelorabschl\u00fcsse nur dahin \ngehend, dass sie als Regelabschluss nicht berufsbef\u00e4hi-\ngend sind. Der Leistungsdruck im verschulten Schnellstu-\ndium l\u00e4sst die Abbrecherzahlen nicht sinken, sondern \nansteigen. \n\nZu guter Letzt: Die neuen Selbstvermarktungszw\u00e4nge und \nEffizienzziele der Hochschulen zerst\u00f6ren die Freiheit von \nForschung und Lehre. Das alles darf aber nicht verwun-\ndern; denn mit Bologna hielt die Wettbewerbsideologie \nEinzug in die Hochschulen, die nun umso mehr auf die \ninterne und externe \u00f6konomische Verwertung ihrer \nuniversit\u00e4ren Leistungen achten m\u00fcssen. \n\nDas Humboldt\u2019sche Ideal einer Verbindung von Lehre \nund Forschung und einer umfassenden akademischen \nAusbildung wird regelrecht wegrationalisiert. Das passiert \nauch, weil die etablierten Bankrottpolitiker zwar in jeder \nSonntagsrede den Wert der Bildung betonen, aber gleich-\nzeitig die staatliche Bildungslandschaft finanziell aus-\ntrocknen lassen. \n\nDie Herrschenden in Bund und L\u00e4ndern wenden gerade \neinmal ein Prozent des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr die \nUniversit\u00e4ten auf. In der Schweiz sind es immerhin 1,4 % \nund in den Niederlanden 1,5 %. Diese Unterfinanzierung \nder Hochschulen kostet die junge Generation nicht nur \nihre Zukunftschancen, sondern sie ist schlicht und einfach \nskandal\u00f6s, wenn man bedenkt, wof\u00fcr in diesem Staat \n\n 232\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nimmer Geld da ist: n\u00e4mlich f\u00fcr Ausl\u00e4nder, das Ausland \nund das Gro\u00dfkapital. \n\nMan denke nur daran, dass nach Angaben des Statisti-\nschen Bundesamtes \u2013 und nicht etwa der NPD-Partei-\nzentrale \u2013 vom Jahr 2000 bis heute mehr als 12 Milliar-\nden Euro f\u00fcr Asylbewerber aufgewendet worden sind \u2013 \nund das, obwohl 98 % von ihnen abschiebepflichtige \nAsylbetr\u00fcger sind. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, m\u00e4\u00dfigen \nSie sich in Ihrer Wortwahl! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich habe das Statistische Bundes-\namt und dessen Asylbetr\u00fcgerzahlen zitiert. \u2013 Dar\u00fcber \nhinaus m\u00f6chte ich daran erinnern, dass der Geldmangel, \nder zulasten der Universit\u00e4ten geht, auch daraus resultiert, \ndass Deutschland in schlechtester Tradition der Netto-\nzahlmeister der Europ\u00e4ischen Union ist. Auch dies ist eine \noffizielle Zahl: dass Deutschland im Jahr 2008 \n7,8 Milliarden Euro mehr in die F\u00f6rdert\u00f6pfe der EU \neingezahlt, als es zur\u00fcckbekommen hat. Ebenso m\u00f6chte \nich daran erinnern, dass die Bundesregierung im Herbst \nletzten Jahres innerhalb einer Woche 480 Milliarden Euro \nf\u00fcr die Rettung von maroden Banken und Finanzganoven \nlocker machen konnte. \n\nGeld ist in diesem Staat also gen\u00fcgend vorhanden. Es \nmuss nur richtig und vor allem wieder f\u00fcr inl\u00e4ndische \nInteressen eingesetzt werden. Dazu geh\u00f6rt nach NPD-\nAuffassung sehr wesentlich die Bildung. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Wir sind am Ende der zweiten Runde angelangt. \nIch frage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Frau Staatsministerin; bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \neinmal freue ich mich, dass wir dieses f\u00fcr die jungen \nMenschen in unserem Land wichtige Thema aufgrund des \nAntrages der Regierungskoalition hier im S\u00e4chsischen \nLandtag er\u00f6rtern k\u00f6nnen. \n\nDie s\u00e4chsische Hochschulpolitik hat seit der Wiedergr\u00fcn-\ndung des Freistaates Sachsen herausragende Erfolge \nerzielt. Die s\u00e4chsische Hochschullandschaft kann sich in \nBezug auf die Diversit\u00e4t und die Qualit\u00e4t im Europ\u00e4-\nischen Ma\u00dfstab sehen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch kann das auch aus eigener wissenschaftlicher Erfah-\nrung best\u00e4tigen. Die Attraktivit\u00e4t des Hochschulstandortes \nSachsen war es, die mich aus M\u00fcnchen und sp\u00e4ter aus der \n\nSchweiz nach Sachsen gebracht hat, um hier in Forschung \nund Lehre t\u00e4tig zu sein. \n\nIch bin auch trotz eines Rufes an eine andere renommierte \nHochschule hiergeblieben. Wir haben Dinge vorzuweisen, \ndie wir im internationalen und europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab \nwirklich gut vertreten k\u00f6nnen. \n\nHochschule ist aber \u2013 das hat der Bundespr\u00e4sident in \nseiner Rede zum 600-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um der Universit\u00e4t \nLeipzig hervorgehoben \u2013 stets im Umbau. Ein ganz \nwesentlicher Umbauprozess betrifft die Lehre, den Bo-\nlogna-Prozess, ein Umbauprozess, der seit 1999 anh\u00e4lt. \nWir sehen positive Ver\u00e4nderungen. Wir sehen aber auch \nimmense Herausforderungen, M\u00e4ngel, Defizite und \nNachsteuerungsbedarf. Das haben vor allem auch die \nProteste der Studierenden in den vergangenen Monaten \ndeutlich gemacht. \n\nIch habe aufgrund meiner wissenschaftlichen Erfahrungen \ndas Gespr\u00e4ch mit den Studierenden gesucht. Es gab \nnachdenkliche, engagierte Menschen, die sich um ihre \nAusbildung Sorgen machen. Ich denke, die hier \u00f6ffentlich \ner\u00f6rterten Punkte \u2013 die meisten von ihnen sind bekannt \u2013 \nspielen auch f\u00fcr unsere Studierenden eine Rolle: fehlende \nAkkreditierung, nicht vorhandene oder nicht ausreichend \ngesicherte Mobilit\u00e4t. Die internationale Mobilit\u00e4t ist sogar \num 10 % gesunken. Wenn man sich in Gro\u00dfbritannien \noder in den USA um einen Masterstudiengang bewirbt, \ndann wird eine Einzelfallpr\u00fcfung durchgef\u00fchrt. Es ist \nnicht so, dass der Bachelorabschluss direkt dort hinf\u00fchrt. \n\nAuch innerhalb Deutschlands ist es zum Teil schwierig, \nden Studienplatz zu wechseln. Die Studienabbrecherzah-\nlen sind nicht gesunken. Selbst bei den Ingenieurwissen-\nschaften bricht nach wie vor jeder Vierte sein Studium ab. \nDie Studierenden klagen \u00fcber Pr\u00fcfungslasten, die Dozen-\nten tun das im \u00dcbrigen auch. Wir haben auch im Freistaat \nSachsen viermal eine Chance, eine Pr\u00fcfung zu bestehen. \nIch denke, dass wir hier ansetzen m\u00fcssen. Es ist der \nFreiversuch, es ist die Pr\u00fcfung, es ist die erste Wiederho-\nlungspr\u00fcfung und dann die zweite Wiederholungspr\u00fcfung. \nIch denke, dass wir hier auch im Rahmen der Novellie-\nrung des Hochschulgesetzes ansetzen werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuch die Wirtschaft klagt \u00fcber fehlende Praxiserfahrun-\ngen und -tauglichkeit. Die Wirtschaft ist auch zu zur\u00fcck-\nhaltend bei der Anstellung von Bachelorabsolventen. Hier \nw\u00fcnschten wir uns mehr Zuspruch. Die psychologische \nSituation \u2013 die Studentenwerke und ihre Beratung wurden \nschon angesprochen \u2013 nimmt zu, auch deswegen, weil die \nStudierenden unter fehlenden Freir\u00e4umen leiden, weil sie \nzum Teil wegen fehlender Seminare und fehlender Kurse \nihre F\u00e4cher nicht hinreichend belegen k\u00f6nnen, in Warte-\nsemester hineingeraten und H\u00fcrden beim \u00dcbergang zum \nMasterstudiengang gehen. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist die Situation, die diese \nStaatsregierung und ich als Ministerin vorgefunden haben. \nDas ist die Ausgangslage, mit der wir uns hier befassen. \nDas m\u00f6chte ich einmal klarstellen. Aber wir stellen uns \n\n 233\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\ndiesen Herausforderungen, und wir werden die Probleme \nangehen. Deswegen hat das Ministerium f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst bereits am 1. Dezember dieses Jahres ein \nSchreiben an die Rektoren der s\u00e4chsischen Hochschulen \ngerichtet und sie darauf hingewiesen, dass es unmittelbar \nund sofort zu ergreifende Ma\u00dfnahmen gibt, die auch jetzt \nschon ergriffen werden k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt eine m\u00f6gli-\nche Flexibilisierung der Studiendauer von sechs auf \nsieben oder acht Semester. Dazu geh\u00f6rt die Einberufung \nvon Studienkommissionen, und zwar zusammen mit den \nStudierenden. Das k\u00f6nnen die Hochschulen, das sollten \nsie tun, um auch die Bologna-Reform gemeinschaftlich zu \ngestalten und hier die Studienangebote zu verbessern. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin, \nlassen Sie eine Zwischenfrage am Mikrofon 1 zu? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Die lasse ich zu. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Frau Staatsministe-\nrin, Sie haben gerade \u00fcber das Thema Pr\u00fcfungen gespro-\nchen und gesagt, man h\u00e4tte vier Chancen, eine Pr\u00fcfung zu \nabsolvieren. Da wolle die Staatsregierung t\u00e4tig werden. \nIch frage nach, ob Sie den Freiversuch abschaffen m\u00f6ch-\nten oder m\u00f6chten Sie die zweite Chance auf eine Wieder-\nholung abschaffen? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Vielen Dank f\u00fcr die \nNachfrage. Genau das wird Gegenstand unserer Beratun-\ngen innerhalb der Fraktionen und in meinem Haus sein. \nDabei gibt es mehrere M\u00f6glichkeiten. Eine M\u00f6glichkeit \nw\u00e4re, den Freiversuch abzuschaffen. Aber genau das wird \nGegenstand der Novellierung des Hochschulgesetzes sein. \nHierzu werden wir uns angemessen beraten. \n\nIn Pr\u00fcfungsangelegenheiten k\u00f6nnen die Hochschulen jetzt \nschon handeln. Sie sollten es tun. Es geht um die Mobili-\nt\u00e4t und um die Anerkennung. Nicht erforderlich ist eine \nAnerkennung im Sinne einer vollen Gleichwertigkeitspr\u00fc-\nfung. Studienleistungen im Ausland oder auch in anderen \nHochschulen k\u00f6nnen und sollten anerkannt werden, wenn \nsie gleichartig sind, wenn sie zum Studienablauf passen. \nHier k\u00f6nnen die Anforderungen entsprechend angepasst \nwerden; und \u00fcberhaupt, soweit man bei der Pr\u00fcfungsange-\nlegenheit in die Studienkommissionen geht, sollten die \nZiele von Bologna verfolgt werden. Das hei\u00dft Freiheit, \nFlexibilit\u00e4t, Mobilit\u00e4t und nicht kleinteilige Regulierung, \nVorgaben, Verbote. Im \u00dcbrigen wird sich auch mein \nMinisterium im Rahmen der Kultusministerkonferenz \ndaf\u00fcr einsetzen, dass diese Regulierungsfrage im Kontext \nder L\u00e4nder, n\u00e4mlich gemeinsame Strukturvorgaben, hier \nnoch einmal neu angegangen wird in dem Sinne, wie ich \nes geschildert habe. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Der Ministerpr\u00e4sident hat im \nKoalitionsvertrag eine klare Aussage getroffen. Es ist dort \nverankert, dass es dieser Staatsregierung um den Ausbau \nexzellenter Bildungschancen geht. Glauben Sie mir, dass \nes mir auch pers\u00f6nlich schwergefallen w\u00e4re, sonst in eine \nRegierung einzutreten, wenn ich nicht von einem Minis-\nterpr\u00e4sidenten \u00fcberzeugt worden w\u00e4re, der in Bildung und \nAusbildung einen entscheidenden Stellenwert f\u00fcr die \nZukunft dieses Landes sieht. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat anl\u00e4sslich des Jubil\u00e4ums in \nLeipzig seine Position bekr\u00e4ftigt. Er hat drei Punkte \ngenannt, die ich noch einmal hervorheben m\u00f6chte: \n\n1. Bildung soll jedem m\u00f6glich sein. Es wird keine Stu-\ndiengeb\u00fchren in Sachsen geben. Es gibt sie nicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Die Organisation der Studieng\u00e4nge muss Sinn machen. \nHier sind die Hochschulen gefragt. Ich habe es gerade \nskizziert. Sie k\u00f6nnen handeln, und zwar jetzt. Die Politik \ndarf ihnen aber auch nicht im Detail hineinreden. Sie \nhaben eigene Verantwortung und Autonomie. \n\n3. Bildung und Forschung stehen im Zentrum unserer \nPolitik, und wir stehen auch zu dem Ziel, 10 % des \nBruttoinlandsproduktes f\u00fcr Bildung, Wissenschaft und \nForschung auszugeben. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Der Ministerpr\u00e4-\nsident hat die Konferenz der Ministerpr\u00e4sidenten der \nL\u00e4nder zu einer wichtigen \u00dcberzeugung gebracht, n\u00e4m-\nlich dem Bildungsgipfel. Ich bin sehr dankbar, dass er \nsich ganz pers\u00f6nlich seit mehr als einem Jahr f\u00fcr die \nUmsetzung der auf dem Bildungsgipfel getroffenen \nBeschl\u00fcsse aktiv einsetzt, und das hei\u00dft konkret auch f\u00fcr \nmehr Geld, meine Damen und Herren. Das wird Bildung, \nForschung und Wissenschaft zugute kommen. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie noch eine \nZwischenfrage zu, Frau Staatsministerin? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Ja, vor meinem letzten \nSatz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Herzlichen Dank. Ich m\u00f6chte noch \ndie Frage nach den 300 Stellen beantwortet haben. Wie \nverh\u00e4lt sich die Staatsregierung zur Personalentwicklung \nan Sachsens Hochschulen? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Vielen Dank f\u00fcr die \nNachfrage. Die Frage nach den 300 Stellen wird sich im \nKontext der Fortentwicklung der Hochschulvereinbarung \n\n 234\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nstellen. Dieses Instrument wird fortentwickelt werden. In \ndiesem Kontext werden wir diese Frage behandeln, \njedenfalls nicht im Rahmen des Bologna-Prozesses. \n\nWir sind bundesweit \u2013 damit komme ich zu meinem \nletzten Satz \u2013 in ma\u00dfgeblich s\u00e4chsischer Beteiligung auf \neinem guten Weg auch in Richtung eines erfolgreichen \nVoranbringens des Bologna-Prozesses. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Ich sehe \njetzt keine weiteren Wortmeldungen zu dieser \n1. Aktuellen Debatte. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nFreie Radios nicht abschalten! \u2013  \nZukunft des nichtkommerziellen Rundfunks in Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und DIE LINKE \n\nZun\u00e4chst haben die Antragsteller das Wort; bitte, Herr \nDr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr verehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \ns\u00e4chsischen freien Radios sind in die Schlagzeilen gera-\nten. Das h\u00e4tten nun sicher \u201eRadio Blau\u201c, \u201eRadio T\u201c und \n\u201ecoloRadio\u201c aufgrund ihrer Arbeit allemal verdient \ngehabt. Sie sind aber in die Schlagzeilen geraten, weil sie \nin der Existenz gef\u00e4hrdet sind. Mich bedr\u00fcckt das sehr, \numso mehr, als diese Radioinitiativen in ihrem Kern auf \ndie friedliche Revolution des Jahres 1989 zur\u00fcckgehen. \nAls damals die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der DDR, \njahrzehntelang mundtot gemacht, sich befreit und Rede-\nfreiheit erk\u00e4mpft haben, war einer der ersten Gedanken, \ndass wir \u00f6ffentlich diskutieren wollen, um das zu verbrei-\nten, und dass wir deshalb freie Radios, B\u00fcrgerradios, \nbrauchen. \n\nDieser R\u00fcckblick ist wahrlich kein nostalgischer Bezug, \ndenn die freien Radios heute, 20 Jahre danach, sind ein \nunverzichtbarer Bestandteil unserer Medienlandschaft. \nGemeinn\u00fctzig, ehrenamtlich betrieben, offen f\u00fcr alle, sind \nsie eine wichtige Erg\u00e4nzung zum \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk einerseits und zum kommerziellen Privatrund-\nfunk andererseits. \n\nDamals wie heute sind freie Radios Podien f\u00fcr eine \ndemokratische Meinungsbildung. Sie sind Orte der \nDiskussion. Nat\u00fcrlich ist das oft unbequem \u2013 die Kolle-\nginnen und Kollegen der CDU m\u00f6gen ein Lied davon \nsingen k\u00f6nnen; auch wir haben das in rot-gr\u00fcnen Zeiten \noft erleben m\u00fcssen \u2013; aber es ist eine Gegen\u00f6ffentlichkeit \nim besten Sinne des Wortes, die dort geschaffen wird. \nMediennachrichten, die ansonsten untergehen, werden \ndort in den Mittelgrund gestellt und es findet eine Diskus-\nsion von allen f\u00fcr alle statt. Die freien Radios sind Radios \nvon allen f\u00fcr alle \u2013 nicht nur f\u00fcr die H\u00f6rer, sondern auch \nmit den H\u00f6rerinnen und H\u00f6rern gestaltet \u2013; etwa \n150 Programm- und Radiomacher sind jeweils daran \nbeteiligt. \n\nDas ist, wer den Begriff des m\u00fcndigen B\u00fcrgers verinner-\nlicht hat, sicher ein wichtiger Beitrag, sich dort auszutau-\n\nschen und zum m\u00fcndigen B\u00fcrger zu wachsen. Freie \nRadios bieten Vielfalt, sie bieten vielen verschiedenen \nGruppen ein Podium, sie bieten lokalen Initiativen in den \ndrei Sendeorten Leipzig, Dresden und Chemnitz das \nMikrofon, und wir k\u00f6nnen in freien Radios sehr verschie-\ndene Haltungen nebeneinander erleben. Die Vielfalt der \nMeinungen ist dort am besten nachzuvollziehen. Ich halte \nes f\u00fcr besonders wichtig, dass dort gerade auch Minder-\nheiten, die im gro\u00dfen Medienrundfunk oft untergehen, zu \nWort kommen. \n\nDiese Vielfalt ist, ganz nebenbei gesagt, auch in der \nMusik zu sp\u00fcren. Statt der standardisierten Programm-\nformate der kommerziellen, zum Teil aber auch der \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Sender ist dort eine Vielfalt an \nMusik, Literatur und Theater zu finden, die beeindruckt. \nDeswegen bieten freie Radios nicht nur Kultur, sondern \nsie sind im besten Sinne des Wortes ein Beitrag zu unserer \nKultur. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und ganz  \nvereinzelt bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDas ist jetzt keine Theorie eines gr\u00fcnen Medienpolitikers: \nBereits 1991 hat der Europarat in einer Resolution festge-\nstellt, dass er die Lokalradios als ideales Mittel zur F\u00f6rde-\nrung der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung und der Informations-\nfreiheit und als einen Beitrag zur aktiven Teilnahme am \nlokalen Geschehen sieht. Er hat deshalb seine Mitglieds-\nstaaten aufgefordert, freie Radios zu f\u00f6rdern. Diese \nF\u00f6rderung steht in Sachsen weitgehend noch aus. Sie \nwurden erm\u00f6glicht \u2013 mehr geduldet als gef\u00f6rdert \u2013; \ntrotzdem k\u00f6nnen die freien Radios auf Erfolge verweisen. \nPreise sind bei ihnen eingegangen. Der j\u00fcngste Preis war \nder Medienp\u00e4dagogische Preis der S\u00e4chsischen Landes-\nmedienanstalt, den das junge Radio von \u201ecoloRadio\u201c f\u00fcr \neinen seiner Beitr\u00e4ge erworben hat. Als die elfj\u00e4hrigen \nRedakteurinnen und Redakteure diesen Preis in H\u00f6he von \n3 000 Euro empfangen haben, war ihre erste bange, \nhoffnungsvolle Frage: Reicht dieses Geld, um unser \nRadio zu retten? \n\nNicht nur angesichts dieser Frage stehen wir als Politik in \nder Verantwortung, die freien Radios nicht nur zu retten, \n\n 235\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nsondern ihnen auch gesicherte finanzielle Grundlagen zu \nschaffen. In der weiteren Diskussion durch die nachfol-\ngenden Redner werden verschiedene Wege aufgezeigt \nwerden. Ich m\u00f6chte f\u00fcr mich nur sagen: Ich halte es f\u00fcr \nwichtig, \u201eapollo radio\u201c nicht aus der Pflicht zu entlassen. \nWir d\u00fcrfen es nicht zulassen, dass sich ein Sender, der \ndamals eine Lizenz erhalten hat unter der Bedingung, dass \ndie freien Radios senden k\u00f6nnen, jetzt aus seiner Verant-\nwortung davonstiehlt. \n\n(Beifall des Abg. Peter  Wilhelm Patt, CDU) \n\nEs ist zugleich wichtig, auch eine dauerhafte F\u00f6rderung \n\u00fcber die S\u00e4chsische Landesmedienanstalt zu er\u00f6ffnen. \nDazu m\u00fcssen wir das S\u00e4chsische Privatrundfunkgesetz \n\u00e4ndern. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas, was unsere Nachbarl\u00e4nder, zum Beispiel Th\u00fcringen \nund Sachsen-Anhalt, machen, was Baden-W\u00fcrttemberg so \nvorbildhaft macht \u2013 und oft ist ja Baden-W\u00fcrttemberg \nunser Vorbild \u2013, muss auch in Sachsen m\u00f6glich werden. \nWie auch immer die L\u00f6sung aussieht \u2013 wir m\u00fcssen eine \nfinden. Ich bin \u00fcberzeugt: Das, was damals im \nHerbst 1989 seine Wurzeln hatte, darf jetzt, 20 Jahre nach \nder friedlichen Revolution, nicht ins Grab geschaufelt \nwerden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Kollege \nMann f\u00fcr die mit einbringende SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \nverehrte Damen und Herren! Die heutige Debatte findet \nstatt zur Zukunft der freien Radios in Sachsen. Ich wei\u00df \nnicht, wie es Ihnen geht. Ich mag diese Radios, sie sind \neine willkommene Alternative zum immer gleichen \nDudelfunk der 99 angeblich beliebtesten Songs. Ich will \nvielleicht einmal den Hintergrund etwas aufspannen, \ndamit f\u00fcr alle nachvollziehbar ist, wor\u00fcber wir heute \ndiskutieren. \n\nIn Sachsen haben die drei freien Radios eine rundfunk-\nrechtliche Lizenz zur Veranstaltung eines Fensterpro-\ngramms auf den \u00dcbertragungskan\u00e4len und mit den \u00dcber-\ntragungskapazit\u00e4ten von \u201eapollo radio\u201c. Sie haben diese \nLizenz 49 Stunden in der Woche in Sendezeiten wochen-\ntags von 18:00 bis 23:00 Uhr und am Wochenende von \n12:00 bis 24:00 Uhr. Es gibt ein s\u00e4chsisches Modell, das \ndurchaus beispielhaft stehen k\u00f6nnte, weil ein Sender, ein \nPrivatsender Verantwortung \u00fcbernommen hat, diesen \nfreien B\u00fcrgerfunk m\u00f6glich zu machen, indem er Sende- \nund Leitungskosten an Media-BroadCast zahlt. Bisher hat \n\u201eapollo radio\u201c dankenswerterweise diese Kosten \u00fcber-\nnommen. Das ist in Deutschland einmalig und d\u00fcrfte \ndurchaus Schule machen. \n\nLeider Gottes wird dieses Modell jetzt infrage gestellt. \nDie Kooperationsvereinbarung zwischen \u201eapollo\u201c und \n\ndiesen nicht kommerziellen Radios l\u00e4uft Ende des Jahres \naus und bislang ist keine L\u00f6sung in Sicht und damit die \nExistenzfrage f\u00fcr diese freien Radios gestellt. \n\nSchaut man auf den Verlauf, wie sich dieser Konflikt \nzugespitzt hat, so muss man sagen: Es h\u00e4tte nicht so weit \nkommen m\u00fcssen; denn schon seit Mitte 2008 versuchen \ndie freien Radios, \u00fcber ihre Vertretung schriftlich mit \n\u201eapollo radio\u201c zur Sache zu verhandeln. Erst im Okto-\nber 2009 hat \u201eapollo\u201c auf dieses Ansinnen reagiert, und \nzwar relativ k\u00fchn mit der Ank\u00fcndigung, ab 2010 keine \nSende- und Leitungskosten mehr \u00fcbernehmen zu k\u00f6nnen, \nund hiermit die Radios vor finanzielle Probleme gestellt. \nDiskutiert wird hierzu in den Medien eine Zahl von \n40 000 Euro pro Jahr. \n\nDie freien Radios oder auch der nicht kommerzielle \nlokale Rundfunk in Sachsen haben daraufhin ein Ge-\nspr\u00e4chsangebot an \u201eapollo\u201c gemacht und Vorschl\u00e4ge \nunterbreitet, wie man sich auf dem Wege einer Kompro-\nmissfindung einigen k\u00f6nnte. Sie haben vorgeschlagen, \nunter anderem die Leitungskosten zu reduzieren, also die \nfinanziellen Aufwendungen zu senken, und hierf\u00fcr einen \ntechnischen Weg \u00fcber Internet-\u00dcbertragung vorgeschla-\ngen; und sie haben Bereitschaft signalisiert, dass sie zur \nPrimetime auf eine Stunde Sendezeit verzichten und mit \nihrem Programm eine Stunde nach hinten r\u00fccken und \nsomit dem kommerziellen Betreiber durchaus die M\u00f6g-\nlichkeit geben, Mehraufwendungen \u00fcber Webeeinnahmen \neinzuspielen. \n\nDieses Kompromissangebot bedarf nat\u00fcrlich eines Zuge-\nhens des kommerziellen Anbieters. Dieses hat leider bis \nheute nicht stattgefunden. Stattdessen hat \u201eapollo radio\u201c\u201c \nhat einen sogenannten Kompromissvorschlag unterbreitet, \nder derzeit vorsieht, dass die freien Radios eine Sendezeit \nvon 21:00 bis 4:00 Uhr in der Nacht erhalten sollen. Das \naber \u2013 hierin sind wir uns sicherlich einig \u2013 geht bei den \nfreien Radios an die Substanz. Wer hier im Raum kann \nsich vorstellen, dass Kinder und Jugendliche um solch \neine Sendezeit vor dem Mikrofon sitzen und freies Radio \nmachen? Wer kann sich vorstellen, dass diese Radios, die \nvom Mitmachen und Mith\u00f6ren leben, dann noch von ihrer \nZielgruppe wahrgenommen werden? Wer glaubt, dass \nsich B\u00fcrger in der Nacht um drei Uhr \u00fcber lokale kom-\nmunalpolitische Dinge informieren lassen wollen, wenn \nsie am n\u00e4chsten Morgen um sechs oder sieben wieder aus \ndem Bett m\u00fcssen? Dieser sogenannte Kompromissvor-\nschlag ist ein absurdes Angebot und kann nicht Ziel dieser \nEinigung sein. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDer lokale B\u00fcrgerfunk hat Zielgruppen, eben Radioma-\ncher als H\u00f6rer, wie Kinder, Werkt\u00e4tige und Senioren. \nDeswegen soll und muss es eine Verhandlungsl\u00f6sung \ngeben und wir hoffen, dass im Zweifelsfall das Land mit \nseiner zust\u00e4ndigen Anstalt, der S\u00e4chsischen Landesme-\ndienanstalt, in finanzielle Verantwortung geht oder zu-\nmindest als Moderator Verantwortung f\u00fcr den Prozess \n\u00fcbernimmt und vermittelt, damit es zu einer Einigung \n\n 236\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nkommt und die freien Radios in Sachsen weiter Bestand \nhaben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Als \nN\u00e4chstes DIE LINKE mit Herrn Kollegen Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Freie \nRadios leisten einen wichtigen Beitrag zur breiten Rund-\nfunklandschaft in Sachsen. Herr Kollege Gerstenberg ist \nauf diese Bedeutung eingegangen. Sie haben auch eine \nstarke gesellschaftliche Verankerung und es macht sich an \nden vielen Unterst\u00fctzungen deutlich, die in den letzten \nWochen f\u00fcr freie Radios in der \u00d6ffentlichkeit laut gewor-\nden sind. Ich empfehle Ihnen zum Beispiel von \u201eRa-\ndio Blau\u201c die Unterst\u00fctzerliste zu lesen: viele namhafte \nK\u00fcnstler, viele namhafte Personen des \u00f6ffentlichen \nLebens, die f\u00fcr den Weiterbetrieb von \u201eRadio Blau\u201c und \nder anderen Radios in Sachsen streiten. Lesen Sie es sich \nbitte durch und halten Sie es sich vor Augen. \n\nWir hatten gehofft, dass es in den letzten Monaten noch \nzu einem Kompromiss kommt. Es gab Verhandlungen, die \nunterschiedliche Signale zeitigten. Letztendlich aber hat \ndas Ergebnis des Montags, als \u201eapollo\u201c mit den freien \nRadios zusammengesessen hat, gezeigt, wie dringend \nnotwendig die heutige Debatte ist \u2013 leider. \n\nDenn das Angebot, das \u201eapollo\u201c den freien Radios vorge-\nlegt hat, ist im Grunde ein Schlag vor ihren Kopf. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, halten Sie sich bitte \nnoch einmal die Situation im Jahr 2004 vor Augen, als die \nFrequenz ausgeschrieben und an \u201eapollo\u201c vergeben \nwurde. \u201eapollo\u201c, ein Zusammenschluss s\u00e4chsischer \nPrivatradios, hatte die Frequenz erhalten, um seine \u201eklas-\nsischen\u201c Radiowerbekunden nicht an einen weiteren \nAnbieter zu verlieren, der m\u00f6glicherweise von extern \nnach Sachsen gekommen w\u00e4re und die Werbekunden \nabgezogen h\u00e4tte. Es hat also eine \u201eFrequenzverstopfung\u201c \nstattgefunden. Die SLM hat in diesem Kontext gesagt: \nDann bietet bitte den Mantel f\u00fcr die freien Radios! \u2013 Das \nwar damals der Stand der Dinge. An der Verpflichtung \nvon \u201eapollo\u201c, diesen Mantel zu bieten und daf\u00fcr selbst-\nverst\u00e4ndlich auch die Sendungs- und Leitungskosten zu \n\u00fcbernehmen, hat sich rein gar nichts ge\u00e4ndert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDass 2009 der Kooperationsvertrag ausl\u00e4uft \u2013 Herr \nHerbst, Sie haben das als Argument in Ihrer Pressemittei-\nlung verwendet \u2013, h\u00e4ngt lediglich damit zusammen, dass \nUKW eigentlich 2009 abgeschaltet werden sollte. Erst \ndurch die Verl\u00e4ngerung von UKW ist es zu der jetzigen \nSituation gekommen. Eigentlich h\u00e4tte der Vertrag in der \ngleichen Form fortgef\u00fchrt werden m\u00fcssen. \n\n\u201eapollo\u201c jedoch hat im vergangenen Jahr \u2013 Kollege Mann \nist darauf eingegangen \u2013, insbesondere in den vergange-\n\nnen Monaten, die Kommunikation bzw. die Verhandlun-\ngen ein ganzes St\u00fcck weit zur\u00fcckgefahren. Es gab sozu-\nsagen keine Kommunikationsleistung. Das ist ein Vor-\nwurf, den wir \u201eapollo\u201c gegen\u00fcber erheben. \u201eapollo\u201c hatte \nin der ersten Verhandlungsrunde keinen Vorschlag vorge-\nlegt. Die freien Radios hatten vorgeschlagen, eine Stunde \nihrer Sendezeit \u2013 Sendezeit in der Primetime, die 2004 \nma\u00dfgeblich umstritten gewesen ist \u2013 abzugeben. \u201eapollo\u201c \nhat gegen\u00fcber der S\u00e4chsischen Landesmedienanstalt \ngesagt: Okay, dann wollen wir ihnen zwei Stunden \nwegnehmen. \u2013 Jetzt liegt der Vorschlag auf dem Tisch, \ndass die freien Radios erst ab 21:00 Uhr senden d\u00fcrfen, \nalso drei Stunden sp\u00e4ter als bisher. Das ist vollkommen \ninakzeptabel. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nEs wurde vorhin schon ausgef\u00fchrt: Auch am Wochenende \ngibt es Angebote w\u00e4hrend des Tages f\u00fcr ganz unterschied-\nliche Altersgruppen. Das alles soll wegfallen. Sendung \nerst ab 21:00 Uhr \u2013 das kann doch nicht unser Ziel sein. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dieser Vorschlag kann \nauch aus unserer Sicht von den freien Radios nicht ange-\nnommen werden. Man will die freien Radios letztlich am \nlangen Arm verhungern lassen und spekuliert wahrschein-\nlich darauf, deren Sendezeit, wenn sie pleite sind, in das \neigene Programm von \u201eapollo\u201c zu integrieren. Das halte \nich f\u00fcr relativ unverfroren. \n\nEs ist ein Vorschlag, der f\u00fcr die freien Radios \u2013 erstens \u2013 \ndie Abschiebung in die Nacht und \u2013 zweitens \u2013 ins Inter-\nnet vorsieht. Wenn Sie als Koalition das begr\u00fc\u00dfen, dann \nmuss ich Ihnen entgegnen: Sie verl\u00e4ngern gerade die \nUKW-Sendelaufzeit, was durchaus vern\u00fcnftig ist. Aber \ndann d\u00fcrfen Sie nicht fordern, die freien Radios sollten \naus dem UKW-Bereich heraus. Das ist dann auch falsch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den  \nGR\u00dcNEN sowie vereinzelt bei der SPD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir brauchen den Status \nquo, eigentlich mit \u201eapollo\u201c. M\u00f6glicherweise kann die \nAbgabe einer Stunde Sendezeit, wie von den freien \nRadios vorgeschlagen, ein Angebot sein. Ansonsten ist \nauch die SLM in der Pflicht ebenso wie wir als s\u00e4chsi-\nscher Gesetzgeber mit einer m\u00f6glichen \u00c4nderung des \nPrivatrundfunkgesetzes. Herr Gemkow, es trifft nicht zu, \ndass dann massenhaft neue Anspr\u00fcche angemeldet wer-\nden. Wir k\u00f6nnen n\u00e4mlich klar festlegen, dass es genau die \nfreien Radios sind, die wir mit f\u00f6rdern wollen. Wir reden \nhier von 40 000 Euro. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Ihre \nRedezeit l\u00e4uft ab. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ich denke, das sollte es \nuns als Politik wert sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n 237\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke. \u2013 N\u00e4chster \nRedner ist Herr Kollege Gemkow von der CDU-Fraktion. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! \u201eIm Netz spielt die Zukunftsmusik\u201c \u2013 \nso titelte vor einigen Wochen ein renommiertes Internet-\nportal. Bis zum Jahr 2012 sollen laut einer Marktprognose \n13 Millionen Deutsche Radio \u00fcber Internet h\u00f6ren. Wer \ndabei nur das Bild eines Kopfh\u00f6rer tragenden und vor \ndem Monitor seines PCs sitzenden Radioh\u00f6rers vor \nAugen hat, der liegt v\u00f6llig falsch; denn Radioempfang im \nInternet ist genauso einfach und komfortabel wie der \nEmpfang eines Senders \u00fcber die ohnehin bald auslaufen-\nden UKW-Frequenzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEin WLAN-Radio etwa sieht genauso aus wie ein her-\nk\u00f6mmliches Radio. Es steht in der Zimmerecke und l\u00e4sst \nsich auch nach alter V\u00e4ter Sitte bedienen. \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion: 300 Euro!) \n\nEs hat aber keine Antenne, sondern ist \u00fcber Funk mit dem \nInternet verbunden. Dadurch kann man mit dem Radio \nmehrere tausend Sender weltweit empfangen. Das nenne \nich wahre Sendervielfalt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Akzeptanz dieser neuen Empfangsger\u00e4te in der \nFl\u00e4che ist eine Frage der Zeit. Auch die Kosten f\u00fcr diese \nGer\u00e4te werden mit Sicherheit erheblich sinken. Warum \nsoll es dann nicht m\u00f6glich sein, die drei in Sachsen \nbefindlichen nicht kommerziellen Lokalradios auch als \nInternet-Livestream erfolgreich zu betreiben? \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion: Gibt es schon!) \n\nDie H\u00f6rerschaft ist jung und internetaffin. Viele Aktionen \n\u2013 auch die Aktuelle Debatte, die wir miteinander f\u00fchren, \nund die Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit \u2013 laufen schon \n\u00fcber das Internet. Auch die E-Mails, die uns in diesen \nTagen zu diesem Thema erreichen, kommen alle \u00fcber das \nInternet; nicht ein einziger Brief ist dabei gewesen. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion:  \nMails h\u00f6rt man ja auch nicht!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Lokalradios \nbereichern tats\u00e4chlich unsere Rundfunklandschaft. Das \nehrenamtliche Engagement der Radiomacher muss man \nihnen hoch anrechnen. Aber warum muss die Darbie-\ntungsmodalit\u00e4t \u00fcber terrestrisches Signal stattfinden, \nwenn es doch eine kosteng\u00fcnstige, genauso effektive und \nvor allen Dingen zukunftsweisende Alternative gibt? \nBisher hatte \u201eapollo radio\u201c die Kosten der \u00dcbertragung \nauf der UKW-Frequenz \u00fcbernommen. Diese vertragliche \nVereinbarung, die im \u00dcbrigen die NKL selbst mit abge-\nschlossen haben, l\u00e4uft zum Ende des Jahres aus. \n\nDaraus aber nun den Schluss zu ziehen, der Geb\u00fchrenzah-\nler m\u00fcsse jetzt die Finanzierung \u00fcbernehmen, indem man \ndie Landesmedienanstalt gesetzlich verpflichtet, die \n\nSende- und Leitungskosten zu \u00fcbernehmen, ist grund-\nfalsch. Das klingt zwar sch\u00f6n einfach und l\u00e4sst sich nach \nau\u00dfen sehr popul\u00e4r verkaufen, ist aber die schlechteste \naller L\u00f6sungen. W\u00fcrde man n\u00e4mlich das S\u00e4chsische \nPrivatrundfunkgesetz \u00e4ndern und die Landesmedienan-\nstalt verpflichten, die Kosten f\u00fcr die B\u00fcrgerradios zu \ntragen, dann m\u00fcsste die Landesmedienanstalt jedwede \nForm von B\u00fcrgerfunk finanzieren. Das w\u00e4re ganz klar \nAusdruck des Gleichheitsgrundsatzes. Das hei\u00dft, nicht nur \ndie drei NKL in Dresden, Chemnitz und Leipzig, sondern \nmorgen vielleicht schon in G\u00f6rlitz, Annaberg, Torgau oder \nhundert anderen s\u00e4chsischen St\u00e4dten m\u00fcssten ebenfalls \nfinanziert werden. Die Folge w\u00e4re eine unkalkulierbare \nKostenflut und letzten Endes eine h\u00f6here Rundfunkge-\nb\u00fchr f\u00fcr die Geb\u00fchrenzahlerinnen und -zahler. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nSabine Friedel, SPD, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Gemkow, \nlassen Sie eine Zwischenfrage zu? \n\nSebastian Gemkow, CDU: Nein, ich lasse keine Zwi-\nschenfrage zu. \n\nDarum ist der richtige Weg eine b\u00fcrgerschaftliche Finan-\nzierung der B\u00fcrgerradios oder eine Modifizierung der \nderzeitigen Finanzierung. Ein Angebot dazu haben die \nBetreiber von \u201eapollo radio\u201c bereits unterbreitet. Erstens \nhat \u201eapollo radio\u201c eine Finanzierung der UKW-Frequenz \nf\u00fcr ein weiteres Jahr angeboten. Zweitens hat \u201eapollo \nradio\u201c eine unbefristete Finanzierung eines 24-Stunden-\nInternetstreamings angeboten. Au\u00dferdem w\u00fcrde \u201eapollo \nradio\u201c noch zus\u00e4tzlich auf dem eigenen Angebot Werbe-\nma\u00dfnahmen f\u00fcr die NKL unternehmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist ein \nhervorragendes Angebot. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDass man dieses Angebot ablehnt, ist \u00fcberhaupt nicht \nnachvollziehbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Abgr\u00fcnde tun sich da auf!) \n\nDaraus kann man den einzigen Schluss ziehen: dass die \ngegenw\u00e4rtige Diskussion nicht im Ansatz eine Er\u00f6rterung \nder Existenzfrage f\u00fcr die drei nicht kommerziellen Ra-\ndios, sondern eine Luxusdebatte \u00fcber den teuren Erhalt \neines veralteten \u00dcbertragungsweges auf Kosten der \nGeb\u00fchrenzahler ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nWiderspruch bei der Linksfraktion) \n\nDie Existenz der NKL ist nicht gef\u00e4hrdet. Sie k\u00f6nnen in \njedem Fall weitersenden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 238\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nGemkow. \u2013 Wir haben es hier vorn nicht genau ausma-\nchen k\u00f6nnen, aber ich hoffe, dass Sie einen Stichwortzet-\ntel und keinen ausgearbeiteten Redebeitrag vor sich \nhatten. Ich weise noch einmal darauf hin: Wir kontrollie-\nren das hier sehr genau. \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Wir m\u00fcssen ja unsere Gesch\u00e4ftsordnung einhalten. \n\nAls N\u00e4chstes die FDP-Fraktion; Kollege Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! In der Vorweihnachtszeit \nweht hier schon ein Hauch von Weihnachten durch das \nHaus. Zu diesem Eindruck komme ich zumindest, wenn \nich mir die Wunschliste der Oppositionsredner anschaue. \nSie f\u00fcllen flei\u00dfig ihre Bestellzettel aus. Aber der Haken an \nder Sache ist: Sie sagen nicht so richtig, wer die W\u00fcnsche \nbezahlen soll. Wenn sie einen Vorschlag zur Bezahlung \nunterbreiten, dann sind es immer die anderen, die zahlen \nsollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Wir selber,  \nn\u00e4chster Tagesordnungspunkt!) \n\n\u2013 Es sind zum Beispiel die Steuerzahler, Herr Brangs; \naber die haben Sie wahrscheinlich nicht im Auge. \n\nDass wir diese Diskussion jetzt haben, ist nicht \u00fcberra-\nschend. Aber man sollte sie auch einmal vom Kopf auf \ndie F\u00fc\u00dfe stellen. \n\nEs wurde von meinen Vorrednern ausgef\u00fchrt, dass es \ndiese Kooperationsvereinbarung zwischen \u201eapollo radio\u201c \nund den freien Radios bereits seit vielen Jahren gibt. In \ndieser Zeit war auch klar, dass sie 2009 ausl\u00e4uft. Nun \nkann man ja vorwerfen, dass man nicht eher ins Gespr\u00e4ch \ngekommen ist. Ich kann aber nicht bewerten, was von \nbeiden Seiten in die Diskussion eingeworfen wird. Zu-\nn\u00e4chst ist es eine Diskussion, die zwischen zwei privaten \nParteien stattfindet und nicht zwischen der Politik und den \nRadios, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn man sich anschaut, welches Angebot \u201eapollo radio\u201c \njetzt vorgelegt hat, dann muss man nicht mit jedem Punkt \neinverstanden sein; aber es ist ein Angebot, \u00fcber das man \nreden kann und das eine tragf\u00e4hige Grundlage f\u00fcr eine \nVerhandlung ist. \n\nNun kann man sich entscheiden, ob man pokert. Ich habe \nden Eindruck, dass sich die freien Radios teilweise in \nPokerposition befinden, denn sie wollen das Maximum \nund den Status quo erhalten. Das wurde hier auch ausge-\nf\u00fchrt. Maximal eine Stunde w\u00fcrde man entgegenkommen \nwollen. Wenn ich es richtig sehe, streiten wir um zwei \nStunden. Die freien Radios sagen, sie wollten gern 19 Uhr \nauf Sendung gehen, \u201eapollo radio\u201c sagt 21 Uhr. Nun \nerkl\u00e4re mir einer, dass es dabei keine Kompromissm\u00f6g-\n\nlichkeit zwischen beiden Stunden gibt, sondern dass man \nes ablehnt und blockiert. Damit gef\u00e4hrdet man die Exis-\ntenz der freien Radios, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIn der Tat ist die \u00dcbertragung im Internet nat\u00fcrlich ein \nSt\u00fcck Zukunft, und zwar orts- und zeitunabh\u00e4ngig. \nNiemand will die freien Radios abschalten, meine Damen \nund Herren. Wir streiten \u00fcber die 40 000 Euro Leitungs-\nkosten, die ein Privater \u00fcbernommen hat. Man kann es \nnun m\u00f6gen oder nicht, aber wenn man sich am Markt \nfinanzieren, wenn man \u00fcber Werbeeinnahmen seine \nKosten decken muss und das nicht funktioniert, dann habe \nich v\u00f6lliges Verst\u00e4ndnis, dass jemand in der Marktwirt-\nschaft auch auf seine Kosten schauen muss und wie man \nsie gegebenenfalls reduziert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNun kann man das alles ignorieren und sagen, es soll \ndann bitte der Geb\u00fchrenzahler richten. Aber wie es mein \nKollege von der CDU schon sagte: Nicht immer, wenn \nein Problem auftritt, muss sofort die Politik eingreifen, \nindem sie entweder ein Gesetz macht oder der Geb\u00fchren-\nzahler zur Kasse gebeten wird. Ich sehe die M\u00f6glichkeit \nzum Kompromiss. Ich erwarte, dass sich beide Seiten an \neinen Tisch setzen und ernsthaft verhandeln. Dann ist \nauch eine L\u00f6sung im Interesse beider m\u00f6glich. Davon \nsind wir \u00fcberzeugt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nHerbst. \u2013 Die NPD hat keine Redezeit mehr. \n\nBevor wir in die zweite Runde gehen, gebe ich noch \neinmal die verbliebenen Redezeiten bekannt. DIE LINKE \nhat noch knapp 5 Minuten, die SPD etwas \u00fcber eine \nMinute, von den Einbringern haben die GR\u00dcNEN noch \nreichlich 3 Minuten. \n\nBitte, Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich nutze die Gelegenheit, um auf die \nKoalitionsredner einzugehen. Herr Gemkow von der \nCDU: Sie haben sehr abenteuerliche Modelle vorgeschla-\ngen und Behauptungen in die Welt getragen, indem Sie \nzum Beispiel sagen, die aktuelle Situation sei keine \nExistenzfrage, man k\u00f6nne ja einfach weitersenden. Dann \nm\u00fcssen Sie aber auch die Frage beantworten, auf welche \nRechnung das gehen soll, wie Sie diese Situation handeln, \nwenn bis zum Jahresende keine L\u00f6sung gefunden wird. \nIch nehme das als Versprechen, dass Sie als Koalition \ndaf\u00fcr die Verantwortung \u00fcbernehmen werden. \n\nSie haben ja auch gestern in der \u00d6ffentlichkeit schon die \nMeinung vertreten, dass die freien Radios auf das Internet \nausweichen sollen. Darauf m\u00f6chte ich mit ein paar Zahlen \nentgegnen. Abgesehen davon, dass die Empfangsger\u00e4te \ndaf\u00fcr im Moment noch immens teuer sind, muss ich Ihnen \nsagen: Das Internet hat eine Verbreitung von 44 % in der \nBev\u00f6lkerung, w\u00e4hrend UKW immer noch 98 % erreicht. \n\n 239\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nDas Internet f\u00e4ngt erst bei den 14-J\u00e4hrigen an. Kinder \nk\u00f6nnen \u00fcber die Kinder- und Jugendredaktion gar nicht \ndurch das Medium erreicht werden. Ich bin fest davon \n\u00fcberzeugt, dass das Internet k\u00fcnftig eine gr\u00f6\u00dfere Rolle \nspielen wird, und zwar dann, wenn jeder sein Empfangs-\nger\u00e4t bei sich haben kann. Das wird mit dem Handy in \nzwei oder drei Jahren der Fall sein. \n\nWenn man die freien Radios unterst\u00fctzen und wertsch\u00e4t-\nzen will, dann kann man sie nicht auf das Internet ab-\nschieben, sondern muss ihnen auch die Anerkennung auf \nUKW geben. \n\n(Robert Clemen, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Bonk, lassen Sie \neine Zwischenfrage zu? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Nein, ich gestatte keine \nZwischenfrage. \n\nZur Finanzierung. Sie sagen, es sei ein angemessener \nKompromiss. Erst ab 21 Uhr zu senden, das ist doch kein \nKompromissvorschlag! Die freien Radios waren damit \neinverstanden, von 18 Uhr auf 19 Uhr zu gehen. Jetzt soll \nein Kompromiss zwischen 19 und 21 Uhr gefunden \nwerden. Wenn Sie auf 20 Uhr spekulieren, dann ist das \nunlauter. Die Hauptsendezeit ist doch am fr\u00fchen Abend. \nDa k\u00f6nnen auch noch alle Altersgruppen h\u00f6ren. Es waren \nalle drei freien Radios kompromissbereit. Sie sind also \nbereit, sich zu bewegen. Aber der Vorschlag, der seitens \ndes Mantelanbieters mit 21 Uhr gemacht wurde, ist kein \ntragf\u00e4higer Kompromissvorschlag. Die Politik sollte einen \nsolchen unlauteren Vorschlag nicht auch noch kompli-\nmentieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Finanzierung \u00fcber Geb\u00fchrenmittel k\u00e4me nicht infra-\nge, sagen Sie, Herr Gemkow. Allerdings ist das aber doch \ngenau die Praxis, die in den Nachbarl\u00e4ndern angewendet \nwird. Warum sollte das f\u00fcr Sachsen keine M\u00f6glichkeit \nsein? Es ist doch auch ein \u00f6ffentliches Interesse f\u00fcr das \nGemeinwesen, f\u00fcr diejenigen, die dort engagiert sind, f\u00fcr \neine Pluralit\u00e4t von Radio in Sachsen, das dahintersteht. \n\nKollege Herbst, es handelt sich mitnichten um einen \nVertrag zwischen zwei privaten Seiten, der hier abge-\nschlossen wird. Es ist kein privatrechtlicher Vertrag. Es \nhandelt sich doch offensichtlich um ein \u00f6ffentliches \nInteresse. Genau deswegen muss auch die \u00f6ffentliche \nHand vermittelnd eingreifen und daf\u00fcr sorgen, dass die \nExistenz f\u00fcr die freien Radios sichergestellt sein wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Bonk, lassen Sie \neine Zwischenfrage zu? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nHerbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Wie viele H\u00f6rer haben denn die \nfreien Radios auf UKW? Wie viele davon werden nicht \n\u00fcber Internet erreicht? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Ich habe bereits ausgef\u00fchrt, \ndass bestimmte Altersgruppen \u00fcber Internet nicht erreicht \nwerden k\u00f6nnen, zum Beispiel unter 14-J\u00e4hrige. Ich nehme \neinmal an, dass es in besonders hohen Altersgruppen auch \nproblematisch ist. Die Verbreitung k\u00f6nnen Sie den ent-\nsprechenden Medienumfragen entnehmen. Es gibt sie \naber zum Teil von den Radios selbst. \n\nIch sage Ihnen aber auch, dass die Verbreitung nicht das \nausschlaggebende Kriterium f\u00fcr unsere Einsch\u00e4tzung und \nUnterst\u00fctzung der freien Radios sein kann, denn sie \ngarantieren erst die Vielfalt und Pluralit\u00e4t der Medien, \nerf\u00fcllen dadurch einen Verfassungsauftrag und verdienen \nallein damit unsere Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDer s\u00e4chsische Sonderweg n\u00e4mlich, meine Damen und \nHerren, B\u00fcrgerradio und freie Radios nicht mit \u00f6ffentli-\nchen Mitteln in entsprechender Weise zu unterst\u00fctzen, \ngef\u00e4hrdet die Pluralit\u00e4t der Presse- und Meinungsland-\nschaft in unserem Land und auch die kulturelle Vielfalt, \ndass jenseits von Mainstreamgedudel eben dort auch \nverschiedene Spektren zu Wort kommen. Deswegen \nbrauchen sie Unterst\u00fctzung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir reden hier nicht \u00fcber eine \nimmense Wunschliste der Opposition. Wir sprechen \u00fcber \neine \u00f6ffentliche Grundversorgung und damit \u00fcber \n40 000 Euro j\u00e4hrlich. Hier sollte man keine Gespenster \nsehen, sondern in Sachsen \u2013 wie in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern auch \u2013 die Existenz der freien Radios sichern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die GR\u00dcNEN und die \nSPD haben noch Redezeit. \u2013 Kollege Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kn\u00fcpfe gleich daran \nan, was Julia Bonk gesagt hat. \u201eapollo\u201c hat t\u00e4glich 21 bis \n4 Uhr angeboten. Zurzeit senden die freien Radios am \nWochenende von 12 bis 24 Uhr, also gerade f\u00fcr Kinder \nund Familien. Ich hatte vorhin die Kinderprogramme \ngenannt. Ich halte ein solches Angebot, das Herr Gemkow \nals so hervorragendes Angebot bezeichnet, schlichtweg \nf\u00fcr unmoralisch und ein Wegdr\u00fccken der Radios von \nihren Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nEs w\u00e4re dann ein Radio, das nur noch f\u00fcr Schlaflose \nexistiert. Das kann nicht die L\u00f6sung f\u00fcr freie Radios sein. \nIch glaube, dass in diesem Fall tats\u00e4chlich die Landesme-\ndienanstalt gefragt ist. Hier steht ein s\u00e4chsisches Modell \nmit dieser Finanzierung \u00fcber \u201eapollo\u201c auf dem Pr\u00fcfstand. \n\n 240\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nWenn dieses Modell scheitert, w\u00fcrde das deutschlandweit \nSchlagzeilen machen. Ich hoffe sehr darauf, dass die \nLandesmedienanstalt doch noch eine moderierende Rolle \n\u00fcbernehmen kann. \n\nZweiter Punkt. Freie Radios ins Internet \u2013 die neue \nBotschaft von CDU- und FDP-Fraktion. Die freien \nRadios brauchen keine Marktprognosen, Herr Gemkow, \nwelche Anteile das Internet einmal einnehmen wird. Sie \nbrauchen ihre Zuh\u00f6rer jetzt und heute, wo sich Radio \nh\u00f6ren gerade bei den betroffenen Zielgruppen noch \u00fcber \nUKW abspielt. Jeder im Saal mag sich fragen, wie oft er \nUKW h\u00f6rt und wie oft Internetradio. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nBitte mal in sich gehen und dann entscheiden! Au\u00dferdem \nhalte ich diese Diskussion f\u00fcr sehr schmalspurig. Wenn \ndas Internet die L\u00f6sung f\u00fcr alle ist, dann auch bitte ab ins \nInternet mit dem MDR und, Herr Herbst, ab ins Internet \nmit den Privatsendern, f\u00fcr die Sie gerade die UKW-\nFrequenz noch einmal verl\u00e4ngern wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDritter Punkt. Herr Gemkow hat gesagt, dass bei einer \nFinanzierung \u00fcber das Privatrundfunkgesetz eine Kosten-\nlawine losgetreten wird. Ich bitte darum, zumindest eine \nSpur von Kompetenz walten zu lassen. Der Rundfunk-\nstaatsvertrag erm\u00f6glicht den L\u00e4ndern diese Regelung, aus \nihren zweiprozentigen Geb\u00fchrenanteilen auch freie \nRadios mitzufinanzieren, und viele L\u00e4nder tun das. \nFahren Sie nach Hessen oder Niedersachsen und reden \nSie mit den Leuten, genauso nach Nordrhein-Westfalen \noder Baden-W\u00fcrttemberg, unserem Musterland, oder in \ndie Nachbarschaft, nach Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt. \nFragen Sie nach der Kostenlawine! Nat\u00fcrlich existiert sie \nnicht. Der Gesetzgeber kann die Anteile f\u00fcr die freien \nRadios begrenzen. Das ist auch \u00fcberall geschehen. Au-\n\u00dferdem brauchen freie Radios Frequenzen und daf\u00fcr \nLizenzen, wenn sie senden wollen. Eine Kostenlawine ist \nso sachfremd wie Ihr Redebeitrag an dieser Stelle. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,   \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nIch muss Ihnen offen gestehen: Es geht kurzfristig um \n40 000 Euro \u2013 man kann das gar nicht oft genug wieder-\nholen \u2013, um diesen kleinen, aber wichtigen Bestandteil \nder s\u00e4chsischen Medienlandschaft weiterhin zu sichern. \nIch hatte wirklich geglaubt, dass auch in dieser Debatte \nseitens der Koalition ein Aufeinanderzugehen sichtbar \nwird, so wie die Landesmedienanstalt immer wieder \nvermittelnd eingreift. Sie haben aber eine ideologische \nVerh\u00e4rtung geboten. Das erinnert an einen Kampf gegen \ndie freien Radios. Wir als S\u00e4chsischer Landtag m\u00fcssen \naber einen Weg finden, um deren Existenz zu sichern. Die \nfreien Radios sind ein wichtiger Bestandteil unserer \ndemokratischen Medienlandschaft in Sachsen, und wir \nbrauchen sie auch in den n\u00e4chsten zwanzig Jahren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nGerstenberg. \u2013 Als N\u00e4chstes Herr Kollege Mann f\u00fcr die \nSPD-Fraktion. Sie haben noch anderthalb Minuten Rede-\nzeit. \n\nHolger Mann, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Auf die meisten \nArgumente ist bereits eingegangen worden. Ich will nur \nnoch einmal auf das von der Koalition eingebrachte \nKostenargument eingehen. Rechnet man sich aus, was das \nf\u00fcr den Geb\u00fchrenzahler bedeutet, k\u00e4me ein Cent pro Jahr \nauf jeden Geb\u00fchrenzahler, den er f\u00fcr die freien Radios \nleisten m\u00fcsste. Das ist wirklich eine \u201eunglaubliche Sum-\nme\u201c, die man dem Geb\u00fchrenzahler nicht zumuten kann! \nIch glaube, hier liegen wir weit auseinander. Der Landes-\nrechnungshof hat in seinem letzten Bericht \u00fcber die \nS\u00e4chsische Landesmedienanstalt, die ja ein festes Budget \nhat, durchaus Hinweise gegeben, wie man diese \n40 000 Euro freimachen kann. Hier k\u00f6nnen wir gemein-\nsam ansetzen, um die Geb\u00fchrenzahler nicht zu sehr zu \nbelasten. \n\nIch will noch auf ein zweites Argument eingehen, das ich \nin der Diskussion nicht kongruent fand. Wenn argumen-\ntiert wird, dass die privaten Radios ihre Ausgaben erwirt-\nschaften m\u00fcssen, ist das vollkommen richtig. Schaut man \nsich aber die Genese des Sendefensters der freien Radios \nan, dann war es doch so, dass \u201eapollo\u201c \u00fcberhaupt erst \nFrequenzen bekommen hat, um diese gegen\u00fcber anderen \nprivaten Konkurrenten zu blockieren. Aus diesem Grund \nhat man folgendes Kompensationsgesch\u00e4ft mit der klaren \nAnsage gemacht: Wenn wir zulassen, dass ihr freie \nFrequenzen f\u00fcr Private blockiert, dann geht wenigstens in \ngesellschaftliche Verantwortung. Dass der Sender und, \nwie ich vernehme, die Regierungskoalition dieser gesell-\nschaftlichen Verantwortung nicht nachkommen wollen, ist \neinfach schade und skandal\u00f6s. Ich hoffe, wir kommen in \nK\u00fcrze noch zu einer g\u00fctlichen Einigung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Als \nN\u00e4chstes hat die CDU-Fraktion das Wort. \u2013 Es besteht \nkein weiterer Redebedarf. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nKeine Argumente mehr!) \n\nIch frage die FDP-Fraktion. \u2013 Auch nicht mehr. Die NPD-\nFraktion hat keine Redezeit mehr. Damit gibt es keine \nweiteren Redner aus den Fraktionen. Ich bitte die Staats-\nregierung um ihre Ausf\u00fchrungen. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Lassen Sie es mich gleich am Anfang sagen \u2013 und ich \nglaube, das ist auch Konsens in diesem Haus \u2013: Niemand, \nund schon gar nicht die Staatsregierung, m\u00f6chte \u2013 \u2013 \n\n 241\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Niemand  \nhat die Absicht, die freien Radios abzuschalten!) \n\n\u2013 Ja. \u201eNiemand hat die Absicht, eine Mauer zu bauen\u201c, \nHerr Hahn. Das hat mal jemand gesagt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMir geht es um etwas anderes. Ich m\u00f6chte versuchen, den \nKonsens gleich am Anfang zusammenzufassen. Niemand, \nund schon gar nicht die Staatsregierung, m\u00f6chte die \nkleinen Veranstalter abschalten. Ich denke, dazu besteht \nim Hause weiter  Konsens, und auch die Staatsregierung \nhat daran ein Interesse, in einem Einzelfall und in den \nGleisen, die die Gesetzgebung vorsieht, eine L\u00f6sung zu \nfinden, die im Wesentlichen eine Verhandlungsl\u00f6sung ist. \nDaf\u00fcr w\u00fcnsche ich der S\u00e4chsischen Landesmedienanstalt, \ndie mir gestern noch best\u00e4tigt hat, dass sie von den \nbeteiligten Radios angefragt wurde, als Moderator t\u00e4tig zu \nsein, nicht nur viel Gl\u00fcck, sondern ich bin ausdr\u00fccklich \ndamit einverstanden und finde es gut, dass im Rahmen \ndessen, wie in Sachsen in den vergangenen 20 Jahren \nRundfunk organisiert wurde, eine L\u00f6sung gesucht wird. \n\nDas ist, Herr Gerstenberg, zugegebenerma\u00dfen die kleine \nM\u00fcnze und nicht der gro\u00dfe Paukenschlag. Ich kann nur \ndringend davor warnen, in der Dynamik, in der sich die \nMedienlandschaft im Moment befindet, alle Gesetze zu \n\u00e4ndern. Es ist einfach so, dass Medien zunehmend ins \nInternet gehen und die Internetnutzung st\u00e4rker wird. Sie \nbeginnt auch nicht erst ab 14 Jahren, wie ich es Ihnen von \nmeinem 12-j\u00e4hrigen Sohn sagen kann. Wir haben die \nEntwicklung, dass Rundfunkveranstalter ganz bewusst \nUKW-Lizenzen ablehnen, weil sie im Internet mehr \nZuh\u00f6rer haben, als sie auf dem UKW-Band h\u00e4tten. Das \nm\u00fcssen wir genauso ber\u00fccksichtigen wie das m\u00fchsam \naustarierte Verh\u00e4ltnis zwischen \u00f6ffentlich finanziertem \n\u00f6ffentlich-rechtlichem Rundfunk und privatem Rundfunk \nund denjenigen Veranstaltern, die aus der Tradition von \n1989/90 in den Neunzigerjahren angefangen haben, ein \nnicht kommerzielles Radio zu machen. Dieses Verh\u00e4ltnis \nwurde gerade in diesem Hause immer sehr kritisch beo-\nbachtet. \n\nUnd, lassen Sie mich das auch sagen, meine Damen und \nHerren: Mir liegt es fern zu beurteilen, ob das eine Ge-\ngen\u00f6ffentlichkeit ist, ob das Links oder Rechts ist, ob die \n\nMusik Anlass ist. Das ist \u00fcberhaupt nicht meine Aufgabe \nals Staat. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\n\u2013 Auch das k\u00f6nnen wir ermitteln. Das ist \u00fcberhaupt keine \nFrage. Die Opposition geh\u00f6rt im \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk dazu. Das m\u00fcssen Sie sich merken. Die Zeiten, \ndass Radiobeitr\u00e4ge bei Ihnen vorgelegt werden mussten, \nbevor sie gesendet werden durften, sind vorbei, und sie \nkommen auch nicht mehr wieder. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDieses exakt austarierte Element des \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunks auf der einen Seite \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Sachsenspiegel!) \n\nund des Privatrundfunks auf der anderen Seite und auch \nderjenigen, die sich um Rundfunk bem\u00fchen \u2013 und dieses \nehrenamtliche Engagement m\u00fcssen wir w\u00fcrdigen und \nunterst\u00fctzen, aber alles im Rahmen \u2013 aus dem Gleichge-\nwicht zu bringen, indem wir mal eben das Privatrund-\nfunkgesetz \u00e4ndern, ist nicht der richtige Weg. Die Tatsa-\nche, dass wir \u00a7 40 des Rundfunkstaatsvertrages entspre-\nchend auslegen und damit den weit \u00fcberwiegenden Teil \nan diese drei Sender geben, ist meines Erachtens der \nrichtige Weg. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist die Zeit, miteinander zu \nreden. Es ist die Zeit, eine individuell ma\u00dfgeschneiderte \nL\u00f6sung zu suchen. Ich warne dringend davor, die Radio-\nb\u00fcchse der Pandora, der Subventionierung privater \nRadioveranstalter, so weit aufzumachen, dass wir sie am \nSchluss nicht mehr zubekommen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Ich sehe keine weiteren Wortmeldungen mehr. \nDamit ist die Aktuelle Debatte abgeschlossen und auch \ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch darf zur\u00fcckkehren zu \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\n \nDas Wahlergebnis f\u00fcr das Amt des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten liegt inzwischen vor. Abgegeben wurden \n127 Stimmen. Ung\u00fcltig waren sieben Stimmscheine. Acht \nAbgeordnete haben sich der Stimme enthalten. F\u00fcr Herrn \nDr. Martin Gillo haben sich 104 Mitglieder des Landtages \nentschieden. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, der  \nLinksfraktion, der SPD, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nF\u00fcr Herrn Andreas Storr haben sich acht Mitglieder des \nLandtages entschieden. Damit hat Herr Dr. Martin Gillo \ndie erforderlichen 67 Jastimmen und ist als S\u00e4chsischer \nAusl\u00e4nderbeauftragter gew\u00e4hlt. \n\nVerehrter Herr Kollege Gillo, nehmen Sie die Wahl an? \n\nDr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: \nWow! \n\n(Heiterkeit) \n\n 242\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich nehme die Wahl an und danke f\u00fcr das \nVertrauen. \n\nErlauben Sie mir noch, ein, zwei S\u00e4tze zu sagen. Ich \nverstehe dieses eindeutige Ergebnis als ein Bekenntnis, \nein fraktions\u00fcbergreifendes, parteien\u00fcbergreifendes Be-\nkenntnis zur Weltoffenheit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte Sie einladen, mich zu unterst\u00fctzen bei der \nAllianz der Weltoffenen und der Herzensoffenen. Denn \nwir wissen: Das wirklich Wichtige sieht man nur mit dem \nHerzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und der \n\nStaatsregierung \u2013 Dr. Martin Gillo wird zuerst  \nvon der bisherigen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nFriederike de Haas gratuliert. Es folgen Vertreter \nder Fraktionen CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten  \ngem\u00e4\u00df \u00a7 25 Abs. 1 Satz 2 des Gesetzes zum Schutz der  \n\ninformationellen Selbstbestimmung im Freistaat Sachsen  \n(S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz \u2013 S\u00e4chsDSG) \nDrucksache 5/407, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/547, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 25 Abs. 1 Satz 2 des Gesetzes zum Schutz der \ninformationellen Selbstbestimmung im Freistaat Sachsen \nw\u00e4hlt der Landtag mit der Mehrheit seiner Mitglieder den \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten f\u00fcr sechs Jahre. \nEntsprechend \u00a7 69 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung findet die \nWahl ohne Aussprache in geheimer Abstimmung statt. \n\nWir kommen jetzt zur Wahl. Ich berufe aus den Reihen \nder Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission: DIE LINKE, \nFrau Roth als Leiterin; CDU, Herr Modschiedler; SPD, \nFrau Dr. Deicke; FDP, Herr Hauschild; GR\u00dcNE, Herr \nJennerjahn; NPD, Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nIch bitte die Wahlkommission, ihre Arbeit aufzunehmen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\nfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf \ndem entsprechend der angegebenen Drucksache der \n\nKandidat zur Wahl als S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftrag-\nter aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten \ndurch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein \noder Stimmenthaltung entscheiden. Erh\u00e4lt der Kandidat \nmindestens 67 Jastimmen der Mitglieder des Landtages, \nist er gew\u00e4hlt. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Wahlhandlung ist jetzt abgeschlossen und ich \nbitte, zur Ausz\u00e4hlung zu schreiten. Wir sollten aber in der \nTagesordnung fortfahren. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Nichtraucherschutzgesetzes \n\nDrucksache 5/374, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/556, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nEs gibt eine allgemeine Aussprache. Es beginnt die CDU, \nes folgen DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile nun der \nCDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Vor zwei Jahren haben wir \nbereits an dieser Stelle \u00fcber das S\u00e4chsische Nichtraucher-\nschutzgesetz diskutiert und es dann auch beschlossen. Die \n\n 243\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nBegr\u00fcndung von damals ist immer noch aktuell: Es geht \num den Gesundheitsschutz, es geht um den Schutz von \nNichtrauchern vor Passivrauch. Dieser Schutz steht im \nMittelpunkt des Gesetzes, denn in einem Jahr sterben in \nDeutschland 3 000 Passivraucher. Obwohl sie selbst nicht \nrauchen, sterben sie also am Rauch. \n\nDie Bundesl\u00e4nder haben sich vor zwei Jahren geeinigt, \ngemeinsam vorzugehen. Wir haben seitdem eine ganze \nMenge erreicht. Es gibt einen Mentalit\u00e4tswechsel in der \n\u00d6ffentlichkeit. Die Gef\u00e4hrlichkeit des Rauchens ist \nallgemein anerkannt. Jeder wei\u00df es mittlerweile: Rauchen \nist das gr\u00f6\u00dfte vermeidbare Gesundheitsrisiko unserer Zeit. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n\u2013 Eine f\u00fcr alle, w\u00fcrde ich da sagen. \n\nDie jungen Leute rauchen weniger. Auch das ist eine sehr \npositive Nachricht. Seit 30 Jahren gab es noch nie so \nwenige jugendliche Raucher wie heute. Seit 30 Jahren \ngibt es zum ersten Mal diesen deutlichen R\u00fcckgang \njugendlicher Raucher. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Daf\u00fcr kiffen sie jetzt!) \n\nWir hatten 2001 eine Quote von 28 % der Jugendlichen \nzwischen 12 und 17 Jahren, die geraucht haben. Wir \nhatten im vergangenen Jahr eine Quote von 17 %. Das ist \nein R\u00fcckgang von 11 %. Wir k\u00f6nnen auch feststellen, \ndass das Einstiegsalter bei den jungen Leuten steigt. Das \nliegt \u00fcbrigens bei 11,6 Jahren. Das zeigt, dass es hier noch \nHandlungsbedarf gibt. Aber der positive Trend ist erst \neinmal da. Das Einstiegsalter jedoch steigt. \n\nDie Zielsetzung des Gesetzes bleibt also der Schutz von \nKindern und Jugendlichen sowie von Nichtrauchern vor \nPassivrauch. Das wird auch mit der \u00c4nderung, die wir \nheute verabschieden wollen, zum Ausdruck gebracht. \n\u00dcber den konsequenten Nichtraucherschutz in \u00f6ffentli-\nchen Geb\u00e4uden brauchen wir heute nicht zu reden, weil er \nohnehin weiterhin Bestandteil des Gesetzes ist. Es bleibt \ninsgesamt bei der obersten Priorit\u00e4t des Gesundheits-\nschutzes. Davon wird es auch bei diesem Gesetzentwurf \nkeine Abkehr geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Verfas-\nsungsgericht des Freistaates Sachsen hat uns Auflagen \ngemacht, was wir zu \u00e4ndern haben. Wir m\u00fcssen diese \n\u00c4nderungen in diesem Jahr umsetzen. Deswegen machen \nwir das heute. Wir haben in unserer Fraktion dar\u00fcber eine \nintensive Diskussion sowohl am Anfang als auch am \nEnde des Jahres gef\u00fchrt. Wir haben mit uns gerungen. \n\nWir haben uns die Entscheidung nicht leicht gemacht. \nUns ging es darum, dass der Nichtraucherschutz mit den \nInteressen der anderen Beteiligten in Einklang gebracht \nwird: mit den Gastst\u00e4tteninhabern, mit Sch\u00fclern, mit \nLehrern, mit Rauchern. All das haben wir versucht. Das \nist kein Prozess, der nur in Sachsen stattfindet. Wenn Sie \nsich die Diskussion in anderen Bundesl\u00e4ndern anschauen, \ndann werden Sie feststellen, dass auch in den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern Nachjustierungen angesetzt sind und \nstattfinden; aktuell in Hessen, wo eine \u00e4hnliche Frage \ndiskutiert wird wie bei uns heute, wenn es zum Beispiel \num die geschlossenen Gesellschaften geht. \n\nUm welche \u00c4nderungen geht es jetzt im Einzelnen? \u2013 Ich \nm\u00f6chte vier Punkte nennen: \n\nErstens geht es darum, dass die Ausnahmen vom allge-\nmeinen Rauchverbot ausgedehnt werden. Es ist eine \nForderung, die das Verfassungsgericht an uns stellt, dass \nes Ausnahmen sowohl in Gastst\u00e4tten als auch \u2013 das ist \njetzt neu \u2013 bei Diskotheken, Spielbanken und Spielhallen \ngibt, wenn diese abgetrennte Nebenr\u00e4ume haben. Dort, \nwo getanzt wird, wird nicht geraucht. Aber wenn eine \nDiskothek einen Nebenraum einrichtet, dann kann dort \ngeraucht werden. \n\nDer zweite Punkt betrifft ebenfalls eine \u00c4nderung, die uns \ndas Verfassungsgericht ins Stammbuch geschrieben hat. \nDabei geht es um die Eckkneipen, also um die Einraum-\nkneipen, um die kleinen Kneipen. Der Hintergedanke, den \ndas Verfassungsgericht hatte, ist, dass es keine Benachtei-\nligung von kleineren Kneipen gegen\u00fcber gr\u00f6\u00dferen Knei-\npen, die die M\u00f6glichkeit haben, einen abgetrennten \nNebenraum einzurichten, geben soll. Hierbei geht es also \num die M\u00f6glichkeit, eine kleine Kneipe, die weniger als \n75 Quadratmeter Fl\u00e4che hat, zu kennzeichnen. Es muss \ndort angeschrieben sein, dass es eine Raucherkneipe ist. \nKinder und Jugendliche haben dann keinen Zutritt. Diese \nkleinen Kneipen k\u00f6nnen sich also als Raucherkneipe \numfirmieren und dann kann darin geraucht werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben in Sachsen \u2013 ich glaube, das darf man auch \nmal sagen \u2013 im Gegensatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern eine \nrecht unb\u00fcrokratische L\u00f6sung gefunden. Wir haben \ngesagt, dass wir das allein an der Gr\u00f6\u00dfe der Einraumknei-\npe festmachen. Es gibt Bundesl\u00e4nder, die noch andere \nKriterien hinzugenommen haben, zum Beispiel das \nKriterium, welche Speisen dort ausgereicht werden. Diese \nBundesl\u00e4nder haben jetzt die Diskussion, ob man in \ndiesen Kneipen eine Bockwurst austeilen darf. Das darf \nman, wenn diese irgendwo anders zubereitet worden ist, \naber die Bulette darf man dort nicht auf den Tisch brin-\ngen. Das ist aus meiner Sicht eine \u00dcberreglementierung, \nund ich glaube, wir sind gut gefahren, das nur an diesem \neinen Kriterium festzumachen: an der Gr\u00f6\u00dfe von \n75 Quadratmetern. \n\nZum dritten Punkt \u2013 das ist ein Wunsch von Gastronomen \n\u2013: geschlossene Veranstaltungen. Wenn eine geschlossene \nVeranstaltung in einer Gastst\u00e4tte stattfindet, dann soll dort \ndas Rauchen m\u00f6glich sein. Der Hintergedanke ist, dass \nwohl einige Feiern abgesagt wurden, dass man also nicht \nmehr in der Gastst\u00e4tte gefeiert hat, weil man gesagt hat: \nWir k\u00f6nnen dort nicht rauchen, wie wir das bei unserer \nBetriebsfeier immer machen. \u2013 Wenn die Mitarbeiter der \nDresdner Zigarettenfabrik wie in diesen Tagen ihre \nWeihnachtsfeier durchf\u00fchren wollen, dann m\u00f6ge es in \nZukunft m\u00f6glich sein, dass sie dabei auch rauchen. \n\n 244\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nJetzt wird es den Einwand geben, wie es dann mit den \nFamilienfeiern ist. Ich glaube, dass dort der verantwor-\ntungsbewusste Umgang aller Beteiligten gefragt ist. Ich \nkann mir bei den Familienfeiern, zu denen ich gehe, nicht \nvorstellen, dass dort geraucht wird. Ich glaube, dass das \nauch bei anderen Familienfeierlichkeiten der Fall ist. \nInsofern bin ich relativ sicher, dass alle sehr verantwor-\ntungsvoll mit dem Thema umgehen werden. Johann \nWolfgang von Goethe hat einmal gesagt: \u201eEs liegt im \nRauchen eine arge Unh\u00f6flichkeit.\u201c Ich glaube, das sehen \nviele Nichtraucher wie auch Raucher so, insbesondere \nwenn Kinder dabei sind. Deswegen m\u00fcssen wir, glaube \nich, keine \u00dcberreglementierungen vornehmen. \n\nZum vierten Punkt, der auch umstritten ist. Das ist ein \nAntrag, den die Regierung tragenden Fraktionen noch \nextra in den Sozialausschuss eingebracht haben, das \nThema Berufsschulen betreffend. Wir wollen es erm\u00f6gli-\nchen, dass im Au\u00dfengel\u00e4nde von Berufsschulen geraucht \nwerden kann \u2013 unter der Bedingung, dass sowohl die \nGesamtlehrerkonferenz als auch die Schulkonferenz \nzugestimmt haben. Bei der Schulkonferenz sind bekann-\nterma\u00dfen die Sch\u00fcler dabei. Das gilt jeweils f\u00fcr ein Jahr. \nDie Verantwortung f\u00fcr diese Entscheidung liegt also bei \nden Lehrern und den Sch\u00fclern. \n\nUnser Kollege Seidel hatte Berufsschulen angeschrieben \nund sie nach Problemen gefragt, die mit dem Nichtrau-\ncherschutzgesetz entstehen. Er hatte daraufhin viele \nAnregungen bekommen, wie er uns berichtet hat. Zum \nBeispiel, dass sich Anwohner dar\u00fcber beschweren, dass \nKippen auf der Stra\u00dfe liegen. Offensichtlich war das nicht \nnur eine Wahrnehmung, die Kollege Seidel hatte. Ich lese \nmal vor, was der Landessch\u00fclerrat, der diese \u00c4nderung im \nGesetz begr\u00fc\u00dft, schreibt: \u201eSch\u00fcler mussten zum Rauchen \ndas Schulgel\u00e4nde verlassen und blockierten somit Ein-\ng\u00e4nge und verschmutzten Fu\u00dfwege oder Grundst\u00fccke von \nAnwohnern.\u201c \n\nDas ist das, was der Landessch\u00fclerrat von sich aus wahr-\ngenommen hat. Er sagt dann: \u201eDie Neuregelung entspannt \ndiese Situation.\u201c Es gibt auch andere Sch\u00fclerr\u00e4te, wie den \nStadtsch\u00fclerrat in Dresden, der die \u00c4nderung begr\u00fc\u00dft. \nDort hei\u00dft es: \u201eDie bisherige Regelung war schlicht zu \nallgemein und nicht zielf\u00fchrend. Der Nichtraucherschutz \nwar mit dieser Regelung nicht gew\u00e4hrleistet. Vielmehr \nwurde das Verh\u00e4ltnis zwischen Anwohnern und Schulen \nauf eine harte Probe gestellt, anstatt die vorhandenen \nRaucherinseln zu nutzen.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir legen Ihnen \neine konsequent weiterentwickelte Fassung des Nichtrau-\ncherschutzgesetzes vor, das bei uns sehr intensiv disku-\ntiert worden ist, und wir bitten Sie um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nDIE LINKE. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordneten! \n\nWerte Koalition, wissen Sie, Sie sind eigentlich ganz \nsch\u00f6n feige. Was wollen Sie nun eigentlich? Wollen Sie \neinen Schutz der Nichtraucher oder geht es Ihnen im \nWesentlichen um die Qualmer? Ja, Herr Krau\u00df, das \nRaucherm\u00e4nnel ist an der Zeit, \n\n(Zuruf von der CDU: Bitte?) \n\nm\u00f6chte man fast denken. Ein bisschen hier nachgeben, ein \nbisschen da, das ist wie ein bisschen schwanger. Aber das \ngeht so nicht. Wir haben uns \u00fcber Monate damit besch\u00e4f-\ntigt, das Gesetz auf den Weg zu bringen. Die Vorgaben \ndes Verwaltungsgerichtshofes, die jetzt schon Beachtung \nfinden, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich einarbeiten. Dem werden wir \nauch zustimmen, den W\u00fcnschen der Raucherlobby jedoch \nnicht. \n\nWir haben lange gebraucht, Nichtraucher, vor allem \nKinder und Jugendliche, vor Rauch zu sch\u00fctzen. Das wird \nnun schnell wieder mit einem, denke ich, unbedachten \nHandstreich revidiert. Das Gesetz hat \u2013 Herr Krau\u00df, Sie \nhaben es selbst gesagt \u2013 in k\u00fcrzester Zeit eine positive \nWirkung auf die Gesundheit unserer Menschen und somit \nauch auf die Finanzen des Gesundheitswesens erzielt. \nDiese Gesetzgebung wird erfolgreich unterst\u00fctzt durch die \nFachstellen f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention, die im Auftrag des \nS\u00e4chsischen Staatsministeriums s\u00e4chsische Gesundheits-\nziele umsetzen. Vor allem unterst\u00fctzen sie das Gesund-\nheitsziel \u201eGesund aufwachsen\u201c und \u2013 man will es kaum \nglauben \u2013 das Ziel der Verringerung des Tabakkonsums in \n\u00f6ffentlichen Einrichtungen. Hier bei\u00dft sich doch die Katze \nin den Schwanz. \n\n(Zuruf von der CDU: Miau!) \n\n\u2013 Die macht dann anders \u201emiau\u201c, das klingt gef\u00e4hrlicher. \n\nVollj\u00e4hrigen Berufssch\u00fclern das Rauchen zu erlauben \nentspricht nicht dem Zweck des Gesetzes. Es ist ein \nAufweichen des \u00a7 1 mit dem definierten Ziel \u2013 das steht \nim Gesetz \u2013, den Tabakkonsum bei Kindern und Jugendli-\nchen zu verringern. Diese Gesetzes\u00e4nderung wirkt sich \nkontraproduktiv auf die Umsetzung des Zieles \u201eRauch-\nfreie Schule\u201c aus. Die schwarz-gelbe Koalition in Sachsen \nist erst kurz im Amt und will nun dieses Gesetz sofort \naufweichen. Ich kann mir nicht vorstellen, Frau Ministe-\nrin, dass Ihnen das gef\u00e4llt. \n\nAuch bei uns gibt es nat\u00fcrlich einige, die das Einsehen in \ndie Notwendigkeit nicht haben. Trotz alledem, der gr\u00f6\u00dfte \nTeil meiner Fraktion lehnt diesen Gesetzentwurf ab. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ja, Herr Fischer. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrte Frau Lauterbach, \nwir kommen ja nun beide aus Gro\u00dfenhain. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Nu! \n\n(Heiterkeit) \n\n 245\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nSebastian Fischer, CDU: Sie kennen die Berufsschule \nauf der Poststra\u00dfe. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ja. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sagen Sie mir bitte ernsthaft, \nwie Sie diese Ihre Wortmeldung gerade begr\u00fcnden. Sie \nwissen, die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler stehen dort auf dem \nStreifen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \nstellen, keine Erkl\u00e4rungen. \n\nSebastian Fischer, CDU: Okay. \u2013 Erste Frage: Haben Sie \nmit Herrn Berufsschulleiter Kniese das Thema er\u00f6rtert? \n\nZweite Frage. Wie stehen Sie zu der versicherungsrechtli-\nchen Komponente, wenn die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \ndort auf dem B\u00fcrgersteig stehen und nicht versichert sind? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ich muss Ihnen \nganz ehrlich sagen: Auch wenn ich das mit Herrn Kniese \nberaten h\u00e4tte, w\u00fcrde sich meine Meinung nicht \u00e4ndern. \n\n(Zuruf von der CDU: Beratungsresistent?) \n\nIch bin f\u00fcr einen konsequenten Nichtraucherschutz, und \ngerade Berufssch\u00fcler \u2013 das ist genau unsere Zielgruppe \u2013 \nm\u00fcssen und sollen nicht rauchen. Wer, wenn nicht sie? \nDenen m\u00fcssen wir es beibringen, und daf\u00fcr ist dieses \nGesetz, wie es bisher war, gut. \u2013 Danke. \n\nIch mache weiter im Text. \n\nWir werden diesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\nIch m\u00f6chte noch eines zum \u00c4nderungsantrag der SPD \nsagen: Das sind genau die Punkte, die auch wir anmah-\nnen. Diesen k\u00f6nnen wir zustimmen. Zum Entschlie\u00dfungs-\nantrag der CDU: Na ja, wenn ein Antrag schon beginnt \nmit: \u201eEs wird zuk\u00fcnftig gepr\u00fcft ...\u201c, dann ist dies nicht \nwirklich zielf\u00fchrend. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Frau Abg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Ge-\nsetzentwurf ist ein gro\u00dfer gesundheitspolitischer R\u00fcck-\nschritt und eine gro\u00dfe Entt\u00e4uschung f\u00fcr alle, die sich in \nden vergangenen Jahren f\u00fcr nachhaltige Verbesserungen \ndes Gesundheitsschutzes in Sachsen und in der Bundesre-\npublik, insbesondere auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche, \neingesetzt haben. \n\nDas war durchaus nicht immer eine Aufgabe, die gro\u00dfen \nSpa\u00df gemacht hat; denn wenn man mit Menschen \u00fcber \nihre Laster und ihre schlechten Angewohnheiten ins \nGespr\u00e4ch kommt und dar\u00fcber, wie sie damit ihre eigene \nGesundheit und vor allem die Gesundheit anderer gef\u00e4hr-\nden, dann hat man eben nicht immer die einsichtigen \nGespr\u00e4chspartner. Aber da muss man durch, und diese \n\nDiskussionen haben, denke ich, auch in der Koalition \nviele gef\u00fchrt, die jetzt ein St\u00fcck weit entt\u00e4uscht sind. \n\nDas urspr\u00fcngliche Nichtraucherschutzgesetz war ja im \nPrinzip aus gesundheitspolitischer Sicht bereits ein \nKompromiss. Konsequenterweise h\u00e4tte aus dieser Sicht \n\u00fcberhaupt keine Ausnahme zugelassen werden d\u00fcrfen. \nAber ein Vorhaben, welches auf Verhaltens\u00e4nderung, auf \neinen Bewusstseinswandel der Menschen in diesem Land \nzielt, muss auch die Menschen mitnehmen. Es lebt davon, \ndass die Regelungen akzeptiert und mitgetragen werden. \nDas war ein Argument, hierbei Spielr\u00e4ume zu lassen \u2013 \ngerade in Gastst\u00e4tten mit Raucherr\u00e4umen \u2013, welches bei \nder SPD zu einer Zustimmung zu diesem Gesetz in dieser \nGestalt gef\u00fchrt hat. \n\nNun ist aber leider die Gleichstellung der Einraumgast-\nst\u00e4tten zwar die Ursache f\u00fcr diesen Gesetzentwurf, jedoch \neben nur ein kleiner Teil dessen, was wir hier diskutieren. \nDie Koalition ist zum Schluss eben doch wenigen Interes-\nsenvertretern f\u00fcr weitere Ausnahmen auf den Leim \ngegangen \u2013 und das zu einer Zeit, in der die Zustimmung \nzu diesen Nichtraucherschutzma\u00dfnahmen w\u00e4chst. Man \nkann monatlich messen, wie die Zustimmung w\u00e4chst. \nNicht nur bei Nichtrauchern, die die klare Luft gut finden, \nsondern auch bei Gelegenheitsrauchern sowie regelm\u00e4\u00dfi-\ngen Rauchern ist eine hohe Zustimmung zu verzeichnen. \nAllein in den letzten zwei Jahren ist auch dieser Teil um \nmehr als 10 % gestiegen, und ich denke, hier h\u00e4tte man \ngut weitergehen k\u00f6nnen. Sie ver\u00e4ndern also ohne Not \netwas wieder zum Schlechteren, was als Gutes durchaus \nschon akzeptiert worden ist. \n\nDas Signal, das wir damit senden werden, ist, dass es uns \nwohl doch nicht so ernst mit dem Gesundheitsschutz war, \ndass es nicht so wichtig ist: \u201eLiebe Leute, nehmt uns auch \nweiterhin nicht so ernst.\u201c Ich sage hier ganz deutlich: Die \nSPD-Fraktion wird diesem Vorhaben ihre Zustimmung \nnicht geben; denn das \u00c4nderungsgesetz mit diesen zus\u00e4tz-\nlichen Ausnahmen, betone ich, setzt genau an den zwei \nKernpunkten der Schutzbereiche des Nichtraucherschut-\nzes an. Der eine Punkt ist der Arbeitsschutz, und der \nandere ist der Schutz von Kindern und Jugendlichen. Ich \nm\u00f6chte konkret auf die einzelnen Punkte eingehen. \n\nPunkt 1. Bei geschlossenen Gesellschaften in Gastst\u00e4tten \ndarf nun auch in den ansonsten rauchfreien R\u00e4umen \nwieder geraucht werden, was dort wiederum zu einer \nSchadstoffbelastung f\u00fchrt, die in die Zeit nachwirkt, in \nder diese R\u00e4ume wieder rauchfrei sind. \n\nPunkt 2. Auch bei geschlossenen Gesellschaften arbeiten \nMenschen in der Gastst\u00e4tte, die dem Passivrauchen \u2013 und \ndamit einer Gesundheitsgef\u00e4hrdung \u2013 ausgesetzt werden \nund dadurch einer Benachteiligung gegen\u00fcber anderen \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern unterliegen. \n\nPunkt 3. Bei geschlossenen Gesellschaften d\u00fcrfen nun \nwieder Kinder und Jugendliche teilnehmen, auch wenn \ngeraucht wird, obwohl Kinder und Jugendliche unter \n18 Jahren sonst keinen Zutritt zu Raucherr\u00e4umen haben. \nAlso, hier irgendeine Logik oder auch nur im Ansatz eine \ngesundheitspolitische Verantwortung zu erkennen ist mir \n\n 246\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nnicht m\u00f6glich, und ich denke, es ist auch nicht vermittel-\nbar. \n\nPunkt 4 betrifft die Wiedereinf\u00fchrung von Raucherberei-\nchen an berufsbildenden Schulen. Hier gehen Sie einen \nzweiten wichtigen Kernpunkt an, der da hei\u00dft \u201eSchutz \nvon Kindern und Jugendlichen\u201c, vor allem im Bildungs-\nbereich. Es ist eben nicht so, dass an berufsbildenden \nSchulen alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcber 18 Jahre alt \nsind. Hierzu muss ich sagen: Ich kenne die Einw\u00e4nde der \nBerufsschulleiter und -lehrer, und ich denke, bei einer \nAbw\u00e4gung k\u00f6nnen Gef\u00e4hrdungen wie Suchtverhalten, \nAtemwegserkrankungen oder Risiken noch schlimmerer \nErkrankungen nicht mit einem M\u00fcllproblem am Rande \neiner Schule aufgewogen werden. Hier sollten wir die \nVerantwortung ganz klar einseitig gestalten. \n\nPunkt 5 \u2013 ein gravierender: Mit dieser Ausnahme f\u00fcr \nBerufsschulen handeln Sie sich ein weiteres verfassungs-\nrechtliches Problem ein. Sie stellen Bildungstr\u00e4ger unter-\nschiedlich dar; und es ist zu bef\u00fcrchten, dass andere \nBildungseinrichtungen mit einem Sch\u00fcleranteil von \u00fcber \n18-J\u00e4hrigen das gleiche Recht f\u00fcr sich beanspruchen \nwerden. Was machen Sie dann? Man kann nur hoffen, \ndass Lehrer- und Sch\u00fclerkonferenzen an dieser Stelle \nschlauer sind als die Gesetzgeber und die Raucherecken \nauf dem Schulhof nicht fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt wer-\nden; denn \u2013 Herr Krau\u00df sagte es bereits \u2013 gerade bei \nKindern und Jugendlichen zeigt die Statistik, wie wir-\nkungsvoll diese Ma\u00dfnahme der Nichtraucherschutzgeset-\nze gewirkt hat: Der Raucheranteil bei Jungen und M\u00e4d-\nchen ist enorm gesunken. Auch die Ausweitung des \nEinstiegsalters ins Rauchen ist enorm wichtig, denn wir \nwissen: Wer bis zum 18. Lebensjahr nicht mit dem Rau-\nchen angefangen hat, wird es mit hoher Wahrscheinlich-\nkeit auch im Erwachsenenalter nicht tun. \n\nDas Sozialministerium verk\u00fcndet auf den Internetseiten \nzu den Gesundheitszielen noch stolz, dass in Sachsen die \nSchulen rauchfrei seien. Wir haben in Sachsen zwei \nGesundheitsziele, die ich auch richtig und wichtig finde. \nDas eine ist \u2013 Frau Lauterbach sagte es \u2013 die Verringerung \ndes Tabakkonsums an \u00f6ffentlichen Einrichtungen und \n\u201eGesund aufwachsen\u201c. Hier wird viel Geld investiert, um \nnachhaltige Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention zu \nbetreiben. Aber durch ein Gesetz wie dieses stellen Sie die \nIntention und die Konsequenz dieser Gesundheitspolitik \nnachhaltig infrage. \n\nMan kann nicht einerseits Gesundheitsziele als Deckm\u00e4n-\ntelchen verfolgen und auf der anderen Seite mit solchen \nentgegengesetzten Regelungen alles unterlaufen. Das \nk\u00f6nnen Sie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, auch den \nRaucherinnen und Rauchern, denke ich, nicht mehr \nvermitteln. \n\nWir werden einen entsprechenden \u00c4nderungsantrag \nstellen, in dem Sie noch einmal die Gelegenheit bekom-\nmen, die beiden Punkte wieder aus der Welt zu schaffen. \nIch hoffe, Sie tun das. Ansonsten werden wir als SPD-\nFraktion dem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr verehrte Damen und Herren Abgeordneten! Der \nSchutz von Nichtrauchern genie\u00dft oberste Priorit\u00e4t. \nGesundheitsschutz in allen Altersgruppen und jeder \nsozialen Schicht muss Ziel der politischen und gesell-\nschaftlichen pr\u00e4ventiven Aufkl\u00e4rungsarbeit sein, denn \nFreiheit und Verantwortung sind die beiden Seiten ein und \nderselben Medaille. \n\nMit dem jetzt vorliegenden \u00c4nderungsentwurf hat aber \nhoffentlich vorerst die epische Debatte \u00fcber den Nicht-\nraucherschutz in diesem Haus ein Ende. Der S\u00e4chsische \nVerfassungsgerichtshof hat uns als Gesetzgeber den \nAuftrag erteilt, das S\u00e4chsische Nichtraucherschutzgesetz \nbis Ende dieses Jahres nachzubessern. Diesem Auftrag \nwird hiermit nachgekommen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs wurden nicht nur die Regelungen \u00fcber Einraumgast-\nst\u00e4tten, Diskotheken und Spielhallen mittels der Kenn-\nzeichnungspflicht novelliert. Wir haben dar\u00fcber hinaus \ndie Regelung f\u00fcr geschlossene Gesellschaften geschaffen; \ndenn wenn beispielsweise die Kameraden einer Freiwilli-\ngen Feuerwehr ihre Weihnachtsfeier in der \u00f6rtlichen \nGastst\u00e4tte ausrichten wollen, dann spricht aus meiner \nSicht \u2013 und hoffentlich auch aus Sicht des Wirtes \u2013 nichts \ndagegen, ihnen das Rauchen in dieser geschlossenen \nGesellschaft zu gestatten; denn Eigenverantwortung darf \nman nicht nur fordern, sondern man muss sie auch akzep-\ntieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn wieder die Kritiker mit dem Beispiel der Goldenen \nHochzeit von Oma und Opa kommen, wo ohne R\u00fccksicht \nauf minderj\u00e4hrige Enkel gequalmt wird, dann wird den \nFamilien pauschal Unverantwortlichkeit unterstellt, und \nwir respektieren die Wahrnehmung der Eigenverantwor-\ntung unserer Mitb\u00fcrger \u00fcberhaupt nicht. \n\nIn jeder Familie \u2013 ich denke, da kann jeder mitreden \u2013 \ngibt es die Person, die mit dem Hinweis auf anwesende \nKinder oder \u00e4ltere Personen darum bittet, auf das Rau-\nchen zu verzichten. Aber rauchende Eltern, die dies auch \nprivat tun, k\u00f6nnen wir damit nat\u00fcrlich nicht ausschlie\u00dfen. \nDer Unterstellung, wir w\u00fcrden ihnen damit Vorschub \nleisten, halte ich jedoch entgegen: Wer versucht, erwach-\nsene Menschen mittels Verboten zu erziehen, der wird sie \nwahrscheinlich nie in Freiheit und Verantwortung entlas-\nsen wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie uns stattdessen selbst Vorbild sein und in der \npr\u00e4ventiven Aufkl\u00e4rungsarbeit jedes Einzelnen wirken. \nZudem denke ich, dass es zu den erw\u00e4hnten Horrorszena-\nrien \u00fcberhaupt nicht kommen wird, denn \u2013 ganz im \n\n 247\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nGegenteil, meine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 mit \ndiesem Gesetzentwurf wird die Privatsph\u00e4re unserer \nMitb\u00fcrger endlich respektiert, und er h\u00e4lt sie auch frei von \nstaatlicher Regulierung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie mich deshalb an dieser Stelle zu unserem \nEntschlie\u00dfungsantrag kommen, den ich hiermit gleich \neinbringen m\u00f6chte. Wir setzen uns f\u00fcr die Aufnahme \neiner sogenannten Innovationsklausel in das Nichtrau-\ncherschutzgesetz ein. Der weitreichende technische \nFortschritt wird auch vor der Gastronomie nicht haltma-\nchen, und vergleichbare Klauseln gibt es bereits in Bayern \nund Nordrhein-Westfalen. \n\nWenn moderne Entl\u00fcftungstechnik oder nikotinfreie \nZigaretten einen vergleichbaren Schutz vor den Gefahren \ndes Passivrauchens erm\u00f6glichen, dann muss diese Tech-\nnik auch eingesetzt werden; denn der Gesundheitsschutz \nmuss vom technischen Fortschritt profitieren k\u00f6nnen und \ndarf nicht von ihm ausgeschlossen werden. Die genauen \nAnforderungen und Standards der Technik k\u00f6nnen von \nder Staatsregierung mittels Rechtsverordnung festgesetzt \nwerden. Mit diesen Standards befasst sich bereits eine \nbundesweite Pr\u00fcfgruppe. Auf deren Ergebnissen aufbau-\nend, kann Sachsen innovationsfreundliche und die Ge-\nsundheit sch\u00fctzende Technik nicht nur in den Gastst\u00e4tten \neinf\u00fchren. \n\nZu den herk\u00f6mmlichen Ma\u00dfnahmen zum Schutz vor \nPassivrauchen \u2013 und damit zugunsten des Gesundheits-\nschutzes \u2013 tritt somit eine weitere hinzu. Ich bitte Sie \ndaher sehr um die Zustimmung zu unserem Gesetzent-\nwurf und unserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE, bitte; Frau Abg. Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eine Diskussion \nwerde ich an dieser Stelle nicht f\u00fchren, auch wenn sie \nmeine Vorrednerin andeutete, indem sie sagte, mit der \nvorgelegten Novellierung w\u00fcrde endlich die Privatsph\u00e4re \nder B\u00fcrger gesch\u00fctzt: Ich werde nicht die Diskussion \nf\u00fchren, ob ein Nichtraucherschutzgesetz das geeignete \nund gebotene Mittel ist, um Schutz vor den Gefahren des \nRauchens, vor allem des Mitrauchens der Nichtraucher, \ndes Passivrauchens, zu gew\u00e4hrleisten. Diese Diskussion \nhaben wir in den vergangenen zwei Jahren hier im Haus \nheftig gef\u00fchrt, und mit der Vorlage einer Novellierung \nhaben Sie diese Diskussion beantwortet. Sie bejahen \ndamit, dass ein Gesetz ein geeignetes Mittel ist. Nur: Die \nFrage ist, wie das Gesetz ausgestaltet ist, um das Geset-\nzesziel, das Sie benennen, zu erreichen. \n\nUnserer Meinung nach muss ein Gesetz so gefasst sein, \ndass der Schutz der Nichtraucher, nat\u00fcrlich auch der \nSchutz der Raucher und vor allem die Pr\u00e4vention von \n\nKindern und Jugendlichen, erreicht wird. Herr Kolle-\nge Krau\u00df, Sie haben eben nicht recht, wenn Sie das \nBundesverfassungsgericht zitieren und sagen, dieses h\u00e4tte \nuns geboten, die Regelung zu lockern. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat zwei Wege offengelas-\nsen. Der eine Weg ist die strikte Regulierung, also der \nabsolute Nichtraucherschutz. Der andere Weg ist, die \nUngleichbehandlung, die durch Ihr Gesetz im vergange-\nnen Jahr eingef\u00fchrt wurde, wieder auszur\u00e4umen. Wir \nhaben damals schon gesagt, dass es so kommen wird, dass \ndiese Ungleichbehandlung das Gesetz zum Kippen \nbringen wird. Die GR\u00dcNE-Fraktion hatte einen eigenen \nGesetzentwurf eingebracht, der eine strenge Regelung \nvorgesehen hat, und mit dieser w\u00e4ren Sie auch vor dem \nBundesverfassungsgericht nicht gescheitert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wie Sie in den letzten \nWochen verfolgen konnten, sind nicht nur in Bayern viele \nMenschen der Meinung, dass ein strenger Nichtraucher-\nschutz an der Zeit ist und durchgesetzt werden sollte. Im \n\u00dcbrigen geh\u00f6ren zu diesen Menschen auch viele Raucher \nund Gastst\u00e4ttenbetreiber; denn das Bild der leeren Knei-\npen, das Sie von der Koalition gemeinsam mit der Dehoga \nimmer an die Wand malen, hat mit der Realit\u00e4t nichts zu \ntun. Auch in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, die l\u00e4ngst \nstrengere Regelungen als Deutschland haben, sind die \nKneipen nicht leer. \n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, \nsind schlicht und einfach vor der Lobby der Raucher \neingeknickt, und genau das sieht man dem Versuch einer \nneuen Regelung des Nichtraucherschutzes auch an. Das \nGesetz wird durch Ihre Ma\u00dfnahmen l\u00f6chrig wie ein \nSchweizer K\u00e4se. \n\n(Heiterkeit des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nMitarbeiter(innen) sind \u00fcberhaupt nicht mehr gesch\u00fctzt, \nund wie Sie wissen, l\u00e4sst die Bundesarbeitsst\u00e4ttenverord-\nnung Rauchen an Arbeitspl\u00e4tzen wie in der Gastronomie \neben zu. Nat\u00fcrlich w\u00e4re der Bundesgesetzgeber aufgeru-\nfen, eine andere Regelung zu ergreifen. Unsere Bundes-\ntagsfraktion hat dies in der Vergangenheit auch schon \nversucht, ist jedoch bisher an der Mehrheit im Parlament \ngescheitert. \n\nDie Frage ist aber doch: Was sagen Sie nun schwangeren \nMitarbeiterinnen, die ihr Kind nicht der Schadstoffbelas-\ntung in der Kneipe aussetzen wollen? Bleibt ihnen nur die \nK\u00fcndigung? Und was hat Sie eigentlich geritten, in \ngeschlossenen Gesellschaften das Rauchen zuzulassen? \nFragen Sie doch einmal in den Gastst\u00e4tten nach, welche \ngeschlossenen Gesellschaften sich das Jahr \u00fcber anmel-\nden. Das ist in der Mehrzahl eben nicht der Feuerwehr-\nverein, und es sind auch nicht der Faschingsklub oder die \nBetriebsfeiern, sondern in der Mehrzahl sind es Familien-\nfeiern, Geburtstag der Oma, Goldene Hochzeit usw. usf. \n\n(Uta Windisch, CDU:  \nDie m\u00fcssen doch nicht rauchen!) \n\n 248\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nSie nehmen den Schutz unserer Kinder \u00fcberhaupt nicht \nernst, wenn Sie solche Ausnahmeregelungen ins Gesetz \nschreiben. Ohne Not, liebe Kolleginnen und Kollegen \u2013 \nohne Not! \u2013, schreiben Sie hinein, dass in geschlossenen \nGesellschaften geraucht werden darf. Schlimm genug, \ndass dies Erwachsene immer noch \u2013 hier stimmt das Bild, \ndas die Kollegin gezeichnet hat, eben nicht \u2013 im Beisein \nvon Kindern tun. Sie unterst\u00fctzen das de facto auch noch \ndurch solche Ausnahmen. \n\nIm \u00dcbrigen sind hinterher in diesen Raucherr\u00e4umen auch \nwieder Nichtraucher zu Gast; und wenn wir wissen, wie \nsich die Schadstoffbelastung zusammensetzt, dann wissen \nwir auch, dass die Schadstoffe in den R\u00e4umen noch lange \nin Gardinen, M\u00f6beln usw. vorhanden sind und das auch \nnicht durch L\u00fcften beseitigt werden kann. \n\nDann kommt noch das i-T\u00fcpfelchen: die Berufsschulen. \nEs gibt ein Rechtsgutachten, das die CDU-Fraktion in \nAuftrag gegeben hat, und in diesem steht eindeutig: Wenn \nSie Ausnahmen f\u00fcr die Berufsschulen zulassen, dann gilt \ndas in gleicher Weise f\u00fcr die Gymnasien, denn auch dort \ngibt es Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die \u00fcber 18 Jahre alt \nsind. Sie nehmen hier schon wieder ohne Not eine Un-\ngleichbehandlung vor, die Ihnen vor dem Verfassungsge-\nricht auf die F\u00fc\u00dfe fallen wird. Und was haben wir dann? \nDann haben wir eine \u201eunendliche Geschichte des Nicht-\nraucherschutzes\u201c. Liebe Kolleginnen und Kollegen, \ndarauf kann ich gern verzichten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIm \u00dcbrigen wird eine Novellierung auch schon deshalb \nwieder anstehen, weil die Kommission der EU eine \nEmpfehlung des Rates \u00fcber rauchfreie Zonen vorbereitet. \nDer Entwurf stammt vom 30.06.2009. Dann wird sich \nauch Sachsen bewegen und die EU-Forderung umsetzen \nm\u00fcssen. Alle Abgeordneten haben in Vorbereitung auf \ndiese Debatte Briefe von den Fachstellen f\u00fcr Suchtpr\u00e4-\nvention, vom Kinderschutzbund, von der S\u00e4chsischen \nLandesstelle gegen Suchtgefahren und der S\u00e4chsischen \nLandes\u00e4rztekammer bekommen, in denen sie noch einmal \nausdr\u00fccklich aufgefordert wurden, die L\u00f6cher im Nicht-\nraucherschutzgesetz nicht zuzulassen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie h\u00e4tten gut daran \ngetan, die Meinung der Fachleute ernst zu nehmen und \nnicht eine Novellierung vorzulegen, die dem Gesetzesziel \nnicht mehr gerecht wird. \n\nZum Schluss: Es gibt eine Kleine Anfrage meiner Kolle-\ngin Astrid G\u00fcnther-Schmidt aus der letzten Legislatur, \nbetreffend Rauchen an Berufsschulen. Darauf antwortete \nHerr Prof. Dr. Roland W\u00f6ller: \u201eDie Staatsregierung beab-\nsichtigt, weder das Rauchverbot an Schulen aufzuheben, \nnoch Nikotin oder andere Suchtmittel an Schulen frei-\nzugeben.\u201c \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte seitens der NPD-Fraktion \nZustimmung zu dem \u00c4nderungsgesetz signalisieren. Von \nunserer Seite gibt es ein klares Ja zum Nichtraucher-\nschutz, aber nicht durch \u00dcberreglementierung. \n\nDie NPD-Fraktion verfolgt zwei wesentliche Ziele beim \nNichtraucherschutz: zum einen den Schutz von Kindern \nund Jugendlichen. Wir waren in der 4. Wahlperiode \nimmerhin die erste Fraktion, die einen entsprechenden \nAntrag eingebracht hat. Das zweite Ziel ist der Schutz der \nNichtraucher vor ungewolltem Passivrauchen. Alles \nWeitere obliegt unseres Erachtens der Selbstverantwor-\ntung der B\u00fcrger und kann nicht durch Gesetze, sondern \nnur durch Gesundheitserziehung und entsprechendes \ngesellschaftliches Umdenken erfolgen. \n\nMeine Damen und Herren! Meiner Erk\u00e4ltung geschuldet, \ngebe ich den Rest zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich mache eine \nAusnahme wegen Ihrer Stimme. Aber Sie wissen, wenn \nman eine Rede beginnt, kann man sie am Ende nicht zu \nProtokoll geben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dann  \nmuss man sie auch zu Ende bringen!) \n\nBitte beim n\u00e4chsten Mal daran halten. \n\nMeine Damen und Herren! M\u00f6chte noch jemand aus den \nFraktionen das Wort nehmen? \u2013 Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich war jetzt, in der Weih-\nnachtszeit, bei einigen geschlossenen Gesellschaften, die \n\u00fcbrigens alle nichtraucherfrei waren; und man singt im \nErzgebirge ein Lied, das den Refrain hat: \u201eWenn is \nRaachermannl nabelt, un is socht kaa Wort drzu, und dr \nRaach steicht an dr Deck nauf, sei mer alle zamm su fruh. \nUnd schie ruhig is in St\u00fcbl, steicht dr Himmelsfriede ro. \nDoch im Harzen lachts un jubelts: Ja, de Weihnachtszeit \nis do!\u201c \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nIch habe heute fr\u00fch nat\u00fcrlich nicht gedacht, dass wir alle \nzusammen froh sind, wenn bei diesem Gesetz der Rauch \naufsteigt, und erst recht nicht, dass der Himmelsfriede auf \nErden kommt. Aber ich habe schon erwartet, dass wir \netwas sachlicher diskutieren. \n\nHier steht nicht der Gesundheitsschutz insgesamt zur \nDebatte, hier geht es nicht um irgendeinen Schweizer \nK\u00e4se, sondern hier geht es um eine Feinjustierung eines \nGesetzes nach zwei Jahren, dass man einmal schaut, was \nman dort noch ein klein wenig besser machen k\u00f6nnte. \n\nDabei m\u00f6chte ich auf zwei Punkte eingehen, die Frau \nNeukirch und Frau Herrmann angesprochen hatten. Die \ngeschlossenen Gesellschaften: Man hat hier wirklich den \nEindruck, als ob es jetzt zur Pflicht erkl\u00e4rt wird, dass man \n\n 249\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nin geschlossenen Gesellschaften rauchen muss. Das steht \naber nicht drin. Ich kann Ihnen sagen \u2013 ich habe es bereits \ngesagt \u2013: In meiner Familie k\u00e4me das nicht vor; und ich \nkann mir auch keinen Gastwirt vorstellen, der einen Raum \nhat, in dem st\u00e4ndig nicht geraucht wird, und dann sagt: \nNach einem halben Jahr lasse ich mal darin rauchen. \u2013 \nDas wird er nicht machen. Ich denke, man wird sehr \nverantwortungsbewusst mit dieser \u00c4nderung umgehen. \n\nZum Thema Berufsschulen. Ich erkl\u00e4re Ihnen einmal, \nwieso wir nur die Berufsschulen aufgenommen haben, \nFrau Kollegin Neukirch: Das hatte den Grund, dass man \ndort das Problem signalisiert hat und es bei anderen \nSchulen nicht signalisiert worden ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte,     Frau \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege Krau\u00df, Sie \nsagten gerade, Sie k\u00f6nnten sich nicht vorstellen, dass ein \nGastwirt in einem Raum das Rauchen zulassen wird, \nwenn sich sonst Nichtraucher darin befinden. Aber in der \nBegr\u00fcndung haben Sie gerade gesagt, dass Gastwirte die \nErfahrung gemacht h\u00e4tten, dass keine geschlossenen \nGesellschaften mehr dort w\u00e4ren \u2013 genau deshalb, weil sie \ndort nicht rauchen d\u00fcrften. Da bei\u00dft sich doch etwas. \nEntweder Sie geben das bitte \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Frage formu-\nlieren! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich habe es verstanden. Okay. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Wie k\u00f6nnen Sie mir das \nerkl\u00e4ren? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich habe damit gemeint: Wenn \nich Gastwirt w\u00e4re, w\u00fcrde bei mir in einer geschlossenen \nGesellschaft niemand rauchen, und ich kann mir vorstel-\nlen, dass andere Gastwirte \u2013 ich bin nun kein Gastwirt \u2013 \ngenauso denken w\u00fcrden wie ich. \n\nLassen Sie mich noch einmal zu den Berufsschulen \nkommen. Auch dort haben wir uns das Ganze ja nicht aus \nden Fingern gesogen und irgendetwas aufgeschrieben, \nsondern eine Anleihe bei dem Gesetz in Ba-\nden-W\u00fcrttemberg gemacht; und wir glauben, dass die \nRegelung, die sich die Baden-W\u00fcrttemberger \u00fcberlegt \nhaben, wohl\u00fcberlegt ist, sodass sie auch bei Klagen \u2013 \nhoffentlich! \u2013 entsprechenden Bestand hat. \n\nDas soll es gewesen sein. Ich bitte Sie herzlich um Zu-\nstimmung zu dieser Gesetzes\u00e4nderung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nWortmeldungen aus den Fraktionen? \u2013 Es gibt keine \nmehr. Somit bitte ich nun die Staatsministerin, das Wort \nzu nehmen. Frau Staatsministerin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Vor fast genau \neinem Jahr habe ich an dieser Stelle und zu diesem Thema \ngesagt, dass man sehr viel Geduld und Beharrlichkeit \nbraucht, um gesundheitspolitische Anliegen durchzuset-\nzen. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDer Nichtraucherschutz ist ein solches Anliegen. Mit \nBeharrlichkeit und Geduld hat die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung mit Vorlage des ersten Gesetzentwurfes daran \ngearbeitet, unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und vor allem \nunsere Kinder und Jugendlichen besser vor den Gefahren \ndes Passivrauchens zu sch\u00fctzen. Gestartet sind wir vor \ncirca zweieinhalb Jahren. Dazwischen lagen die Entschei-\ndungen des Bundesverfassungsgerichtes, des Verfas-\nsungsgerichtshofes unseres Freistaates und die diesj\u00e4hri-\ngen Wahlen. \n\nNachdem der letzte Entwurf der Diskontinuit\u00e4t anheim \ngefallen ist, hat die Staatsregierung nun einen neuen \nGesetzentwurf eingebracht. Mit diesem \u00c4nderungsgesetz \nwerden die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichtes \nsowie des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates \nSachsen umgesetzt. Dieser Gesetzentwurf ber\u00fccksichtigt \nauch den Hinweis des Verfassungsgerichtshofes, wonach \nder Gesetzgeber die im \u00a7 1 des Gesetzes formulierten \nGemeinwohlziele nicht ausnahmslos verfolgen muss. \nGleichzeitig muss der Gesetzgeber die beruflichen Inte-\nressen der Gastst\u00e4ttenbetreiber und die Verhaltensfreiheit \nder Raucher ber\u00fccksichtigen. \n\nDieser Gesetzentwurf soll also nicht nur klar Stellung f\u00fcr \nden Schutz der menschlichen Gesundheit und insbesonde-\nre der Kinder und Jugendlichen vor den Gefahren des \nPassivrauchens beziehen; er soll auch ma\u00dfvoll R\u00fccksicht \nauf die kollidierenden Interessen der vom Rauchverbot \nbetroffenen Grundrechtstr\u00e4ger nehmen. Die Schutzziele \ndieses Gesetzes werden deshalb nicht durch ein generelles \nRauchverbot umgesetzt, sondern durch ein Rauchverbot \nin bestimmten Einrichtungen, von denen wiederum einige \nwenige Ausnahmen zugelassen werden. Die Ausnahmen \nk\u00f6nnen vom Betreiber zugelassen werden: in abgetrenn-\nten Nebenr\u00e4umen von Gastst\u00e4tten, Diskotheken, Spielhal-\nlen und Spielbanken sowie Einraumgastst\u00e4tten und  \n-spielhallen mit weniger als 75 Quadratmetern, sofern \u2013 \ndas betone ich nochmals \u2013 Minderj\u00e4hrige keinen Zutritt \nhaben. Dar\u00fcber wurde eine weitere Ausnahme f\u00fcr ge-\nschlossene Gesellschaften in Gastst\u00e4tten normiert. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf soll unterschiedliche \nInteressen ausgleichen und trotzdem eine solide Basis f\u00fcr \nden Nichtraucherschutz in Sachsen sein. Diese solide \nBasis brauchen wir dringend; denn, meine Damen und \nHerren Abgeordneten, die Gefahren des Passivrauchens \n\n 250\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nsind die gleichen wie vor zweieinhalb Jahren. Sie sind \nnicht kleiner geworden, und sie sind nach wie vor f\u00fcr \nunsere Kinder und Jugendlichen besonders hoch. \n\nIn diesem Sinne bitte ich Sie, dem vorliegenden Gesetz-\nentwurf zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Entsprechend \n\u00a7 46 Abs. 4 Satz 1 stimmen wir zun\u00e4chst \u00fcber die \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge ab. Mir liegt ein \u00c4nderungsantrag der SPD-\nFraktion in der Drucksache 5/737 vor. Ich bitte Frau \nAbg. Neukirch um Einbringung. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Danke. \u2013 Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Wie ich schon \nsagte, m\u00f6chten wir mit dem \u00c4nderungsantrag in Nr. 1 die \nM\u00f6glichkeit geben, die Ausnahme f\u00fcr die Berufsschulen \nwieder zu streichen, und in Nr. 2 die Ausnahme f\u00fcr \ngeschlossene Gesellschaften in Gastst\u00e4tten. \n\nIch habe die Begr\u00fcndung bereits in meinem Redebeitrag \nerw\u00e4hnt und bitte um Zustimmung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Krau\u00df, \nbitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben bereits begr\u00fcn-\ndet, weshalb wir diese \u00c4nderungen vornehmen wollen. \nInsofern werden wir dem \u00c4nderungsantrag der SPD nicht \nzustimmen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich habe in meiner Rede \ndeutlich gemacht, dass wir uns einen strengen Nichtrau-\ncherschutz vorstellen. Deshalb geht uns der \u00c4nderungsan-\ntrag nicht weit genug. Wir werden uns daher enthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sehe keine \nweiteren Wortbeitr\u00e4ge. Damit lasse ich nun \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion abstimmen. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer \nganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir stimmen nun auf der Grundlage der Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\nschutz in der Drucksache 5/556 ab. Ich beginne mit der \n\u00dcberschrift \u201eGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nNichtraucherschutzgesetzes\u201c. Wer ihr seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und eine Reihe von \nStimmen dagegen. Dennoch ist der \u00dcberschrift mit \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch \nhier \u00e4hnliches Abstimmungsverhalten: Artikel 1 wurde bei \neinigen Gegenstimmen mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch \nhier wieder gleiches Abstimmungsverhalten. Artikel 2 \nwurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Nichtraucherschutzgesetzes in der in der \n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \nwiederum gleiches Abstimmungsverhalten. Bei einer \nReihe von Gegenstimmen ist dem Gesetzentwurf mit \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \nWenn es keinen Widerspruch gibt, dann w\u00fcrden wir dem \nentsprechen. Gibt es Widerspruch? \u2013 Dies kann ich nicht \nerkennen. Damit wird dem so entsprochen. \n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag in der Drucksa-\nche 5/725 auf. Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte Ihnen \nin meiner Rede bereits umfassend dargestellt und begr\u00fcn-\ndet, dass wir auf die M\u00f6glichkeiten der Innovationsklau-\nsel zur\u00fcckgreifen wollen. Daher bitte ich um Zustimmung \nzu unserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu noch \nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit lasse ich nun \n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU- und der FDP-\nFraktion abstimmen. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner Reihe von Stimmen dagegen ist der Entschlie\u00dfungs-\nantrag mit Mehrheit beschlossen worden. \n\n \n \n \n\n 251\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Bereits am 30.07.2008 \nerkl\u00e4rte das Bundesverfassungsgericht Teile des Landes-\nnichtraucherschutzgesetzes von Baden-W\u00fcrttemberg und \ndes Nichtraucherschutzgesetzes von Berlin mit Arti-\nkel 3 Abs. 1 und Artikel 12 Abs. 1 des Grundgesetzes f\u00fcr \nunvereinbar. Sp\u00e4testens seit diesem Urteil wei\u00df jeder, der \nes wissen will, dass das S\u00e4chsische Nichtraucherschutz-\ngesetz, wie es am 26. September 2007 von der regieren-\ndes CDU/SPD-Koalition gegen alle Bedenken, vor allem \nauch seitens der NPD-Fraktion oder des Deutschen Hotel- \nund Gastst\u00e4ttenverbandes, erzwungen wurde, verfas-\nsungswidrig ist, denn \u2013 wie die heutige Staatsregierung \nselbst in der Begr\u00fcndung zu vorliegendem \u00c4nderungsge-\nsetz schreibt \u2013 \u201edie vom Bundesverfassungsgericht f\u00fcr \nverfassungswidrig erachteten Regelungen\u201c finden sich \n\u201evergleichbar auch im S\u00e4chsischen Nichtraucherschutzge-\nsetz\u201c wieder. \n\nJetzt erst, nach den Beschl\u00fcssen des Verfassungsgerichts-\nhofes des Freistaates Sachsen vom 16. Oktober 2008, und \nauch erst angesichts der durch das Gericht gesetzten Frist \nzum Ende des laufenden Jahres bequemt sich die weiter-\nhin CDU-gef\u00fchrte Staatsregierung, das im Januar im \nSozialausschuss auf Eis gelegte \u00c4nderungsgesetz auf den \nWeg zu bringen, mit dem die \u201eVerfassungskonformit\u00e4t\u201c \ndes S\u00e4chsischen Nichtraucherschutzgesetzes wieder \nhergestellt werden soll. \n\nDie Zeit bis dahin mussten die Inhaber und Mitarbeiter \nder betroffenen Gastst\u00e4tten und zumeist kleinen Gewerbe-\ntreibenden in rechtlicher Ungewissheit leben. H\u00e4tte die \nParlamentsmehrheit in diesem Hause sich fr\u00fchzeitig der \nNPD-Position angeschlossen, so w\u00e4ren die Betroffenen \nihrer diesbez\u00fcglichen existenziellen Sorgen enthoben \nworden und die politisch Verantwortlichen h\u00e4tten sich \neine Blamage vor dem Verfassungsgerichtshof erspart. \nDoch nicht einmal die bevorstehenden Wahlen konnten \nSie seinerzeit dazu bewegen, schnell und konsequent die \n\u00c4nderung Ihrer offenkundig verfassungswidrigen Gesetz-\ngebung in Angriff zu nehmen, obwohl das Thema auch \nfr\u00fchzeitig reichlich \u00f6ffentlich debattiert wurde. \n\nMuss man sich da noch \u00fcber wachsende Politiker- und \nParteienverdrossenheit oder \u00fcber rekordverd\u00e4chtig sin-\nkende Wahlbeteiligung wundern? \n\nDabei war die Position der NPD in dieser Frage ebenso \nklar wie vern\u00fcnftig: Selbstverst\u00e4ndlich setzen auch wir \nuns f\u00fcr einen konsequenten Nichtraucherschutz ein, \nsetzen in dieser Frage aber vor allem auf die Einsichtsf\u00e4-\n\nhigkeit und Bereitschaft zur gegenseitigen R\u00fccksichtnah-\nme, wie sie nur durch eine wertevermittelnde Erziehung, \ndie vorrangig in der Familie stattfinden sollte, erreicht \nwerden kann. Dar\u00fcber hinaus sind wir uns selbstverst\u00e4nd-\nlich dar\u00fcber im Klaren, dass auch im Bereich des Nicht-\nraucherschutzgesetzes nicht alles allein dem guten Willen \nder Beteiligten \u00fcberlassen werden darf, sondern \u2013 vor \nallem, wo es um den Schutz von Kindern und Jugendli-\nchen geht \u2013 auch gesetzlich zu regeln ist. Daher hat sich \ndie NPD schon fr\u00fchzeitig f\u00fcr ein Rauchverbot an Schulen \neingesetzt, vor allem aber auf die konsequente Durchset-\nzung bereits bestehender Gesetze gedr\u00e4ngt. \n\nAndererseits sehen wir in der zunehmenden Bevormun-\ndung der Bev\u00f6lkerung durch den Staat, bis in die private \nLebensgestaltung hinein, einen unaufl\u00f6sbaren Wider-\nspruch: Auf der einen Seite werden Millionen Deutsche, \ndie infolge der Globalisierung arbeitslos werden oder f\u00fcr \nArmutsl\u00f6hne arbeiten m\u00fcssen, ihrem Schicksal \u00fcberlassen \nund die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung durch Personalabbau \nbei der Polizei zur\u00fcckgefahren, und andererseits greift der \nStaat immer mehr in die Privatsph\u00e4re der B\u00fcrger ein, \nindem er nicht nur politische Gesinnung ausschn\u00fcffelt \nund sanktioniert \u2013 nein, selbst die Ausformung der per-\ns\u00f6nlichen Lebensgestaltung soll zunehmend reglementiert \nwerden. \n\nZusammenfassend sei noch einmal gesagt: Ein umfassen-\nder Nichtraucherschutz wird immer unsere Zustimmung \nerfahren, doch darf dieser \u2013 ich wiederhole hier die NPD-\nPosition, die wir schon seit jeher einnahmen \u2013 nicht auf \nKosten der Gewerbefreiheit und der unternehmerischen \nSelbstbestimmung gehen \u2013 schon gar nicht in diesen \nwirtschaftlich ohnehin schwierigen Zeiten. An dieser \nHaltung hat sich nichts ge\u00e4ndert, und daher wird es Sie \nnicht verwundern, wenn die NPD-Fraktion dem vorlie-\ngenden \u00c4nderungsgesetz zustimmt. Sie k\u00f6nnen sich \ndarauf verlassen, dass wir den s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern die Genese dieses Gesetzes und das frag-\nw\u00fcrdige Verhalten der jeweiligen Parlamentsmehrheit \nbzw. der Staatsregierungen auch zuk\u00fcnftig permanent vor \nAugen halten werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Damit beende ich diesen Tagesordnungspunkt \nund komme zur\u00fcck zu \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 252\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nMir liegt das Ergebnis der geheimen Wahl vor. Abgege-\nben wurden 127 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren null \nStimmscheine. Es wurde wie folgt abgestimmt: F\u00fcr Herrn \nAndreas Schurig stimmten 124 Abgeordnete. \n\n(Anhaltender Beifall des ganzen Hauses) \n\nMit Nein stimmten zwei Abgeordnete, und ein Abgeord-\nneter enthielt sich der Stimme. Herr Schurig, ich frage \nSie, ob Sie die Wahl annehmen. \n\nAndreas Schurig, S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftrag-\nter: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich nehme die Wahl an und m\u00f6chte \nmich auch im Namen meiner Mitarbeiter f\u00fcr diese klare, \ndeutliche Unterst\u00fctzung bedanken. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich gratuliere \nIhnen sehr herzlich und w\u00fcnsche Ihnen sechs weitere \nerfolgreiche Dienstjahre. \n\n(Die Fraktionsvorsitzenden und Staatsminister \ngratulieren dem wiedergew\u00e4hlten  \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten  \nund \u00fcberreichen Blumenstr\u00e4u\u00dfe.) \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl der Mitglieder der Parlamentarischen  \nKontrollkommission des S\u00e4chsischen Landtags  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den  \nVerfassungsschutz im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/627, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nDrucksache 5/611, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 2 Satz 1 dieses Gesetzes werden die \nMitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission \nvom Landtag aus seiner Mitte einzeln und mit Mehrheit \nseiner Mitglieder gew\u00e4hlt. \u00a7 16 Abs. 2 Satz 2 dieses \nGesetzes legt dar\u00fcber hinaus fest, dass zwei der f\u00fcnf \nMitglieder der parlamentarischen Opposition angeh\u00f6ren \nm\u00fcssen. Bei den zu besetzenden f\u00fcnf Sitzen bedeutet dies: \nAuf Vorschlag der CDU-Fraktion sind drei Mitglieder zu \nw\u00e4hlen. Auf Vorschlag der Fraktion DIE LINKE sind \nzwei Mitglieder zu w\u00e4hlen. \n\nDie Wahlvorschl\u00e4ge liegen Ihnen in den Drucksa-\nchen 5/627 f\u00fcr die CDU-Fraktion sowie 5/611 f\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE vor. Aber ich sehe eine Wortmel-\ndung. Bitte, Kollege Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Den Fraktionen liegt ein Vermerk des \nJuristischen Dienstes vor, nach dem ein Wahlvorschlag \nder CDU-Fraktion den Namen eines Abgeordneten einer \nanderen Fraktion enth\u00e4lt. Dieser Wahlvorschlag k\u00f6nnte \ndemzufolge m\u00f6glicherweise unzul\u00e4ssig sein. Insofern \nhalten wir es f\u00fcr geboten, vor dem Wahlgang hier\u00fcber \neine Diskussion im Pr\u00e4sidium des Landtages zu f\u00fchren. \n\nWir beantragen deshalb nach \u00a7 6 Abs. 5 der Gesch\u00e4fts-\nordnung eine Sitzung des Landtagspr\u00e4sidiums. Dar\u00fcber \nhinaus wird im Pr\u00e4sidium auch zu kl\u00e4ren sein, inwieweit \ngenerell \u2013 da es sich um eine Frage handelt, deren Bedeu-\ntung \u00fcber den Einzelfall hinausgeht \u2013 auch der Ausschuss \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten zu \n\nbeteiligen ist. Wir beantragen eine Unterbrechung und die \nEinberufung des Pr\u00e4sidiums. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hahn, darf ich \nSie zur\u00fcckfragen: W\u00fcrden Sie die Zeitdauer Ihrer bean-\ntragten Sitzungsunterbrechung definieren? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Wir \nk\u00f6nnen nicht dar\u00fcber entscheiden, wie lange das Pr\u00e4sidi-\num tagt. Wir haben eine Pr\u00e4sidiumssitzung beantragt. \nDiese muss unverz\u00fcglich einberufen werden. Sie ent-\nscheiden \u00fcber die Unterbrechung. Wie lange das Pr\u00e4sidi-\num tagt, h\u00e4ngt von der Diskussion ab. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann unterbreche ich \nnun die Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages und berufe \nunverz\u00fcglich eine Pr\u00e4sidiumssitzung ein. Ich w\u00fcrde diese \nUnterbrechung erst einmal auf 30 Minuten beschr\u00e4nken \nund hoffe, dass wir Ihnen danach ein Ergebnis anbieten \nk\u00f6nnen. Die Sitzung ist hiermit f\u00fcr 30 Minuten unterbro-\nchen. \n\n(Unterbrechung von 13:16 bis 14:20 Uhr) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium \nhat seine Sitzung beendet. Wir k\u00f6nnten wieder in die \nTagesordnung eintreten, aber ich sehe eine Wortmeldung \nvon Herrn Kollegen Piwarz. Bitte sch\u00f6n. \n\nChristian Piwarz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir haben im Pr\u00e4sidium sehr \n\n 253\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nintensiv diskutiert, die verschiedenen Argumente vorge-\ntragen und uns angeh\u00f6rt. Angesichts der Diskussion im \nPr\u00e4sidium bitte ich namens der CDU-Fraktion um eine \nweitere Auszeit von 30 Minuten, um das Ergebnis inner-\nhalb der Fraktion beraten zu k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich unterbreche die \nSitzung f\u00fcr 30 Minuten, damit die Meinungsbildung in \nden Fraktionen stattfinden kann. \n\n(Unterbrechung von 14:21  bis 14:52 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! An der Stelle, an der wir vorhin die Sitzung \nunterbrochen haben, steigen wir wieder in die Tagesord-\nnung ein. Wir behandeln Tagesordnungspunkt 3. Es gab \nl\u00e4ngere Auszeiten, zun\u00e4chst um das Pr\u00e4sidium zu ver-\nsammeln und sp\u00e4ter auf Antrag der CDU-Fraktion zu \nderen Meinungsbildung. \n\nIch hatte vorhin auf die Wahlvorschl\u00e4ge verwiesen, die \nIhnen in den Drucksachen 5/627 und 5/611 vorlagen. \nNach R\u00fccksprache mit der Landtagsverwaltung weise ich \nnoch einmal darauf hin, dass der Herrn Biesok betreffen-\nde Wahlvorschlag circa 09:15 Uhr auf allen Pl\u00e4tzen \nverteilt worden ist. \n\nKollege Hahn signalisiert eine Wortmeldung; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Im Ergebnis der Pr\u00e4sidiumssitzung \nm\u00f6chten wir folgenden Antrag auf Auslegung der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 113 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \ndes Landtages stellen: Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, \nden Wahlvorschlag der CDU-Fraktion in der Drucksa-\nche 5/627 zur Wahl von Mitgliedern der Parlamentari-\nschen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen Landtages \ngem\u00e4\u00df \u00a7 16  des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz des \nFreistaates Sachsen gem\u00e4\u00df \u00a7 113 Abs. 2 der Gesch\u00e4fts-\nordnung des Landtages an den f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsordnung \nzust\u00e4ndigen Ausschuss zur Pr\u00fcfung der rechtlichen \nZul\u00e4ssigkeit dieses Wahlvorschlages und zu diesbez\u00fcgli-\nchen grunds\u00e4tzlichen, \u00fcber den Einzelfall hinausgehenden \nAuslegungen der Gesch\u00e4ftsordnung zu \u00fcberweisen. Das \nist der erste Antrag, den Sie dann von uns bekommen; so \nwurde ja der Wunsch im Pr\u00e4sidium ge\u00e4u\u00dfert. \n\nDamit logischerweise keine Wahl vor der Pr\u00fcfung statt-\nfinden kann \u2013 es macht keinen Sinn, erst zu w\u00e4hlen und \ndann zu pr\u00fcfen, ob es \u00fcberhaupt zul\u00e4ssig und verfas-\nsungsgem\u00e4\u00df ist \u2013, beantragen wir die Vertagung des jetzt \naufgerufenen Tagesordnungspunktes zur Wahl von Mit-\ngliedern der Parlamentarischen Kontrollkommission. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nHahn. Sie haben einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag gestellt. \nIch verk\u00fcnde noch einmal ausdr\u00fccklich, dass dieser auch \nm\u00fcndlich gestellt werden kann. \u00dcber diesen Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag m\u00f6chte ich jetzt abstimmen lassen. Gibt \nes dazu noch eine Gegenrede? \u2013 Kollege Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wenn ich Kollegen Hahn richtig verstanden \n\nhabe, sind es zwei Antr\u00e4ge, \u00fcber die wir jetzt nacheinan-\nder abstimmen m\u00fcssen: zun\u00e4chst \u00fcber den Antrag auf \n\u00dcberweisung an den Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss und \ndann wiederum \u00fcber den Antrag auf Vertagung. \n\nBei der \u00dcberweisung an den Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss \nwerden wir uns grunds\u00e4tzlich enthalten, da auch wir daran \ninteressiert sind, grunds\u00e4tzlich eine Kl\u00e4rung dieser Frage \nherbeizuf\u00fchren. Andererseits werden wir der Vertagung \nheute nicht zustimmen, da uns daran gelegen ist, die PKK \nm\u00f6glichst schnell in einer rechtskonformen Art und Weise \nzu w\u00e4hlen. Deshalb werden wir den Antrag ablehnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben also zwei \nAntr\u00e4ge \u2013 ich lasse mich dabei gern korrigieren \u2013: einen \nGesch\u00e4ftsordnungsantrag, \u00fcber den wir zuerst abstimmen \nm\u00fcssen, auf Absetzung des Tagesordnungspunktes 3 und \nVertagung auf eine andere Sitzung. \u2013 Kollege Bartl, Sie \nhaben um das Wort gebeten. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. Nach unserer Auffassung ist die getrennte Abstim-\nmung in diesem Fall nicht m\u00f6glich. Wir beantragen ja, \nnach \u00a7 113 Abs. 1 und 2 von der Auslegung Gebrauch zu \nmachen. \n\nAbs.  1 besagt, dass der Pr\u00e4sident die Zul\u00e4ssigkeit einer \nEinzelfrage gesch\u00e4ftsordnungsseitig entscheidet. Wenn \ndie betreffende Frage aber keine Einzelfrage ist, sondern \neine Frage von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung, kann ein \nZehntel des Landtages beantragen, dass sich vorher der \nGesch\u00e4ftsordnungsausschuss mit der Angelegenheit \nbefasst. Das ist exakt der Sinn des Antrages. \n\nWenn jetzt gesagt wird, wir lassen es auf der Tagesord-\nnung stehen, weil der Pr\u00e4sident diese Entscheidung als \nEinzelfallauslegung getroffen hat, w\u00fcrden \u00a7 113 Abs. 2 \nbzw. die Fraktionen in ihren Rechten verletzt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben eine weitere \nWortmeldung. Wir sind noch immer in der Diskussion zur \nGesch\u00e4ftsordnung. Frau Kollegin J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: F\u00fcr die GR\u00dcNE-Fraktion \nm\u00f6chte ich Folgendes feststellen: Es geht hierbei darum, \nob eine gro\u00dfe Fraktion f\u00fcr das Gremium PKK ein Mit-\nglied einer kleineren Fraktion vorschlagen darf. Die \nRechtsauffassung des Juristischen Dienstes und auch der \nFraktion DIE LINKE ist, dass dieses sogenannte Hucke-\npack-Verfahren nicht zul\u00e4ssig sei. Wir haben uns aus \ndieser sehr kurzen Debatte heraus dieser Rechtsauffas-\nsung nicht anschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Sie ergibt sich zumindest \nnicht aus dem Gesetz \u00fcber die PKK, vielleicht aus der \nGesch\u00e4ftsordnung. Wir finden es generell sinnvoll, dies \nvor der Wahl dieses Gremiums zweifelsfrei zu kl\u00e4ren. Wir \nals GR\u00dcNE-Fraktion finden das Huckepack-Verfahren als \nsolches durchaus sinnvoll. Aber es sollte zweifelsfrei \ngekl\u00e4rt werden, vielleicht auch mit Anpassung der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. \n\nDeshalb werden wir uns Ihren Antr\u00e4gen anschlie\u00dfen, auch \nwenn wir in dieser Angelegenheit nicht Ihrer Meinung \n\n 254\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nsind. Es sollte gekl\u00e4rt werden. Diese Zeit haben wir. Wir \nhaben eine besetzte PKK; dabei gibt es kein Problem. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Brangs, Sie \nhaben f\u00fcr die SPD-Fraktion um das Wort gebeten. \n\nStefan Brangs, SPD: Meine Damen und Herren! Auch \nf\u00fcr die SPD-Fraktion m\u00f6chte ich erkl\u00e4ren, dass wir den \nAntrag unterst\u00fctzen, den Weg nach \u00a7 113 Abs. 2 zu \ngehen. Es kann nicht im Interesse dieses Hauses sein, dass \nman zun\u00e4chst nach \u00a7 113 Abs 2 einen Antrag stellt, der \ndann faktisch ins Leere l\u00e4uft, weil man n\u00e4mlich danach \nder Absetzung von der Tagesordnung nicht zustimmt. Das \nist ein Widerspruch in sich. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass das \nGutachten, das der Juristische Dienst angefertigt hat, der \nSPD-Fraktion erst heute Vormittag zugegangen ist und \ndass der eigentliche Wahlvorschlag \u00fcber mehrere Tage, \nauch zum Zeitpunkt der eigentlichen Pr\u00e4sidiumssitzung, \nnur eine Drucksachennummer hatte, aber keinen nament-\nlichen Vorschlag beinhaltete. Selbst die M\u00f6glichkeit \nentsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung, \u00fcber diesen dann mit \nDrucksache vorliegenden Antrag zu beraten, hatten wir \nnicht, da uns die Unterlagen \u2013 n\u00e4mlich die eigentliche \nVorstellung, welche Namen sich hinter dieser Drucksache \nverbergen \u2013 fehlten. \n\nInsofern gibt es aus unserer Sicht nur den Weg, \u00fcber den \n\u00a7 113 Abs. 2 den Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss in seiner \nn\u00e4chsten Sitzung damit befassen zu lassen und sein \nVotum dann hier zur Abstimmung zu stellen. Deshalb \nunterst\u00fctzen wir den Antrag. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Die Frakti-\non DIE LINKE w\u00fcrde eine Verletzung ihrer Rechte darin \nsehen, dass der Wahlvorschlag nicht rechtzeitig ausge-\nreicht war. Dadurch hatte die Fraktion keine M\u00f6glichkeit, \nsich mit diesem Wahlvorschlag unter dem Aspekt, dass er \nvom Besetzungsschl\u00fcssel abweicht, vorher zu befassen. \nWir hatten also keine M\u00f6glichkeit, in der Fraktion zu \nberaten, wie wir damit umgehen. \n\nEs geht nicht um irgendein Gremium. Bei der PKK geht \nes um ein Gremium besonderer Art mit der Konsequenz, \ndass einmal dort hineingew\u00e4hlte Abgeordnete nicht \nzur\u00fcckberufen werden k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen es nicht \neinfach reparieren. Deshalb meinen wir, dass das rechtzei-\ntig bekanntgegeben werden muss. Die Fraktionen m\u00fcssen \ndie M\u00f6glichkeit haben, sich rechtzeitig eine Meinung zu \nbilden. Wenn das nicht geschieht, werden die Fraktionen \nin ihren Rechten verletzt. \n\nAuch deshalb ist der Antrag nicht abstimmungsf\u00e4hig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Herbst f\u00fcr die \nFDP-Fraktion, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident ich habe nur eine \nVerst\u00e4ndnisfrage. Wird \u00fcber den Antrag der Linken als ein \nAntrag abgestimmt oder finden zwei getrennte Abstim-\nmungen statt? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir m\u00fcssten Folgendes \ntun: Das eine ist ein m\u00fcndlich eingebrachter Antrag zur \nGesch\u00e4ftsordnung, Absetzung dieses Tagesordnungspunk-\ntes von der Tagesordnung. Das andere ist die Auslegung \nder Gesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 113 Abs. 2. Eigentlich \nm\u00fcsste der zweite Teil dieses Antrages \u2013 das hatten wir \nauch vorhin in der Pr\u00e4sidiumssitzung gesagt \u2013 schriftlich \neingereicht werden. So sieht es unsere Gesch\u00e4ftsordnung \nvor. Die Absetzung von der Tagesordnung kann m\u00fcndlich \neingereicht werden. Das Begehr nach \u00a7 113 Abs. 2 m\u00fcsste \nschriftlich eingereicht werden. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nGibt es noch Wortmeldungen; Kollege Bartl? \u2013 K\u00f6nnen \nwir das nicht getrennt abstimmen? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich lese einmal den Wort-\nlaut des Antrags vor, Herr Pr\u00e4sident: \u201eDer Landtag m\u00f6ge \nbeschlie\u00dfen, den Wahlvorschlag der CDU-Fraktion in der \nDrucksache 5/627 zur Wahl von Mitgliedern der Parla-\nmentarischen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen \nLandtages gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den Verfas-\nsungsschutz im Freistaat Sachsen gem\u00e4\u00df \u00a7 113 Abs. 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags der \n5. Wahlperiode an den f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsordnung zust\u00e4n-\ndigen Ausschuss zur Pr\u00fcfung der direkten Zul\u00e4ssigkeit \ndieses Wahlvorschlages und zur diesbez\u00fcglich grunds\u00e4tz-\nlichen, \u00fcber den Einzelfall hinausgehenden Auslegung der \nGesch\u00e4ftsordnung zu \u00fcberweisen.\u201c Das geht nicht nach \nder Wahl, einfach nach der sinngerechten Auslegung des \n\u00a7 113 Abs. 1 und 2 im Verh\u00e4ltnis. Das geht nicht nach der \nWahl. So ist es beantragt, und wir bitten, \u00fcber unseren \nAntrag abzustimmen, und so m\u00fcssen wir mit dem Ab-\nstimmungsergebnis umgehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl! Die \nJuristen der Landtagsverwaltung sind der Meinung, und \ndamit auch der Pr\u00e4sident, der sich dieser Meinung an-\nschlie\u00dft, dass der erste Teil Ihres Antrages tats\u00e4chlich ein \nAntrag zur Gesch\u00e4ftsordnung ist. Sie vermischen aber den \nzweiten Teil des Antrags, der eindeutig ein Sachantrag ist, \nder den \u00a7 113 Abs. 2 betrifft, mit diesem Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag. Das ist das Problem bei Ihrer Antragstel-\nlung. \u2013 Bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich habe gro\u00dfen Respekt \nvor den Juristen des Juristischen Dienstes. Nichtsdesto-\ntrotz sind wir anderer Rechtsauffassung und schlie\u00dfen uns \ndeshalb nicht an. Der \u00a7 113 sagt zu der Auslegung der \nGesch\u00e4ftsordnung: \u201eDie Auslegung der Gesch\u00e4ftsordnung \nim Einzelfall obliegt dem Pr\u00e4sidenten.\u201c Einzelfall! Da \nmeinen wir, dass das das laufende Gesch\u00e4ft betrifft. Hier \ngeht es aber nicht um einen Einzelfall, sondern um die \nFrage, ob nach dem Demokratieprinzip Gremien anders \nbesetzt werden k\u00f6nnen, als der W\u00e4hler es entschieden hat. \n\n 255\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nDas hei\u00dft, das Verfassungsgericht hat wiederholt gesagt, \ndie Gremien des Landtages, parlamentarische, innerhalb \nwie au\u00dferhalb, m\u00fcssen so besetzt werden, wie der W\u00e4hler \nes entschieden hat. Deshalb ist diese Auslegung von \ngrundlegender Bedeutung, und so ist es kein Sachantrag, \nsondern ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl, ich bin \nals Pr\u00e4sident anderer Meinung. Deshalb schlage ich vor, \ndass wir \u00fcber den ersten Antrag, Ihren Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag \u00fcber die Absetzung von der Tagesordnung, \nabstimmen. Ich bitte Sie, dass Sie diesen Antrag noch \neinmal formulieren, und den zweiten, den Sachantrag zu \n\u00a7 113 Abs. 2, noch einmal schriftlich formulieren, \u00fcber \nden wir dann auch abstimmen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Bei \nallem Respekt darf ich Sie bitten, sich den \u00a7 89 der \nGesch\u00e4ftsordnung anzusehen, was Antr\u00e4ge zur Gesch\u00e4fts-\nordnung sind: \u201eAntr\u00e4ge zur Gesch\u00e4ftsordnung sind nach \nAbs. 2 Antr\u00e4ge zur\u201c \u2013 Herr Pr\u00e4sident, es w\u00e4re sch\u00f6n, Sie \nw\u00fcrden sich anh\u00f6ren, bevor Sie sich beraten, worum es \neigentlich geht \u2013 \u201eGesch\u00e4ftsordnung, unter Punkt d) ein \nAntrag auf Vertagung und unter Punkt e) die \u00dcberweisung \nan einen Ausschuss.\u201c Beides sind Antr\u00e4ge zur Gesch\u00e4fts-\nordnung. Ich habe beantragt, die Wahl zu vertagen, und \nder zweite Antrag nach der Gesch\u00e4ftsordnung ist die \nVorlage, n\u00e4mlich diesen Wahlvorschlag an den Ausschuss \nzu \u00fcberweisen. Beides sind Gesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge \nund miteinander verbunden. Aus diesem Grund k\u00f6nnen \nwir nicht hinterher, wenn die Wahl m\u00f6glicherweise bereits \nstattgefunden hat, diese Diskussion im Gesch\u00e4ftsord-\nnungsausschuss f\u00fchren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Aber hochverehrter Herr \nKollege Hahn! Es muss erst einmal einen Antrag geben, \nder an den GO-Ausschuss zu \u00fcberweisen w\u00e4re. Damit es \ndiesen Antrag gibt, m\u00fcssen Sie diesen schriftlich formu-\nlieren und hier vorlegen. Ich bitte jetzt ganz einfach, dass \nwir hier zur Abstimmung kommen. \u2013 Bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Die \nDrucksache 5/627 ist eine Drucksache, die dem Landtag \nverteilt worden ist. Diese Drucksache \u2013 das ist der Wahl-\nvorschlag, das steht in dem Antrag \u2013 soll an den GO-\nAusschuss zur Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit \u00fcberwiesen \nwerden. Die Drucksache liegt vor: Antrag Wahl vertagen \nund die Drucksache \u00fcberweisen. Das sind beides Antr\u00e4ge \nzur Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Hochverehrter Kollege \nHahn! Eigentlich m\u00fcssen Sie an den GO-Ausschuss den \nSachverhalt \u00fcberweisen, der gekl\u00e4rt werden soll, nicht \nden Wahlvorschlag mit Namen. Das ist hier das Kardinal-\nproblem.  \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Frau J\u00e4hnigen, bitte, und danach stimmen wir ab. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich gehe davon aus, dass der \nAntrag jetzt schriftlich formuliert worden ist. Ich glaube, \ndass die Kollegen recht haben, weil es ein Antrag mit \nDoppelnatur ist. Der Antrag enth\u00e4lt einen Sachpr\u00fcfungs-\nauftrag an den Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss. Aber der \nAntrag selbst ist ein Verfahrensantrag, denn er enth\u00e4lt die \n\u00dcberweisung. Deshalb ist der Charakter der Abstimmung \nhier ein Verfahrensantrag. Ich finde, dass das mit \u00a7 89 \n\u00fcbereinstimmt, denn die dort aufgez\u00e4hlten Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantr\u00e4ge sind ja nur beispielhaft aufgez\u00e4hlt und alles, \nwas Verfahren mit einem Antrag betrifft, hier also den \nSachpr\u00fcfungsinhalt, ist ganz klar Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrag, also zusammen abzustimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist eine schwierige \nMaterie. Ich m\u00f6chte aber jetzt als Pr\u00e4sident von meinem \nRecht Gebrauch machen und einfach \u00fcber Ihren Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag zur Absetzung von der Tagesord-\nnung abstimmen lassen. W\u00fcrden Sie den noch einmal \nformulieren, Kollege Hahn? Sie k\u00f6nnen ja die beiden \nAntr\u00e4ge trennen \u2013 um Ihnen entgegenzukommen \u2013, sonst \nm\u00fcssen wir das jetzt so abstimmen. \n\n(Heiterkeit im Saal.) \n\n\u2013 Bitte, Herr Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Wir \nhatten auf der einen Seite den Vortrag von Herrn Bartl, \nder den Antrag vorgelesen hat; ich habe ihn auch vorgele-\nsen. Der Antrag begehrt auch nicht die Absetzung, son-\ndern Vertagung nach der Gesch\u00e4ftsordnung. Ich habe den \nAntrag gestellt, diesen Tagesordnungspunkt \u201eWahlen zur \nParlamentarischen Kontrollkommission\u201c in Verbindung \nmit dem Ihnen schriftlich vorliegenden Antrag zu verta-\ngen und eine \u00dcberweisung der Drucksache an den Aus-\nschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegen-\nheiten zur Pr\u00fcfung der rechtlichen Zul\u00e4ssigkeit vorzu-\nnehmen. Das ist mein Antrag. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Hahn, ich kann \nden Antrag in dieser Form nicht zulassen. Sie m\u00fcssen \neindeutig Gesch\u00e4ftsordnungsantrag und Sachantrag \ntrennen. Jetzt m\u00fcssen wir \u00fcber Ihren Gesch\u00e4ftsordnungs-\nantrag abstimmen, die Vertagung des Tagesordnungs-\npunktes 3 von der heutigen Tagesordnung. Dar\u00fcber \nm\u00f6chte ich jetzt abstimmen lassen. Wollen Sie den zwei-\nten Teil, den Sachantrag, dann noch formulieren? \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nGut. Dann stimmen wir jetzt \u00fcber diesen Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag der Vertagung ab. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nUnd die \u00dcberweisung!) \n\nWer diesem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag auf Vertagung seine \nZustimmung gibt, \u2013 \u2013 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Sie k\u00f6nnen doch unseren \nAntrag nicht filetieren, Herr Pr\u00e4sident; wie soll denn das \ngehen?! \n\n 256\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind jetzt in der \nAbstimmung, Herr Kollege. \n\nWer diesem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag seine Zustimmung \ngeben kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \nDank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Damit bleibt der Antrag \nauf der Tagesordnung. \n\nBitte, Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nIch darf f\u00fcr die Fraktion eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten f\u00fcr das Protokoll abgeben. Die Fraktion \nsieht sich mit der Art und Weise, wie jetzt \u00fcber den \nAntrag abgestimmt worden ist, in ihren Rechten verletzt, \nweil wir der Auffassung sind, dass die Fraktion selbstver-\nst\u00e4ndlich den Anspruch hat, dass ein Antrag, so wie er \neingereicht ist, zur Abstimmung gebracht wird, und nicht \nselektiv vom Pr\u00e4sidenten in Einzelteilen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Der \nAntrag bleibt damit auf der Tagesordnung und wir kom-\nmen zu den Wahlen. \n\nWahlen finden nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann durch \nHandzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abgeordne-\nter widerspricht. \n\n(Unruhe \u2013 Heiterkeit) \n\nAber ich gehe ganz fest davon aus, dass Abgeordnete \nwidersprechen. \u2013 Meine Damen und Herren, es gab \nWiderspruch durch Handzeichen und wir kommen des-\nhalb zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl. Ich berufe aus \n\nden Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission, die \naus folgenden Mitgliedern des Landtags besteht: Frau \nRoth als Leiterin f\u00fcr DIE LINKE, Herrn Modschiedler f\u00fcr \ndie CDU, Frau Dr. Deicke f\u00fcr die SPD, Herrn Hauschild \nf\u00fcr die FDP, Herrn Jennerjahn f\u00fcr die GR\u00dcNEN und Frau \nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD. Ich \u00fcbergebe das Wort an die \nLeiterin der Wahlkommission. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Wir kommen zur Wahl der \nMitglieder der PKK. \n\n(Starke Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren! Sie wollen doch w\u00e4hlen; ich \nw\u00fcrde gern beginnen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Abgeordneten werden in \nalphabetischer Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen \nStimmschein, auf dem entsprechend den angegebenen \nDrucksachen die Kandidaten f\u00fcr das genannte Gremium \naufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich hinsichtlich der Kandida-\nten in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Enthal-\ntung entscheiden. Bei der Wahl der Mitglieder der Parla-\nmentarischen Kontrollkommission ist gew\u00e4hlt, wer 67 \noder mehr Stimmen erh\u00e4lt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Wahlhandlung ist damit abgeschlossen. Ich \nbitte die Wahlkommission, die Stimmen auszuz\u00e4hlen. Wir \nsollten in der Tagesordnung fortfahren. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nDreizehntes Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes \n\nDrucksache 5/298, Gesetzentwurf der Fraktionen  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, DIE LINKE und der SPD \n\nDrucksache 5/595, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nEs ist eine Aussprache vorgesehen. Die Fraktion GR\u00dcNE \nbeginnt. Danach folgen DIE LINKE, SPD, CDU, FDP, \nNPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion GR\u00dcNE das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Was wollen wir mit \ndem Gesetzentwurf erreichen, den wir heute in 2. Lesung \nbesprechen? Wir wollen die mit Gesetz vom 15.11.2007 \nbereits beschlossene automatische Di\u00e4tenerh\u00f6hung um \n354 Euro \u2013 von derzeit 4 481 Euro auf immerhin \n4 835 Euro \u2013 zum 1. Januar 2010 verhindern. Wir wollen \nsie nur \u2013 das war eigentlich ein Kompromissangebot an \ndie Koalitionsfraktionen \u2013 bis zum 31.12.2011 aussetzen. \n\nImmerhin w\u00fcrden wir damit im Jahr eine halbe Million \nEuro einsparen \u2013 ich denke, in diesen Zeiten durchaus \nkein Pappenstiel.    \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir Ihnen vorgeschlagen, die \nAnpassung der Grundentsch\u00e4digung an die Besoldung \neines Richters am Landgericht f\u00fcr die 5. Wahlperiode \nauszusetzen. Sie m\u00fcssten also weder um die Anpassung \nan die Richterbesoldung noch gar um zuk\u00fcnftige Gehalts-\nerh\u00f6hungen bangen. Ich sage hier ganz eindeutig: Dies \nwar ein Kompromissangebot. Nach meiner pers\u00f6nlichen \nMeinung k\u00f6nnten wir ganz darauf verzichten. \n\nWir h\u00e4tten als Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages \neinvernehmlich ein Zeichen setzen k\u00f6nnen, dass wir uns \nnicht fernab jeglicher Realit\u00e4ten bewegen, wie sie sich f\u00fcr \n\n 257\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\ndie allgemeine Bev\u00f6lkerung darstellen, und uns erhebli-\nche Gehaltserh\u00f6hungen zulasten des Staatshaushalts \ngenehmigen. \n\nWir haben heute in der Presse einiges zur Kenntnis \nnehmen k\u00f6nnen. Zun\u00e4chst konnten wir zur Kenntnis \nnehmen, dass unsere Initiative, obwohl im Ausschuss \nnicht darauf eingegangen worden ist, bez\u00fcglich unseres \nzweiten Punktes m\u00f6glicherweise doch noch erfolgreich \nwar. Wenn Sie es ernst damit meinen, keine weitere \nAnpassung an das Richtergehalt und damit keine Erh\u00f6-\nhung anzustreben, dann m\u00fcssten Sie in diesem Punkt aber \nauch heute unserem Gesetzentwurf zustimmen, der \nn\u00e4mlich genau das vorsieht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nNach der bestehenden Rechtslage muss der Landtagspr\u00e4-\nsident n\u00e4mlich eine Anpassung nach oben vorschlagen. \nDas steht in \u00a7 5 Abs. 2 des Abgeordnetengesetzes, wie es \nderzeit noch g\u00fcltig ist. Wir wollen dieses Verfahren \nzumindest auf die 6. Legislatur verschieben. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU und von der FDP, \nich bin schon mehr als erstaunt \u2013 um nicht zu sagen: \nver\u00e4rgert \u2013 \u00fcber die Vorw\u00fcrfe von Herrn Piwarz und \nHerrn Herbst, wie sie heute in den \u201eDNN\u201c zitiert werden; \nSie k\u00f6nnen sich davon distanzieren, wenn es nicht richtig \nwiedergegeben ist. Dort ist von dem \u201e\u00fcblichen Populis-\nmus\u201c und einem \u201ebilligen, durchschaubaren PR-Man\u00f6ver \nder vereinten Linken\u201c die Rede. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nat\u00fcrlich! \u2013  \nRobert Clemen, CDU: Was ist es denn sonst?) \n\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich Ihnen sagen, dass sich \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN keinesfalls als Teil einer \n\u201evereinten Linken\u201c betrachten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas haben wir schlicht und ergreifend nicht n\u00f6tig, auch \nnicht, wenn Sie das erz\u00e4hlen. \n\nAber, meine Damen und Herren von der CDU und der \nFDP, so einfach entlassen wir Sie nicht aus Ihrer Verant-\nwortung. Dass Sie diesen Gesetzentwurf heute nicht \nannehmen, verantworten allein Sie, Herr Kollege Piwarz, \nSie, die Kollegen von der CDU und der FDP. \n\nNun noch einmal ein Wort zum Populismusvorwurf: Wir \nhaben uns einmal die M\u00fche gemacht, bei Wikipedia \nnachzusehen, was eigentlich Populismus ist. Ich frage Sie \nernsthaft, was hat unser Gesetzentwurf mit unrealistischen \npopulistischen Versprechungen zu tun. Welche Aspekte \nder praktischen Realisierbarkeit sollen wir denn hier \nau\u00dfer Acht gelassen haben? \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDie Zwischenrufe nutzen mir nichts, Herr Piwarz. Wenn \nSie eine Zwischenfrage stellen wollen, bin ich gern bereit, \nsie zuzulassen. \n\nDoch einzig und allein nur eine Annahme war falsch, \nn\u00e4mlich die, dass die FDP ihr Wort halten w\u00fcrde und die \nCDU bereit w\u00e4re, ein Zeichen der Verzichtsbereitschaft zu \nsetzen, die sie ja der allgemeinen Bev\u00f6lkerung infolge der \nvon Ihnen zu verantwortenden Sachsen-LB-Pleite, sin-\nkenden Steuereinnahmen und der Wirtschaftskrise auch \nzumuten wollen. \n\nSie, meine Damen und Herren von der CDU, wollten \nschlicht und ergreifend vermeiden, dass die \u00d6ffentlichkeit \nWind davon bekommt und Sie \u00f6ffentlich zur Rede stellt, \nwarum eine Erh\u00f6hung der Di\u00e4ten von sage und schreibe \n14,6 % in zwei Jahren angemessen sein soll. Das ist die \nWahrheit. Sie haben keine Antwort und geben in Ihren \n\u00fcblichen Abwehrreflexen dann, wenn Sie nicht mehr \nweiterwissen, einfach Ihren Instinkten nach und unterstel-\nlen dann einer imagin\u00e4ren vereinten Linken niedere \nBeweggr\u00fcnde, wie Sie es getan haben, Herr Piwarz. \n\nEs handelt sich keinesfalls um einen Schnellschuss. Wir \nhaben diesen Gesetzentwurf als zweiten Gesetzentwurf in \ndieser Legislaturperiode eingebracht, nur zwei Werktage \nnach Ihrem uns\u00e4glichen Versammlungsgesetzentwurf, um \neine \u00c4nderung der Gesetzeslage noch rechtzeitig zum \n01.01.2010 erreichen zu k\u00f6nnen. \n\nNoch ein paar Worte zur Behandlung unseres Gesetzent-\nwurfes im Ausschuss: Sie haben sich geweigert, diesen \nGesetzentwurf im Ausschuss ernsthaft zu besprechen. \nZun\u00e4chst wollten Sie sich \u00fcberhaupt nicht \u00e4u\u00dfern. Dann \u2013 \ndas fand ich sehr seltsam \u2013 hat die FDP wieder einmal wie \nhier im Plenum auf ihr doch so uneigenn\u00fctziges Projekt \n\u201eDie FDP hilft\u201c verwiesen. Das sind dann die Di\u00e4ten, die \ndie FDP dazu verwendet, Wahlkampf zu machen. \n\nIm Anschluss hat der Kollege Biesok versprochen, dass \nsie ihr Modell eines Halbtagsparlamentes in dieser Legis-\nlaturperiode mit ihrem Koalitionspartner CDU besprechen \nund in das Plenum einbringen wollten und dass die FDP \nihr Wort in dieser Form halten w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP! Ich bin also \nwirklich sehr gespannt, wie Sie mit dem Koalitionspartner \nallen Ernstes dieses Modell durchsetzen wollen. \n\nAber in der Debatte sind auch Worte gefallen, die ich \nnoch einmal ansprechen muss. Das Bundesverfassungsge-\nricht hat zu Recht gesagt, dass die Di\u00e4ten, die Grundent-\nsch\u00e4digung, die Unabh\u00e4ngigkeit des Abgeordneten und \nseiner Familie zu sichern haben, und zwar eine Unabh\u00e4n-\ngigkeit auch von Lobbyinteressen. Ich sage es ganz \ndeutlich: Die Angleichung an ein Richtergehalt ist nicht \nvon der Verfassung gefordert. Es ist eine Hilfskonstrukti-\non, die ich zudem auch noch f\u00fcr verfehlt halte, denn \nAbgeordnete sind keine Staatsdiener, sondern \u2013 pathetisch \ngesagt \u2013 sie sind Diener des Volkes. Sie sollten sich also \nvon ihrem Einkommen her nicht allzu sehr \u00fcber das Volk \nund deren Einkommensverh\u00e4ltnisse hinausheben. Das \nallein kann nur der richtige Ma\u00dfstab sein. Wenn wir also \nvon angemessenen Bez\u00fcgen reden, die jedem Abgeordne-\nten gem\u00e4\u00df Artikel 42 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung \nzustehen, d\u00fcrfen wir nicht blind f\u00fcr reale Entwicklungen \nsein. Wenn Sie, Herr Kollege Schiemann, im Jahr 2007 \n\n 258\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nfestgestellt haben, dass ab 01.01.2010 eine Grundentsch\u00e4-\ndigung von 4 835 Euro angemessen ist, dann war das eine \nPrognoseentscheidung, deren Rahmenbedingungen sich \nzwischenzeitlich offensichtlich ver\u00e4ndert haben. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die GR\u00dcNEN-Fraktion ist \ndiese Gesetzesinitiative auch insofern konsequent, da wir \nin der letzten Legislatur vorgeschlagen hatten, die Besol-\ndungsanpassung f\u00fcr besser verdienende Richter auszuset-\nzen und die Erh\u00f6hung allein f\u00fcr geringere Besoldungs-\ngruppen bei den Richtern zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich unser Modell aus der letzten \nLegislatur, zu dem Sie sich nicht verst\u00e4ndigen konnten, \nnoch einmal ins Gespr\u00e4ch bringen. Wir fordern eine \neinheitliche Verg\u00fctung aller Abgeordneten, eine Abschaf-\nfung der Sonderprivilegien, eine vollst\u00e4ndige Versteue-\nrung, eine vollst\u00e4ndige Begleichung beispielsweise der \nAltersvorsorgeleistungen. Sie waren in der letzten Legis-\nlatur nicht bereit, dieses Modell fraktions\u00fcbergreifend, \nwie etwa in Nordrhein-Westfalen und Schleswig-Holstein, \neinzuf\u00fchren. Mein Kollege Dr. Gerstenberg und ich haben \nIhnen damals schon prophezeit: Wenn wir uns nicht \nendlich zu dieser Reform der Grundentsch\u00e4digung und \nder Abgeordnetenversorgung entschlie\u00dfen, dann werden \nSie diese Debatte nicht gewinnen. \n\nIch bitte Sie, stimmen Sie unserem Gesetzentwurf zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nDIE LINKE, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Am gestrigen \nAbend fand unser Ministerpr\u00e4sident in seiner Rede bei \nden kommunalen Spitzenverb\u00e4nden ein paar klare Aussa-\ngen, die es sich lohnt noch einmal hier in der Debatte zu \nzitieren. Er verglich die finanzpolitische Aufgabe, die f\u00fcr \ndie Kommunen und den Freistaat in den n\u00e4chsten beiden \nJahren steht, mit einer sogenannten gemeinsamen Segel-\nfahrt, bei der es auch einmal gelte, in st\u00fcrmischen Gew\u00e4s-\nsern immer Kurs zu halten. Weiter forderte er alle anwe-\nsenden Kommunen und Vertreter des Hohen Hauses auf, \ndass es an der Zeit w\u00e4re, alle \u00f6ffentlichen Aufgaben auf \nden Pr\u00fcfstand zu stellen. Es g\u00e4be dabei keine Tabus und \nalle bisherigen Entscheidungen m\u00fcssten auf ihre wirkliche \nNotwendigkeit \u00fcberpr\u00fcft werden. Sie nannten dabei \nimmer wieder, es m\u00fcsste doch der s\u00e4chsische Steuerzahler \nin n\u00e4chster Zeit die richtigen Zeichen von der Politik \nerhalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie immer ist \nder Applaus dann sehr brav, wenn der Ministerpr\u00e4sident \ngesprochen hat, aber ich vermute einmal, er wollte Mut \nmachen, unserem gemeinsamen Gesetzentwurf zuzu-\nstimmen. Nun gut, fangen wir heute als Parlament damit \nan, geben wir das erste Zeichen ganz im Sinne der Steuer-\nzahlerinnen und Steuerzahler, das der Ministerpr\u00e4sident \nvon uns gefordert hat. \n\nMag auch mancher Kritiker unseres gemeinsamen Ge-\nsetzentwurfes nur von Symbolik reden, sind wir jedoch \nder Meinung, bevor die Koalition im n\u00e4chsten Jahr sich \ndaran abarbeitet, welche sozialen Einschnitte in Anbe-\ntracht der Steuerausf\u00e4lle den Sachsen zugemutet werden, \nsollten wir uns erst einmal selbst in der heutigen Debatte \nbefragen. In einer Krise mit diesem Ausma\u00df, in der wir \nuns befinden, wirkt es aus meiner Sicht geradezu l\u00e4cher-\nlich zu behaupten, wenn die mehrstufigen Di\u00e4tenerh\u00f6-\nhungen im n\u00e4chsten Jahr nicht umgesetzt w\u00fcrden, w\u00e4re \ndie Unabh\u00e4ngigkeit unseres Mandats in Gefahr. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zumindest f\u00fcr \nunsere Fraktion kann ich definitiv ausschlie\u00dfen, dass wir \ndiese Gefahr sehen. Schon gar nicht stelle ich mir in \ndiesem Zusammenhang die Frage, ob der Spendenfonds \n\u201eFDP hilft\u201c in den n\u00e4chsten Jahren durch Selbstbedienung \nmit Steuergeldern weiter ausgebaut werden kann. Wenn \nman die Pirouetten sieht, die die Liberalen in der Di\u00e4ten-\nfrage und beim Postenschachern in den letzten Monaten \ngedreht haben, bin ich eigentlich fast geneigt, einen \neigenen Fonds zu gr\u00fcnden. Den w\u00fcrde ich dann nennen \n\u201eHilfe \u2013 FDP\u201c. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind uns \nsicher in der Mehrheit des Hohen Hauses einig, dass das \nAgieren der FDP nicht der Ma\u00dfstab des gesamten Land-\ntages sein kann. \n\nDamit die CDU nicht ganz schadlos davonkommt: Auch \ndie Argumente der CDU zur Ablehnung des Gesetzent-\nwurfes sind nicht nur scheinheilig, sondern auch verfas-\nsungsrechtlich bedenklich. In der Beschlussempfehlung \ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses zum \ngemeinsamen Gesetzentwurf k\u00f6nnen Sie schwarz auf \nwei\u00df nachlesen: Die 58 gew\u00e4hlten Abgeordneten der \nCDU h\u00e4tten f\u00fcr ihre Wahlkreise eine gr\u00f6\u00dfere Verantwor-\ntung als die anderen ins Hohe Haus Gew\u00e4hlten. So steht \nes in der Beschlussempfehlung. \n\nMeine sehr geehrten Kollegen von der CDU! Abgeordne-\nte zweiter Klasse sind in der S\u00e4chsischen Verfassung nicht \nvorgesehen. Das haben selbst Sie nicht geschafft. Denkt \nman aber Ihren Gedankengang bis zu Ende, w\u00e4re es wohl \nauch ganz n\u00fctzlich, f\u00fcr die Abgeordneten der Opposition \nsozusagen niedrigere, abgestufte Di\u00e4ten zu schaffen. Das \nist dann anscheinend Ihre \u00dcberzeugung. Insofern hat die \nDebatte zu unserer gemeinsamen Gesetzesinitiative f\u00fcr \ndie \u00d6ffentlichkeit wieder einmal deutlich gemacht, wie \nweit hier mancher Verfechter der Di\u00e4tenerh\u00f6hung nicht \nnur von seinem Wahlkreis, sondern von den B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern des Landes entfernt ist. \n\nDie Situation ist eine andere und teilweise besorgniserre-\ngend. Nicht wenige Besch\u00e4ftigte verharren in der vor uns \nstehenden Weihnachtszeit in den letzten Tagen ihrer \nKurzarbeit. Ihre Zukunft ist mittlerweile genauso unge-\nwiss wie die ihrer ehemaligen Kollegen, die im vergange-\n\n 259\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nnen Jahr von der Leiharbeit in die Arbeitslosigkeit ge-\nwechselt sind. \n\nW\u00e4hrend viele andere in unserem Land die Gewissheit \nhaben, dass ihre Einkommen im n\u00e4chsten Jahr sinken, \nhaben wir die Gewissheit, dass unsere monatlichen Di\u00e4ten \nim n\u00e4chsten Jahr um einen Betrag steigen, der dem \nRegelsatz von zwei Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4ngern \nentspricht. So ist die Gesetzeslage. Bei diesem Vergleich \ngeht es mir nicht um die Neiddebatte, sondern es geht \ndarum, dass wir nicht die Realit\u00e4ten in diesem Land \nverlieren. \n\nWenn man die Debatte der letzten Wochen zur anstehen-\nden Di\u00e4tenerh\u00f6hung verfolgt hat, m\u00fcsste ich wohl der \nKoalition zurufen: Kommen Sie endlich in der Realit\u00e4t in \nSachsen an! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nAlso, meine Damen und Herren! Wir haben es heute in \nder Hand. Kommen wir zur Besinnung. Die vorweih-\nnachtliche Zeit ist eine gute Gelegenheit daf\u00fcr. Zeigen wir \nin der st\u00e4rksten wirtschaftlichen Krise den B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern in Sachsen: Ja, auch wir haben verstanden. \nStimmen wir heute mit deutlicher Mehrheit f\u00fcr den \ngemeinsamen Gesetzentwurf von GR\u00dcNEN, SPD und \nDIE LINKE. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \nverzichtet in dieser Runde. \u2013 Die CDU-Fraktion, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ist das nun \nZynismus oder ist es Populismus, \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Realit\u00e4t!) \n\noder ist es Unkenntnis dessen, was wir in der letzten \nLegislaturperiode, nat\u00fcrlich mit Unterst\u00fctzung dieses \nHohen Hauses, entschieden haben: eine sehr umfangrei-\nche Kommission zu gr\u00fcnden, die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine \nVer\u00e4nderung im Abgeordnetenrecht erarbeiten soll. Die \nEinreicher waren diejenigen, die am lautesten gerufen \nhaben, wir m\u00fcssten eine Kommission gr\u00fcnden, die uns \nVorschl\u00e4ge machen soll, wie das Abgeordnetenrecht im \nFreistaat Sachsen zu \u00e4ndern ist. \n\nWenn ein Rechtsanwalt oder ein Parlamentarischer \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer hier vorn steht, dann wissen wir, dass wir \nbei dem Einkommen, das die beiden beziehen, kein \nMitleid haben m\u00fcssen. Uns geht es letztlich nichts an. Die \nTr\u00e4nen sind dennoch geflossen. Gerade sie beide haben \nsich hier vorn produziert und die Not im Land am meisten \nbeschrieben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger im Freistaat Sachsen sind der Souver\u00e4n. Sie \nsind die Kraft dieses Landes, die die Entscheidungshoheit \nhat. Unsere Landsleute haben uns in dieses Hohe Haus \n\ngew\u00e4hlt. Ich glaube, dass die Erwartungen der Menschen \nim Land nicht darauf gerichtet sind, zuallererst dar\u00fcber zu \nrichten, wie hoch die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Abgeordnete im \nFreistaat Sachsen ist, sondern sie setzen in uns Erwartun-\ngen, dass wir uns mit aller Kraft f\u00fcr dieses Land einset-\nzen! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDass wir bereit sind, mit hoher Opferbereitschaft, mit \nRiesenzeitaufwand uns den Problemen im Land zu \nwidmen, das ist der Anspruch, dem wir als Abgeordnete \nversuchen nachzukommen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, meldet sich zu  \neiner Zwischenfrage. \u2013 Robert Clemen, CDU:  \n\nUnd nicht auf B\u00e4umen zu sitzen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, jede Fraktion hat \ngen\u00fcgend Redezeit und kann sich selbst darstellen. \n\nEs ist der Anspruch, den die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, ob \nArbeitnehmer oder Unternehmer, ob Mitglieder von \nVerb\u00e4nden und Vereinen oder Arbeitslose, an uns haben: \ndass wir alles f\u00fcr die Entwicklung dieses Landes tun. \nDeshalb ist es wichtig, dass wir uns daran erinnern, was \nuns die Kommission gesagt hat. Wir k\u00f6nnen doch keine \nKommission einrichten, deren Vorschl\u00e4ge dann im Pa-\npierkorb landen. Das Steuergeld k\u00f6nnen wir auch anders \nunterbringen. F\u00fcr den Papierkorb brauchen wir keine \nKommission einzurichten. \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt zur\u00fcck zum Parlamenta-\nrismus. Der Souver\u00e4n, das Volk, entscheidet durch Wah-\nlen, wie dieser Landtag zusammengesetzt ist. Dieser \nLandtag w\u00e4hlt den Ministerpr\u00e4sidenten, der wiederum \nseine Staatsregierung bestimmt und damit die Entschei-\ndungen der zweiten Staatsgewalt auf den Weg bringt. Die \ndritte Staatsgewalt \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Dass Sie mit der Demokratie Ihre Probleme haben, \nglaube ich Ihnen. Deshalb brauchten Sie ja auch nicht \nzuzuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP und  \nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Judikative als dritte Staatsgewalt ist f\u00fcr uns so wich-\ntig, weil sie die Unabh\u00e4ngigkeit in ihren Entscheidungen \ngegen\u00fcber dem Parlament, gegen\u00fcber den Entscheidun-\ngen der Exekutive, aber auch gegen\u00fcber der Entscheidung \nder B\u00fcrger bringt. In diesem Gewaltenteilungsgrundsatz \nspielt der Abgeordnete eine Rolle, weil er der erste ist, \nweil er aus dem Volk entsandt worden ist und es repr\u00e4sen-\ntieren muss. Die drei Staatsgewalten sind nicht unbedingt, \nwas die Kraft und Einsatzf\u00e4higkeit angeht, v\u00f6llig ausge-\nglichen. Der Abgeordnete ist in seiner Entsch\u00e4digung das \nschw\u00e4chste Glied, obwohl er vom Volk hierher entsandt \nworden ist. Dennoch konnte ich in den letzten Jahren \n\n 260\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nviele Abgeordnete in diesem Hohen Haus erleben, die \nnicht zuallererst danach getrachtet haben, wie viel Geld \nsie hier verdienen, sondern sich zuallererst danach ge-\nsehnt haben, ihren Landsleuten zu helfen, egal ob das im \nErzgebirge, im Vogtland, im Leipziger Land oder bei mir \nzu Hause in der Oberlausitz ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJetzt komme ich zum entscheidenden Punkt. Das Bundes-\nverfassungsgericht hat in einer sehr klaren Entscheidung \ndeutlich gemacht, dass Artikel 48 des Grundgesetzes und \nf\u00fcr uns Artikel 42 der S\u00e4chsischen Verfassung wichtige \nBausteine des Demokratiegrundsatzes sind. Die Verfas-\nsungsrichter haben entschieden, dass die aus Artikel 48 \nAbs. 3 des Grundgesetzes und Artikel 42 der S\u00e4chsischen \nVerfassung entwickelten Grunds\u00e4tze vom Landesgesetz-\ngeber lediglich konkretisiert werden k\u00f6nnen. Die Abge-\nordneten haben Anspruch auf eine angemessene, ihre \nUnabh\u00e4ngigkeit sichernde Entsch\u00e4digung. Davon haben \nweder die beiden einreichenden Fraktionen gesprochen \nnoch ist das in der \u00d6ffentlichkeit beachtet worden. Des-\nhalb ist der Landesgesetzgeber eben nicht mehr frei, \nwahllos \u00fcber die Entsch\u00e4digung zu entscheiden. \n\nGenauso wie das Verbot der \u00dcberschreitung der Ange-\nmessenheit gibt es das Verbot der Unterschreitung. Dieses \nVerbot wird unter anderem verletzt, wenn die Entsch\u00e4di-\ngung zu den Einkommen anderer Berufsgruppen ver-\ngleichbarer Belastung und Bedeutung au\u00dfer Verh\u00e4ltnis \nsteht. \n\nDie Kommission hat damals festgestellt, dass viele \nAbgeordnete zwischen 60 und 70 Stunden pro Woche \narbeiten. Es ist eine sehr harte Belastung, wenn man sich \nin die Gesetzgebung einbringt und gemeinsam mit der \nExekutive um Verbesserungen ringt, manchmal auch mit \ndem besseren Vorschlag gegen die Exekutive. Das braucht \nKraft und ist nur mit besonderen Berufsgruppen ver-\ngleichbar. \n\nDie Angemessenheit der Entsch\u00e4digung wird durch das \nBundesverfassungsgericht verbindlich n\u00e4her bestimmt. \nSie muss f\u00fcr die Abgeordneten und ihre Familien f\u00fcr die \nDauer der Parlamentszugeh\u00f6rigkeit eine ausreichende \nExistenzgrundlage bieten und der Bedeutung des Amtes \nim Hinblick auf die damit verbundene Belastung und \nVerantwortung und seines Ranges im Verfassungsgef\u00fcge \nder Gewaltenteilung gerecht werden und die Entschei-\ndungsfreiheit des Abgeordneten sichern. Die Gefahr, dass \nAbgeordnete auch in der Versuchung stehen, nach der \nMeinung anderer ihre Entscheidung zu treffen, ist immer \nda. Die Unabh\u00e4ngigkeit des Abgeordneten muss mit der \nEntsch\u00e4digung entsprechend gesichert werden und die \nM\u00f6glichkeit gew\u00e4hrleisten, sich der eigentlichen parla-\nmentarischen Arbeit auch um den Preis widmen zu \nk\u00f6nnen, Berufseinkommen ganz oder teilweise zu verlie-\nren. \n\nDamit sind der Angemessenheit der Abgeordnetenent-\nsch\u00e4digung verfassungsrechtliche Ma\u00dfst\u00e4be vorgegeben. \nSie d\u00fcrfen wohl interpretiert, aber nicht relativiert wer-\n\nden. Insbesondere ist es nach der Verfassung nicht zul\u00e4s-\nsig, die Angemessenheit nach der Resonanz der Medien \nund der politischen \u00d6ffentlichkeit zu bestimmen \u2013 so das \nBundesverfassungsgericht. \n\nDeshalb h\u00e4lt dieser Gesetzentwurf den vom Bundesver-\nfassungsgericht aufgestellten Ma\u00dfst\u00e4ben nicht stand. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sind doch nicht \naufgestellt! Das ist doch ein Witz!) \n\n\u2013 Herr Rechtsanwalt Lichdi, das wissen Sie auch. Trotz-\ndem f\u00fchren Sie hier eine Debatte, die ich als scheinheilig \nbezeichnen muss. Sie sind einfach nicht ehrlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben im \nZuge der gro\u00dfen Reform des Abgeordnetenrechts folgen-\nde Entscheidungen getroffen: Wir haben das \u00dcbergangs-\ngeld massiv reduziert. Wir haben die Altersentsch\u00e4digung \nmassiv reduziert. Wir haben das Sterbegeld abgeschafft; \nes ist gesetzlich abgeschafft worden. Viele Tarifpartner \nhaben es sich aber nicht nehmen lassen, diese Regelung \ndann wieder in die Tarifvertr\u00e4ge einzubeziehen und auch \nso zu entscheiden \u2013 was ich nicht kommentieren m\u00f6chte. \nDie Hinterbliebenenversorgung ist ebenfalls massiv \nreduziert worden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben im \nRahmen der gro\u00dfen Reform die Entscheidung des Bun-\ndesverfassungsgerichtes in der Form umgesetzt, dass wir \nuns an einem Zw\u00f6lftel der Jahresbez\u00fcge eines Richters \nam Landgericht, Besoldungsgruppe R 2, Lebensalter \n38 Jahre, orientieren. Die Frage der Unabh\u00e4ngigkeit ist im \nZusammenhang mit der Entscheidung des Bundesverfas-\nsungsgerichtes, aber auch unserer Expertenkommission \ndaran gekn\u00fcpft worden, dass auf Bundesebene der Bun-\ndestagsabgeordnete mit dem Einkommen eines Richters \nan einem Bundesgericht R 6 vergleichbar w\u00e4re und im \nFreistaat Sachsen eben mit der R 2. Wir haben diese \nEntscheidung mit unserem Koalitionspartner damals bei \n38 Jahren festgelegt. \n\nJetzt kommt noch etwas hinzu. Das haben alle anderen \nausgeblendet. Wir haben Folgendes gemacht: Wir haben \ndies nicht angeglichen zum Jahr 2008. Am 01.10. ist das \nnicht angeglichen worden. Wir haben 2008 eine Nullrun-\nde gemacht. Wir haben eine Nullrunde 2009 gemacht. Ich \nbitte Sie, dass Sie auch die Fairness haben, das einfach \nzur Kenntnis zu nehmen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nWird ja nicht bestritten!) \n\nWir haben 2007 das Abgeordnetenrecht ge\u00e4ndert. Die \nletzte vorhergehende \u00c4nderung war im Jahre 2003. In den \nJahren 2004, 2005, 2006 und eine lange Zeit im Jahre \n2007 gab es Nullrunden. \n\nJetzt noch einmal zum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr all diejenigen, die \nneu in diesen Landtag gekommen sind. In der Lebenswelt \nist es so, dass Tarifpartner die Entscheidung treffen, \nwelche Gehaltssteigerung stattfindet. Das geschieht nach \n\n 261\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\neinem gewissen Turnus. Wir werden den gro\u00dfen Turnus \nerleben ab dem 01.01.2010, wenn die Ost-West-\nAngleichung zwischen dem \u00f6ffentlichen Dienst Ost und \ndem \u00f6ffentlichen Dienst West stattfindet. Wir haben dann \nam 1. M\u00e4rz eine zur\u00fcckversetzte Entwicklung, wenn die \nGehaltsanhebung nach dem Tarifrecht f\u00fcr die neuen \nL\u00e4nder stattfindet. \n\nDer Abgeordnete im S\u00e4chsischen Landtag hat jetzt die \nEntscheidung des vorangegangenen Landtags zur Kennt-\nnis zu nehmen. Sie wollen diese Entscheidung abschaffen, \nohne dass Sie \u00fcberhaupt auf die von mir genannten \nKriterien bzw. die vom Bundesverfassungsgericht aufge-\nstellten Kriterien reagiert haben. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend auf Folgendes hinweisen. \nDie Di\u00e4ten eines s\u00e4chsischen Abgeordneten sind ver-\ngleichbar mit dem Einkommen eines Schulleiters einer \nMittelschule. Sie sind vergleichbar mit einem etwa vom \nAlter mit mir vergleichbaren Berufsschullehrer, mit einem \nReferatsleiter in einer der Landesdirektionen oder mit \ndem B\u00fcrgermeister einer Gemeinde, in der er wiederge-\nw\u00e4hlt wurde, mit einer Gr\u00f6\u00dfe von \u00fcber 5000 Einwohnern. \n\nJetzt m\u00f6chte ich Sie fragen: Ist das unangemessen? \n\nIch trachte nicht nach dem Gehalt eines Ministers. Ich \ntrachte nicht nach dem Einkommen eines Vorsitzenden \nRichters an einem oberen Gericht des Freistaates. Ich \nschaue auch nicht auf einen Abteilungsleiter, der eine B 6 \nhat. Das will ich \u00fcberhaupt nicht. Wir haben eine klare \nRegel, die R 2 besagt. Das ist in der letzten Legislaturpe-\nriode festgelegt worden. Herr Gerstenberg hat immer hier \nvorn gestanden und gesagt: Lasst uns doch die Entschei-\ndung treffen. Der alte Landtag entscheidet, und wir \nakzeptieren das. Das ist doch die beste Regelung. \u2013 Ich \nglaube, das ist der Grund, warum er heute nicht mehr \nsprechen will, weil er sich nicht mehr daran erinnern \nwird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJetzt komme ich zum letzten Punkt. Ich bin schon ein \nbisschen verwundert, dass auch der ehemalige Koaliti-\nonspartner \u2013 der wird bestimmt noch reden, glaube ich \u2013, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Aber bestimmt!) \n\nder diese Entscheidung mit uns getroffen hat, die wir uns \nnach Pr\u00fcfung und Auswertung der Expertenkommission \nnicht leicht gemacht haben \u2013 wir haben daf\u00fcr auch nachts \nsehr viel Zeit geopfert, um das auszuwerten \u2013, heute \nanders sieht. \n\nAber dennoch m\u00f6chte ich einen Appell loswerden: Der \nS\u00e4chsische Landtag ist dazu da, Probleme in diesem Land \nzu l\u00f6sen. Er ist dazu da, f\u00fcr die Menschen hier m\u00f6glichst \nviel Gutes herauszuholen in der Arbeit mit den Landsleu-\nten. Der Landtag bestimmt einen Staatshaushalt in einer \nH\u00f6he von 16 Milliarden Euro. Das ist seine Verantwor-\ntung. Ich gehe einmal davon aus, dass diejenigen, die \ndiesen Gesetzentwurf eingebracht haben, sich nicht nur \nhinsetzen und zuschauen k\u00f6nnen, wie die Regierungskoa-\nlition auf diesen Gesetzentwurf reagiert. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nSie sind nicht Zuschauer. Sie sind genauso von unseren \nLandsleuten beauftragt, hier Entscheidungen f\u00fcr das Land \nzu treffen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nUta Windisch, CDU: Richtig!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1.Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, Herr Schiemann? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich habe schon die Zeit \n\u00fcberzogen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Zeit wird \nangehalten. \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich m\u00f6chte keine mehr. \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass wir ein unterschiedliches Ge-\nhaltsgef\u00fcge haben. Es gibt Arbeitnehmer, die m\u00fcssen mit \n600, 700 Euro brutto auskommen. Es gibt Frauen, die an \nder Kasse sitzen, die m\u00fcssen damit auskommen. Aber die \nChefs bekommen nicht 600 oder 700 Euro brutto. Jetzt \nwill ich Ihnen noch Folgendes sagen: Es gibt eine Statis-\ntik des Landesamtes, die heute verteilt wurde. Da ist es \nauch in der Arbeitnehmerschaft so: Wer in einem gro\u00dfen \nUnternehmen mit \u00fcber 1 000 Besch\u00e4ftigten arbeitet, der \nhat vielleicht die Chance, noch Mitglied im Tarifverbund \nzu sein und bekommt \u00fcber 3 200 Euro. In \u00fcberwiegend \nkleinen Unternehmen mit weniger als 50 Besch\u00e4ftigten \nliegt das durchschnittliche Bruttoeinkommen eines Ar-\nbeitnehmers bei etwa 2 150 Euro brutto. \n\nDieses Spannungsfeld entbindet uns nicht davon, uns eine \nPosition dazu zu bilden, was uns das Bundesverfassungs-\ngericht, die Expertenkommission auferlegt haben. Wir \nk\u00f6nnen uns weder nach oben noch nach unten in der \nAngemessenheit der Sicherung der Unabh\u00e4ngigkeit weiter \nentfernen. Deshalb braucht es nicht der Zustimmung zu \ndiesem Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Wissen Sie was, liebe \nKollegen von SPD, DIE LINKE und GR\u00dcNEN? Um \nIhrem Gesetzentwurf heute hier zuzustimmen, ist mein \nGed\u00e4chtnis einfach noch viel zu gut intakt. \n\nIch kann mich noch ganz genau daran erinnern, was wir \nuns als FDP von Ihren drei Fraktionen anh\u00f6ren mussten, \nals wir Ende 2004, vor f\u00fcnf Jahren, selbst einen eigenen \nGesetzentwurf zur Di\u00e4tensenkung hier in dieses Haus \neingebracht haben. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n 262\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nDas Protokoll k\u00f6nnen Sie noch einmal durchlesen, Ihre \neigenen Aussagen nachlesen \u2013 Herr Lichdi, auch Ihre \nWortwahl dazu ist sehr interessant \u2013 und \u00fcberpr\u00fcfen, was \nSie damals zu uns als FDP gesagt haben. \n\nIch erinnere mich ganz genau daran, was wir uns als FDP \nanh\u00f6ren mussten, als wir vor nicht einmal zwei Jahren \ndem Gesetzentwurf zur Di\u00e4tenerh\u00f6hung hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag nicht zugestimmt hatten. Das war \u00fcbrigens \nein Gesetzentwurf, der damals von der Landesregierung \nunter ma\u00dfgeblicher Beteiligung der SPD eingebracht \nworden ist und der f\u00fcr den Automatismus sorgt, \u00fcber den \nwir heute hier sprechen: dass zum 01.01. die Di\u00e4ten in \nSachsen steigen. \n\nWissen Sie, woran ich mich erinnere? Ich erinnere mich \nan ein wahres Feuerwerk an Beleidigungen, an ein wahres \nFeuerwerk an pers\u00f6nlichen Verunglimpfungen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Jetzt  \nspielen Sie mal nicht den M\u00e4rtyrer!) \n\nIch erinnere mich an ein Feuerwerk an Unterstellungen \u2013 \nHerr Tischendorf hat vorhin damit weitergemacht \u2013, dem \nwir uns als FDP-Abgeordnete in diesem Landtag ausge-\nsetzt gesehen haben. Da war es unsere Berufst\u00e4tigkeit, die \nkritisiert wurde. Da wurde behauptet, wir w\u00fcrden ja nur \nGeld scheffeln wollen. Von ganz links kam die Feststel-\nlung, wie unsolidarisch wir als FDP gewesen sind. \n\nIch glaube, das, was wir als FDP damals bei der Diskussi-\non um unseren Gesetzentwurf zur Di\u00e4tensenkung hier \nerlebt haben, war ein Schlag unter die G\u00fcrtellinie. Aber \njetzt wollen Sie, liebe Kollegen von der SPD, den Linken \nund den GR\u00dcNEN, dass wir zu Ihrem Gesetzentwurf \nunsere Zustimmung geben. Vergessen Sie es einfach, \nmeine Damen und Herren, das werden wir nicht tun! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch will Ihrem Ged\u00e4chtnis auf die Spr\u00fcnge helfen, weil \nich das sehr interessant finde. Sie k\u00f6nnen Ihre Aussagen \ndamals und heute gern vergleichen. Die FDP hatte En-\nde 2004 hier im Landtag eine Initiative zur Di\u00e4tensenkung \ngestartet und einen eigenen Gesetzentwurf eingebracht. \nDamit standen wir damals ganz allein auf weiter Flur. Wir \nhaben zudem die Di\u00e4tenerh\u00f6hung aus dem Jahr 2007 \nabgelehnt. Unsere Begr\u00fcndungen f\u00fcr beide Punkte waren \n\u00fcbrigens aus meiner Sicht wesentlich stichhaltiger als die \nBegr\u00fcndungen, die Sie heute f\u00fcr Ihren aktuellen Gesetz-\nentwurf bringen. Damals ging es konkret um die Folgen \nIhres Wortbruchs, liebe Kollegen von der SPD. Ihretwe-\ngen stieg die Mehrwertsteuer f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger in diesem Land sehr \u00fcberraschend von 16 auf \n19 %. Ein bisschen sp\u00e4ter kam noch dieser uns\u00e4gliche \nGesundheitsfonds, der dazu f\u00fchrte, dass gerade in Sach-\nsen die Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge gestiegen sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Zastrow? \n\nHolger Zastrow, FDP: Einen kleinen Moment, ich \nbeende nur noch diesen Satz. \n\nWie zum Hohn gab es gleichzeitig \u2013 vielleicht erinnern \nSie sich noch? \u2013 Di\u00e4tenerh\u00f6hungsentscheidungen hier in \nDresden, aber auch im Deutschen Bundestag in Berlin. \nDeshalb waren wir, quasi als Geste an die Bev\u00f6lkerung, \nf\u00fcr den Verzicht und gegen die Erh\u00f6hung gewesen. \n\nDas war damals die Begr\u00fcndung. Sie ist aus meiner Sicht \nviel tragf\u00e4higer als das, was Sie heute vorgetragen haben, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nBitte die Zwischenfrage. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nZastrow. \u2013 Ich kann Ihnen nicht verdenken, dass Sie in die \nVergangenheit sehen, aber ich m\u00f6chte gern in die Zukunft \nblicken. Deswegen will ich Sie fragen: Entsprechen die \nheutigen Presseberichte in den \u201eDNN\u201c und der \u201eLVZ\u201c, in \ndenen stand, dass Sie als Koalition bereit sind, die Anpas-\nsung an die Richtergeh\u00e4lter nicht vorzunehmen, der \nWahrheit oder nicht? \n\nHolger Zastrow, FDP: Sie haben vorhin in Ihrer eigenen \nRede noch ein bisschen mehr dazu gesagt. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe jetzt leider nur eine \nFrage. \n\nHolger Zastrow, FDP: Lassen Sie mich antworten. Wir \nhaben als Koalitionsfraktionen vor, uns mit dem Thema \nParlamentsreform zu befassen. Dazu haben Sie letztens \nauch etwas zum Thema Verkleinerung des S\u00e4chsischen \nLandtages von uns gelesen, was sicherlich den GR\u00dcNEN \nsehr gefallen hat. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben da Selbstbewusstsein, da wir ja wachsen. Das \ngeht Ihnen anders, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Die letzten Umfragen haben \nSie nicht gelesen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Es gibt f\u00fcr mich, wenn wir \u00fcber \nReformen in diesem Land sprechen, auch wenn wir \u00fcber \nParlamentsreformen sprechen, keine Tabuthemen. Dazu \ngeh\u00f6rt alles, auch die Neuordnung der gesamten Abge-\nordnetenversorgung. Ich bin der Meinung, dass das, was \nin der letzten Legislatur gemacht worden ist, nicht ausrei-\nchend ist und nicht funktioniert, gerade wenn man sich \nbeispielsweise das Versorgungswerk anschaut, \u00fcber das \nes, glaube ich, auch im gesamten Haus eine gro\u00dfe Unzu-\nfriedenheit gibt. \n\nWir haben uns vorgenommen, dass wir uns das in aller \nRuhe allumfassend anschauen und dann in dieser Legisla-\ntur einen Reformvorschlag bringen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, Herr Zastrow? \n\n 263\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Zastrow, habe \nich Sie da richtig verstanden, dass Sie jetzt die Anpassung \nan die Richtergeh\u00e4lter, die nach dem Bericht des Pr\u00e4si-\ndenten ab M\u00e4rz n\u00e4chsten Jahres zur Entscheidung ansteht, \nzun\u00e4chst aussetzen wollen? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nein. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Also, nein, das haben Sie \nnicht vor. \n\nHolger Zastrow, FDP: Moment, ganz ruhig, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich bin ganz ruhig. \n\nHolger Zastrow, FDP: Mich kriegen Sie an dieser Stelle \nnicht. Wir greifen jetzt nicht einen einzigen Punkt aus der \nzuk\u00fcnftigen Reform heraus. Wir entscheiden das in aller \nRuhe. Wir haben \u00fcber den konkreten Punkt noch gar nicht \ndiskutiert. \n\nIch will nur eins klar sagen: Ich empfinde es als sehr \nreizvoll, wenn sich die H\u00f6he der Abgeordnetendi\u00e4ten \nauch an ein paar gesellschaftlichen Parametern orientiert. \nDas k\u00f6nnen verschiedene sein. Dazu gibt es verschiedene \nVorschl\u00e4ge. Auch wir in der FDP-Fraktion haben dazu in \nden zur\u00fcckliegenden Debatten Vorschl\u00e4ge gemacht und \nneutrale Kriterien angesprochen. Wenn beispielsweise \nwieder mehr Leute in Arbeit kommen und das Wirt-\nschaftswachstum steigt, dann k\u00f6nnten vielleicht auch die \nDi\u00e4ten steigen. Wenn es umgedreht kommt, k\u00f6nnten Sie \nvielleicht auch einmal sinken. Das k\u00f6nnte ich mir ohne \nWeiteres vorstellen. Das diskutieren wir allerdings in aller \nRuhe. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist das, was die  \nNPD vorgeschlagen hat. Das ist unser Vorschlag!) \n\n\u2013 Sie kommen immer zu sp\u00e4t, das wissen wir doch. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nDas haben wir 2004 vorgeschlagen!) \n\nDar\u00fcber lassen Sie uns aber bitte in Ruhe diskutieren. Wir \nwerden in dieser Legislatur das Thema anfassen und \nwerden einen gr\u00f6\u00dferen Wurf machen, als das CDU und \nSPD in der letzten Legislatur gelungen ist. \n\nWas ich, lieber Kollege Lichdi und liebe Kollegen von \nden Linken und der SPD, nicht verstehe, ist, warum Sie \nuns damals, als wir unseren Vorschlag zur Di\u00e4tensenkung \nin diesem Haus gemacht haben, so allein haben im Regen \nstehen lassen. Warum haben Sie uns damals nicht zuge-\nstimmt, sondern uns beschimpft? Das verstehe ich beim \nbesten Willen nicht. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNormalerweise h\u00e4tten Sie damals, wenn ich Ihre gesamte \nArgumentation heute h\u00f6re, mit wehender Fahne unserem \n\nAntrag zustimmen m\u00fcssen. Genau das haben Sie nicht \ngetan; im Gegenteil. \n\nHerr Kollege Tischendorf war ja wieder beeindruckend \nvergesslich. Wissen Sie, was uns damals Kollege Hahn \u2013 \nlesen Sie es im Protokoll nach \u2013 vorgeworfen hat? Er hat \ngesagt, die Gesetzesinitiative der FDP w\u00e4re nichts anderes \nals \u201eblanker Populismus\u201c. Das war Ihre Wortwahl gerade \neben. Erinnern Sie sich noch? Wo stehen Sie eigentlich? \nIch wei\u00df nicht, ob Sie heute noch guten Gewissens in den \nSpiegel schauen k\u00f6nnen, sehr geehrter Herr Tischendorf! \n\n(Starker Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLiebe Kollegen von der Sozialdemokratischen Partei \nDeutschlands! Sie waren ja einmal eine Volkspartei. \nVielleicht wissen Sie auch so langsam, woran es gelegen \nhat, dass Sie es nicht mehr sind. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDie FDP wird es nie werden!) \n\nWieso hat die SPD die Di\u00e4tenerh\u00f6hung, die sie heute \npl\u00f6tzlich so lautstark bek\u00e4mpft, noch 2007 \u2013 ich zitiere \nHerrn Kollegen Br\u00e4unig \u2013 als \u201eangemessen und moderat\u201c \nbezeichnet und den Erh\u00f6hungsantrag selbst mit einge-\nbracht? Interessant ist, dass damals dieser Erh\u00f6hungsan-\ntrag die Unterschrift von Martin Dulig trug. Jetzt sind Sie \ndrei oder vier Monate nicht mehr in der Regierung und \nauch der Senkungsantrag tr\u00e4gt wieder die Unterschrift \nvon Martin Dulig. Das ist scheinheilig. Fassen Sie sich an \ndie eigene Nase, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nKollege Lichdi, wenn Sie schon von Ihren Reformvor-\nschl\u00e4gen sprechen, dann nennen Sie sie bitte auch kom-\nplett. Es gab schon einmal ein Eckpunktepapier, da haben \nSie als GR\u00dcNE, glaube ich, eine Di\u00e4t von 7 500 Euro \ngefordert. Wenn Sie hier Nordrhein-Westfalen als Muster \nnehmen, dann sagen Sie auch dazu, wie hoch die Di\u00e4ten \nin Nordrhein-Westfalen sind. Sie liegen bei 9 500 Euro. \nDas m\u00fcssen Sie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch \nsagen. Das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit Ihrer Argumentation \ndazu. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Zastrow? \n\nHolger Zastrow, FDP: Aber selbstverst\u00e4ndlich! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nGerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Verehrter \nKollege Zastrow, k\u00f6nnten Sie, bevor Sie sich weiter \nereifern, vielleicht einmal auf den Inhalt des Gesetzent-\nwurfs eingehen, der keine Di\u00e4tensenkung, sondern eine \nAufschiebung der bevorstehenden Erh\u00f6hung vorsieht? \nK\u00f6nnten Sie bitte auch den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im \n\n 264\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nLand Sachsen erkl\u00e4ren, wenn Sie schon auf unser Modell \nso intensiv eingehen, dass in den von Ihnen genannten \nBetr\u00e4gen schon alles drin ist, und zwar nicht nur die \nGrundentsch\u00e4digung, von der Sie gesprochen haben? \n\n(Zurufe von der CDU: Fragen!) \n\n\u2013 \u201eK\u00f6nnten Sie\u201c habe ich gesagt. Das ist Teil einer Frage \nund grammatikalisch korrekt. Bitte pr\u00fcfen Sie das im \nProtokoll nach. \n\nK\u00f6nnten Sie in diesem Zusammenhang bitte darlegen, \ndass es sich nicht nur um die Grundentsch\u00e4digung han-\ndelt, sondern dass dort auch die gesamte Aufwandsent-\nsch\u00e4digung, die Versicherungskosten und auch die Alters-\nvorsorge enthalten sind? W\u00fcrden Sie das bitte den Men-\nschen darlegen, wenn Sie solche Thesen in den Raum \nstellen, die weitab von der Wahrheit sind? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nHolger Zastrow, FDP: Dazu, Kollege Gerstenberg, bin \nich gern bereit. Wenn Sie ehrlich w\u00e4ren, w\u00fcrden Sie auch \nsagen, dass in Nordrhein-Westfalen folgendes geregelt \nwurde: Ja, es ist die Altersvorsorge drin. Es sind auch die \nNebenkosten \u2013 \u00fcbrigens nicht in vollem Umfang, wie Sie \ngenau wissen \u2013 drin. Aber was ist auch passiert? Es ist \nauch die saftigste Di\u00e4tenerh\u00f6hung passiert, die es \u00fcber-\nhaupt jemals in irgendeinem deutschen Landtag gegeben \nhat. Genau das wollen Sie sich selbst genehmigen, Herr \nGerstenberg. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Johannes \nLichdi, GR\u00dcNE: Das ist unglaublich! Der Bund \n\nder Steuerzahler hat uns aber recht gegeben!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Kollege \nZastrow, k\u00f6nnen Sie mir und den Menschen, die uns hier \nzuh\u00f6ren, bitte erkl\u00e4ren, wieso diese angeblich saftigste \nDi\u00e4tenerh\u00f6hung in der Geschichte intensiv von der \n\u201eBild\u201c-Zeitung und vom Bund der Steuerzahler gefordert \nwurde? \n\nHolger Zastrow, FDP: Weil ich ganz klar glaube, dass \nder Bund der Steuerzahler das nicht so richtig durchschaut \nhat. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIhre These \u2013 \u2013  Wenn Sie sich die inzwischen gef\u00fchrte \nDiskussion um das Di\u00e4tenmodell in Nordrhein-Westfalen \nangeschaut haben, werter Kollege Gerstenberg, wissen \nSie, dass die Kritik heftig zugenommen hat und dass der \nBund der Steuerzahler die Meinung von vor zwei Jahren \nnicht mehr ohne Weiteres teilt, weil sich dort eben sehr \nviel verselbstst\u00e4ndigt hat. Ich will Ihnen eines ganz klar \nsagen: Wenn Sie wollen, dass wir es wie in Nordrhein-\nWestfalen machen, hei\u00dft das, hier eine Verdopplung der \nH\u00f6he der Di\u00e4ten vorzunehmen. Glauben Sie tats\u00e4chlich, \n\ndass eine Verdopplung der H\u00f6he der Di\u00e4ten im S\u00e4chsi-\nschen Landtag gerechtfertigt ist, um die Nebenkosten und \ndie Altersvorsorge hinzubekommen? Glauben Sie, dass \nwir wirklich ein Plus von 4 800 Euro brauchen, damit wir \nf\u00fcr unser Alter vorsorgen und die Nebenkosten bestreiten \nk\u00f6nnen? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas ist v\u00f6llig unseri\u00f6s. Das, was Sie vorschlagen, ist die \nh\u00f6chste Di\u00e4tenerh\u00f6hung, die es jemals gegeben hat. Dabei \nbleibt es. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nWeil wir gerade bei Ihnen sind, Kollege Gerstenberg: Ich \nkann mich sehr gut daran erinnern, was Sie uns damals \nvorgeworfen haben. So viel zur Ehrlichkeit der GR\u00dc-\nNEN. Sie haben uns in der damaligen Debatte \u2013 ich wei\u00df \nbis heute nicht, warum Sie es gemacht haben \u2013 \u201eFeigheit \nvor dem Volk\u201c vorgeworfen. Ich zitiere Sie pers\u00f6nlich. \nSie forderten \u2013 h\u00f6ren Sie alle zu! \u2013 \u201eeine differenzierte \nAuseinandersetzung mit diesem sehr sensiblen Thema\u201c. \nWas, bitte sch\u00f6n, ist an Ihrem Antrag sensibel und was ist \nan Ihrem Antrag differenziert? \u2013 \u00dcberhaupt nichts. \nSchauen Sie in den Spiegel, Sie werden sich selbst nicht \nmehr erkennen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nAlles, was Sie in dieser Sache tun, ist billig und durch-\nschaubar. Da k\u00f6nnen Sie beim besten Willen nicht auf \nunsere Unterst\u00fctzung bauen. Da m\u00fcssen Sie sich etwas \nIntelligenteres einfallen lassen, meine Damen und Herren. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion) \n\n\u2013 Herr Pellmann, h\u00f6ren Sie zu, denn ich spreche auch Sie \nan. \u2013 Vielleicht gestatten Sie mir trotzdem eine Frage. \nWas haben Sie eigentlich mit der Di\u00e4tenerh\u00f6hung ge-\nmacht, die Sie seit 2007 bekommen haben? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Gespendet,  \nauch ohne Pressemitteilung!) \n\nWo ist die hin, wo ist die geblieben, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Gespendet!) \n\nHerr Brangs? Komplett gespendet? \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nDas geht bei mir in die Vereine in der Region!) \n\nHaben Sie sie etwa eingesteckt? Haben Sie sie behalten? \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIch kann mir das gar nicht vorstellen. Die Belastung f\u00fcr \nunsere Bev\u00f6lkerung war doch schon in den letzten Jahren \nsehr gro\u00df. Haben Sie die etwa wirklich behalten? Sollte \ndas der Fall sein? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n 265\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nNoch etwas \u2013 Herr Tischendorf, Sie k\u00f6nnen mir die Frage \nin der zweiten Runde beantworten \u2013, rein spekulativ: \nGesetzt den Fall, der Gesetzentwurf kommt heute nicht \ndurch, \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nDas passiert nicht!) \n\ndann bekommen auch Sie den Aufschlag per 01.01.2010 \nausgezahlt. Was machen Sie damit? Behalten Sie das Geld \netwa wieder? Haben Sie den Antrag vielleicht nur deshalb \ngestellt, weil Sie wissen, dass Sie keine Mehrheit finden, \ndamit Sie \u00f6ffentlichkeitswirksam sch\u00f6n geschimpft haben \nund am Ende trotzdem kassieren, meine Damen und \nHerren? Ist es so? Ich glaube, so kommen wir der Sache \nin diesem Parlament deutlich n\u00e4her. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage von Herrn Tischendorf? \n\nHolger Zastrow, FDP: Gern. Er hat ja noch nicht gefragt. \n\u2013 Z\u00e4hlt jemand mit? \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Danke. \u2013 Herr \nKollege Zastrow, w\u00fcrden Sie mir, damit ich gar nicht erst \nin die Gefahr komme, helfen und einfach unserem Ge-\nsetzentwurf zustimmen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHolger Zastrow, FDP: Wie bitte? \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Ob Sie mir, damit \nich nicht in die Schwierigkeiten komme, \u00fcber die Sie sich \npermanent Gedanken machen, helfen w\u00fcrden und einfach \nunserem Gesetzentwurf zustimmen w\u00fcrden. Dann w\u00e4re \ndas Thema erledigt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich habe doch schon x-mal in \ndieser Rede geradezu monoton erz\u00e4hlt, dass ich nicht \nzustimmen werde. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nAber, meine Damen und Herren, liebe Kollegen von den \nlinks-gr\u00fcnen Fraktionen, das ist genau der Unterschied \nvon Ihnen allen zur CDU und zur FDP. Die Union, meine \nDamen und Herren, hat die Erh\u00f6hung im S\u00e4chsischen \nLandtag immer verteidigt und daf\u00fcr den Kopf hingehal-\nten. \u00dcbrigens nicht nur f\u00fcr sich selbst, sondern auch f\u00fcr \nSie, und Sie haben kassiert. Auch f\u00fcr Sie! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAuch wenn wir als FDP inhaltlich anderer Meinung \ngewesen sind, m\u00fcssen wir der Union eines zugestehen: \nIhre Position im S\u00e4chsischen Landtag war stets ehrlich, \nganz im Gegensatz zu dem, was Sie auf der linken Seite \nheute hier fabrizieren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nHolger Zastrow, FDP: Z\u00e4hlt denn nun jemand mit? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Kollege Zastrow, ich \nmuss sagen, dass ich von Ihren Ausf\u00fchrungen ein wenig \nverwirrt bin. Es fehlte ein wenig die logische Stringenz. \nDeswegen habe ich eine Verst\u00e4ndnisfrage: Habe ich Sie \nrichtig verstanden, dass Sie heute einer Di\u00e4tenerh\u00f6hung \nzustimmen m\u00fcssen, weil Sie beim letzten Mal mit Ihrem \neigenen Entwurf gescheitert sind? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHolger Zastrow, FDP: Ihre Frage verwirrt mich wieder-\num auch. \n\n(Heiterkeit) \n\nEine Verwirrung in diesem Raum! \u2013 Herr Jennerjahn, Sie \nsind ja noch neu hier. Ich habe es doch klar gesagt: Wir \nstimmen nicht zu. \u2013 Wir stimmen nicht zu. Haben Sie es \nverstanden? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber ich habe noch etwas vorbereitet. Es wird noch \nweiter spannend bleiben, Sie werden sich freuen d\u00fcrfen. \nWir als FDP \u2013 das ist der Unterschied von Ihnen allen zu \nuns \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nwaren immer gegen diese Di\u00e4tenerh\u00f6hung, aber \u2013 h\u00f6ren \nSie zu \u2013 wir haben sie trotzdem bekommen, obwohl wir \ndagegen gestimmt haben. Obwohl wir uns dagegen \nausgesprochen haben, haben wir sie trotzdem bekommen, \nsie landete genauso wie bei Ihnen allen auf unserer \nmonatlichen Abrechnung. Dennoch haben wir seit dem \nersten Tag, seitdem wir 2004 wieder im S\u00e4chsischen \nLandtag vertreten sind, nicht nur den Nettobetrag der \nletzten Di\u00e4tenerh\u00f6hung f\u00fcr soziale, karitative, p\u00e4dagogi-\nsche, kulturelle oder sportliche Zwecke gespendet, son-\ndern zus\u00e4tzlich auch den Betrag, auf den wir netto h\u00e4tten \nverzichten m\u00fcssen, wenn unser Gesetzentwurf von 2004 \ndamals im S\u00e4chsischen Landtag eine Mehrheit gefunden \nh\u00e4tte. Das ist der Unterschied zu all dem, was Sie hier \nmachen. Wir haben zwar f\u00fcr unsere Ideen keine Mehrheit \ngefunden, aber wir haben das getan, was wir selber tun \nk\u00f6nnen, wof\u00fcr wir dieses Parlament nicht brauchen. Mehr \nals 100 000 Euro \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, bevor Sie fertig sind? \n\nHolger Zastrow, FDP: Einen Moment noch, Herr Ti-\nschendorf. \u2013 Mehr als 100 000 Euro sind auf diese Art \n\n 266\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nund Weise schon zusammengekommen. \u00dcber 80 Projekte \nhaben wir \u00fcber das Programm \u201eFDP hilft\u201c damit unter-\nst\u00fctzt. Ich verwahre mich, Herr Tischendorf, ernsthaft \ngegen die Unterstellung, dass es Wahlkampf sei. Das ist \neine Riesensauerei und das ist genau die Art, wie Sie \nPolitik machen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nDas ist die freiwillige Leistung aller Abgeordneten, die \ndort bei der FDP sitzen. Respektieren Sie das wenigstens, \nwenn Sie schon selbst nicht bereit sind, das Gleiche zu \ntun. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Tischendorf, \nbitte. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Gehe ich richtig in \nder Annahme, Herr Zastrow, dass Sie jetzt die \u00f6ffentliche \nRechenschaftslegung f\u00fcr Ihren Fonds \u201eFDP hilft\u201c ge-\nmacht haben, damit ich die Zahlen dann dem Protokoll \nentnehmen kann? Das ist die erste Frage. \n\nWenn ich noch eine Zusatzfrage nachschieben darf: \nW\u00fcrden Sie mir recht geben, dass es auch sinnvoll w\u00e4re, \ndie Gelder, die zuerst an Sie ausgezahlt werden und dann \nin den Fonds \u201eFDP hilft\u201c gehen, einfach im Haushalt zu \nbelassen und f\u00fcr soziale und kulturelle Zwecke aus-\nzugeben? \n\n(Beifall des Abg. Holger Apfel, NPD \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ohne Marketingeffekt!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist eine Variante, richtig. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nAber das ist die falsche, nicht?) \n\nIch habe es schon einmal gesagt. Eines mache ich nicht. \nBitte, seien Sie konsequent. Sie haben uns damals nicht \nzugestimmt. Sie haben damals in harten Worten \u2013  \u00e4hn-\nlich, wie Sie sie heute wieder gew\u00e4hlt haben \u2013 die FDP-\nFraktion nach Strich und Faden verunglimpft. Deswegen \n\u2013 das habe ich Ihnen ganz klar gesagt \u2013 stimme ich Ihrer \nInitiative heute bestimmt nicht zu. Das k\u00f6nnen Sie nicht \nerwarten. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Ach, deshalb!) \n\nTrotz alledem, Kollege Tischendorf, h\u00e4tte ich nicht \u00fcbel \nLust. Vielleicht machen wir noch eine kleine Auszeit. Was \ndenken Sie, wie Sie ins Schwitzen kommen. Ich h\u00e4tte \nnicht \u00fcbel Lust, Ihrem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD \u2013 Zuruf \nvon den GR\u00dcNEN: Ja, machen Sie das mal!) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen, warum. Ich h\u00f6re das Katzenge-\njammer schon. Ich wei\u00df noch, wer von den Kollegen \ndamals unsere Kollegen auf den G\u00e4ngen im S\u00e4chsischen \nLandtag angesprochen und gesagt hat: \u201eWie unsolidarisch \nseid ihr, das k\u00f6nnt ihr nicht machen!\u201c \u2013 Ich wei\u00df es noch \n\nganz genau. Ich m\u00f6chte wissen, ob Herr Hahn noch einen \nTag l\u00e4nger Fraktionsvorsitzender sein wird, wenn dieser \nGesetzentwurf tats\u00e4chlich durchkommt. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP und der CDU) \n\nSie haben ihn nur eingebracht, weil Sie wissen, dass er \nniemals eine Mehrheit findet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich beantworte noch die Zwi-\nschenfrage von vorhin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Zastrow, FDP: Gleich! \u2013 \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nEin Niveau hat die Debatte! Toll!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, bitte lassen Sie den Redner aussprechen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Um diesen einen Punkt abzu-\nschlie\u00dfen, Herr Tischendorf: Uns als FDP kann es eigent-\nlich ziemlich egal sein, weil wir uns bereits entschieden \nhaben, dass wir die n\u00e4chste Di\u00e4tenerh\u00f6hung sowieso \nwieder spenden. Genau das machen wir. Uns kann es \neigentlich egal sein. Aber Ihr Katzengejammer zu h\u00f6ren \nw\u00e4re Musik in meinen Ohren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt w\u00fcrde ich die \nZwischenfrage zulassen. Bitte sehr. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Herr Zastrow, Sie \nhaben das Stichwort \u201eSpenden der n\u00e4chsten Di\u00e4tenerh\u00f6-\nhung\u201c gerade genannt. Da w\u00e4re meine Frage: Wenn Sie \nheute leider dem Antrag der Opposition nicht zustimmen \nk\u00f6nnen, die Di\u00e4tenerh\u00f6hung auszusetzen, ist es dann f\u00fcr \nSie vorstellbar, dass wir alle gemeinsam, also auch Sie \nund Ihre Fraktion, die auf monatlich \u00fcber 40 000 Euro \nzusammenkommende Di\u00e4tenerh\u00f6hung \u2013 das sind im Jahr \n\u00fcber 550 000 Euro \u2013, dieses Geld f\u00fcr den Erhalt der freien \nRadios in Sachsen spenden? \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf: Das war ein F\u00f6rdermittelantrag!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Frau Klepsch, Sie haben mich \ngefragt, ob ich mir vorstellen k\u00f6nnte, dass wir das Geld an \n\u201ecoloRadio\u201c geben. \u2013 Nein. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nIch h\u00f6re gerne Wortradio. Wenn ich im Auto unterwegs \nbin, h\u00f6re ich auch \u201ecoloRadio\u201c. Wenn es passt, h\u00f6re ich \nmir das gern an, weil es ziemlich schr\u00e4g ist. Es gibt dort \ngute Sendungen, aber es gibt auch sehr spezielle Sendun-\ngen, in denen Leute, die irgendwo in der Neustadt Barri-\nkaden errichten, als Aktivisten bezeichnet werden. Solan-\n\n 267\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nge das dort gemacht wird, w\u00fcrde ich das Geld nicht \nspenden \u2013 ganz gewiss nicht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der NPD) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen \u2013 ich bin ja aufnahmebereit \u2013 einen \nDeal vorschlagen, liebe Kolleginnen und Kollegen der \ndrei Fraktionen. Wir k\u00f6nnen ins Gesch\u00e4ft kommen. \nGeben wir doch mal Butter bei die Fische, verehrte \nKollegen von Links/Gr\u00fcn. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMachen Sie es wie wir. Erkl\u00e4ren Sie sich bereit \u2013 bis auf \nden letzten Mann, bis auf die letzte Frau, am besten \nr\u00fcckwirkend, das w\u00e4re nur gerecht und konsequent, aber \ndazu werden Sie nicht bereit sein \u2013, mindestens aber die \nDi\u00e4tenerh\u00f6hung, die Sie per 01.01. bekommen werden, \nf\u00fcr alle transparent und nachlesbar zu spenden, wie es bei \nuns der Fall ist. Ich empfehle, als kurzen Werbeblock, \nwww.fdp-hilft.de. Dort k\u00f6nnen Sie schauen, was wir \ndamit gemacht haben. Machen Sie es genau so. Niemand \nkann Sie daran hindern \u2013 Sie sind freie Abgeordnete \u2013, \ngenau das zu machen, was die FDP-Fraktion gemacht hat. \nAnnekatrin, nimm dein Geld und spende es den freien \nRadios! Tu es! Niemand kann dich hindern. \n\nWenn Sie das alle von der Linken, der SPD und den \nGr\u00fcnen machen, dann kommen wir ins Gesch\u00e4ft. Dann \nsprechen wir bei eurem n\u00e4chsten Di\u00e4tensenkungsantrag in \ndiesem Parlament noch einmal dar\u00fcber. Daf\u00fcr brauchen \nSie \u00fcbrigens keine Mehrheit in diesem Parlament, sondern \nSie brauchen nur die Mehrheit \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n\u2013 h\u00f6ren Sie bitte zu \u2013 Ihrer eigenen Fraktion. \u2013 Oh! \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDas wird nat\u00fcrlich schwierig, aber dabei kann ich Ihnen \nauch nicht helfen. In unserer Fraktion war es ganz ein-\nfach. In der ersten Fraktionssitzung der neuen Fraktion \nhaben wir das beschlossen. Das ist der Unterschied \nzwischen uns und Ihnen, und ich bin stolz darauf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Starker Beifall bei der FDP  \nund Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte \nsch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte \neine Kurzintervention auf die Rede meines Vorredners \nmachen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Aber selbstver-\nst\u00e4ndlich, bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es war \nwieder einmal ein fulminantes Feuerwerk an Halbwahr-\nheiten, das Herr Zastrow hier abgefeuert hat. Es ist \ndurchaus lustig anzuh\u00f6ren und manchmal ist es auch \n\nwitzig. Es hat blo\u00df nichts mit der Wahrheit zu tun. Des-\nwegen m\u00fcssen einige Dinge richtiggestellt werden. \n\nHerr Zastrow hat dem Hohen Haus und der Bev\u00f6lkerung \nversucht zu erz\u00e4hlen, dass unser Vorschlag, n\u00e4mlich die \nDi\u00e4tengesamtleistung auf 7 500 Euro zu erh\u00f6hen, eine \nreale Erh\u00f6hung der Leistungen bedeute, die jetzt ein \ns\u00e4chsischer Landtagsabgeordneter erhalte, und zwar unter \nEinrechnung der steuerfreien Pauschale, unter Einrech-\nnung s\u00e4mtlicher Nebenleistungen wie Altersvorsorge, \nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge, Karte, Tiefgaragenplatz und \nwas es noch alles f\u00fcr sch\u00f6ne Dinge gibt, beispielsweise \nWahlkreisb\u00fcrosachen. Deswegen weise ich zur\u00fcck, dass \ndas eine Erh\u00f6hung w\u00e4re. Das Gegenteil ist der Fall. \n\nDa Kollege Zastrow leider nicht auf den Gesetzentwurf \neingegangen ist, sondern nur die FDP weiter gelobt hat, \nm\u00f6chte ich schlicht und ergreifend darauf verweisen, dass \nich \u2013 auch auf meiner Homepage nachlesbar \u2013 die letzte \nDi\u00e4tenerh\u00f6hung selbstverst\u00e4ndlich transparent gespendet \nhabe. Deswegen weise ich zur\u00fcck, dass die FDP wieder \nf\u00fcr sich in Anspruch nimmt, sie sei die allein wahre, \nehrliche, alleinseligmachende Partei in Sachsen. Es ist \nunertr\u00e4glich, was Sie, Herr Zastrow, hier abziehen. Das \nm\u00fcssen Sie sich auch sagen lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Nunmehr hat die NPD-Fraktion das Wort, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! \u201eNichts gen\u00fcgt demjenigen, dem das, was gen\u00fcgt, \nzu wenig ist.\u201c Mit dieser Erkenntnis des griechischen \nPhilosophen Epikur l\u00e4sst sich auf den Punkt bringen, mit \nwelch dreister Arroganz selbsternannte Demokraten in der \nRegelm\u00e4\u00dfigkeit eines Triebt\u00e4ters ihre primitive Geldgier \nbefriedigen \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, fangen \nSie nicht gleich wieder mit diesem Niveau an. \n\nHolger Apfel, NPD: und ihrer Mitnahmementalit\u00e4t \nfr\u00f6nen. \n\n(Zuruf von der CDU: Wo ist Herr Paul?) \n\nWenn es im Landtag noch eines Beweises bedarf, dass \nviele von Ihnen weniger Vertreter des Volkes als vor allem \nVertreter des eigenen Geldbeutels sind, dann, meine \nDamen und Herren, wird dieser Beweis heute hier wieder \neinmal gef\u00fchrt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was machen  \nSie mit dem Geld, Herr Apfel?) \n\nEs ist zugleich ein Beweis, der zugleich Zeugnis der \nAbartigkeit ist, mit der politische Positionen nach Belie-\nben \u00fcber den Haufen geworfen werden. Erster unter \nGleichen: Die FDP und Kollege Zastrow, der noch vor \nzwei Jahren in der Opposition t\u00f6nte: Eine weitere Di\u00e4ten-\n\n 268\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nerh\u00f6hung sei ein unmoralischer Deal auf Kosten der \nSteuerzahler und eine unversch\u00e4mte Zurschaustellung von \nSelbstbedienungsmentalit\u00e4t. \n\nSie haben vollkommen recht, aber es ist der Gipfel der \nDreistigkeit, wenn Sie erst in der Opposition den tapferen \nMoralw\u00e4chter geben und diese Nummer im Wahlkampf \nbis zum Exzess wiederholen, um dann wenige Monate \nsp\u00e4ter die Rolle zu wechseln und jetzt als Koalitionsdirne \nder CDU auf Abzocke zu machen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nBei einer Partei wie der FDP, bei der ein Krimineller \nEhrenvorsitzender werden konnte, jemand, der unter \nanderem \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, ich \nweise Sie darauf hin, dass das so nicht geht. Es ist derma-\n\u00dfen menschenverachtend, wie Sie hier sprechen. \n\nHolger Apfel, NPD: Ich spreche davon, dass nun einmal \ndie FDP einen Ehrenvorsitzenden hatte, der wegen Steu-\nerhinterziehung \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Da sind so viele \nBeleidigungen drin. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was ist mit Ihrem \nehemaligen Schatzmeister Kemna?) \n\nHolger Apfel, NPD: zu 180 000 D-Mark Geldstrafe \nverurteilt wurde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie, dass \nSie das abstellen. \n\nHolger Apfel, NPD: Da kann es nat\u00fcrlich nicht verwun-\ndern, dass die FDP hin und wieder ihre Tarnkappe ablegt. \n\nF\u00fcr den Judaslohn der Regierungsbeteiligung haben Sie \nsich zum geistigen Enkel Konrad Adenauers gemacht, der \nbekanntlich gesagt hat: \u201eWas k\u00fcmmert mich mein eigenes \nGeschw\u00e4tz von gestern?\u201c \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion:  \nEr hat K\u00fcchenstudios gebaut!) \n\nEin solches Verst\u00e4ndnis von Liberalit\u00e4t ist aber nicht \nWertfreiheit, sondern Wertlosigkeit. W\u00e4hrend Millionen \nHartz-IV-Empf\u00e4nger mit dem erb\u00e4rmlichen Regelsatz von \n359 Euro pro Monat auskommen m\u00fcssen, wollen Sie und \nIhre Mitt\u00e4ter der Union diesen Betrag zus\u00e4tzlich zur \nGrunddi\u00e4t und Aufwandspauschale jeden Monat draufpa-\ncken. Das nur als ersten Schritt. Ein Abgeordneter ver-\nstieg sich sogar in der letzten Sitzung des Rechtsaus-\nschusses zu der erhellenden Bemerkung, dass ansonsten \ndie Unabh\u00e4ngigkeit der Abgeordneten in Gefahr sei. \n\nMeine Damen und Herren! Wer jeden Monat \u00fcber \n4 500 Euro Grunddi\u00e4t und zwischen 1 800 Euro und \n2 700  Euro steuerfreie Aufwandpauschale erh\u00e4lt, wer fast \ndas Zwanzigfache eines Hartz-IV-Empf\u00e4ngers bezieht und \ndreimal so viel wie der Durchschnitt der Bev\u00f6lkerung \nerh\u00e4lt, muss schon gro\u00dfes kriminelles Potenzial besitzen, \n\nwenn er sich unsicher f\u00fchlt, ob er nicht bestechlich oder \nsonst irgendwie abh\u00e4ngig sein k\u00f6nnte. \n\n(Robert Clemen, CDU: Wie hoch sind die \nDurchschnittsverdienste in Sachsen, du Penner?) \n\nWem Di\u00e4ten dieses Landtages zu knapp sind, der sollte \nnicht Frechheiten von sich geben, sondern der m\u00f6ge \nseinen Hut nehmen und die Arbeit denjenigen \u00fcberlassen, \ndenen die Interessenvertretung ihrer Landsleute am \nHerzen liegt, statt schamlos um ihr Sal\u00e4r zu wuchern. \n\nDie NPD-Fraktion, meine Damen und Herren, wird mehr \ndenn je alles daransetzen, jegliches Parasitentum zulasten \ndes deutschen Volkes zu verhindern, \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, Sie \nbekommen daf\u00fcr jetzt von mir einen Ordnungsruf. \n\n(Zurufe von der CDU und der Linksfraktion) \n\nHolger Apfel, NPD: auch und gerade, wenn die Draht-\nzieher hier im S\u00e4chsischen Landtag sitzen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Mann, ist  \nder Apfel heute wieder madig!) \n\nWir lehnen es ab, den Kontakt des Staates zum Volk nur \nnoch \u00fcber das Finanzamt zu halten und den eigentlichen \nSouver\u00e4n jeder Demokratie von Volkssch\u00e4dlingen befal-\nlen zu lassen. Deshalb wird die NPD dem Entwurf zu-\nstimmen, \n\n(Robert Clemen, CDU: He, du Penner da vorn! \u2013 \nZurufe von der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist jetzt der \nzweite Ordnungsruf, den Sie von mir erhalten. \n\nHolger Apfel, NPD: auch wenn wir wissen, dass es auch \nbei den Linken nur eine Frage der Regierungsbeteiligung \nist, bis auch dort die Gier nach Geld unter dem Deckman-\ntel der Volksn\u00e4he ausbricht und ihre parlamentarischen \nLautsprecher finden wird. \n\nAuch dann wird es wieder die NPD sein, die die Wuche-\nrer beim Namen nennt. Ich darf f\u00fcr die NPD-Fraktion \nank\u00fcndigen, dass f\u00fcr den Fall, dass der heutige Gesetz-\nentwurf keine Mehrheit finden sollte, jeder NPD-\nAbgeordnete dieses Geld in die weitere Arbeit im Kampf \ngegen die etablierten Volksbetr\u00fcger investieren wird, im \nKampf gegen die Di\u00e4tenerh\u00f6hungsparteien. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie friedliche Revolution von 1989, meine Damen und \nHerren, ist aus solcher Volkstreue erwachsen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nSch\u00e4men Sie sich, sich darauf zu berufen!) \n\nDoch der vor 20 Jahren gesundete Volksk\u00f6rper ist erneut \ndem falschen Arzt und Quacksalbern \u00fcberantwortet. \nErneut ist eine Politikerkaste entstanden, die von den \nkommunistischen Ewiggestrigen bis hin zu den liberalen \n\n 269\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nApologeten des Geldbeutels reicht. Eines ist klar, meine \nDamen und Herren: Die entscheidende Abgrenzung \nzwischen echter Volkstreue und dem von Ihnen gepflegten \nMerkantil-Parlamentarismus liegt nicht in der Zugeh\u00f6rig-\nkeit zu Parteien und Organisationen begr\u00fcndet, sondern \nallein im lebendigen Bewusstsein einer nationalen, \nsozialen und kulturellen Schicksalsgemeinschaft! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird jetzt weiter \nin der Reihenfolge der Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \nWenn kein anderer sprechen m\u00f6chte, dann bitte die SPD-\nFraktion; Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich habe die Debatte genau verfolgt \nund mir meine Gedanken dar\u00fcber gemacht, wo denn die \nSchnittmenge liegt zwischen dem einigerma\u00dfen seri\u00f6sen \nAuftritt meines Kollegen Schiemann und dem Kultur-\nschock, der sich danach einstellte, durch Kollegen \nZastrow. \n\nBei Kollegen Zastrow hatte ich den Eindruck, dass er die \ngestrige Veranstaltung des Zirkus Sarrasani heute im \nPlenarsaal fortf\u00fchren will. Wenn das alles ist, was der \nVorsitzende der FDP zu bieten hat \u2013 indem er fast 20 \nMinuten ausschlie\u00dflich dar\u00fcber debattiert, welche Rolle \ndie FDP zu einer Frage einnimmt, die keiner gestellt hat  \n\u2013, dann ist es um die FDP nicht besonders gut bestellt. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nEs wird immer wieder darauf hingewiesen, dass das \nPopulismus sei und dass alles, was wir gemacht haben, \nnicht zu vertreten sei. Ich habe nachgeschaut, was man \nunter Populismus versteht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das hat  \nKollege Lichdi bereits gemacht! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nPopulismus wird beschrieben \u2013 Kollege Zastrow, bitte \nzuh\u00f6ren! \u2013 als volksnahe Politik, die Unzufriedenheit, \n\u00c4ngste und Konflikte aufgreift, um mit bestimmten \nMobilisierungs- und Konsenssicherungsma\u00dfnahmen der \npolitischen Eliten sowie einzelner F\u00fchrungspersonen \nL\u00f6sungen aufzuzeigen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Daf\u00fcr hatte  \nHerr Lichdi eine andere Definition! \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWenn das in diesem Sinne Populismus ist, trifft der \nAntrag, den wir gestellt haben, genau den Kern der Sache: \nDie SPD ist im Jahre 2007 in Kenntnis einer Debatte, die \nder Kollege Schiemann beschrieben hat, zu einer Ent-\nscheidung gekommen, die wir heute nicht anders sehen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\n\u2013 Man sollte nicht dar\u00fcber lachen, sondern sich einfach \nmit dem Thema auseinandersetzen. \u2013 In der Sache geht es \num eine vollkommen neue Systematik, die wir damit \nbeschritten haben. An dieser Systematik halten wir ohne \nWenn und Aber fest. \n\n(Robert Clemen, CDU: Dann  \nm\u00fcssen wir den Weg beschreiten!) \n\nDas ist aber nicht Bestandteil unseres Antrages. Das hei\u00dft, \ndie hier aufgekommene Debatte, wir seien f\u00fcr das Ausset-\nzen oder Abschaffen von irgendetwas, ist \u00fcberhaupt nicht \nrichtig. Darum geht es \u00fcberhaupt nicht. Der Antrag \nbewegt sich exakt im Rahmen des im Jahre 2007 be-\nschlossenen Gesetzes. Hier geht es ausschlie\u00dflich um die \nFrage, ob wir die Kopplung an die Richtergeh\u00e4lter wollen. \nJa, das wollen wir. Das ist unstrittig. Wollen wir in der \njetzigen Phase, einer der schwierigsten Systemkrisen \ndieser Republik, und in Kenntnis der Debatte, die drau\u00dfen \nstattfindet und wo Menschen von harten sozialen Ein-\nschnitten betroffen sind, den Schritt gehen, dass wir jetzt \neine weitere Erh\u00f6hung, wie im Gesetz vorgeschlagen, \ntats\u00e4chlich annehmen? \n\nDa ist genau die Kopplung. Jetzt kommt die Erh\u00f6hung \nund dann wird es noch eine Anpassung an die Richterge-\nh\u00e4lter geben. Bei beiden Punkten sagen wir: Das eine soll \nverschoben werden und das andere soll ab 2014 der neue \nLandtag entscheiden. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nDas ist ein vollkommen anderer Sachzusammenhang. Das \nhat etwas damit zu tun, dass wir \u2013 im Gegensatz zu manch \nanderen hier im Landtag \u2013 die Realit\u00e4ten zur Kenntnis \nnehmen. Bei den Debatten mit den Menschen im Land \nsagen sehr viele: Ihr k\u00f6nnt doch als Politiker nicht so \nborniert sein, bei diesen Rahmenbedingungen, die sich \nzulasten vieler Menschen in der Republik ver\u00e4ndert \nhaben, so zu tun, als seid ihr als Abgeordnete davon \n\u00fcberhaupt nicht betroffen. In diesem Land gibt es Mas-\nsenarbeitslosigkeit, viele Menschen sind von SGB II und \nvon Kurzarbeiterregelungen betroffen. Das sage ich \nselbstkritisch: Wenn viele Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer in diesem Land auch durch schwarz-rote Politik \nim Bund eine Mehrbelastung hinnehmen m\u00fcssen, dann \nd\u00fcrfen wir vor dieser Situation nicht die Augen verschlie-\n\u00dfen. Dann sind wir als Abgeordnete gefordert, mit Au-\ngenma\u00df ein Zeichen daf\u00fcr zu setzen, dass wir verstanden \nhaben, dass bestimmte Dinge in der jetzigen Situation \nverschoben werden k\u00f6nnen. Nichts anderes besagt dieser \nAntrag. \n\n(Uta Windisch, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Frau Windisch? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Windisch, \nbitte. \n\n 270\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nUta Windisch, CDU: Ich frage Sie insbesondere als \nGewerkschafter, ob das \u2013 \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Ich stehe aber jetzt hier als Redner \nder SPD-Fraktion. Ich frage ja manch einen auch nicht, ob \ner als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer hier die Fragen stellt. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist dasselbe!) \n\nUta Windisch, CDU: \u2013 Das ist dasselbe. \u2013 Herr Brangs, \ngilt der Verzicht, den Sie gefordert haben, insgesamt f\u00fcr \ndie Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst? Denn dort \nhinein fallen ja die Richter und alle \u00f6ffentlich Bedienste-\nten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nStefan Brangs, SPD: Kollegin Windisch, ich muss Ihnen \ndas leider in aller Deutlichkeit sagen: Sie haben keine \nAhnung von der Materie, was Tarifpolitik betrifft. Sie \nhaben keine Ahnung! \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nRobert Clemen, CDU: Aber Sie, oder was?!) \n\nMit diesem Halbwissen betreiben Sie ja seit 15 oder \n20 Jahren eine aus Ihrer Sicht erfolgreiche Politik. Ich \nglaube in der Tat, \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \nDas ist eine Zumutung!) \n\ndass das, was Sie hier als Frage gestellt haben \u2013 \u2013 \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \nDas ist nicht ertr\u00e4glich!) \n\n\u2013 Dann m\u00fcssen Sie sich daf\u00fcr einsetzen, dass ich dem-\nn\u00e4chst nicht mehr reden darf, oder Sie m\u00fcssen mit der \nGesch\u00e4ftsordnung kommen, oder was auch immer. Das \nscheint jetzt die neue Form der Auseinandersetzung zu \nsein, dass man die Wortbeitr\u00e4ge, die einem nicht gefallen, \nbeenden will. Ich versuche zu antworten. Das Thema \nTarifpolitik \u2013 \u2013 \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \nSie waren beleidigend!) \n\n\u2013 Kann ich jetzt meinen Beitrag zu Ende f\u00fchren, Herr \nMinisterpr\u00e4sident? Ist das m\u00f6glich? \u2013 Vielen Dank. \n\nSie haben an der Stelle einen Zusammenhang hergestellt, \nder nicht existiert. \n\n(Uta Windisch, CDU: Interessant!) \n\nEr existiert deshalb nicht, weil wir hier im Rahmen eines \nGesetzes eine Regelung treffen f\u00fcr die Abgeordneten. Wir \nhaben aber entschieden, dass wir k\u00fcnftig eine Kopplung \nan die Entwicklung des \u00f6ffentlichen Dienstes wollen. Das \nin den Zusammenhang zu bringen, als seien wir unser \neigener Tarifpartner, ist absolut absurd. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas ist genau die Sonderstellung, die wir in diesem \nPlenarsaal haben. Deshalb wollen wir dieses Gesetz. Ich \nsage noch einmal: An der Systematik halten wir fest und \nhalten sie auch f\u00fcr richtig, aber das hat nichts mit Tarifpo-\nlitik zu tun. \n\n(Robert Clemen, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Aber nat\u00fcrlich. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Brangs, haben Sie die \nW\u00fcrdigung des Bundesverfassungsgerichtes zu diesem \nThema gelesen? \n\nStefan Brangs, SPD: Was habe ich gelesen? \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nRobert Clemen, CDU: Das Urteil des Bundesverfas-\nsungsgerichtes zum Thema Di\u00e4ten. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nZu unserem Gesetzentwurf, meint er!) \n\nStefan Brangs, SPD: Ja. \n\nRobert Clemen, CDU: Wir sind definitiv unserer eigener \nTarifpartner. Als ehemaliger und noch aktiver Gewerk-\nschafter m\u00fcssten Sie eigentlich wissen, wie Tarifvertr\u00e4ge \nverhandelt werden. \n\nStefan Brangs, SPD: Tut mir leid. \n\nRobert Clemen, CDU: Ich frage Sie Folgendes: Kennen \nSie die Statistiken der Lohnentwicklungen im Freistaat \nSachsen, Herr Brangs? Kennen Sie diese? \n\nStefan Brangs, SPD: Es ist unm\u00f6glich, v\u00f6llig unm\u00f6glich! \n\nRobert Clemen, CDU: Kennen Sie diese oder nicht? \nBeantworten Sie mir die Frage, bitte! Kennen Sie die \nStatistiken der Lohnentwicklung im Freistaat Sachsen \noder kennen Sie diese nicht? \u2013 Danke. \n\nStefan Brangs, SPD: Ich kenne all das, was Sie beschrie-\nben haben. \n\n(Robert Clemen, CDU:  \nDa l\u00fcgen Sie hier \u00f6ffentlich!) \n\nDas zeigt noch einmal: Auch Sie haben durch Ihren \nBeitrag nicht klar Bekenntnis dar\u00fcber abgelegt, dass Sie \nwissen, wie die Tarifpolitik in diesem Land funktioniert. \nSie haben ein Feindbild im Kopf; das mag sein. Es gibt ja \nden alten Spruch: Stimmt das Feindbild, stimmt das \nWeltbild. Das passt bei Ihnen. Aber das hat mit der Sache \n\u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\n(Robert Clemen, CDU: Das ist  \neine L\u00fcge, die Sie hier verbreiten!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen wir dann kl\u00e4ren. \u2013 Um noch einmal zum \nWesentlichen zu kommen: Es geht darum, dass wir an \n\n 271\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nkeiner Stelle eine andere Auffassung dazu haben, dass es \ndurchaus sinnvoll und angemessen ist, dass Abgeordnete \neine Di\u00e4t erhalten, die vergleichbar ist mit den Bez\u00fcgen \nvon Richtern oder Schulleitern von zum Beispiel Mittel-\nschulen oder anderen Schulformen. Das haben wir \u00fcber-\nhaupt nicht bestritten. \n\nAuch in dieser Debatte geht es nicht darum, ob wir eine \nNeiddebatte f\u00fchren wollen, ob die H\u00f6he angemessen ist \noder nicht. Darum geht es \u00fcberhaupt nicht. Das haben Sie \nalle, die Sie sich bisher gemeldet haben, \u00fcberhaupt nicht \nverstanden. Es geht darum, dass um uns herum Menschen \nwirklich von Armut betroffen sind. Es gibt Menschen, die \nkeine existenzsichernden L\u00f6hne haben. Fragen wir doch \ndiese Menschen! Was ist denn mit der Unabh\u00e4ngigkeit \ndieser Menschen, wenn wir beginnen, bei uns von Unab-\nh\u00e4ngigkeit zu sprechen? Wir m\u00fcssen uns dann daf\u00fcr \neinsetzen, dass es existenzsichernde L\u00f6hne gibt. Das ist \ndoch der Punkt! \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir k\u00f6nnen doch nicht ernsthaft so tun, als g\u00e4be es eine \nDebatte in dieser Republik, dass es zum jetzigen Zeit-\npunkt angemessen ist, diesen Schritt zu tun. Sie klammern \ndas vollkommen aus und nehmen \u00fcberhaupt keine R\u00fcck-\nsicht darauf. Nicht einer dieser Abgeordneten hier be-\nkommt weniger. Es geht um die Frage: Wann bekommt er \nmehr? Dazu sagen wir: Das verschieben wir um zwei \nJahre; \u00fcber die Frage der Anpassung in der Systematik \nsoll der n\u00e4chste Landtag entscheiden. \n\nKollege Schiemann, Sie haben davon gesprochen, dass \nder Landtag souver\u00e4n sei. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nDas Volk ist souver\u00e4n, mein Freund!) \n\nDer Souver\u00e4n w\u00e4hlt den Landtag. Deshalb ist es sinnvoll \nund richtig, dass auch im Rahmen der Di\u00e4tenh\u00f6he das \nThema Unabh\u00e4ngigkeit eine Rolle spielt, dass wir unab-\nh\u00e4ngige Abgeordnete haben wollen. Die Frage ist doch, \nwo die Unabh\u00e4ngigkeit beginnt und wo sie endet. Beginnt \ndiese Unabh\u00e4ngigkeit bei 4 481 Euro, die wir jetzt haben, \noder wird sie erst erzielt durch 4 835 Euro, die wir beim \nn\u00e4chsten Schritt bekommen sollen. Oder sind wir erst \ndann unabh\u00e4ngig, wenn wir 5 200 Euro \u2013 dem Richterge-\nhalt vergleichbar \u2013 bekommen. Das passt doch nicht \nernsthaft zusammen! Das hei\u00dft, die Frage der Unabh\u00e4n-\ngigkeit kann doch nicht ausschlie\u00dflich an die H\u00f6he der \nDi\u00e4t gekoppelt sein. Deshalb m\u00fcssen wir uns Gedanken \ndarum machen, wie wir zuk\u00fcnftig auf dieses Thema \nreagieren. Da ist Angemessenheit angesagt, angemessene \nPolitik! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \nbitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Herr Brangs, ich habe die ganze \nZeit gewartet, dass Sie mir erkl\u00e4ren \u2013 das ist jetzt meine \nFrage \u2013, wie Sie innerhalb von zwei Jahren eine komplett \nandere Meinung zum gleichen Thema haben k\u00f6nnen. Was \nist in zwei Jahren passiert? Lag es nur daran, dass die \nSachsen Sie aus der Regierung gejagt haben? \n\nStefan Brangs, SPD: Es tut mir leid, Herr Kollege. Es ist \nwie das monotone Klappern der Bartwickelmaschine. Ich \nsage es zum dritten Mal: \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Systematik des alten Gesetzes stellen wir nicht \ninfrage. Wir haben mit der Kommission, an der wir \nbeteiligt waren, eine Debatte gef\u00fchrt und uns beraten \nlassen. Ergebnis war die Einbringung des Antrags als \nGesetz. Daran hat sich nichts ge\u00e4ndert. Es geht um die \nFrage des Zeitpunktes. Falls Sie, lieber, verehrter, ge-\nsch\u00e4tzter Kollege zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnten, dass um \nuns herum scheinbar noch irgendein Problem entstanden \nsein muss \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nund wir n\u00e4mlich 480 Milliarden Euro in die Hand nehmen \nmussten, dann m\u00fcssen wir doch wenigstens einmal als \nAbgeordnete den Mut haben zu fragen, wenn das so ist, \ndass gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung selber Opfer bringen, \nwarum m\u00fcssen wir jetzt diese Erh\u00f6hung dann vollziehen? \nUm nichts anderes geht es. Es hat nichts damit zu tun, \ndass wir es nicht verstanden haben, sondern wir nehmen \ndie Argumente auf. Wir haben verstanden, denn wir \nwissen n\u00e4mlich, wie die Diskussion in der Bev\u00f6lkerung \naussieht. Wir halten es f\u00fcr richtig, dass wir diese Ver-\nschiebung machen. Aber die Systematik bleibt. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \neine Zwischenfrage zulassen? \n\nStefan Brangs, SPD: Aber nur, wenn er den Schwibbo-\ngen noch mitbringt, den er mir versprochen hat. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Den ziehen wir von der Di\u00e4t ab. \n\nMir reicht es noch nicht. Ich frage Sie als N\u00e4chstes, wie \nSie zu der Meinung kommen, dass diese Diskussion in \nder Bev\u00f6lkerung 2004 nicht so gewesen ist. \n\nStefan Brangs, SPD: Gab es da vielleicht eine Weltwirt-\nschaftskrise, gab es da vielleicht eine Situation, die uns \ndazu veranlasst hat, weltweit \u00fcber das Zusammenbrechen \neines Wirtschaftssystems zu reden? Gab es vielleicht auch \nan der einen oder anderen Stelle Hinweise dar\u00fcber, dass \nman \u00fcberlegen muss, ob man eine ausgewogene Politik \nauch als Landtagsabgeordneter hinbekommt? Darum geht \nes. Wenn es um Massenarbeitslosigkeit und um Kurzar-\nbeiter geht, um die Zunahme der Zahl von Hartz-IV-\nEmpf\u00e4ngern, wenn es um all diese Themen geht \u2013 wenn \nwir eine Bankenkrise, eine Wirtschaftskrise, eine Kom-\n\n 272\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nmunalfinanzkrise haben, wenn wir als Land nicht mehr in \ndie Lage versetzt werden, den Menschen bestimmte \nL\u00f6sungen anzubieten, dann muss man zumindest eins und \neins zusammenz\u00e4hlen und einmal dar\u00fcber nachdenken, ob \nes in genau eine solche Situation passt, die Di\u00e4ten zu \nerh\u00f6hen. Da sage ich, dass das nicht passt, und das sagt \nder Antrag aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Gut. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nTischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Brangs, ich \nwollte Sie nur fragen, ob Sie sich vorstellen k\u00f6nnten, dass \nder stellvertretende Landrat des Erzgebirgskreises nicht \nwei\u00df, was um ihn herum passiert, und dass er deshalb \nsolche Fragen hier im Plenum stellen muss? \n\nStefan Brangs, SPD: Das kann ich mir sehr gut vorstel-\nlen. \n\nIch glaube, dass es in der Tat so ist, dass man hier im \nLandtag zu unterschiedliche Handlungsweisen bei diesem \nThema im Rahmen der Debatte festgestellt hat. Es geht \neinfach darum, dass wir ernsthaft und gewissenhaft pr\u00fcfen \nsollten, ob wir hier und heute nicht den Schritt zu einer \nErh\u00f6hung wagen, der keinem von uns wirklich wehtut, ob \nwir diese Erh\u00f6hung nicht aussetzen, um damit sinnvolle \nProjekte anzuschieben und ein Symbol f\u00fcr die Bev\u00f6lke-\nrung zu setzen. Es geht auch darum, dass man das, was \nman im Landtagswahlkampf plakatiert hat und was in \nvielen Zeitschriften abgedruckt worden ist, n\u00e4mlich \n\u201eDi\u00e4ten runter\u201c, realisiert. Die FDP hat der Di\u00e4tenerh\u00f6-\nhung im Bund 2007 nicht zugestimmt und sie sollte mit \nihrem Antrag aus 2004 ruhig heute Mut zur L\u00fccke haben \nund diesen Weg beschreiten. Um das zu dokumentieren, \nbeantrage ich abschlie\u00dfend f\u00fcr die Antragsteller namentli-\nche Abstimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! M\u00f6chte noch jemand aus den Fraktionen spre-\nchen? \u2013 Bitte, Herr Abg. Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren Abgeordneten! Dass ich \nmich zu Wort gemeldet habe, hat etwas mit dem Redebei-\ntrag des Abg. Brangs soeben zu tun. Ich finde, dass wir als \nCDU-Fraktion, im besonderen Herr Schiemann, sehr \nsachlich unsere Ablehnung Ihres Gesetzantrages begr\u00fcn-\ndet haben. Kollege Zastrow hat das lebhaft und politisch \nbegr\u00fcndet. Man kann ja unterschiedlicher Meinung sein. \n\nNur, Herr Kollege Brangs, was Sie hier geliefert haben, \nwar eine Unversch\u00e4mtheit. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas war eine Unversch\u00e4mtheit, wohl nicht reif f\u00fcr einen \nOrdnungsruf. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ihre bornierte Art,  \nPolitik zu machen seit 20 Jahren!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal zu, ich habe Ihnen doch \nauch zugeh\u00f6rt. \n\nSie haben Abgeordneten meiner Fraktion Borniertheit \nvorgeworfen, und dass wir in den letzten zwei Jahrzehn-\nten im Land Politik mit Halbwahrheit gemacht h\u00e4tten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist doch wahr!) \n\nDas war in Anbetracht der Tatsache, dass wir gerade in \nder letzten Legislaturperiode in der Koalition zusammen-\ngearbeitet haben, Ihrerseits eine Unversch\u00e4mtheit, was ich \nzur\u00fcckweisen m\u00f6chte. \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn einigen Fragen, Herr Brangs, wurden Sie daran erin-\nnert, dass Sie auch gewerkschaftlich t\u00e4tig sind. Das ist \ndoch auch in Ordnung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Danke sch\u00f6n!) \n\nAber dann geh\u00f6rt es doch auch dazu, hier im Hohen Haus \nsch\u00f6n bei der Wahrheit zu bleiben. Ich wiederhole noch \neinmal die Regelung, das ist es mir wert. In freien Ent-\nscheidungen von Tarifpartnern wird auch im \u00f6ffentlichen \nDienst eine angemessene Lohnh\u00f6he gefunden und immer \n\u2013 so war die Praxis zwei Jahrzehnte lang \u2013, mit zeitlicher \nVerz\u00f6gerung, wird auch die Beamtenbesoldung gesetzlich \nnachvollzogen, aber immer sp\u00e4ter, nachdem sich die \nTarifpartner geeinigt hatten. \n\nWir haben uns nun daran angelehnt mit dem Unterschied, \ndass wir zu dieser Verz\u00f6gerung der Beamtenbesoldung \nnoch einmal mit einer Verz\u00f6gerung, n\u00e4mlich mindestens \nzwei Jahre, dieses nachvollziehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist nicht in Ordnung, dies hier falsch darzustellen, weil \nes ein Bild verzerrt und den Umgang untereinander \nschwieriger macht; denn im Grunde erwarten doch alle, \nauch wenn Sie mich gerade als borniert bezeichnet haben, \ndass ich die CDU-Fraktion zusammenhalte und auch die \nKoalition zusammensteht. Darauf hat Kollege Zastrow zu \nRecht hingewiesen. Das ist noch einmal wichtig f\u00fcr diese \njetzt anschlie\u00dfende Entscheidung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte um einen \nMoment Geduld, um noch etwas kl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. \n\n 273\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte um Entschuldigung. \nWir haben eine neue Gesch\u00e4ftsordnung, mit der wir uns \nnoch vertraut machen m\u00fcssen. Ich wollte erst eine Sache \nkl\u00e4ren; ich informiere Sie auch gleich dar\u00fcber. \n\nIch gehe davon aus, dass die Diskussion erst einmal \nabgeschlossen ist \u2013 oder gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Ich gehe au\u00dferdem davon aus, dass \ndie Staatsregierung nicht sprechen wird. \u2013 Damit k\u00f6nnen \nwir nun zur Abstimmung kommen. \n\nEs ist namentliche Abstimmung beantragt worden. Ich \nfrage Sie: Es ist immer der Vorschlag des Pr\u00e4sidiums, \nartikelweise abzustimmen; aber Sie wissen, wenn ich jetzt \nartikelweise abstimmen lasse und diese Artikel keine \nMehrheit finden, wird es keine Schlussabstimmung \ngeben. Das m\u00f6chte ich Ihnen gern vorher mitteilen, nicht \ndass Sie hinterher zu mir sagen, das sei unfair gewesen. \n\nHerr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Dann, Frau Pr\u00e4sidentin, habe ich \nmich unklar ausgedr\u00fcckt. Mir ging es um die Gesamtab-\nstimmung und nicht um die Abstimmung zu den einzel-\nnen Punkten. Ich beantrage also namentliche Abstimmung \nbei der Gesamtabstimmung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich erkl\u00e4re es noch \neinmal: Wenn ich artikelweise abstimmen lasse \u2013 es ist ja \nnormalerweise \u00fcblich, \u00fcber jeden Artikel einzeln abzu-\nstimmen \u2013, dann mache ich, wenn alle Artikel abgelehnt \nsind, keine Gesamtabstimmung mehr. \n\nStefan Brangs, SPD: Ich m\u00f6chte keine artikelweise \nAbstimmung, sondern eine Gesamtabstimmung, und f\u00fcr \ndiese Gesamtabstimmung beantrage ich namentliche \nAbstimmung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 W\u00fcnscht es \ndas gesamte Parlament so, dass es keine artikelweise \nAbstimmung gibt? W\u00fcrden Sie sich bitte dazu \u00e4u\u00dfern. \u2013 \nHerr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir bitten um \neine artikelweise Abstimmung. \n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sehe das jetzt \nals Antrag. Wer w\u00fcrde es mittragen, dass wir artikelweise \nabstimmen? \u2013 Das ist die Mehrheit, meine Damen und \nHerren. Damit lasse ich jetzt artikelweise abstimmen. \n\nEs gibt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Aufgerufen ist das \nDreizehnte Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetengeset-\nzes. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion \nGR\u00dcNE. Ich beginne mit der \u00dcberschrift. Wer gibt der \n\u00dcberschrift seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr ist die \u00dcberschrift dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe den Artikel 1 auf. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \nArtikel 1 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \ngleiches Abstimmungsverhalten; dem Artikel 2 wurde \nmehrheitlich nicht zugestimmt. \n\nDamit sind alle Bestimmungen abgelehnt und es er\u00fcbrigt \nsich eine Gesamtabstimmung. \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \n\nIch komme zur\u00fcck zur Parlamentarischen Kontrollkom-\nmission, zu dem Ergebnis der geheimen Wahl. \n\nAbgegeben wurden 126 Stimmscheine; ung\u00fcltig waren \n42. Es wurde wie folgt abgestimmt: \n\nHerr Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider: 69 Ja, 12 Nein, \n2 Enthaltungen; \n\nHerr Peter Schowtka: 68 Ja, 9 Nein, 2 Enthaltungen; \n\nHerr Carsten Biesok: 69 Ja, 12 Nein, 2 Enthaltungen; \n\nHerr Rico Gebhardt: 50 Ja, 15 Nein, 9 Enthaltungen; \n\nFrau Kerstin K\u00f6ditz: 37 Ja, 29 Nein, 10 Enthaltungen. \n\nDamit sind folgende Personen durch den Landtag ge-\nw\u00e4hlt: Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, Peter Schowtka und \nCarsten Biesok. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNicht gew\u00e4hlt wurden Rico Gebhardt und Kerstin K\u00f6ditz. \n\nIch frage zun\u00e4chst die gew\u00e4hlten Kandidaten, ob sie die \nWahl annehmen. \u2013 Das scheint der Fall zu sein; gut. Ich \nbegl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zur Wahl. \n\nIch frage jetzt die Fraktion DIE LINKE, wie wir weiter \nverfahren wollen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ich stelle zun\u00e4chst \neinmal fest, Frau Pr\u00e4sidentin, dass es mit diesem Ab-\nstimmungsergebnis keine neue Parlamentarische Kon-\ntrollkommission gibt. Die Verantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt die \nKoalition aus CDU und FDP. \n\nZweitens ist doch v\u00f6llig klar: Wenn vorhin \u00fcber einen \nAntrag auf Vertagung und \u00dcberweisung an den Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsausschuss, den wir regul\u00e4r gestellt haben, \nnicht korrekt abgestimmt worden ist \u2013 es ist n\u00e4mlich nur \nein Teil zur Abstimmung gelangt \u2013, ist klar, dass wir uns \n\n 274\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nan einer Wahl, die unter falschen und aus unserer Sicht \nrechtswidrigen Voraussetzungen stattgefunden hat, nicht \nin der Form beteiligen k\u00f6nnen, wie Sie es gern m\u00f6chten. \nDeshalb hat es offenbar auch sehr viele ung\u00fcltige Stim-\nmen gegeben. \n\nSie m\u00fcssen nun kl\u00e4ren, wie die Koalition zu einem \nanderen Ergebnis kommt. Auch ein gew\u00e4hlter Vertreter \nder PKK \u2013 das ist die einzige M\u00f6glichkeit \u2013 kann seinen \nPlatz hier wieder r\u00e4umen, durch R\u00fccktritt. Anders wird \nvermutlich die Arbeitsf\u00e4higkeit der neuen PKK nicht \nherzustellen sein. M\u00f6glicherweise muss dann das Verfas-\nsungsgericht entscheiden, wie es in dieser Frage weiter-\ngeht, wenn es keine Bewegung bei CDU und FDP gibt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Hahn, es \nhat heute eine klare Entscheidung gegeben, dass die Wahl \ndurchgef\u00fchrt wird, und es liegt nun an Ihnen, entweder \neinen neuen Vorschlag mit zwei neuen Abgeordneten zu \nmachen; oder wenn Sie die gleichen Abgeordneten wieder \nvorschlagen, bitte ich Sie, in das Verst\u00e4ndigungsverfahren \nzu gehen. Es ist jetzt Ihre Entscheidung, ob Sie einen \nneuen Abgeordneten vorschlagen oder wie Sie weiter \nverfahren wollen. \n\nIch kann dieses Verfahren, das Sie heute Morgen ger\u00fcgt \nhaben, jetzt nicht anders festlegen, als es im Parlament \nbeschlossen worden ist. \n\nHerr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Es ver-\nsteht sich sicherlich einfach zwanglos, dass jetzt in der \nFraktion Beratungsbedarf zur rechtlichen Situation \nbesteht. Wir haben mindestens auch den Antrag gestellt, \ndass es an den Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsaus-\nschuss \u00fcberwiesen wird. Dar\u00fcber ist nie abgestimmt \nworden. Die Pr\u00e4sidentschaft hat definitiv Antr\u00e4ge nicht \nzur Abstimmung gebracht, zum Beispiel den, dass nach \n\u00a7 113 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsaus-\nschuss zu befassen ist. Insofern m\u00fcssen wir mit dem, was \nheute passiert ist, schon rechtlich umgehen, und danach \nwerden wir uns \u00e4u\u00dfern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Aber Herr Bartl, \nSie sind doch mit in diese Wahl gegangen, Sie haben doch \ndie Wahl mit durchgef\u00fchrt, und Sie k\u00f6nnen jetzt nicht \nsagen, dass die ung\u00fcltigen Stimmen etwas mit dem \nVerfahren zu tun haben. \n\n(Unruhe) \n\nEs ist eine geheime Wahl und ich kann doch jetzt nicht \nsagen, dass es etwas damit zu tun hat, und Sie m\u00fcssen mir \nneue Vorschl\u00e4ge machen \u2013 entweder heute oder morgen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Weder-noch! \u2013 \nKlaus Bartl, Linksfraktion: Wo steht denn das?) \n\nEinen kleinen Moment, bitte. \u2013 Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Aus dem Vortrag von Herrn Bartl und \naus dem gesamten Verhalten der Linkspartei in der ge-\nsamten Diskussion ergibt sich f\u00fcr mich zumindest eine \ngedankliche Frage: ob gegebenenfalls die ung\u00fcltigen \nStimmen, die wir zu verzeichnen haben, aus dieser Frak-\ntion stammen und es somit an der eigenen Fraktion \ngelegen hat, dass die Wahlvorschl\u00e4ge nicht gew\u00e4hlt \nwurden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe nicht das \nRecht zu kommentieren, wo die ung\u00fcltigen Stimmen \nherkommen; ich kann das nicht einsch\u00e4tzen. Es war eine \ngeheime Wahl und ich bitte jetzt nochmals die Linksfrak-\ntion, einen Vorschlag zu machen, wie wir hier weiter \nverfahren. \u2013 Ansonsten w\u00fcrde ich diesen Punkt zur\u00fcck-\nstellen \u2013 vielleicht verst\u00e4ndigen Sie sich noch einmal \nmiteinander \u2013, in der Tagesordnung fortfahren und den \nPunkt danach noch einmal aufrufen. W\u00e4re das ein Entge-\ngenkommen f\u00fcr mich und f\u00fcr Sie? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wir haben keinen \nBedarf, das wird das Gericht entscheiden!) \n\nDas hei\u00dft, wenn es keine neuen Wahlen gibt, kann die \nKontrollkommission nicht arbeitsf\u00e4hig werden. \n\n(Unruhe \u2013 Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWenn Sie mir mit meinem Vorschlag nicht entgegen-\nkommen wollen, dann schlie\u00dfe ich jetzt diesen Tagesord-\nnungspunkt. Die Kommission wird nicht t\u00e4tig werden. Es \nmuss eine Verst\u00e4ndigung unter den Fraktionen geben, wie \nweiter zu verfahren ist. \n\nEine Wahl ist heute noch offen. Es ist aufgerufen \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahl eines Schriftf\u00fchrers gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 der  \nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/539, Wahlvorschlag der Fraktion der FDP \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 Satz 4 der Gesch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der \nLandtag nach dem Ausscheiden eines Schriftf\u00fchrers aus \nseinem Amt einen Nachfolger. F\u00fcr die ausgeschiedene \nund bisherige Schriftf\u00fchrerin, Frau Isabel Siebert, ist eine \n\nNachwahl erforderlich. Hierzu liegt Ihnen ein entspre-\nchender Wahlvorschlag der FDP-Fraktion in der Drucksa-\nche 5/539 vor. \n\n 275\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nEs ist keine Debatte vorgesehen. Deshalb kommen wir \nzur Wahl. Ich frage Sie, ob jemand widerspricht, dass wir \noffen abstimmen. \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. \n\nDamit k\u00f6nnen wir offen abstimmen. Wer dem Wahlvor-\nschlag, Herrn Carsten Biesok als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zu \nw\u00e4hlen \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 als Schriftf\u00fchrer zu w\u00e4hlen, zustimmt, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe einige Stimmenthaltun-\ngen. Herr Biesok ist mit gro\u00dfer Mehrheit zum Schriftf\u00fch-\n\nrer gew\u00e4hlt worden. Herr Biesok, nehmen Sie die Wahl \nan? \n\n(Carsten Biesok, FDP:  \nSehr gern, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie nehmen die \nWahl an. Dann herzliche Gratulation. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nJetzt gehen wir wieder entsprechend der Tagesordnung \nvor. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nKonzept der Staatsregierung zur Kompensation der drastischen \nEinnahmeverluste der Kommunen infolge der Wirkungen der  \n\nFinanz- und Wirtschaftskrise (Kommunalfinanzkonzept) \nDrucksache 5/495, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu wird es eine Diskussion geben. Es beginnt DIE \nLINKE. Dann folgen CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD \nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nHerr Scheel, ich erteile Ihnen jetzt das Wort. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Irgendwann in sp\u00e4terer Zeit \nwird jemand feststellen m\u00fcssen, ob das, was wir heute \nabgeliefert haben, zu den Sternstunden des Parlaments \ngeh\u00f6rte. Aber ich enthalte mich einer Wertung, weil ich \ndenke, dass es um einiges wichtiger ist, sich heute einer \nanderen Thematik zuzuwenden. Ich beziehe mich auf \nHerrn Schiemann, der deutlich gesagt hat, dieser Landtag \nhabe vor allen Dingen eine Aufgabe: Probleme f\u00fcr dieses \nLand zu l\u00f6sen. Heute, an dieser Stelle, sollten wir uns \nsolch einem wichtigen Problem zuwenden. \n\nWir haben den Antrag vorgelegt, die Staatsregierung solle \nein Kommunalfinanzkonzept erstellen. Es ist h\u00f6chste Zeit, \ndass wir uns endlich auch hier in diesem Hohen Hause \nmit dieser Thematik besch\u00e4ftigen \u2013 auch wenn viele \nAbgeordnete leider wieder den Saal verlassen. \n\nWelches ist der Rahmen, der Iststand auf der kommunalen \nEbene? Wir haben einige Handlungsprobleme und Hand-\nlungsnotwendigkeiten zu verzeichnen. Ich werde hier ein \npaar Punkte ansprechen, damit wir alle noch einmal vor \nAugen haben, auf welchen Rahmen und welchen Iststand \nwir uns beziehen und vor welche Situation die Kommu-\nnen gestellt sind. \n\nWir haben es mit krisenbedingten Steuermindereinnah-\nmen zu tun. Zu diesem Thema hat der S\u00e4chsische St\u00e4dte- \nund Gemeindetag k\u00fcrzlich eine Presseerkl\u00e4rung heraus-\ngegeben. Erwartet werden Steuereinnahmeverluste von \nungef\u00e4hr 10 % allein im Jahr 2010. \n\nAm 18. Dezember wird der Bundesrat verhandeln. Der \nBund hat vor, seinen Anteil an den Kosten der Unterkunft \n\ndrastisch zu senken. Im Jahr 2007 lag dieser noch bei \n31,2 %, f\u00fcr das Jahr 2010 werden 23 % in Aussicht \ngestellt. Die Differenz geht zulasten der kommunalen \nEbene; denn diese muss das Geld am Ende wieder herein-\nholen. \n\nWir haben ein weiteres Problem: Das Konjunkturpaket II \nist mit der Zus\u00e4tzlichkeitsklausel versehen. Im Ergebnis \nwerden der Freistaat und die Kommunen \u2013 vor allen \nDingen die Kommunen \u2013 gezwungen, in diesem und im \nkommenden Jahr zus\u00e4tzliche Investitionen zu bewerkstel-\nligen. \n\nDann gibt es das Wachstumsbeschleunigungsgesetz, das \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen schon heute voraussehbare \nMindereinnahmen von 115 Millionen Euro erwarten l\u00e4sst. \n\nNun sehe ich mir die Debatte an, die von unserem Minis-\nterpr\u00e4sidenten in der \u00d6ffentlichkeit gef\u00fchrt wird. Mittler-\nweile schwenkt auch er ein und fordert eine Kompensati-\non f\u00fcr diese Mindereinnahmen, die durch Bundesgesetz \ngeschaffen werden. Vorher ging es ihm vorrangig darum, \nzu schauen, inwieweit man die Investitionen wieder so \nbehandeln kann, dass der Gestaltungsspielraum gr\u00f6\u00dfer \nwird. Das ist, ehrlich gesagt, an der Debatte in Deutsch-\nland vorbeigesprochen. \n\nAuf der kommunalen Ebene haben wir es mit dem riesi-\ngen Problem im Bereich der Kosten der Unterkunft, der \nPersonalkosten etc. zu tun. Zu dem riesigen Ausgaben-\nproblem kommt noch ein Einnahmenproblem hinzu. Das \nDelta \u2013 die L\u00fccke, die die Kommunen zu schlie\u00dfen haben \n\u2013 ist also ungleich gr\u00f6\u00dfer. Man darf nicht immer nur auf \ndie Einnahmeproblematik sehen. \n\nEs kommt hinzu, dass sich der Freistaat vorgenommen \nhat, keinerlei Kredite mehr aufzunehmen. Um dann \nvielleicht auch Investitionen zu finanzieren, haben wir ein \nKorsett geschn\u00fcrt, das es den Kommunen schwermacht, \nihre Aufgaben weiterhin zu erledigen. \n\n 276\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nDer Bund und das Land geben den Druck, der auf ihnen \nlastet, nach unten, an die kommunale Ebene weiter. Damit \nwird den Kommunen die Luft abgeschn\u00fcrt. Dazu m\u00fcssen \nwir uns heute hier auch einmal verst\u00e4ndigen. Auch in den \nvergangenen Jahren gab es immer wieder kritische Situa-\ntionen im Land Sachsen. Es galt allerdings immer ein \nGrundsatz im Zusammenspiel zwischen dem Freistaat und \nden Kommunen: Hart in der Sache, aber auch fair in der \nSache. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nIch muss mittlerweile feststellen, dass es \u2013 scheinbar \u2013 \nimmer noch hart ist, aber zunehmend unfair wird. Ich \nspreche wiederum nur ein paar Punkte an. \n\nFr\u00fcher ging es immer darum, die Verhandlungen mit den \nKommunen im Interesse von Freistaat und Kommunen zu \nf\u00fchren. Jetzt kommt der Ministerpr\u00e4sident auf einen \nLandkreistag nach Zwickau, wischt die Forderung der \nLandr\u00e4te, eine Problemdiskussion zu f\u00fchren, einfach \nbeiseite und \u00fcberl\u00e4sst die Kommunen sich selbst. Das ist \neine neue Qualit\u00e4t der Auseinandersetzung. \n\nDie Stimme Sachsens, die Stimme des Ministerpr\u00e4siden-\nten habe ich, ehrlich gesagt, sehr vermisst, als klar wurde, \ndass der Anteil des Bundes an den Kosten der Unterkunft \nzur\u00fcckgehen w\u00fcrde, obwohl dieser vor zwei Jahren \neingebaute Mechanismus verheerende Folgen hat. Man \nschaut n\u00e4mlich immer r\u00fcckblickend darauf, wie sich die \nZahl der Bedarfsgemeinschaften entwickelt hat, und l\u00e4sst \nau\u00dfer Acht, wie sich \u2013 vorausschauend \u2013 die Kosten \nentwickeln werden. Das war schon vor zwei Jahren klar. \nSchon damals h\u00e4tte ein deutliches Wort aus Sachsen \nvernehmbar sein m\u00fcssen. Es war damals nicht zu h\u00f6ren, \nes ist heute nicht zu h\u00f6ren, und das ist bedauerlich. \n\nIch habe auch die Stimme des Ministerpr\u00e4sidenten ver-\nmisst, als es um das Wachstumsbeschleunigungsgesetz \nging. Am 18. Dezember wird dieses Gesetz im Bundesrat \nein Votum bekommen. Ich erwarte vom Ministerpr\u00e4siden-\nten, dass er so viel R\u00fcckgrat aufbringt und sich weigert, \ndiesem Gesetz, so wie es jetzt in den Bundesrat hinein-\nkommt, mit den Belastungen, die damit auf den Freistaat \nSachsen und seine Kommunen zukommen w\u00fcrden, seine \nZustimmung zu geben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDann stellt sich derselbe Ministerpr\u00e4sident hin und \nempfiehlt den Kommunen: Wenn ihr gerade nicht genug \nGeld habt und nicht wisst, wie ihr eure Investitionen \nfinanzieren sollt, dann probiert es doch einfach damit, ein \npaar Kassenkredite aufzunehmen! Verschuldet euch doch \nkurzfristig einmal mit hohen Zinsen! Dann fehlt mir, \nehrlich gesagt, jegliche Fantasie, wie dort ein vern\u00fcnftiges \nZusammenarbeiten zwischen kommunaler Ebene und \ndem Freistaat zustande kommen soll. \n\nIch bringe Ihnen ein Zitat aus einer Pressemitteilung vom \nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag zu Geh\u00f6r, sehr \naktuell: \u201eEs ist nicht hinnehmbar, dass das Land erst die \nKommunen auffordert, sich an dem Bundesprogramm \n\n,Kommunalkombi\u2019 mit entsprechenden Ma\u00dfnahmen und \neigenen Haushaltsmitteln zu beteiligen und dann urpl\u00f6tz-\nlich seine eigenen Finanzierungszusagen nicht mehr \nerf\u00fcllt. Das ist ein Wortbruch gegen\u00fcber allen Ma\u00dfnahme-\ntr\u00e4gern.\u201c \n\nWortbruch ist eine neue Vokabel in der Auseinanderset-\nzung im gedeihlichen Zusammenarbeiten zwischen den \nKommunen und dem Freistaat. \n\nIch habe immer noch gut im Ohr, wie sich insbesondere \ngro\u00dfe Funktionstr\u00e4ger gerade der Union hingestellt und \ndavon gesprochen haben, wir s\u00e4\u00dfen doch alle in einem \nBoot. Mittlerweile muss sich der Eindruck festmachen, \ndass am Ende die Kommunen nur noch hinterher-\nschwimmen d\u00fcrfen. Diesen Eindruck m\u00fcssen wir heute \nauseinanderbringen. Auch Herr Flath als Fraktionsvorsit-\nzender hat einmal davon gesprochen, dass sp\u00e4tere Genera-\ntionen \u00fcber Georg Milbradt sagen w\u00fcrden, er w\u00e4re  \n\u201eGeorg der Gerechte\u201c gewesen. Wenn Stanislaw Tillich \nnicht aufpasst, dann wird er einmal als \u201eStanislaw der \nGnadenlose\u201c in die Annalen der s\u00e4chsischen Geschichte \neingehen. \n\nMeine Damen und Herren! Vielleicht sollte ich noch \neinmal in Erinnerung rufen, welche Aufgaben unsere \nKommunen leisten. Die 491 St\u00e4dte und Gemeinden und \ndie zehn Landkreise sind es, die vor allen Dingen im \ndirekten Kontakt mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern den \nSozialausgleich leisten. Sie sind es, die kulturelle Ange-\nbote unterbreiten. Sie sind es, die die Verkehrsinfrastruk-\ntur vorhalten, instand halten und \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehr \u00fcberhaupt m\u00f6glich machen. Sie sind es, die \ndie Wirtschaftsf\u00f6rderung vor Ort betreiben, und sie sind \nes, die mitten im Leben der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nunseres Freistaates sind. Wenn es den Kommunen \nschlecht geht, sind Sie der erste Indikator daf\u00fcr, dass es \ndiesem Land schlecht geht. \n\nInsofern haben wir vor allem eine einzige wichtige \nHauptaufgabe, die es zu leisten gilt: die Stabilisierung \ndieser Kommunen herzustellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDazu ist es nicht gerade f\u00f6rderlich, dass wir mittlerweile \neine Abkehr von der bisherigen Haushaltspolitik haben, \ndass der Grundsatz von Kofinanzierung aufgegeben und \ndamit die Planungssicherheit der kommunalen Familie \ninfrage gestellt wird. Ich erinnere Sie daran, dass der \nlapidare Satz aus der Kabinettspresseerkl\u00e4rung, dass man \nsich jetzt \u00fcberlegen w\u00fcrde, ob man Bundes- und EU-\nProgramme weiterfinanziert, bedeutet, dass 58 % des \nF\u00f6rdervolumens des Freistaates Sachsen auf einmal zur \nDisposition gestellt werden. Das bedeutet f\u00fcr die kommu-\nnale Ebene, die genau \u00fcberlegen muss, ob sie den Antrag \nstellt, nicht dass vielleicht kein Geld mehr vorhanden ist, \nsondern weil der Freistaat vielleicht sagt, dass er nicht \nmehr bereit ist, den Kofinanzierungsanteil zu bringen. \nDas ist eine neue Qualit\u00e4t und die Aufgabe eines Haus-\nhaltsgrundsatzes, den sich die CDU bisher auf die Fahne \n\n 277\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\ngeschrieben hat: immer die Kofinanzierung f\u00fcr Investiti-\nonsprogramme sicherzustellen. \n\nNoch etwas gebe ich Ihnen im Zusammenhang mit der \nAbkehr von der bisherigen Haushaltspolitik mit. Die \nLogik, die Sie in Ihrem Koalitionsvertrag bringen: \u201eSach-\nsen steht vor einem absehbaren R\u00fcckgang von Einnah-\nmen. Die weltweite Finanz- und Wirtschaftskrise belastet \nzudem den s\u00e4chsischen Haushalt. Ein Ausgleich \u00fcber \nVerschuldung verbietet sich, da Verschuldung mittel- und \nlangfristig die Spielr\u00e4ume k\u00fcnftiger Generationen ein-\nschr\u00e4nkt. Die Haushalts- und Finanzpolitik ist ein gestal-\ntendes Element der Politik.\u201c \n\nDie Logik, die Sie an den Tag legen, hei\u00dft keine Ver-\nschuldung. Daraus folgt keine Investition. Ich sage f\u00fcr \nmeine Fraktion: Lassen Sie uns daran festhalten, zuguns-\nten k\u00fcnftiger Generationen zu investieren. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr  \nAbg. Scheel. Die CDU-Fraktion ist an der Reihe. Herr \nAbg. Jens Michel, Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich dachte immer, \nFinanzpolitik ist etwas mit Zahlen und Fakten. Daf\u00fcr hat \nmir Herr Scheel ein bisschen zu viele Emotionen hinein-\ngebracht, besonders beim Ministerpr\u00e4sidenten. \n\nAber lassen wir einmal Zahlen, Fakten und Paragrafen \nsprechen. Die Kommunalfinanzen sind in ihrer Grundlage \nim Artikel 87 der S\u00e4chsischen Verfassung verankert. Dort \nist geregelt, dass der Freistaat daf\u00fcr zu sorgen hat, dass \ndie kommunalen Tr\u00e4ger der Selbstverwaltung ihre Aufga-\nben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Das wird dann \u00fcber den Finanzaus-\ngleich geregelt. Die Zuweisungen des Freistaates an die \nKommunen machen 50 % der Einnahmen bei den Kom-\nmunen aus. Man kann nicht sagen, dass sich der Freistaat \nnicht um seine Kommunen k\u00fcmmert. \n\nDas s\u00e4chsische FAG zeichnet sich durch einen horizonta-\nlen und vertikalen Finanzausgleich aus. Es stellt schon \neines der modernsten Finanzausgleichsgesetze der Bun-\ndesrepublik dar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBesonders dieser Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz, der einge-\nf\u00fcgt wurde, hatte Stabilit\u00e4t und Berechenbarkeit mit sich \ngebracht. Willk\u00fcrliche Eingriffe oder unberechenbare \nMa\u00dfnahmen sind im Prinzip damit ad acta gelegt. Es \nbesteht eine gewisse Berechenbarkeit. Der Gleichm\u00e4\u00dfig-\nkeitsgrundsatz bindet die Einnahmenentwicklung des \nFreistaates und der Kommunen aneinander. Wir m\u00fcssen \nauch zur Kenntnis nehmen, dass weder der Landkreistag \nnoch der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag in seinen \nErwartungen an den 5. Landtag \u00fcberhaupt \u00c4nderungen im \nFAG formuliert haben. Aus meiner Sicht hat sich der \nInstrumentenkasten bew\u00e4hrt. \n\nSchauen wir uns jetzt die November-Steuersch\u00e4tzung an. \nDie Differenz des angepassten Ergebnisses vom Ansatz \nFAG 2009 macht f\u00fcr die Gemeinden 2009 minus \n3 Millionen Euro aus. F\u00fcr das Jahr 2010 besteht f\u00fcr die \nGemeinden ein Minus von 105 Millionen Euro. Obwohl \njetzt diese Zahlen im Vergleich zu den Ausf\u00e4llen zum  \nFreistaat moderat ausfallen, verkennt nat\u00fcrlich die CDU-\nFraktion auch nicht, dass es Schwierigkeiten f\u00fcr manchen \nkommunalen Haushalt gibt. Besondere Obacht ist da auf \ndie Kreishaushalte zu legen. \n\nDoch zun\u00e4chst ist auch die kommunale Ebene an der \nReihe, Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, die zur Bew\u00e4ltigung der \nfinanziellen Herausforderungen f\u00fchren. Notfalls steht mit \n\u00a7 22 FAG ein Heilmittel gesetzlich definiert zur Verf\u00fc-\ngung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWas steht da drin?) \n\n\u2013 Bedarfszuweisungen, Herr Hahn. \n\nGerade vor dem Hintergrund des bew\u00e4hrten und aner-\nkannten Systems und der Steuersch\u00e4tzung bei einem \nSteuerausfallverh\u00e4ltnis von 1,22 Milliarden Euro aufsei-\nten des Freistaates und 108 Millionen Euro aufseiten der \nKommunen und den anstehenden Haushaltsverhandlun-\ngen im n\u00e4chsten Jahr sind Schnellsch\u00fcsse aus meiner \nSicht nicht angeraten. Die CDU-Fraktion wird deshalb \nden Antrag ablehnen. Ich kann aber der kommunalen \nFamilie versichern, dass wir die Kommunen des Freistaa-\ntes in den Jahren 2010 und 2011 auch weiterhin unterst\u00fct-\nzen werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDabei geht es nicht nur rein um Finanzen, sondern auch \num Standards und kreative L\u00f6sungen. \n\nDie CDU steht weiterhin zur kommunalen Familie und \nzum Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz im FAG. \n\nJetzt noch ein paar Worte zum \u00c4nderungsantrag: Sie \nerinnern sich an die Debatte um das Schulobst. Bei dieser \nThematik f\u00fchrte ein \u00fcberbordetes b\u00fcrokratisches Verhal-\nten zur Ablehnung. So pl\u00e4diere ich schon daf\u00fcr, dass wir \nzu einer Einzelfallpr\u00fcfung und nicht zu Pauschalbeschl\u00fcs-\nsen kommen. Deshalb werden wir auch den \u00c4nderungsan-\ntrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMichel. Jetzt spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. \nMario Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Kollege \nMichel! Lassen Sie mich auf das zuletzt Gesagte einge-\nhen. Man hat ein Gesetz, das vieles regelt. Wenn man \nfeststellt, dass das nicht reicht, dann reicht es nun mal \nnicht. Sie wissen, dass die Schl\u00fcsselzuweisungen im FAG \nnur zwei Drittel dessen abbilden, was an Delta in den \n\n 278\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nKommunen in der Steuerkraft auftritt. Das hei\u00dft, wenn \nweniger Geld vorhanden ist, m\u00fcssen die Kommunen von \ndem wenigen immer mehr tragen. Und sie haben schon \nnichts. \n\nAls Beispiel nenne ich den Haushalt des Landkreises \nNordsachsen. Er implodiert 2010 mit 25 Millionen Euro \nund 2011 mit 48 Millionen Euro. Nun wissen wir ja alle, \nwie das in der Praxis abl\u00e4uft, wenn gesagt wird, die \nKommunen m\u00fcssen sich erst einmal selber bem\u00fchen. Die \nLandesdirektion erl\u00e4sst die Direktive zum Haushaltssiche-\nrungskonzept. So steht es in der Landkreisordnung und in \nder Gemeindeordnung. In der Regel wird eine Firma \nbeauftragt, die vorschl\u00e4gt: Personal k\u00fcrzen, freiwillige \nLeistungen k\u00fcrzen, Verm\u00f6gen ver\u00e4u\u00dfern und auf der \nEinnahmenseite weitere Geb\u00fchren erheben, zum Beispiel \nStra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge, oder Steigerung von Geb\u00fchren. \n\nWorum geht es denn eigentlich? Der Freistaat Sachsen ist \nvon seinen Finanzen her nicht Selbstzweck. Ich sage \nimmer, zuerst war das Dorf und dann kam die Herrschaft. \nDas hei\u00dft, das gesellschaftliche Zusammenleben der \nMenschen findet nicht in einem imagin\u00e4ren Freistaat statt, \nsondern es findet real in der Kommune statt, im Dorf, in \nder Gemeinde, in der Stadt, in einem Kreisgebiet. Die \nAufgabe der Kommune ist die Daseinsf\u00fcrsorge, die \nSicherung der sozialen Umst\u00e4nde des Zusammenlebens \nder Menschen. Der Freistaat besteht aus den Kommunen. \nDer Freistaat ist daf\u00fcr verantwortlich, die Kommunen \nauszustatten, damit sie finanziell \u00fcberleben k\u00f6nnen. \n\nKommen wir zum Jahr 2020. Dann gehen die Solidar-\npaktmittel zur\u00fcck, die Neuverhandlungen zum L\u00e4nderfi-\nnanzausgleich stehen an und das Thema Schuldengrenze \ngreift bis dahin. Das bedeutet, dass der Freistaat ab 2020 \nde facto keine Kredite mehr aufnehmen kann. Hinzu \nkommen die Neuverhandlungen der EU-Strukturfonds, \ndie 2011 auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden. Der Freistaat \nwird mit Sicherheit nicht mehr zu den Ziel-I-Gebieten, \nsondern wahrscheinlich nur noch zu den Ziel-II-Gebieten \ngeh\u00f6ren. Wenn wir diese zehn Jahre jetzt nicht nutzen, \nunsere Grundlage \u2013 und das sind f\u00fcr mich die Kommunen \ndes Freistaates Sachsen \u2013 auszur\u00fcsten, damit sie nach \n2020 fit sind zu bestehen, gegebenenfalls auch mit Kre-\nditaufnahmen, dann haben wir die Probleme nach 2020 \nund k\u00f6nnen als Freistaat \u00fcberhaupt nicht mehr steuernd \neingreifen. Wir k\u00f6nnen dann keine Kredite mehr aufneh-\nmen. Jetzt k\u00f6nnen wir es noch und damit auch F\u00f6rdermit-\ntel kofinanzieren, die wir den Kommunen bereitstellen \nk\u00f6nnen. \n\nDas ist es wert und deshalb stimmen wir dem Antrag zu. \nDas ist es wert, einen breiten Diskurs mit der kommuna-\nlen Ebene, den Abgeordneten und den gesellschaftlichen \nKr\u00e4ften dar\u00fcber zu f\u00fchren, wie wir die zehn Jahre nutzen \nk\u00f6nnen, um die Kommunen fit zu machen, zumal wesent-\nliche Aspekte, die jetzt erst greifen, \u00fcberhaupt noch nicht \nber\u00fccksichtigt sind. Wir kennen das Thema Demografie. \nWir wissen, dass wir die Infrastruktur umorganisieren \nm\u00fcssen, sonst erschl\u00e4gt es die Kommunen. Wir haben das \nProblem Doppik und der Bewertung. Wir wissen, dass \n\nKommunen nach der Doppik de facto bankrott sind. Da \nkann man nicht mit Haushaltssicherungskonzepten und \nEmpfehlungen, wie \u201eK\u00fcmmert euch alleine!\u201c kommen. \nDa muss man das FAG anpacken und eine breite Diskus-\nsion f\u00fchren. Da muss man im s\u00e4chsischen Haushalt auch \nmal seine Priorit\u00e4ten verschieben, nicht selber als Bauherr \naufzutreten, sondern in erster Linie die kommunale \nDaseinsvorsorge in der Infrastruktur, aber auch im sozia-\nlen Bereich sicherzustellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nPecher. \u2013 Die FDP-Fraktion ist an der Reihe. F\u00fcr sie \nspricht Herr Abg. Benjamin Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Zum Kommunalfinanz-\nkonzept. Es ist v\u00f6llig unstrittig, dass die Gemeinden eine \nsolide Einnahmebasis brauchen, um die ihnen zugewiese-\nnen Aufgaben zu erledigen. Sowohl im Bund als auch in \nSachsen werden CDU und FDP dies auch sicherstellen. \nWir setzen auf einen dauerhaften Aufschwung, der dem \nFreistaat Sachsen und den Kommunen langfristig solide \nSteuereinnahmen sichert. \n\nWir haben in Deutschland und in Sachsen eine klare \nAufgabe. Wir m\u00fcssen die berufst\u00e4tige Mitte unserer \nGesellschaft entlasten, vor allem die normalen Einkom-\nmen, die ganz normalen Familien. Sp\u00fcrbare Steuerentlas-\ntungen sind die Voraussetzung f\u00fcr den Weg aus der Krise \nhin zu Wachstum und zu einem kommenden Aufschwung. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nGenau das tut Schwarz-Gelb in Berlin mit der Politik, die \njetzt vorgelegt worden ist. Wir entlasten die berufst\u00e4tige \nMitte und die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmen. Mit dem auf Bundesebene geplanten erm\u00e4\u00dfigten \nMehrwertsteuersatz f\u00fcr Beherbergungsleistungen \n\n(Mario Pecher, SPD: Toll!) \n\nund der unternehmerfreundlichen \u00c4nderung bei der \nErbschaftsteuer und der Unternehmensteuer werden wir \nschnell und effektiv Wachstumshemmnisse beseitigen und \nWachstum beschleunigen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nStaatsministers Sven Morlok) \n\nDas ist der richtige Weg. Steuersenkungen sind notwendig \n\u2013 ich wei\u00df, Sie sehen das v\u00f6llig anders \u2013 und auch m\u00f6g-\nlich, meine Damen und Herren. Aber die Kommunen \nm\u00fcssen selbst ihre Hausaufgaben machen und ihre Aus-\ngaben dabei senken. Das h\u00e4tten sie l\u00e4ngst tun m\u00fcssen, \nwenn wir ehrlich sind. In den fetten Jahren h\u00e4tten die \nKommunen das schon tun m\u00fcssen. \n\n(Heike Werner, Linksfraktion:  \nWelche fetten Jahre?) \n\n 279\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nAls Freistaat werden wir mit gutem Beispiel vorangehen, \nmeine Damen und Herren. Mit einer Staatsreform wollen \nwir in zehn Jahren zu einem schlankeren Staat kommen \nund auf eigenen F\u00fc\u00dfen stehen. Dazu haben sich FDP und \nCDU bekannt und das im Koalitionsvertrag verankert. \nHierf\u00fcr m\u00fcssen harte Entscheidungen gef\u00e4llt werden. Ich \nsage nur: Personalabbau. Meine Damen und Herren von \nder Opposition, ich hoffe, Sie werden uns dann beim \nL\u00e4nderfinanzkonzept f\u00fcr Sachsen genauso unterst\u00fctzen, \nwie Sie jetzt so vehement ein Kommunalfinanzkonzept \nfordern. Das Finanzministerium rechnet nach den Ergeb-\nnissen der November-Steuersch\u00e4tzung mit Minderein-\nnahmen von 361 Millionen Euro f\u00fcr 2009 und von \n864 Millionen Euro f\u00fcr 2010. \n\n(Martin Dulig, SPD: Wegen ihrem \nWachstumsbeschleunigungsgesetz!) \n\nDies werden die s\u00e4chsischen Kommunen zeitversetzt \u00fcber \ndas Finanzausgleichsgesetz zu sp\u00fcren bekommen. Aber \nwir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass das FAG keine Einbahn-\nstra\u00dfe ist. Die Kommunen haben in finanziell guten \nJahren vom FAG profitiert und sitzen in finanziell h\u00e4rte-\nren Jahren auch mit im Boot FAG. Dieser Gleichm\u00e4\u00dfig-\nkeitsgrundsatz ist seit Mitte der Neunzigerjahre ein \nGrundpfeiler des FAG und bislang auch von der Fraktion \nDIE LINKE unterst\u00fctzt worden. \n\nJetzt diesen Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz aufzubrechen ist \nv\u00f6llig unseri\u00f6s, aber typisch f\u00fcr Sie. Sie lassen au\u00dfer \nAcht, dass damit eine Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr die Kommunen \nverbunden ist. Wenn Sie jetzt fordern, die Kommunen \nvom Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz auszunehmen, m\u00fcssen \nSie damit rechnen, dass der Freistaat sich bei wieder \nerstarkter Finanzkraft ebenfalls nicht mehr an den \nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz gebunden f\u00fchlt. Ich glaube \nnicht, meine Damen und Herren, dass das im Sinne der \nKommunen sein kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nBeifall des Staatsministers Sven Morlok) \n\nIch will die Auswirkungen der Finanz- und Wirtschafts-\nkrise \u00fcberhaupt nicht herunterspielen. Die Finanzkrise \ntrifft den Freistaat und die Kommunen hart. Das ist auch \nder Grund, weshalb wir in Sachsen keinen Millimeter \nvom Konsolidierungskurs abweichen d\u00fcrfen. Das trifft \nauch auf die Kommunen zu. Wir m\u00fcssen deutlich mehr \nKreativit\u00e4t zeigen, den Staat schlanker und st\u00e4rker ma-\nchen. Als Koalition werden wir das in den n\u00e4chsten zehn \nJahren tun. Ich kann den Kommunen nur raten, das \nebenfalls zu tun. \n\nMeine Damen und Herren! Es wird Sie nicht \u00fcberraschen: \nWir werden den Antrag mit dem genannten \u00c4nderungsan-\ntrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Kara-\nbinski von der FDP-Fraktion. \u2013 Nun ist die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an der Reihe. Frau Abg. \nEva J\u00e4hnigen, Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir werden uns sehr \neinig sein in der Aussage, dass die Arbeit, die in den \ns\u00e4chsischen Kommunen gemacht wird, sehr wichtig zur \nb\u00fcrgernahen Erf\u00fcllung von Staatsaufgaben ist und dass \nder Freistaat Sachsen ohne intakte, handlungsf\u00e4hige \nkommunale Ebene ein Staat ohne H\u00e4nde und F\u00fc\u00dfe ist. \n\nUmso bedauerlicher finde ich es, dass gerade bei der \nKoalition so viele Leute abwesend sind. Ich m\u00f6chte die \nGelegenheit nutzen und mir erlauben, die Landr\u00e4te, die ja \nnoch da sind, zu begr\u00fc\u00dfen. Gut, dass sie hier sind, wo so \nviele fehlen. Wir sind in einer Situation, die nicht sch\u00f6n-\ngeredet werden darf. Wenn die Spitzen des Landkreista-\nges uns signalisieren, dass die Landkreise 5 % ihrer Mittel \nfrei verf\u00fcgbar haben, aber 10 % Einnahmeverluste haben, \ndann ist klar, wie kritisch die Situation schon jetzt ist. \n\nAm st\u00e4rksten betroffen von den Einnahmeverlusten sind \ndie kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden. F\u00fcr sie wird nun \u2013 das \nist in der Diskussion, wie heute in der Presse ausf\u00fchrlich \nzu lesen war \u2013 noch die Landkreisumlage erh\u00f6ht. Das ist \ndie Situation. Das spitzt sich noch zu \u2013 die Vorredner \nhaben es angedeutet \u2013, da die Einnahmeverluste verz\u00f6gert \neintreten werden, weil der Kommunalfinanzausgleich \njetzt noch nach den alten Haushaltsprognosen erfolgt und \ndie angeblichen Steuererleichterungen des Wachstumsbe-\nschleunigungsgesetzes, die Subventionen aus der Gie\u00df-\nkanne sind, der Grund sind, warum die Einnahmeverluste \nder Kommunen zunehmen werden. An Wachstum durch \ndiese Gie\u00dfkannenf\u00f6rderung, die sich dann ziemlich \nb\u00fcrokratisch f\u00fcr die angeblich gef\u00f6rderten Hotels dar-\nstellt, glaube ich nicht und die meisten glauben auch nicht \ndaran. Diese Steuerpolitik des Bundes geh\u00f6rt dringend \n\u00fcberdacht. \n\nSehr nachdenklich muss uns aber hier im Landtag auch \ndie Situation machen, wie sie zum Beispiel aus Nordsach-\nsen geschildert wird. Das sind nicht die neuen Probleme \nder Wirtschaftskrise allein, das ist eine seit Langem \nverschleppte Situation. Wo war da die Rechtsaufsicht? Wo \nbleibt das auf Antrag der GR\u00dcNEN beschlossene Fr\u00fch-\nwarnsystem in der politischen Praxis? Wo bleibt die \nTransparenz der Kommunalausgaben und der Kommu-\nnalverschuldung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die \nPolitik? \n\nDenn die Kommunen \u2013 so wichtig sie sind und gerade \nweil sie so wichtig sind \u2013 sind noch nicht per se ein Hort \nder Nachhaltigkeit. Auch in den Kommunen im Freistaat \nwerden Steuermittel mit vollen H\u00e4nden ausgegeben. Wir \nh\u00f6ren immer wieder missgestimmt die Argumentation: Ja, \nwir k\u00f6nnen die gro\u00dfe Stra\u00dfe, den gro\u00dfen Tunnel, die \ngro\u00dfe Br\u00fccke bauen, das sind doch Steuermittel und nicht \nunsere. \n\nRichtig ist, in den Kommunen Bildungs-, Sozial- und \nDaseinsvorsorgeaufgaben von diesen Finanzierungsprob-\nlemen dass besonders stark betroffen sind und betroffen \n\n 280\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nsein werden. Wir wissen, die Regels\u00e4tze der Leistung \nnach SGB II reichen bei Weitem nicht aus. Es sind die \nKommunen, die nachdenken m\u00fcssen, wie sie das ausglei-\nchen. Ein Beispiel sind die Beschl\u00fcsse zu Mobilit\u00e4tsti-\nckets in vielen Kommunen, j\u00fcngstens im Vogtlandkreis, \nvorher in der Landeshauptstadt Dresden, die auf freiwilli-\nger Basis gefasst werden, weil wir wissen, die Leute, die \naufstocken m\u00fcssen, die pendeln m\u00fcssen, k\u00f6nnen sich die \nMobilit\u00e4t nicht mehr leisten. Da brennt es in der Tat. Aber \nKommunen handeln \u2013 ich sagte es schon \u2013 nicht immer \nnachhaltig. Sie sanieren nicht konsequent energetisch, sie \nlegen Priorit\u00e4ten in den Stra\u00dfenbau \u2013 angespornt durch \nLandesf\u00f6rderung \u2013, die nicht helfen werden. \n\nDeshalb glauben wir, dass es nicht reichen wird, ein \nKommunalfinanzierungskonzept zu fordern. Es wird auch \nnicht reichen, diese konzeptionellen Aufgaben an die \nRegierung zu delegieren. Es sind nat\u00fcrlich Aufgaben der \nDelegierung. Aber wir haben als Parlament die Pflicht, \ngrunds\u00e4tzlich zu \u00fcberlegen, wie wir diese Situation neu \nordnen wollen, einerseits die Aufgaben der Daseinsvor-\nsorge \u2013 die Zeiten des F\u00fcrsorgestaates sind vorbei \u2013 zu \nsortieren und andererseits den Kommunen zu helfen, \ngerade in dieser Zeit den Bildungsauftrag wahrzunehmen. \n\nF\u00fcr diese wichtigen Aufgaben brauchen wir Finanzie-\nrungssicherheit, die wir schon jetzt nicht mehr haben. Wir \nm\u00fcssen die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume st\u00e4rken. Wir brauchen \ngerade auch finanzpolitisch einen Masterplan f\u00fcr die \nEntwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Beim Finanzaus-\ngleich \u2013 so vorbildlich er in einigen Teilen ist \u2013 ist es \nanhand der demografischen Entwicklung Zeit, den In-\nstrumentenkoffer zu \u00fcberpr\u00fcfen und neu zu justieren. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb kann die Debatte \u00fcber diesen Antrag nur ein \nAnfang sein. Der Antrag selbst hilft uns noch nicht \ngen\u00fcgend weiter. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJ\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. Alexander \nDelle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der hier vorliegende Antrag \nder Linksfraktion \u2013 das m\u00f6chte ich einfach rein sachlich \nfeststellen \u2013 \u00fcberschneidet sich mit dem der NPD-\nFraktion, der morgen auf der Tagesordnung steht, in dem \nBereich, wo es um die Aufgaben des Freistaates Sachsen \nzum Ausgleich der Einnahmeverluste der s\u00e4chsischen \nSt\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise geht. \n\nInsofern stellt diese Konzeption eine n\u00e4here Ausgestal-\ntung der auch von der NPD geforderten Ma\u00dfnahmen des \nLandes zugunsten der Kommunen dar und schreibt eine \nbesondere Herangehensweise bei der Erstellung eines \nKommunalfinanzierungskonzeptes vor. Meine Fraktion \nh\u00e4tte jetzt der Staatsregierung allerdings einen etwas \ngr\u00f6\u00dferen Spielraum belassen wollen. Da die Vorschl\u00e4ge \n\nder Linken aber nicht im Widerspruch zu den Forderun-\ngen in unserem eigenen Antrag stehen, werden wir ihm \ntrotzdem zustimmen k\u00f6nnen. \n\nWichtig erscheint mir in diesem Zusammenhang aber \nauch, dass die jetzt schon erfolgten und noch zu erwarten-\nden Einnahmeverluste der s\u00e4chsischen Kommunen nur \ndie eine Seite der Medaille darstellen. Denn parallel dazu \nwerden nat\u00fcrlich auch infolge der Finanz- und Wirt-\nschaftskrise vor allem die Sozialausgaben explodieren. \nWenn sp\u00e4testens 2011 den s\u00e4chsischen Kommunen laut \nS\u00e4chsischem St\u00e4dte- und Gemeindetag rund eine Milliar-\nde Euro fehlen werden, wenn die Vorsorgekosten in H\u00f6he \nvon 370 Millionen Euro, die die Gemeinden f\u00fcr Notzeiten \nangelegt haben, aufgezehrt sind, dann ist nicht nur auf die \nEinnahmeverluste, sondern vor allem auch auf die voraus-\nsichtlich um rund 150 Millionen Euro steigenden Sozial-\nausgaben und die Folgekosten der Verwaltungsreform zu \nschauen. \n\nDann, meine Damen und Herren, wissen wir, dass es nicht \nallein damit getan ist, die durch die Finanzkrise bedingten \nMindereinnahmen auszugleichen, sondern dass es vor \nallem um den Ausgleich der Mehrbelastungen geht. Dazu \ndann morgen bei unserem eigenen Antrag mehr. \n\nVor allem aber gen\u00fcgt es nicht, nur das Land in die Pflicht \nzu nehmen; denn es ist letztendlich der Bund, der durch \ndie Senkung der Beteiligung an den Kosten der Unter-\nkunft und durch zus\u00e4tzliche Aufgabenstellungen im \nBereich der Job-Center oder der Kinderbetreuung den \nKommunen gr\u00f6\u00dfere Belastungen auferlegt. Genau in \ndiese Richtung gehen dann auch die Forderungen meiner \nFraktion. \n\nWas mich wieder einmal an dieser Diskussion st\u00f6rt \u2013 \nwobei jetzt verschiedentlich schon andere T\u00f6ne durchge-\nklungen sind \u2013, ist die Tatsache, dass hier nur \u00fcber diese \nganz besonderen Finanzierungs- und F\u00f6rderma\u00dfnahmen \nim Zusammenhang mit der Finanz- und Wirtschaftskrise \ngesprochen wird. Wie schon in der Vergangenheit \u2013 und \nich m\u00f6chte heute darauf hinweisen \u2013, ist es so, dass es \nbeim Thema Finanzausgleich auf ganz grunds\u00e4tzliche \nFragestellungen ankommt: auf die Schl\u00fcsselgr\u00f6\u00dfe und auf \ndie Verteilung der insgesamt verf\u00fcgbaren Finanzmasse \nzwischen Freistaat und Gemeinden. \n\nHier m\u00fcssen wir uns endlich einmal die Kardinalfrage \nstellen: Wie viel Geld ben\u00f6tigen die Kommunen und hier \nvor allem der l\u00e4ndliche Raum, um \u00fcberleben zu k\u00f6nnen, \num der bev\u00f6lkerungspolitischen Katastrophe, dem sozia-\nlen Abstieg, entgegentreten zu k\u00f6nnen? Und dann ist \nfestzulegen, was die zentrale Verwaltung des Freistaates \nben\u00f6tigt, um noch handlungsf\u00e4hig zu bleiben. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Hinweis auf den \nweiter gehenden und auch ganzheitlichen Antrag der \nNPD-Fraktion von morgen mit dem Titel \u201eFinanzielle \nHandlungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemein-\nden wiederherstellen \u2013 Erf\u00fcllung sozialer Aufgaben \nsicherstellen!\u201c darf ich hier f\u00fcr die NPD-Fraktion sagen, \ndass wir den Antrag der Linken als Erg\u00e4nzung betrachten \nund ihm zustimmen werden. \n\n 281\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die erste Runde ist beendet. Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Seitens der Fraktion DIE LINKE Frau \nAbg. Marion Junge. \n\nMarion Junge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeordneten! Sachsens Kom-\nmunen geht das Geld aus. Wir merken das auf kommuna-\nler Seite, wenn wir in den Stadtr\u00e4ten, in den Kreistagen \nheute schon miteinander debattieren und uns letztendlich \ndie Entwicklung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre anschauen. \n\nIch will das weniger aus finanzpolitischer, aus Zahlen-\nsicht sehen, sondern als 19-j\u00e4hrige Stadtr\u00e4tin \n\n(Heiterkeit) \n\nund stellvertretende Oberb\u00fcrgermeisterin einer Stadt, die \nletztendlich in der Entwicklung des Kreises und auch der \nbetroffenen Kreise schon wahrnimmt, dass es eben nicht \nnur eine Feststellung ist, das Finanzausgleichsgesetz \nreicht aus; sondern es m\u00fcssen letztendlich Handlungs-\nma\u00dfnahmen kurzfristiger, mittelfristiger Art und Weise \nseitens des Landes in Zusammenarbeit mit den Spitzen-\nverb\u00e4nden m\u00f6glich sein, um diese akute Finanzlage in \nden n\u00e4chsten Jahren gemeinsam mit den Kommunen \nabzubauen. \n\nDa kann man nicht so tun, sehr geehrte Herren und \nDamen der CDU und der FDP, dass man das Problem im \nWesentlichen auf die Finanzsituation, auf die \u2013 sage ich \nmal \u2013 technische Situation bezieht, sondern man sollte \nschon aktuell die Meldungen vernehmen, die uns als \nPolitiker tagt\u00e4glich begegnen. \n\nIch nehme sie ernst. Ich zitiere einmal aus einigen Mel-\ndungen: \u201eOB Baumann will Rathaus verkaufen\u201c. Es ist \negal, wie es dazu gekommen ist. Diese Entwicklungen \nsind ja von Ihnen begleitet worden. Das war eine Mel-\ndung vom 30.11. aus der \u201eMorgenpost\u201c. Eine weitere: \n\u201eBr\u00fcckenbauprojekt in Chemnitz in Gefahr\u201c von der \n\u201eFreien Presse\u201c am 1. Dezember. \u201eNordsachsen steht das \nWasser bis zum Hals\u201c, das haben wir schon in mehreren \nRedebeitr\u00e4gen geh\u00f6rt, \u201eFreie Presse\u201c 2. Dezember. Oder \nvom gestrigen Tag: \u201eSchlechte Noten f\u00fcr Br\u00fccken\u201c. \n\nDas sind alles Probleme, die die Kommunen betreffen \nund wo Hilferufe aus den jeweiligen Landkreisen, St\u00e4dten \nund Gemeinden an uns Politiker gesendet werden. Da \nk\u00f6nnen wir nicht sagen: Das vernehmen wir nicht; wir \nsehen hier keinen Handlungsbedarf. \n\nWeil wir das so sehen, fordern wir, gemeinsam mit den \nSpitzenverb\u00e4nden ein kommunales Finanzkonzept zu \nerarbeiten. Was ist daran schlecht? \n\nEs gibt viele andere Beispiele, die auf die akute Gefahr \nhinweisen. Ich nenne noch einmal das Beispiel Finanzmi-\nsere im Landkreis Nordsachsen. Denn hier hat erstmals \nein Landkreis seine akuten Probleme f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr \nund die Folgejahre angemeldet. Aber das ist nicht der \n\neinzige Kreis, bei dem solch ein Defizit schrittweise \nentsteht. Man kann auch bei anderen Landkreisen nach-\nvollziehen, dass die Einnahmen akut zur\u00fcckgehen. \n\nBeim Landkreis Nordsachsen ist es nicht nur ein Problem, \ndas sich von selbst entwickelt hat, sondern es sind politi-\nsche Fehler gemacht worden, n\u00e4mlich bei der Durchset-\nzung der Kreisreform 2008. Das sind Fehler, die man \nheute korrigieren muss. Man kann den Kreis nicht alleine \ndastehen lassen. Sie wissen, wovon ich rede. Zwei wirt-\nschaftlich schwache Kreise wurden durch die Kreisge-\nbietsreform mit gro\u00dfen Schuldenbergen vereint. Dazu \nkam eine B\u00fcrgschaft in H\u00f6he von 21 Millionen Euro f\u00fcr \ndie Sanierung der gescheiterten Sparkasse, die jetzt f\u00e4llig \nwird. Na toll! Sinkende Steuereinnahmen bei gleichzeitig \nsteigenden Sozialkosten versch\u00e4rfen zus\u00e4tzlich die Fi-\nnanzsituation. Dann sagt auch noch Ihr CDU-Landrat \nCzupalla: \u201eDas werden wir nicht allein schaffen. Das sage \nich in aller Deutlichkeit.\u201c \n\nIch als Kommunalpolitikerin finde die Reaktion seitens \ndes Ministerpr\u00e4sidenten Herrn Tillich sehr unangemessen \nund auch wenig hilfreich. Herr Tillich lehnte weitere \nHilfen f\u00fcr den in Not geratenen Landkreis Nordsachsen \nrigide ab, obwohl Sie und Ihre Landesregierung die \nMitverursacher dieser Finanzmisere vor Ort sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie haben ohne Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \ndie Kreisgebietsreform 2008 durchgesetzt. Es gab viele \nInitiativen, die sich dabei einbringen wollten, aber nicht \nzugelassen wurden. \n\nEs sind neue, wesentlich gr\u00f6\u00dfere Kreise entstanden, mit \ngr\u00f6\u00dferen Aufgaben, Schulden und Problemen. Der Land-\nkreis Nordsachsen ist nur ein Beispiel daf\u00fcr, wie sich \nsolch ein Problem entwickelt. Nun k\u00f6nnen Sie, meine \nDamen und Herren von der Landesregierung, die Verant-\nwortung nicht den Landkreisen und Kommunen allein \nanlasten. Sie m\u00fcssen jetzt schon im Sinne der Kommunen \nund der kommunalen Selbstverwaltung handeln. Daf\u00fcr \nsteht unser Antrag zu dem Konzept, das wir gemeinsam \nmit Ihnen erarbeiten wollen. Das ist unser Angebot. \n\nDer Hilferuf der s\u00e4chsischen Landkreise, St\u00e4dte und \nGemeinden sollte von uns geh\u00f6rt und dazu gemeinsam ein \nHandlungskonzept erarbeitet werden. Dazu reicht das \nFinanzausgleichsgesetz einfach nicht aus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJunge. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldun-\ngen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die Staats-\nregierung, ob sie das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Herr Staatsminister \nProf. Unland, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn wir uns \nden Antrag und die jetzt in der Debatte hinzugekommenen \n\n 282\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nAspekte anschauen, dann fordert dieser Antrag im Grunde \ngenommen ein Konzept zur Kompensation der krisenbe-\ndingten Einnahmeverluste bei den Kommunen. Ein \nGro\u00dfteil der s\u00e4chsischen Kommunen sei nach Auffassung \nder beantragenden Fraktion mit der Bew\u00e4ltigung der \nfinanziellen Folgen der Finanz- und Wirtschaftskrise \n\u00fcberfordert. \n\nIch stelle die Frage: Ist das zurzeit tats\u00e4chlich so? Ich \nm\u00f6chte das mit einigen n\u00fcchternen Zahlen beleuchten. Im \nErgebnis der angepassten Steuersch\u00e4tzung vom Novem-\nber 2009 \u2013 sie liegt jetzt gerade vier Wochen zur\u00fcck \u2013 \nliegen die kommunalen Steuereinnahmen mit 2,24 Milli-\narden Euro in diesem Jahr und mit 2,16 Milliarden Euro \nim n\u00e4chsten Jahr, 2010, immer noch deutlich \u00fcber den \nEinnahmen der Jahre bis einschlie\u00dflich 2007. Daher ist \ndas Bild eines massiven Einbruchs der Kommunalsteuern, \ndas im Vergleich mit den au\u00dfergew\u00f6hnlich hohen Ein-\nnahmen des Jahres 2008 gezeichnet wird, deutlich ver-\nzerrt. Auch im Kassenergebnis des dritten Quartals 2009 \nliegen die Steuereinnahmen sowohl der kreisfreien St\u00e4dte \nals auch der kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden \u00fcber den \nWerten des Jahres 2007. Bekanntlich war das Jahr 2007 \ndas zweitbeste Jahr. Dar\u00fcber hinaus konnten sich die \ns\u00e4chsischen Kommunen auf allen Ebenen weiter deutlich \nentschulden. Die Nettoentschuldung betrug in den ersten \ndrei Quartalen dieses Jahres \u2013 ich habe mir die Zahlen \naktuell geben lassen \u2013 rund 258 Millionen Euro und lag \ndamit rund 41 Millionen Euro \u00fcber dem Vergleichswert \ndes Vorjahres. \n\nDie Zahlen, die ich jetzt genannt habe, gelten nat\u00fcrlich f\u00fcr \ndie Gesamtheit aller Gemeinden. Ich will nicht bestreiten, \ndass einzelne Gemeinden tats\u00e4chlich erhebliche Einnah-\nmeverluste verzeichnen. Das Bild im Land ist sehr hete-\nrogen. Doch selbst dann liegt der Haushaltsausgleich \nebenso wie die Vorsorge f\u00fcr unerwartete Steuerr\u00fcckg\u00e4nge \nzuallererst in der Verantwortung der St\u00e4dte, der Gemein-\nden und der Landkreise. Gelingt es dann den Kommunen \nim Einzelfall nicht, ihre haushaltswirtschaftlichen \nSchwierigkeiten zu bew\u00e4ltigen, so haben sie die M\u00f6glich-\nkeit, eine Bedarfszuweisung zum Zwecke der Haushalts-\nsanierung zu beantragen. \n\nInteressant ist allerdings die Situation, wie sie sich uns \nzurzeit darstellt. Gegenw\u00e4rtig liegen dem Finanzministe-\nrium keine Antr\u00e4ge auf Bedarfszuweisungen vor, die sich \naus der Finanz- und Wirtschaftskrise heraus begr\u00fcnden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSicher. Bitte, Herr Hahn. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nStaatsminister, Sie haben eben von einer differenzierten \nSituation und von Einzelf\u00e4llen gesprochen. K\u00f6nnten Sie \ndem Hohen Haus mitteilen, wie viele Landkreise nach \ndem derzeitigen \u00dcberblick im kommenden Jahr keinen \n\nausgeglichenen Haushalt werden vorweisen k\u00f6nnen? Wie \nist da Ihr Kenntnisstand? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nBisher habe ich dazu noch keine gro\u00dfen Ank\u00fcndigungen \nerhalten. Unsere Einsch\u00e4tzung ist bei n\u00fcchterner Betrach-\ntung der vorliegenden Zahlen die, dass das n\u00e4chste Jahr \nauch f\u00fcr die kommunale Ebene noch nicht das entschei-\ndende schlechte Jahr werden wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Und 2011?) \n\n\u2013 Warten Sie mal ab. Dazu komme ich gleich noch. Ab \n2011 sieht die Situation anders aus. \n\nInsgesamt sichert der kommunale Finanzausgleich den \nKommunen in den Jahren 2009 und 2010 eine stabile \nFinanzlage. Die mit dem Finanzausgleichsgesetz \n2009/2010 festgelegte H\u00f6he des kommunalen Finanzaus-\ngleichs bleibt auch im Jahr 2010 unver\u00e4ndert \u2013 und das \nvor dem Hintergrund stark sinkender Steuereinnahmen \ndes Landes. Weder f\u00fcr das Land noch f\u00fcr die Kommunen \nwird die Situation ab 2011 leichter, sondern, sofern sich \nnichts Grundlegendes \u00e4ndert, voraussichtlich deutlich \nschlechter. \n\nAllerdings wurde im FAG Vorsorge getroffen. In diesem \nund im folgenden Jahr, also auch noch im Jahr 2010, \nflie\u00dfen 372 Millionen Euro in das kommunale Vorsorge-\nverm\u00f6gen. Diese Mittel stehen ab dem Jahr 2011 zur \nStabilisierung der Finanzausgleichsmasse zur Verf\u00fcgung. \nDie Kommunen profitieren damit von der vorsorgenden \nFinanzpolitik unseres Staates und den ausgleichenden \nMechanismen des FAG. Von einer finanziellen \u00dcberforde-\nrung der Kommunen in G\u00e4nze kann aus meiner Sicht \nderzeit nicht die Rede sein. Die finanzielle Lage der \nKommunen ist zurzeit insgesamt stabil. Weisen Kommu-\nnen im Einzelfall eine kritische Haushaltslage auf, steht \ndas gesetzlich geregelte Instrumentarium der Bedarfszu-\nweisung als Hilfsma\u00dfnahme zur Verf\u00fcgung. Ich will \nallerdings nicht verhehlen, dass die kommunale Ebene gut \nberaten ist, sich auf die schlechteren Jahre ab dem Jahr \n2011 einzustellen. Noch haben sie die Zeit \u2013 in einer Zeit, \nin der es dem Freistaat schon deutlich schlechter geht. Ein \ngesondertes Kommunalfinanzkonzept ist nicht erforder-\nlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nStaatsminister, f\u00fcr Ihren Beitrag. \u2013 Meine Damen und \nHerren! Die Aussprache ist beendet. Die einreichende \nFraktion, die Fraktion DIE LINKE, hat nun die Gelegen-\nheit, ein Schlusswort zu halten. Herr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich danke erst einmal f\u00fcr die Debatte. \nAllerdings muss ich schon sagen, dass mich eine Frage \nmittlerweile nervt. Ich kann die Sprechblasen nicht mehr \nh\u00f6ren. Sie k\u00f6nnen mir gern etwas von Standardabbau \nerz\u00e4hlen, Sie k\u00f6nnen mir gern etwas von Einsparpotenzia-\n\n 283\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nlen erz\u00e4hlen. Sagen Sie mir konkret, wo Sie etwas weg-\nsparen wollen, woher Sie die Milliarden nehmen wollen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Und  \nwas sind Ihre Vorstellungen dazu?) \n\n\u00dcberlegen Sie mal, die Kommunen haben insgesamt \n5 Milliarden Euro an Einnahmen. Da sind die Mittel aus \ndem FAG und die eigenen Steuermittel schon dabei. \n5 Milliarden \u2013 und dann sagen Sie einfach, dass sich die \nKommunen um die 600 Millionen  bis 1 Milliarde Euro, \ndie Sie ab 2011 verlieren sollen, selber k\u00fcmmern m\u00fcssen. \n\nIch will ein Missverst\u00e4ndnis ausr\u00e4umen, das irgendwie \nentstanden ist. Manchmal hilft auch Lesen. In diesem \nAntrag ist in keiner Weise irgendwo die Rede davon, dass \nder Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz des FAG aufgehoben \nwerden soll. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist auch niemals Position meiner Fraktion gewesen, \ndaran zu r\u00fctteln. Wir haben immer daf\u00fcr gestritten, \ndar\u00fcber zu reden, ob die Nulllinie noch zeitgem\u00e4\u00df ist, ob \n35,7 % f\u00fcr die kommunale Ebene wirklich das Aufgaben-\nverteilungsverh\u00e4ltnis zwischen Freistaat und Kommune \ndarstellen. Dar\u00fcber haben wir immer gesprochen. Ich \nglaube, das ist auch Konsens mit den kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nden. Ich h\u00f6re immer, dass der FAG-Beirat sagt: \nWenn ich mir die Ausgabensteigerung anschaue, m\u00fcsste \neine Angleichung hergestellt werden. Schaue ich mir \nallerdings die Deckungsquote an: keine Angleichung. \u2013 \nWas kommt dabei heraus? Alle sehen sich sch\u00f6n in die \nAugen und sagen dann: Ach, machen wir lieber keine \nAngleichung. \n\nDass die Kommunen am Ende auf den steigenden Kosten \nsitzen bleiben, hat auch den Grund im fehlenden regelge-\nbundenen Angleichungsmechanismus. Er ist nicht vor-\nhanden, es ist keine Regel, sondern nur ein Aushand-\nlungsprozess. Das f\u00fchrt dazu, dass die Kommunen am \nEnde auf den Kosten sitzen bleiben und die Einnahmever-\nluste noch obendrauf kommen. Das ist doch die Debatte, \ndie wir zu f\u00fchren haben: dass wir ein Konzept brauchen, \nwie wir das 2011 und 2012 regeln. Das Konzept k\u00f6nnen \nwir nicht erst im Jahr 2011 oder 2012 erstellen, sondern \ndar\u00fcber m\u00fcssen wir uns jetzt Gedanken machen, weil die \nHilfeschreie kommen. Wir k\u00f6nnen mit offenen Augen \nsehen, auf welche Situation es hinausl\u00e4uft. \n\nWir m\u00fcssen dazu jetzt mit den Kommunen ins Gespr\u00e4ch \nkommen. Das ist das, was diese selber wollten. Sie haben \nden Freistaat gebeten, mit ihnen ins Gespr\u00e4ch zu kom-\nmen. Dann bekommen die Kommunen vom Freistaat eine \nAbfuhr erteilt in Form von Aussagen wie \u201eKommunale \nSelbstverwaltung\u201c, \u201eK\u00fcmmert euch selbst\u201c. Bei den \nEinnahmeverlusten, die vor uns stehen, die auch vor den \nKommunen stehen, ist es keine Frage mehr, ob man mit \neiner schwierigen Zeit umgehen kann, sondern es ist die \nFrage, ob die Existenz der Kommunen und der kommuna-\nlen Aufgaben noch gew\u00e4hrleistet ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn Sie sich das vergegenw\u00e4rtigen, dann nehmen Sie in \nIhren Herzen, in Ihren K\u00f6pfen zumindest die Idee auf, mit \nden Kommunen ins Gespr\u00e4ch zu kommen \u2013 wenn Sie sich \nschon nicht \u00fcberwinden k\u00f6nnen, unserem Antrag zuzu-\nstimmen, wozu ich Sie aber hiermit auffordere. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nScheel. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen nun \nzur Abstimmung. Doch bevor wir dazu kommen: Ihnen \nliegt ein \u00c4nderungsantrag vor, mit dem zu dem hier in \nAbstimmung zu bringenden Antrag eine Nr. 3 angef\u00fcgt \nwerden soll. Es handelt sich um die Drucksache 5/740. \nIch frage die einbringende Fraktion DIE LINKE: Wird \nhierzu Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich feststel-\nlen. Frau Abg. Edith Franke, Sie haben das Wort.  \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich beantrage zu der \nvorliegenden Drucksache, dass das EU-Programm \n\u201eKommunal-Kombi\u201c weitergef\u00fchrt wird. Das hei\u00dft, die \nStaatsregierung m\u00f6ge vom Parlament den Auftrag erhal-\nten, dieses Programm \u00fcber den Jahreswechsel hinaus \nweiterzuf\u00fchren. Dieses Programm ist gerade gekappt \nworden. Reichlich 5 000 F\u00f6rderungen sind aus dem \nBundesprogramm \u201eKommunal-Kombi\u201c vergeben worden, \ndas vom Freistaat und von den Tr\u00e4gern der jeweiligen \nF\u00f6rderungen unterst\u00fctzt wird. \n\nEs sind 400 F\u00f6rderungen nicht vergeben worden und es \ngibt aus meiner Sicht keinen Grund, dieses Programm zu \nbeenden; zumal es in allen Kommunen noch F\u00f6rderpro-\njekte gibt, die sozial Schwachen helfen, die Alten und \nKranken helfen, die Programme im Sport f\u00fcr Kinder und \nJugendliche veranstalten und die sich der Kultur f\u00fcr \nbenachteiligte Menschen besonders widmen. Wir d\u00fcrfen \ndiese Menschen nicht allein lassen. Sie brauchen unsere \nHilfe, sie m\u00fcssen das Erlebnis der Solidargesellschaft \nerfahren und sie brauchen auch Hilfe von Helfern, die \ndaf\u00fcr finanziert werden sollen. Das ist die zweite Seite der \nMedaille. \n\n\u00dcber 400 Personen, Hartz-IV-Empf\u00e4nger, sind angespro-\nchen worden und leben in der Hoffnung, dass sie zum \nJahreswechsel eine Arbeit f\u00fcr drei Jahre erhalten. Es ist \nverheerend, in welcher Situation sich diese Menschen \ngegenw\u00e4rtig befinden, da sie erfahren mussten, dass ihre \nW\u00fcnsche auf Arbeit nicht in Erf\u00fcllung gehen. Darunter \nsind junge Leute, Mitte zwanzig. Ich habe gestern mehre-\nre Anrufe von solchen Menschen erhalten, die nach ihrer \nAusbildung noch nie eine Arbeit hatten und zum ersten \nMal auf drei Jahre zusammenh\u00e4ngender Arbeit hoffen \ndurften. Es sind auch \u00c4ltere dabei, die die Hoffnung \nhatten, sp\u00e4ter keine Grundsicherung beantragen zu m\u00fcs-\nsen, die auch wieder Geld kostet, weil sie in den drei \nJahren zu ihrer Rente, die sie mit 60 Jahren antreten \nk\u00f6nnen, noch einen Anteil erarbeiten k\u00f6nnen. \n\n 284\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nIch bitte Sie, sich nicht allein davon leiten zu lassen, dass \ndas Geld kostet. Ich habe es einmal hochgerechnet: Allein \ndas, was wir im vorhergehenden Tagesordnungspunkt \nbzw. in dem Punkt davor f\u00fcr uns beschlossen haben, h\u00e4tte \ndie H\u00e4lfte der Summe ausgemacht, die notwendig w\u00e4re, \num dieses Programm pro Jahr durchzuf\u00fchren. Also, es \ngeht hierbei um keine Reicht\u00fcmer. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Franke, Sie \nkommen bitte zum Schluss. \n\nDr. Edith Franke, Linksfraktion: Ich bitte, diesem \nAntrag zu folgen und den Kommunal-Kombi im n\u00e4chsten \nJahr fortzuf\u00fchren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Franke. \u2013 Gibt es hierzu weitere Wortmeldungen? \u2013 \nFrau Abg. J\u00e4hnigen von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN, bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe die Begr\u00fcn-\ndung jetzt wirklich mit \u00dcberraschung geh\u00f6rt. Unsere \nFraktion ist sehr f\u00fcr den Erhalt des Kommunal-Kombi. \nWir haben dazu auch einen Antrag eingebracht. Sie haben \nallerdings einen anderen Antrag gestellt. In der Begr\u00fcn-\ndung zum Kommunal-Kombi wird erw\u00e4hnt, den bisheri-\ngen Grundsatz s\u00e4chsischer Haushaltspolitik sicherzustel-\nlen und alle F\u00f6rderprogramme ohne Abstriche umzuset-\nzen. Sie haben nicht den Erhalt des Kommunal-Kombis \nspeziell beantragt. Dementsprechend wird unser Abstim-\nmungsverhalten sein. \n\nLassen Sie uns \u00fcber das Kommunal-Kombi reden. Wir \nwollen das Kommunal-Kombi erhalten. Wir halten es \nauch aus kommunaler Sicht f\u00fcr einen schwerwiegenden \nFehler, das Programm abzuschaffen. Wenn Sie diese \nAbstimmung heute gewollt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie einen \nanderen Antrag einreichen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJ\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Michel, \nbitte. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wir halten uns an den Antrag in der vorliegenden \nDrucksache. Dort steht nichts von Kommunal-Kombi. Es \ngeht um eine Pauschalbeschlie\u00dfung, dass wir alle EU-\nF\u00f6rderprogramme abrufen. Der Staatsregierung muss \ndieser Spielraum gew\u00e4hrt werden, sodass man reagieren \nund pr\u00fcfen kann. Ich nehme noch einmal das Beispiel mit \ndem Schulobst, das nicht der Sache nach, sondern nur \ndem Verfahren nach abzulehnen war. Wir werden auch \ndiesen Pauschalantrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMichel. \u2013 Herr Pecher, Sie haben sich noch gemeldet. \nBitte sch\u00f6n. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich empfinde es als starke Leistung, \ndass auch DIE LINKE das von der SPD in der Koalition \u2013 \nauch wenn es immer gescholten wurde \u2013 initiierte Pro-\ngramm \u201eKommunal-Kombi\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas war uns zu wenig!) \n\n\u2013 das ist mir vollkommen klar \u2013 von s\u00e4chsischer Seite \nunterst\u00fctzt und kofinanziert. Ich mache auch keinen Hehl \ndaraus: Nat\u00fcrlich werden wir diesem \u00c4nderungsantrag \nzustimmen, und zwar nicht nur bez\u00fcglich des Kommunal-\nKombis, sondern auch bez\u00fcglich der Kofinanzierung von \nF\u00f6rdermitteln, weil ich denke, dass das in Richtung \nKommunen richtig angelegt ist. Das ist der eine Fakt. Der \nzweite Fakt ist: Wir werden zustimmen, weil ich es f\u00fcr \neine riesige Sauerei halte \u2013 es gibt dieses Bundespro-\ngramm \u2013, dass die erste Ma\u00dfnahme dieser Regierung, \ndieses FDP-Wirtschaftsministers darin besteht, das \nKommunal-Kombi zu kappen, zu stoppen, also auslaufen \nzu lassen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nWenn man als Gesetzgeber schon die Mittel eingestellt \nhat, die Antr\u00e4ge vorliegen \u2013 vor allen Dingen von den \nKommunen, die erst danach in das Programm hineinge-\nkommen sind und jetzt einreichen wollen \u2013, schadet man \naus meiner Sicht nur den Betroffenen, wenn man prak-\ntisch aus der Kalten heraus versucht \u00fcber die Exekutive \ndas Parlament zu umgehen. Dagegen werden wir noch \nvorgehen. \n\nWir finden diesen \u00c4nderungsantrag richtig. Wir werden \u2013 \ndazu nehme ich den Hinweis der GR\u00dcNEN auf \u2013 das \nvertiefen und entsprechende Antr\u00e4ge stellen, in denen wir \ndarauf abzielen, dass a) im Bund \u2013 auch wenn die Wahr-\nscheinlichkeit in der jetzigen Situation gering ist \u2013 dieses \nProgramm weitergef\u00fchrt wird und b) wir auch auf s\u00e4chsi-\nscher Seite dieses Programm weiterf\u00fchren werden, weil \u2013 \ndas ist meine Erfahrung als Kreisrat und als Stadtrat \u2013 \ndieses Programm ein voller Erfolg f\u00fcr die Kommunen und \nvor allen Dingen f\u00fcr die betroffenen Menschen ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nPecher. \u2013 Herr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich will noch einmal darauf hinwei-\nsen, dass das Kommunal-Kombi ein aktuelles Thema ist, \ndas alle im Moment sehr dr\u00fcckt. Die Grundsatzentschei-\ndung, die die Staatsregierung bzw. das Kabinett gef\u00e4llt \nhat, ist, derzeit keine Kofinanzierung mehr automatisch \nf\u00fcr Bundes- und EU-Programme zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\n 285\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nWir sprechen immer gern von kommunaler Selbstverwal-\ntung. Wenn sich die Kommune aus ihrer Selbstverwaltung \nheraus \u2013 sie hat auch eigene Mittel \u2013 entschlie\u00dft, ein \nF\u00f6rderprogramm in Anspruch nehmen zu wollen, und es \ndaran scheitert, dass sich der Freistaat vorbeh\u00e4lt, eventuell \nkeine Kofinanzierung zur Verf\u00fcgung zu stellen, dann ist \ndas ein mittlerer Skandal. Das muss ich Ihnen so sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn Sie nicht wissen, was Ihre Kabinettskollegen dort \nbeschlie\u00dfen, dann tut es mir leid. Infrage zu stellen, ob \neine Kofinanzierung vom Land zur Verf\u00fcgung gestellt \nwird, trifft die kommunale Ebene, und zwar durch die \nBank. Es sind 58 % des F\u00f6rdervolumens, das Sie infrage \ngestellt haben. Es geht darum, das zur\u00fcckzunehmen und \nwieder zu einem ordentlichen seri\u00f6sen Grundsatz zur\u00fcck-\nzukehren. Dass der Freistaat seinen Kommunen diese \nF\u00f6rdermittel gibt, \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? Ich habe gar nicht damit gerecht, \ndass das hier auch passieren kann. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Scheel, ich gehe einmal \ndavon aus, dass das ein Redebeitrag war. Meine Frage \nzum Kommunal-Kombi und dem, was Sie jetzt eben \nvorgetragen haben: Sie haben gesagt, es sei eine Kofinan-\nzierung des Landes. Wissen Sie, in welcher H\u00f6he sich die \nKofinanzierung des Kommunal-Kombis im Vergleich zu \ndem Anteil der Kommunen dargestellt hat? \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: 220 bis 270 Euro pro \nMonat, je nachdem, welche F\u00f6rderma\u00dfnahme betroffen \nwar. \n\nFrank Heidan, CDU: Ich meine das gesamte F\u00f6rdervo-\nlumen des Kommunal-Kombis. Ich sage es Ihnen: Es \nwaren rund 46 Millionen Euro Landesmittel und \n11,5 Millionen Euro aus den Kommunen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Da k\u00f6nnen wir  \njetzt 9 Millionen sparen! Eine tolle Sache!) \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Das ist eine rhetori-\nsche Frage. Ich habe es zur Kenntnis genommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel, vielen \nDank f\u00fcr Ihren Beitrag. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich \nlasse nun \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in Drucksache 5/740 \nabstimmen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen \nDank. Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Bei wenigen \nEnthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag dennoch abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum urspr\u00fcnglichen Antrag in Drucksa-\nche 5/495. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Ich stelle hierzu das gleiche \nAbstimmungsverhalten fest: wenige Enthaltungen und \neine gro\u00dfe Anzahl von Stimmen daf\u00fcr, aber dennoch bei \nStimmen dagegen nicht angenommen. Damit ist dem \nAntrag nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 8 ist \nbeendet. Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKinderl\u00e4rm: kein Grund zur Klage \nDrucksache 5/600, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung in der ge\u00fcbten \nForm nehmen. Die Reihenfolge ist: SPD, CDU, DIE \nLINKE, FDP, die GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Es beginnt die Fraktion der SPD; Herr \nAbg. Homann, bitte sch\u00f6n. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kinder sind ein beson-\nderer Teil unserer Gesellschaft. Politik und Gesellschaft \nstehen in besonderer Verantwortung, Kinder und ihre \nEltern zu st\u00fctzen und zu sch\u00fctzen. Wo Kinder leben, wird \ngespielt, da wird gelacht und da wird auch manchmal \ngeweint. Kinder brauchen diese Freir\u00e4ume, um spielerisch \nsoziales Verhalten zu erlernen und sich geistig wie k\u00f6rper-\nlich entwickeln zu k\u00f6nnen. \n\nDiese Ger\u00e4usche sind f\u00fcr die meisten Menschen der \nSound der Zukunft. F\u00fcr einige wenige sind sie allerdings \neinfach nur L\u00e4rm und Krach. Der durch kindliches Spiel \n\nerzeugte L\u00e4rm hat in j\u00fcngerer Vergangenheit wiederholt \nzu Klagen von Anwohnern gegen Kindertageseinrichtun-\ngen und Kinderspielpl\u00e4tze, beispielsweise in Wohngebie-\nten, gef\u00fchrt. \n\nVor knapp einem Jahr musste sich die Stadt Markkleeberg \ngegen die Klage eines Hausbesitzers wehren, der gegen \ndie Baugenehmigung f\u00fcr eine Kita auf dem Nachbar-\ngrundst\u00fcck geklagt hat. Zum Gl\u00fcck hat sich die Stadt \nMarkkleeberg erfolgreich gewehrt, aber auch das ist Teil \nder Realit\u00e4t. \n\nGrundlage vieler Klagen wegen sogenannten Kinderl\u00e4rms \nsind Bestimmungen im Wohnungseigentums- und Miet-\nrecht, im \u00f6ffentlichen Baurecht und im Immissionsschutz-\nrecht. Gesetzliche Regelungen, wie Kinderl\u00e4rm rechtlich \nkonkret einzuordnen ist, bestehen dabei leider nicht. Die \nSozialvertr\u00e4glichkeit ist daher im Streitfall einzelfallbe-\nzogen zu ermitteln, und das jedes Mal vor Gericht. Leid-\n\n 286\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\ntragende sind die Kinder, die Eltern und die Tr\u00e4ger von \nKindereinrichtungen. \n\nWir wollen in einer kinderfreundlichen Gesellschaft \nleben. Dazu geh\u00f6rt ein klares Bekenntnis. Kinder sind \nkeine Kreiss\u00e4gen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des  \nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDeshalb wollen wir mehr Rechtssicherheit f\u00fcr Kinder, \nEltern, Kommunen und Tr\u00e4ger von Einrichtungen statt \neiner absurden Gleichsetzung von Kinderl\u00e4rm und Ver-\nkehrs- und Industriel\u00e4rm. \n\nDas Bundesland Rheinland-Pfalz hat dazu eine Bundes-\nratsinitiative zum Thema \u201eKinderl\u00e4rm \u2013 kein Grund zur \nKlage\u201c gestartet. Dieser Initiative sind inzwischen die \nL\u00e4nder Brandenburg und Bremen und \u2013 jetzt h\u00f6ren bitte \ndie Kollegen von CDU und FDP besonders zu \u2013 Hessen \nbeigetreten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie m\u00fcssen nicht  \nsolchen L\u00e4rm machen, es geht auch leiser!) \n\nWir als SPD-Fraktion wollen, dass sich der Freistaat \nSachsen dieser Bundesratsinitiative anschlie\u00dft. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGegenstand der Initiative ist eine umfassende Regelung \nund kein Herumdoktern auf Landesebene. Erstens wollen \nwir im Bundes-Immissionsschutzgesetz klarstellen, dass \nKinderl\u00e4rm in der Regel keine sch\u00e4dliche Umwelteinwir-\nkung im Sinne dieses Gesetzes darstellt. Zweitens wollen \nwir im Zivilrecht darstellen, dass Kinderl\u00e4rm in der Regel \nkeine wesentliche Beeintr\u00e4chtigung der Nutzung des \nEigentums darstellt. Drittens wollen wir im Baurecht \nklarstellen, dass Kindereinrichtungen in reinen Wohnge-\nbieten generell zul\u00e4ssig sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will deutlich \nmachen, dass unn\u00f6tiger L\u00e4rm auch weiterhin vermieden \nwerden muss. Nat\u00fcrlich sind l\u00e4rmende Spielger\u00e4te zu \nvermeiden, und im Einzelfall k\u00f6nnen weitere Einschr\u00e4n-\nkungen vorgenommen werden. \n\nKinderfreundlichkeit hei\u00dft auch, dass wir die Entwick-\nlung der Kinder f\u00f6rdern und damit ihre kindertypischen, \nmanchmal auch lautstarken Lebensger\u00e4usche akzeptieren \nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAllein mit Gesetzen werden wir in Sachen Kinderfreund-\nlichkeit in diesem Land nichts erreichen. Aber eine klare \ngesetzliche Vorschrift ist dazu n\u00f6tig. Deshalb lassen Sie \nuns an dieser Stelle die Bundesratsinitiative unterst\u00fctzen \nund im Freistaat Sachsen ein Zeichen f\u00fcr mehr Kinder-\nfreundlichkeit setzen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nHomann. \u2013 Die CDU ist an der Reihe. Es spricht Herr \nAbg. Stephan Meyer; bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um es vorweg-\nzunehmen: Die von Ihnen angesprochene Thematik \n\u201eKinderl\u00e4rm: kein Grund zur Klage\u201c geht in die richtige \nRichtung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nKinder sind unsere Zukunft, und es liegt in unserem \nInteresse, f\u00fcr eine kinder- und jugendfreundliche Umge-\nbung zu sorgen. Das Spielen und Toben mit den entspre-\nchenden Ger\u00e4uschen geh\u00f6rt dazu und trifft das Interesse \nunserer Gesellschaft. Kinderl\u00e4rm ist daher nicht mit \nanderen L\u00e4rmformen, zum Beispiel Verkehrs- oder \nGewerbel\u00e4rm, gleichzusetzen. In diesem Bereich gibt es \njedoch zahlreiche Urteile und Ma\u00dfnahmen, welche sich in \nder Sache f\u00fcr l\u00e4rmende Kinder aussprechen. \n\nSo gibt es zum Beispiel das Urteil des Amtsgerichtes \nBergisch-Gladbach, welches aussagt, das Lachen, Schrei-\nen und Weinen von Kleinkindern von jedem Hausbewoh-\nner als nat\u00fcrliches Verhalten der Kinder hingenommen \nwerden m\u00fcssen. \n\nWeiterhin gibt es das Urteil des Landgerichtes Berlin, \nwonach Kinder in Hinterh\u00f6fen spielen d\u00fcrfen, auch wenn \ndas die Nachbarn st\u00f6rt. Die gef\u00e4hrliche Entwicklung des \nStra\u00dfenverkehrs zwingt Hausbesitzer dazu, verwaiste \nHinterh\u00f6fe f\u00fcr Kinderspiele freizugeben. Die Nachbar-\nschaft muss die damit verbundene, unvermeidliche \nL\u00e4rmbel\u00e4stigung hinnehmen. Das sagt das Landgericht \nBerlin. \n\nKinder und Jugendliche d\u00fcrfen auch nach Ansicht des \nBundesgerichtshofes durchaus einmal laut sein. Danach \nkann L\u00e4rm als Begleiterscheinung kindlichen und jugend-\nlichen Freizeitverhaltens in h\u00f6herem Ma\u00dfe hingenommen \nwerden. Die Richter begr\u00fcndeten diese Grundsatzent-\nscheidung damit \u2013 wie ich vorhin schon ausf\u00fchrte \u2013, dass \nes ein allgemeines Interesse der Gesellschaft gibt, f\u00fcr eine \nkinder- und jugendfreundliche Umgebung zu sorgen. \nDieses Urteil erging in engem Zusammenhang mit der \nKlage von Hauseigent\u00fcmern, die sich dar\u00fcber beschwer-\nten, dass es bei einem gemeindeeigenen Jugendzeltplatz \nzu L\u00e4rm gekommen ist. \n\nIn Sachsen haben wir auch einen anderen Ansatz. Zum \nBeispiel haben wir Mehrgenerationenh\u00e4user \u2013 immerhin \nsind es 37 an der Zahl \u2013, die als zentrale Anlaufstellen von \nMenschen aller Generationen, wie es der Name schon \nsagt, zu sehen sind. In diesen H\u00e4usern kommt es logi-\nscherweise zu L\u00e4rm; das geh\u00f6rt einfach mit dazu. Aus \nunserer Sicht ist das ein sinnvoller Ansatz. \n\nWarum wir diesen Antrag ablehnen \u2013 das greife ich \nvorweg \u2013, kann ich Ihnen einfach begr\u00fcnden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEr ist nicht von der CDU!) \n\n 287\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nDie Thematik ist tats\u00e4chlich bereits von der CDU \u2013 zum \nBeispiel im Bundeskoalitionsvertrag zwischen CDU/CSU \nund FDP \u2013 klar geregelt. Ich darf die Zeilen 2998 bis \n2999 zitieren. Darin steht: \u201eKinderl\u00e4rm darf keinen \nAnlass f\u00fcr gerichtliche Auseinandersetzungen geben.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDemnach sind wir der Meinung, dass zuerst der Bund \ngefragt ist. Das ist, wie es vorhin schon dargestellt wurde, \neine recht komplexe Angelegenheit. Das betrifft das \nBundes-Immissionsschutzgesetz, die Bauplanung und \nletztendlich das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch. Wenn wir hier in \nSachsen einen Beschluss fassen, dann greifen wir m\u00f6gli-\ncherweise in Handlungsspielr\u00e4ume ein, und dem wollen \nwir vorbeugen. Wie bereits gesagt, geht es in der Sache in \ndie richtige Richtung, aber ein Beschluss dazu in diesem \nHohen Hause w\u00fcrde aus unserer Sicht keinen Mehrwert \nbringen. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Meyer, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nStephan Meyer, CDU: Ja, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Habe ich Sie richtig verstanden, \ndass Sie gesagt haben, es sei eine Sache, die auf Bundes-\nebene geregelt werden muss? So habe ich auch den \nAntrag verstanden. Habe ich Sie m\u00f6glicherweise falsch \nverstanden, wenn Sie sagen, dass bereits der Koalitions-\nvertrag allein eine rechtliche Handhabe sein k\u00f6nnte? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFriedel. \u2013 Herr Meyer, bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Sie haben mich richtig verstanden \nin Bezug auf das, was Sie zuerst gesagt haben. Es ist \nnat\u00fcrlich eine bundeseinheitliche Regelung gefragt. Es \nbringt nichts, wenn wir in Sachsen Sonderregelungen \nhaben, die dann in Th\u00fcringen oder Westdeutschland nicht \ngelten. Von daher sagen wir, dass es auf Bundesebene \neine Verst\u00e4ndigung geben muss. Daf\u00fcr gibt es klare \nRegelungen. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Nat\u00fcrlich ist der Koalitionsver-\ntrag noch keine Umsetzung, aber er zeigt auf, dass sich \ndas die Koalitionsregierung zum Ziel gesetzt hat. Un-\nmissverst\u00e4ndlich steht es im Vertrag, wie ich soeben \nzitiert habe. Wir k\u00f6nnen davon ausgehen, dass sich die \nBundesregierung, der Bundestag und letztendlich Sachsen \n\u00fcber den Bundesrat damit befassen und sich der Sache \nannehmen werden. \u2013 So weit die Antwort zu Ihrer zweiten \nFrage. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAls CDU-Fraktion werden wir uns daf\u00fcr starkmachen, \ndass im Bundesabstimmungsverfahren das Thema in der \nSache unterst\u00fctzt wird. Wir sind der Meinung, dass ein \nBeschluss zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt unsere Hand-\n\nlungsspielr\u00e4ume in der Beziehung einengen und keinen \ndeutlichen Mehrwert erzeugen w\u00fcrde. Deshalb werden \nwir den Antrag ablehnen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch ein wenig auf die Wider-\nspr\u00fcchlichkeit des SPD-Antrages verweisen. Wenn Sie \nsich erinnern, dass im Mai dieses Jahres der Tarifstreit der \nErzieherinnen stattfand und dabei unter anderem die \nAussage kam, dass der L\u00e4rm spielender Kinder eine \nBelastung f\u00fcr die Erzieherinnen darstellt, dann wissen \nwir, dass das durchaus stimmt und dies das Thema noch \nkomplexer macht. Wir m\u00fcssen sehr sensibel herangehen. \nSie haben diese Aussage mit unterst\u00fctzt. Von daher \nm\u00fcssen Sie einen solch pauschalen Antrag, wie Sie ihn \njetzt vorbringen, noch einmal revidieren, in sich gehen \nund sich fragen, ob Ihr Antrag so haltbar ist. \n\nIn diesem Sinne lautet unser Votum, diesen Antrag abzu-\nlehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMeyer. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \nHeike Werner; Sie haben das Wort. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte \nKolleginnen und Kollegen! Ich muss zugeben, dass ich \nauf den Tagesordnungspunkt ziemlich gespannt war, \njedoch nicht vordergr\u00fcndig wegen der Debatte. Ich denke, \nwir sind uns darin einig, dass es ziemlich schrecklich ist, \nzu h\u00f6ren und zu lesen, wenn Menschen unter dem Deck-\nmantel von Ruhe und Ordnung Kinderr\u00e4ume einschr\u00e4n-\nken wollen. Sie wollen einschr\u00e4nken, dass Kinder toben \nund lachen. \n\nIch war deshalb verwundert; denn ich habe mich zun\u00e4chst \ngefragt, warum die SPD ausgerechnet jetzt diesen Antrag \nauf die Tagesordnung setzt, w\u00e4hrend im Bundesrat andere \nInitiativen verhandelt werden, zum Beispiel das Thema \nKdU. \n\nAber ich dachte mir dann, dass es vielleicht ein psycholo-\ngisches Argument gibt, dass es darum geht zu sehen, wie \nweit die Regierungskoalition eigentlich gehen kann, wie \nsouver\u00e4n sie ist. F\u00fcr mich zeigt sich Souver\u00e4nit\u00e4t darin, \ndass es nicht immer und immer wieder diese uns\u00e4gliche \nAblehnungsstrategie bei Antr\u00e4gen der Opposition gibt, \nsodass man in der Lage ist zu sagen: Ja, wir haben hier \nein gemeinsames Anliegen, ja, wir wollen es gemeinsam \ntragen und ja, wir wollen, dass sich im Bundesrat die \nRegierung daf\u00fcr einsetzt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie H\u00fcrde, die die SPD Ihnen gebaut hat, ist ja hier ganz \ngering. Der Antrag kostet nichts, Sie m\u00fcssten hier nichts \nGro\u00dfartiges unternehmen. Es geht darum, die Hand zu \nheben, und man k\u00f6nnte auch noch symbolisch zeigen, \ndass uns in Sachsen Kinderfreundlichkeit tats\u00e4chlich \nwichtig ist und wir uns hier daf\u00fcr einsetzen werden. Im \n\n 288\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nMoment sieht es nicht ganz danach aus, aber ich denke, \ndass es sich im Verlauf der Diskussion noch ergeben \nk\u00f6nnte. \n\nEs wurden bereits Beispiele genannt. Ich m\u00f6chte auch ein \nBeispiel nennen. Das aus Markkleeberg hat mir ein \nKollege schon vorweggenommen. Es gibt leider zu viele \ndavon. Deswegen kann man noch unz\u00e4hlige andere \nerw\u00e4hnen. Es geht zum Beispiel um eine Skateranlage in \nMarkkleeberg. Diese sollte recht weit weg gebaut werden, \nin einer Ecke mit Stra\u00dfen dahinter. 500 Meter entfernt \nsteht ein Wohnhaus, doch viel n\u00e4her noch gibt es eine \nEisenbahn, eine Tankstelle usw. Ein halbes Jahr lang \nwurde untersucht, ob der L\u00e4rmschutz tats\u00e4chlich so \neingehalten wird, dass Einwohner nicht bel\u00e4stigt werden. \nDas sind die derzeitigen gesetzlichen Vorgaben. Grund \ndaf\u00fcr, warum die neue Skateranlage gebaut werden \nmusste, war, dass es eine andere Skateranlage gab, eine \nkleine mit einigen Ger\u00e4ten. Es gab einen Basketballkorb \nusw. Dieser kleine Spielplatz stand neben einem Wohn-\nheim f\u00fcr betreutes Wohnen. Die Menschen dort fanden \ndas gut, es gab auch Begegnungen untereinander. Aber \ndas Ganze musste versetzt werden, weil sich Anwohner \nangrenzender Einfamilienh\u00e4user beschwert hatten, und \ndas, obwohl dieser Spielplatz in dem B-Plan ausgewiesen \nwar. \n\nDavon abgesehen, dass es traurig ist, dass Kinde-\nrunfreundlichkeit dazu f\u00fchrt, dass solche Spielpl\u00e4tze dann \nabgebaut werden m\u00fcssen, war es auch so, dass es damals \neinen Jugendstadtratsbeschluss zu diesem Jugendspiel-\nplatz gab. Es war nicht ganz einfach, den Jugendlichen zu \nerkl\u00e4ren, dass sie dort nicht mehr gewollt sind, dass sie \nirgendwohin gehen m\u00fcssten, wo sie keinen mehr st\u00f6ren \nund wo Eisenbahn und Autos daneben sind. \n\nEin anderes Beispiel \u2013 eine Kita in Hamburg \u2013 das ich nur \nkurz erw\u00e4hnen m\u00f6chte: Hier wurde untersagt, dass eine \nVilla weiter als Kita genutzt werden kann. Auch da war \ndie L\u00e4rmbel\u00e4stigung zu hoch. Man muss aber dazusagen, \ndass dieses Kita-Grundst\u00fcck in einer Einflugschneise des \nAirbus-Werkflughafens in Hamburg liegt und bis zu \n35 Airbusmaschinen t\u00e4glich \u00fcber die K\u00f6pfe der Einwoh-\nner brausten. Die Einwohner hatten dann vorgeschlagen, \ndass man eine drei Meter hohe L\u00e4rmschutzwand zwischen \nKita und Wohngebiet baut. Das wurde abgelehnt. Man \nmuss aber auch noch dazusagen, dass dieses Grundst\u00fcck \nin der N\u00e4he einer vierspurigen Stra\u00dfe liegt und dort auch \neine S-Bahn entlangrattert. \n\nEs gibt weitere Beispiele. Zum Beispiel wurde verboten, \ndas Geb\u00e4ude weiter als Kita zu nutzen. Die Kita ist \numgezogen. Auch dort haben sich Anwohner beschwert, \nund es wurde eine zwei Meter hohe und 60 Meter lange \nL\u00e4rmschutzwand errichtet. Hinter dieser L\u00e4rmschutzwand \nd\u00fcrfen nun die Kinder spielen. \n\nKollege Meyer hat schon erw\u00e4hnt, dass nicht nur Kitas \nvon dieser Kinderunfreundlichkeit betroffen sind, dass \nnicht mehr ausgehalten wird, dass Kinder lachen und \nspielen. Auch andere Dinge m\u00fcssen sich Eltern und \nKinder gefallen lassen und sind Vorw\u00fcrfen ausgesetzt. Sie \n\nhaben vorhin schon einiges erw\u00e4hnt. Es gibt inzwischen \nGerichtsbeschl\u00fcsse dazu \u2013 das muss man sich vorstellen! \n\u2013, dass Lachen, Weinen und Schreien von Kleinkindern \nvon jedem Hausbewohner als nat\u00fcrliches Verhalten \nhingenommen werden muss, oder dass es \u00fcblich ist, dass \nsich an Ruhe- und Ordnungsvorstellungen Dritter gehal-\nten werden darf und die Wohn- und Lebensbedingungen \nden Bed\u00fcrfnissen der Kinder Rechnung tragen m\u00fcssen. \n\nGerichtlich wurde beschlossen, dass nach 22:00 Uhr \nNachbarn durch Ger\u00e4usche nicht mehr bel\u00e4stigt werden \nd\u00fcrfen, sie aber Babygeschrei hinnehmen m\u00fcssen. \n\nEs lie\u00dfe sich noch mehr auff\u00fchren. Ich will damit nur \nzeigen, dass es ein Skandal ist, wie Teile der Gesellschaft \nmit Kindern und Eltern hier in diesem Land umgehen. \nDazu geh\u00f6rt, dass Ger\u00e4usche spielender Kinder als \nsch\u00e4dlicher Umwelteinfluss verstanden und gleichgesetzt \nwerden mit Gewerbe- und Verkehrsl\u00e4rm. Das ist ein \nSkandal! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMan muss sich einmal vor Augen f\u00fchren, wie Kinder \nheute leben. Es wird immer schwieriger, dass sie sich \nkindgem\u00e4\u00df ausleben. Sie k\u00f6nnen sich gewiss an Ihre \neigene Kindheit erinnern. Ich habe in einer Siedlung \ngewohnt. Wir hatten Spielpl\u00e4tze und Kinder, die in der \nN\u00e4he wohnten und mit denen wir gemeinsam in die Kita \nund in die Schule gegangen sind. Dort gab es einen \nKonsum, einen B\u00e4cker und einen Fleischer. Das gibt es \nheute kaum noch. \n\nWir sprechen heute \u2013 \u2013 Bitte? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Brangs  \nhat gesagt, er hat es nicht gehabt im Westen!) \n\nWenn wir heute die Lebenssituation von Kindern ansehen, \nsprechen wir zum Beispiel von einer Verinselung von \nKindern. Es gibt im Umfeld keine geeigneten R\u00e4ume \nmehr, die f\u00fcr Kinder selbst erreichbar sind. Sie werden \nvon Eltern \u2013 sicher ist es Ihnen als Eltern auch bekannt \u2013 \nin bestimmte R\u00e4ume transportiert: zum Spielplatz, zur \nKita, zu Freunden, in den Supermarkt am Rande der Stadt \nusw. Kindheit spielt sich immer mehr zu Hause ab und \nauch immer mehr mit Medien. Wir haben auch eine \nZersiedelung von R\u00e4umen; denn es gibt lange Wege, und \nStra\u00dfen sind zus\u00e4tzliche Barrieren f\u00fcr Kinder. Das f\u00fchrt \nzu einer hohen Abh\u00e4ngigkeit vom Pkw und auch dazu, \ndass der Bewegungsmangel zunimmt. Das versch\u00e4rfen \nwir, wenn wir keine klaren gesetzlichen Regelungen \nschaffen und es notwendig wird, dass Kitas und Jugend-\neinrichtungen immer weiter aus dem eigentlichen Wohn-\numfeld ausgelagert werden. \n\nWelche Auswirkungen diese Bewegungsarmut hat, haben \nwir gesehen. Es gab Zahlen zu den Schuleingangsuntersu-\nchungen in Leipzig. Da ist es so, dass der Anteil der \nSchulanf\u00e4nger mit Auff\u00e4lligkeiten in der Feinmotorik \nrund 17 % betr\u00e4gt, der Grobmotorik 12 %. Es gibt auch \neine Zunahme von emotional-psychosozialen Verhal-\n\n 289\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\ntensauff\u00e4lligkeiten. Auch der Anteil \u00fcbergewichtiger \nKinder ist rapide angestiegen. \n\nIch denke, dass wir uns einig sind, dass Kinder Platz und \nBewegung brauchen, und \u00fcber das Spiel k\u00f6nnen sie \nbestimmte motorische F\u00e4higkeiten entwickeln. Das hei\u00dft, \nStadtentwicklung muss R\u00e4ume schaffen und erhalten, und \ndies muss rechtlich klar geregelt werden. \n\nHier stehen wir vor einer gro\u00dfen Herausforderung. Sie \nwissen \u2013 das ist auch ein Verdienst von Frau von der \nLeyen \u2013, dass es ab 2013 einen Rechtsanspruch auf einen \nKrippenplatz geben wird. Wir wissen, dass dies jetzt \nschon nicht umsetzbar ist. In den Gro\u00dfst\u00e4dten gibt es zum \nTeil Wartelisten, was dazu f\u00fchren wird, dass hoffentlich \nneue Kitas gebaut werden. Wo sollen aber diese Kitas \ngebaut werden, wenn wir keine klaren Regelungen haben? \n\nVorhin wurde schon erw\u00e4hnt, wer sich dieser Bundesrats-\ninitiative inzwischen angeschlossen hat. Es ist so, dass \nauch die Kinderkommission des Deutschen Bundestages \ndaf\u00fcr wirbt, dass mehr Rechtssicherheit f\u00fcr den Betrieb, \nden Ausbau und Neubau von Kitas geschaffen wird. Sie \nsagt auch, dass die geltende Rechtslage nicht ausreicht, \nweil immer wieder Schlie\u00dfungen von Kitas durch Ge-\nrichtsbeschluss erfolgen. \n\nEs wurde schon gesagt, wer sich angeschlossen hat. Ich \nm\u00f6chte Sie bitten, dass wir als S\u00e4chsischer Landtag die \nStaatsregierung auffordern, sich im Bundesrat dieser \nEntschlie\u00dfung anzuschlie\u00dfen. Es sind auch nur zwei \nInhalte. Kinderl\u00e4rm ist keine sch\u00e4dliche Umwelteinwir-\nkung. Das w\u00fcrden wir damit ausdr\u00fccken, und wir w\u00fcrden \nauch sagen und daf\u00fcr werben, dass Kita-Einrichtungen in \nder Baunutzungsverordnung auch in reinen Wohngebieten \nf\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rt werden. Das ist das Mindeste, was \nman verlangen kann. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, wo Kinder \nin der Welt Platz finden, zeigt, welchen Platz die Gesell-\nschaft ihnen zuspricht: bitte nicht mehr hinter Mauern \noder am Rande der Stadt, sondern in unserer Mitte. Das \nBekenntnis heute k\u00f6nnte sein: Kinderl\u00e4rm ist Zukunfts-\nmusik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nWerner. \u2013 Nun erh\u00e4lt die FDP-Fraktion Gelegenheit, zu \ndem Antrag Stellung zu nehmen. Das Wort erh\u00e4lt Frau \nAnja Jonas. \u2013 Ich bitte Sie, sich nicht daran zu st\u00f6ren, \ndass die Tagungsleitung im Moment etwas dezimiert ist. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Die Tatsache, \ndass wir uns hier \u00fcber eine solch lange Zeit mit der Frage, \nwas Kinderl\u00e4rm ist und was Kinder brauchen, auseinan-\ndersetzen, zeigt, in welchem gesellschaftlichen Dilemma \nwir uns befinden. Wir sind uns alle einig \u2013 hoffe ich \nzumindest \u2013, dass der Freistaat Sachsen ein familien-\nfreundliches Bundesland ist und dass die Koalition aus \nCDU und FDP vieles im Koalitionsvertrag fixiert hat, was \n\ndas Leben und das Wohnen f\u00fcr junge Familien noch \nattraktiver gestalten wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAuch unsere Fraktion hat sich im Zuge dieses Antrages \nmit der Frage auseinandergesetzt: Was ist Kinderl\u00e4rm? Es \nkam dann die Diskussion auf: Wenn ein Kleinkind einen \nHolzpuppenwagen \u00fcber den neuen Laminatfu\u00dfboden in \neinem Mietshaus zieht \u2013 ist das L\u00e4rm, ist das kein L\u00e4rm, \nwo ist das einzugruppieren unter den bereits geschilderten \nBedingungen, die man akzeptieren muss? Was ist mit \nKindern, die in einem kleinen Hof Fu\u00dfball spielen \u2013 vor \nallem vielleicht noch am Wochenende zur Kaffeezeit \u2013 \nund damit Ruhe st\u00f6ren? \n\nAber der h\u00e4ufigste Anlass f\u00fcr gerichtliche Auseinander-\nsetzungen rund um den Kinderl\u00e4rm sind, wie bereits \ngeschildert, Kindertageseinrichtungen. Sie waren es \nimmer aufgrund der unklaren Bestimmungen, beispiels-\nweise im Bundesemissionsschutzgesetz. Herr Homann \nund auch Frau Werner, Sie haben Markkleeberg zitiert \u2013 \nda ich dort auch Stadtr\u00e4tin bin, ist die Runde fast voll-\nst\u00e4ndig \u2013; wobei ich hierzu ganz klar sagen muss: Ich \ndenke, dass sich dieser Beschluss vorwiegend auf die \nZufahrtsregelung bezog und weniger auf den Kinderl\u00e4rm. \nDas muss man ganz konkret noch einmal hinterfragen. \nDas ist mein Wissen, ich wollte es nur anbieten. \n\nDas Zweite ist: Angesichts des Spielplatzes war es gerade \nauch ein SPD-Oberb\u00fcrgermeister, der gro\u00dfe Schwierig-\nkeiten hatte, den geeigneten Platz zu finden; denn es hat \nja auch etwas mit Grundst\u00fccks- und Wertfragen zu tun. \nDas ist eine schwierige Entscheidung. \n\nWenn wir also \u00fcber Kinderl\u00e4rm diskutieren, m\u00fcssen wir \nuns die Frage stellen: Wollen wir wirklich Kinder, wollen \nwir ein kinderfreundliches Land sein? Denn spielende \nKinderstimmen geh\u00f6ren zur Normalit\u00e4t, und das geh\u00f6rt zu \neiner familienfreundlichen Gesellschaft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte sogar dar\u00fcber hinausgehen: Es muss ein \ngesellschaftliches Bewusstsein entstehen, dass Kinder \nkeine Belastung darstellen \u2013 weder in \u00f6ffentlichen Ver-\nkehrsmitteln noch in Hotels oder in Restaurants, und \ndabei habe ich die Rolle der Spielpl\u00e4tze au\u00dfen vor gelas-\nsen. Kinder sind laut, Kinder m\u00fcssen laut sein und Kinder \nm\u00fcssen auch ungest\u00f6rt spielen k\u00f6nnen, damit ein Kind \neinfach ein Kind sein darf. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Jonas, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nAnja Jonas, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Frau Kollegin, Sie \nhaben ja sehr viele richtige Aspekte zu Kindern und zum \nUmgang mit Kindern gebracht. K\u00f6nnen Sie dem Hohen \n\n 290\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nHause vielleicht in einem Satz noch einmal sagen, warum \nSie dann den vorliegenden Antrag ablehnen wollen? \n\nAnja Jonas, FDP: Das werde ich Ihnen im Laufe meiner \nn\u00e4chsten S\u00e4tze noch ganz deutlich antragen. \n\nWir sind uns der Verantwortung gegen\u00fcber unseren \nKindern und der Zukunft des Landes durchaus bewusst. \nIch m\u00f6chte nicht alles wiederholen, was Herr Meyer \nschon angedeutet hat, sondern ganz klar auf den Koaliti-\nonsvertrag im Deutschen Bundestag und die gesetzlichen \nRahmenbedingungen hinweisen, die geschaffen wurden, \num in Zukunft Gerichtsprozesse zu verhindern, in denen \nKinderl\u00e4rm die Ursache des Rechtsstreites ist. \n\nIch m\u00f6chte noch Folgendes erg\u00e4nzen: Nat\u00fcrlich leben wir \nin einem Rechtsstaat, in dem jeder, der seine Rechte durch \nstaatliches Handeln betroffen sieht \u2013 etwa weil in seiner \ndirekten Umgebung eine Kindertagesst\u00e4tte gebaut werden \nsoll \u2013, ein Gericht anrufen kann. Das ist wesentlich f\u00fcr \nunser Rechtssystem, das ist Demokratie. Wir werden auch \nbei einer solch emotionalen Diskussion darauf achten, \ndass diese M\u00f6glichkeiten k\u00fcnftig f\u00fcr jeden gewahrt \nbleiben. Aber Rechtsklarheit im Sinne der Kinder muss \ngeschaffen werden. \n\nWerte Kollegen der SPD-Fraktion! Ihr Ziel findet volle \nUnterst\u00fctzung bei der FDP-Fraktion \u2013 aber: Mit Ihrem \nAntrag suchen Sie unseres Erachtens den falschen An-\nsprechpartner. Lassen Sie die Bundesregierung und die sie \nunterst\u00fctzenden Fraktionen ihren Job machen, und wir \nkonzentrieren uns darauf, dass wir unseren W\u00e4hlerauftrag \nzur Kinderfreundlichkeit hier in Sachsen gut erf\u00fcllen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Jonas \nvon der FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN spricht nun Frau Abg. Elke Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich kann es wirklich nicht verste-\nhen, warum die Kolleginnen und Kollegen von der \nKoalition diesem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIhre ganzen Ausf\u00fchrungen bezogen sich darauf, dass Sie \nGleiches wollen bzw. im Bund Gleiches vorhaben. Es gibt \nkeinen Grund, dem Antrag nicht zuzustimmen. \n\nWir werden das tun; wir teilen das Anliegen. Allerdings \nmischt sich schon etwas Wehmut in diesen Antrag, denn \nich glaube nicht so richtig an den Erfolg des Antrages. \nBereits im Juli dieses Jahres ist im Bundestag ein Antrag \nverabschiedet worden \u2013 und zwar ein Antrag der damali-\ngen Koalition \u2013, der vorsah, die Baunutzungsverordnung \nzu \u00e4ndern, und bis heute ist nichts passiert. Insofern \nglaube ich nicht so richtig daran, dass eine Bundesratsini-\ntiative viel bringen wird. Deshalb bewegt es mich, Ihnen \nzu sagen: Wir sollten genau das tun, was einige abgelehnt \nhaben. Wir sollten genau schauen, ob wir nicht in Sachsen \n\netwas \u00e4ndern k\u00f6nnen. Wir haben durch die F\u00f6deralismus-\nreform durchaus die Chance, in Sachsen verhaltensbezo-\ngenen L\u00e4rm zu regeln. Das k\u00f6nnen wir hier machen, und \ndas sollten wir auch tun. Das ist die eine Seite. \n\nDie andere Seite ist von den Kollegen schon angespro-\nchen worden: Es ist doch so, dass Kinder nat\u00fcrlich auch \nlaut sind. Das m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, und wir \nsind in der Pflicht, daf\u00fcr zu sorgen, dass alles getan wird, \num die Lautst\u00e4rke einzud\u00e4mmen. Das kann selbstver-\nst\u00e4ndlich nicht durch eine Mauer passieren, aber zum \nBeispiel durch die Bel\u00e4ge im Au\u00dfenbereich und dadurch, \ndass Bepflanzungen vorgenommen werden, die Schall \nabhalten. \n\nLeider geht dieser Antrag, die Bundesratsinitiative von \nRheinland-Pfalz, nur auf Kitas ein, also nur auf Einrich-\ntungen, nicht auf allgemeinen Kinderl\u00e4rm, \u00fcber den hier \nsehr viel gesprochen wurde. Dieser ist \u00fcberhaupt nicht \nZiel dieses Antrages, sondern es geht um bauliche Anla-\ngen, zum Beispiel Kitas, und das ist uns zu kurz gegriffen, \nweil Sportpl\u00e4tze, wie sie in der Debatte erw\u00e4hnt wurden, \nin dem Antrag \u00fcberhaupt nicht genannt worden sind. \n\nNichtsdestotrotz: Wir wollen nat\u00fcrlich auch, dass Kinder \nFreiraum haben, in dem sie sich bewegen k\u00f6nnen \u2013 in \nunseren St\u00e4dten, nicht am Rande \u2013, und deshalb sehen wir \nsehr wohl die Notwendigkeit, dass \u00c4nderungen in den \nverschiedenen gesetzlichen Regelungen vorgenommen \nworden sind. Der Bundesemissionsschutz geh\u00f6rt dazu, \naber auch die M\u00f6glichkeit, verhaltensbezogenen L\u00e4rm \nhier in Sachsen selbst zu regeln. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHerrmann. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Herr Abg. \nAlexander Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Debattenbeitr\u00e4ge der \nNPD-Fraktion in den vergangenen f\u00fcnf Jahren haben \nmehr als deutlich gezeigt, dass eine Umkehr der Politik, \nhin zu mehr Familienunterst\u00fctzung und Kinderfreund-\nlichkeit, ein \u2013 wenn nicht sogar das \u2013 Hauptanliegen \nnationaldemokratischer Politik war und ist. \n\nAus diesem Grunde begr\u00fc\u00dfen wir nat\u00fcrlich auch vollin-\nhaltlich den hier vorgelegten Antrag. Er kommt allerdings \nein wenig zu sp\u00e4t; denn die Hamburger, Berliner und \nFrankfurter Prozesse, auf die sich die Bundesratsinitiative \naus Rheinland-Pfalz bezieht, sind teilweise schon Jahre \nalt. \n\nHauptsache ist aber nun, dass auch wirklich alle auf \ndiesen Zug aufspringen, und so haben zum Beispiel auch \ndie GR\u00dcNEN in Baden-W\u00fcrttemberg am 21. Oktober den \nAntrag \u201eUmgang mit Ger\u00e4uschemissionen bei Kinder- \nund Jugendeinrichtungen\u201c gestellt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte kurz das Augen-\nmerk auf den Zustand unserer Gesellschaft richten und \n\n 291\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nIhnen vor Augen f\u00fchren, welchen Grad an biologischer \nUnnat\u00fcrlichkeit, an rhetorischer, politischer, juristischer \nund moralischer \u2013 ja, ich sage es einmal b\u00f6se \u2013 Verkom-\nmenheit wir inzwischen in dieser Republik teilweise \nerreicht haben. Wann, so frage ich Sie, wurde jemals in \nDeutschland nat\u00fcrlicher und authentischer Kinderl\u00e4rm, \nder beim Spielen und der Besch\u00e4ftigung von Kindern \nentsteht und entstehen soll, mit Emissionsschutzgesetzen \nphysikalisch gemessen? Wann \u2013 mit Ausnahme heutzuta-\nge \u2013 wurde im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch Baurecht, Woh-\nnungseigentums-, Mietrecht usw. usf. instrumentalisiert, \num Kinderg\u00e4rten aus der unmittelbaren Nachbarschaft \nvon Wohnanlagen zu entfernen oder fernzuhalten? Wer \nw\u00e4re fr\u00fcher auf die Idee gekommen, Kinderlachen oder \nBallspielen mit Autol\u00e4rm und Industrieemissionen zu \nvergleichen? Welcher noch so krude und kinderfeindliche \nHagestolz h\u00e4tte es damals gewagt, einen Prozess wegen \nKinderl\u00e4rms anzufangen? \n\nMeine Damen und Herren, wir alle sollten also diesen \nAntrag unterst\u00fctzen, unabh\u00e4ngig von Ideologie oder \nFraktion, um damit ein deutliches partei\u00fcbergreifendes \nZeichen zu setzen, ein Zeichen, dass sich in s\u00e4chsischen \nKindertageseinrichtungen und Kinderg\u00e4rten, auf Schulh\u00f6-\nfen und in oder vor Jugendzentren selbstverst\u00e4ndlich \nkind- und jugendtypische Ger\u00e4uschkulissen entfalten \nd\u00fcrfen und sollen. Wir sollten klarmachen, dass wir hier \nin Sachsen Kinderlachen und Kinderfreude als akustische \nBereicherung wahrnehmen und nicht als Bel\u00e4stigung. Wer \ndagegen klagen will, der soll von vornherein wissen, dass \ner mit solch einer Klage vor Gericht kaum eine Chance \nhaben d\u00fcrfte. \n\nDas setzt aber voraus, dass den Kindern \u2013 bei aller nat\u00fcr-\nlichen Wildheit \u2013 durch eine vern\u00fcnftige Erziehung, \nBeaufsichtigung und Betreuung wieder das Ma\u00df an \nSekund\u00e4rtugenden vermittelt wird, das erforderlich ist, \num zum Beispiel Ruhezeiten einzuhalten; denn auch \nNachbarn und Vermieter d\u00fcrfen eine gewisse R\u00fccksicht-\nnahme erwarten, wenn sie Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Kinder und \nJugendliche aufbringen sollen. \n\nDie NPD stimmt also Ihrem Anliegen und Ihrem Antrag \nzu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die erste Runde ist beendet. Gibt es seitens der \nFraktionen weitere Wortmeldungen? \u2013 Ich kann keine \nfeststellen. W\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013 Herr \nStaatsminister Kupfer, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Umwelt?  \nDas kann ja wohl nicht wahr sein! Das ist genau \n\ndas Problem \u2013 es geht um soziale Fragen!) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Sachsen ist ein kinderfreundliches Land. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDas scheint nicht in allen Bundesl\u00e4ndern so der Fall zu \nsein. Nicht ohne Grund gibt es den entsprechenden Antrag \nvon Rheinland-Pfalz im Bundesrat. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte bei dieser Gele-\ngenheit auf die gesetzlichen Grundlagen verweisen, die \nf\u00fcr Kindertageseinrichtungen gelten. Die bauliche Pla-\nnung ist in mehrfacher Hinsicht rechtlich privilegiert. So \nbestimmt die Baunutzungsverordnung, dass bauliche \nAnlagen f\u00fcr soziale Zwecke in allgemeinen Wohngebie-\nten regelm\u00e4\u00dfig zul\u00e4ssig sind. In reinen Wohngebieten \nk\u00f6nnen sie heute ausnahmsweise zugelassen werden. \nWenn aus dieser Ausnahme eine Regelm\u00e4\u00dfigkeit w\u00fcrde, \n\u00e4nderte sich vor Ort erst einmal wenig. Die Gemeinden \nm\u00fcssten erst ihre bestehenden Bebauungspl\u00e4ne \u00e4ndern, \num Kindereinrichtungen auch in reinen Wohngebieten per \nse f\u00fcr zul\u00e4ssig zu erkl\u00e4ren. \n\nImmissionsschutzrechtlich handelt es sich bei einer \nKindertageseinrichtung um eine Anlage, die keiner \nGenehmigung bedarf. Wie f\u00fcr alle nicht genehmigungs-\nbed\u00fcrftigen Anlagen gilt auch hier, dass erhebliche \nBel\u00e4stigungen zu vermeiden sind, soweit dies m\u00f6glich ist, \nund dass sie anderenfalls auf das unvermeidbare Min-\ndestma\u00df zu beschr\u00e4nken sind. \n\nDie durch An- und Abfahrtsverkehr hervorgerufenen \nGer\u00e4usche f\u00fcgen sich in Wohngebieten in den normalen \nAnwohnerverkehr ein. Hinsichtlich der von Kindern \nselbst ausgehenden Ger\u00e4usche werden in der Regel die \nGrunds\u00e4tze \u00fcbertragen, die f\u00fcr Spielpl\u00e4tze gelten. Danach \nist der L\u00e4rm von spielenden Kindern generell sozial \nad\u00e4quat und orts\u00fcblich von den Nachbarn hinzunehmen. \n\nAuch im Zivilrecht nehmen die Gerichte an, dass f\u00fcr den \nvon Kindern ausgehenden L\u00e4rm keine Grenzwerte gelten, \nsolange sich dieser im Rahmen des sozial Ad\u00e4quaten \nbewegt. Davon ist regelm\u00e4\u00dfig auszugehen, da Kinderl\u00e4rm \nzum Spielen der Kinder nun einmal dazugeh\u00f6rt und auch \nTeil ihrer Entwicklung ist. Nur wenn etwa besonders laute \nSpielger\u00e4te oder Aufsichtspflichtverletzungen der Erzie-\nher vorliegen, kann der Kinderl\u00e4rm ausnahmsweise nicht \nmehr zumutbar sein. \n\nMeine Damen und Herren! Trotz der in letzter Zeit wieder \nschlagzeilentr\u00e4chtigen F\u00e4lle verbotener Kindertagesst\u00e4t-\nten in anderen Bundesl\u00e4ndern l\u00e4sst sich kein Anstieg \n\u201ekinderfeindlicher\u201c Rechtsprechung in diesem Bereich \nfeststellen. \n\nIm Freistaat Sachsen ist es durch das Fehlen gesetzlicher \nKonkretisierungen bisher nur in seltenen Aufnahmef\u00e4llen \nzu Problemen mit dem verwaltungsbeh\u00f6rdlichen Vollzug \ngekommen. Bauordnungs- und Immissionsschutzrecht \nbieten durchaus die M\u00f6glichkeit, widerstreitende Interes-\nsen von Anwohnern und von Kindern auszubalancieren. \nNicht zuletzt vor dem Hintergrund, dass aufgrund des \nKoalitionsvertrages zwischen CDU/CSU und FDP in \nn\u00e4chster Zeit von der Bundesregierung Vorschl\u00e4ge zum \n\n 292\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nThema Kinderl\u00e4rm zu erwarten sind, sollten wir diesen \nnicht vorgreifen. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Auffassung hat auch der \nRechtsausschuss des Bundesrates vertreten und f\u00fcr eine \nVertagung gestimmt. Insofern spricht sich auch die \nStaatsregierung daf\u00fcr aus, den Antrag des Rechtsaus-\nschusses zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister Kupfer, f\u00fcr Ihre Stellungnahme. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist beendet. \nWir kommen nun zum Schlusswort. Herr Abg. Homann, \nSie haben jetzt die Gelegenheit dazu. \n\nHenning Homann, SPD: Ich bin zun\u00e4chst einmal ver-\nwundert: Auf der einen Seite haben wir CDU und FDP, \ndie erkl\u00e4ren, im Grunde genommen sei das Anliegen \nrichtig, aber dem werde schon entsprochen. Dann aber \nkommt der Minister und erz\u00e4hlt uns, wir m\u00fcssten das \neigentlich gar nicht haben, es sei \u00fcberhaupt nicht notwen-\ndig. An dieser Stelle empfehle ich, dass der Herr Minister \neinen Termin in der Fraktion macht, um sich erst einmal \nuntereinander zu unterhalten. Sich so eklatant zu wider-\nsprechen, hat schon einen gewissen Unterhaltungswert. \nAn dieser Stelle vielen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNat\u00fcrlich gibt es eine s\u00e4chsische Verantwortung. Wie \nw\u00e4re es denn einmal mit kostenfreier Bildung von der \nKita bis zur Uni? Aber da haben wir die ideologischen \nVerweigerer und die Wortbrecher, und die geben sich auch \nhier wieder die Klinke in die Hand. S\u00e4chsische Verant-\nwortung? Ja. Aber erf\u00fcllen Sie diese auch! \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nNach der heutigen Diskussion ergibt sich f\u00fcr mich ein \nganz klarer Grund, warum Sie dem Antrag trotz viel \nSympathie hier nicht zustimmen: Es ist leider kein Antrag \nvon CDU und FDP. Deshalb wird er abgelehnt \u2013 das alte \nSpiel. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das macht doch die SPD \nauch! \u2013 Zuruf von der CDU: Quatsch!) \n\n\u2013 Doch! Genau das haben wir doch hier erlebt. Alle \nanderen Begr\u00fcndungen waren fadenscheinig. Das war \nauch genau das, was Herr Kollege Meyer gesagt hat. \n\nKollegin Jonas, ein kleiner Tipp: Schauen Sie einmal auf \ndie Internetseite Ihres Ministers: www.justiz.sachsen.de. \nDort ist in der Pressemitteilung zu dem Urteil \u00fcber den \nKindergarten in Markkleeberg zu lesen, dass es sehr wohl \ndarum gehe, ob von dieser Einrichtung Kinderl\u00e4rm \nausgeht oder nicht. Von daher: Recherchieren auch Sie! \n\nIch w\u00fcrde Ihnen am Ende meiner Ausf\u00fchrungen gern die \nletzte Strophe eines Gedichts vortragen, das ich in der \n3. Klasse auswendig gelernt habe. Es stammt von Michael \nEnde und tr\u00e4gt den Titel \u201eSchnurpsenklage\u201c. In der \nletzten Strophe hei\u00dft es: \u201eOb man dies macht, ob man das \nmacht, alles falsch. \n\nUnd \u00fcberhaupt, was von allem, was mir Spa\u00df macht, ist \ndenn \u00fcberhaupt erlaubt?\u201c \n\nSorgen wir daf\u00fcr, dass Kinder in dieser Gesellschaft \nwieder Spa\u00df haben k\u00f6nnen, ohne von Klagen bedroht zu \nsein! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nHomann. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \n\u00fcber den Antrag mit der Drucksachennummer 5/600. \nThema: \u201eKinderl\u00e4rm: kein Grund zur Klage\u201c. Ich bitte um \ndie Daf\u00fcrstimmen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und sehr \nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht \ndie erforderliche Mehrheit gefunden und ist damit abge-\nlehnt. \n\nAuch dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFinanzierung der Einnahmel\u00fccke 2010:  \nStrukturelle Ma\u00dfnahmen statt Aufl\u00f6sung der letzten Reserven \n\nDrucksache 5/601, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge: B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, DIE \nLINKE, SPD, FDP, NPD. \n\nIch erteile zun\u00e4chst der einreichenden Fraktion das Wort. \nHerr Abg. Michael Weichert, Sie haben das Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wenn der Finanzminister \nkeinen Nachtragshaushalt vorlegt und das Parlament nicht \ndar\u00fcber entscheiden l\u00e4sst, wie mit der immensen Einnah-\nmel\u00fccke von 864 Millionen Euro im Haushaltsjahr 2010 \numgegangen werden soll, und stattdessen allein dar\u00fcber \nentscheidet, dass die letzten Haushaltsreserven in H\u00f6he \n\n 293\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nvon 572 Millionen Euro aufgel\u00f6st werden, frage ich mich, \nwie es mit dem Budgetrecht des Parlaments bei uns \nbestellt ist. \n\nDas Budgetrecht ist das K\u00f6nigsrecht des Parlaments. Dies \nzeigt sich darin, dass das Haushaltsbewilligungsrecht des \nParlaments Vorrang hat vor dem Initiativrecht der Staats-\nregierung, einen Haushalt und auch einen Nachtragshaus-\nhalt aufzustellen. Mit dem Haushalt trifft das Parlament \npolitische Grundentscheidungen. Der Haushalt ist in \nZahlen gegossene Realpolitik. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Haushaltsge-\nsetz 2009/2010 ist die Staatsregierung erm\u00e4chtigt worden, \n2010 16,5 Milliarden Euro auszugeben. Diese Erm\u00e4chti-\ngung gilt, obwohl dem Freistaat Einnahmen in dieser \nH\u00f6he nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. 864 Millio-\nnen Euro Steuern wird der Freistaat im n\u00e4chsten Jahr \nweniger einnehmen. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr den \nHaushalt 2010 haben sich also dramatisch ge\u00e4ndert. \n\nMeine Damen und Herren der Koalitionsfraktionen! Ich \nfrage Sie nun: W\u00fcrden Sie, wenn Sie den Haushalt 2010 \nheute beschlie\u00dfen m\u00fcssten, den Finanzminister noch \neinmal erm\u00e4chtigen, 16,5 Milliarden Euro auszugeben, \nwenn Sie ganz genau wissen, dass die Einnahmen des \nFreistaates nur 15,6 Milliarden Euro betragen? W\u00fcrden \nSie heute beschlie\u00dfen, die letzten Reserven in H\u00f6he von \n572 Millionen Euro vollst\u00e4ndig zu verbrauchen? Vermut-\nlich w\u00fcrden Sie einem solchen Haushalt nicht zustimmen. \n\nHerr Rohwer, Sie sind da schon auf dem richtigen Weg, \nauch wenn Sie ihn nicht konsequent zu Ende gedacht \nhaben. In dem Wissen, dass Sachsen in den n\u00e4chsten zehn \nJahren real ein Viertel seiner Einnahmen verliert und \ndamit auf absehbare Zeit keine neuen Reserven bilden \nkann, greift Ihr heute in der \u201eFreien Presse\u201c ge\u00e4u\u00dferter \nWunsch oder Ihre Hoffnung, dass vom Ersparten 2010 \nnoch etwas \u00fcbrig bleibt, zu kurz. \n\nDie eiserne Reserve 2010 und 2011 zu verbrauchen halte \nich f\u00fcr abenteuerlich, vor allem, solange das Damokles-\nschwert der Sachsen-LB-B\u00fcrgschaft noch \u00fcber uns \nschwebt. Kann mir jemand sagen, woher das Geld kom-\nmen soll, wenn Sachsen mehr zahlen muss, als bisher \nerwartet? Zuk\u00fcnftig aus einem Etat ein paar hundert \nMillionen Euro herauszuschneiden wird dann richtig \nwehtun. Wozu jetzt noch Ma\u00dfnahmen beginnen, wenn wir \nwissen, dass der Freistaat sie im n\u00e4chsten Jahr sowieso \nnicht mehr leisten kann? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Aufl\u00f6sen der Haus-\nhaltsreserve haben Sie sich f\u00fcr den bequemsten Weg \nentschieden. Sp\u00e4testens seit Mai wissen wir doch alle, \ndass der Freistaat viele Jahre lang nicht mehr so viel Geld \nwird ausgeben k\u00f6nnen wie in diesem Jahr. Diese Staatsre-\ngierung schafft es aber nicht, sich an die neue Situation \nanzupassen. Sie hat auf die Steuersch\u00e4tzung im November \ngewartet und gehofft, dass der schwere Kelch an ihr \nvorbeigeht. Unter einer nachhaltigen und vorausschauen-\n\nden Haushaltspolitik verstehe ich etwas anderes als diese \nArt von Vogel-Strau\u00df-Politik! \n\nMeine Damen und Herren von den Koalitionsfraktionen! \nSolange Sie Ihren Finanzminister nicht auffordern, einen \nanderen Haushalt f\u00fcr 2010 vorzulegen, dulden Sie nicht \nnur die viel zu hohen Ausgabeerm\u00e4chtigungen, sondern \nakzeptieren auch, dass der Finanzminister die eiserne \nReserve des Freistaats von sage und schreibe \n572 Millionen Euro komplett verbraucht. \n\nWir von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wollen f\u00fcr 2010 \neinen neuen Haushalt, der den realen Gegebenheiten \nRechnung tr\u00e4gt. Deshalb fordern wir Sie, Herr Staatsmi-\nnister Prof. Unland, auf, die 2011 sowieso f\u00e4lligen Anpas-\nsungsma\u00dfnahmen auf 2010 vorzuziehen und alle \u00fcbrigen \nMa\u00dfnahmen, die Sie zur Schlie\u00dfung der Haushaltsl\u00fccke \nergreifen, dem Parlament in einem Nachtragshaushalt zur \nEntscheidung vorzulegen. Lassen Sie das Parlament zu \nseinem Recht kommen, den Haushalt 2010 und seine \npolitische Programmfunktion neu auszurichten und \ngleichzeitig eine offene Debatte dar\u00fcber zu f\u00fchren, was \nder Freistaat in den n\u00e4chsten Jahren noch finanzieren \nkann und \u2013 vor allen Dingen \u2013 was nicht mehr! Das \nParlament hat das Recht, dar\u00fcber zu entscheiden. Die \nMenschen im Land haben ein Recht darauf, \u00fcber die \nnotwendigen Ma\u00dfnahmen informiert zu werden. Wir \nbrauchen mehr Transparenz, meine Damen und Herren. \n\nWichtig ist, jetzt \u00fcber neue Priorit\u00e4ten und Schwerpunkte \nzu diskutieren. Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, noch \nl\u00e4nger damit zu warten. Wenn Sie sagen, dass wir beim \nStra\u00dfenbau sparen m\u00fcssen, dann sollte das Parlament \ndar\u00fcber entscheiden, welche Stra\u00dfen das sein sollen. \nWenn Sie sagen, dass wir nicht mehr alle F\u00f6rderpro-\ngramme finanzieren k\u00f6nnen, dann soll das Parlament \ndar\u00fcber entscheiden, welche das sind, denn diese Debat-\nten ber\u00fchren den Haushalt in seiner politischen Pro-\ngrammfunktion. \n\nMeine Damen und Herren! Manchmal muss man ja mit \nder Staatsregierung erst nach Leipzig gehen, um Recht zu \nbekommen. Ich hoffe, heute \u00fcberzeugt Sie ein Urteil, das \nder Baden-W\u00fcrttembergische Gerichtshof am 11. Okto-\nber 2007 getroffen hat. Erlauben Sie mir, Ihnen den \nwesentlichen Gedanken daraus vorzutragen: \n\nIn dem Urteil weist das Gericht auf die gr\u00f6\u00dferen Progno-\nserisiken eines Doppelhaushaltes hin, insbesondere im \nHinblick auf das zweite Haushaltsjahr. Diesem erh\u00f6hten \nPrognoserisiko \u2013 so das Urteil \u2013 sollte in der Praxis durch \nregelm\u00e4\u00dfige Verabschiedung eines Nachtragshaushaltes \nf\u00fcr das zweite Haushaltsjahr begegnet werden. Das \nGericht spricht deshalb auch von einer Bringschuld der \nRegierung. Dies ist die Kernbotschaft des Urteils. Herr \nStaatsminister, l\u00f6sen Sie Ihre Bringschuld ein. Machen \nSie von dem nur Ihnen zustehenden Initiativrecht f\u00fcr den \nNachtragshaushalt Gebrauch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWichtig ist nicht, wann wir einen Nachtragshaushalt \nbekommen. Wichtig ist nur, dass wir einen bekommen, \n\n 294\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nalso strukturelle Ma\u00dfnahmen statt Aufl\u00f6sung der letzten \nReserven. Da ich annehme, dass Sie das auch so sehen, \nfreue ich mich \u00fcber eine gute Zustimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nWeichert. \u2013 Nun hat die CDU-Fraktion die Gelegenheit \nzur Stellungnahme. Herr Abg. Lars Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Eigentlich m\u00fcssten wir als Regie-\nrungspartei bei einem Antrag wie diesem der GR\u00dcNEN in \ndie H\u00e4nde klatschen. In die H\u00e4nde klatschen sollten wir \ndeswegen, weil der Antrag fordert, unverz\u00fcglich struktu-\nrelle Ma\u00dfnahmen einzuleiten, die ab 2010 zu dauerhaften \nEinsparungen im Haushalt f\u00fchren. Diese Forderung ist ja \nauch durchaus sinnvoll; denn ich gehe auch davon aus, \ndass wir schmerzhafte Einsparungen vornehmen und \nhinnehmen m\u00fcssen, wenn es um die Aufstellung des \nkommenden Doppelhaushaltes geht. Mit dem n\u00e4chsten \nDoppelhaushalt m\u00fcssen wir nicht nur die zu erwartenden \nSteuermindereinnahmen abfangen, sondern wir m\u00fcssen \nauch die r\u00fcckg\u00e4ngigen Solidarpaktmittel abarbeiten, und \nwir haben auch die R\u00fcckg\u00e4nge aus dem L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich abzufangen, welche aus der Demografie herr\u00fchren. \n\nWir haben aus meiner Sicht ein strukturelles Haushaltsde-\nfizit von mindestens je einer Milliarde Euro 2011 und \n2012 vor uns. Ich bin daf\u00fcr, dass wir einen harten Schnitt \nmachen, um uns Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr die n\u00e4chsten \nJahre zu schaffen. \n\nDass Sie als Oppositionspartei Vorschl\u00e4ge machen und \nBereitschaft zu Einschnitten im Haushalt zeigen, kommt \ndurchaus \u00fcberraschend. Allerdings w\u00e4ren wir auch nicht \nschlecht beraten, so manchen realen Sparvorschlag von \nIhnen auf Machbarkeit abzuw\u00e4gen. Deshalb, das kann ich \nan dieser Stelle schon versprechen, kommen wir gern auf \nSie zur\u00fcck, wenn es an den Speck geht, wenn es darum \ngeht, strukturellen Ma\u00dfnahmen und Einsparm\u00f6glichkeiten \nzuzustimmen. Wir als CDU-Fraktion nehmen Ihre Aussa-\nge sehr w\u00f6rtlich zur Kenntnis und werden deshalb auf Sie \nzukommen und auf Sie z\u00e4hlen, wenn es dann um die \ntats\u00e4chliche Umsetzung Ihrer hiesigen Forderungen geht \nund nicht nur um einen Antrag, den man im Plenum \nmiteinander besprechen kann, der aber noch nicht haus-\nhaltswirksam sein wird. \n\nEin zustimmendes Nicken erf\u00e4hrt grunds\u00e4tzlich auch Ihr \nVorschlag, die Einnahmel\u00fccke 2010 nicht dadurch zu \nschlie\u00dfen, dass die hart erarbeiteten R\u00fccklagen aufgel\u00f6st \nwerden. Es muss uns doch allen bewusst sein, dass \nniemand gern an die R\u00fccklagen geht. Niemand schlachtet \ngern das Sparschwein und gibt damit ein St\u00fcck weit \nSicherheit auf. Aber \u2013 das muss uns genauso klar sein \u2013 \nau\u00dfergew\u00f6hnliche Situationen erfordern manchmal \nungeliebte Ma\u00dfnahmen. Mit der Wirtschafts- und Finanz-\nkrise \u2013 darin werden Sie mir sicherlich zustimmen \u2013 \nbefinden wir uns in einer solchen au\u00dfergew\u00f6hnlichen \nSituation, und zwar in der schlimmsten Finanzkrise seit \n80 Jahren. Wenn diese Ausnahmesituation nicht das \nSchlachten unseres Sparschweins fordert, dann wei\u00df ich \n\nauch nicht mehr, was noch kommen soll, meine Damen \nund Herren. \n\nWer sollte etwas gegen Ihren Vorschlag, meine Damen \nund Herren von den GR\u00dcNEN haben, dem Parlament \nbzw. konkret dem Haushalts- und Finanzausschuss die zu \nerwartenden Steuermindereinnahmen samt der Gegenfi-\nnanzierungsma\u00dfnahmen offenzulegen? \n\nDies ist keine neue Forderung, sondern g\u00e4ngige Praxis. \nDer Finanzminister hat bereits dem Haushalts- und \nFinanzausschuss in der letzten Sitzung Rede und Antwort \ngestanden und wird dieses von sich aus sicher auch in den \nweiteren Ausschusssitzungen tun. \n\nEinzig \u2013 und an dieser Stelle m\u00f6chten wir uns deutlich \nvon Ihrer Position abgrenzen, liebe Fraktion\u00e4re der \nGR\u00dcNEN \u2013 die Forderung nach einem Nachtragshaushalt \nsteht f\u00fcr uns nicht zur Debatte. Die Einleitung strukturel-\nler Ma\u00dfnahmen, um Sparma\u00dfnahmen durchzusetzen, \nkann die Regierung ohne Probleme selbst realisieren. Sie \nkennen die S\u00e4chsische Haushaltsordnung. Da finden Sie \nentsprechende Paragrafen, wonach die Regierung sogar \naufgefordert ist, diese Ma\u00dfnahmen ohne Nachtragshaus-\nhaltsdebatte umzusetzen. \n\nEin Nachtragshaushalt widerspricht nach meiner Auffas-\nsung auch noch Ihrer Forderung nach Unverz\u00fcglichkeit. \nDahinter verbirgt sich mal wieder die Krux Ihres Antra-\nges; denn Sie wissen wahrscheinlich genauso gut wie ich, \ndass ein Nachtragshaushalt erst auf den Weg gebracht und \ndem Plenum zur Entscheidung vorgelegt werden muss. In \nanderen Landtagen \u2013 schauen wir nach Sachsen-Anhalt, \ndas ist nicht so weit weg \u2013 sind schon mehrere Nachtrags-\nhaushalte diskutiert worden und die sind meistens mit \ngr\u00f6\u00dferen Ausgaben aus dem Landtag herausgekommen, \nals sie in den Landtag hineingegangen sind. Auch deshalb \ndenke ich, dass wir mit der S\u00e4chsischen Haushaltsord-\nnung beim Im-Griff-Halten der Finanzen besser zurande \nkommen. \n\nNeben den Einsparm\u00f6glichkeiten ist es aus meiner Sicht \nauch \u00fcberfl\u00fcssig, kostbare Zeit zu verschwenden; denn \neine Regierung kann viel schneller handeln und diese \nwichtigen Einsparma\u00dfnahmen auf den Weg bringen und \nsomit f\u00fcr die Zukunft vorsorgen. So sinnvoll wir als \nCDU-Fraktion Teile Ihres Antrages beurteilen, in der \nGesamtbewertung kommen wir zu dem Schluss, dass \ndieser Antrag abzulehnen ist. Damit f\u00e4llt der zu Beginn \nvermutete Applaus von Ihrer Seite f\u00fcr meine Rede wohl \naus. Die Forderung nach einem Nachtragshaushalt ist aus \nunserer Sicht weder richtig noch notwendig. Deshalb \nwerden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nRohwer. \u2013 Meine Damen und Herren! F\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE nimmt Herr Abg. Sebastian Scheel Stellung. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen, meine Herren! Ich glaube, die \n\n 295\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nfetten Jahre sind vorbei. Dessen sind wir uns wohl alle \nbewusst. Manchmal hat man den Eindruck, dass die \nhohen Steuermehreinnahmen der Jahre 2007/2008 ein \nwenig den Blick daf\u00fcr verstellen, was Realit\u00e4t ist. Manch-\nmal hat man auch den Eindruck, dass die Verantwortung \nf\u00fcr die Entwicklung dieses Landes und die Aufstellung \neines Haushaltes, die wir als Parlamentarier nun einmal \nhaben, nicht ganz ernst genommen wird. Ich habe lang-\nsam auch den Eindruck, dass neben der Frage, dass man \neine Neuverschuldung gleich null hat, die Frage eines \nNachtragshaushaltes undenkbar und eine Art Dogma ist, \ndie die CDU-Fraktion als gro\u00dfe Monstranz vor sich \nhertr\u00e4gt. \n\nDie Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe ist bekannt. Trotzdem kann man \ndie Zahlen noch einmal nennen. Der Solidarpakt geht von \nzurzeit 2,4 Milliarden Euro jedes Jahr um 200 Millio-\nnen Euro zur\u00fcck. Das hei\u00dft, 2011/2012 sind es schon \n400 Millionen Euro weniger. Das bringt nat\u00fcrlich Prob-\nleme mit sich. Die Demografiedebatte ist auch erw\u00e4hnt \nworden. Unser Land steht vor einer enormen Herausfor-\nderung und die Staatsregierung und der Landtag m\u00fcssen \nsich fragen, wie man mit erwarteten Mindereinnahmen \nvon 1 bis 1,5 Milliarden Euro in den Jahren 2011 und \n2012 umgeht. \n\nEs ist meines Erachtens legitim, dass sich der Haushalts-\ngesetzgeber \u2013 das sind wir nun mal alle \u2013 unter den \nRahmenbedingungen sinkender Solidarpaktmittel, sin-\nkender Einnahmen und struktureller Defizite, die sich \naufh\u00e4ufen werden, die Frage stellt, ob dort nicht ein \nzeitnahes, schnelles Eingreifen notwendig ist \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nund es sich nicht sogar gebietet, dass der Haushaltsge-\nsetzgeber befragt werden sollte, ob der bisher vertretene \nKurs noch so durchgehalten werden kann. \n\nIch wundere mich auch, dass unser Finanzminister Herr \nProf. Unland Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr hat, was 2011/12 passie-\nren kann, dass die ganz schlimmen Zeiten noch kommen, \ndass wir uns dann die Zeit nehmen und 2010 einfach so \ndahinpl\u00e4tschern lassen. Entschuldigung, eine strukturelle \nAusgabenk\u00fcrzung von 100 Millionen Euro f\u00fcr 2010 \nvorzulegen hei\u00dft doch nur, dass 2011 der Absturz umso \ngr\u00f6\u00dfer sein wird und auch die Probleme, die damit ver-\nbunden sind. Es geht dabei nicht darum, ob es richtig ist, \ndass man sein Sparschwein schlachtet und vollkommen \nausleert, sondern ob wir uns der Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe, die \n2011 und 2012 vor uns liegt, \u00fcberhaupt bewusst sind und \nob die vollkommene Auskehrung der Haushaltsr\u00fccklage, \ndie wir unter gro\u00dfen Schmerzen angeh\u00e4uft haben, Sinn \nmacht. Ihr Interview verstehe ich so. \n\n(Lars Rohwer, CDU: Ich warte  \nauf die Vorschl\u00e4ge aus Ihrem Interview!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich gern. Wir k\u00f6nnen auch gern so kommunizie-\nren, kein Thema. \n\nEs geht auch nicht darum, ob es Sinn macht, dass wir ein \nh\u00f6heres strukturelles Ausgabenminderungspotenzial f\u00fcr \n2010 anvisieren m\u00fcssen. Sie k\u00f6nnen nicht sagen, die \nStaatsregierung legt vor und wir sollen mal bitte Vor-\nschl\u00e4ge machen. Am Ende ist f\u00fcr solche Fragen immer \nnoch die Staatsregierung vorlagepflichtig und nicht die \nOpposition. Daf\u00fcr ist sie ins Amt gesetzt worden. Jetzt \nsteht die Frage, ob wir eine Diskussion f\u00fchren oder ob wir \nweiterhin auf Zeit spielen und 2011 vor einem mittleren \nDesaster stehen wollen. \n\nIch sage f\u00fcr meine Fraktion: Wir sind bereit, eine solche \nAuseinandersetzung im Landtag zu f\u00fchren, uns produktiv \nund konstruktiv einzubringen. Aber dazu braucht es auch \nden Willen der Mehrheitsfraktion und der Staatsregierung. \nWenn dieser Wille nicht da ist, habe ich das Gef\u00fchl, dass \nwahrscheinlich die Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe nicht ganz begrif-\nfen wurde. Dann habe ich das Gef\u00fchl, dass die Gelbe \nKarte angebracht w\u00e4re, denn das ist im Fu\u00dfball die \ngeh\u00f6rige Strafe f\u00fcr Zeitspiel. \n\nWir werden dem Antrag der GR\u00dcNEN zustimmen, und \nwir hoffen darauf, dass noch ein Sinneswandel bei der \nStaatsregierung eintritt, damit wir endlich in den Dialog \neintreten k\u00f6nnen und als Parlament nicht als Bittsteller \ndastehen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nScheel. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht jetzt der Abg. \nMario Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich nicht so sehr am \nThema Nachtragshaushalt festhalten. Ich f\u00e4nde es sehr \nspannend, wenn man sich austauschen w\u00fcrde, wie die \nneue Regierungskoalition die Schwerpunkte f\u00fcr das Jahr \n2010 und folgende in Richtung mittelfristige Finanzpla-\nnung setzen will. Jetzt wird eine Debatte dar\u00fcber verhin-\ndert, wie man die Struktur dieses Haushaltes mit den \nschon \u00f6fter benannten Mindereinnahmen gestalten will. \nEin sehr fr\u00fchzeitiges Einsteigen bietet sich an. Deshalb \nunterst\u00fctzen wir die Forderung eines Nachtragshaushaltes. \n\nIch fand es bedauerlich, dass der Ministerpr\u00e4sident \ngestern bei den kommunalen Verb\u00e4nden gesagt hat, es \ngebe nicht mehr Geld in das System der Kommunen. Ich \nbehaupte, wir brauchen mehr Geld in diesem System der \nKommunen, weil sie die eigentliche Substanz dieses \nFreistaates sind und ihn ausmachen. Das hei\u00dft, dass wir \nden Haushalt auf den Pr\u00fcfstand stellen m\u00fcssen. Das \ngesellschaftliche Leben findet nicht in JVAs, auf Staats-\nstra\u00dfen oder im Polizeirevier statt, sondern in den D\u00f6rfern \nund Gemeinden im Zusammenleben. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nManchmal in der Schule!) \n\n 296\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nIch m\u00f6chte es der Koalition einfach machen, deshalb \nbeantragen wir punktweise Abstimmung. Ich denke, und \ndas wurde bei den Worten von Herrn Rohwer deutlich, die \nPunkte 2 und 4 sind durchaus unumstritten. Es ist unum-\nstritten, parlamentarische Ma\u00dfnahmen einzuleiten und \ngegen\u00fcber dem Parlament darzulegen, wie sie umgesetzt \nwerden sollen. Wir beantragen auch deshalb punktweise \nAbstimmung, weil wir mit Punkt 1 dieses Antrages ein \nernsthaftes Problem haben. Wir werden diesem Punkt \nnicht zustimmen, denn wenn wir diese R\u00fccklage nicht \naufl\u00f6sen, bedeutet das, dass die Bewirtschaftungsma\u00df-\nnahmen in diesem Haushalt in noch gr\u00f6\u00dferem Umfang \ngreifen. \n\nDas wollen wir nicht ohne irgendeine Debatte, wie dieser \nHaushalt insgesamt gestaltet wird, weil diese Bewirt-\nschaftungsma\u00dfnahmen zwangsl\u00e4ufig dazu f\u00fchren, dass \ndie Menschen, die uns eigentlich besonders am Herzen \nliegen, im gesellschaftlichen Bereich, im sozialen Bereich \nusw., darunter leiden w\u00fcrden. Das m\u00f6chten wir nicht. \n\nVon daher Zustimmung seitens unserer Fraktion zu den \nPunkten 2, 3, 4; den Punkt 1 werden wir ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nPecher. \u2013 Nun ist die FDP-Fraktion an der Reihe. Es \nspricht Herr Abg. Prof. Schmalfu\u00df. Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In der vergangenen \nPlenarsitzung haben wir \u00fcber die finanziellen Auswirkun-\ngen des Koalitionsvertrages von CDU und FDP im Bund \nund f\u00fcr den Freistaat Sachsen und seine St\u00e4dte und \nGemeinden gesprochen. \n\nVor etwas mehr als einer Stunde haben wir wieder \u00fcber \nein \u201eKonzept der Staatsregierung zur Kompensation der \ndrastischen Einnahmeverluste der Kommunen infolge der \nWirkungen der Finanz- und Wirtschaftskrise\u201c diskutiert. \nJetzt reden wir \u00fcber die \u201eFinanzierung der Einnahmel\u00fccke \n2010: Strukturelle Ma\u00dfnahmen statt Aufl\u00f6sung der letzten \nReserven\u201c. \n\nSie merken, meine Damen und Herren von der Oppositi-\non, wir drehen uns im Kreis. Wir haben immer wieder \ndieselben Themen von Ihnen auf der Tagesordnung. \n\nNach den Ergebnissen der November-Steuersch\u00e4tzung \nrechnet das Finanzministerium f\u00fcr 2009 mit Minderein-\nnahmen in H\u00f6he von 361 Millionen Euro und f\u00fcr 2010 in \nH\u00f6he von 864 Millionen Euro. Wie diese Mindereinnah-\nmen gedeckt werden sollen, hat Herr Staatsminister \nUnland in seiner Pressekonferenz am 24.11.2009 detail-\nliert dargelegt. Derzeit plant das SMF, \u00fcber Bewirtschaf-\ntungsma\u00dfnahmen, sonstige Entlastungen und die Aufl\u00f6-\nsung der Haushaltsausgleichsr\u00fccklage die Einnahmel\u00fccke \nzu kompensieren. \n\nWas Ihre Forderung nach strukturellen Ma\u00dfnahmen \nbetrifft, Herr Weichert, so kann ich Ihnen nur einen Blick \n\nin den Koalitionsvertrag empfehlen. Wir setzen auf eine \numfassende Staatsreform, um die Ausgaben des Staates zu \nsenken. Bis 2020 stellen wir mit einer umfassenden \nAufgaben-, Ausgaben- und Strukturkritik alles auf den \nPr\u00fcfstand. \n\nBeispielsweise hat Sachsen nach der Wende den dreistufi-\ngen Verwaltungsaufbau \u00fcbernommen. Damals, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, mag dieses zum Aufbau \neiner funktionierenden Verwaltung erforderlich gewesen \nsein. Inzwischen hat der Freistaat Sachsen aber nur noch \n4,2 Millionen Einwohner. Die drei Landesdirektionen in \nChemnitz, Dresden und Leipzig kosten j\u00e4hrlich etwa \n96 Millionen Euro. Andere L\u00e4nder wie Niedersachsen mit \nfast 8 Millionen Einwohnern haben die von mir genannten \nMittelbeh\u00f6rden l\u00e4ngst abgeschafft. Deshalb wird auch der \nFreistaat Sachsen die Landesdirektionen zusammenfas-\nsen. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nAu\u00dferdem werden wir bei den Staatsbetrieben ansetzen. \nDer Freistaat Sachsen leistet sich \u00fcber 40 Staatsbetriebe \nund Unternehmensbeteiligungen. Hier wird es, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, in Zukunft \u00c4nderungen \ngeben. Herr Weichert \u2013 den Hinweis m\u00fcssen Sie mir \ngestatten \u2013, Sie fordern zwar, sich von Staatsverm\u00f6gen \nzugunsten einer Haushaltskonsolidierung zu trennen, \nwenn es aber konkret wird, sind Sie dagegen. \n\nAls die Stadt Dresden die WOBA verkauft hat, geh\u00f6rten \ndie GR\u00dcNEN zu den gr\u00f6\u00dften Widersachern. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nAber auch unliebsame Entscheidungen m\u00fcssen gef\u00e4llt \nwerden. Der Freistaat Sachsen wird um Beh\u00f6rdenschlie-\n\u00dfungen und Personalabbau nicht herumkommen. Ich \nhoffe, Herr Weichert, dass Sie uns bei diesen von Ihnen ja \nselbst geforderten strukturellen Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen \nwerden. Ich bef\u00fcrchte aber, dass Sie, wenn es tats\u00e4chlich \nzu strukturellen Ma\u00dfnahmen kommt, diese wie beim \nVerkauf der WOBA ablehnen werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schmalfu\u00df, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, selbstverst\u00e4nd-\nlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, ist Ihnen be-\nkannt, dass ein \u00f6ffentliches Wohnunternehmen einer Stadt \nkein Staatsverm\u00f6gen ist? Und ist Ihnen bekannt, dass der \nVerkauf der WOBA keine Sparma\u00dfnahme war, sondern \neine Verm\u00f6gensreaktivierungsma\u00dfnahme, die die Stadt \njetzt sehr mit ihren Folgen besch\u00e4ftigt? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Das waren zwei \nFragen, die ich nat\u00fcrlich sehr gern beantworte. Zum \nersten Teil Ihrer Frage: Ja. \n\n 297\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nZum zweiten Teil: Ich als Chemnitzer schaue etwas \nneidisch auf die Stadt Dresden, die sehr solide Finanzen \nhat. Das w\u00fcrde ich mir auch f\u00fcr meine Heimatstadt \nw\u00fcnschen. Ich denke, dass die Stadtr\u00e4te, die hier in \nDresden diese Entscheidung getroffen haben, sehr ver-\nantwortungsvoll gehandelt haben, da sie im Prinzip durch \nkluges Agieren im Stadtrat die Stadt entschuldet und \nfinanzielle Spielr\u00e4ume f\u00fcr die kommenden Jahre erreicht \nhaben. Daf\u00fcr zolle ich auch meinen Respekt. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch kurz zu den \n\u00fcbrigen Punkten des Antrages der GR\u00dcNEN kommen. \nDie Aufl\u00f6sung der Haushaltsr\u00fccklage steht im Moment \nnoch gar nicht fest. Die Steuersch\u00e4tzung im Fr\u00fchjahr \n2010 kann wie schon im November 2009 besser ausfallen. \nDann w\u00e4re eine vollst\u00e4ndige Aufl\u00f6sung nicht mehr \nerforderlich. \n\nEines Nachtragshaushaltes \u2013 das hatten wir auch hier im \nPlenum in dieser Legislaturperiode schon diskutiert \u2013 f\u00fcr \n2010 bedarf es nicht, ebenso wie es keines Nachtrags-\nhaushaltes f\u00fcr die Landesbankgarantie in H\u00f6he von \n2,75 Milliarden Euro bedurfte. \n\nZur Finanzierung der Steuermindereinnahmen hat uns der \nFinanzminister bereits ausf\u00fchrlich berichtet. \n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen werden wir \nden Antrag der Fraktion GR\u00dcNE ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nProf. Schmalfu\u00df. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Herr \nAbg. Arne Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Trotz aller Lobges\u00e4nge \ndieser und fr\u00fcherer Staatsregierungen auf Ihre angeblich \nso solide Finanzpolitik befindet sich der Freistaat Sachsen \nin einer nicht gerade rosigen Situation, um es sehr vor-\nsichtig auszudr\u00fccken. Ich m\u00f6chte gleich zu Beginn \nmeiner Rede knapp und pr\u00e4zise feststellen, woran dies \nmeiner Meinung nach liegt. \n\nErstens \u2013 daran, dass die Landespolitik unter den Rah-\nmenbedingungen der BRD, der EU und des globalen \nWirtschafts- und Finanzsystems zwar einen Haushalt \naufstellen und verabschieden darf, aber schon l\u00e4ngst nicht \nmehr die Kompetenz hat, das dem Wirtschaftsleben \nzugrunde liegende wirtschaftliche Geflecht aus Leistung \nund Gegenleistung im Land ordnungspolitisch zu gestal-\nten. Darauf komme ich gleich zur\u00fcck. \n\nZweitens \u2013 daran, dass sich die Staatsregierung dazu hat \nhinrei\u00dfen lassen, die S\u00e4chsische Landesbank in internati-\nonale Finanzmarktgesch\u00e4fte hineinzutreiben, die ebenso \nvolkswirtschaftlich nutzlos, ja sch\u00e4dlich, wie finanzpoli-\ntisch ruin\u00f6s f\u00fcr den Landeshaushalt waren. \n\nDer Haushalt ist die Einnahmen- und Ausgabenrechnung \ndes Staates, meine Damen und Herren. \u00dcber die angesetz-\n\nten Steuereinnahmen wird die geplante Entwicklung der \nVolkswirtschaft abgebildet, also die wirtschaftliche \nInteraktion und Gesch\u00e4ftsentwicklung, wie Einkommen, \nKonsumverhalten usw. \n\n\u00dcber die Ausgaben wird der Aufwand f\u00fcr Konsum und \nInvestitionen im \u00f6ffentlichen Bereich festgelegt. Das Ziel \nder Haushaltspolitik \u2013 nat\u00fcrlich in Verbindung mit einer \naktiven Wirtschaftspolitik \u2013 muss logischerweise sein, \neinen angemessenen Teil der erwirtschafteten Einkommen \nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Bereich so abzuzweigen und f\u00fcr \n\u00f6ffentliche Abgaben so auszugeben, dass die wirtschaftli-\nche Leistungsgemeinschaft unseres Landes, des Freistaa-\ntes Sachsen, insgesamt gest\u00e4rkt wird. Sie wird dann \ngest\u00e4rkt, wenn mehr B\u00fcrger in den Wirtschaftsprozess \neinbezogen werden und mehr Wirtschaftstransaktionen \nzwischen s\u00e4chsischen B\u00fcrgern stattfinden. Dadurch flie\u00dft \nauch mehr Geld in den Haushalt, sodass f\u00fcr die Haus-\nhaltspolitik und die Wirtschaftspolitik wiederum gr\u00f6\u00dfere \nHandlungsspielr\u00e4ume entstehen. \n\nIn Sachsen wie im \u00fcbrigen Deutschland wird aber die \nWirtschaftspolitik nicht im Land selbst gemacht, sondern \nvon \u00fcbernationalen Kr\u00e4ften, die nicht im Interesse des \nLandes, sondern vielmehr im Interesse des herrschenden \nWirtschafts- und Finanzsystems handeln. Die Folge f\u00fcr \nSachsen ist, dass noch 20 Jahre nach der Wende der \nweitaus gr\u00f6\u00dfte Teil unseres Landes in volkswirtschaftli-\ncher Agonie verharrt und von den Einnahmen des Frei-\nstaates 35 % von au\u00dfen zugeschustert werden m\u00fcssen. \n\nWarum ist das so? Weil es im Lande selbst an breit \ngestreuten, selbsterhaltenden wirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten \nfehlt, und zwar systembedingt, meine Damen und Herren. \n\nUnter solchen Bedingungen ist es in der Tat kein Wunder, \nwenn die Buchhalter des Landeshaushaltes aus den \nunterschiedlichsten Anl\u00e4ssen sehr schnell gro\u00dfe Probleme \nbekommen. Ein solcher Anlass ist beispielsweise die \nB\u00fcrgschaft \u00fcber 2,75 Milliarden Euro f\u00fcr die Verbindlich-\nkeiten der S\u00e4chsischen Landesbank bzw. ihrer in Irland \nangesiedelten dubiosen Zweckgesellschaften. Die Schuld \nder Landespolitik hierf\u00fcr besteht darin, dass sie bereitwil-\nlig die Landesbank ihres Status als raumorientierter \nRegionalbank beraubte und sie vors\u00e4tzlich in unsinnige, \naber ruin\u00f6se internationale Finanzmarktgesch\u00e4fte trieb. \n\nSo weit zu den tiefer liegenden politischen Ursachen der \nheutigen Haushaltsl\u00fccke bzw. der drohenden noch gr\u00f6\u00dfe-\nren Haushaltsl\u00fccken. \n\nWenn es nun um die Frage der Deckung durch Aufl\u00f6sung \nder Haushaltsr\u00fccklage oder strukturelle, also langfristige \nEinsparungsma\u00dfnahmen geht, gibt meine Fraktion zu \nbedenken, dass eine R\u00fccklage nat\u00fcrlich den Sinn hat, \nvor\u00fcbergehende Einnahmer\u00fcckg\u00e4nge zu \u00fcberbr\u00fccken, und \nzwar so, dass nicht durch die Einsparung eine zus\u00e4tzliche \nBremsung der Konjunktur als positive R\u00fcckkopplung \nentsteht. Wenn die Konjunktur Fahrt aufnimmt, werden \nnach dieser Denkweise die R\u00fccklagen wieder aufgef\u00fcllt. \n\nWenn die GR\u00dcNEN in ihrem Antrag nun Einsparungen \nstatt R\u00fccklagenaufl\u00f6sungen verlangen, so hei\u00dft dies \n\n 298\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nnichts anderes, als dass nach ihrer Auffassung die Krise \neben nicht vor\u00fcbergehend ist, sondern uns vielmehr auf \nlange Sicht erhalten bleiben wird. Damit haben sie wahr-\nscheinlich auch recht, ebenso wie mit ihrer Forderung \nnach einem Nachtragshaushalt, die \u00fcbrigens meine \nFraktion in einem anderen Zusammenhang auch schon \nsehr fr\u00fch gestellt hat. \n\nTrotzdem wird sich meine Fraktion bei dem vorliegenden \nAntrag nur enthalten und einen \u00c4nderungsantrag einbrin-\ngen, der den Ursprungsantrag in einem ganz wesentlichen \nPunkt erweitern wird, n\u00e4mlich um ein Moratorium f\u00fcr \nSparma\u00dfnahmen, die die sozio\u00f6konomischen Grundlagen \nbereits gef\u00e4hrdeter Kommunen und Regionen existenziell \nbedrohen w\u00fcrden. Dazu sp\u00e4ter mehr. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Sind weitere Wortmel-\ndungen seitens der Fraktionen gew\u00fcnscht? Herr Weichert, \nSie haben noch 50 Sekunden. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nW\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013 Herr Staatsmi-\nnister Prof. Dr. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nEs ist klar: Die Finanz- und Wirtschaftskrise hat im \ns\u00e4chsischen Haushalt in Form von enormen Steuerr\u00fcck-\ng\u00e4ngen in den Jahren 2009 und 2010 deutliche Spuren \nhinterlassen. Zur Bew\u00e4ltigung dieser Steuerausf\u00e4lle und \nzur Sicherstellung des Haushaltsausgleiches stehen dem \nFinanzminister verschiedene haushaltsrechtliche Instru-\nmente zur Verf\u00fcgung. \n\nEin Nachtragshaushalt ist dann erforderlich, wenn die \nRegierung den vom Parlament beschlossenen Haushalt \nauch bei Nutzung aller haushaltsrechtlich zul\u00e4ssigen \nInstrumente nicht mehr vollziehen kann. Die bestehenden \nInstrumente reichen jedoch aus. Schauen wir uns diese \nInstrumente einmal an. \n\nErstens. Im Jahr 2009 gab es eine Haushaltssperre in \nH\u00f6he von 94 Millionen Euro, wenn wir die Einzelpl\u00e4-\nne 14 und 15 einmal au\u00dfer Acht lassen. Im Jahr 2010 wird \nes eine Sperre in H\u00f6he von 100 Millionen Euro geben. \nDie Sperre wird die laufenden Ausgaben betreffen. Bei \nwelchen Haushaltstiteln diese Betr\u00e4ge im Einzelnen \nerbracht werden, wird den Ressorts obliegen und steht \nderzeit somit auch noch nicht fest. Ausgenommen von \nden Sperren sind jedoch die Investitionen. \n\nZweitens. Erg\u00e4nzend zur Sperre von Ausgaben wird es \neine Sperre von Verpflichtungserm\u00e4chtigungen geben. \nDas bedeutet, dass ein Teil der Verpflichtungen, die im \nJahr 2010 abgeschlossen werden sollen, aber erst in \nk\u00fcnftigen Jahren zu Ausgaben f\u00fchren, nicht eingegangen \nwerden kann. Damit wird vor allem f\u00fcr den Doppelhaus-\nhalt 2011/2012 ein Beitrag f\u00fcr strukturelle Einsparungen \ngeleistet. \n\nDrittens. Dar\u00fcber hinaus wird mein Haus einen strengen \nMa\u00dfstab bei der Restepr\u00fcfung anlegen. Hieraus k\u00f6nnen \nweitere Haushaltsentlastungen entstehen. Aber auch die \nRestepr\u00fcfung wird m\u00f6glichst konjunkturgerecht umge-\nsetzt, das hei\u00dft, der Eingriff bei den Investitionen wird \nminimiert. \n\nViertens. Bei der Bew\u00e4ltigung der Steuerausf\u00e4lle kommt \nuns weiterhin unser vorausschauendes Handeln im letzten \nJahr zugute. Wir haben im letzten Haushaltsjahr 672 Mil-\nlionen Euro an die Haushaltsausgleichsr\u00fccklage abgege-\nf\u00fchrt. Gerade f\u00fcr solche Situationen, wie diesen in der \nNachkriegszeit beispiellosen Konjunktureinbruch, werden \nHaushaltsausgleichsr\u00fccklagen gebildet. Wenn nicht in \neiner solchen Rezession wie der jetzigen, wann sonst soll \nauf diese R\u00fccklage zur\u00fcckgegriffen werden? \n\nIch fasse zusammen: Die politischen Grundentscheidun-\ngen, die dieses Hohe Haus mit dem Doppelhaushalt \n2009/2010 gesetzt hat, werden weiter fortgef\u00fchrt. Aus \ndiesem Grund habe ich mich f\u00fcr einen Instrumentenmix \naus Haushaltssperre, Sperre von Verpflichtungserm\u00e4chti-\ngungen, restriktiver Reste\u00fcbertragung und R\u00fccklagenauf-\nl\u00f6sung entschieden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Wir kommen nun zum Schlusswort. \nHerr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Staatsminister, dass Sie noch \nnicht an dem Punkt sind, wo Sie einen Nachtragshaushalt \nvorlegen m\u00fcssen, darin sind wir uns einig. Aber ich finde \n\u2013 das will ich Ihnen allen ans Herz legen \u2013, dass es eine \nFrage ist, wie man miteinander umgeht. Sie k\u00f6nnen das \nnat\u00fcrlich schon vorher machen, und Sie k\u00f6nnen die \nganzen Ma\u00dfnahmen mit dem Parlament besprechen. Ich \ndenke, dass dann viele Ma\u00dfnahmen, die sehr wehtun \nwerden, besser abgesichert sind und eben nur gemeinsam \nwehtun. Damit w\u00e4re eine viel bessere Zusammenarbeit \nzwischen der Staatsregierung und dem Parlament gege-\nben. \n\nDas war unser Vorschlag in dem Antrag, f\u00fcr den ich noch \neinmal um Ihre Zustimmung bitte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nWeichert. \u2013 Wir kommen damit zur Abstimmungsrunde. \nMeine Damen und Herren! Sie haben geh\u00f6rt, dass es \neinen \u00c4nderungsantrag gibt. Vor Ihnen liegt die Drucksa-\nche 5/727, \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion. Er soll \neingebracht werden. Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Mit unserem \u00c4nderungsantrag wollen wir \ndarauf aufmerksam machen, dass es in der Haushaltspoli-\n\n 299\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\ntik nicht nur um solide Haushaltsf\u00fchrung, die hehren \nPrinzipien der Haushaltswahrheit und Haushaltsklarheit, \ndie Budgethoheit des Parlaments und anderes geht. \nNat\u00fcrlich sind diese Werte f\u00fcr uns unverzichtbar. Aber es \ngreift zu kurz, wenn man sich als Haushaltspolitiker \ndarauf beschr\u00e4nkt, denn der Landeshaushalt dient ja auch \nals Korrektiv zum Ausgleich einer offensichtlichen \nSchieflage der finanzpolitischen Struktur unseres Landes, \ndie unter anderem darin besteht, dass die Steuereinnah-\nmen der Kommunen insgesamt circa 15 % der gesamten \nFinanzmasse Sachsens ausmachen. \n\nZur Schieflage geh\u00f6rt auch das Ph\u00e4nomen der ungen\u00fc-\ngenden und ungleich verteilten wirtschaftlichen Durch-\nwachsenheit des Freistaates. Dadurch kommt es in den \nsogenannten Schrumpfungsregionen oder Entleerungs-\nr\u00e4umen zu einer besonders starken finanziellen Unterver-\nsorgung, wie wir es derzeit im Landkreis Nordsachsen \nerleben. Das ist kein hausgemachter Makel dieser Region, \nsondern eindeutig eine Folge des wirtschafts- und finanz-\npolitischen Systems, nicht zuletzt auch der Politik seit der \nWende 1989/90. \n\nDiese Schieflage wird bekanntlich durch den Landes-\nhaushalt mittels verschiedener Zuweisungen, vor allem \nnat\u00fcrlich im Rahmen des kommunalen Finanzausgleichs, \nzum Teil kompensiert, aber eben auch nur zum Teil. \nDeswegen sage ich nichts Neues, wenn wir als NPD-\nFraktion feststellen, dass die sozio\u00f6konomische Lage und \ndamit eng gekoppelt die demografische Situation in \nweiten Teilen Sachsens alles andere als nachhaltig ist. \nGanz im Gegenteil, zahlreiche Gemeinden und St\u00e4dte \nstehen in den n\u00e4chsten Jahren buchst\u00e4blich vor dem \nAussterben. \n\nDie Bertelsmann Stiftung weist in ihrem Netzauftritt \n\u201eWegweiser Kommunen\u201c fast ganz Sachsen \u2013 bis auf die \nGro\u00dfst\u00e4dte Dresden und Leipzig und ihre Randgebiete \u2013 \nals schrumpfende und alternde St\u00e4dte mit hoher Abwan-\nderung aus. Gleichzeitig sieht der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und \nGemeindetag die Kommunalfinanzen derzeit \u2013 ich zitiere \n\u2013 \u201evor dem Absturz\u201c. \n\nDesto wichtiger ist es, dass bei den nun bevorstehenden \nSparma\u00dfnahmen im Haushalt keine K\u00fcrzungen dabei sein \nd\u00fcrfen, die die finanziellen Grundlagen der schon stark \ngef\u00e4hrdeten St\u00e4dte und Gemeinden zus\u00e4tzlich belasten, \nbesonders in den strukturschw\u00e4chsten Regionen, in denen \nso manches heute noch idyllisch anmutende St\u00e4dtchen \noder Dorf in wenigen Jahren der Verwahrlosung ausgelie-\nfert sein d\u00fcrfte. \n\nDeswegen m\u00f6chte die NPD-Fraktion dem Antrag der \nGR\u00dcNEN einen Punkt hinzuf\u00fcgen, durch den solche \n\nK\u00fcrzungen abgelehnt werden, wie in der Ihnen vorliegen-\nden Drucksache unseres \u00c4nderungsantrags ausgef\u00fchrt. \n\nIch bitte um Unterst\u00fctzung dieses \u00c4nderungsantrages  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, die \nZeit ist abgelaufen. \n\nArne Schimmer, NPD: und bedanke mich f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, ich bitte um die Daf\u00fcrstimmen zum \u00c4nderungs-\nantrag. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Damit ist dem Antrag mit Stimmen daf\u00fcr \nund vielen Stimmen dagegen nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zu dem urspr\u00fcnglichen Antrag mit der \nDrucksachennummer 5/601. Es ist punktweise Abstim-\nmung beantragt worden \u2013 Herr Weichert, Sie hatten nicht \nwidersprochen \u2013, dem kann auch gefolgt werden. Dann \nwerden wir das so tun. Es gibt vier Punkte. Ich bitte also \num die Daf\u00fcrstimmen zu Punkt 1. \u2013 Danke. Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen \nder Enthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt 1 mit \ngro\u00dfer Mehrheit nicht entsprochen worden. \n\nIch rufe die Abstimmung zu Punkt 2 auf. Ich bitte um die \nDaf\u00fcrstimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Enthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt 2 dennoch \nmit gro\u00dfer Mehrheit nicht entsprochen worden. \n\n(Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren, gibt es Unklarheiten? \u2013 Wir \nk\u00f6nnen mit der Abstimmung fortfahren. Gut. \n\nIch rufe Punkt 3 auf und bitte um die Daf\u00fcrstimmen. \u2013 \nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Vielen Dank. Bei wenigen Enthaltungen und Stimmen \ndaf\u00fcr ist auch dem Punkt 3 mit gro\u00dfer Mehrheit nicht \nentsprochen worden. \n\nWir kommen zu Punkt 4. Ich bitte um die Daf\u00fcrstimmen. \n\u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 \nBei Stimmen daf\u00fcr ist auch diesem Punkt mit gro\u00dfer \nMehrheit nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ist einem Antrag in seinen \nBestandteilen nicht entsprochen worden, er\u00fcbrigt sich \nauch eine Endabstimmung. M\u00f6chten Sie dem widerspre-\nchen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Damit ist der \nTagesordnungspunkt 13 beendet. \n\nWir kommen zum \n\n \n\n \n\n \n\n 300\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nUnterst\u00fctzung der BdV-Pr\u00e4sidentin Erika Steinbach \nDrucksache 5/565, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu kann in folgender Reihenfolge Stellung genom-\nmen werden: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile der NPD-Fraktion das \nWort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! In der Leserbriefspalte der \u201eFrankfurter \nAllgemeinen Zeitung\u201c konnte man in der letzten Woche \nlesen: \u201ePolen hat seinen Botschafter aus Berlin abberufen. \nWird nicht mehr gebraucht. Man hat ja Westerwelle.\u201c \n\nEin anderer Leser schrieb in derselben Ausgabe vom \n2. Dezember: \u201eEs ist als bedauerlicher Fehlstart eines \nBundesau\u00dfenministers zu werten, dass er in der Diskussi-\non um Erika Steinbach und das Zentrum gegen Vertrei-\nbungen eher den Standpunkt polnischer Nationalisten \neinzunehmen scheint als den der vers\u00f6hnungsbereiten \nVertriebenen und deren Nachkommen.\u201c \n\nIn der Tat wundert man sich nicht nur, sondern man \nkommt nicht umhin, es als h\u00f6chst bedenklich anzusehen, \nwenn sich ein frisch ins Amt gehobener Bundesau\u00dfenmi-\nnister mit einem Thema profiliert, das zun\u00e4chst als eine \nrein innerdeutsche Angelegenheit anzusehen ist, bei der es \nauch keinerlei R\u00fccksprache mit irgendwelchen Repr\u00e4sen-\ntanten der Republik Polen bedarf. \n\nGenau um diese macht sich unser Bundesau\u00dfenminister \nWesterwelle jedoch die meisten Sorgen. Erika Steinbach, \nso der neue Chef des Ausw\u00e4rtigen Amtes, sei den Polen \nals Mitglied des Beirats der Stiftung Flucht, Vertreibung \nund Vers\u00f6hnung nicht zuzumuten. Jene Erika Steinbach \nalso, die es sich gefallen lassen musste, als Domina in SS-\nUniform auf dem Titelblatt eines gro\u00dfen polnischen \nNachrichtenmagazins abgebildet zu werden, jene Eri-\nka Steinbach, die der fr\u00fchere polnische Au\u00dfenminister \nBartoszewski als blonde Bestie beleidigte, jene Eri-\nka Steinbach, \u00fcber die momentan in so gut wie allen \nGazetten unseres angeblich so guten Nachbarn Polen \nk\u00fcbelweise Schmutz ausgesch\u00fcttet wird \u2013 \u00fcbrigens sind \neinige dieser Gazetten im Besitz des deutschen Springer-\nkonzerns \u2013 und gegen die gehetzt und die aufs \u00dcbelste \nverleumdet wird. \n\nWenn sich der neue Bundesau\u00dfenminister Westerwelle \nunbedingt einmischen will, dann w\u00e4re es seine Aufgabe \ngewesen, sich sch\u00fctzend vor die Pr\u00e4sidentin des Bundes \nder Vertriebenen zu stellen, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nund nicht, ihr in den R\u00fccken zu fallen und sich als Erf\u00fcl-\nlungsgehilfe polnischer Chauvinisten und notorisch \nantideutscher Hetzer zur Verf\u00fcgung zu stellen. Stattdessen \nvertritt der Bundesau\u00dfenminister die Ansicht, Steinbach \nsei den Polen nicht vermittelbar, weil sie 1991 im Bun-\n\ndestag gegen den deutsch-polnischen Grenzvertrag und \nden deutsch-polnischen Nachbarschaftsvertrag stimmte \nund zusammen mit 22 anderen Abgeordneten der \nCDU/CSU-Fraktion eine entsprechende Erkl\u00e4rung zu \nProtokoll gab. \n\nHier frage ich mich und hier fragt sich die NPD-Fraktion, \nwarum Bundesau\u00dfenminister Westerwelle kein Problem \nmit seinem Kabinettskollegen Ramsauer von der CSU hat. \nDenn dieser stimmte damals ebenso gegen diese beiden \nVertr\u00e4ge \u2013 und das zu Recht, legitimieren sie doch als \ntypische Akte deutscher Selbstverleugnung noch nach-\ntr\u00e4glich die ethnische S\u00e4uberung der deutschen Ostgebiete \nund die v\u00f6lkerrechtswidrige Abtrennung rund eines \nViertels unseres Vaterlandes. \n\nZumindest um das Ged\u00e4chtnis des neuen deutschen \nAu\u00dfenministers Westerwelle muss man sich ernsthaft \nSorgen machen. An das Stimmverhalten von Erika  \nSteinbach vor knapp 20 Jahren, als es um den deutsch-\npolnischen Grenzvertrag ging, kann sich Herr  \nWesterwelle noch erinnern, allerdings nicht mehr an ein \n\u201eFocus\u201c-Interview, das er im Jahr 2003 f\u00fchrte. Zitat \nWesterwelle: \u201eDas Engagement f\u00fcr das Zentrum ist \nselbstverst\u00e4ndlich alles andere als erzkonservativ und \nrevanchistisch.\u201c Nachfrage des Nachrichtenmagazins \n\u201eFocus\u201c: \u201eIn welcher Weise f\u00f6rdern Sie das Projekt?\u201c \nAntwort Westerwelle: \u201eIch habe mich bereits in der \nvergangenen Woche mit der Pr\u00e4sidentin des Bundes der \nVertriebenen Erika Steinbach getroffen und ich begr\u00fc\u00dfe, \ndass unser Ehrenvorsitzender Otto Graf Lambsdorff zu \nden Unterst\u00fctzern z\u00e4hlt.\u201c \n\nUnser Au\u00dfenminister scheint also nicht nur unf\u00e4hig zu \nsein, deutsche Interessen zu vertreten, und scheint statt-\ndessen eine rein polnische T\u00e4terperspektive einzunehmen. \nEr verst\u00f6\u00dft nicht nur gegen seine Neutralit\u00e4tspflicht, die \nes ihm eigentlich untersagen m\u00fcsste, die Entscheidungen \ndes gr\u00f6\u00dften deutschen Opferverbandes \u00fcber die Entsen-\ndung eines Kuratoriumsmitglieds im Alleingang und \nselbstherrlich per Veto zu korrigieren, er scheint mittler-\nweile auch erste Anzeichen von Schizophrenie zu zeigen \n\u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich bitte Sie, Herr \nSchimmer, sich in Ihrem Ausdruck m\u00e4\u00dfigen. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 ja \u2013, denn der Herr Westerwelle \ndes Jahres 2003 war anscheinend noch eine Person mit \nv\u00f6llig anderen Auffassungen als der Bundesau\u00dfenminister \nunseres Jahres 2009. \n\nWir wollen an dieser Stelle mit unserem Antrag ein \ndeutliches Zeichen zur Unterst\u00fctzung Erika Steinbachs als \nInteressenvertreterin der deutschen Heimatvertriebenen \nund ihrer Nachkommen setzen. Hessens Ministerpr\u00e4sident \nRoland Koch erkl\u00e4rte k\u00fcrzlich, dass es gute Tradition sei \n\n 301\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nund sich bew\u00e4hrt habe, wenn die Verb\u00e4nde selbst ent-\nschieden, wen sie in Beir\u00e4te und \u00e4hnliche Gremien \nentsenden. Ich glaube, es g\u00e4be sicherlich keine Diskussi-\non um den Nominierungsanspruch des Zentralrates der \nJuden in Deutschland, und nat\u00fcrlich w\u00fcrde sich kein \nMensch dar\u00fcber aufregen, wenn die DDR-Opferverb\u00e4nde \nauf ihren Anspruch pochten, im Beirat einer Stiftung zur \nErinnerung der politisch Verfolgten des SED-Regimes \nvertreten zu sein. \n\nWas bei anderen Opferverb\u00e4nden nicht hinterfragt wird, \nmuss auch im Falle der deutschen Heimatvertriebenen \nselbstverst\u00e4ndlich sein. Es geht bei der Stiftung \u201eFlucht, \nVertreibung, Vers\u00f6hnung\u201c schlie\u00dflich um das legitime \nGedenken an ein beispielloses Jahrhundertverbrechen, an \ndie Vertreibung von 15 Millionen Menschen, es geht um \ndie Erinnerung an ersch\u00fctternde Schicksale, an Deutsche, \ndie Hab und Gut und in vielen F\u00e4llen auch ihr Leben \nverloren haben, und es geht um die W\u00fcrdigung einer \nGeneration, die gro\u00dfen Anteil am Wiederaufbau dieses \nLandes nach dem Kriege hatte. \n\nUm dies auch bei uns in Sachsen klar und deutlich her-\nauszustellen, fordern wir, die NPD-Fraktion, mit unserem \nAntrag nicht nur die Unterst\u00fctzung Erika Steinbachs und \ndie \u00c4chtung der \u00c4u\u00dferung Westerwelles, sondern erneu-\nern gleichfalls unsere Forderung nach der Errichtung \neines eigenen s\u00e4chsischen Zentrums gegen Vertreibung in \nG\u00f6rlitz. \n\nF\u00fcr uns Nationaldemokraten ist es auch hier eine Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit, dass die BdV-Pr\u00e4sidentin sowie die \nVorsitzenden der verschiedenen Landsmannschaften, \ninsbesondere der Landsmannschaft der Oberschlesier und \nder Landsmannschaft Schlesien, Nieder- und Oberschle-\nsien e. V., eine f\u00fchrende Rolle im Stiftungsbeirat eines \nsolchen Zentrums einnehmen werden. \n\nStimmen Sie also bitte f\u00fcr unseren Antrag, \n\n(Zuruf von der SPD: Bestimmt!) \n\n\u2013 genau! \u2013, um zu zeigen, dass Sachsen die Nominierung \nErika Steinbachs sowie die berechtigten Interessen der \ndeutschen Heimatvertriebenen und ihrer Nachkommen \nvon ganzem Herzen unterst\u00fctzt. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Fraktion erh\u00e4lt die CDU-Fraktion das Wort. \u2013 Das \nWort wird f\u00fcr die Koalition nicht gew\u00fcnscht. Dann f\u00fcr die \nFDP-Fraktion Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nur weil Sie, werte Kollegen \nvon der NPD, sich seit der letzten Debatte zum Thema \nVertriebenenpolitik am 13. M\u00e4rz dieses Jahres offenbar \ndie Ohren nicht gewaschen haben, gestatten Sie mir, dass \nich Folgendes wiederhole: Alle k\u00f6nnen in diesem Land \n\u00fcber Flucht und Vertreibung sprechen, alle, aber nicht Sie! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch spreche Ihnen als Deutscher, als Demokrat, als Libe-\nraler \n\n(Zurufe der Abg. Arne Schimmer,  \nJ\u00fcrgen Gansel und Andreas Storr, NPD) \n\nund als Sohn einer Familie, die 1945 selbst aus Hinter-\npommern, aus West- und Ostpreu\u00dfen vertrieben worden \nist, das moralische Recht ab, hier zum Thema Flucht und \nVertreibung zu sprechen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \nArne Schimmer, NPD: Das ist der gr\u00f6\u00dfte Witz!) \n\nEs waren Ihre geistigen V\u00e4ter, \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist doch Bl\u00f6dsinn!) \n\nes waren Ihre politischen Vorfahren \n\n(Arne Schimmer, NPD: Sie m\u00fcssen  \nsachlich bleiben! \u2013 Andreas Storr, NPD:  \n\nWo sind denn die Argumente?) \n\nund es waren Ihre politischen Vorbilder, die uns das \nfurchtbarste Kapitel in der deutschen und europ\u00e4ischen \nGeschichte eingebrockt haben. Niemand anderes au\u00dfer \nden Nationalsozialisten hat Flucht und Vertreibung und \ndas Leid der mehr als 10 Millionen Deutschen, die nach \ndem Krieg den Verlust ihrer Heimat zu beklagen hatten, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir wissen Bescheid!) \n\nauf dem Gewissen. Es waren Leute, die heute h\u00f6chst-\nwahrscheinlich Mitglieder Ihrer Partei w\u00e4ren, \n\n(Holger Apfel, NPD: Ja, ja!) \n\ndie daran schuld sind, dass Deutschland nach dem Zwei-\nten Weltkrieg einmalige Kulturlandschaften, gro\u00dfartige \nSt\u00e4dte, \n\n(Zurufe von der NPD) \n\neinen wesentlichen Teil seines Territoriums, unsch\u00e4tzbare \nWerte und, was sehr wichtig ist, als Nation weltweites \nRenommee verloren hat. Solange Sie nicht beweisen \nk\u00f6nnen \n\n(Andreas Storr, NPD: Das waren \nangloamerikanische Bomber! \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 h\u00f6ren Sie zu! \u2013, nicht in der Tradition der T\u00e4ter von \ndamals zu stehen, sollten Sie Ihren Mund halten \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nund wenigstens etwas Demut \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ngegen\u00fcber dem Schicksal der Vertriebenen und ihren \nNachkommen zeigen, Herr Gansel. \u2013 Das dazu. \n\n 302\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Setzen Sie sich mal  \nmit der Biografie von Erich Mende auseinander!) \n\nNat\u00fcrlich entscheidet am Ende der Bund der Vertriebenen \nselbst, wen er in das Stiftungskuratorium entsendet. Auch \nbraucht sich niemand in Polen Sorgen zu machen, selbst \nwenn Erika Steinbach am Ende den Sitz innehaben sollte. \nAber: Zu einer guten Freundschaft und zu einer echten \nguten Nachbarschaft geh\u00f6rt auch, dass ich mit Einf\u00fch-\nlungsverm\u00f6gen und mit Fingerspitzengef\u00fchl \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndie Sorgen und \u00c4ngste meines Nachbarn respektiere und \ndiese ernst nehme, unabh\u00e4ngig davon, ob ich sie teile oder \nnicht. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nWenn ich wei\u00df, dass eine bestimmte Entscheidung von \nmir f\u00fcr meinen Nachbarn eine Last darstellt oder dass \neine bestimmte Entscheidung von mir bei meinem Nach-\nbarn f\u00fcr Unwohlsein sorgt, sollte ich mich fragen: Muss \nich das dann unbedingt machen, oder habe ich nicht auch \ndie M\u00f6glichkeit, mich ein St\u00fcck zur\u00fcckzunehmen und auf \nmeinen Nachbarn zuzugehen? \n\n(Zuruf der Abg. J\u00fcrgen Gansel  \nund Arne Schimmer, NPD) \n\nDas allein ist es, was Guido Westerwelle mit seiner \nInitiative meinte, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nIch freue mich auf das Erinnerungs- und Dokumentati-\nonszentrum zu Flucht und Vertreibung in Berlin und auch \ndar\u00fcber, dass ein besonders dramatischer Teil der Ge-\nschichte Deutschlands und Europas einen Ort der Erinne-\nrung, der Information und auch der Mahnung erh\u00e4lt. \nDieser Ort ist dringend notwendig und er tut unserer \nNation und Europa gut. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie d\u00fcrfen das Wort  \n\u201eNation\u201c gar nicht in den Mund nehmen!) \n\nDass dieses Zentrum entsteht, geht ma\u00dfgeblich auf die \nInitiative des Bundes der Vertriebenen und seiner Vorsit-\nzenden Erika Steinbach zur\u00fcck, eine Initiative, f\u00fcr die wir \nihr und auch dem Bund durchaus dankbar sein sollten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nArne Schimmer, NPD: Ganz genau!) \n\nDas Zentrum bleibt ihr Verm\u00e4chtnis, auch wenn sie in der \nStiftung am Ende keinen Posten \u00fcbernehmen sollte. Im \nGegenteil, ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass das Werk \nErika Steinbachs f\u00fcr Vers\u00f6hnung und f\u00fcr Toleranz gr\u00f6\u00dfer \nist \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nals ein Sitz in diesem Kuratorium. Ich hoffe, dass sie \ndar\u00fcber noch einmal nachdenkt. \n\nIhr unbestrittener Einsatz f\u00fcr Vers\u00f6hnung lebt nicht in \neinem Sitz im Stiftungsrat, sondern in einem Europa ohne \nGrenzen. Er lebt in unserer Jugend, f\u00fcr die Grenzen \ninzwischen ein Fremdwort geworden sind, und die mit \nNeugier und Interesse die deutsche, die polnische, die \nsorbische, die kaschubische, die slowinizische und die \nbaltische Geschichte zwischen Elbe, Weichsel und Pregel \nerkunden \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nund auch in einer Jugend, die immer h\u00e4ufiger selbst auf \nSpurensuche in Polen und anderswo geht und dort zu-\nnehmend von ebenfalls jungen Menschen empfangen \nwird, die ganz entspannt und v\u00f6llig unverkrampft \u2013 also \nganz anders als Sie \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nmit ihrer Geschichte, mit deutschen Traditionen und \ndeutscher Kultur in ihrer Heimat umgehen und diese \nimmer \u00f6fter hervorholen, betonen und pflegen. \n\nIch bin sehr gl\u00fccklich, dass die Auge-um-Auge- und \nZahn-um-Zahn-Welt Ihrer Partei untergegangen ist. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Niemals!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nHerr Zastrow, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Au\u00dfer in Ihren weitab vom \nnormalen Leben liegenden tr\u00fcben Wohnstuben existiert \nsie nirgendwo mehr auf dieser Welt. Unsere Wohnstube, \nmeine Damen und Herren, hei\u00dft Europa mit selbstbewuss-\nten, unverkrampften, unaufgeregten \n\n(Andreas Storr, NPD: Na, na! \u2013  \nWeitere Zurufe von der NPD) \n\nund so sch\u00f6n normal gewordenen Nationen. Darauf bin \nich stolz. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Starker Beifall bei der FDP \u2013  \nBeifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner erh\u00e4lt der Abg. Kosel von der Linksfrak-\ntion das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Es scheint, als habe die \nNPD Erika Steinbach f\u00fcr sich entdeckt, denn bereits am \n13. M\u00e4rz 2009 \u2013 es ist erw\u00e4hnt worden \u2013 f\u00fchrte sie dazu \neine Aktuelle Debatte. Aber \u2013 das ist meine feste \u00dcber-\nzeugung \u2013 es geht der NPD nicht um die Unterst\u00fctzung \nErika Steinbachs, sondern es geht ihr um den Missbrauch \nihrer derzeitigen politischen Rolle. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nUmso bedauerlicher ist es, dass bisher keine eindeutige \nDistanzierung \u2013 weder von Erika Steinbach noch vom \n\n 303\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nBund der Vertriebenen oder seiner Mitgliedsverb\u00e4nde \u2013 \nvon den, wie ich hoffe, ungebetenen und unwillkomme-\nnen braunen Hilfskolonnen der NPD erfolgt ist. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das war jetzt unn\u00f6tig!) \n\nKollege Dr. Gerstenberg hatte in der Debatte am \n13. M\u00e4rz 2009 seine diesbez\u00fcgliche Hoffnung ausgespro-\nchen, indem er sagte: \u201eIch glaube, dass Frau Eri-\nka Steinbach keinen Wert auf die Solidarit\u00e4tserkl\u00e4rung \ndieser Truppe legt.\u201c Der BdV h\u00e4tte eine entsprechende \nErkl\u00e4rung abgeben k\u00f6nnen. Der politische Schaden dieser \nUnterlassung ist immens. \n\nMeine Damen und Herren! Ein Muster und ein Motiv des \nNPD-Antrages ist sicherlich, einen Keil zwischen die \ndemokratischen Fraktionen, besonders zwischen die CDU \nund die FDP, zu treiben. Es ist scheinbar ideal, indem man \ndie Bundestagsabgeordnete der CDU Erika Steinbach \ndem FDP-Mitglied und Bundesau\u00dfenminister Guido \nWesterwelle gegen\u00fcberstellt. Es freut mich, dass zumin-\ndest dies heute der NPD im S\u00e4chsischen Landtag nicht zu \ngelingen scheint. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das denken Sie blo\u00df!) \n\nMeine Damen und Herren! Der haupts\u00e4chliche Beweg-\ngrund des NPD-Antrages scheint mir darin zu liegen, \neinen deutsch-polnischen Gegensatz zu konstruieren und \nstammtischreif zuzubereiten. Dabei ist der NPD alles \nrecht, von A wie Autodiebstahl bis Z wie Zentrum gegen \nVertreibung und eben auch Erika Steinbach. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie Hauptsache f\u00fcr die NPD ist, es l\u00e4sst sich gegen \nunsere polnischen und tschechischen Nachbarn instru-\nmentalisieren. Meine Damen und Herren, um es klar zu \nsagen: Der Antrag ist nach Meinung meiner Fraktion  \neine Fortsetzung der volksverhetzenden \u201ePoleninvasion \nstoppen!\u201c-Plakate, die die NPD seit Juni dieses Jahres in \nG\u00f6rlitz verbreitete, nunmehr mit parlamentarischen \nMitteln. In der gleichen Tendenz wie jene Plakate, bez\u00fcg-\nlich derer durch h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung \nnunmehr die Erf\u00fcllung des Straftatbestandes der Volks-\nverhetzung nach \u00a7 130 Strafgesetzbuch festgestellt wurde, \nist auch der vorliegende NPD-Antrag ausgestattet. Er \nstachelt zum Hass gegen unsere polnischen und tschechi-\nschen Nachbarn auf. \n\nDies wird deutlich, meine Damen und Herren, indem die \nRepublik Polen und die Tschechische Republik als \u201eVer-\ntreiberstaaten\u201c diffamiert werden. Dies ist f\u00fcr uns als \nLinke nicht hinnehmbar; denn diese Darstellung \u00f6ffnet \ndem Geschichtsrevisionismus T\u00fcr und Tor. Sie stellt eine \nVerf\u00e4lschung historischer Tatsachen dar und f\u00fchrt zur \nVerkehrung von Ursache und Wirkung. Zuerst kam es \nzum Angriffs- und Vernichtungskrieg Nazideutschlands \ngegen unsere Nachbarn \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Neue Schallplatte auflegen!) \n\nund danach erst beschlossen die Alliierten Ma\u00dfnahmen, \ndie tief in das Schicksal auch von Millionen Deutschen \neingriffen. \n\nWenn wir uns gegen die Diffamierung unserer Nachbar-\nstaaten als \u201eVertreiberstaaten\u201c aussprechen, dann geht es \nnicht nur um Geschichte und historische Wahrheit, son-\ndern auch um Gefahren f\u00fcr die gemeinsame Gestaltung \nder Gegenwart und Zukunft. Lassen Sie mich dies an \neinem Beispiel erl\u00e4utern: Vor circa acht Tagen fand eine \nVeranstaltung zum Thema \u201eZehn Jahre Partnerschaft des \nFreistaates Sachsen mit der Woiwodschaft Dolny \u015al\u0105sk \nund 50 Jahre St\u00e4dtepartnerschaft Dresden-Wroc\u0142aw\u201c statt. \n\n(Zurufe von der NPD: Breslau!) \n\nBilanz wurde gezogen und Projekte f\u00fcr die Zukunft \nwurden diskutiert. \n\nMeine Damen und Herren! Wie soll an den Zukunftspro-\njekten weiterhin gemeinsam gearbeitet werden k\u00f6nnen, \nwenn wir alle gemeinsam und auch unser Ministerpr\u00e4si-\ndent, der die damaligen Verhandlungen dort f\u00fchrte, zum \nBeispiel nicht gegen\u00fcber dem Woiwoden oder dem \nMarschall unserer Nachbarwoiwodschaft deutlich machen \nk\u00f6nnten, dass sich der S\u00e4chsische Landtag, die Staatsre-\ngierung und die gesamte Gesellschaft klar von dieser \nungeheuerlichen Beleidigung unserer Nachbarn distanzie-\nren und alle erdenklichen Schritte dagegen unternommen \nhaben? Wir stehen hier in einer gemeinsamen Verantwor-\ntung. DIE LINKE wird ihren Teil zu dieser Verantwortung \nwahrnehmen. \n\nEs lie\u00dfe sich sicherlich vieles anf\u00fchren aus der politischen \nT\u00e4tigkeit von Erika Steinbach, aus ihrem Handeln, aber \nauch aus ihren politischen Verlautbarungen, was bei der \nLinksfraktion die Auffassung aufkommen lie\u00df, dass Erika \nSteinbach nicht geeignet ist, \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nim Beirat der Stiftung \u201eFlucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung\u201c \nmitzuwirken. Ich m\u00f6chte dies heute nicht vortragen; denn \nich halte es f\u00fcr unangemessen, eine solche Debatte, die \nwir als Demokraten in hoher Verantwortung f\u00fcr die \ndeutsch-polnischen Beziehungen f\u00fchren m\u00fcssen, vor dem \nHintergrund eines NPD-Antrages zu f\u00fchren. Eine Partei \nwie die NPD, die in Punkt 10 ihres Parteiprogramms \n\u201eDeutschland in seinen historisch gewachsenen Grenzen\u201c \nund \u201edie Revision der nach dem Krieg abgeschlossenen \nGrenzanerkennungsvertr\u00e4ge\u201c fordert, greift nicht nur die \nFriedensordnung und damit die Lebens- und \u00dcberlebens-\nordnung f\u00fcr uns alle an, sondern sie disqualifiziert sich \neindeutig und besonders f\u00fcr jegliche Er\u00f6rterungen von \nThemen der deutsch-polnischen Nachbarschaft. \n\nDeshalb werden wir den Antrag der NPD ablehnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nSPD signalisiert keinen Redebedarf, die Fraktion B\u00dcND-\n\n 304\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ebenfalls nicht. Ich rufe die zweite \nRunde auf. Die Fraktion der NPD; Herr Abg. Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Zastrow hat sich heute wieder einmal \u2013 \nnicht nur bei diesem Tagesordnungspunkt, sondern auch \nschon, als es um die Aussetzung der Di\u00e4tenerh\u00f6hung ging \n\u2013 als Meister erwiesen, an der Sache konsequent vorbei-\nzureden. So hat er es auch bei unserem Antrag getan. \nHerr Kosel, sicher w\u00fcrde es sich in der Tat lohnen, auch \nin diesem Hause Grunds\u00e4tzliches zum deutsch-polnischen \nGegensatz bzw. \u00fcberhaupt zum deutsch-polnischen \nVerh\u00e4ltnis zu sagen. Das w\u00fcrde ich sehr gern tun. Aber \nuns Hass zu unterstellen weise ich strikt zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir haben auch zu den polnischen Nachbarn ein sachli-\nches Verh\u00e4ltnis. Der Unterschied ist, dass wir deutsche \nInteressen artikulieren und diese vertreten, da wir der \nMeinung sind, dass Interessengegens\u00e4tze auch in der \nPolitik bestehen und vielleicht das Wesen der Politik sind. \nEine Politik, die meint, es gebe keine Gegens\u00e4tze oder \nunterschiedliche Interessen, ist eigentlich keine Politik. \nEine Politik, die nur nachgibt, wird zum Spielball fremder \nInteressen. \u2013 Das als kurze Anmerkung von meiner Seite. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich einiges zum \nHintergrund unseres Antrages sagen. Anfang 1945 zogen \nHunderttausend schlesische Fl\u00fcchtlinge durch G\u00f6rlitz, das \nsich nach Augenzeugenberichten der damaligen Zeit kurz \nvor dem Hungertod befand. Die Beh\u00f6rden verlangten im \nJuni 1945 zun\u00e4chst die R\u00fcckkehr der vertriebenen Deut-\nschen, bis die polnischen Beh\u00f6rden und Streitkr\u00e4fte dies \nverhinderten. Nichts anderes \u2013 das muss an dieser Stelle \nin aller Deutlichkeit gesagt werden \u2013 als die ethnische \nS\u00e4uberung Schlesiens von der dort angestammten deut-\nschen Bev\u00f6lkerung war das Ziel der polnischen Chauvi-\nnisten, sodass der sowjetische General Ukov Ende Ju-\nli 1945 die, wie es im Jargon der kommunistischen \nMenschheitsverbrecher besch\u00f6nigend hie\u00df, zweckm\u00e4\u00dfige \nVerteilung der Bev\u00f6lkerung in der SBZ anordnete. In der \ngesamten Sowjetischen Besatzungszone wurden schlie\u00df-\nlich bis 1948 4,3 Millionen Vertriebene aus den deutschen \nOstgebieten aufgenommen. \n\nViele dieser Ostdeutschen \u2013 diese waren tats\u00e4chlich \nOstdeutsche \u2013 gingen Zeit ihres Lebens davon aus, \nirgendwann in ihre Heimat zur\u00fcckkehren zu k\u00f6nnen oder \nzumindest f\u00fcr das an ihnen begangene Unrecht oder die \nihnen geraubten G\u00fcter entsch\u00e4digt zu werden. Sie wurden \nvon den Repr\u00e4sentanten der bundesdeutschen Politik \nbitter entt\u00e4uscht, wenngleich man sie \u2013 gerade bei der \nUnion \u2013noch lange Zeit als Stimmenvieh brauchte und \nentsprechend umgarnte. \n\nIn diesem Zusammenhang sollte man jene zwei Millionen \nDeutschen nicht vergessen, die im Zuge der gewaltsamen \nVertreibung ihr Leben verloren. \n\nWenn ich nun sehe, wie in diesem Hohen Hause von \ngro\u00dfen Teilen die bescheidensten Forderungen der \u00dcber-\nlebenden jenes uns\u00e4glichen Verbrechens und deren \nNachkommen, n\u00e4mlich die Nominierung der Pr\u00e4sidentin \ndes diese Menschen vertretenden BdV f\u00fcr den Beirat der \nStiftung \u201eFlucht \u2013 Vertreibung \u2013 Vers\u00f6hnung\u201c als unan-\ngemessen betrachtet wird, die dem Vertreiberstaat Polen \nnicht zuzumuten ist, macht mich das einfach fassungslos. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDank der Union fristen die Vertriebenen und deren Hin-\nterbliebene im Freistaat heute \u2013 wie \u00fcbrigens auch schon \nin der DDR \u2013 ein Schattendasein. Dabei w\u00e4re gerade \nheute eine finanziell gut ausgestattete ostdeutsche Kultur-\narbeit wichtig, um das Schicksal der Heimatvertriebenen \ndem Vergessen zu entrei\u00dfen und die junge Generation f\u00fcr \ndas Jahrhundertverbrechen an ihrem eigenen Volk zu \nsensibilisieren. Aber an einem lebendigen Geschichtsbe-\nwusstsein, das nicht als Schuldzuweisung gegen\u00fcber dem \neigenen Volk besteht, haben die politischen Sittenw\u00e4chter \nin diesem Land offensichtlich kein Interesse. \n\n(Arne Schimmer, NPD: L\u00fcgen!) \n\nDie L\u00fcge von der Kollektivschuld der Deutschen soll sich \nGeneration f\u00fcr Generation in den Hirnen festsetzen \n\n(Oh-Rufe bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nund eine schuldbeladene und neurotische deutsche Jugend \nheranziehen, die sich reflexhaft und damit willf\u00e4hrig von \nlinksextremistischen Politl\u00fcgnern und Geschichtsf\u00e4l-\nschern politisch lenken und steuern l\u00e4sst. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStorr, bitte \u00fcberdenken Sie Ihre Wortwahl und \u00e4u\u00dfern Sie \nsich angemessen, wie das im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcblich \nist. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich halte das f\u00fcr eine sachliche \nDarstellung. \n\n(Gel\u00e4chter und Zurufe von der CDU,  \nder Linksfraktion, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nGenau deshalb darf das Schicksal der Vertriebenen kein \nTeil der kollektiven Identit\u00e4t unseres Volkes sein. Genau \ndeshalb wurden die Vertriebenen schon vor Jahrzehnten \naus dem \u00f6ffentlichen Leben verbannt \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte \nkommen Sie zum Schluss! \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 und eine Vielzahl von Vertriebe-\nnenfunktion\u00e4ren schlicht gekauft und handzahm gemacht, \num die Arbeit der Vertriebenenverb\u00e4nde in eine unpoliti-\nsche, folkloristische Sackgasse zu f\u00fchren. \n\nWir sagen: Mit unserem Antrag kann man tats\u00e4chlich \neinmal moralische Wiedergutmachung an den Vertriebe-\nnen leisten. Stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\n 305\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nStaatsregierung? \u2013 Sie m\u00f6chte nicht sprechen. Gibt es \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nDamit hat die NPD-Fraktion das Schlusswort. \u2013 Kein \nSchlusswort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle Ihnen nun die \nDrucksache 5/565 zur Abstimmung. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Damit ist die Drucksache bei gro\u00dfer Mehrheit dagegen \nnicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist been-\ndet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nGenerelle Genehmigung des S\u00e4chsischen Landtages  \nzur Strafverfolgung gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 3 Gesch\u00e4ftsordnung \n\nDrucksache 5/515, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/561, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE LIN-\nKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile den Fraktionen der CDU und der \nFDP als Einreichern das Wort. \u2013 Beide Fraktionen lehnen \nab. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Es gibt keine \nWortmeldungen dazu. Ein \u00c4nderungsantrag liegt mir auch \nnicht vor. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Doch!) \n\n\u2013 Der \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU und der \nFDP in der Drucksache 5/726 ist mir gerade \u00fcbergeben \nworden. Soll der \u00c4nderungsantrag eingebracht werden? \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nEinbringen? \u2013 Sie k\u00f6nnen das auch vom Saalmikrofon aus \nerledigen. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ihrem Vor-\nschlag folge ich sehr gern. Bei dem \u00c4nderungsantrag \nhandelt es sich lediglich um eine redaktionelle \u00c4nderung, \nkeine inhaltliche. Es geht nur um eine andere Verweisung, \n\ndie richtigerweise vorzunehmen ist. Insofern bitte ich um \nZustimmung und erspare mir weitere Ausf\u00fchrungen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank, Herr Piwarz. \u2013 Damit stelle ich den \u00c4nderungsan-\ntrag zur Abstimmung. Es ist der \u00c4nderungsantrag der \nCDU/FDP-Koalition. Er liegt Ihnen vor. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Keiner. Damit ist der \u00c4nderungsantrag ange-\nnommen und wir k\u00f6nnen zur Schlussabstimmung kom-\nmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle Ihnen nun die \nDrucksache 5/561 zur Abstimmung. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Keiner. Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Keiner. Damit ist die Drucksache 5/561 \neinstimmig beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nErste Anmeldung zum Rahmenplan der  \n\u201eGemeinschaftsaufgabe zur Verbesserung der Agrarstruktur  \n\nund des K\u00fcstenschutzes\u201c (GAK) 2010 \u2013 2013 \nDrucksache 5/390, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/555, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: \nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. W\u00fcnscht der Berichter-\nstatter des Ausschusses, Herr Heinz, das Wort? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. W\u00fcnscht jemand anderes das Wort? \u2013 Das \nist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\nche 5/555 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\n 306\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses Drucksache 5/555 mehrheit-\n\nlich angenommen, der Tagesordnungspunkt ist damit \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/631 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es \nwird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache im Sinne \nvon \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Land-\ntag zugestimmt, und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die SPD  \nhat Abweichung angek\u00fcndigt!) \n\n\u2013 Das ist, Herr Brangs, einen Tagesordnungspunkt sp\u00e4ter. \n\nIch habe vollstes Verst\u00e4ndnis, dass Sie noch zu Ihrer \nWeihnachtsfeier wollen. Ich versuche schon, Ihnen das \nrelativ schnell vorzutragen. Ich stelle fest, der Tagesord-\nnungspunkt ist auch mit Zustimmung der SPD-Fraktion \nf\u00fcr beendet erkl\u00e4rt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/632 \n\nIch frage, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcndlichen \nErg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht \nder Fall. \n\nJetzt kommen wir zu dem Punkt, den Herr Brangs ange-\nsprochen hat. Zu verschiedenen Beschlussempfehlungen, \nmeine Damen und Herren, hat die SPD-Fraktion ihre \nabweichende Meinung bekundet. Die Information liegt \nIhnen zu Drucksache 5/632 schriftlich vor. Soweit kann \ndie Sammelannahme erfolgen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu der Beschlussemp-\nfehlung die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es \nwird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache im Sinne \nvon \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Land-\ntag zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist in diesem \nSinne erledigt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 307\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 9. Dezember 2009 \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung  \ndes S\u00e4chsischen Landtags \nDrucksache 5/613, Einspruch \n\n\u00dcber den Einspruch entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 \nAbs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung, also \nheute, ohne Beratung. Meine Damen und Herren! Wir \nstimmen daher sogleich \u00fcber den Einspruch ab. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Keiner. Damit wurde dem Einspruch des Abg. \nWinfried Petzold nicht stattgegeben. Der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nAntrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 1 GO i. V. m. der Anlage 6 zur Gesch\u00e4ftsordnung \n(Schreiben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz und f\u00fcr Europa \n\nvom 12. November 2009, Az. 4110E-III.2-4646/09) \nDrucksache 5/452, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nDa die Beschlussempfehlung des Ausschusses nicht \neinstimmig beschlossen wurde, sind Behandlung und \nEntscheidung der Angelegenheit im Plenum erforderlich. \nIch frage das Plenum, ob hierzu das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Ich stelle die Drucksache 5/452 \nzur Abstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Keiner. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nKeiner. Damit ist die Drucksache 5/452, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und \nImmunit\u00e4tsangelegenheiten, angenommen. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die Tagesord-\nnung der 5. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n6. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den 10. Dezem-\nber 2009, festgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung \ndazu liegen Ihnen vor. \n\nDie 5. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abge-\nschlossen, und ich w\u00fcnsche der SPD-Fraktion eine \nangenehme Weihnachtsfeier. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:10 Uhr) \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBerichtigung \n\nPlenarprotokoll  3. Sitzung,  Seite 99, linke Spalte, Zuruf des Abg. Zastrow, FDP: \u201eSo ein Unsinn!\u201c \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 308\n\n\n",
    "status": 200
}