{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-10-05T12:26:42Z",
        "Last-Modified": "2012-10-05T12:26:42Z",
        "Last-Save-Date": "2012-10-05T12:26:42Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1437",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-10-05T12:26:42Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-10-05T12:26:42Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-10-05T12:26:42Z",
        "dcterms:modified": "2012-10-05T12:26:42Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-10-05T12:26:42Z",
        "meta:save-date": "2012-10-05T12:26:42Z",
        "modified": "2012-10-05T12:26:42Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2109",
            "3354",
            "2382",
            "3065",
            "2867",
            "2841",
            "4929",
            "4876",
            "3556",
            "3617",
            "4969",
            "5446",
            "5680",
            "5498",
            "5569",
            "5431",
            "5467",
            "5131",
            "5444",
            "5423",
            "5074",
            "5080",
            "5363",
            "5339",
            "5406",
            "5600",
            "5371",
            "5120",
            "5246",
            "5469",
            "4608",
            "5141",
            "5231",
            "4252",
            "5671",
            "5608",
            "5616",
            "5524",
            "5636",
            "5378",
            "5740",
            "5810",
            "4969",
            "4839",
            "4812",
            "5151",
            "5176",
            "5330",
            "5879",
            "5897",
            "5040",
            "5018",
            "5230",
            "5107",
            "5185",
            "5229",
            "5226",
            "5419",
            "5176",
            "5122",
            "4059",
            "5745",
            "5504",
            "5363",
            "5176",
            "5136",
            "5714",
            "5563",
            "5007",
            "5756",
            "5578",
            "5095",
            "4501",
            "5731",
            "5745",
            "5153",
            "5526",
            "5339",
            "5635",
            "5691",
            "5215",
            "5040",
            "5056",
            "3992",
            "4830",
            "5946",
            "5691",
            "5735",
            "5536",
            "5393",
            "5273",
            "5284",
            "5098",
            "5255",
            "5302",
            "5786",
            "4675",
            "5238",
            "5098",
            "5299",
            "5295",
            "4890",
            "5135",
            "5068",
            "5205",
            "4731",
            "5197",
            "5106",
            "4657",
            "4844",
            "4845",
            "4549",
            "4746",
            "5573",
            "5547",
            "5856",
            "5473",
            "5554",
            "6085",
            "4544",
            "5157",
            "5581",
            "5437",
            "5651",
            "5371",
            "4297",
            "4320",
            "5749",
            "4720",
            "5316",
            "5551",
            "5349",
            "5648",
            "5450",
            "5275",
            "4958",
            "4649",
            "5361",
            "5920",
            "4939",
            "5416",
            "5088",
            "5073",
            "5512",
            "5793",
            "3077",
            "4883",
            "3700",
            "3360",
            "3368",
            "133",
            "484"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-10-05T12:26:42Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-10-05T12:26:42Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_62_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "152"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/62 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n62. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 26. September 2012, Plenarsaal Schluss: 23:03 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6161 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Abg. Jan Hippold, CDU 6161 \n\n \u00dcberweisung 8. Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Finanzausgleichsgesetzes, \n\nTagesordnungspunkt 1 der \n\n61. Plenarsitzung, an den Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss 6161 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6161 \n\n Stefan Brangs, SPD 6161 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 6161 \n\n Christian Piwarz, CDU 6162 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6162 \n\n1 Wahl eines stellvertretenden Mitglieds \n\nf\u00fcr den 2. Untersuchungsausschuss \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungs-\n\nausschussgesetzes  \n\n Drucksache 5/10197, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 6162 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6163 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 6163 \n\n2 Wahl eines Mitglieds und eines  \n\nstellvertretenden Mitglieds f\u00fcr den \n\n3. Untersuchungsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 \n\ndes Untersuchungsausschussgesetzes  \n\n Drucksache 5/10198, Wahlvorschl\u00e4ge \n\nder Fraktion DIE LINKE 6163 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 6163 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 6163 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 6163 \n\n3 Wahl eines Mitglieds f\u00fcr das  \n\nParlamentarische Kontrollgremium \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \n\ndes Gesetzes zur Aus\u00fcbung der  \n\nparlamentarischen Kontrolle  \n\nhinsichtlich der \u00dcberwachung von \n\nWohnungen unter Einsatz technischer \n\nMittel und anderer polizeilicher  \n\nMa\u00dfnahmen unter Einsatz besonderer \n\nMittel im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/10199, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 6163 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6164 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 6164 \n\n4 Aktuelle Stunde 6164 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n S\u00e4chsische Wissenschaftslandschaft \n\nst\u00e4rken \u2013 Chancen des  \n\nBundesprogramms \u201eZwanzig20 \u2013 \n\nPartnerschaft f\u00fcr Innovation\u201c  \n\nf\u00fcr den Freistaat nutzen  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP 6164 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 6164 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 6166 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6166 \n\n Holger Mann, SPD 6167 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6168 \n\n Andreas Storr, NPD 6169 \n\n Aline Fiedler, CDU 6170 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6171 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 6172 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 6173 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6174 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Sachsen wehrt sich gegen die Schul-\n\npolitik der Kultusministerin und die \n\nDiffamierung der Lehrerinnen und \n\nLehrer durch die Regierungskoalition  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 6175 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6175 \n\n Lothar Bienst, CDU 6176 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6177 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 6178 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 6179 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 6180 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 6180 \n\n Lothar Bienst, CDU 6182 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6183 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 6183 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6183 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6184 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6185 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6185 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6186 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6186 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 6186 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 6186 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6187 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung hochschul-\n\nrechtlicher Bestimmungen  \n\n Drucksache 5/9089, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/10101, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule,  \n\nKultur und Medien 6188 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6188 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6190 \n\n Holger Mann, SPD 6191 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 6192 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6193 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6194 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 6196 \n\n Holger Mann, SPD 6197 \n\n Nico Tippelt, FDP 6197 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6198 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6198 \n\n Holger Mann, SPD 6201 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6201 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 6201 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6202 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6202 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6202 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6202 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6202 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 6202 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6205 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE, SPD und B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/10247 6205 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6205 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6206 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 1 6206 \n\n Nico Tippelt, FDP 6206 \n\n Ablehnung 6206 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/10248 6206 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6206 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6207 \n\n Holger Mann, SPD 6207 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6207 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6207 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/10249 6207 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6207 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 6208 \n\n Holger Mann, SPD 6208 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6208 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6208 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/10250 6208 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6208 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6208 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6208 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/10251 6208 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6208 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6209 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6209 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6209 \n\n Holger Mann, SPD 6209 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6209 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \n\nCDU und der FDP, Drucksache 5/10253 6209 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6209 \n\n Holger Mann, SPD 6209 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6209 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE, der SPD und  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/10254 6210 \n\n Holger Mann, SPD 6210 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 6210 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6210 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE, der SPD und  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/10255 6210 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6210 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6211 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6211 \n\n Holger Mann, SPD 6211 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6211 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6212 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6212 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/10256 6212 \n\n Holger Mann, SPD 6212 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6212 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6213 \n\n Holger Mann, SPD 6213 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6213 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6213 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/10257 6213 \n\n Holger Mann, SPD 6213 \n\n Geert Mackenroth, CDU 6214 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6214 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6214 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6214 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 2. Lesung der Entw\u00fcrfe  \n\n \u2013 Gesetz \u00fcber den Anspruch auf \n\nBildungsfreistellung im Freistaat \n\nSachsen S\u00e4chsisches Bildungsfreistel-\n\nlungsgesetz \u2013 S\u00e4chsBFG)  \n\n Drucksache 5/6323, Gesetzentwurf der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/10119, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr  \n\n \u2013 Bildungsfreistellungs- und  \n\nQualifizierungsgesetz f\u00fcr den  \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsBFQG)  \n\n Drucksache 5/6867, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktion der SPD  \n\n Drucksache 5/10120, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6215 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6215 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6217 \n\n Frank Heidan, CDU 6218 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 6219 \n\n Frank Heidan, CDU 6219 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6220 \n\n Frank Heidan, CDU 6220 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 6220 \n\n Frank Heidan, CDU 6220 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 6221 \n\n Frank Heidan, CDU 6221 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 6221 \n\n Torsten Herbst, FDP 6222 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 6223 \n\n Torsten Herbst, FDP 6223 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6223 \n\n Torsten Herbst, FDP 6223 \n\n Alexander Delle, NPD 6224 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6225 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6226 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/6323 6226 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/6867 6227 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Erleichterung  \n\nfreiwilliger  Gebiets\u00e4nderungen  \n\n Drucksache 5/8276, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/10162, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 6227 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 6227 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 6228 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6230 \n\n Volker Bandmann, CDU 6230 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6230 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6230 \n\n Carsten Biesok, FDP 6231 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6231 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6232 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6232 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6233 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6234 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6234 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6235 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6235 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6236 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6236 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6236 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6236 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6236 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6236 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/10252 6236 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 6236 \n\n Christian Hartmann, CDU 6237 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6237 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6237 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6237 \n\n Volker Bandmann, CDU 6238 \n\n8 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die  \n\nLandesregulierungsbeh\u00f6rde  \n\n Drucksache 5/9710, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/10121, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6238 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6238 \n\n \n\n \n\n \n\n9 Zukunft der Europ\u00e4ischen F\u00f6rderpoli-\n\ntik \u2013 S\u00e4chsische Interessen wahren!  \n\n Drucksache 5/9369, Antrag der Frak-\n\ntionen der CDU und der FDP, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6239 \n\n Marko Schiemann, CDU 6239 \n\n Torsten Herbst, FDP 6242 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 6244 \n\n Thomas Jurk, SPD 6246 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 6247 \n\n Alexander Delle, NPD 6248 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 6249 \n\n Marko Schiemann, CDU 6251 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6251 \n\n10 Zusage der Kultusministerin einhalten \n\n\u2013 Neueinrichtung einer Eingangs-\n\nklassenstufe 5 an der Mittelschule \n\nSeifhennersdorf zulassen  \n\n Drucksache 5/10178, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 6251 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 6252 \n\n Lothar Bienst, CDU 6253 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6255 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6256 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6257 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6257 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 6257 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 6258 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6258 \n\n Lothar Bienst, CDU 6260 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6260 \n\n Lothar Bienst, CDU 6261 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 6261 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6263 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6263 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6264 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6264 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/10273 6264 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 6264 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6265 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6265 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 2 6265 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 6265 \n\n Ablehnung 6265 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 6265 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n11 Sprachen- und Profilwahl an  \n\nGymnasien sicherstellen  \n\n Drucksache 5/7002, Antrag der Frak-\n\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6266 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 6266 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6267 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 6269 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6269 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6269 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6270 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6271 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6271 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6272 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6272 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 6273 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 6274 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 6274 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/10190 6274 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6274 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 6274 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/7002 6274 \n\n12 Gesinnungsschn\u00fcffelei und Kriminali-\n\nsierung der Opposition beenden \u2013 \n\nInlandsgeheimdienste aufl\u00f6sen  \n\n Drucksache 5/10181, Antrag der \n\nFraktion der NPD 6275 \n\n Holger Apfel, NPD 6275 \n\n Carsten Biesok, FDP 6276 \n\n Arne Schimmer, NPD 6277 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 6277 \n\n Arne Schimmer, NPD 6278 \n\n Andreas Storr, NPD 6278 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 6279 \n\n Andreas Storr, NPD 6280 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6280 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 \u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts  \n\nim \u00f6ffentlichen Bereich \n\n15. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. April 2009  \n\nbis 31. M\u00e4rz 2011  \n\n Drucksache 5/7448, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n \u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung zum  \n\n15. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen  \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 5/9731, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/10163, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses  \n\n \u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts  \n\nim nicht-\u00f6ffentlichen Bereich \n\n5. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. Januar 2009  \n\nbis 31. Dezember 2010  \n\n Drucksache 5/7447, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 5/10180, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 6281 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 6281 \n\n Rolf Seidel, CDU 6282 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6283 \n\n Rolf Seidel, CDU 6283 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 6283 \n\n Rolf Seidel, CDU 6283 \n\n Sabine Friedel, SPD 6284 \n\n Carsten Biesok, FDP 6285 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 6286 \n\n Carsten Biesok, FDP 6286 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6286 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6288 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 6288 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/10163 6288 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/10258 6288 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6288 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 6289 \n\n Carsten Biesok, FDP 6289 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6289 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6289 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6289 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/10259 6290 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6290 \n\n Carsten Biesok, FDP 6290 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6290 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 6290 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6290 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 6291 \n\n14 Jahresbericht 2011  \n\n Drucksache 5/7244, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/9523, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 6291 \n\n Jens Michel, CDU 6291 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 6291 \n\n Mario Pecher, SPD 6292 \n\n Carsten Biesok, FDP 6292 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 6292 \n\n Arne Schimmer, NPD 6292 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 6294 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6294 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 6294 \n\n Jens Michel, CDU 6294 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 6295 \n\n Mario Pecher, SPD 6295 \n\n Carsten Biesok, FDP 6297 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 6298 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 6299 \n\n15 Haushaltsrechnung 2009  \n\n\u2013 Entlastung der Staatsregierung \n\ngem. \u00a7 114 Abs. 2 SHO  \n\n Drucksache 5/4556, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsminister der Finanzen  \n\n Drucksache 5/7244, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\n\u2013 Teil I  \n\n Drucksache 5/9524,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 6300 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6300 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n16 Nachtr\u00e4gliche Genehmigung gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 Artikel 96 Satz 3 der Verfassung  \n\ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber-  \n\nund au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben  \n\nund Verpflichtungen  \n\n \u2013 Haushaltsvollzug 2012 Einwilligung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 38 Abs.2 in Verbindung mit \n\n\u00a7 37 S\u00e4chsische Haushaltsordnung in \n\neine \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Verpflichtungs-\n\nerm\u00e4chtigung bei Kapitel 05 20 Titel \n\n883 84 \u2013 Investitionsprogramm  \n\n\u201eKinderbetreuungsfinanzierung  \n\n2008 \u2013 2013\u201c  \n\n Drucksache 5/9813,Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n \u2013 Haushaltsvollzug 2012  \n\nEinwilligung in eine au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige  \n\nVerpflichtungserm\u00e4chtigung bei \n\nKapitel 15 30 Titel 883 09 \u201eZuweisung \n\nf\u00fcr Investitionen an die Kommunen \n\nzur Sanierung und Modernisierung \n\nvon Kindertagesst\u00e4tten\u201c  \n\n Drucksache 5/10047,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/10095, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 6300 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6300 \n\n17 Antrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t \n\neines Mitglieds des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 1 GO i. V. m. der \n\nAnlage 6 zur Gesch\u00e4ftsordnung \n\n(Schreiben des S\u00e4chsischen Staatsmi-\n\nnisteriums der Justiz und f\u00fcr Europa \n\nvom 30. Juli 2012, Az.411E-iii2-764/11)  \n\n Drucksache 5/10148, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nGesch\u00e4ftsordnung und  \n\nImmunit\u00e4tsangelegenheiten 6301 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6301 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 6301 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6302 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6302 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6161 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 62. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nGleich zu Beginn gratuliere ich Herrn Kollegen Hippold \n\nganz herzlich zum Geburtstag. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Prof. Dr. W\u00f6ller, Frau Nicolaus, Herr \n\nSchowtka und Herr Colditz. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 bis 7 \n\nund 9 bis 13 festgelegt: CDU bis zu 126 Minuten, DIE \n\nLINKE bis zu 87 Minuten, SPD bis zu 54 Minuten, FDP \n\nbis zu 52 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 45 Minuten, NPD bis \n\nzu 45 Minuten, Staatsregierung 87 Minuten. Die Redezei-\n\nten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndiese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt wer-\n\nden. \n\nJetzt sehe ich an Mikrofon 2 eine Wortmeldung; Kollege \n\nBrangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Wenn man sich die Tagesordnung der \n\nbeiden Tage ansieht, stellt man fest, dass das ein Mam-\n\nmutprogramm ist, was wir uns auch heute vorgenommen \n\nhaben. Wir haben uns deshalb noch einmal zu Tagesord-\n\nnungspunkt 11 beraten und werden ihn von der heutigen \n\nSitzung absetzen und zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt erneut \n\nauf die Tagesordnung bringen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Brangs. \u2013 Sie ziehen den Tagesordnungspunkt 11 \n\nerst einmal zur\u00fcck und setzen ihn zu einem sp\u00e4teren \n\nZeitpunkt wieder auf die Tagesordnung. Das w\u00fcrde die \n\nTagesordnung zeitlich etwas entlasten. \n\nGestatten Sie, dass ich vor Eintritt in die heutige Tages-\n\nordnung noch einmal auf die 61. Sitzung vom 7. Septem-\n\nber zur\u00fcckkomme. Dort wurde neben dem Haushaltsent-\n\nwurf f\u00fcr 2013/2014 und dem Haushaltsbegleitgesetz auch \n\ndas 8. Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Finanzaus-\n\ngleichsgesetzes in 1. Lesung eingebracht und vom Plenum \n\neinstimmig in den Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 \n\nfederf\u00fchrend \u2013 sowie den Innenausschuss zur Mitberatung \n\n\u00fcberwiesen. \n\nMir liegt nun ein Schreiben des Vorsitzenden des Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses vor, in welchem \n\nmir dieser mitteilt, dass dieser Ausschuss \u2013 gleichfalls \n\neinstimmig \u2013 darum gebeten habe, ihm diesen Gesetzent-\n\nwurf ebenfalls zur Mitberatung zu \u00fcberweisen. \n\nDas Pr\u00e4sidium ist meinem Vorschlag gefolgt, Ihnen heute \n\ndiese Bitte vor Eintritt in die Tagesordnung zur Entschei-\n\ndung vorzulegen. Ich darf darauf verweisen, dass es sich \n\nbei \u00dcberweisung um ein qualifiziertes Minderheitenrecht \n\nhandelt. Nach \u00a7 44 Abs. 4 gilt eine \u00dcberweisung als \n\nbeschlossen, wenn mindestens 25 von 100 der Mitglieder \n\ndes Landtags daf\u00fcr stimmen. \n\nIch frage also, ob mindestens 33 Abgeordnete diesen \n\n\u00dcberweisungsantrag, und zwar mit Handzeichen, unter-\n\nst\u00fctzen? \u2013 Das ist eindeutig der Fall. Damit gilt die \n\nzus\u00e4tzliche \u00dcberweisung als beschlossen und der Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss kann mit der \n\nErarbeitung seiner Stellungnahme an den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss beginnen. \n\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend dazu den Hinweis, dass \n\noffensichtlich auch Abstimmungen zur \u00dcberweisung im \n\nPlenum von vornherein auch von Fachpolitikern aufmerk-\n\nsam beobachtet werden sollten. Dabei sollte aber auch der \n\nGrundsatz unserer Gesch\u00e4ftsordnung eingehalten werden, \n\nwonach Gesetzentw\u00fcrfe nur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4l-\n\nlen an mehrere Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden sollen. \n\nMeine Damen und Herren, ich blicke jetzt in die Runde. \u2013 \n\nEs gibt keine weiteren Antr\u00e4ge zur Tagesordnung. Soweit \n\nist es schon. Gibt es nun noch Antr\u00e4ge oder nicht? \n\n(Zuruf von der SPD: Der \n\nPr\u00e4sident w\u00fcnscht Antr\u00e4ge!) \n\nIch muss mich hier schon einmischen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 Ja. Aber dann m\u00fcssen sie ihn auch begr\u00fcnden. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nIch sehe, Frau Klepsch m\u00f6chte an Mikrofon 1 einen \n\nDringlichen Antrag einbringen. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Wir \n\nsind davon ausgegangen, dass Sie den Dringlichen Antrag \n\naufrufen. Ich m\u00f6chte ihn jetzt deshalb kurz einbringen. \n\nVor einer Woche hat der Bundesfinanzhof ein Urteil vom \n\n12.07. ver\u00f6ffentlicht. Es geht darum, dass dort festgestellt \n\nwurde, dass Tr\u00e4ger von kommunalen Kindertageseinrich-\n\ntungen k\u00f6rperschaftsteuerpflichtig seien. Wir sind der \n\nMeinung, dass dies dem Anspruch, f\u00fcr alle Kinder einen \n\nKindertagesplatz zur Verf\u00fcgung zu stellen, und der \n\nhoheitlichen Aufgabe an der Stelle, n\u00e4mlich des \u00f6ffentli-\n\nchen Tr\u00e4gers der Jugendhilfe der Kommunen, wider-\n\nspricht. Wir wollen deshalb den Landtag beschlie\u00dfen \n\nlassen, dass sich die Staatsregierung auf Bundesebene \n\ndaf\u00fcr einsetzt, dass das K\u00f6rperschaftsteuergesetz entspre-\n\nchend novelliert wird und alle Tr\u00e4ger von Kindertagesein-\n\nrichtungen \u2013 sowohl kommunale wie frei gemeinn\u00fctzige \n\nTr\u00e4ger \u2013, deren Einrichtungen innerhalb des Bedarfsplans \n\nder Kommunen sind, von der K\u00f6rperschaftsteuer befreit \n\nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6162 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Klepsch, \n\nerstens: Sie m\u00fcssen Ihren Dringlichen Antrag, hinter dem \n\nIhre Fraktion steht, nat\u00fcrlich selbst einbringen \u2013 das \n\nhaben Sie jetzt gemacht \u2013 und ihn gleich begr\u00fcnden, und \n\nSie m\u00fcssen \u2013 zweitens - vor allem die Dringlichkeit \n\nbegr\u00fcnden. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Die Dringlichkeit ist \n\ndamit begr\u00fcndet, dass das dort unklar geregelt ist und wir \n\nnur \u00fcber den Bundesrat eine Gesetzes\u00e4nderung herbeif\u00fch-\n\nren k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Alles klar, gut. Das war \n\njetzt auch die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. \u2013 Jetzt \n\nkommt an Mikrofon 5 eine Gegenrede, vermute ich. Bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Das ist richtig, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Meine Damen und Herren! Ich stelle erst einmal fest, \n\ndass die Antragseinreicher keinerlei Gr\u00fcnde vorgetragen \n\nhaben, weswegen dieser Antrag dringlich ist. Ich will aber \n\nnoch einmal kurz darauf eingehen. Es ist bereits seit 2004 \n\ndurch die Finanzverwaltung auf Bund-L\u00e4nder-Ebene \n\nfestgestellt worden, dass Kindertagesst\u00e4tten keine hoheit-\n\nliche, sondern eine wirtschaftliche T\u00e4tigkeit darstellen. \n\nSeit 2004 ist das also bekannt. \n\nSeit 2003 gibt es eine st\u00e4ndige Rechtsprechung des \n\nBundesfinanzhofs zu dieser Angelegenheit \u2013 wohlge-\n\nmerkt: seit 2003. Wir haben es hier also mitnichten mit \n\neiner neuen Rechtsprechung oder gar mit einer \u00c4nderung \n\nobergerichtlicher Rechtsprechung zu tun. Wenn man es, \n\nwas Kindertagesst\u00e4tten betrifft, ganz genau nimmt, k\u00f6nnte \n\nman sogar auf die Entscheidung des Reichsfinanzhofs aus \n\nden Drei\u00dfigerjahren zur\u00fcckgreifen, der schon in eine \n\n\u00e4hnliche Richtung argumentiert hat. Also, es ist nichts \n\nNeues hier in der Entwicklung. \n\nHinzu kommt, dass die Thematik hinsichtlich der K\u00f6rper-\n\nschaftsteuern f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten ausreichend \u2013 sowohl \n\nauf Landes- als auch auf Bundesebene \u2013 diskutiert wurde. \n\nUnter anderem ist das Thema im Periodikum \u201eSt\u00e4dte- und \n\nGemeinderat 2005\u201c, Nr. 5, Seite 41, Gegenstand gewesen. \n\nEs ist also zu den Kommunen entsprechend durchgestellt \n\nworden. Es gibt also keinerlei Gr\u00fcnde, weswegen hier \n\neine Eilbed\u00fcrftigkeit vorliegt, zumal ich in Erinnerung \n\nrufen m\u00f6chte, dass die n\u00e4chste Plenarsitzung bereits in \n\ndrei Wochen stattfindet. Das hat man seit 2003 offensicht-\n\nlich seitens der LINKEN vers\u00e4umt. Wenn es so ein \n\nwichtiges Thema ist, dann kann man sich bem\u00fchen, das in \n\nden n\u00e4chsten drei Wochen hinzubekommen. \n\nLetzte Anmerkung: Im \u00fcberwiegenden Fall sind Kinder-\n\ntagesst\u00e4tten defizit\u00e4r und damit automatisch von der \n\nK\u00f6rperschaftsteuer befreit. Auch das ist ein weiteres Indiz \n\ndaf\u00fcr, dass hier keine Dringlichkeit gegeben ist. Deswe-\n\ngen werden wir diesen Antrag auf Dringlichkeit ablehnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Gegenrede \n\nvon Herrn Kollegen Piwarz zur Dringlichkeit des Antrags. \n\n\u2013 Ich w\u00fcrde jetzt noch eine weitere Fraktion zulassen. \n\nHerr Kollege Bartl. \u2013 Die Fraktion DIE LINKE hat die \n\nDringlichkeit aus ihrer Sicht schon hinreichend begr\u00fcn-\n\ndet. Dabei habe ich sie erst dazu gebracht, dass sie \u00fcber-\n\nhaupt den Antrag einbringt. \u2013 Ich sehe, es gibt noch eine \n\nWortmeldung an Mikrofon 7; Herr M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Die NPD-Fraktion hat gestern \u00fcber den Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE beraten. Sie steht inhaltlich auf dem \n\ngleichen Standpunkt wie DIE LINKE. Allerdings sehen \n\nwir auch keine Dringlichkeit und werden uns deshalb \n\nenthalten. Wir haben wirklich in drei Wochen die n\u00e4chste \n\nPlenarrunde. Das ist ein kurzer Zeitraum, sodass es \n\nm\u00f6glich ist, das bis zur n\u00e4chsten Plenarsitzung im or-\n\ndentlichen Gesch\u00e4ftsgang einzureichen und zu behandeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich denke, wir k\u00f6nnen \n\njetzt \u00fcber die Dringlichkeit des Antrags der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/10227, abstimmen. Wer die Dring-\n\nlichkeit unterst\u00fctzt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Es gab eine \n\nganze Reihe von Enthaltungen, aber die Dringlichkeit des \n\nAntrags ist damit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, ich sehe jetzt keine weiteren \n\nAntr\u00e4ge zur Tagesordnung. Die Tagesordnung ist damit \n\nbeschlossen und wir k\u00f6nnen in unsere Tagesordnung \n\neintreten. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds f\u00fcr den 2. Untersuchungsausschuss \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\nDrucksache 5/10197, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Nach \u00a7 4 des Untersuchungs-\n\nausschussgesetzes werden die Mitglieder und stellvertre-\n\ntenden Mitglieder von Untersuchungsaussch\u00fcssen durch \n\nden Landtag nach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen ge-\n\nw\u00e4hlt. \n\nMir liegt die Erkl\u00e4rung von Frau Julia Bonk vor, dass sie \n\nauf ihren Sitz als stellvertretendes Mitglied verzichtet. Mit \n\ndem vorliegenden Wahlvorschlag wird durch die Fraktion \n\nDIE LINKE beantragt, dieses Amt Herrn Thomas Kind zu \n\n\u00fcbertragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6163 \n\nBei Wahlen findet nach \u00a7 104 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\ngeheime Abstimmung statt. Wenn kein Mitglied dieses \n\nHohen Hauses widerspricht, kann aber durch Handzei-\n\nchen abgestimmt werden. Ich frage also, ob jemand \n\nwiderspricht. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Damit \n\nk\u00f6nnen wir zur offenen Abstimmung kommen. \n\nF\u00fcr eine Wahl sind mehr Ja- als Neinstimmen erforder-\n\nlich. Wer dem Vorschlag aus Drucksache 5/10197 seine \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist \n\nHerr Thomas Kind als stellvertretendes Mitglied des \n\n2. Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt. \n\nIch frage jetzt den Gew\u00e4hlten: Herr Kollege Kind, neh-\n\nmen Sie die Wahl an? \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme \n\ndie Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Damit \n\nk\u00f6nnen wir Tagesordnungspunkt 1 beenden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines Mitglieds und eines stellvertretenden Mitglieds f\u00fcr den \n\n3. Untersuchungsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\nDrucksache 5/10198, Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktion DIE LINKE schl\u00e4gt vor, dass das bisherige \n\nMitglied Herr Kollege Gebhardt und das bisherige stell-\n\nvertretende Mitglied Herr Kollege Neubert ihre Pl\u00e4tze \n\ntauschen. \n\nDie erforderliche Erkl\u00e4rung von Herrn Gebhardt zum \n\nVerzicht auf die Mitgliedschaft liegt mir vor. \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung ebenfalls geheim statt. Allerdings kann \n\nstattdessen durch Handzeichen abgestimmt werden, wenn \n\nkein Abgeordneter widerspricht. Ich frage daher, ob \n\njemand widerspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt \n\nwird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir k\u00f6nnen also auch hier \n\noffen abstimmen. \n\nWer daf\u00fcr ist, Herrn Neubert als Mitglied des \n\n3. Untersuchungsausschusses zu w\u00e4hlen, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Damit ist der Genannte bei einer ganzen \n\nAnzahl von Stimmenthaltungen gew\u00e4hlt. \n\nAuch ihn frage ich: Herr Kollege Neubert, nehmen Sie die \n\nWahl an? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Er nimmt die Wahl an. \n\nWir haben jetzt noch eine zweite Abstimmung. Es handelt \n\nsich ja um einen Tausch. Wir m\u00fcssen noch \u00fcber Herrn \n\nGebhardt als stellvertretendes Mitglied des \n\n3. Untersuchungsausschusses abstimmen. \n\nWer daf\u00fcr ist, Herrn Gebhardt als stellvertretendes Mit-\n\nglied des 3. Untersuchungsausschusses zu w\u00e4hlen, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der Genannte bei einigen \n\nStimmenthaltungen gew\u00e4hlt. \n\nIch frage ihn: Herr Kollege Gebhardt, nehmen Sie die \n\nWahl an? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, ich nehme die Wahl \n\nan. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Er nimmt die Wahl an. \n\nDamit ist auch Tagesordnungspunkt 2 abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines Mitglieds f\u00fcr das Parlamentarische Kontrollgremium des \n\nS\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Aus\u00fcbung der \n\nparlamentarischen Kontrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung von Wohnungen \n\nunter Einsatz technischer Mittel und anderer polizeilicher Ma\u00dfnahmen unter \n\nEinsatz besonderer Mittel im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/10199, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nZur Wahl der Mitglieder des Parlamentarischen Kontroll-\n\ngremiums des S\u00e4chsischen Landtags schreibt \u00a7 3 Abs. 1 \n\ndes Gesetzes zur Aus\u00fcbung der parlamentarischen Kon-\n\ntrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung von Wohnungen \n\nunter Einsatz technischer Mittel und anderer polizeilicher \n\nMa\u00dfnahmen unter Einsatz besonderer Mittel im Freistaat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6164 \n\nSachsen eine gewisse Verfahrensweise vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \n\nAbs. 1 Satz 1 dieses Gesetzes werden die Mitglieder des \n\nParlamentarischen Kontrollgremiums vom Landtag aus \n\nseiner Mitte einzeln mit der Mehrheit seiner Mitglieder \n\ngew\u00e4hlt. \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 dieses Gesetzes legt dar\u00fcber \n\nhinaus fest, dass zwei der f\u00fcnf Mitglieder der parlamenta-\n\nrischen Opposition angeh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\nMir liegt die Verzichtserkl\u00e4rung des bisherigen Mitglieds \n\nKollegen Gebhardt vor. \n\nMit Drucksache 5/10199 beantragt die Fraktion DIE \n\nLINKE, stattdessen Herrn Kosel zu w\u00e4hlen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch diese Wahl findet nach \n\nden Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim \n\nstatt. Allerdings kann stattdessen durch Handzeichen \n\nabgestimmt werden, wenn kein Abgeordneter wider-\n\nspricht. Ich frage daher, ob jemand widerspricht, dass bei \n\nder Wahl eines Mitglieds des Parlamentarischen Kontroll-\n\ngremiums durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Dies ist \n\nnicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Da es keinen Widerspruch \n\ngegeben hat, k\u00f6nnen wir nun durch Handzeichen das \n\nMitglied des Parlamentarischen Kontrollgremiums \n\nw\u00e4hlen. Gestatten Sie mir aber einen Hinweis: Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \n\nAbs. 1 des s\u00e4chsischen Kontrollgesetzes ist der Kandidat \n\ngew\u00e4hlt, wenn er die Mehrheit der Mitglieder des Land-\n\ntags, also 67 Stimmen, erreicht. Das ist auch bei offener \n\nAbstimmung zu ber\u00fccksichtigen. Wer dem Vorschlag \n\nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist der Kandi-\n\ndat mit deutlich mehr als 67 Jastimmen gew\u00e4hlt. \n\nIch frage jetzt Herrn Kosel: Nehmen Sie die Wahl an? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ja, ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Er nimmt die Wahl an. \n\nDamit ist Herr Heiko Kosel gew\u00e4hlt und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist ebenfalls beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich rufe auf: \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: S\u00e4chsische Wissenschaftslandschaft st\u00e4rken \u2013  \n\nChancen des Bundesprogrammes \u201eZwanzig20 \u2013 Partnerschaft f\u00fcr \n\nInnovation\u201c f\u00fcr den Freistaat nutzen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Sachsen wehrt sich gegen die  \n\nSchulpolitik der Kultusministerin und die Diffamierung der  \n\nLehrerinnen und Lehrer durch die Regierungskoalition \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Redezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4si-\n\ndium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE \n\nLINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten, Staatsregierung \n\nzwei Mal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nS\u00e4chsische Wissenschaftslandschaft st\u00e4rken \u2013  \n\nChancen des Bundesprogramms \u201eZwanzig20 \u2013 Partnerschaft f\u00fcr \n\nInnovation\u201c f\u00fcr den Freistaat nutzen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \n\nCDU und der FDP das Wort. Das Wort ergreift f\u00fcr die \n\neinbringende CDU-Fraktion Herr Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir leben in \n\neinem Land, das weltweit einen der h\u00f6chsten Lebensstan-\n\ndards hat. Ich glaube, das Ziel, diesen Standard zu halten \n\nund ihn auszubauen, kennzeichnet uns alle. Aus unserer \n\nSicht als CDU-Fraktion l\u00e4sst sich dieses Ziel, meine \n\nDamen und Herren, nur durch hervorragende Leistungen \n\nin Forschung, Innovation und Erfindungsreichtum errei-\n\nchen. \n\nSchl\u00fcssel hierf\u00fcr ist eine gut und breit aufgestellte For-\n\nschungslandschaft, sei sie au\u00dferuniversit\u00e4r, sei sie univer-\n\nsit\u00e4r. Hier liegen die Grundlagen f\u00fcr unsere Zukunft.  Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6165 \n\nsind mittlerweile auf diesem Feld auf einem ausgespro-\n\nchen guten Weg. Ich will die TU Dresden als Exzellenzu-\n\nniversit\u00e4t nennen. Ich will \u2013 nur als Beispiel, ich k\u00f6nnte \n\nes auch f\u00fcr Leipzig sagen \u2013 die TU Chemnitz, das Exzel-\n\nlenzcluster Technologiefusion f\u00fcr multifunktionale \n\nLeichtbaustrukturen (Merge) nennen oder auch das \n\nHelmholtz-Institut, das demn\u00e4chst zur Bergakademie \n\nnach Freiberg geh\u00f6ren wird. Wir haben also eine ausge-\n\nsprochen gute Verzahnung universit\u00e4rer und au\u00dferuniver-\n\nsit\u00e4rer Forschung. \n\nWie gut wir mittlerweile aufgestellt sind \u2013 das m\u00f6chte ich \n\nausdr\u00fccklich sagen \u2013, zeigt auch, dass der bisherige Leiter \n\neines Fraunhofer-Instituts in Chemnitz, Herr Prof. Neuge-\n\nbauer, k\u00fcrzlich zum neuen Pr\u00e4sidenten der gr\u00f6\u00dften \n\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsinstitution in Europa \n\ngew\u00e4hlt worden ist. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, Herr Prof. \n\nNeugebauer! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEine sehr bewegende Verabschiedung aus Sachsen, ein \n\nGewinn f\u00fcr Deutschland und er hat zu Recht den S\u00e4chsi-\n\nschen Verdienstorden von Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \n\nverliehen bekommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind also, vorsichtig \n\ngesagt, nicht schlecht aufgestellt. Aber wir k\u00f6nnen besser \n\nwerden. Wir wollen das auch. Wir haben in Ostdeutsch-\n\nland \u2013 das gilt auch f\u00fcr Sachsen \u2013 wegen fehlender \n\nGro\u00dfindustrie in der Verkn\u00fcpfung von Wissen aus Hoch-\n\nschule und Forschung mit der wirtschaftlichen Praxis in \n\nganz Ostdeutschland, aber eben auch in Sachsen Nach-\n\nholbedarf. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es aus diesem Grund als Koalition, als \n\nCDU-Fraktion besonders, dass die Bundesforschungsmi-\n\nnisterin Frau Schavan mit Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \n\nStanislaw Tillich am 22. August am Standort in Dresden \n\nden Startschuss f\u00fcr das neue Programm \u201eZwanzig20 \u2013 \n\nPartnerschaft f\u00fcr Innovation\u201c gegeben hat. Eine halbe \n\nMilliarde Euro werden wir den n\u00e4chsten Jahren im Rah-\n\nmen der neuen Linie des Erfolgsprogramms \u201eUnterneh-\n\nmen Region\u201c erhalten. Dieses Geld wird vor allen Dingen \n\nder Kooperation von Wirtschaft und Wissenschaft dienen. \n\nEs sollen innovative Ideen schneller zu marktf\u00e4higen \n\nProdukten generiert werden. \n\nDas Dachprogramm \u201eUnternehmen Region\u201c des Bundes \n\nist in diesem Zusammenhang f\u00fcr uns, ich m\u00f6chte schon \n\nsagen, ein Segen. Es dient einer weiterhin nachhaltigen \n\nForschungsf\u00f6rderung. Wir stehen also gut da, auch weil \n\nwir unserem Grundsatz \u201eLeistung muss sich lohnen\u201c treu \n\nbleiben und \u2013 ich sage dies ausdr\u00fccklich auch \u2013 wir \n\nschaffen heute, an diesem Tag, die Rahmenbedingungen \n\ndaf\u00fcr. Dazu nenne ich ausdr\u00fccklich das noch zu lesende \n\nHochschulfreiheitsgesetz. \n\nMeine Damen und Herren! Vor wenigen Tagen waren die \n\nwissenschaftspolitischen Sprecher der CDU-Fraktionen \n\nder Bundesl\u00e4nder bei uns im Landtag zu Gast. Ich will \n\nnicht verschweigen, dass es uns schon mit ein wenig Stolz \n\nerf\u00fcllt hat, diesen Spirit, den wir hier in Sachsen haben, \n\nanderen Kolleginnen und Kollegen vermitteln zu k\u00f6nnen. \n\nIch will als Beispiel die SKD nennen, ich will Herrn Prof. \n\nLeo nennen, den wir besuchen konnten und der von Herrn \n\nProf. M\u00fcller-Steinhagen als Superstar der TU Dresden in \n\nBezug auf Ausgr\u00fcndungen genannt worden ist. Hervorra-\n\ngend, wie wir meinen. \n\nAn dieser Stelle sind wir also nicht schlecht, wollen aber \n\nan den Rahmenbedingungen weiterarbeiten. F\u00fcr uns ist es \n\nin diesem Zusammenhang besonders wichtig, meine \n\nDamen und Herren, dass Bildungspolitik L\u00e4nderangele-\n\ngenheit bleibt. Das hat sich f\u00fcr uns als guter Weg erwie-\n\nsen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nHerr Dulig, Sie haben sich in den vergangenen Wochen \n\nsehr in das Thema Wissenschaftspolitik und Bildungspoli-\n\ntik eingeschaltet. Bitte, bringen Sie Ihre Kolleginnen und \n\nKollegen im Bund doch dazu, den Weg f\u00fcr eine Grundge-\n\nsetz\u00e4nderung zu Artikel 91b in Bezug auf die Kooperation \n\nzwischen Bund und L\u00e4ndern ein St\u00fcck freier zu machen. \n\n(Zurufe der Abg. Martin Dulig  \n\nund Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWir sind da, wenn Sie das genauso sehen, auf einem \n\nguten Weg, glaube ich. Meine Damen und Herren, wir \n\nhalten es f\u00fcr wichtig, dass wir in dem Zusammenhang mit \n\ndem Standort Sachsen gerade die Kooperation zwischen \n\nBund und L\u00e4ndern vorantreiben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege! \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Gut. \u2013 Dann, Herr \n\nKollege Dulig, werden wir das vielleicht bilateral l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nSchade! \u2013 Oder auch nicht!) \n\nOder auch mit einer Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist leider \n\nabgelaufen. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Dann bedanke ich \n\nmich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind, auch was Wissen-\n\nschaftspolitik in der Zukunft betrifft, auf einem guten \n\nWeg. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU sprach Herr Prof. Schneider. \u2013 Als \n\nN\u00e4chstes ergreift f\u00fcr die miteinbringende Fraktion der \n\nFDP Herr Kollege Prof. Schmalfu\u00df das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6166 \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Freistaat \n\nSachsen verf\u00fcgt \u00fcber eine ausgepr\u00e4gte und einzigartige \n\nWissenschaftslandschaft. Hochschulen sorgen f\u00fcr eine \n\nexzellente Grundlagenforschung. Das zeigt die Auszeich-\n\nnung der Technischen Universit\u00e4t Dresden als Exzellenz-\n\nuniversit\u00e4t und das demonstrieren s\u00e4chsische Spitzenleis-\n\ntungen. \n\nS\u00e4chsische Spitzenleistungen gibt es nicht nur in Dresden, \n\nsondern auch in Chemnitz, meiner Heimatstadt. Dort ist \n\ndie Technische Universit\u00e4t Chemnitz als Exzellenzcluster \n\nTechnologiefusion f\u00fcr multifunktionale Leichtbaustruktu-\n\nren ausgezeichnet worden. Diesbez\u00fcglich gilt der Dank \n\nHerrn Prof. Kroll und seinen Mitarbeitern, sich in \n\nDeutschland durchgesetzt zu haben und in Chemnitz mit \n\nSpitzenleistungen an die Spitze der deutschen For-\n\nschungslandschaft gekommen zu sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nErg\u00e4nzt, meine Damen und Herren, wird die hervorragen-\n\nde Grundlagen- und angewandte Forschung der Universi-\n\nt\u00e4ten im Freistaat Sachsen durch das herausragende Profil \n\nder s\u00e4chsischen Fachhochschulen. Wegen ihrer anwen-\n\ndungsorientierten Forschung \u2013 wir werden heute noch in \n\n2. und 3. Lesung das Hochschulfreiheitsgesetz behandeln \n\n\u2013 werden wir als Koalitionsfraktion auch der herausra-\n\ngenden Bedeutung der Fachhochschulen Rechnung \n\ntragen, indem sie zuk\u00fcnftig als \u201eHochschule f\u00fcr ange-\n\nwandte Wissenschaften\u201c firmieren k\u00f6nnen. \n\nMein Kollege G\u00fcnther Schneider hat es schon angespro-\n\nchen. Es war f\u00fcr mich als Chemnitzer eine besondere \n\nFreude, dass der Chemnitzer Forscher, Wissenschaftler \n\nund Wissenschaftsmanager Prof. Raimund Neugebauer \n\nzum Pr\u00e4sidenten der Fraunhofer-Gesellschaft gew\u00e4hlt \n\nwurde. Es ist erstmalig, dass ein Sachse und Chemnitzer \n\nan der Spitze eines der bedeutendsten Forschungsverb\u00fcn-\n\nde weltweit steht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte mich der Gratulation von Herrn Schneider \n\nanschlie\u00dfen. Das ist gut so und wird sicherlich dem \n\nWissenschaftsland Sachsen entsprechend helfen. \n\nMeine Damen und Herren! Forschung ist kein Selbst-\n\nzweck. Die Ergebnisse der Forschung dienen immer der \n\nVermarktung und Umsetzung in Innovationen. Innovatio-\n\nnen sind die treibende Kraft, um Erfolg am Markt f\u00fcr \n\nHandwerksunternehmen und f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unter-\n\nnehmen zu haben. Es reicht nicht, die Technologien zu \n\nerfinden. Sie m\u00fcssen auch immer am Markt platziert \n\nwerden. \n\nHier zeigt sich auch eine Schw\u00e4che des Wissenschafts-\n\nstandortes Sachsen. Wir haben auf der einen Seite eine \n\nsteigende Anzahl von Patenten, was gut und richtig ist. \n\nAuf der anderen Seite haben wir tendenziell weniger \n\nAusgr\u00fcndungen. Die Koalition hat das erkannt, und wir \n\nbesch\u00e4ftigen uns auch in der Enquete-Kommission mit \n\ndiesem Thema und versuchen hier, dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag im n\u00e4chsten Jahr L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten aufzu-\n\nzeigen. \n\nDar\u00fcber hinaus investiert der Freistaat Sachsen im vorlie-\n\ngenden Entwurf des Doppelhaushaltes 2013/2014 mehr \n\nals 5 Milliarden Euro in den Bereich Forschung, Innova-\n\ntion und Bildung. Sie alle, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten, haben sich mit dem Haushalt \n\nbesch\u00e4ftigt. Es ist das erste Mal in der neueren Geschichte \n\ndes Freistaates Sachsen, dass in einem Doppelhaushalt \n\nmehr als 5 Milliarden Euro f\u00fcr Forschung, Innovation und \n\nBildung bereitgestellt werden. Das ist aller Achtung wert, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Umsetzung von s\u00e4chsischem Know-how dient der \n\nSicherung unseres Wohlstandsniveaus. Ich bin sehr \n\ndankbar daf\u00fcr, dass wir jetzt durch die Bundesregierung \n\nein neues Programm aufgelegt bekommen haben: \u201eZwan-\n\nzig20\u201c. Wir werden nachher in der Debatte noch dar\u00fcber \n\nsprechen. In den Jahren 2013 bis 2019 werden \u00fcber \n\n500 Millionen Euro bereitgestellt. \n\nDieser Wettbewerb birgt f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen \n\nriesige Chancen und st\u00e4rkt die Innovationskraft des \n\nFreistaates Sachsen. Neue Partnerschaften werden unse-\n\nren Unternehmen helfen, ihre Produkte und Dienstleis-\n\ntungen schneller zur Marktreife weiterzuentwickeln. In \n\nKooperation mit wirtschaftsstarken Unternehmen werden \n\nwir Synergien f\u00fcr beide Seiten, das hei\u00dft sowohl f\u00fcr \n\nwirtschaftsstarke, kapitalstarke Unternehmen auf der \n\neinen Seite und kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen \n\nauf der anderen Seite, verzeichnen k\u00f6nnen. \n\nGleichzeitig werden die Kleinteiligkeit und die fehlende \n\nEigenkapitalbasis von s\u00e4chsischen Unternehmen im \n\nBereich der Forschungskooperation \u00fcberwunden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, das Programm \n\n\u201eZwanzig20\u201c kann helfen, deutschlandweite Impulse zu \n\nsetzen. Wir m\u00fcssen alle gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass das \n\nProgramm von m\u00f6glichst vielen s\u00e4chsischen Unterneh-\n\nmen genutzt wird, damit Sachsen der Innovationsmotor in \n\nDeutschland bleibt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Prof. \n\nSchmalfu\u00df f\u00fcr die miteinbringende Fraktion der FDP. Die \n\nReihenfolge in der weiteren Rednerreihe gebe ich noch \n\neinmal bekannt: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD. F\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE spricht jetzt Frau Kollegin \n\nPinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eDer Wessi passt \n\nauf. Ein Forschungsplan der Ministerin Schavan erneuert \n\ndie deutsche Teilung.\u201c Das sind nicht meine Worte, \n\nsondern so titelt \u201eDie Welt\u201c am 23.08.2012 das von Ihnen \n\nhier hoch gelobte Bundesforschungsprogramm der Bun-\n\ndesministerin; eine Zeitung, die nicht im geringsten \n\nVerdacht steht, den LINKEN nahezustehen. Ich darf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6167 \n\nIhnen einmal kurz aus dem Kommentar des Artikels \n\nzitieren. \u201eJetzt hat das Ministerium\u201c \u2013 gemeint ist das \n\nBundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung \u2013 \u201eein \n\nneues Kooperationsprojekt erfunden, das 22 Jahre nach \n\nder deutschen Einheit zumindest erstaunlich erscheint. \n\nDamit wird gewisserma\u00dfen Deutschland in den Grenzen \n\nvon 1989 wieder erschaffen.\u201c \n\nWas passiert hier eigentlich im Lande, und warum sollen \n\nwir denn auch noch dazu jubeln? \u2013 Ich selbst habe viele \n\nJahre in einem kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\n\nmen Forschungsleistung betrieben. Anfang der Neunzi-\n\ngerjahre war das auch relativ einfach. Da gab es Ost-\n\nBonis. Deshalb waren auch viele Unternehmen daran \n\ninteressiert, an diesen Forschungsprogrammen teilzuneh-\n\nmen. \n\nAber in den letzten Jahren sind diese Bundesforschungs-\n\nprogramme immer undurchsichtiger geworden. Da gab es \n\ndie Programme \u201eInno-Watt\u201c, \u201eInno-Net\u201c \u2013 die gibt es jetzt \n\nnicht mehr. Daf\u00fcr gibt es \u201eKMU-innovativ\u201c oder einen \n\nSpitzencluster-Wettbewerb, neuerdings auch ein \u201er3-\n\nProgramm\u201c unter dem Motto \u201eInnovative Technologien \n\nf\u00fcr Ressourceneffizienz\u201c. \n\nJetzt begl\u00fcckt uns also vermeintlich Frau Schavan mit \n\nneuen 500 Millionen Euro. Da ergeben sich, nachdem ich \n\nauch die F\u00f6rderkriterien gelesen habe, viele Fragen. \n\nZun\u00e4chst \u2013 deshalb habe ich die bereits existierenden \n\nProgramme einmal aufgez\u00e4hlt \u2013 ergibt sich die Frage, ob \n\nes sich hier tats\u00e4chlich um ein neues Programm, um einen \n\nNeuanfang handelt oder nicht um den Anfang vom Ende \n\nder ostdeutschen Innovationsf\u00f6rderung; denn im Bundes-\n\nhaushalt f\u00fcr 2013 sind keine zus\u00e4tzlichen Mittel f\u00fcr die \n\nInnovationsf\u00f6rderung in den ostdeutschen L\u00e4ndern \n\nvorgesehen. Das hei\u00dft f\u00fcr mich im Umkehrschluss, dass \n\ndieses neue Programm nur alle bereits existierenden \n\nProgramme subsumiert. \n\nEine weitere Frage stellt sich mir, warum wir hier viel-\n\nleicht nicht doch \u00fcber den Tisch gezogen werden. Herr \n\nSchmalfu\u00df sprach es an. 500 Millionen Euro klingen \n\nzun\u00e4chst erst einmal viel. Wenn man dann aber liest, dass \n\ndiese Mittel f\u00fcr f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder plus Berlin f\u00fcr sieben \n\nJahre zur Verf\u00fcgung stehen und nat\u00fcrlich die Aufbauhel-\n\nfer West mitfinanziert werden m\u00fcssen, dann \u2013 rechnet \n\nman das einmal herunter \u2013 stehen f\u00fcr Sachsen vielleicht \n\npro Jahr 10 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Ob dies \n\nangesichts der abschmelzenden Solidarpaktmittel und \n\nangesichts m\u00f6glicherweise reduzierter Mittel aus dem \n\nEurop\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung, die auch \n\nin die Technologief\u00f6rderung geflossen sind, ausreichen \n\nwird, bleibt fraglich. \n\nEine dritte Frage stellt sich mir. Richtigerweise \u2013 das \n\nwurde jetzt mehrfach erw\u00e4hnt \u2013 leisten bei uns vor allem \n\nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen Forschungsleis-\n\ntungen. Richtigerweise sind diese gewerblichen Unter-\n\nnehmen dann neben Bildungs- und Forschungseinrichtun-\n\ngen und gemeinn\u00fctzigen Organisationen auch antragsbe-\n\nrechtigt. Jetzt interpretiere ich einmal, ob diese gemein-\n\nn\u00fctzigen Organisationen vielleicht unsere gemeinn\u00fctzigen \n\nexternen Industrieforschungseinrichtungen sind. Nun \n\nhaben wir in Sachsen 47 externe Industrieforschungsein-\n\nrichtungen, davon sind nur 22 gemeinn\u00fctzig. Was machen \n\nwir denn mit den anderen 25? Gehen die uns jetzt in \n\nunserer Forschungslandschaft verloren? \n\nWenn wir in Sachsen so eine durch kleine und mittelst\u00e4n-\n\ndische Unternehmen gepr\u00e4gte Industrie und noch keine \n\ngro\u00dfen Konzerne und Firmenzentralen haben, sind wir \n\ngenau auf diese externen Industrieforschungseinrichtun-\n\ngen angewiesen. Das hat \u00fcbrigens auch die Bundesregie-\n\nrung auf eine Gro\u00dfe Anfrage der CDU/CSU-Fraktion im \n\nBundestag festgestellt: \u201eDie externen Industriefor-\n\nschungseinrichtungen sind f\u00fcr Ostdeutschland nahezu \n\nunverzichtbar.\u201c Dieselbe Aussage k\u00f6nnte ich f\u00fcr unsere \n\nexistierenden Gr\u00fcnder- und Technologiezentren treffen. \n\nAber die sind meines Erachtens auch nicht antragsberech-\n\ntigt. \n\nWas n\u00fctzt uns also schlussendlich in Sachsen dieses \n\nProgramm? \u2013 Es soll viel Geld in zehn gro\u00dfe Forschungs-\n\nprojekte in sieben Jahren investiert werden. Unter dem \n\nDeckmantel der industrienahen Forschungsf\u00f6rderung wird \n\nGeld unter dem Motto \u201eVom Westen lernen hei\u00dft Siegen \n\nlernen\u201c transferiert. F\u00fcr uns wichtige Industriefor-\n\nschungseinrichtungen werden ausgeblendet, und daher \n\nbleibe ich bei meiner Behauptung, dass es sich hier nicht \n\num ein Zukunftsprogramm handelt, sondern eine Illusion \n\n\u201eZwanzig20\u201c darstellt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach die Abg. Pinka. F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Schon im Juni 2010 fand in \n\ndiesem Haus eine Aktuelle Debatte der Koalition zum \n\nThema \u201eS\u00e4chsische Forschungslandschaft st\u00e4rken\u201c statt. \n\nDabei fielen vor allen Dingen viele lobende Worte durch \n\ndie CDU- und FDP-Kollegen zum Standort Sachsen \u2013 \n\nzum Beispiel auch \u00fcber das neue Fraunhofer-Institut f\u00fcr \n\nNanotechnologie \u2013 und eine Menge Absichtserkl\u00e4rungen. \n\nWas aber hat die Staatsregierung in diesen zwei Jahren \n\ngetan? Kurz gesagt: zu wenig bis nichts. Ihr damaliges \n\npositives Beispiel, das Fraunhofer-Institut f\u00fcr Nanotech-\n\nnologie in Dresden, soll nun aufgel\u00f6st werden. Die \n\nBekanntgabe erfolgte in der letzten Woche. Die Ursache \n\ndaf\u00fcr ist: Es gibt aus der Industrie schlichtweg zu wenig \n\nAuftr\u00e4ge f\u00fcr diese Forschung. \n\nGenau daran wird auch das s\u00e4chsische Dilemma deutlich \n\nund offensichtlich. Es fehlt nicht so sehr am Geld f\u00fcr die \n\nForschung. Es fehlt vor allen Dingen an leistungsf\u00e4higen \n\nUnternehmen in einer gewissen Gr\u00f6\u00dfe, welche die er-\n\nbrachten \u00f6ffentlichen Forschungsleistungen in Sachsen \n\numsetzen und am besten in weltmarktf\u00e4hige Produkte \n\nverwandeln k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6168 \n\nNach Jahren bzw. Jahrzehnten der intensiven Forschungs-\n\nf\u00f6rderung \u2013 vor allem durch den Bund und die EU \u2013 ist \n\ndie \u00f6ffentliche Forschungsinfrastruktur in Sachsen her-\n\nvorragend aufgestellt. Es fehlt jedoch weiterhin an der \n\nForschungs- und Entwicklungsintensit\u00e4t der Unternehmen \n\nund an einem geeigneten Technologietransfer. \n\nAufseiten der Unternehmen liegen die Ausgaben f\u00fcr \n\nForschung und Entwicklung in Sachsen weiterhin bei \n\netwa nur einem Drittel des Niveaus der alten Bundesl\u00e4n-\n\nder. Es gab folglich keine Verbesserung in den letzten drei \n\nJahren. Von den gut 160 000 s\u00e4chsischen Unternehmen \n\nbetreiben nur ganze 700 Unternehmen eine kontinuierli-\n\nche Forschung und Entwicklung. \n\nDas alles zeigt Folgendes: Die s\u00e4chsische Forschungs-\n\nlandschaft ist mit den KMUs und der kleinteiligen Unter-\n\nnehmenslandschaft schlichtweg nicht ausreichend \u00fcber \n\nWissens- und Technologietransfer verflochten. Was \n\nSachsen zukunftsf\u00e4higer machen kann, sind bessere \n\nStrategien und Konzepte. Hiermit herrscht bei der Staats-\n\nregierung eine komplette Fehlanzeige. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Auch Ihrem \n\nAnsatz, immer mehr Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen, \n\nwerden Sie nicht einmal gerecht. Der bis zum Jahr 2010 \n\nausgelobten Lissabon-Strategie und dem im letzten \n\nWahlkampf \u2013 Sie werden sich sicherlich noch erinnern \u2013 \n\nvon Bundeskanzlerin Merkel und Herrn Ministerpr\u00e4siden-\n\nten Tillich pomp\u00f6s verk\u00fcndeten Ziel, 3 % des Bruttoin-\n\nlandsproduktes f\u00fcr die Forschung auszugeben, laufen Sie \n\nbis heute hinterher. Wenn man zudem den Haushalt des \n\nSMWK und des SMWA betrachtet, stellt man fest, dass \n\nviele Mittel \u00fcberhaupt nicht abflie\u00dfen. Das ist zum \n\nBeispiel im Technologietransfer mit weniger als 50 % der \n\nFall. Vor allem fehlen wirklich innovative Ans\u00e4tze. \n\nEs gilt immer das Motto: Weitermachen wie bisher und \n\nnichts \u00e4ndern, alles war richtig und wird richtig sein! \n\nGenau diese Fehleinsch\u00e4tzung wird Sachsen in Zukunft \n\nschwer belasten. Was sind also Ihre neue Antworten und \n\nKonzepte im Hinblick auf das Fehlen von forschungsin-\n\ntensiven und starken Unternehmen? Wo bleiben zum \n\nBeispiel Technologiescouts vor Ort? Warum wird die \n\nLandesforschungsf\u00f6rderung f\u00fcr Fachhochschulen sogar \n\nauslaufen, die doch eng mit den KMUs verkn\u00fcpft ist und \n\nAnwendungsforschung betreibt? Der Versuch, \u00fcber die \n\nBundesforschungsf\u00f6rderung diese L\u00fccke wirksam zu \n\nschlie\u00dfen, ist zwar lobenswert, aber eben nicht genug. \n\nDeshalb komme ich noch einmal im Detail auf das nicht \n\nso neue Programm \u201eZwanzig20\u201c zu sprechen. Frau \n\nSchavan hat schon eine Vielzahl neuer Programme \n\nangek\u00fcndigt, die leider nie finanziell und selten untersetzt \n\nwaren. Auch diesmal scheint das so. Zun\u00e4chst einmal ist \n\ninhaltlich Folgendes zu sagen: Das Programm ist nicht \n\nneu. Frau Pinka hatte es schon dargestellt. Rot-Gr\u00fcn hatte \n\ndieses Programm unter dem Titel \u201eInnoRegio\u201c auf den \n\nWeg gebracht. Es hat in den vergangenen zehn Jahren \n\neine gute Wirkung gezeigt. \n\nZweitens m\u00f6chte ich ebenso anmerken: Die Innovations-\n\nf\u00f6rderung, die Sie vorstellen, darf die alten Programme \n\nnicht nur ersetzen, sondern m\u00fcsste etwas daraufsetzen, \n\ndamit es Effekte zeigt. Wenn man sich aber einmal die \n\nangek\u00fcndigten Finanzmittel anschaut, bleiben bestenfalls \n\n30 Millionen Euro pro Jahr f\u00fcr alle f\u00fcnf neuen Bundes-\n\nl\u00e4nder \u00fcbrig. Es darf bezweifelt werden, dass die Effekte \n\nerzielt werden. \n\nDas Schlimmste aber ist Folgendes, wenn man einmal \n\ngenauer hineinschaut, was mit gro\u00dfen Zahlen \u00fcber eine \n\nLaufzeit von drei Legislaturen im Bund verk\u00fcndet wird: \n\nDas Budget des Programms soll angeblich 500 Millio-\n\nnen Euro betragen. Gleichzeitig zur Programmank\u00fcndi-\n\ngung sinkt aber in der mittelfristigen Finanzplanung der \n\nHaushaltsansatz f\u00fcr die Innovationsf\u00f6rderung in den \n\nneuen L\u00e4ndern von circa 150 Millionen Euro auf nur noch \n\n120 Millionen Euro in 2014. Im kommenden Jahr steht in \n\nIhrem schwarz-gelben Bundeshaushalt kein Cent mehr f\u00fcr \n\ndieses Programm. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich muss \n\nFolgendes fragen: Wer l\u00fcgt sich hier in die Tasche? Ist es \n\nFrau Schavan und Herr Kretschmer oder Herr Sch\u00e4uble, \n\nder im Jahr 2016 ohne Steuererh\u00f6hungen eine schwar-\n\nze Null sehen m\u00f6chte? \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnser Fazit lautet wie folgt: Im aktuellen Haushaltsent-\n\nwurf des Bundes steht die gro\u00df angek\u00fcndigte F\u00f6rder-\n\nsumme auf jeden Fall nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, die \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nHolger Mann, SPD: Erlauben Sie mir noch einen Satz. \n\nSelbst bei einer optimistischen Sch\u00e4tzung stehen statt der \n\n50 Millionen Euro ganze 10 Millionen Euro pro Jahr zur \n\nVerf\u00fcgung. Mit einer soliden Haushaltspolitik hat dieses \n\nProgramm nichts zu tun. Das Programm ist vielleicht \n\nnoch diese Rede aber in keinem Fall die hier sehr aufge-\n\nblasene politische Debatte wert. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. Mann. F\u00fcr die GR\u00dcNEN spricht Herr \n\nKollege Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es ist noch gar nicht lange her \u2013 \n\neinige Monate \u2013, da fand eine Debatte zum folgenden \n\nThema statt: Forschung und Entwicklung, Technologie, \n\nTransferf\u00f6rderung, Wirtschaftsf\u00f6rderung und Innovation. \n\nEs handelt sich um die Antr\u00e4ge mit der Drucksa-\n\nche 5/9580 von den GR\u00dcNEN und Drucksache 5/9262 \n\nvon der SPD. Das wurde im Fr\u00fchjahr ausreichend bespro-\n\nchen. \n\nNun hat die Koalition das Sommerloch genutzt und zum \n\nBundesprogramm \u201eZwanzig20 \u2013  Partnerschaft f\u00fcr Inno-\n\nvation\u201c eine Feierstunde abgehalten. Ich habe selbstver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6169 \n\nst\u00e4ndlich gratuliert. 500 Millionen Euro sind klasse. \n\nDaraufhin folgen jedoch die Fragen: Wie werden die \n\nMittel vergeben? Die Chancen zu nutzen, wie das Thema \n\nder Debatte glauben macht, w\u00e4re, heute Vorschl\u00e4ge zu \n\nmachen. Zeit dazu war genug. Man h\u00e4tte \u00fcberlegen \n\nk\u00f6nnen, wie wir diese Mittel vergeben k\u00f6nnen, an wel-\n\nchen Kriterien wir dies festmachen und welches die \n\nZukunftsprojekte sind. \n\nWas gar nicht dazu passt, ist eine Pressemitteilung des \n\nSMWA vom 9. August 2012. Darin wird festgestellt, dass \n\nSachsens Unternehmen \u00fcberdurchschnittlich innovations-\n\nf\u00e4hig sind. Demzufolge m\u00fcsste das Geld dieses Pro-\n\ngramms eigentlich in die anderen Bundesl\u00e4nder flie\u00dfen \u2013 \n\nn\u00e4mlich dorthin, wo die Unternehmen nicht so innovati-\n\nonsf\u00e4hig wie in Sachsen sind. \n\nMichael Kretschmer hat das bei der Vorstellung des \n\nProgramms besser eingesch\u00e4tzt. Er sagte, dass aufgrund \n\nder Defizite der wirtschaftlichen Innovationsf\u00e4higkeit die \n\n\u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder dieses Programms bed\u00fcrfen. Der \n\nKenntnisstand deckt sich. Unsere Probleme in Sachsens \n\nWirtschaft sind, dass es unter den 150 000 Unternehmen \n\n99,9 % kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen und \n\n95,3 % Kleinstunternehmen gibt. Kleinstunternehmen \n\nhaben weniger als zehn Mitarbeiter. Unternehmen, die \n\nforschen und entwickeln, haben mindestens 70 bis \n\n80 Mitarbeiter. Es wurde bereits Folgendes gesagt: Es gibt \n\n700 permanent und 250 sporadisch forschende Unterneh-\n\nmen. Das macht zusammen 950 Unternehmen. Das sind \n\nsumma summarum 0,6 %. Der deutsche Durchschnitt \n\nliegt bei 3 %. \n\nHerr Kollege Schmalfu\u00df, das kann man auch an den \n\nPatenten ablesen. In Sachsen gibt es auf 100 000 Einwoh-\n\nner gerade einmal 24 Patente. Der bundesdeutsche Durch-\n\nschnitt liegt bei 60 Patenten. In Bayern und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg liegt er sogar bei 100 Patenten. \n\nWeil wir diese Strukturprobleme haben, haben wir nicht \n\numsonst eine Enquete-Kommission zu diesem Thema mit \n\nder Hoffnung gegr\u00fcndet, dass wir Ziele formulieren und \n\nabgestimmte Ma\u00dfnahmen in Angriff nehmen k\u00f6nnen, um \n\ndie F\u00f6rderpolitik in dieser Richtung zu qualifizieren. \n\nPr\u00fcfauftr\u00e4ge nach dem Motto, die Staatsregierung zu \n\nersuchen, sie m\u00f6ge einmal dar\u00fcber nachdenken, helfen \n\ndabei nicht. Der Bedarf f\u00fcr den Osten ist bei der Bundes-\n\nregierung angekommen. Deshalb gibt es nun 500 Millio-\n\nnen Euro. \n\nSchaut man einmal in den Begleittext, werden wir so \n\netwas wie eine eierlegende Wollmilchsau bekommen. Ich \n\ndarf zitieren: \u201eEs geht um die \u00dcberwindung der Grenzen \n\nvon Technologien, wissenschaftlichen Disziplinen, \n\nBranchen, M\u00e4rkten und Organisationsstrukturen, um neue \n\nFormen der Vernetzung \u00fcber offene, transparente und \n\nreflexive Prozesse des Netzwerksmanagements zu errei-\n\nchen\u201c. Mein lieber Mann! Das ist der Wahnsinn! Das ist \n\ngigantisch, dies mit 500 Millionen Euro herbei zu f\u00f6r-\n\ndern! Chapeau, wenn Sie das schaffen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist bei der Umsetzung genauso nebul\u00f6s. Ich gebe ein \n\nweiteres Zitat: \u201eAntworten f\u00fcr bedeutsame Zukunftsprob-\n\nleme gefunden werden\u201c und \u2013 noch besser \u2013 \u201ebesondere \n\nAufmerksamkeit ist dem anspruchsvollen prozessualen \n\nCharakter aller inhaltlichen und organisatorischen Ele-\n\nmenten der Projektentwicklung und -umsetzung zu \n\nwidmen\u201c. \n\nDas klingt ziemlich kompliziert. Das klingt nach aufge-\n\nbl\u00e4hter Struktur. Das klingt nach viel B\u00fcrokratie, und ich \n\nglaube, das wollen wir in diesem Zusammenhang alle \n\nnicht. Technologief\u00f6rderung muss technologieoffen \n\nbleiben, aber nicht ziellos. Man k\u00f6nnte sich ja einmal \n\nfragen, warum mit diesem Programm nicht Fragen formu-\n\nliert werden im Zusammenhang mit der Energiewende, \n\nwarum nicht im Zusammenhang mit Energie- und Materi-\n\naleffizienz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit ist abgelaufen, \n\nHerr Kollege. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: In diesem Sinne bedeutsa-\n\nme Zukunftsprobleme zu l\u00f6sen ist ein gutes Ziel, und ich \n\nw\u00fcnsche, dass wir das gemeinsam hinbekommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWeichert f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nspricht jetzt der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Was wir hier wieder einmal erleben, ist eine der \n\n\u00fcblichen Schaufensterdebatten, die die Regierungsfrakti-\n\nonen dazu nutzen, sich als erfolgreich darzustellen, und \n\nden Eindruck zu erwecken versuchen, dass Sachsen eine \n\nzukunftstr\u00e4chtige Innovationsperspektive habe, wobei \n\nrege Betriebsamkeit wieder vorgegaukelt werden soll. \n\nWas ich nat\u00fcrlich in der Debatte vermisse und was im \n\nGrunde genommen redlich gewesen w\u00e4re, ist, hier einmal \n\nzu er\u00f6rtern, inwiefern tats\u00e4chlich dieses Programm das \n\nleisten kann, was es verspricht. Was auch zu dieser \n\nDebatte eigentlich dazugeh\u00f6rt h\u00e4tte, ist, dass nat\u00fcrlich der \n\nAufbau Ost bei allen Erfolgen bisher durchaus auch \n\neinige herbe R\u00fcckschl\u00e4ge erlitten hat. \n\nIch will hier als Beispiel nur das Stichwort Solartechnik \n\nbzw. Chipindustrie nennen, wo F\u00f6rdermillionen in Mas-\n\nsen geflossen sind und wo wir jetzt erlebt haben, dass im \n\nZuge der Globalisierung genau das, was hier in Sachsen \n\nganz ma\u00dfgeblich an Innovationen entwickelt und auch \n\nwirtschaftlich umgesetzt worden ist, dann wieder durch \n\ndie Globalisierung zunichte gemacht worden ist. \n\nDas zeigt nat\u00fcrlich, dass ganz so eindeutig und vollmun-\n\ndig der Erfolg durch dieses Programm noch gar nicht \n\nvorhersehbar ist. Sicherlich, der Grundgedanke dieses \n\nProgramms ist erst einmal richtig, n\u00e4mlich zu sagen, \n\nstrategische Allianzen sollen die Ausgangslage der s\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaft verbessern. Wir brauchen mehr Innova-\n\ntionen in s\u00e4chsischen Unternehmen, damit diese Innovati-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6170 \n\nonen dann auch in wirtschaftliche Prozesse hier in Sach-\n\nsen umgesetzt werden und zu wirtschaftlichen Erfolgen \n\nf\u00fchren. \n\nDas alles ist richtig. Aber die Frage ist nat\u00fcrlich, ob dieses \n\nProgramm dieses Ziel \u00fcberhaupt erreichen kann. Es ist \n\nvon einigen Vorrednern schon ganz richtig festgestellt \n\nworden \u2013 und dieser Feststellung schlie\u00dfe ich mich an \u2013, \n\ndass dieses Programm das, was es verspricht, gar nicht \n\nleisten kann, weil sich die Frage stellt, inwiefern die \n\nBestimmungen dieser Richtlinie tats\u00e4chlich die Zieladres-\n\nsaten, die kleinen und mittleren Unternehmen, erreichen \n\nund ihnen bei der Entwicklung der Forschung in den \n\nUnternehmen helfen k\u00f6nnen. \n\nFrau Schavan, die Bundesbildungsministerin, hat davon \n\ngesprochen, dass dieses Programm einen Schub f\u00fcr alle \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen geben soll. \n\nDie erste Frage, die sich mir allerdings stellt, ist, ob \n\ntats\u00e4chlich kleine und mittlere Unternehmen in der Lage \n\nsind, ein Initialkonzept und einen Ma\u00dfnahmenplan bis \n\nzum 3. April 2013 zu erstellen, und ob dann die Kapital-\n\nbeteiligung von 50 % \u00fcberhaupt von solchen Unterneh-\n\nmen gestemmt werden kann. Da w\u00fcrde ich schon ein sehr \n\ngro\u00dfes Fragezeichen setzen und w\u00fcrde behaupten, dass \n\ndas einer der ersten Konstruktionsfehler dieses Pro-\n\ngramms ist. \n\nIn den Bestimmungen ist vorgesehen, dass es einen \n\nwestdeutschen Partner geben soll, der mit seinem Know-\n\nhow den Konsortialf\u00fchrer eines ostdeutschen Unterneh-\n\nmens unterst\u00fctzt. Die Frage ist nat\u00fcrlich, ob diese formale \n\nBestimmung \u00fcberhaupt Garant daf\u00fcr ist, dass dann die \n\nErfolge einer solchen Kooperation den s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen vor Ort tats\u00e4chlich helfen, oder ob es nicht \n\nvielleicht doch so ist, dass de facto dann ein Wissenstrans-\n\nfer in Richtung dieses westdeutschen Partners stattfindet \n\nund wir die erw\u00fcnschten wirtschaftlichen Effekte in \n\nSachsen gar nicht haben. \n\nEin anderer Konstruktionsfehler ist die Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nder finanziellen Unterst\u00fctzung. 500 Millionen Euro, das \n\nklingt erst einmal sehr viel. Aber wenn man das einmal \n\nherunterbricht auf die f\u00fcnf bzw. sechs Bundesl\u00e4nder, f\u00fcr \n\ndie dieses Programm vorgesehen ist, und auch den Zeit-\n\nraum von sieben Jahren ber\u00fccksichtigt, dann muss man \n\nnat\u00fcrlich ern\u00fcchtert feststellen, dass j\u00e4hrlich gerade \n\neinmal 62,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stehen \u2013 und \n\ndas bei sechs Bundesl\u00e4ndern. Das macht vielleicht f\u00fcr \n\nSachsen gerade einmal 10 Millionen Euro im Jahr aus. \n\nWer glaubt, dass man mit diesen 10 Millionen Euro die \n\nerw\u00fcnschten wirtschaftlichen Effekte erzielen kann, ist \u2013 \n\nmit Verlaub gesagt \u2013 eigentlich nur noch Traumt\u00e4nzerei. \n\nDas alles zeigt mir, dass das, was hier zu suggerieren \n\nversucht wird, dass man n\u00e4mlich hier wieder ein richtiges \n\nF\u00f6rderinstrument f\u00fcr Sachsen geschaffen habe, gar nicht \n\neingehalten werden kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nAndreas Storr, NPD: Hier soll nur der Schein erweckt \n\nwerden, dass man ja etwas f\u00fcr die Wirtschaft tut. Die \n\nRealit\u00e4t sieht anders aus. \n\nIch glaube nicht, dass dieses Programm einen substanziel-\n\nlen Beitrag leisten wird, um die Innovationskraft der \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen wirklich nachhaltig zu st\u00e4rken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nwar das der Abg. Storr. Damit haben wir die erste Redner-\n\nrunde beendet und k\u00f6nnen in eine zweite eintreten. Als \n\nAntragsteller haben nat\u00fcrlich wieder die einbringenden \n\nFraktionen CDU und FDP das Wort. Das Wort ergreift \n\nFrau Kollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Schauen wir doch einmal auf die \n\nSchlagzeilen der letzten Monate. 2011: Der Deutsche \n\nZukunftspreis des Bundespr\u00e4sidenten geht nach Sachsen. \n\nMai 2012: Der neue Fraunhofer-Pr\u00e4sident wird gew\u00e4hlt; \n\nKollege G\u00fcnther Schneider wies darauf hin, er kommt aus \n\nSachsen. Juni 2012: Dresden wird zur Exzellenzuniversi-\n\nt\u00e4t gew\u00e4hlt. Zwei Exzellenzcluster kommen hinzu, ein \n\nExzellenzcluster in Chemnitz. Das zeigt, dass es ein \n\nfunktionierendes Wissenschafts- und Forschungsnetzwerk \n\nin Sachsen gibt. Es besteht aus den Universit\u00e4ten in \n\nChemnitz, Leipzig und Dresden, den Fachhochschulen, \n\nden Berufsakademien, f\u00fcnf Kunsthochschulen und der \n\nh\u00f6chsten Anzahl an au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsein-\n\nrichtungen. Das zeigt aber auch, dass eine solide Finanz-\n\npolitik und ein Verzicht auf Neuverschuldung nicht etwa \n\nlangweilig sind oder dem Selbstzweck dienen, sondern \n\ngenau diese Investitionen in Forschung und Wissenschaft \n\nund in die Zukunft unseres Landes m\u00f6glich machen. Das \n\nist etwas, was sich andere Bundesl\u00e4nder nicht mehr \n\nleisten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir wollen daran weiterarbeiten. Wir ruhen uns nicht auf \n\nden Erfolgen aus, weil wir weiterhin wollen, dass die \n\nAttraktivit\u00e4t Sachsens f\u00fcr die besten Professoren, Wissen-\n\nschaftler und Studenten gro\u00df ist. Wir wollen den Aufhol-\n\nprozess zu den besten Universit\u00e4ten fortsetzen. Wir \n\nwollen, dass mehr wettbewerbsf\u00e4hige Produkte durch \n\nunsere Innovationen entstehen. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nWir brauchen Forschung und Wissenschaft, um die \n\nHerausforderungen des demografischen Wandels zu \n\nbew\u00e4ltigen. Ich nenne hier die Stichworte Mobilit\u00e4t, \n\nKommunikation und medizinischer Fortschritt. Hier sind \n\nwir mit unseren Universit\u00e4tskliniken gut aufgestellt. Vor \n\nwenigen Wochen ist die Universit\u00e4tsklinik Dresden im \n\n\u201eFocus\u201c-Ranking als das drittbeste Krankenhaus Deutsch-\n\nlands gew\u00e4hlt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6171 \n\nWir brauchen Forschung und Wissenschaft, um unsere \n\nehrgeizigen Klimaschutzziele umzusetzen, aber auch f\u00fcr \n\neine umweltfreundliche Energieversorgung und die innere \n\nSicherheit. \n\nDaf\u00fcr braucht es Rahmenbedingungen. \u00dcber eine werden \n\nwir heute noch sprechen; das ist das Hochschulfreiheits-\n\ngesetz. Es braucht auch die Voraussetzungen daf\u00fcr, in \n\nForschung und Wissenschaft zu investieren. \n\nNachholbedarf haben wir bei den Schnittstellen zwischen \n\nWirtschaft und Wissenschaft. Daran wollen wir gemein-\n\nsam arbeiten. Da haben wir kein Erkenntnisproblem. Das \n\nwar ein Grund daf\u00fcr, zusammen mit der SPD-Fraktion die \n\nEnquete-Kommission hier im Landtag zu initiieren. \n\nEs gibt einen L\u00f6sungsansatz des Bundes, das Pro-\n\ngramm \u201eZanzig20\u201c. Es passt auf Sachsen. Wir  haben eine \n\nexzellent aufgebaute Forschungslandschaft, die sehr \n\nvielf\u00e4ltig staatlich finanziert wird. Aber die forschungsin-\n\ntensiven Unternehmen fehlen. Hier soll jetzt der Durch-\n\nbruch geschafft werden, indem Mikroelektronik, Optik \n\noder Biologie gest\u00e4rkt und diese innovativen Branchen \n\nausgebaut werden. Unternehmen, die heute noch sehr \n\nkleinteilig sind und dadurch nicht die Kraft haben, am \n\nWeltmarkt mitzuhalten, sollen dazu die M\u00f6glichkeit \n\nerhalten, indem sie \u00fcber Bundesl\u00e4ndergrenzen hinweg \n\nzusammenarbeiten und so der Konkurrenz aus dem In- \n\nund Ausland die Stirn bieten. Das ist ein Ansatz. \n\nDas Einzige, was ich bislang geh\u00f6rt habe, war Kritik, dass \n\nes so nicht funktioniert, nicht funktionieren soll; aber wie \n\nes funktionieren kann, wird nicht gesagt. Auch Ihre \n\nVorschl\u00e4ge, meine sehr geehrten Damen und Herren von \n\nder Opposition, vermissen wir. Wir w\u00fcrden uns sehr \n\nw\u00fcnschen, dass sie in dieser Runde einmal aufgezeigt \n\nwerden. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nNachrechnen, Frau Fiedler, nachrechnen!) \n\nDenn so werden wir unsere Unternehmen sicherlich nicht \n\nst\u00e4rken \u2013 im Gegenteil. Wir brauchen die Wertsch\u00f6pfung \n\nin Sachsen, denn wir wollen nicht nur gut sein im Erfin-\n\nden \u2013 dort sind wir gut \u2013, sondern wir m\u00fcssen es auch \n\nschaffen, dass unsere Ideen in Produkte \u201eMade in Saxo-\n\nny\u201c umgewandelt werden. Dazu haben wir im Bund einen \n\nentsprechenden Vorschlag eingereicht, und daf\u00fcr werden \n\nwir die Rahmenbedingungen im Land weiterhin st\u00e4rken. \n\nSo wird es uns gelingen, dass noch mehr pfiffige Ideen \n\naus Sachsen in die Welt reisen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Frau Kollegin Fiedler. Will die FDP-Fraktion das \n\nWort ergreifen? \u2013 Das kann ich jetzt nicht erkennen. Als \n\nN\u00e4chster hat Herr Prof. Besier f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wie einige meiner \n\nVorredner habe auch ich mich gefragt, warum Sie dieses \n\nProgramm des BMBF \u201eZwanzig20 \u2013 Partnerschaft f\u00fcr \n\nInnovation\u201c als Thema f\u00fcr eine Aktuelle Debatte gew\u00e4hlt \n\nhaben. Es handelt sich um ein Hilfsprogramm, es ist doch \n\nkeine Pr\u00e4mie f\u00fcr Sieger. Sie sagen: Wir sind gut, wir \n\nwollen immer besser werden. Diese Rhetorik ist hilfreich \n\n\u2013 das bestreite ich nicht \u2013, aber wir m\u00fcssen aufpassen, \n\ndass wir sie nicht \u00fcberdehnen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau, \n\nder Glaube versetzt Berge!) \n\nDas scheint mir problematisch zu sein. Der bisherige \n\nregionale Ansatz zur F\u00f6rderung von Forschung und \n\nInnovation in den neuen Bundesl\u00e4ndern wird jetzt um \n\neinen \u00fcberregionalen Ansatz erg\u00e4nzt. \n\nDer CDU-Bundestagsabgeordnete Michael Kretschmer \u2013 \n\nHerr Kollege Weichert hatte ihn schon erw\u00e4hnt \u2013 sagte im \n\nAugust dieses Jahres \u2013 ich zitiere: \u201eDie ostdeutschen \n\nAbgeordneten im Bundestag h\u00e4tten in den vergangenen \n\nJahren durchaus fraktions\u00fcbergreifend f\u00fcr das neue \n\nProgramm gek\u00e4mpft.\u201c \n\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen wir alle dieses Programm \n\nbegr\u00fc\u00dfen, das ist gar keine Frage. Besteht also der Sinn \n\ndes Debattenthemas darin, wie meine Kollegin Jana Pinka \n\nschon vermutet hat, dass wir nun geschlossen die neue \n\nInitiative bejubeln? Das kann doch nicht der Sinn einer \n\nsolchen Debatte sein. \n\nMan kann \u00fcber die neuerliche Unterst\u00fctzung froh sein, \n\naber es handelt sich dennoch um eine Unterst\u00fctzung, auch \n\nwenn noch nicht klar ist, wie viel dabei f\u00fcr Sachsen \n\nabf\u00e4llt. \n\nDie Dinge lassen sich freilich auch ganz anders betrach-\n\nten. Damit m\u00fcssen Sie doch rechnen. Nach 22 Jahren \n\nDeutsche Einheit scheint es immer noch bitter n\u00f6tig zu \n\nsein, den Defiziten bei der Forschung und Entwicklung \n\nim \u00f6stlichen Deutschland mit St\u00fctzprogrammen zu \n\nbegegnen. Offenbar haben alle fr\u00fcheren Initiativen nicht \n\nin dem erwarteten Ma\u00df gegriffen. Auch nach 22 Jahren ist \n\naufgrund der immer noch kleinteiligen Wirtschaft nur \n\nwenig Geld in den Unternehmen f\u00fcr innovative Projekte \n\nvorhanden. Michael Kretschmer meint, dass im Osten \n\nstaatliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung \n\nflie\u00dfen. Das ist sehr vorsichtig und klug formuliert: sie \n\nflie\u00dfen. Aber im Bundesdurchschnitt liegen wir doch weit \n\nunter dem Durchschnitt. \n\nOffenbar reichen diese Mittel bei Weitem nicht, um den \n\nAnschluss an die alten Bundesl\u00e4nder zu schaffen. Warum \n\nist die Ansiedlung potenter Gro\u00dfbetriebe mit eigenen \n\nForschungskapazit\u00e4ten nicht gelungen? Das ist doch eine \n\nFrage, die wir uns logischerweise stellen m\u00fcssen. Was ist \n\nim \u00f6stlichen Deutschland falsch gelaufen? Das sind \n\nFragen, die sich angesichts dieser Lage f\u00f6rmlich aufdr\u00e4n-\n\ngen. \n\nDie Spatzen pfeifen es bereits von den D\u00e4chern, dass es \n\nsich um das letzte gro\u00dfe Programm zur F\u00f6rderung der \n\nneuen Bundesl\u00e4nder handelt. Die Verl\u00e4sslichkeit des \n\nBundes, von der Frau Schavan so gern spricht, ist jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6172 \n\nzeitlich deutlich begrenzt. Was spricht daf\u00fcr, dass uns \n\nzwischen den Jahren 2013 und 2019 das gelingen soll, \n\nwas wir zwischen den Jahren 1990 und 2012 nicht ge-\n\nschafft haben? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nichts!) \n\nDie Konstruktion, wonach das neue Programm dezidiert \n\nauf die Kooperation mit Partnern aus den alten Bundes-\n\nl\u00e4ndern setzt, erweckt doch den Eindruck, dass man nicht \n\nmehr daran glaubt, die neuen Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnten aus \n\neigener Kraft innovativer werden. Eine solche Einsch\u00e4t-\n\nzung schl\u00e4gt aber auf diejenigen zur\u00fcck, die 22 Jahre lang \n\nin Regierungsverantwortung gestanden haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die DIE LINKE \n\nsprach Herr Prof. Besier. Als N\u00e4chstes k\u00f6nnte die SPD-\n\nFraktion das Wort ergreifen. \u2013 Es gibt keinen Redebedarf. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Ebenfalls \n\nnicht. Die NPD? \u2013 Auch nicht. Wir k\u00f6nnten in eine dritte \n\nRunde eintreten. Es gibt Redebedarf bei der einbringen-\n\nden CDU-Fraktion. Das Wort ergreift Herr Kollege \n\nMeyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Prof. Besier, Sie haben \n\njetzt wieder das getan haben, was Sie immer machen: \n\ndieses st\u00e4ndige Ost-West-Vermischen und Gegeneinan-\n\nder-Ausspielen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas verbitte ich mir an der Stelle. Das ist nicht mehr \n\nzeitgem\u00e4\u00df. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Jana Pinka \n\nund Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\nAber wenn Sie das machen, ist es durchaus nachvollzieh-\n\nbar. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir wissen alle, dass Innovationen insbesondere dort \n\nentstehen, wo die Grenzen zwischen den wissenschaftli-\n\nchen Disziplinen, zwischen den Technologien und zwi-\n\nschen den Branchen durchbrochen werden, und wir \n\nwissen auch, dass dort eine Kooperation in bislang unbe-\n\nkannten Bereichen stattfindet. \n\nIn unserer Enquete-Kommission zur Technologie- und \n\nInnovationspolitik ist uns deutlich geworden, dass es in \n\nSachsen bzw. generell Ostdeutschland noch Probleme bei \n\nder Zusammenarbeit zwischen Wirtschaft und Wissen-\n\nschaft gibt. Darauf liegt der absolute Fokus. Von daher \n\ngeht das Programm \u201eZanzig20\u201c der Bundesregierung in \n\ndie richtige Richtung, weil es dazu f\u00fchren wird, diese \n\nSchw\u00e4chen zu \u00fcberwinden. \n\nWir wissen auch, dass es in Sachsen noch Probleme bei \n\nder Finanzierung von Innovationsaktivit\u00e4ten gibt. Nach \n\nwir vor leisten das insbesondere die kleinen und mittel-\n\nst\u00e4ndischen Unternehmen, weniger private Risikokapital-\n\ngeber. Deswegen ist es vergleichsweise wenig privates \n\nKapital, das bislang in Innovationsprozesse geleitet wird. \n\nWir m\u00fcssen auf der anderen Seite daran arbeiten, regiona-\n\nle Wertsch\u00f6pfungsketten zu optimieren, diese zu vervoll-\n\nst\u00e4ndigen und die Potenziale zu einem Wachstum zu \n\nbewegen. Von daher ist es der richtige Ansatz, diese \n\nPotenziale zusammenzuf\u00fchren, die Wertsch\u00f6pfungsketten \n\nzu optimieren und \u00fcbergreifende, technikbezogene Ab-\n\nstimmungen vorzunehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie bisher regional orientierte Clusterf\u00f6rderung geht \n\nentsprechend weiter. Es geht darum, dass wir von dem \n\nregionalen Ansatz wegkommen zu einer Innovationsf\u00f6r-\n\nderung mit einem \u00fcberregionalen Ansatz. Diesbez\u00fcglich \n\nist es f\u00fcr mich nicht entscheidend, ob das mit Kooperati-\n\nonspartnern aus Westdeutschland oder aus Ostdeutschland \n\nstattfindet, sondern entscheidend ist, dass es \u00fcberregional \n\nsein muss und dass es die richtigen Partner zusammen-\n\nbringt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWir m\u00fcssen wissenschaftliche, technologische und \n\nunternehmerische Kompetenzen zusammenbringen \u00fcber \n\nLandesgrenzen und \u00fcber Organisationsgrenzen hinweg, \n\n\u00fcber Grenzen von wissenschaftlichen Disziplinen und \n\nBranchen, und wir m\u00fcssen tragf\u00e4hige \u00fcberregionale und \n\nauch international sichtbare Innovationsstrukturen schaf-\n\nfen. \n\nVon daher ist es wichtig, dass sich dieses neue Programm \n\nbesonders an der Hightech-Strategie des Bundes orientiert \n\nund die volkswirtschaftlichen und gesellschaftlichen \n\nHerausforderungen aufgreift. Ich denke dabei an solche \n\nThemen wie Gesundheit, Energie und Mobilit\u00e4t, die dabei \n\nmit umrissen werden k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen aus diesen Kooperationen neue Standards \n\nentwickeln, die verbindlich gelten. Letztlich m\u00fcssen wir \u2013 \n\ndas Entscheidende hatte ich eingangs schon gesagt \u2013 die \n\nSchw\u00e4che der Zusammenarbeit zwischen Wissenschaft \n\nund Wirtschaft durch diese strategischen Allianzen f\u00fcr \n\nForschung, Innovation und Wachstum \u00fcberwinden. \n\nKonkret passiert das dadurch, dass das Innovationspro-\n\ngramm Forschung und Entwicklung unterst\u00fctzen wird, im \n\nVorfeld von industriellen und experimentellen Studien \n\nauch Durchf\u00fchrbarkeitsanalysen gemacht werden, letzt-\n\nlich aber auch daf\u00fcr gesorgt wird, dass in den Unterneh-\n\nmen die Kompetenzen entwickelt werden. Wichtig ist, die \n\nentsprechenden Personalien zu pr\u00fcfen und zu schauen, ob \n\nes Managementmodelle f\u00fcr Innovationen in den Unter-\n\nnehmen gibt, diese st\u00e4rker in den Fokus zu stellen und zur \n\nChefsache zu machen, dass es gleichzeitig Investitionen \n\nin Ger\u00e4te und Ausr\u00fcstungen gibt, die f\u00fcr KMU notwendig \n\nsind, und dass dahin gehend weiterhin Unterst\u00fctzung \n\nerfolgt. Die Nachwuchsf\u00f6rderung, die Qualifizierung von \n\nMitarbeitern f\u00fcr Innovationsprozesse und auch das Mar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6173 \n\nketing solcher Kompetenznetzwerke nach au\u00dfen werden \n\neine Rolle spielen. \n\nDas Thema Gr\u00fcndung \u2013 Prof. Schmalfu\u00df sprach es bereits \n\nan \u2013 ist in Sachsen noch nicht richtig entwickelt. Beim \n\nThema Patente gibt es Nachholbedarf. In all diesen \n\nBereichen, die ich gerade aufgez\u00e4hlt habe, spielt das \n\nProgramm \u201eZwanzig20\u201c hinein und ist eine sehr gute \n\nUnterst\u00fctzung der bisherigen Innovations- und Technolo-\n\ngief\u00f6rderung in Sachsen. \n\nWir alle wissen, dass Sachsen, die Wissenschaftsland-\n\nschaft betreffend, bislang hervorragend aufgestellt ist. Das \n\nhat sich \u00fcber die Landesgrenzen hinweg und auch interna-\n\ntional herumgesprochen. Die strukturellen Schw\u00e4chen \n\nhaben wir klar angesprochen \u2013 dabei gibt es nichts sch\u00f6n-\n\nzureden \u2013, und diese m\u00fcssen \u00fcberwunden werden. \u00dcber \n\njede Unterst\u00fctzung, die hier kommt, bin ich dankbar, auch \n\nwenn Frau Dr. Pinka davon spricht, dass das alles noch zu \n\nwenig sei \u2013 die bekannte Nimmersatt-Mentalit\u00e4t. Von \n\ndaher ergeht mein Dank an die Bundesregierung, die uns \n\nmit dem Programm \u201eInnovation Zwanzig20\u201c unterst\u00fctzt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Damit komme ich auch zum \n\nSchluss. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich frage jetzt in die \n\nRunde: Gibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Damit hat die Staatsregierung das \n\nWort. Das Wort ergreift Frau Staatsministerin von Schor-\n\nlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Der Minis-\n\nterpr\u00e4sident hat zu Beginn seiner Amtszeit eine starke \n\nVision f\u00fcr die Zukunft des Freistaates Sachsen formuliert: \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSachsen soll im Jahre 2020 zu den wirtschaftlich und \n\nwissenschaftlich f\u00fchrenden Regionen Europas geh\u00f6ren. \n\nSeitdem ist diese Vision zum Oberziel all unserer innova-\n\ntionspolitischen Anstrengungen geworden. Da ich seit \n\nknapp drei Jahren als f\u00fcr Forschung und Technologie \n\nzust\u00e4ndige Ministerin an der Erreichung dieses Ziels \n\nmitwirken darf, m\u00f6chte ich meine Zuversicht mit Ihnen \n\nteilen. Ja, wir k\u00f6nnen das schaffen. \n\nNat\u00fcrlich kann die Politik keine Innovationen verordnen, \n\naber sie kann und muss die richtigen Rahmenbedingungen \n\nsetzen. Hervorheben m\u00f6chte ich dabei die vom Bund \n\nvorgeschlagene \u00c4nderung des Artikels 91b Grundgesetz \n\nim Wissenschaftsbereich, der Sachsen \u2013 der Ministerpr\u00e4-\n\nsident \u2013 mit der Mehrheit der \u00fcbrigen Bundesl\u00e4nder am \n\nvergangenen Freitag im Bundesrat seine Zustimmung \n\nerteilt hat. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nSchade, dass der MP fehlt!) \n\n\u2013 Er ist anwesend. \u2013 Die Hauptarbeit im Kontext Innova-\n\ntion muss allerdings von den Hochschulen, den au\u00dferuni-\n\nversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen und den Unterneh-\n\nmen geleistet werden. Ganz besonders sie stehen in der \n\nVerantwortung, in einer hoch entwickelten Volkswirt-\n\nschaft auch den Gro\u00dfteil der Aufwendungen f\u00fcr For-\n\nschung und Entwicklung zu erbringen. \n\n\u00dcber Jahre hinweg sah die Realit\u00e4t in den neuen Bundes-\n\nl\u00e4ndern allerdings anders aus, und zwar aus einer Reihe \n\nvon Gr\u00fcnden. Der Staat hat den weit \u00fcberwiegenden Teil \n\nder FuE-Aufwendungen finanziert. Aber es tut sich etwas, \n\nzwar langsam, aber Schritt f\u00fcr Schritt. Es tut sich etwas, \n\nund unsere Unternehmen werden leistungsf\u00e4higer. \n\nIm \u00dcbrigen sehen wir auch das bereits angesprochene \n\nCNT auf einem guten Weg. Es ist stark nachgefragt, nicht \n\nnur von gro\u00dfen, sondern auch von kleinen und mittleren \n\nUnternehmen. Genau deshalb setzt sich die Staatsregie-\n\nrung f\u00fcr den Erhalt der inhaltlichen Forschungskompetenz \n\nvon CNT am Standort ein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nLassen Sie mich zur\u00fcck zur Leistungsf\u00e4higkeit der Unter-\n\nnehmen kommen. Wir sehen erfreuliche Wachstumsraten, \n\nzum Beispiel beim Export, bei der Steuerkraft, bei der \n\nAnzahl von sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnissen, aber ganz besonders im Bereich FuE. \n\nSo entfielen im Jahre 2010 bereits 43 % der Ausgaben f\u00fcr \n\nFuE auf die Wirtschaft, und das bei einer deutlichen \n\nSteigerung der Gesamtaufwendungen f\u00fcr FuE auf 2,78 % \n\ndes Bruttoinlandsproduktes. \n\nGenau auf diesem Weg, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten, m\u00fcssen wir konsequent fortfahren. \n\nWir m\u00fcssen unsere Anstrengungen intensivieren, insbe-\n\nsondere kleine und mittlere Unternehmen f\u00fcr FuE zu \n\ngewinnen und sie dahin zu bewegen. Denn \u2013 ich denke, \n\ndarin sind wir uns einig \u2013 Innovationen sind sowohl \n\nmakro- wie mikro\u00f6konomisch eine entscheidende, wenn \n\nnicht die wichtigste Voraussetzung f\u00fcr Wohlstand- und \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit. \n\nMeine Damen und Herren! Besonders dann, wenn Wirt-\n\nschaft und Wissenschaft in Verbundprojekten zusammen-\n\narbeiten, erweisen sich auch unsere Forscher als \u00fcber-\n\ndurchschnittlich erfolgreich. Ich darf Ihnen einige Bei-\n\nspiele nennen, denn an unserer eigenen Technologief\u00f6rde-\n\nrung wird das sichtbar: Wir haben eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von \n\nVerbundprojekten. Sie spielen eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. \n\nAber auch beim zentralen Innovationsprogramm \u201eMittel-\n\nstand\u201c des BMWi ist zu beobachten, dass Sachsen seit \n\nMonaten deutschlandweit einen sensationellen zweiten \n\nPlatz im L\u00e4nderranking bei der Einwerbung in absoluten \n\nZahlen von F\u00f6rdermitteln einnimmt. Das waren zum \n\nStand der letzten Woche 353 Millionen Euro. Wir sehen \n\nes selbstverst\u00e4ndlich auch am Spitzencluster \u201eCool \n\nSilicon\u201c, bei Beteiligungen an Clustern wie dem \u201eSolar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6174 \n\nValley\u201c, dem \u201eBioEconomy\u201c und den Dutzenden von \n\nInnovationsforen. \n\nAber, was die Erwartungen angeht, r\u00e4ume ich gerne ein: \n\nMan kann nicht immer gewinnen. Wir haben auch nicht \n\ngewonnen beim BMBF-Wettbewerb f\u00fcr den \u201eForschungs-\n\nCampus\u201c. Keiner der f\u00fcnf s\u00e4chsischen Bewerber konnte \n\nsich hier in der Endrunde durchsetzen. Uns ist es jetzt \n\nAnsporn, bei dem neuen BMBF-Programm \u201eZwanzig20 \u2013 \n\nPartnerschaft f\u00fcr Innovation\u201c mit aussichtsreichen Projek-\n\ntantr\u00e4gen ins Rennen zu gehen. Die Voraussetzungen \n\nsehen wir als gut an. Wir haben eine breit aufgestellte und \n\nexzellente Forschungslandschaft. Das sind gewiss gute \n\nAusgangsbedingungen. \n\nAllerdings sind die Herausforderungen gro\u00df. Hierbei \n\ndenke ich an die erforderliche 50-prozentige private \n\nKofinanzierung. Ich denke daran, dass alle f\u00fcnf neuen \n\nL\u00e4nder in den Konsortien vertreten sein m\u00fcssen. Das ist \n\neine verpflichtende Einbeziehung. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nbrauchen wir einen westdeutschen Partner. Das sind \n\nHerausforderungen. Ich sehe allerdings in dem westdeut-\n\nschen Partner \u2013 anders als DIE LINKE \u2013 keinen Aufpas-\n\nser, sondern die notwendige, l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zu-\n\nsammenarbeit gegeben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas SMWK ist vielf\u00e4ltig unterwegs. Ich pers\u00f6nlich habe \n\nmich gefreut, dass Ministerin Schavan dieses Programm \n\nin Dresden vorgestellt hat. \n\nUnser weiteres Vorgehen wird sein: Ja, wir wollen Mitte \n\nOktober eine Informations- und Diskussionsveranstal-\n\ntung, einen Workshop im SMWK durchf\u00fchren, um zu \n\ninformieren. Aber nicht nur das: Wir wollen, dass sich \n\nhier bereits erste Konsortien bilden. Wir werden diesen \n\nProzess in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten aktiv \n\nbegleiten, zusammen mit den Partnern aus Wirtschaft und \n\nWissenschaft. \n\nWas m\u00f6chte das BMBF mit diesem Programm erreichen? \n\nWas ist das Ziel des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und \n\nForschung? Ich denke, man erkennt, dass das BMBF \n\nstrategische Allianzen in Bereichen, die von besonderer \n\ngesellschaftlicher und volkswirtschaftlicher Relevanz \n\nsind, schmieden m\u00f6chte. Das ist ein \u2013 wenn Sie so wollen \n\n\u2013 \u201emissionsorientierter\u201c Ansatz der Hightech-Strategie \n\nder Bundesregierung. \n\nWir in Sachsen haben nach unserer Einsch\u00e4tzung eine \n\ngute Grundlage auf Basis der technologieoffenen F\u00f6rde-\n\nrung, eine gute Grundlage f\u00fcr Konsortialf\u00fchrerschaften \u2013 \n\ndas streben wir an \u2013, aber auch eine gute Grundlage f\u00fcr \n\nmehrere Beteiligungen in den verschiedenen Technologie-\n\nfeldern. \n\nLassen Sie es mich in diesem Hohen Haus offen ausspre-\n\nchen: Eine Garantie f\u00fcr Erfolg gibt es nicht. Keine hinrei-\n\nchende, aber eine notwendige, vielleicht sogar eine \n\nkonstitutive Bedingung f\u00fcr die Fortsetzung des beeindru-\n\nckenden Weges, den Sachsen in den letzten Jahren ge-\n\nnommen hat, ist gewiss auch eine k\u00fcnftig mit ausreichend \n\nFinanzmitteln ausgestattete Technologie- und Forschungs-\n\nf\u00f6rderung. Ich darf daran erinnern, dass Sachsens Unter-\n\nnehmen die Wirtschafts- und Finanzkrise von 2009 so \n\nschnell und z\u00fcgig \u00fcberstanden haben, weil es einen \n\nbreiten politischen Konsens gab, gerade in der Krise auf \n\nInnovationen zu setzen. Innovationen sind also die ge-\n\nmeinsame Antwort. \n\nAllein aus Mitteln der EFRE-kofinanzierten s\u00e4chsischen \n\nTechnologief\u00f6rderung in den Jahren 2009/2010 wurden \n\njeweils deutlich \u00fcber 100 Millionen Euro f\u00fcr neue Vorha-\n\nben in Forschung und Entwicklung genehmigt. Damit \n\nkonnten insgesamt Projekte im Umfang von einer halben \n\nMilliarde Euro, also eine Hebelwirkung von 1:5, erm\u00f6g-\n\nlicht werden. \n\nNun ist heute nicht der richtige Zeitpunkt, \u00fcber die kom-\n\nmenden Haushaltsjahre zu debattieren. Aber klar, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, ist auch \n\nmeiner Einsch\u00e4tzung nach, dass mit dem Umfang der uns \n\nzur Verf\u00fcgung stehenden Mittel f\u00fcr Forschungs- und \n\nTechnologief\u00f6rderung die Wahrscheinlichkeit steigt und \n\nf\u00e4llt, erfolgreich an der Einwerbung von Bundes- und EU-\n\nMitteln mitzuwirken. Es entscheidet sich auch die weitere \n\nsegensreiche Entwicklung hin zu einem der wissenschaft-\n\nlich und wirtschaftlich f\u00fchrenden Staaten in Europa. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Frau Staatsministerin von Schorlemer. Am Mikro-\n\nfon 1 ist nun Bedarf f\u00fcr eine Kurzintervention. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDie S\u00e4tze \u201eDer Wessi passt auf!\u201c stammen nicht von mir. \n\nSie stammen aus einer bundesdeutschen landesweiten \n\nZeitung. Ich pers\u00f6nlich habe in vielen Forschungsprojek-\n\nten sehr gut mit westdeutschen Kolleginnen und Kollegen \n\nzusammengearbeitet. Vielleicht darf ich zwei benennen. \n\nBei dem Projekt \u201eSickerwasserprognose\u201c ging es um die \n\nNovellierung der Bundesbodenschutzverordnung. Bei \n\ndem Projekt \u201eGeotechnologien\u201c habe ich sehr gut mit \n\ndem Forschungszentrum Karlsruhe oder auch mit der \n\nUniversit\u00e4t Bayreuth zusammengearbeitet. Ich pers\u00f6nlich \n\nkann eine schlechte Zusammenarbeit mit westdeutschen \n\nKolleginnen und Kollegen nicht bezeugen. \n\nAllerdings gab es in keinem der bisherigen Forschungs-\n\nprojekte eine Bedingung, dass man mit einem westdeut-\n\nschen Unternehmen zusammenarbeiten muss. Das ist das \n\nerste Mal, und das ist einmalig. Deshalb halte ich das f\u00fcr \n\ndiskriminierend. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Pinka. Wollen Sie darauf \n\nreagieren, Frau Staatsministerin? \u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind am Ende unserer \n\n1. Aktuellen Debatte angekommen und schlie\u00dfen sie \n\ndamit ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6175 \n\nWir kommen zur \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nSachsen wehrt sich gegen die Schulpolitik der Kultusministerin und die \n\nDiffamierung der Lehrerinnen und Lehrer durch die Regierungskoalition \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin ergreift nat\u00fcrlich zun\u00e4chst die Frakti-\n\non DIE LINKE in Gestalt von Frau Kollegin Falken das \n\nWort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das neue Schuljahr \n\nbegann mit zwei Paukenschl\u00e4gen. Der erste war, dass die \n\nGewerkschaften ihre Mitglieder f\u00fcr den 7. September zu \n\neinem Warnstreik aufriefen, und siehe da: Nicht nur die \n\nMitglieder, sondern zahlreiche, Tausende, fast Zehntau-\n\nsende Lehrer kamen zu diesem Warnstreik hier nach \n\nDresden in den Freistaat Sachsen. \n\nDer zweite Paukenschlag \u2013 das hat es so wohl auch noch \n\nnicht gegeben \u2013 war, dass der bildungspolitische Sprecher \n\nder CDU-Fraktion seinen Posten aufgegeben hat. \n\nBeide F\u00e4lle haben die Ursache in der Haushaltspolitik \n\ndieser Staatsregierung. Ich freue mich sehr, Herr Staats-\n\nminister der Finanzen, dass Sie wieder da sind, sonst h\u00e4tte \n\nich Sie gerne gerufen, weil diese Staatsregierung eine \n\nHaushaltspolitik betreibt, bei der Bildung in Sachsen nicht \n\nden Stellenwert hat, die sie eigentlich haben m\u00fcsste. \n\nWir freuen uns als Fraktion, dass die Staatsministerin \n\nFrau Kurth in der \u201eFreien Presse\u201c heute die ersten Mittei-\n\nlungen macht, was nach ihrer Auffassung noch nicht so \n\nrichtig gut l\u00e4uft. Frau Ministerin, dass Sie, genau wie wir, \n\ndie Auffassung haben, dass die Lehrerinnen und Lehrer \n\nim Freistaat Sachsen besser bezahlt und Ver\u00e4nderungen \n\ndurchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen, freut uns sehr, auch dass \n\nSie die Erkenntnis haben, dass Sie das sogenannte Lock-\n\nprogramm oder -paket \u2013 Entschuldigung, wir machen jetzt \n\nalles in Paketen \u2013 packen wollen, um junge Lehrerinnen \n\nund Lehrer in den Freistaat Sachsen zu holen. Grunds\u00e4tz-\n\nlich erfreut uns das. Aber wir als Linksfraktion bieten \n\nIhnen an, dass wir Sie gern bei den \u00dcberlegungen, wie \n\nman Lehrer nach Sachsen holen bzw. hier halten kann, \n\nmit unterst\u00fctzen wollen; denn ich denke, mit Wohnraum-\n\nsuche und Grundst\u00fcckssuche, mit der Suche nach einem \n\nKitaplatz und mit einem Ticket im \u00f6ffentlichen Nahver-\n\nkehr ist das Problem nicht wirklich gel\u00f6st. \n\nAber kommen wir zur\u00fcck zum neuen Schuljahr. Die \n\nAussagen der Staatsministerin, dass das Schuljahr gut \n\nbegonnen hat, dass alles in Ordnung ist und jede Klasse \n\neinen Lehrer hat, ist ein Anspruch, der uns nicht reicht. \n\nIch hoffe, Ihnen von der CDU und der FDP reicht er auch \n\nnicht. \n\nWas bedeutet nun im Freistaat Sachsen, dass das Schul-\n\njahr gut begonnen hat? Es bedeutet, dass Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler keinen Fachunterricht haben. Bis heute gibt \n\nes Schulklassen, die immer noch im Klassenunterricht, \n\nalso von der Klassenlehrerin, unterrichtet werden und der \n\nFachunterricht nicht stattfinden kann, weil nach wie vor \n\nnicht die notwendigen Lehrer zur Verf\u00fcgung stehen. \n\n\u201eSchuljahr hat gut begonnen\u201c hei\u00dft im Freistaat Sachsen \n\nauch, dass 144 Schulen keine Schulleiter haben; dabei \n\nhaben wir die stellvertretenden Schulleiter, die fehlen, gar \n\nnicht gez\u00e4hlt, oder ein Schulleiter, der zwei Schulen \n\nbetreut. Ich glaube, da hat die Staatsregierung das Schul-\n\ngesetz falsch ausgelegt. Dieses Hohe Haus hat, als das \n\nGesetz beschlossen wurde, ganz sicher nicht damit ge-\n\nmeint, dass ein Schulleiter mehrere Schulen betreuen soll, \n\nwenn darin steht, jede Schule hat einen Schulleiter und \n\neinen stellvertretenden Schulleiter. Man darf das Gesetz \n\nauch nicht so missverst\u00e4ndlich auslegen. \n\nIch m\u00f6chte mich, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 Sie r\u00fccken so \n\nschnell nach hinten, Herr Ministerpr\u00e4sident, dass ich Sie \n\nsuchen muss \u2013, ganz direkt an Sie wenden. Ich m\u00f6chte Sie \n\nauffordern und darum bitten, dass Sie die Informationen \n\nund die Zahlen, die Sie offensichtlich aus dem Kultusmi-\n\nnisterium bekommen haben, doch noch einmal pr\u00fcfen \n\nsollten; denn wenn Sie in die \u00d6ffentlichkeit gehen und \n\nerkl\u00e4ren, dass es 1000 Lehrerstellen im Schuljahr gibt und \n\nneue Lehrer da sind, dann haben Sie, so glaube ich, nicht \n\neine vern\u00fcnftige Erl\u00e4uterung bekommen, oder Sie erkl\u00e4-\n\nren es wissentlich der \u00d6ffentlichkeit falsch. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: \n\nDas wollen wir nicht glauben!) \n\nIch will das auch begr\u00fcnden. 650 Neueinstellungen hat es \n\nim Freistaat Sachsen gegeben. Das ist auch bei uns nicht \n\nstrittig. Aber ein Drittel dieser Lehrerinnen und Lehrer \n\nwar bereits im System und ist nicht neu hinzugekommen. \n\nDie Lehrer im Ganztagsangebot, die Sie jetzt gestrichen \n\nhaben, sind auch schon lange im System, und zahlreiche \n\nLehrerinnen und Lehrer aus diesem Bereich machen jetzt \n\n\u00fcber Honorar diese T\u00e4tigkeit. Das hei\u00dft, die Belastungen \n\nder Lehrer werden wesentlich h\u00f6her. Die Qualit\u00e4tsmana-\n\ngementstunden d\u00fcrfen f\u00fcr den Unterricht gar nicht genutzt \n\nwerden. \u00dcberpr\u00fcfen Sie bitte noch einmal Ihre Zahlen. \n\nDie anderen Ma\u00dfnahmen erz\u00e4hle ich dann in der dritten \n\nRunde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion Frau Kollegin Falken. Als N\u00e4chstes \n\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Bienst. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6176 \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kollegin Falken! \n\nDanke f\u00fcr das Angebot. Wir sind, so glaube ich, Manns \n\ngenug, zun\u00e4chst erst einmal selbst etwas zu tun und dies \n\ndem Plenum und dem Hohen Haus vorzustellen. Ich \n\nglaube, die Facharbeit, die wir in den letzten Jahren \n\ndurchgef\u00fchrt haben, werden wir in hoher Qualit\u00e4t fortf\u00fch-\n\nren. Da steht die gesamte Koalition auch hinter Schule. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Schulleiterbestellung \u2013 um gleich eine Antwort zu \n\ngeben \u2013 ist in Arbeit. Ich denke, daf\u00fcr brauchen wir auch \n\neine gewisse Zeit. Die Definitionsfragen, welche Lehrer \n\nim System sind bzw. welche Lehrer noch in das System \n\ngeholt werden, ist eine fachliche Diskussion, die nicht an \n\ndieser Stelle gef\u00fchrt werden sollte. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Wozu sind wir \n\ndenn hier? \u2013  Zurufe von den LINKEN) \n\nIn meinem Redebeitrag m\u00f6chte ich die Themen dieser \n\nAktuellen Debatte einmal trennen, obwohl es hier um \n\neinen Inhalt geht, n\u00e4mlich um die Schule. Es geht zum \n\neinen darum, dass sich Sachsen \u2013 ich betone: Sachsen! \u2013 \n\ngegen die Schulpolitik der Kultusminister wehrt. Nun \n\nfrage ich Sie, meine Damen und Herren von den LIN-\n\nKEN: Wen von den \u00fcber vier Millionen Menschen im \n\nLand meinen Sie damit eigentlich? Oder sind es vielleicht \n\ndie circa 370 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie Auszu-\n\nbildenden, die mit Freude \u2013 und das meine ich relativ; es \n\ngibt immer Ausnahmen \u2013 t\u00e4glich zum Unterricht oder zur \n\nAusbildung gehen? Wehren sie sich gegen die Schulpoli-\n\ntik Sachsens? Oder sind es die Eltern oder die \u00fcber \n\n320 000 Lehrerinnen und Lehrer? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSachsen, meine Damen und Herren, wehrt sich nicht \n\ngegen die Schulpolitik \u2013 im Gegenteil: Sachsen sind stolz \n\nauf unsere Schulen, auf das Bildungssystem; \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP und  \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nauf die Schule, die jeden Tag mit Bravour geleistet wird. \n\nUnterstrichen wird es n\u00e4mlich auch mit der Wertung von \n\nanderen L\u00e4ndern, die auf das Bildungsland Sachsen \n\nblicken. \n\nIch kann Ihnen dazu einiges aus eigener Erfahrung sagen. \n\nIch war sehr oft mit Kollegen aus anderen L\u00e4ndern \n\nzusammen \u2013 aus L\u00e4ndern wie Bayern, Baden-\n\nW\u00fcrttemberg oder Nordrhein-Westfalen \u2013, und als ich \n\nunser s\u00e4chsisches Schulsystem erkl\u00e4rt habe \u2013 das muss \n\nman den Kollegen n\u00e4mlich erst einmal erkl\u00e4ren \u2013, haben \n\nsie sich gewundert, wie gut Sachsen Schule macht, \n\nwelche Klassenstrukturen existieren, welche vorz\u00fcglichen \n\nmateriellen Voraussetzungen Sachsen geschaffen hat \u2013 ich \n\nstreue hier einmal Medius als Fachbegriff in den Raum \u2013 \n\nund Investitionen t\u00e4tigt etc. pp. \n\nDie Kehrseite der Medaille, die ich hier auch anf\u00fchren \n\nm\u00f6chte, ist, dass man Kundgebungen \u2013 so wie Frau \n\nFalken schon angef\u00fchrt hat \u2013 und \u00f6ffentliche Meinungs-\n\n\u00e4u\u00dferungen nat\u00fcrlich ernst nehmen muss, und das tun wir \n\nauch. Wenn hier circa 11 000 Lehrerinnen und Lehrer vor \n\ndem Landtag protestieren, dann muss man schon genau \n\nhinh\u00f6ren, wo die vermeintliche S\u00e4ge im System klemmt. \n\nIm zweiten Teil meiner Rede m\u00f6chte ich noch einmal \n\ndarauf eingehen. Aber um eine Antwort zu bekommen, \n\nwo diese vermeintliche S\u00e4ge tats\u00e4chlich klemmt, muss \n\nman einmal strukturieren und eine solche Veranstaltung \n\nanalysieren. Ich habe zum Beispiel aus meinem Bekann-\n\ntenkreis \u2013 und der ist sicherlich nicht klein in der Lehrer-\n\nschaft \u2013 niemanden gesehen, der am 07.09. protestiert hat. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD \u2013 Zurufe) \n\nGab es eine gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung der Lehrer aus \n\nSchularten von Grundschule, Mittelschule, Gymnasium \n\nund Berufsschule? Oder haben wir eine Berufsgruppe aus \n\neiner ganz bestimmten Schulart hier besonders zu be-\n\ntrachten? Dann m\u00fcssen wir in das System gehen. Erkun-\n\ndigen Sie sich erst einmal, und dann geben Sie die Ant-\n\nwort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Es stand jeder \n\ndritte Lehrer aus Sachsen drau\u00dfen vor der T\u00fcr!) \n\nIch wei\u00df zum Beispiel, dass aus meinem Bekanntenkreis \n\n\u2013 die sind wahrscheinlich aus den anderen \u00fcber zwei \n\nDritteln \u2013 an diesem Tag keiner hier in Dresden gewesen \n\nist. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nWas haben Sie denn f\u00fcr Bekannte!?) \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Als ich hier im Sep-\n\ntember im ersten Plenum erschienen bin, habe ich mich \n\ngewundert, dass \u00fcberhaupt eine Protestkundgebung vor \n\ndem Landtag stattfindet. \n\n(Zurufe und Unruhe bei den LINKEN) \n\nIch habe mich dar\u00fcber gewundert, weil diese ersten \n\nwichtigen Grunds\u00e4tze der Ver\u00e4nderung unseres Schulsys-\n\ntems und des Bildungssystems \u2013 n\u00e4mlich das Einbringen \n\nund das Realisieren des Bildungspaketes von \u00fcber \n\n250 Millionen Euro, das ja vorberatend im Kabinett, \n\ndiskutiert in der Fraktion und der Koalition und nach \n\nintensiver Vorarbeit \u2013 durch uns hier eingebracht wurden. \n\nDass dieses Paket in der Form nat\u00fcrlich noch nicht \n\ngreifen kann, war mir klar. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist vo-\n\nr\u00fcber. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke sch\u00f6n. \u2013 Im zweiten Teil \n\nerkl\u00e4re ich Ihnen dann, was ich mir h\u00e4tte vorstellen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6177 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Bienst. Jetzt spricht f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Kollegin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Bienst, es ist \n\nmit Sicherheit Ihrer aktuellen Situation geschuldet, dass \n\nSie noch nicht so gut Bescheid wissen k\u00f6nnen, was in den \n\nn\u00e4chsten Monaten im Kultusbereich an Facharbeit fortge-\n\nsetzt werden soll. Ich hoffe, dass diese Art der Facharbeit, \n\ndie wir in den letzten Jahren erlebt haben und die uns ein \n\nStellenchaos verursacht hat, nicht fortgesetzt wird. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSie k\u00f6nnen auch nicht wissen, dass diejenigen, die sich \n\ngegen die Schulpolitik wehren, unter anderem der Lan-\n\ndessch\u00fclerrat und der Landeselternrat sind. Ich zitiere aus \n\ndem offenen Brief des Landeselternrates: \u201eWenn nur auf \n\nKante gen\u00e4ht wird, dann klaffen schnell L\u00f6cher. Es ist an \n\nIhnen,\u201c \u2013 das geht an das Kultusministerium \u2013 \u201edas zu \n\nverhindern.\u201c Ich denke, wenn sich der Landeselternrat als \n\nSprachrohr der Eltern in dieser Art und Weise \u00e4u\u00dfert, \n\ndann ist das schon eine deutliche Kritik an der Schulpoli-\n\ntik. \n\nDas Gleiche betrifft nat\u00fcrlich die Vorlage einer Unter-\n\nrichtsausfallstatistik durch den Landessch\u00fclerrat. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob es zu Ihrer Zeit auch \u00fcblich gewesen ist, dass \n\nsich Sch\u00fcler gewehrt haben, wenn Unterricht ausgefallen \n\nist. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nVon daher ist der Kreis, der sich gegen diese Art von \n\nSchulpolitik wendet \u2013 einmal jenseits von den Lehrern \u2013, \n\nsehr klar zu beschreiben. \u2013 Und wenn von Ihrem Bekann-\n\ntenkreis niemand dabei war, Herr Bienst, dann schauen \n\nSie bitte einmal in die berufsbildenden Schulen hinein, \n\nwie die Kollegen dort zurzeit ob ihrer Situation rumoren. \n\nNur, sie sind von den H\u00f6hergruppierungen, die derzeit \n\nvon allen anderen Schulen eingefordert werden, nicht im \n\ngleichen Ma\u00dfe betroffen, wie es zum Beispiel an den \n\nMittelschulen oder an den Grundschulen der Fall ist. Das \n\nwar einer der Gr\u00fcnde, warum Ihre Kollegen nicht dage-\n\nwesen sind; denn ich vermute, das vor allen Dingen ist Ihr \n\nBekanntenkreis. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sechs Tage nach \n\ndem Streik hat die Unterrichtsausfallstatistik bereits \n\nvorgelegen \u2013 Hochachtung, Frau Kurth! Ich wundere \n\nmich nur, dass die Unterrichtsausfallstatistik vom vergan-\n\ngenen Halbjahr noch nicht vorgelegen hat. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nOffenbar scheint es sehr gro\u00dfe Unterschiede zu geben. \n\nEs ist sehr beachtlich, dass heute zwei Bildungspolitiker \n\naus Ihren Reihen der CDU nicht anwesend sind \u2013 \u00fcbri-\n\ngens den ganzen Tag \u00fcber \u2013, wenn wir \u00fcber Schul- und \n\nHochschulpolitik sprechen, und zwar Herr Colditz und \n\nHerr W\u00f6ller. Das finde ich schon sehr beachtlich und ein \n\ndeutliches Zeichen f\u00fcr die \u201eAnerkennung\u201c der Debatten, \n\ndie wir gerade f\u00fchren, und der Art und Weise von Schul- \n\nund Hochschulpolitik, wie sie hier im Land betrieben \n\nwird. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch habe gestern ein Pamphlet vonseiten der FDP in die \n\nHand bekommen, bei dem ich schon ziemlich geschluckt \n\nhabe, Herr Bl\u00e4sner; ein Pamphlet, das nicht in meinem \n\nBriefkasten gelegen hat \u2013 vielleicht ganz bewusst \u2013, \n\nsondern in anderen. Sie werden die Antwort von den \n\nLehrerinnen und Lehrern, die Sie darin verunglimpft \n\nhaben, auch noch bekommen. Darin kann man doch allen \n\nErnstes lesen: \u201eGrund f\u00fcr diese Schieflage\u201c \u2013 Schieflage, \n\ndass wir jetzt nicht gen\u00fcgend Lehrer haben \u2013 \u201eist eine \n\nsozialpolitische Ma\u00dfnahme aus den Neunzigerjahren, die \n\nvon den damals politisch verantwortlichen Gewerk-\n\nschaftsfunktion\u00e4ren und einigen Lehrerverb\u00e4nden getra-\n\ngen wurde.\u201c \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDas ist eine Frechheit!) \n\nHerr Pr\u00e4sident, damals, als wir die Grundschulvereinba-\n\nrung verabredet haben, waren Sie, glaube ich, in der Rolle \n\ndes Kultusministers. Offenbar hat die FDP, da sie damals \n\nnicht im Landtag gesessen hat, nicht mitbekommen, dass \n\nes eine zweiseitige Vereinbarung war, an der sowohl der \n\ndamalige Kultusminister Herr R\u00f6\u00dfler als auch der Minis-\n\nterpr\u00e4sident Herr Biedenkopf und Herr Milbradt als \n\nFinanzminister beteiligt waren. Sie haben es im Anschluss \n\nan diese Vereinbarung \u2013 \u2013 \n\n(Norbert Bl\u00e4sner, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Nein, ich gestatte keine \n\nZwischenfrage; Herr Bl\u00e4sner hat dann Redezeit. \n\nSie haben es im Anschluss daran als eine gute gemeinsa-\n\nme Vereinbarung zur Sicherung unseres Schulsystems \n\ngelobt. Wir haben damals gemeinsam verhindert, dass ein \n\nerster Kollaps in diesem Schulsystem dadurch eingetreten \n\nw\u00e4re, dass massenhaft Lehrerinnen und Lehrer entlassen \n\nworden w\u00e4ren bei gleichzeitigen Schulschlie\u00dfungen. \n\nAber wie kann man in diesem \u201ewunderbaren\u201c Pamphlet \n\nnachlesen: \u201eBeim Verbleib im System wurde demzufolge \n\nauch nicht zwischen guten, engagierten Lehrern und \n\nweniger guten unterschieden.\u201c In diesem Tenor geht es \n\nweiter. Wenn Sie dann noch wollen, dass Lehrerinnen und \n\nLehrer mit Ihnen sprechen, meine Damen und Herren von \n\nder FDP, dann brauchen Sie sich nicht zu wundern, wenn \n\nsie Ihnen nur noch den R\u00fccken zudrehen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \n\nder Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nDass 15 000 Lehrerinnen und Lehrer am 07.09. auf die \n\nStra\u00dfe gegangen sind, war \u00fcbrigens nicht das erste Mal. \n\nDie Lehrkr\u00e4fte an den Schulen haben seit Anfang der \n\nNeunzigerjahre nicht nur f\u00fcr ihre eigenen Belange auf der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6178 \n\nStra\u00dfe gestanden, sondern vor allen Dingen deshalb, weil \n\nes um die Qualit\u00e4t in den Schulen ging. Und Herr Flath \n\nhat sich damals als Kultusminister in der Kultusminister-\n\nkonferenz noch damit gebr\u00fcstet, dass es gelungen ist, in \n\nSachsen eine demografische Rendite im System zu lassen, \n\nalso mehr Lehrerinnen und Lehrer zu besch\u00e4ftigen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: \u2013 um die Qualit\u00e4t in den \n\nSchulen abzusichern. Erinnern Sie sich bitte einmal an \n\ndiese Aussagen, wenn Sie heute die Lehrer beschimpfen, \n\nweil sie auf die Stra\u00dfe gehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nStange f\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht jetzt Kollege Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es trifft sich \n\nmeist ganz gut, wenn ich nach Frau Dr. Stange sprechen \n\nkann. Das gibt mir die Gelegenheit, auf die Anschuldi-\n\ngungen, Vorw\u00fcrfe, Unterstellungen und auch Weglassun-\n\ngen, die ganz bewusst gemacht werden, womit man auch \n\ndie Wahrheit verdreht, zu reagieren. \n\nWenn Sie das ansprechen, wissen Sie ganz genau, dass \n\nwir in dem Papier einseitig die Gewerkschaften und \n\nLehrerverb\u00e4nde angesprochen haben. Sie wissen auch, \n\ndass wir in der Debatte \u2013 die war sehr hitzig hier \u2013 Ende \n\nletzten Jahres/Anfang dieses Jahres gesagt haben, dass wir \n\nes f\u00fcr einen Fehler halten, dass das gemacht wurde, und \n\nhaben auch damals auf die Verantwortung \u2013 auch der \n\nRegierungsseite \u2013 hingewiesen. Es gab damals auch \n\ngewisse Wortgefechte zwischen mir und Herrn Colditz. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie das vergessen haben. Ich habe das \n\nnicht vergessen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Das steht hier nicht!) \n\nSie unterstellen mir, wir w\u00fcrden das verdr\u00e4ngen, wir \n\nw\u00fcrden das nicht sagen. Das Gegenteil ist der Fall. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas hinzuf\u00fcgen. Erstens: Zum einen \n\nkann sich jeder, der das liest, ein Bild davon machen und \n\ndar\u00fcber denken, was er will. Zweitens: Wenn man das \n\npersonalwirtschaftlich betrachtet \u2013 das m\u00f6chte ich hier \n\nkurz anstellen \u2013, stellt man fest, dass genau das die \n\nM\u00f6glichkeiten verringert hat, junge Lehrer einzustellen. \n\nIch m\u00f6chte einmal ein Gegenbeispiel liefern: Kinderta-\n\ngesst\u00e4tten. Die Erzieherinnen wurden alle entlassen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nDie Erzieherinnen wurden entlassen. Wir haben in Gr\u00f6-\n\n\u00dfenordnungen in meiner Heimatstadt \u2013 auch in den \n\nNachbarst\u00e4dten \u2013 Erzieherinnen entlassen. Das war \n\ndamals ein harter Schnitt. F\u00fcr die Betroffenen war das \n\noftmals ein Fall ins Bodenlose. Aber es hat einen Vorteil \n\ngehabt, auch einen Vorsprung, den wir im Kita-Bereich \n\njetzt haben: Die Ausbildungen und die Einstellungen sind \n\nnach den Erfordernissen vorgenommen worden. Das ist \n\npersonalwirtschaftlich besser. Unter dieser Rubrik haben \n\nwir bewertet, dass diese Teilzeitvereinbarung \u2013 wenn wir \n\njedes Jahr den Bedarf h\u00e4tten sukzessive einstellen k\u00f6nnen, \n\nder f\u00fcr einen gesunden Lebensbaum notwendig ist \u2013 dem \n\nentgegensteht. Es mag sein, dass die Zeit damals so war, \n\nwie sie war, das will ich nicht bewerten. Aber es ist Fakt, \n\ndass personalwirtschaftlich eine andere Ma\u00dfnahme \n\nsinnvoller gewesen w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch hatte eigentlich vor, in meiner Rede noch einige \n\nMa\u00dfnahmen aufz\u00e4hlen. Das werde ich im zweiten Teil \n\ntun. \n\nEs gibt noch einige andere Unterstellungen. Frau Falken, \n\nSie haben gesagt, im Haushalt h\u00e4tte die Bildung keine \n\nPriorit\u00e4t. Ich wei\u00df nicht, ob erstmals 5 Milliarden Euro \n\nf\u00fcr Bildung und Forschung, 570 Millionen Euro mehr zur \n\nSicherung des Lehrerbedarfs \u2013 1 000 Stellen im Jahr 2014 \n\nmehr als geplant, das ist eine Verdopplung der Referenda-\n\nriatszahlen \u2013, die Erh\u00f6hung der Studienanf\u00e4ngerzahlen \n\nvon 1 000 auf 1 700, dass jetzt die Altersteilzeitstellen \n\nwiederbesetzt werden k\u00f6nnen, was allein im Jahre 2013  \n\n50 Millionen Euro kostet, keine Priorit\u00e4t sind. Sind das \n\nkeine Zeichen von Priorit\u00e4tensetzung? Also manchmal \n\nmuss ich Sie wirklich fragen, ob Sie von Sachsen oder \n\nvon Baden-W\u00fcrttemberg oder einem anderen Land der \n\nBundesrepublik sprechen. Wir geben so viel wie noch nie \n\nf\u00fcr Bildung und Forschung aus und sind auch bereit, \n\nandere Ma\u00dfnahmen zur\u00fcckzustellen, um diesen Bereich \n\nganz gezielt zu unterst\u00fctzen, weil dies der wichtigste \n\nBereich im Freistaat Sachsen ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der LINKEN) \n\nZudem \u2013 das richtet sich vor allem an die SPD \u2013: Ich habe \n\nam Wochenende den \u201eSachsenspiegel\u201c-Beitrag von Herrn \n\nDulig gesehen. Er hat gesagt, die SPD habe in den Neun-\n\nzigerjahren einen gro\u00dfen Fehler gemacht. Sie habe das \n\nLand schlechtgeredet, aber am Ende war es doch nicht so \n\nschlecht. Das habe die SPD wohl Stimmen gekostet, \n\nmeinte Herr Dulig. Ich denke, dass Sie jetzt dasselbe \n\nmachen \u2013 irgendwelche Horrorszenarien an die Wand zu \n\nmalen \u2013, dann steht Ihnen genau das Gleiche wieder \n\nbevor: Sie verbreiten jetzt wieder Hysterie. Sie reden jetzt \n\netwas schlecht, was am Ende \u2013 das prophezeie ich auch \u2013 \n\nso nicht kommt. Fakt ist: Wir leugnen nicht, dass es \n\nProbleme gibt \u2013 wir haben es oftmals hier, im Plenum \n\ngesagt \u2013, sondern wir handeln, und das ist der Unter-\n\nschied. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nSie haben lange genug geleugnet!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern einmal aufzeigen, wo wir das geleugnet \n\nhaben, und wo wir \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6179 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Vor zehn  \n\nJahren haben wir Ihnen das schon gesagt!) \n\nNoch etwas zu den Demonstrationen: Es mag sein, dass \n\ndie emotionale Art und Weise, wie Sie da auftreten, wie \n\nHerr Dulig auftritt, vielleicht in der aufgeheizten Stim-\n\nmung gut ankommt. Wir als Koalition handeln \u00fcberlegt \n\nund auf der Grundlage von Fakten, w\u00e4hrend Sie Hysterie \n\nsch\u00fcren, alles M\u00f6gliche fordern und wenn Probleme \n\nkommen, den Kopf verlieren. Wissen Sie: Das ist genau \n\nder Unterschied zwischen der Regierungsf\u00e4higkeit von \n\nCDU und FDP und dem oppositionellen Gehabe von \n\nIhnen. \n\n(Lachen und Zurufe von  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWissen Sie: Das wird uns auch in den n\u00e4chsten Jahren \n\ntrennen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Bl\u00e4sner. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht jetzt Frau Kollegin Gie-\n\ngengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin vor drei \n\nTagen von einem gr\u00fcnen Mitglied angesprochen worden. \n\nEr ist selbst Lehrer, hat zwei S\u00f6hne und war auch bei der \n\nDemonstration dabei. Er hat mich gefragt: Wie geht es \n\nnun weiter mit dem Thema? Was macht ihr dazu im \n\nLandtag? \u2013 Da habe ich gesagt: Nun ja, wir haben wieder \n\nAntr\u00e4ge und eine Aktuelle Debatte dazu im n\u00e4chsten \n\nPlenum. Da werden auch die Anw\u00fcrfe von Herrn Flath \n\nund Herrn Unland im letzten Plenum gegen die Lehrer \n\naufgegriffen. \u2013 Ich muss sagen, ich war etwas \u00fcber das \n\nentsetzt, was mir der Lehrer darauf geantwortet hat. Er hat \n\ngesagt: Wenn das die ganze landespolitische Wirkung der \n\nDemo sein soll, dass ihr allgemein \u00fcber die Schulpolitik \n\ndebattiert und \u00fcber Beleidigungen redet, dann k\u00f6nnt ihr \n\neinpacken in Dresden. \u2013 Er pers\u00f6nlich, seine Schule und \n\ndas Gymnasium seiner S\u00f6hne h\u00e4tten effektiv nichts von \n\neiner solchen Debatte. Das hat bei mir die Frage aufge-\n\nworfen: Was tun wir hier eigentlich? \n\nMich be\u00e4ngstigt, dass man wirklich den Eindruck gewin-\n\nnen kann, dass hier Schulpolitik f\u00fcr politische Zwecke \n\ninstrumentalisiert wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\n\u2013 Bevor Sie anfangen zu klatschen: Das betrifft zum einen \n\ndie Koalition. \u2013 F\u00fcr mich ist es nicht nachvollziehbar, \n\nwieso in der Amtszeit von Herrn W\u00f6ller angeblich kein \n\nVerhandlungsspielraum f\u00fcr Stellenplanung und Finanzie-\n\nrung der Lehrer da war und seine Nachfolgerin problem-\n\nlos fehlende Lehrerstellen und auch die Millionen dazu \n\nbekommt. Das freut mich durchaus, aber es wirft die \n\nFrage auf: Wurde hier ein unliebsamer und durchaus \n\naussichtsreicher Minister \u00fcber die Schulpolitik kaltge-\n\nstellt? \n\nAuf der anderen Seite: Warum f\u00fchrt DIE LINKE gerade \n\njetzt diese Grundsatzdebatte? Wir haben einen neuen \n\nHaushaltsentwurf, und der sieht durchaus \u2013 Herr Bl\u00e4sner, \n\nda haben Sie nicht ganz Unrecht \u2013 Nachsteuerungen im \n\nSchulbereich vor, und die Auslassungen von Herrn \n\nUnland und Herrn Flath sprechen f\u00fcr sich. Ich wei\u00df nicht, \n\nob wir hier\u00fcber lange diskutieren m\u00fcssen. \n\nMich bewegen insbesondere im Zusammenhang mit der \n\nVorbereitung des Haushalts vielmehr grunds\u00e4tzliche \n\nFragen: Wie bekommen wir zum Beispiel den Unter-\n\nrichtsausfall in den Griff, obwohl wir jetzt 650 Lehrer \n\nmehr haben, die durchaus auch aus dem System selbst \n\nkommen, und uns aber die Sch\u00fcler, Lehrer und Eltern \n\nweiterhin in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Unterrichtsausfall melden? \n\nWie werden wir den \u00e4lteren Lehrern und ihrem Anliegen \n\ngerecht, aufgrund der Belastung k\u00fcrzertreten zu wollen, \n\nvor dem Hintergrund, dass viel zu wenig junge Lehrer die \n\nUnis verlassen? Wie schaffen wir es, die in den n\u00e4chsten \n\nJahren in Gr\u00f6\u00dfenordnungen aus dem Schuldienst ausstei-\n\ngenden Lehrer zu ersetzen? Ich gehe davon aus, dass die \n\n1 700 Studienanf\u00e4nger pro Jahr daf\u00fcr nicht ausreichen \n\nwerden. \n\nWie kommen wir zu einer gerechten Entlohnung f\u00fcr die \n\nLehrer, zum einen nach bundesdeutschem Ma\u00dfstab, damit \n\nwir konkurrenzf\u00e4hig sind, damit ein solches Anwerbungs-\n\nprogramm auch funktioniert, zum anderen auch unterei-\n\nnander, um junge Leute zu motivieren, Grundschullehr-\n\namt, Mittelschullehramt oder F\u00f6rderschullehramt zu \n\nstudieren, wo sie doch weniger bekommen, obwohl sie \n\nden gleichen Hochschulabschluss haben wie Gymnasial-\n\nlehrer? Reichen unsere Anstrengungen im Bereich Ganz-\n\ntagsangebot aus, um Kindern aus bildungsfernen Familien \n\ntats\u00e4chlich gleiche Chancen einzur\u00e4umen? Ich glaube, \n\ndass das, was jetzt im Haushalt steht, daf\u00fcr nicht aus-\n\nreicht. Ein ganz gro\u00dfes Problem ist der Bereich fr\u00fchkind-\n\nliche Bildung: Fachlich ist die Verbesserung des Betreu-\n\nungsschl\u00fcssels unumg\u00e4nglich. Ich glaube, darin sind wir \n\nuns wirklich einig; wir haben schon mehrmals dar\u00fcber \n\ndebattiert. Aber allein den Betreuungsschl\u00fcssel in der Kita \n\nund in der Krippe f\u00fcr ein Kind zu verbessern kostet uns \n\nj\u00e4hrlich 90 Millionen Euro. Das macht mir Bauchschmer-\n\nzen, ganz ehrlich. Das m\u00fcssen wir n\u00e4mlich auch in \n\nunserem Haushaltsentwurf, den wir vorlegen werden, \n\neinrechnen. \n\nWie stemmen wir \u2013 ich denke, das wird eine der gr\u00f6\u00dften \n\nAufgaben \u2013 das gro\u00dfe Thema Inklusion in unserer Schu-\n\nle? \n\nDie Aufgaben in unserem Land sind 20 Jahre nach der \n\nWende gr\u00f6\u00dfer als je zuvor. Ich glaube, wir sollten wirk-\n\nsame Debatten f\u00fchren. Wem n\u00fctzt es, dass wir uns hier \n\neine Stunde lang gegenseitig Unf\u00e4higkeit oder Populis-\n\nmus vorwerfen? Ich habe nichts gegen eine politische \n\nDebatte. \u00dcberhaupt kein Problem. Aber die Debatte muss, \n\ndenke ich, auf die L\u00f6sung der bestehenden Probleme \n\ngerichtet sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6180 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nGiegengack f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Als N\u00e4chster \n\nspricht f\u00fcr die NPD-Fraktion der Abg. L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das Thema der heutigen Aktuellen Debatte \u2013 \n\n\u201eSachsen wehrt sich gegen die Schulpolitik der Kultusmi-\n\nnisterin und die Diffamierung der Lehrerinnen und Lehrer \n\ndurch die Regierungskoalition\u201c \u2013 leitet einen regelrechten \n\nReigen bildungspolitischer Themen der heutigen Plenar-\n\nsitzung ein, und es polarisiert vielleicht mehr, als es \n\nnotwendig w\u00e4re. \n\nEs gibt gewiss gen\u00fcgend Gr\u00fcnde, die Personalpolitik der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung, insbesondere des Finanzmi-\n\nnisteriums und des Kultusministeriums, zu kritisieren. Es \n\nliegt klar auf der Hand, dass eine ausreichende Versor-\n\ngung, die auf Kante gen\u00e4ht wurde \u2013 so Originalton \n\nMinisterin Kurth \u2013, zu Defiziten f\u00fchrt. Es wird nicht \n\nber\u00fccksichtigt, dass die vorhandenen Lehrer meist ein \n\nfortgeschrittenes Alter vorweisen. Sie gehen aber nicht \n\nnur bald in Rente, sie sind auch h\u00e4ufiger krank. \n\nKrank werden aber auch die j\u00fcngeren Lehrer, da sie bis \n\nzur Obergrenze gef\u00fcllte Klassen unterrichten m\u00fcssen und \n\nvor Sch\u00fclern stehen, die zunehmend schwieriger werden. \n\nDie Verhaltensauff\u00e4lligkeiten nehmen zu, Lerndefizite \n\nnehmen zu, soziale Kompetenzen und auch die sogenann-\n\nten Sekund\u00e4rtugenden sind nicht hinreichend ausgepr\u00e4gt. \n\nImmer mehr Schulabg\u00e4nger sind den Anforderungen des \n\nberuflichen Lebens nicht mehr gewachsen. Die fehlende \n\nAusbildungsreife wird oft genug von den Handwerks-\n\nkammern kritisiert. \n\nAber auch Abiturienten gehen an Hochschulen und \n\nUniversit\u00e4ten und brechen ab. Jeder Dritte schafft nicht \n\neinmal den Bachelor, und dieser Abschluss wird als \n\nzertifizierter Studienabbruch gehandelt, der letztlich ohne \n\nMaster nichts wert ist. \n\nBeklagt wird die falsche Studienorientierung der Lehrer-\n\nstudenten. Zu viel Deutsch und Geschichte wird studiert, \n\nzu wenig Naturwissenschaften und Mathematik. Genauso \n\nsieht es in den Bereichen Sozialwissenschaften und \n\nIngenieurwissenschaften aus. \n\nLesen, Schreiben, Rechnen \u2013 werden diese grundlegenden \n\nF\u00e4higkeiten ausreichend vermittelt? In Sachsen sprechen \n\nPISA-Studie und andere Studien eher daf\u00fcr. Aber wird das \n\nauch so bleiben? Welcher Bildungspolitiker hat diese \n\nF\u00e4higkeiten ausreichend auf seinem Schirm? Wird nicht \n\nviel lieber an den vorhandenen Strukturen herumgebas-\n\ntelt, und haben sich die bildungspolitischen Fantasien, die \n\nh\u00e4ufig auch in diesem Hohen Hause vorgetragen werden, \n\nnicht schon weit von der Wirklichkeit entfernt? \n\nDa wurde in der vergangenen Legislaturperiode eine \n\nGemeinschaftsschule auf den Weg gebracht und es blieb \n\nbei einem begrenzten Versuch. Nur dort, wo Lehrer und \n\nEltern dies gemeinsam w\u00fcnschten und die r\u00e4umlichen \n\nVoraussetzungen vorhanden waren, wurde das Experi-\n\nment begonnen. Dann wechselte die Koalition, und die \n\nBeendigung des Modells stand an. Es w\u00e4re interessant zu \n\nerfahren, welche konkreten Ver\u00e4nderungen, Erkenntnisse \n\noder Ergebnisse dieses Experiment im Vergleich zur \n\nMittelschule tats\u00e4chlich erbracht hat. Aber es ist erstaun-\n\nlich still darum geworden. \n\nEs geht nie um Lesen, Schreiben, Rechnen. Die eine Seite \n\nk\u00e4mpft f\u00fcr die Einheitsschule um jeden Preis, die andere \n\nh\u00e4lt dagegen, und dabei ist es v\u00f6llig egal, wie die Ein-\n\nheitsschule genannt wird, ob Gesamtschule, Gemein-\n\nschaftsschule, oder ob man \u00fcber die Hintert\u00fcr der UN-\n\nKonvention mit dem Zauberwort \u201eInklusion\u201c den Ein-\n\nheitsbrei letztlich erzwingen will. Die Taktik ist durch-\n\nschaubar. \n\nIm Einzelfall funktionieren diese Modelle, im landes- \n\noder bundesweiten Raum erzwungen, stiften sie allerdings \n\nnur Unheil, wie man das am Beispiel der Hansestadt \n\nHamburg ganz aktuell sehen kann. Das Thema Inklusion \n\nist dort mittlerweile zum Reizwort geworden, \u00fcber das \n\nGEW und SPD-gef\u00fchrter Senat im Dauerclinch liegen. \n\nVon einem Sparmodell ist die Rede, das Sch\u00fclern und \n\nLehrern gleicherma\u00dfen schadet. \n\nDennoch wollen die Stimmen nicht verklingen, die, wie \n\nFrau Prof. Claudia Dalbert, Fraktionschefin der GR\u00dcNEN \n\nin Sachsen-Anhalt, alle F\u00f6rderschulen einschlie\u00dflich der \n\nGeh\u00f6rlosen- und Blindenschulen schlie\u00dfen wollen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir gehen jetzt in die n\u00e4chste Runde. Ich frage \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nErst einmal herzlichen Gl\u00fcckwunsch zur Wahl, Herr \n\nBienst, aber Sie haben ein nicht einfaches Amt angenom-\n\nmen. Der Problemberg, den Sie von der Koalition insge-\n\nsamt zu bew\u00e4ltigen haben, ist \u00fcber die Jahre nicht kleiner \n\ngeworden, sondern so gro\u00df, dass anscheinend bei Ihnen \n\ndie Nerven so blank liegen, dass Sie sich nur noch in \n\nsolche Attacken fl\u00fcchten k\u00f6nnen, statt eine normale \n\nDebattenform zu finden. Das ist auch der Grund, weshalb \n\nwir reden. \n\nWenn ich Sie so h\u00f6re, Herr Bienst, und wenn Sie so auf \n\ndie 15 000 Lehrer rekurrieren, die dort standen, wobei \n\nkeiner von Ihren Freunden dabei gewesen sei, dann h\u00f6rt \n\nsich das so an wie der Geisterfahrer auf der Autobahn, der \n\ndie Meldung bekommt, es sei ein Geisterfahrer unterwegs \n\nund dann ruft: \u201eEiner? Tausende!\u201c \n\nAlso, Herr Bienst, ich glaube, so einfach k\u00f6nnen Sie sich \n\ndie Welt nicht machen. Ich w\u00fcrde deshalb zumindest \n\neinen Aspekt in die Debatte einbringen, den wir am \n\n7. September schon einmal kurz angesprochen haben, \n\nwobei ich das damals noch f\u00fcr einen Ausrutscher gehalten \n\nhabe. Aber das scheint es nicht zu sein. Deswegen gebe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6181 \n\nich Ihnen ein Zitat von dem von Kollegen Flath sehr \n\ngesch\u00e4tzten Kollegen Kirchhoff. Er hat in seinem Buch, \n\ndas wir alle zur Kenntnis bekommen haben, geschrieben: \n\n\u201eDie Leistungskraft eines Staates liegt in seinem Personal, \n\ndas in seiner Begabung, Berufsqualifikation und Zuver-\n\nl\u00e4ssigkeit den staatlichen Handlungsauftrag erf\u00fcllt.\u201c So \n\nweit Kirchhoff und so weit auch richtig. \n\nSo ist es einfach nicht hinzunehmen, dass es sich eben \n\nnicht um einen Ausrutscher handelt, sondern anscheinend \n\num eine Kampagne, die CDU und FDP gezielt gegen die \n\nLehrerinnen und Lehrer im Freistaat Sachsen f\u00fchren \u2013 \n\neine Kampagne, die meines Erachtens an Sch\u00e4bigkeit \n\nnicht zu \u00fcberbieten ist. Wie kann man denn allen Ernstes \n\neinen Sturmangriff auf die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen \n\nDienst fahren, auf die man doch angewiesen ist, die man \n\ndoch braucht, um die Qualit\u00e4t in der Bildung zu gew\u00e4hr-\n\nleisten, die man doch braucht, um mitzuziehen, damit der \n\nWettbewerbsvorteil und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit von \n\nSachsen gew\u00e4hrleistet bleiben? \n\nDas k\u00f6nnen Sie doch nicht allen Ernstes meinen. Sie \n\nk\u00f6nnen sich doch nicht hinstellen und allen Ernstes \u2013 \n\nauch gestern noch bei der Veranstaltung der Handwerks-\n\nkammer \u2013 den Leuten vorrechnen, was die Lehrer verdie-\n\nnen, und hinzuf\u00fcgen, die sollten sich alle ein bisschen \n\nzur\u00fccknehmen; denn wenn man sich einmal umschaue, \n\nwas der Sachse im Durchschnitt sonst so verdient, stelle \n\nman fest, dass die Lehrer eh viel zu viel verdienen. Das \n\nkann doch nicht ernsthaft Ihre Position sein! Sie k\u00f6nnen \n\nsich doch als Regierungsfraktionen nicht hinstellen und \n\nsagen, die Lehrer sollten sch\u00f6n die Klappe halten. \n\n(Karl Nolle, SPD: Die k\u00f6nnen alles!) \n\nEs geht doch hier am Ende nicht um solide Finanzen. Der \n\nFreistaat ist doch nicht arm. Ich habe eher das Gef\u00fchl, \n\ndass Sie mit vom Geiz zerfressenen Gesichtern den \n\nLehrern gegen\u00fcberstehen, die mit berechtigten Forderun-\n\ngen auf verbesserte Bedingungen ihrer pers\u00f6nlichen \n\nEinkommen \u2013 nat\u00fcrlich! \u2013, aber vor allen Dingen der \n\nBildungsperspektive auftreten und sagen, dass man da \n\netwas \u00e4ndern m\u00fcsse. Da k\u00f6nnen Sie sich doch nicht \n\nhinstellen und sagen: Was wollt Ihr eigentlich von uns? \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nGenau das ist die Arroganz, die am Ende eine Staatspartei \n\nzu Fall bringen kann. \n\nKommen wir doch einmal zur Realit\u00e4t, wie Sie mit \n\nPersonal umgehen. Da sind ja nicht nur die Lehrer betrof-\n\nfen. Sie wollen die Streichung des Weihnachtsgeldes auch \n\nheute nicht zur\u00fccknehmen, obwohl Sie damals gesagt \n\nhaben, das sei der Beitrag der Besch\u00e4ftigten zur \u00dcberwin-\n\ndung der Krise. Die Krise ist gl\u00fccklicherweise nicht so \n\nstark eingetroffen. Trotzdem sind Sie nicht bereit, diese \n\nMa\u00dfnahme zu korrigieren. Sie sind nicht bereit, endlich \n\neine Anpassung der Wegstreckenentsch\u00e4digung herbeizu-\n\nf\u00fchren. Obwohl Sie sie seit Jahren versprochen haben, \n\nschieben Sie sie Tag f\u00fcr Tag hinaus. Warum? Weil Sie mit \n\njedem Tag Geld auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten \n\nsparen. Und Sie sind nicht bereit, endlich bei den Lehrern \n\ndie gerechtfertigte Eingruppierung vorzunehmen. \n\nIch sage, f\u00fcr eine solche Art von Politik und einen solchen \n\nUmgang mit Personal gibt es einen Fachbegriff, und der \n\nhei\u00dft \u201eVerarschung\u201c, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nVielleicht verstehen Sie mich besser, wenn ich nicht auf \n\nder Grundlage von Moralit\u00e4t argumentiere, denn Sie \n\nwollen ja die gro\u00dfen Wettbewerbsh\u00fcter sein. Sie wollen \n\ndiejenigen sein, die verstehen, wie Wettbewerb funktio-\n\nniert. \n\nWir kommen in den n\u00e4chsten Jahren und Jahrzehnten in \n\neinen richtigen Wettbewerb der \u00f6ffentlichen Arbeitgeber. \n\nWie wollen Sie sich bitte sch\u00f6n mit dem Wegfall von \n\nSonderzahlungen, mit der Falsch-Eingruppierung, mit der \n\nBesch\u00e4digung und Diffamierung von Besch\u00e4ftigten im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst als attraktiver \u00f6ffentlicher Arbeitgeber \n\naufstellen? \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWie soll es denn da gelingen, jemanden dazu zu bringen, \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen arbeiten zu wollen und \n\nnicht nach Brandenburg, nicht nach Th\u00fcringen oder nach \n\nSachsen-Anhalt zu gehen? Denn derjenige muss nicht \n\nmehr nach Bayern gehen. Denken Sie, den anderen wird \n\neinfach die Luft ausgehen, sodass sie dann nicht mehr \n\nmithalten? Denken Sie, sie werden die Leute irgendwann \n\nschlechter bezahlen m\u00fcssen, weil sie so viele Schulden \n\nhaben? \n\nIch glaube, das wird nicht das Problem sein. Sie m\u00fcssen \n\nIhre Einstellung als \u00f6ffentlicher Arbeitgeber, als Dienst-\n\nherr grundlegend \u00fcberdenken und Sie m\u00fcssen jetzt han-\n\ndeln. Sonst werden die Problemlagen noch gr\u00f6\u00dfer werden \n\nund Sie werden sie nicht mehr beherrschen, meine Damen \n\nund Herren von der Koalition. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nIch kann, da ich nur noch wenig Zeit habe, nur noch eines \n\nsagen: Sie d\u00fcrfen nicht weiterhin vergessen, dass Sie \n\nnicht Gutsherr, sondern Dienstherr der Besch\u00e4ftigten sind, \n\ndass die Bediensteten nicht Leibeigene sind. Sie m\u00fcssen \n\nBedingungen f\u00fcr Anerkennung schaffen, f\u00fcr Anerkennung \n\nder Leistungen des Personals im \u00f6ffentlichen Dienst, die \n\ndie Motivation herstellt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch gebe Ihnen ein einziges Zitat von Benjamin Franklin \n\nmit auf den Weg, der zu Recht sagte: \u201eErfahrung ist eine \n\nteure Schule, aber Narren wollen anderswo nicht lernen.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6182 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \n\nbitte. Herr Abg. Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Lieber Kollege Scheel, Danke erst einmal f\u00fcr \n\ndie Gl\u00fcckw\u00fcnsche. \u2013 Ich glaube, wir haben uns doch ein \n\nwenig missverstanden, denn das, was Sie gerade von \n\nwegen \u201e... einen gro\u00dfen Berg vor uns hertragen und ich \n\nmuss den Berg abbauen\u201c dargeboten haben, ist nicht an \n\ndem. Ich hatte vorhin ausgef\u00fchrt, dass wir eine solide \n\nSchul- und Bildungspolitik in Sachsen machen. Ich habe \n\ngar keine Angst vor einem gro\u00dfen Berg, der relativ \n\ngesehen sehr klein ist. Aber wir werden das sicherlich \n\ngemeinsam hinbekommen. \n\nVielleicht noch ganz kurz eine Erwiderung auf die Aus-\n\nf\u00fchrungen von Frau Stange. Ich habe den Sch\u00fclerrat vor \n\nAugen, der drau\u00dfen auf der Kundgebung eine Rede \n\ngehalten hat, in der genau das angesprochen wurde, was \n\nSie vorhin gesagt haben: die Fehlstunden. Frau Giegen-\n\ngack hat es vorhin angef\u00fchrt: Das war der Blick zur\u00fcck. \u2013 \n\nDeswegen habe ich es nicht verstanden. Wir m\u00fcssen den \n\nBlick nach vorn richten. \n\nWir haben jetzt ein flexibles Finanzierungspaket aufgelegt \n\nund wir werden sehen, wie dieses flexible Finanzierungs-\n\npaket in der nahen Zukunft wirkt. Ich bin optimistisch, \n\ndass wir solche Fehlstunden, wie sie bisher angefallen \n\nsind, bis zum Jahresende nicht mehr haben werden. Wir \n\nwerden im Monat Februar die Situation analysieren und \n\nwerden dann darauf zur\u00fcckblicken k\u00f6nnen, ob die Ma\u00df-\n\nnahmen, die wir als Regierungskoalition ergriffen haben, \n\nso wirksam waren, wie wir uns das vorgestellt haben. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDann sollten wir diese Debatte im Plenum erneut f\u00fchren, \n\num vielleicht auch einmal fundiert dar\u00fcber berichten zu \n\nk\u00f6nnen. \u2013 \u00dcbrigens, mein Bekanntenkreis ist nicht nur in \n\nder Lehrerschaft der Berufsschullehrer zu suchen, sondern \n\nauch Grundschul- und Mittelschullehrer sind da zu finden. \n\n\u2013 Aber kommen wir noch einmal zum Teil zwei. Mich \n\nst\u00f6rt eigentlich diese Debatte, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas glaube ich Ihnen!) \n\nund zwar deshalb, weil die gro\u00dfe \u00dcberschrift \u2013 nun \n\nkomme ich zum Teil zwei \u2013\u201eDiffamierung der Lehrerin-\n\nnen und Lehrer durch die Regierungskoalition\u201c hei\u00dft. \n\n\u201eDiffamierung\u201c klang f\u00fcr mich richtig gruselig. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob Sie das so meinen, wie Sie es geschrieben \n\nhaben. Ich m\u00f6chte einmal aus unserem ber\u00fchmten \u201eWi-\n\nkipedia\u201c zitieren, was man \u00fcberhaupt unter Diffamierung \n\nversteht. Dort steht \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eVor allem im Bereich \n\nder Politik bezieht sich die Diffamierung auf die Ehrver-\n\nletzung, Hetze sowie die Ger\u00fcchteverbreitung gegen \n\npartei- oder staatspolitische Gegner.\u201c \n\nDen Rest lese ich gar nicht vor. Sie glauben doch nicht im \n\nErnst, dass dies auf die Mitglieder der Regierungskoaliti-\n\non zutrifft, wenn wir von unseren Lehrerinnen und Leh-\n\nrern sprechen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nLehrerinnen und Lehrer sind in Sachsen neben vielen \n\nanderen eine der wichtigsten Berufsgruppen. Dar\u00fcber sind \n\nwir uns doch einig, glaube ich. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIn ihrer t\u00e4glichen Arbeit stehen die Lehrerinnen und \n\nLehrer ihre Frau/ihren Mann in einem sch\u00f6nen \u2013 davon \n\nkann ich berichten \u2013 und auch sehr anstrengenden Beruf. \n\nDaf\u00fcr, Sachsen zukunftssicher zu machen und qualifizier-\n\ntes Fachpersonal heranreifen zu lassen, t\u00e4glich das Beste \n\nzu geben, stehen n\u00e4mlich unsere P\u00e4dagogen. \n\nLehrerinnen und Lehrer \u2013 das kann ich mit Fug und Recht \n\nsagen \u2013 genie\u00dfen sowohl in der Staatsregierung als auch \n\nin der Regierungskoalition ein hohes Ansehen. Auch und \n\nvor allen Dingen bem\u00fcht sich die Koalition in den Haus-\n\nhaltsverhandlungen \u2013 diese stehen gerade an; Sie greifen \n\nschon wieder dem Ergebnis der Haushaltsverhandlungen \n\nvor \u2013 darum, die Personalsituation sowie die Arbeitsbe-\n\ndingungen des Lehrerpersonals weiter zu verbessern. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nSie unterstellen der Koalition aus CDU und FDP, dass sie \n\ndie Betroffenen gesellschaftspolitisch ausschalten will. \n\nGlauben Sie das im Ernst? \n\nWenn ich die oben genannte Definition hernehme, wei\u00df \n\nich, dass Sie mit dieser Formulierung die Koalition \n\ndiffamieren, meine Damen und Herren, und nicht umge-\n\nkehrt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das geht doch gar \n\nnicht! \u2013 Weitere Zurufe von den LINKEN) \n\nIch k\u00f6nnte vielleicht noch auf die \u00c4u\u00dferungen eingehen, \n\ndie in der Diskussion um den Haushalt gefallen sind. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Kann mal \n\njemand ein Taschentuch herreichen?) \n\nEs sind wesentliche Kritikpunkte vorgetragen worden, die \n\nwir selbstverst\u00e4ndlich auszudiskutieren haben und die wir \n\ninhaltlich ausdiskutieren werden. Ich m\u00f6chte nicht jede \n\nBemerkung wiederholen. Aber ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\nunterstreichen, dass sich die Fraktion bzw. die Koalition \n\ndiesen Aufgaben auch in der Haushaltsverhandlung \n\nstellen wird und dass Gespr\u00e4che in Vorbereitung auf den \n\nDoppelhaushalt dazu beitragen werden. \n\nIch m\u00f6chte zusammenfassen: Schauen Sie auf das Ergeb-\n\nnis der Verhandlungen zum Doppelhaushalt und wir \n\nwerden dann noch einmal diese Diskussion im Hohen \n\nHaus f\u00fchren. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6183 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Herr Bienst, das macht ja Hoffnung, dann hat die \n\nheutige Diskussion doch noch Sinn. \n\nIch will Ihnen noch ein paar Eckdaten mitgeben, weil \n\ngesagt worden ist, es gehe jetzt alles bergauf und wir \n\nsollten nach vorn schauen: \n\nWir haben in diesem Jahr 364 Lehrerstellen weniger als \n\nim vergangenen Jahr; wir werden im Schuljahr 2013/2014 \n\nlaut vorliegendem Haushalt 162 Stellen weniger haben als \n\nim vergangenen Jahr \u2013 und das bei steigenden Sch\u00fcler-\n\nzahlen. Nach Angaben des Kultusministeriums sind es \n\nschon in diesem Jahr 15 000 Sch\u00fcler mehr als im vergan-\n\ngenen Jahr. Vielleicht k\u00f6nnen Sie das in den Haushaltsbe-\n\nratungen auch noch korrigieren. \n\nDann k\u00f6nnten Sie vielleicht auch Herrn Zastrow sagen, \n\ndass die Lehrergeh\u00e4lter tats\u00e4chlich per Haushaltsgesetz \n\nfestgelegt werden und nicht in Tarifverhandlungen, wie er \n\nmeint. Dann k\u00f6nnten wir die Aufstockung f\u00fcr die mehr als \n\n8 000 Lehrerinnen und Lehrer vor allen Dingen an \n\nGrundschulen, Mittelschulen und an den F\u00f6rderschulen \n\nendlich durchsetzen. \n\nEinige Aussagen, die in der letzten Zeit get\u00e4tigt worden \n\nsind, sind einfach falsch. Wir sind in den letzten Jahren \n\nderart an der Nase herumgef\u00fchrt worden, was die Stellen-\n\nsituation anbelangt, dass man jetzt schlichtweg 600 \n\nLehrer von den Mittelschulen an die Berufsschulen \n\numsetzt. Welch Wunder! Was haben die denn bisher \n\ngemacht? \n\nVon daher, Herr Bienst: Ich nehme Ihre Worte sehr ernst, \n\ndass wir jetzt nach vorn schauen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: \u2013 in die n\u00e4chsten zwei \n\nMonate, was die Haushaltsberatungen anbelangt, und dass \n\ndas, was ich angesprochen habe, korrigiert wird, damit \n\nwir eine gute Schulpolitik hinbekommen. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nAbg. Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Scheel, Sie \n\nhaben uns vorhin unterstellt, wir w\u00fcrden den \u00f6ffentlichen \n\nDienst angreifen, insbesondere die Lehrerschaft. Ich \n\nm\u00f6chte mich, was das Thema Eingruppierung angeht, \n\nmeinem Kollegen von der CDU, Herrn Michel, anschlie-\n\n\u00dfen, der bei der Einbringung des Haushalts schon gesagt \n\nhat, dass man dar\u00fcber sprechen wird. Das hat er gesagt. \n\nWir haben gesagt \u2013 er war auch dabei, als uns die Antr\u00e4ge \n\nauf H\u00f6hergruppierung \u00fcberreicht worden sind \u2013, dass wir \n\nf\u00fcr die Forderungen Verst\u00e4ndnis haben, insbesondere im \n\nGrundschulbereich, wo Lehrer seit \u00fcber 30 Jahren t\u00e4tig \n\nsind und weniger verdienen als die jungen Lehrer. Wir \n\nhaben aber auch gesagt, dass wir ganz klare Priorit\u00e4ten \n\nhaben \u2013 das hei\u00dft zuerst Absicherung des Unterrichts und \n\ndes Lehrerbedarfs \u2013 und dass wir in den Haushaltsbera-\n\ntungen besprechen werden, ob etwas und was machbar ist. \n\nDem kann man heute nicht vorgreifen. \n\nFrau Stange, Sie haben es schon wieder getan! \n\n(Unruhe) \n\nSie haben es schon wieder getan. Sie haben ganz bewusst \n\nSachen verdreht und miteinander verglichen, die nicht \n\nvergleichbar sind. Sie haben schon wieder die Stellen in \n\ndiesem Jahr mit den Stellen von fr\u00fcher verglichen,  \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nobwohl \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich sagen \u2013 das im \n\nletzten Ausschuss explizit anders gesagt wurde, weil es \n\nauch anders ist. Sie wissen, dass die ATZ-Stellen jetzt \n\nwieder besetzbar sind. Sie wissen, dass beispielsweise im \n\nUmfang von 290 Stellen Lehrer aus dem GTA-Bereich \n\nwieder die Unterrichtsversorgung \u00fcbernehmen. Ich bitte \n\nSie, machen Sie hier keine unwahren Behauptungen, \n\nunterlassen Sie das! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nGR\u00dcNEN noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 NPD? \u2013 \n\nIch frage noch einmal die Fraktion DIE LINKE. Frau \n\nFalken, Sie wollten noch sprechen. \u2013 Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Bl\u00e4sner, wer \n\nhier die Wahrheit sagt und wer nicht, dar\u00fcber, glaube ich, \n\nsollten wir schon noch einmal diskutieren. Das will ich \n\njetzt nicht machen, weil die Zahlen, die Frau Stange \n\ngerade benannte, klar und eindeutig sind. Wir haben im \n\nSchulausschuss neben den Zahlen, die uns nicht die \n\nMinisterin, sondern der Abteilungsleiter vorgestellt hat, \n\nnur durch Nachfrage Zahlen erfahren, die nicht in dem \n\nPapier standen, und zwar die Bereinigung der Stellen aus \n\ndem BTV an Mittelschulen und Gymnasien, die sie \n\neinfach einmal klammheimlich \u00fcber die Sommerferien \n\ngestrichen haben. Also, wer hier die richtigen Aussagen \n\ntrifft oder die richtigen Zahlen hat, dar\u00fcber wollen wir \n\nnoch einmal reden. \n\nWas mich sehr \u00e4rgert \u2013 das muss ich hier einmal ganz \n\ndeutlich sagen \u2013 ist: Die Wiederbesetzung von Altersteil-\n\nzeitstellen ist in Ordnung. Das ist gut. Das ist eine Forde-\n\nrung, die wir in der Opposition seit vielen Jahren stellen. \n\nAber sich hier hinzustellen und zu sagen, dass das etwas \n\nganz Tolles w\u00e4re, will ich einmal gleich einschr\u00e4nken, \n\nweil die Wiederbesetzung von Altersteilzeitstellen nur \n\nbefristet bis 31.07. durchgef\u00fchrt wird. Wir haben es im \n\nAusschuss auf Nachfrage geh\u00f6rt. Wen von den jungen \n\nLeuten wollen Sie denn eine Stelle anbieten, die Sie bis \n\nzum 31.07. des n\u00e4chsten Jahres befristen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6184 \n\nDie sind doch \u2013 Entschuldigung \u2013 nicht bl\u00f6d. Die gehen \n\nin andere Bundesl\u00e4nder. Dort bekommen sie unbefristete \n\nStellen, eine Eingruppierung, die ihnen zusteht. Sie \n\nbekommen Anrechnungen f\u00fcr T\u00e4tigkeiten, die sie au\u00dfer-\n\nhalb des Unterrichtes ausf\u00fchren. In Sachsen bekommen \n\nsie gro\u00dfz\u00fcgige Wiederbesetzung von Stellen befristet bis \n\n31.07. des n\u00e4chsten Jahres. \n\nVergessen Sie es! Das schaffen Sie nie! Das kriegen Sie \n\nnie auf die Reihe! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Bienst, Sie haben gesagt: Schauen wir nicht zur\u00fcck, \n\nsondern schauen wir voraus. Ich will das gern tun \u2013 an \n\nzwei Beispielen. Was passiert, was ist jetzt real wirklich \n\nda? \u2013 Ich m\u00f6chte mich auf den Unterrichtsausfall bezie-\n\nhen. Das Programm \u201eUnterrichtsgarantie\u201c \u2013 ich betone \n\ndas noch einmal \u2013 ist aufgelegt. Wir haben im Ausschuss \n\ngeh\u00f6rt, dass das etwa die Gr\u00f6\u00dfenordnung von 100 Stellen \n\nist. Nach Aussagen der Kultusministerin, Frau Kurth, \n\nhaben jetzt die Schulleiter die Aufgabe, Leute zu finden, \n\ndie diesen Unterrichtsausfall kompensieren k\u00f6nnen. \n\nIch muss Ihnen sagen, das Problem des Unterrichtsaus-\n\nfalls nur \u00fcber Rentner zu realisieren, wird Ihnen nicht \n\ngelingen. Das ist, glaube ich, wirklich nicht zielf\u00fchrend. \n\nWenn ich jetzt h\u00f6re, dass wir 68-j\u00e4hrige Rentner einstel-\n\nlen werden, die im Sportunterricht eingesetzt werden \u2013 \n\ngestern habe ich ein Beispiel geh\u00f6rt, dass ein 72-j\u00e4hriger \n\nRentner im Sport unterrichten soll \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE \u2013 Unruhe) \n\ndann habe ich ganz ernsthafte Probleme, den Unterrichts-\n\nausfall allein \u00fcber Rentner ausgleichen zu wollen. Zu der \n\nvorhandenen \u00dcberlegung zu sagen, Lehramtsstudierende, \n\ndie keinen Platz als Lehramtsanw\u00e4rter bekommen haben, \n\nk\u00f6nnen auch in die Vertretung des Unterrichts eingesetzt \n\nwerden, muss ich Ihnen sagen: Schauen Sie sich meine \n\nKleine Anfrage, Drucksache 5/9988, an. Ich habe abge-\n\nfragt, wie viele sich beworben haben, wie viele genom-\n\nmen wurden. Was da \u00fcbrig bleibt, ist so gering, dass ich \n\nmir nicht vorstellen kann, dass Sie mit diesem Programm \n\ndas Problem auch nur ann\u00e4hernd l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nDas hei\u00dft: Was machen wir? Der Unterricht f\u00e4llt aus, und \n\nder f\u00e4llt wirklich aus. Ich war am Montag am Gymnasium \n\nin Nossen bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Die Sch\u00fc-\n\nler der 12. Klasse \u2013 Abiturvorbereitung \u2013 haben uns \n\nerl\u00e4utert, dass sie seit dem ersten Schultag bis Montag \n\nkeinen Chemie- und keinen Biologieunterricht hatten, \n\nnicht eine einzige Stunde. \n\n(Kersten K\u00f6ditz, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSch\u00fclerinnen und ein Sch\u00fcler aus dem Gymnasium \n\nGro\u00dfr\u00f6hrsdorf, 12. Klasse, hatten in den letzten beiden \n\nWochen 14 Stunden Unterrichtsausfall. Dabei hat er \u2013 das \n\nhat er ausdr\u00fccklich gesagt \u2013 den Streiktag nicht mitge-\n\nrechnet, weil er das ausdr\u00fccklich herausnehmen wollte. \n\nDen Unterrichtsausfall bei so eng gen\u00e4hter Kante, bei \n\nkeinerlei Reserven im System \u00fcber das Programm allein \n\nbew\u00e4ltigen zu wollen ist nicht realisierbar, und das wissen \n\nSie auch heute schon. Wenn Sie es nicht wissen, m\u00f6chten \n\nwir Ihnen das heute noch einmal sagen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch m\u00f6chte kurz noch die Lernmittel ansprechen. Es gibt \n\nin Sachsen Tausende von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die \n\nbis heute keine Arbeitshefte haben. Es gibt bis heute keine \n\nRechtsvorschrift, von der die Ministerin noch vor der \n\nSommerpause versprochen hat, dass sie sehr schnell und \n\nzeitnah da ist. Das hei\u00dft, auch im Bereich der Unter-\n\nrichtsmaterialien kann man \u00fcberhaupt nicht davon reden, \n\ndass das Schuljahr gut begonnen hat. \n\nWir fordern Sie also auf, diese Debatte nicht nur zu \n\nnehmen und zu sagen, wir haben einmal sch\u00f6n dar\u00fcber \n\ngesprochen, sondern klare Antworten zu geben. Ich war \n\ngestern in einer Beratung mit Eltern, Lehrern und Sch\u00fc-\n\nlern. Sie sagten, wir m\u00f6chten, dass Antworten kommen, \n\ndass klare Aussagen getroffen werden. Ich sage einmal: \n\nJa, die Aktuelle Debatte hat schon dazu gef\u00fchrt, dass sich \n\ndie Ministerin in der \u201eFreien Presse\u201c ge\u00e4u\u00dfert hat. Nun \n\nwollen wir einmal h\u00f6ren, was Sie jetzt sagt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Herr Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich habe den Titel der Debatte hier vor mir \n\nliegen. Ich muss schon sagen, Frau Falken, wenn Sie \n\nehrlich gewesen w\u00e4ren, h\u00e4tten Sie Ihre Debatte einfach \n\n\u201eSchuljahresstart missgl\u00fcckt, Regierung hat versagt\u201c \n\ngenannt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAber was Sie hier machen, den Titel der Debatte, den \n\nmein Kollege Bienst schon ansprach, so richtig sch\u00f6n \n\nschwammig zu halten, damit sie auch alles sch\u00f6n in diese \n\nDebatte hineinpacken k\u00f6nnen,  \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nwas eigentlich nicht heute und nicht hier zu debattieren ist \n\n\u2013 \u2013 Der Gro\u00dfteil, der hier debattiert wurde, sind Dinge, \n\ndie wir in den n\u00e4chsten Wochen mit den Haushaltsver-\n\nhandlungen miteinander zu beraten haben. Auch da \n\nwissen Sie ganz genau, dass es seitens der Koalitionsfrak-\n\ntionen an der einen oder anderen Stelle auch \u00c4nderungs-\n\nbedarfe und -w\u00fcnsche gibt. \n\nAber das tun Sie eben nicht, um all diese Dinge hier \n\nhineinpacken zu k\u00f6nnen. Frau Falken, Sie sind auch \n\nbekannt daf\u00fcr, dass Sie immer wieder Beispiele \u2013 ich sage \n\njetzt bewusst nicht Einzelbeispiele, damit das nicht wieder \n\nabqualifiziert wird \u2013 bringen. Aber bitte, schauen Sie doch \n\neinmal in die Landschaft hinein und schauen Sie sich vor \n\nallen Dingen das ganze System einmal dahin gehend an, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6185 \n\nwie denn seitens des Kultusministeriums seit April im \n\nGegensatz zu anderen Schuljahren umgesteuert wurde. \n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich kritisieren, dass der 72-j\u00e4hrige \n\nr\u00fcstige Rentner jetzt Sportunterricht machen soll. Aber ich \n\nsage Ihnen ganz deutlich: Er soll den ja nicht machen. Er \n\nm\u00f6chte den machen. Ihn zwingt doch niemand, mit \n\n72 Jahren Sportunterricht zu geben. Und genau aus dem \n\nGrund, wenn wir von einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft \n\nreden, ist es doch absurd, sich hier hinzustellen und \n\nMenschen, die sich im h\u00f6heren Alter fit f\u00fchlen und auf \n\nGrundlage dessen, dass sie vielleicht schon ein paar Jahre \n\nin Rente sind, \n\n(Unruhe) \n\nsich aber trotzdem fit f\u00fchlen \u2013 \u2013 Wenn wir den Menschen \n\neine Aufgabe geben, \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nwo wir sie in unseren Schulen brauchen, \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nwas ist bitte sch\u00f6n daran verkehrt? Das ist nicht zu kriti-\n\nsieren. Dem 72-j\u00e4hrigen r\u00fcstige Rentner, den Sie hier \n\nsozusagen als Negativbeispiel anf\u00fchren, ist eigentlich zu \n\ndanken. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Altersdiskriminierung!) \n\nSo sieht es aus. \n\n(Unruhe) \n\nDas N\u00e4chste ist, \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nDa f\u00e4llt einem nichts mehr ein!) \n\n\u2013 Herr Pellmann, dass Sie vielleicht nicht mehr ganz so \n\nr\u00fcstig sind wie der 72-j\u00e4hrige Rentner, das mag so sein. \n\nFakt ist \u2013 Entschuldigung \u2013, die Altersdiskriminierung \n\nhaben Sie schon hier vorgenommen. Das muss ich gar \n\nnicht tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFakt ist eines: Sie sprachen den Vertretungstopf an. Im \n\nHinblick auf den Vertretungstopf \u2013 die Honorarmittel \u2013 \n\nmuss man einmal Folgendes sagen, was Sie auch nicht \n\nsagen: Ein solches Instrument haben sich die Schulleite-\n\nrinnen und Schulleiter in Sachsen seit Jahren gew\u00fcnscht. \n\nSie wollen mit Honorarmitteln flexibel reagieren, damit \n\nbeispielsweise ein sechsw\u00f6chiger Unterrichtsausfall, weil \n\nsich der Lehrer weiter krank meldet und der Schulleiter \n\nnichts tun kann, der Vergangenheit angeh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Wenn ich den Satz beendet \n\nhabe, gestatte ich eine Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der Satz ist nun zu \n\nEnde. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Erkennen Sie bitte an, dass \n\nman an dieser Stelle umgedacht hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ist der Satz nun zu \n\nEnde? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Der Satz ist nun zu Ende. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Dann erteile \n\nich Frau Falken das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Herr Schreiber, geben Sie mir recht, dass die \n\nVersorgung im Falle des Unterrichtsausfalls nicht aus-\n\nschlie\u00dflich \u00fcber Rentner gel\u00f6st werden kann? Nichts \n\nanderes habe ich gesagt. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich fasse das einmal als eine \n\nrhetorische Frage auf, die Sie sich selbst beantworten \n\nk\u00f6nnen. Wenn wir einmal in unsere Landschaft schauen, \n\nhaben wir innerhalb der Lehrerschaft nach oben einen \n\nhohen Lebens- und Altersarbeitsbaum. Es ist bei Gott \n\nnicht so, dass es nur Rentner im System gibt. Das ist auch \n\nnicht das Ziel. Ich habe sehr deutlich gemacht, dass es \n\neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe ist, daf\u00fcr zu sorgen, \n\nMenschen in dieser Altersgruppe eine M\u00f6glichkeit zu \n\ngeben. Wenn es unserem System hilft, dass sie eine \n\nVerwendung finden, ist das umso besser. \n\nIch hatte \u00fcber den Topf als Instrument f\u00fcr Schulleiter \n\ngesprochen. Es ist auch an Ihnen zuzugeben, dass es im \n\nZweifel eine gelungene Sache der Regierungskoalition \n\nund des Kultusministeriums ist \u2013 wohl wissend, dass dies \n\nnicht systemimmanent sein kann und wir k\u00fcnftig nur noch \n\nLehrer \u00fcber Honorarmittel einstellen. Das ist ganz klar. \n\nSie wissen ganz genau, an welcher Stelle wir uns hier \n\nbefinden. \n\nIch werde Ihnen eines sagen. Frau Falken, das richte ich \n\npers\u00f6nlich an Ihre Adresse: Sie selbst wissen als Gewerk-\n\nschaftlerin genug, dass die Betriebsr\u00e4te \n\n(Zuruf aus der CDU: Personalr\u00e4te!) \n\n\u2013 Entschuldigung \u2013, die Personalr\u00e4te zustimmen m\u00fcssen. \n\nEs gibt derzeit nur eine Gegend in Sachsen, in der es sich \n\nscheinbar ganz besonders kompliziert gestaltet, dass ein \n\nschnelles Hereinnehmen von Honorarkr\u00e4ften in den \n\nSchuldienst bzw. Unterricht erfolgen kann: \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas ist die Region Leipzig, in der Sie in der Gewerkschaft \n\nentsprechend eine Verantwortung tragen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch fordere Sie hiermit auf: Legen Sie an dieser Stelle Ihre \n\nBlockade ab, damit der Unterricht in Sachsen gelingen \n\nkann und wir k\u00fcnftig Instrumente ergreifen k\u00f6nnen, um \n\neinen qualitativen und hochwertigen Unterricht abzusi-\n\nchern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6186 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch weiteren Redebedarf? \u2013 Es liegt eine \n\nKurzintervention vor. Diese hat nat\u00fcrlich Vorrang. Bitte \n\nsch\u00f6n; Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Herr Schreiber, ich m\u00f6chte Sie darauf hin-\n\nweisen, dass die Personalr\u00e4te an das Gesetz gebunden \n\nsind. Die Personalr\u00e4te werden auf keinen Fall gegen das \n\nGesetz versto\u00dfen. Jedenfalls sch\u00e4tze ich das als Gewerk-\n\nschafterin so ein. Hier stehe ich als Landtagsabgeordnete. \n\nIch werde mich darum k\u00fcmmern und daf\u00fcr sorgen, dass \n\ndie Personalr\u00e4te nicht gegen Gesetze versto\u00dfen. Das \n\nm\u00f6chte ich hier ganz klar und deutlich sagen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist \n\nauch eine Antwort, Frau Falken!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nm\u00f6chten Sie reagieren? \u2013 Herr Schreiber, bitte sch\u00f6n. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich stelle einfach eine Ge-\n\ngenthese auf: Demzufolge w\u00fcrden alle anderen Betriebs-\n\nr\u00e4te gegen Gesetze versto\u00dfen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Welche Betriebsr\u00e4te denn?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es spricht nun der \n\nAbg. Bl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Frau Falken, Sie haben noch einmal einen \n\ninteressanten Dreh und Aspekt in die Diskussion hinein-\n\ngebracht. Sie haben sich ein St\u00fcck weit selbst entlarvt. \n\nVonseiten der Regierungskoalition werden neue Elemente \n\neingef\u00fchrt. Das Honorarmodell ist ein neues Modell, \n\nwelches im \u00dcbrigen erst vor Kurzem gestartet ist. Es gibt \n\nimmer ein paar Anfangsschwierigkeiten. Das wissen Sie. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Wir \n\nbrauchen doch Personal daf\u00fcr!) \n\nWeil Sie grunds\u00e4tzlich, auch aufgrund Ihres Hintergrun-\n\ndes, immer etwas gegen die Honorarm\u00f6glichkeiten und \n\nFlexibilisierung haben, ist mir auch v\u00f6llig klar, dass Sie \n\nso reagieren. Sie verpassen einen ganz spannenden \n\nMoment \u2013 auch in der Schullandschaft. Das m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle sagen. Die Not, die es durchaus gab und gibt, \n\nhat dazu gef\u00fchrt, dass man bereit ist, neue Elemente wie \n\ndas Honorarmodell aufzunehmen. Das war eine lange \n\nForderung von den Schulleitern, wie ich bereits sagte. Es \n\nschafft die n\u00f6tige Flexibilit\u00e4t. Es bedeutet im \u00dcbrigen \n\nauch, dass man einmal schneller reagieren kann. Die \n\nBehauptung, dass dies nur \u00fcber Rentner geschieht, ist \n\nsowohl falsch als auch entlarvend. Sie wissen ganz genau, \n\ndass sich das Programm Unterrichtsgarantie in die Berei-\n\nche Honorarmittel und \u00dcberstundenverg\u00fctung aufgliedert. \n\nAllein daran sehe ich, dass Ihre Behauptung v\u00f6llig falsch \n\nist. Schauen Sie einmal genau in die Haushaltsthemen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf \n\nder Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch hoffe, dass genau solche flexiblen Modelle weiterent-\n\nwickelt werden. Frau Kurth hat es heute in der \u201eFreien \n\nPresse\u201c gesagt. Ich denke an Angebote f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, passf\u00e4hige \n\nAngebote zu entwickeln und die Verantwortung vor Ort \n\nzu st\u00e4rken, um auf unvermeidbare Ausf\u00e4lle zu reagieren. \n\nSie stellen sich allein aufgrund Ihres Hintergrundes \n\ndagegen, weil Sie, das sagte ich bereits, nur Stellen haben \n\nwollen. Das ist wichtig. Das ist richtig. An einigen Stellen \n\naber brauchen wir noch andere Instrumente. Dagegen \n\nsperren Sie sich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Das ist bei den Fraktionen nicht \n\nder Fall. Frau Ministerin, Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ja, \n\nich wei\u00df es. Man merkt es auch. Man merkt es auch hier \n\nim Saal. Sehr viele sind entt\u00e4uscht \u2013 teilweise zornig \u2013, \n\ndass ihre Prophezeiungen nicht eingetreten sind. Es gibt \n\nkein Chaos und keinen Zusammenbruch. Auch wenn viele \n\nes offenbar gar nicht wahrhaben wollen, kann ich Folgen-\n\ndes sagen: Der Schuljahresstart ist gelungen. Er ist besser \n\nals im Jahr zuvor gelungen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nUnruhe bei den LINKEN und der SPD) \n\nAlles, was ich zu h\u00f6ren bekomme und bisher heute und \n\nhier zu h\u00f6ren bekam, ist eine pauschale Kritik. Es sind \n\neinzelne Beispiele. Frage ich konkret, bleiben meine \n\nKritiker nach konkreten Fragen eine konkrete Antwort \n\nschuldig oder versuchen, an Einzelf\u00e4llen \u2013 wie die Medi-\n\nen heute und hier \u2013 ein Exempel zu statuieren. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch lasse mich nicht von Einzelf\u00e4llen irritieren. Glauben \n\nSie mir, ich kenne das System seit dem Jahr 1990 sehr \n\ngenau. Es ist ein System mit 1 400 Schulen und \n\n32 000 Lehrerinnen und Lehrern. Einzelf\u00e4lle kommen \n\nzwangsl\u00e4ufig vor. Schule in Sachsen findet seit mehr als \n\ndrei Wochen nicht nur statt. Sie findet geordnet statt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie alle wissen ganz genau: Solange es Schule gibt, wird \n\nes auch einen Unterrichtsausfall geben. Wir k\u00f6nnen noch \n\nso viele Lehrer in das System hineinbringen, einen Unter-\n\nrichtsausfall wird es immer geben. \n\nFrau Stange, ich treffe mich am 2. Oktober mit dem \n\nLandessch\u00fcler- und Landeselternrat zu einem Runden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6187 \n\nTisch und werde \u00fcber den Unterrichtsausfall und Kriterien \n\nder Erfassung des Unterrichtsausfalls sprechen. Ich halte \n\nmein Wort. \n\nMeine Damen und Herren! Der Punkt ist folgender: Es ist \n\nuns gelungen \u2013 Sie k\u00f6nnen nicht leugnen, dass es uns \n\ngelungen ist \u2013, durch das Einstellungsprogramm, Frau \n\nStange, nicht 650 sondern 655 Lehrerinnen und Lehrer \n\nneu einzustellen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Oh!) \n\nSie haben alle einen Arbeitsvertrag bekommen. Wir haben \n\nLehrerinnen und Lehrer aus der Verwaltung und aus dem \n\nGanztagsprogramm wieder mit den Sch\u00fclern in das \n\nKlassenzimmer gebracht. Wir haben damit den Ausfall \n\nseit dem ersten Schultag dieses Schuljahres minimiert. \n\nWir haben des Weiteren neue M\u00f6glichkeiten geschaffen. \n\nDiese neuen M\u00f6glichkeiten, flexibel und schnell auf \n\nUnterrichtsausf\u00e4lle zu reagieren, wurden heute bereits \n\nmehrfach angesprochen. \n\nWir haben die flexible Stellenbewirtschaftung. Wir \n\nk\u00f6nnen ausfallende Lehrerinnen und Lehrer durch Lehre-\n\nrinnen und Lehrer ersetzen und haben das in den ersten \n\ndrei Wochen reichlich getan. Wir haben das Programm \n\nUnterrichtsgarantie, und die Mittel flie\u00dfen in diesem \n\nProgramm ab. Dass wir damit erfolgreich sind, ist Ihnen \n\ngegebenenfalls ein Dorn im Auge, und ich m\u00f6chte jetzt \n\nund hier die Gelegenheit nutzen, all denen herzlich Danke \n\nzu sagen, die diese neuen Ma\u00dfnahmen, diesen neuen Weg, \n\nden wir gehen, unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nm\u00f6chte erst einmal in meinen Ausf\u00fchrungen fortfahren. \n\nIch bin gerade an einem wichtigen Punkt. \n\nDie neuen Wege, die flexiblen Wege, die wir im System \n\ngehen, braucht unser System Schule. Diese neuen Wege \n\nschaffen eine Entlastung f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer. \n\nWer, so frage ich mich, diffamiert da eigentlich die \n\nLehrerinnen und Lehrer im Freistaat Sachsen? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nProteste bei den LINKEN und der SPD) \n\nNeben den kurzfristigen Instrumenten haben wir auch \n\nmittelfristige Ma\u00dfnahmen ins Leben gerufen, um mittel- \n\nund langfristig vorzusorgen. Ja, wir schauen nicht nur in \n\nden n\u00e4chsten Doppelhaushalt, sondern dar\u00fcber hinaus. \n\nKlare Zeichen sind gesetzt. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Wo denn? \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nWir erh\u00f6hen die Anzahl der Lehramtsstudenten auf 1 700. \n\nDie erfolgreiche Werbung f\u00fcr den Lehrerberuf hat schon \n\nFr\u00fcchte gezeigt: Die Einschreibezahlen an den Universit\u00e4-\n\nten f\u00fcr alle Schularten \u00fcbersteigen die Kapazit\u00e4ten. Das \n\nist schwarz auf wei\u00df ein Beweis daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas zentrale Problem, das wir in der s\u00e4chsischen Lehrer-\n\nschaft haben \u2013 auch das wurde schon angesprochen \u2013, \n\nn\u00e4mlich die \u00dcberalterung des Kollegiums, ist auf eine \n\ngemeinsame Entscheidung mit den Gewerkschaften Ende \n\nder Neunzigerjahre zur\u00fcckzuf\u00fchren, keine Lehrer zu \n\nentlassen und Altersteilzeit zu erm\u00f6glichen. Ich stehe zu \n\ndieser damaligen Entscheidung. Aber ihre Konsequenzen \n\nsind heute fatal f\u00fcr uns. \n\nIch bin selbst jahrelang Lehrerin im System auch nach \n\n1990 gewesen. Glauben Sie mir. Was mich antreibt seit \n\nsechs Monaten, seit ich diese Aufgabe bew\u00e4ltige, ist der \n\nunbedingte Wunsch und das unbedingte Ziel, die Rah-\n\nmenbedingungen der Lehrer in Sachsen zu verbessern und \n\nden Lehrerbedarf langfristig im Freistaat Sachsen zu \n\nsichern. Das geht nicht zum Nulltarif. Wir m\u00fcssen Anrei-\n\nze finanzieller und anderer Art schaffen. Das ist keine \n\nTarifpolitik, das ist Bildungspolitik! \n\nIch bin nicht festgelegt und w\u00fcnsche mir eine offene und \n\nehrliche Diskussion. Das sage ich noch einmal in Ihre \n\nRichtung. Bei allen notwendigen Verbesserungen der \n\nRahmenbedingungen gibt es weit mehr Bewerber f\u00fcr das \n\nLehramtsstudium. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss noch eines sagen: Au\u00dfer-\n\nhalb unseres Bundeslandes \u2013 und ich habe viele Termine \n\nau\u00dferhalb von Sachsen gehabt \u2013 hat das s\u00e4chsische \n\nBildungssystem einen hervorragenden Ruf. Wir werden \n\ndarum beneidet. Sprechen Sie mit den Familien, die nach \n\nSachsen ziehen und ihre Kinder hier einschulen. \n\nIch bin sehr froh, dass diese Debatte \u00fcber die Rahmenbe-\n\ndingungen des Lehrerberufs stattfindet, denn sie wird uns \n\ngemeinsam langfristig voranbringen. Wof\u00fcr ich aber kein \n\nVerst\u00e4ndnis habe, was ich aber in den vergangenen \n\nWochen so oft erfahren musste und was auch nicht \n\nzielf\u00fchrend ist, sind pauschale, inhaltlich nicht untersetzte \n\nAngriffe, wie sie jetzt von Ihnen kommen. Das bringt uns \n\nin der Entwicklung unserer Bildungspolitik hier in Sach-\n\nsen nicht voran. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Frau \n\nMinisterin, ich nehme f\u00fcr mich in Anspruch, keine pau-\n\nschalen Vorw\u00fcrfe gemacht, sondern ganz konkrete Fragen \n\ngestellt zu haben, die von Ihnen nicht beantwortet wur-\n\nden. Sie haben keine Antwort auf die Frage gegeben und \n\nauch keine Zwischenfrage zugelassen, dass es in diesem \n\nSchuljahr weniger Stellen gibt als im vergangenen Schul-\n\njahr, und zwar bei steigenden Sch\u00fclerzahlen. Sie haben \n\nkeine Antwort darauf gegeben, wie es nach dem \n\nJahr 2014/15 weitergeht. Sie brauchen gar nicht abzuwin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6188 \n\nken, wenn Ihnen das nicht wichtig ist. Zu der Zeit nach \n\n2014/15 steht nichts mehr in der Mittelfristigen Finanz-\n\nplanung. Wie wollen Sie die Lehrerstellen anschlie\u00dfend \n\nregulieren? Der Haushaltsplan wird Ende 2014 \u2013 welch \n\nWunder, nach den Landtagswahlen \u2013 beschlossen. \n\n980 Stellen sind zum Abbau verschoben. Dar\u00fcber spre-\n\nchen wir dann Ende 2014. All das ist die Prognose f\u00fcr die \n\nkommenden Jahre. \n\nDarauf haben wir keine ehrliche Antwort von Ihnen \n\nbekommen, Frau Ministerin \u2013 nur um daran anzukn\u00fcpfen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \n\nm\u00f6chten Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nSie hat kein Manuskript! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die 2. Aktuelle Debatte ist \n\ndamit abgeschlossen. Ich beende den Tagesordnungs-\n\npunkt. \n\nWir kommen jetzt zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung hochschulrechtlicher Bestimmungen \n\nDrucksache 5/9089, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/10101, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion, Herr Abg. \n\nMackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben im Freistaat \n\nSachsen eine Hochschulgeschichte, die im \n\n15. Jahrhundert beginnt, genauer im Jahre 1409 mit der \n\nGr\u00fcndung der Universit\u00e4t Leipzig. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDie Alma Mater Lipsiensis war nach Prag, Wien, Heidel-\n\nberg, K\u00f6ln und Erfurt die erste Universit\u00e4tsgr\u00fcndung im \n\nmei\u00dfnisch-s\u00e4chsischen Territorium. Mehr als 600 Jahre \n\nsp\u00e4ter z\u00e4hlen wir in Sachsen f\u00fcnf Universit\u00e4ten, f\u00fcnf \n\nKunsthochschulen und f\u00fcnf Fachhochschulen, an denen \n\nderzeit deutlich \u00fcber 100 000 Studenten in weit \u00fcber \n\n300 Studieng\u00e4ngen nach h\u00f6herer Bildung streben. \n\nSchon in den vergangenen Jahren haben wir die Eigen-\n\nverantwortung unserer Einrichtungen ausgebaut. Heute \n\nwollen wir einen weiteren gro\u00dfen Schritt auf diesem Weg \n\ngehen. \n\nDie Unabh\u00e4ngigkeit, die Autonomie der Hochschulen \n\nbasiert auf der Freiheit von Kunst und Wissenschaft, \n\nForschung und Lehre, wie es das Grundgesetz in Artikel 5 \n\nund unsere S\u00e4chsische Verfassung vorschreiben. Diese \n\nUnabh\u00e4ngigkeit konkretisiert das S\u00e4chsische Hochschul-\n\nfreiheitsgesetz f\u00fcr unsere 15 Hochschulen. \n\nDer Ihnen, meine Damen und Herren Kollegen, vorlie-\n\ngende Gesetzentwurf st\u00e4rkt vorrangig die Selbstverant-\n\nwortung unserer Hochschulen, damit sie im internationa-\n\nlen Wettbewerb noch besser bestehen k\u00f6nnen. Dass wir \n\nschon jetzt auf dem richtigen Wege sind, zeigen die \n\nErfolge bei der Exzellenzinitiative des Bundes, auf denen \n\nwir uns nicht ausruhen, weil Hochschule ein dynamischer \n\nProzess ist. \n\nHochschulen sind heute Millionenunternehmen. Von ihrer \n\nLeistungsbereitschaft und ihrer Leistungsf\u00e4higkeit h\u00e4ngen \n\ndie Zukunft von Zehntausenden jungen Menschen und die \n\nInnovationskraft unseres Landes ab. Nicht zuletzt der \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung zum kommenden \n\nDoppelhaushalt beweist, dass die Koalition sich dieser \n\nTatsache bewusst ist. Bildung \u2013 das war heute schon zu \n\nh\u00f6ren \u2013 steht f\u00fcr uns an erster Stelle. Hochschulbildung \n\nz\u00e4hlt in vorderster Linie dazu. \n\nUnsere Aufgabe ist es, optimale Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsischen Hochschulen zu schaffen, rechtlich, \n\norganisatorisch und fiskalisch-finanziell. Letzteres wer-\n\nden wir im Dezember dieses Jahres tun, das Erste hoffent-\n\nlich heute. \n\nEin Beispiel f\u00fcr die auch finanzielle Vorsorge, mit der wir \n\nf\u00fcr unsere Hochschulen und f\u00fcr die Menschen sorgen, die \n\ndort lehren, lernen und arbeiten: Es ist so viel im Vorfeld \n\nder heutigen Befassung des Parlaments die Rede davon \n\ngewesen, der Freistaat wolle seine Studenten knapp \n\nhalten, ihnen das Geld k\u00fcrzen. Das Gegenteil ist der Fall. \n\nWir sorgen vor. Schon der Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung sieht vor, dass die staatlichen Zuwendungen an die \n\ns\u00e4chsischen Studentenwerke im kommenden Jahr um eine \n\nhalbe Million Euro und damit um 10 % und im Jahr 2014 \n\num insgesamt fast 1 Million Euro und damit um knapp \n\n20 % steigen \u2013 und das in Zeiten grunds\u00e4tzlich zur\u00fcckge-\n\nhender Finanzmittel. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6189 \n\nWer da davon sprechen mag, dies sei das finanzielle Ende \n\nunserer Studentenschaft, der wei\u00df nicht, wovon er redet. \n\nWir verlangen daf\u00fcr aber auch eine Gegenleistung. Ich \n\nkomme darauf zur\u00fcck. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf erweitert die Kompetenz \n\nder Hochschulen, baut ihre Autonomie aus. Lassen Sie \n\nmich exemplarisch einige Einzelpunkte herausgreifen. \n\nWir vereinfachen die Beteiligung der Hochschulen an \n\nUnternehmen. Das Rektorat der Hochschule kann im \n\nEinvernehmen mit dem Hochschulrat die \u00dcbernahme der \n\nBewirtschaftung der selbst genutzten Liegenschaften \n\nbeschlie\u00dfen. \n\nVor dem Hintergrund des zunehmenden Fachkr\u00e4fteman-\n\ngels erweitert die Novelle den Personenkreis, der auf-\n\ngrund seiner beruflichen Qualifizierung ein Hochschul-\n\nstudium aufnehmen kann. Damit setzen wir den Beschluss \n\nder Kultusministerkonferenz \u00fcber die Eckpunkte f\u00fcr die \n\nNeuordnung der Hochschulzulassung vom M\u00e4rz 2009 \n\num. \n\nWer die Regelstudienzeit um mehr als vier Semester \n\n\u00fcberschreitet, wird k\u00fcnftig grunds\u00e4tzlich Studiengeb\u00fchren \n\nin H\u00f6he von 500 Euro pro Semester zahlen m\u00fcssen. Die \n\ngro\u00dfz\u00fcgigen und die meisten Fallkonstellationen umfas-\n\nsenden Ausnahmen, bei denen die Regelstudienzeit sich \n\nverl\u00e4ngert, bleiben unver\u00e4ndert. \n\nWir wollen unsere Universit\u00e4ten in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe dazu \n\nanhalten, gemeinsam mit den Fachhochschulen \u2013 sie \n\nhei\u00dfen k\u00fcnftig Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaf-\n\nten \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nkooperative Promotionsverfahren durchzuf\u00fchren. Bei der \n\nZulassung zur Promotion wird gesetzlich festgeschrieben, \n\ndass Abschl\u00fcsse von Universit\u00e4ten und Fachhochschulen \n\ngleich zu behandeln sind. Absolventen der Hochschulen \n\nf\u00fcr angewandte Wissenschaften erhalten damit erstmals \n\neinen Rechtsanspruch auf eine Promotion. \n\nUnsere Kunsthochschulen erhalten im Rahmen einer \n\nmodifizierten Erprobungsklausel die M\u00f6glichkeit, noch \n\nst\u00e4rker als bisher neue Organisationsstrukturen einzuf\u00fch-\n\nren und etwa die Zust\u00e4ndigkeiten des Fakult\u00e4tsrates ganz \n\noder teilweise dem Senat zuzuweisen. Dies verringert den \n\nBesetzungsbedarf der Gremien in einer Weise, die der \n\nGr\u00f6\u00dfe dieser Einheit Kunsthochschule angepasst und \n\nangemessen ist. \n\nHonorarprofessoren d\u00fcrfen sich k\u00fcnftig sozusagen von \n\nAmts wegen auch an der Forschung beteiligen. Sie \n\nwerden \u2013 wie die Privatdozenten \u2013 auf der anderen Seite \n\nverpflichtet, auch Lehraufgaben zu \u00fcbernehmen. \n\nDie an anderen Hochschulen erbrachten Studienleistun-\n\ngen werden leichter anerkannt. Damit wollen wir f\u00fcr die \n\nStudenten die M\u00f6glichkeiten verbessern, die Hochschule \n\nzu wechseln. Wir modifizieren auf ausdr\u00fccklichen \n\nWunsch unserer Hochschulr\u00e4te die Bestimmungen zum \n\nHochschulrat und erleichtern dessen Arbeit. Das strategi-\n\nsche Lenkungsgremium jeder Hochschule kann nunmehr \n\nEntscheidungen auch im Umlaufverfahren treffen, um \n\nseine Entscheidungsfindung zu beschleunigen und vor \n\nallem die Handlungsf\u00e4higkeit auch zwischen den turnus-\n\nm\u00e4\u00dfigen Sitzungen zu sichern. \n\nMeine Damen und Herren, wir st\u00e4rken die Stellung des \n\nRektors. Das Beanstandungsrecht des Kanzlers wird \n\nbegrenzt: organisatorisch auf Entscheidungen unterhalb \n\nder zentralen Ebene, inhaltlich auf die wirtschaftlich-\n\nrelevanten Umst\u00e4nde. Auch dies zeigt die neue Richtung \n\ndes Hochschulfreiheitsgesetzes: Entscheidungen sollen \n\nschneller und klarer fallen sowie eindeutig zugeordnet \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nDer Vergaberahmen f\u00fcr die Professorenbesoldung und vor \n\nallem die Fessel der Bindung an den Stellenplan wird \n\naufgehoben, um mehr personalwirtschaftliche Spielr\u00e4ume \n\nzu gew\u00e4hren. Die Hochschule wei\u00df selbst am besten, wo \n\npersonell der Schuh dr\u00fcckt, wo welches Personal in \n\nwelcher Laufbahn ben\u00f6tigt wird. Das kann sie k\u00fcnftig im \n\nRahmen eines Globalbudgets ohne ministerielle B\u00fcrokra-\n\ntie allein, schnell und sachgerecht entscheiden. Ohnehin \n\nbauen wir B\u00fcrokratie ab. Lehrberichte sind k\u00fcnftig nicht \n\nmehr j\u00e4hrlich, sondern aller zwei Jahre zu erstellen. \n\nStudien- und Pr\u00fcfungsordnungen k\u00f6nnen k\u00fcnftig zusam-\n\nmengef\u00fchrt werden. \n\nAuch notwendige strukturelle \u00c4nderungen gehen wir an. \n\nDas internationale Hochschulinstitut Zittau gliedern wir in \n\ndie TU Dresden ein, behalten somit das Promotionsrecht \n\nin der Region und sichern auf diese Weise dauerhaft seine \n\nExistenz. Die Kontakte zu ehemaligen Studenten, die \n\nsogenannte Alumni-Arbeit, werden erleichtert. \n\nIn der Konfliktregelung des neuen \u00a7 10 wird das Verh\u00e4lt-\n\nnis zwischen Hochschulautonomie und der Verantwortung \n\ndes demokratischen, freiheitlich-rechtlichen Status f\u00fcr den \n\nBereich der Hochschulen ausbalanciert. Es ist ein Irrglau-\n\nbe zu denken, meine Damen und Herren, wir k\u00f6nnten \n\noder m\u00fcssten gar unseren Hochschulen grenzenlose \n\nFreiheit und unbegrenzte Finanzmittel geben. Schon aus \n\nverfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden bedarf es der Letztver-\n\nantwortung der parlamentarisch verantwortlichen Exeku-\n\ntive f\u00fcr das, was an unseren Hochschulen geschieht. \n\nUm die Formulierungen im neuen \u00a7 10 haben wir bis \n\nzuletzt gerungen. Hier geht es um praktikable und rechts-\n\nsichere Verfahrensweisen f\u00fcr den Fall, dass die im Gesetz \n\nvorgesehenen Zielvereinbarungen zwischen der Hoch-\n\nschule und dem Freistaat nicht zustande kommen oder die \n\ndort vereinbarten Ziele nicht erreicht werden. Der jetzt \n\ngefundene Kompromiss ist nicht allen leichtgefallen. Ich \n\ndanke deshalb besonders in diesem Punkt f\u00fcr die Bereit-\n\nschaft zur Einigung und die Ber\u00fccksichtigung der auch \n\nsprachlichen W\u00fcnsche unserer Hochschulen und darf in \n\ndiesem Zusammenhang insoweit allgemeing\u00fcltig Udo Di \n\nFabio zitieren: \u201eEine Politik, die die Eigensinnigkeit \n\nanderer Bereiche der Gesellschaft wie Wirtschaft, Wis-\n\nsenschaft oder Kultur nicht als Grenzen des eigenen \n\nHandelns respektiert, schw\u00e4cht sich und vermindert ihre \n\nRessourcen. Besonders schwer f\u00e4llt diese Einsicht, wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6190 \n\nes um die Finanzierung dringender politischer Projekte \n\ngeht.\u201c \n\nJa, meine Damen und Herren, die Koalitionsfraktionen \n\nwollen dar\u00fcber hinaus die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Studenten \n\ner\u00f6ffnen, aus der verfassten Studentenschaft auszutreten. \n\nWer Freiheit f\u00fcr die Hochschulen will, darf Freiheit f\u00fcr \n\nStudenten nicht ausnehmen. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \n\nDas ist \u2026!) \n\nDazu und zur weiteren Kritik am Gesetz werde ich sp\u00e4ter \n\nin meinem zweiten Beitrag Stellung nehmen. \n\nMeine Damen und Herren, das neue S\u00e4chsische Hoch-\n\nschulfreiheitsgesetz wird die Rahmenbedingungen daf\u00fcr \n\nschaffen, dass die s\u00e4chsischen Hochschulen weiter ihren \n\ntraditionellen guten Ruf verteidigen und ausbauen k\u00f6nnen \n\nund dass Lehre und Forschung in Freiheit und Verantwor-\n\ntung und in guter Tradition im Freistaat Sachsen weiter \n\nzur Bl\u00fcte gelangen. Ich bitte bereits jetzt um Zustimmung \n\nzum Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Nach der Anh\u00f6rung zu \n\ndem Gesetz zur \u00c4nderung hochschulrechtlicher Bestim-\n\nmungen am 8. Juni war ich zuversichtlich, dass Sie bereit \n\nsein w\u00fcrden, erhebliche \u00c4nderungen vorzunehmen. Herr \n\nRechtsanwalt Br\u00fcggen \u2013 er ist nicht irgendeiner, sondern \n\nein von Ihnen hoch gesch\u00e4tzter Berater s\u00e4chsischer \n\nHochschulen und Kommentator zum Hochschulgesetz \u2013 \n\nkritisierte beispielsweise die gewachsene Regeldichte, \n\nobwohl Sie eine Verringerung im Sinne hatten. Er stellte \n\ndiese Kritik in einen engen Zusammenhang mit der \n\nangestrebten Autonomie der Hochschule und deutet \n\nZweifel an, ob wir mit der St\u00e4rkung des Finanzministeri-\n\nums den richtigen Weg gehen, \u201ewenn wir es mit der \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit\u201c \u2013 so das Zitat aus dem Protokoll \u2013 \u201eder \n\nHochschulen denn ernst meinen\u201c. \n\nBr\u00fcggen warnte vor Eingriffen in die inneruniversit\u00e4re \n\nRechtsaufsicht und empfahl, diese zu st\u00e4rken und ihr \n\n\u201edasselbe Recht zu geben wie dem Ministerium\u201c. Auch \n\nvon einer Beteiligung des Staatsministeriums in den \n\nVerwaltungsr\u00e4ten der Studentenwerke riet er ab. Im \n\nZusammenhang mit den Lehrprofessuren warnte er davor, \n\nangesichts akuter Engp\u00e4sse die Rechtssystematik zu \n\nver\u00e4ndern. Das, so meinte er w\u00f6rtlich, sei \u201eder Ausstieg \n\naus Humboldt\u201c. \n\nAndere Gutachter haben festgestellt, dass sich kein \n\nanderes Bundesland derartige Sanktionsdrohungen \n\ngegen\u00fcber seinen Universit\u00e4ten leiste und SMWK und \n\nSMF \u2013 wie sonst in keinem Bundesland \u2013 die Hochschu-\n\nlen \u00fcber m\u00f6gliche Ausf\u00fchrungsverordnungen an der \n\nkurzen Leine f\u00fchren k\u00f6nnen. \u2013 Ich breche hier ab. \n\nSie haben praktisch alle guten Anregungen in den Wind \n\ngeschlagen und auch mit dem \u00e4u\u00dferen Prozedere eine \n\nHaltung an den Tag gelegt, die guten parlamentarischen \n\nUsancen deutlich widerspricht. Zun\u00e4chst wollten Sie das \n\nGesetz vor der Sommerpause durchpeitschen und ver-\n\nsuchten mit Ihrer Mehrheit, einen Anh\u00f6rungstermin im \n\nWissenschaftsausschuss durchzusetzen, der es der Oppo-\n\nsition unm\u00f6glich gemacht h\u00e4tte, sich in den wenigen \n\nverbleibenden Tagen angemessen mit dem Gesetzentwurf \n\nzu befassen. \n\nWir sind Ihnen in der Terminfrage schlie\u00dflich weit entge-\n\ngengekommen; aber pl\u00f6tzlich wollten Sie dann doch nicht \n\nmehr und nahmen die Aussprache \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nvon der Tagesordnung. Nun h\u00e4tten Sie genug Zeit gehabt, \n\nalle Monita all jener Sachverst\u00e4ndigen, denen Sie f\u00fcr \n\ngew\u00f6hnlich Ihr Vertrauen schenken, in den Entwurf \n\neinzuarbeiten. Aber ganz \u00e4hnlich wie vor der Sommer-\n\npause haben Sie vor allem taktiert und uns einen wirklich \n\neinschneidenden \u00c4nderungsantrag erst am Freitag, dem \n\n7. September 2012, zug\u00e4nglich gemacht. Am Montag \n\ndarauf, also dem 10. September 2012, wurde das Gesetz \n\ndann im Wissenschaftsausschuss behandelt. \n\nEs ist gar keine Frage: Gesetze bed\u00fcrfen der Novellie-\n\nrung, und all das, was an dem Gesetz gut ist \u2013 da bin ich \n\nmir sicher \u2013, werden Sie schon preisen. Darauf brauche \n\nich gar nicht einzugehen. Aber Modifikationen, die eher \n\ntechnisch auf ver\u00e4nderte Verh\u00e4ltnisse reagieren, gen\u00fcgten \n\nIhnen einfach nicht. Sie wollten eine eigene Duftmarke \n\nsetzen und taten es, indem Sie meinten, auf eine hohe \n\nRegeldichte \u2013 Kontrolle, Druck, Sanktionen und unter-\n\nnehmerische Gesichtspunkte, alles eine Hierarchisierung \n\nder Hochschulen \u2013 setzen zu sollen. \n\nDas sind aber \u2013 selbst in Unternehmen \u2013 l\u00e4ngst \u00fcberholte \n\nManagementstrategien. Mit Recht ist gesagt worden, dass \n\ngro\u00dfe Geister in unserer Wissenschaftsgeschichte heute \n\nkaum eine Chance bes\u00e4\u00dfen, erfolgreich ein Universit\u00e4ts-\n\nstudium zu absolvieren. \n\nIndem Sie nahezu alles reglementieren wollen, nehmen \n\nSie den jungen Menschen den Freiraum zu kreativer und \n\nvielleicht eigenwilliger Entfaltung. Gerade in der For-\n\nschung l\u00e4sst sich vieles nicht planen. Die von Ihnen so \n\nersehnten Innovationen bed\u00fcrfen eines Freiraumes, der \n\nmit Ihrem Freiheitsbegriff wenig gemein hat. Ma\u00dfnah-\n\nmen, die solche sch\u00f6pferischen Leistungen faktisch \n\nerzwingen wollen, bewirken das Gegenteil. Meinen Sie \n\nwirklich, Sie k\u00f6nnten Studierende durch Drohungen dazu \n\nbringen, schneller und effektiver zu werden? Auf diese \n\nWeise werden Sie die hierzulande ohnehin schon hohen \n\nAbbrecherquoten noch weiter steigern. \n\nJunge Menschen sind begeisterungsf\u00e4hig, und es ist die \n\nAufgabe von Hochschullehrern, diese Begeisterung in \n\nihnen zu wecken. Dazu bedarf es unbedingt der engen \n\nVerzahnung von Lehre und Forschung; denn nur ein von \n\nseiner Sache begeisterter Hochschullehrer kann auch \n\nseine Studierenden begeistern, kann sie anstecken und zu \n\nHochleistungen motivieren. Eine befristet eingestellte \n\nLehrkraft wird st\u00e4ndig auf der Suche nach einer neuen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6191 \n\nMensa sein und kaum Zeit f\u00fcr eigene Forschung, ge-\n\nschweige denn eine innere Motivation f\u00fcr die Lehre \n\nhaben; denn sie wird sich kaum mit ihrer Hochschule und \n\nihren Studierenden identifizieren k\u00f6nnen. Die Lehre ist \n\nihr ein blo\u00dfer Brotberuf, keine Berufung. Jahr f\u00fcr Jahr \n\ndieselben Konserven aufzutischen, das l\u00e4sst das Interesse \n\nauf beiden Seiten rasch erlahmen. Wenn Sie vor Ideen \n\nspr\u00fchende Studierende haben wollen, die ohne jeden \n\nDruck ihr Bestes geben, dann geben Sie fest eingestellten \n\nHochschullehrern die M\u00f6glichkeit, \u00fcber ihre Forschungs-\n\nvorhaben zu sprechen. \n\nFragt man nach den Idealen, nach dem Menschenbild, das \n\nSie geleitet hat, als Sie diesen Entwurf schrieben, dann \n\nfallen einem durchaus nicht christdemokratische Werte \n\nund Bilder ein; ich habe Ihnen das in anderen Zusammen-\n\nh\u00e4ngen immer wieder sagen m\u00fcssen. Mit Ihrem Versuch, \n\nMenschen zu immer gr\u00f6\u00dferer Effizienz zu treiben, sie in \n\neiner permanenten Leistungskonkurrenz zu halten und auf \n\ndiese Weise Auslese zu betreiben, werden Sie viele \n\nkreative K\u00f6pfe an die USA und an andere europ\u00e4ische \n\nL\u00e4nder verlieren, die es besser machen. Warum haben Sie \n\nnicht auf das geh\u00f6rt, was wir Ihnen gesagt haben? Oder \n\nSie werden den hoffnungsvollen Nachwuchs in Schablo-\n\nnen pressen, die das verhindern, was Sie so gern wollen: \n\nInnovation \u2013 das ist ja das neue Zauberwort. Dazu sind \n\naber Anreize erforderlich, nicht die Androhung von \n\nSanktionen. Am Ende haben Sie gleichf\u00f6rmige Streber-\n\nlinge, die nur noch von Innovationen reden; aber in der \n\nSache kommt nichts, weil sie in Vorruhestandbahnen \n\ndenken. \n\n(Vereinzelt Widerspruch bei der CDU) \n\nEin Letztes: Ich habe gesagt, dass Gesetzesnovellierungen \n\nvon Zeit zu Zeit n\u00f6tig sind. Aber Sie haben nicht nur das \n\nN\u00f6tige und W\u00fcnschenswerte unterlassen, Sie haben \n\nzentrale Steuerungsmechanismen versch\u00e4rft und so auch \n\nin der \u00d6ffentlichkeit insinuiert, dass Studierende und \n\nLehrende eines engen Regelwerks bed\u00fcrften, um zu \n\nfunktionieren. Meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\ndas ist populistisch, und weil Sie nur zu gut wissen, dass \n\nso etwas ankommt, haben Sie noch etwas draufgesetzt: \n\nSie haben ohne Not an gut eingespielte, bew\u00e4hrte und \n\nfunktionierende S\u00e4ulen der demokratischen Universit\u00e4t \n\ndie Axt gelegt. Damit riskieren Sie nicht nur neue Konfu-\n\nsionen \u2013 als h\u00e4tte es in den letzten Jahren davon nicht \n\nschon genug gegeben \u2013, nein, Sie provozieren auch ohne \n\nNot die Betroffenen in einer Weise, die verletzt und aus \n\nder nur noch blankes Machtbewusstsein spricht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nAbg. Mann; bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sie, meine Damen und \n\nHerren von CDU und FDP, legen heute eine Gesetzes\u00e4n-\n\nderung vor, die das Etikett \u201eHochschulfreiheitsgesetz\u201c \n\ntr\u00e4gt. Bei n\u00e4herer Betrachtung aber entpuppt sich das als \n\nblo\u00dfer Etikettenschwindel. Die Detailregelungen beim \n\nzentralen \u00a7 10 zum Inhalt der Zielvereinbarungen zwi-\n\nschen Staatsregierung und Hochschulen sind wirklich-\n\nkeitsfremd und dirigistisch. Nicht nur Immatrikulations-\n\nzahlen, nein, gleich auch noch die Absolventenzahlen \n\nwollen Sie darin vorgeben. Der ganze Katalog von Zielen \n\nund Aufgaben soll im Zweifelsfall einseitig vom Ministe-\n\nrium definiert werden k\u00f6nnen, und wenn diese Ziele, die \n\neinseitig definiert werden k\u00f6nnen, dann nicht erf\u00fcllt \n\nwerden, haben Sie auch noch Sanktionen bereit, die Sie \n\nnun besch\u00f6nigend \u201eFolgen bei Verfehlung der Ziele\u201c \n\nnennen und ins Gesetz schreiben. Das alles, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, erinnert viel mehr an \n\nF\u00fcnfjahrespl\u00e4ne als an eine moderne Hochschulsteuerung, \n\ndie Freiheit und Autonomie gew\u00e4hren will. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDoch damit nicht genug. Die angeblich gewonnene \n\nFreiheit bei Unternehmensgr\u00fcndung wird umfangreich \n\ndurch die S\u00e4chsische Haushaltsordnung eingeschr\u00e4nkt. \n\nDie Immobilienbewirtschaftung \u00fcbertragen Sie nur \n\nwenigen Hochschulen zur\u00fcck und korrigieren dabei nicht \n\neinmal das, was Sie im letzten Doppelhaushalt den \n\nHochschulen weggenommen und dem SIB oder dem SMF \n\nzugeschlagen haben. Das SMWK schreibt sich sogar \n\neinen Platz im Verwaltungsrat der Studierendenwerke ins \n\nGesetz, und zu guter Letzt schreibt sich das SMF einen \n\neigenen Haushaltsvorbehalt so deutlich in den Gesetzes-\n\ntext, als h\u00e4tte man Angst vor der Arbeit des Wissen-\n\nschaftsministeriums. Das alles, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, zeugt von tiefem Misstrauen der \n\nStaatsregierung, insbesondere des Finanzministeriums, \n\ngegen\u00fcber der Hochschulautonomie und den frei agieren-\n\nden und wirtschaftenden Hochschulen. \n\nDass es anders geht, haben wir mit zahlreichen \u2013 \u00fcber 30 \n\nan der Zahl \u2013 Vorschl\u00e4gen zur freien Gestaltung der \n\ninneren Organisation der Hochschulen auf dezentraler \n\nEbene gezeigt. Wir sehen zudem die M\u00f6glichkeit, ja sogar \n\ndie Notwendigkeit, dass die Verhandlungen zu den Ziel-\n\nvereinbarungen auf Augenh\u00f6he zwischen Hochschulen \n\nund Staatsregierung stattfinden. Der Gesetzentwurf, den \n\nSie hier vorlegen, verspielt hier zahlreiche Chancen auf \n\nInnovation und tats\u00e4chliche Ausgestaltung von Freiheit \n\nf\u00fcr die Hochschulen. Ihren Entwurf nennen wir deshalb \n\nein Hochschulkontrollgesetz und einen Etikettenschwin-\n\ndel. \n\nIch wei\u00df nicht \u2013 da gerade Sie aus den Reihen von CDU \n\nund FDP sich melden \u2013, werte Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der CDU, ob Sie sich noch an den Wahlkampf 2009 \n\nerinnern. Aber eines soll auch in dieser Debatte gesagt \n\nwerden: Mit diesem Hochschulgesetz bricht die CDU ein \n\nzentrales Wahlversprechen: den Erhalt des studiengeb\u00fch-\n\nrenfreien Erststudiums in Sachsen, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6192 \n\ndas wir in der Gro\u00dfen Koalition gemeinsam durchgesetzt \n\nhatten. Schon der aktuelle Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung enthielt eine Regelung, in der Studiengeb\u00fchren ab \n\ndem 6. Semester \u00fcber der Regelstudienzeit vorgesehen \n\nwaren. Ihnen von den Fraktionen der CDU und der FDP \n\nging das aber wohl nicht weit genug, und Sie haben im \n\nAusschuss diese Regelung noch weiter versch\u00e4rft. Zudem \n\nm\u00fcssen zuk\u00fcnftig alle EU-Ausl\u00e4nder in Sachsen Studien-\n\ngeb\u00fchren zahlen \u2013 ein Ansatz, der sicher nicht zur beab-\n\nsichtigten Internationalisierung der Hochschulen oder \n\naber zur Deckung des Fachkr\u00e4ftebedarfs beitr\u00e4gt. Ihr \n\nHochschulgesetz wird also auch sozial kalt. Die SPD \n\nlehnt Studiengeb\u00fchren weiterhin aus \u00dcberzeugung und \n\nErfahrung \u2013 wie auch Einsicht \u2013 ab. \n\nZu guter Letzt zur schon viel diskutierten und beabsich-\n\ntigten \u00c4nderung des \u00a7 24 im Hochschulgesetz, der \u00c4nde-\n\nrung der Mitgliedschaft in der verfassten Studierenden-\n\nschaft: Nicht nur, dass diese \u00c4nderung nirgends vorher \n\ndiskutiert und dann erst per Tischvorlage in den Aus-\n\nschuss kam; nicht nur, dass Sie damit die finanzielle \n\nGrundlage eines funktionierenden Systems sozialer, \n\nkultureller und sportlicher Dienstleistungen angreifen und \n\ndamit die Legitimation und Schlagkraft der Interessenver-\n\ntretung aller Studierenden untergraben \u2013 Sie tun dies \n\neinzig und allein aus politischen Motiven. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Wieso denn?) \n\nDaf\u00fcr nehmen Sie zahlreiche negative Folgen in Kauf: \n\nKostensteigerung und m\u00f6gliche Klagen, eine fehlende \n\nInteressenvertretung und mehr B\u00fcrokratie. Sie brechen \n\ndamit, wie das Gutachten von Rechtsanwalt Thomas Neie \n\nf\u00fcr die KSS ausf\u00fchrt, auch mit einer Tradition des s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulrechts, das nicht zuletzt Prof. Hans \n\nJoachim Meyer als Erbe der friedlichen Revolution 1989 \n\nbegr\u00fc\u00dft hat. Zwei S\u00e4tze aus dem Gutachten seien deshalb \n\nzitiert: \u201eEs ist kein sachlicher Grund ersichtlich, die \n\nErf\u00fcllung der in \u00a7 24 S\u00e4chsisches Hochschulgesetz \n\ngenannten, im Gemeinwohl stehenden Aufgaben nicht \n\nmehr der Gesamtheit der s\u00e4chsischen Studierenden \n\naufzuerlegen. Die Studierendenschaft ist freiheitssichernd, \n\nweil sie auf die Mitwirkung der Betroffenen setzt.\u201c \n\nWie die Ausschussdebatte aber gezeigt hat, geht es Ihnen \n\nausschlie\u00dflich darum, eine Ihnen missliebige Interessen-\n\nvertretung aus parteipolitischem Kalk\u00fcl zu schw\u00e4chen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAber auch an anderen Stellen betreiben Sie offen Demo-\n\nkratieabbau. Genannt werden soll hier nur das Mitspra-\n\ncherecht des Senats bei der Rektorenwahl sowie die \n\nSchw\u00e4chung des Rektorats als Kollegium und seine \n\nFokussierung auf eine Person. Dieser Angriff auf die \n\nverfasste Studierendenschaft und die demokratische \n\nHochschule zeigt: In Sachsen wird wieder geherrscht, \n\nstatt im Sinne guter L\u00f6sungen regiert. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie wollen ein Hochschulkontrollgesetz, das sozial kalt ist \n\nund Demokratieabbau betreibt. Das lehnen wir entschie-\n\nden ab. Dass es anders geht, werden wir sp\u00e4ter mit unse-\n\nren \u2013 teilweise gemeinsamen \u2013 \u00c4nderungsantr\u00e4gen der \n\nOpposition belegen und bauen hier im Plenum auf mehr \n\nVernunft, als die Koalitionsabgeordneten im Wissen-\n\nschaftsausschuss gezeigt haben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP \n\nspricht Herr Prof. Schmalfu\u00df; bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir haben im \n\nFreistaat Sachsen eine hervorragende und exzellente \n\nHochschullandschaft. Die Technische Universit\u00e4t Dresden \n\ndarf sich \u201eExzellenzuniversit\u00e4t\u201c nennen, und auch der \n\nErfolg der Technischen Universit\u00e4t Chemnitz bei der \n\nExzellenzinitiative zeigt, \u00fcber welche Leuchtt\u00fcrme wir in \n\nSachsen im universit\u00e4ren Bereich verf\u00fcgen. Darauf \n\nk\u00f6nnen wir stolz sein. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \n\nDas habe ich gestern von der FDP gelesen!) \n\nAllerdings befinden sich auch die s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen in einem immer st\u00e4rker zunehmenden und h\u00e4rter \n\ngef\u00fchrten nationalen und internationalen Wettbewerb um \n\ndie kl\u00fcgsten K\u00f6pfe und die besten Forschungsergebnisse. \n\nUm sie f\u00fcr diesen Wettbewerb fit zu machen, haben sich \n\ndie Koalitionsfraktionen von CDU und FDP darange-\n\nmacht, die gesetzlichen Rahmenbedingungen anzupassen. \n\nHeute kann ich sagen: Was lange w\u00e4hrt, wird endlich gut. \n\nIn diesem Sinne darf der S\u00e4chsische Landtag heute das \n\nneue Hochschulfreiheitsgesetz beschlie\u00dfen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf bekommen die \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen mehr Freiheit und Verantwor-\n\ntung. Das Hochschulfreiheitsgesetz f\u00fchrt Globalbudgets \n\nein und schafft damit mehr Finanzautonomie. Damit \n\nk\u00f6nnen die Hochschulen noch eigenverantwortlicher \u00fcber \n\ndie Verwendung ihrer finanziellen Mittel verf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, gleichzeitig geben wir den \n\nHochschulen auch mehr Personalautonomie. Sie haben \n\nk\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit, nicht mehr an den Stellenplan f\u00fcr \n\nnicht verbeamtetes Personal gebunden zu sein. Auch bei \n\nder Besoldung von Professoren schaffen wir mehr Frei-\n\nr\u00e4ume und eine flexible und leistungsgerechte Bezahlung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEin weiterer wichtiger Baustein unseres Hochschulfrei-\n\nheitsgesetzes ist der Abbau unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie. So \n\nd\u00fcrfen zum Beispiel Studien- und Pr\u00fcfungsordnungen \n\nzuk\u00fcnftig in einer Ordnung erlassen werden. Die Beteili-\n\ngungen und Ausgr\u00fcndungen von Unternehmen werden f\u00fcr \n\ndie Hochschulen deutlich vereinfacht. Au\u00dferdem wird die \n\nAnrechnung von Studien- und Pr\u00fcfungsleistungen aus \n\ndem Ausland f\u00fcr die s\u00e4chsischen Studenten deutlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6193 \n\nerleichtert und damit verbessert. Der Kampf vieler Stu-\n\ndenten um entsprechende Anerkennung von Pr\u00fcfungsleis-\n\ntungen aus dem Ausland wird so hoffentlich in Zukunft \n\nentfallen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber auch Absolventen von Fachhochschulen verschaffen \n\nwir eine deutliche Erleichterung und verbessern die \n\nM\u00f6glichkeit einer Promotion. Sie werden k\u00fcnftig bei der \n\nZulassung zur Promotion mit Universit\u00e4tsabsolventen \n\ngleichgestellt. Zur Freiheit geh\u00f6rt auch immer Verantwor-\n\ntung, deshalb geh\u00f6rt es f\u00fcr uns als Koalitionsfraktionen \n\nvon CDU und FDP dazu, dass den s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen auf dem gegenseitigen Verhandlungsweg neue Ziel-\n\nvereinbarungen und Vorgaben zu machen sind, was der \n\nFreistaat Sachsen zuk\u00fcnftig von ihnen erwartet. \n\nMeine Damen und Herren, es handelt sich beim Hoch-\n\nschulfreiheitsgesetz um einen Meilenstein bei der Weiter-\n\nentwicklung unserer s\u00e4chsischen Hochschullandschaft; \n\ndenn endlich erhalten die Hochschulen die n\u00f6tige Freiheit \n\nund den breiten Gestaltungsspielraum, den wir f\u00fcr eine \n\nexzellente, praxistaugliche und zielgerichtete Ausbildung \n\nund Forschung im Freistaat Sachsen brauchen. Darum \n\nbitte ich um Ihre Zustimmung. Stimmen Sie mit mir f\u00fcr \n\nmehr Eigenverantwortung und mehr Freiheit an den \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN Herr Dr. Gerstenberg; bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nLieber Kollege Schmalfu\u00df, Sie haben mir die passende \n\nVorlage f\u00fcr meinen Beitrag geliefert. Wir wissen ja, dass \n\nes nicht leicht ist, ein neues Hochschulgesetz auf den Weg \n\nzu bringen. Immerhin gilt es, die verschiedensten Interes-\n\nsen der Hochschulen, deren Mitgliedergruppen, die \n\nHochschulumgebungen und nicht zuletzt auch die berech-\n\ntigten Ziele des Staates unter einen Hut zu bringen. Im \n\nGrunde geht es doch immer um die Frage der m\u00f6glichst \n\nweitgehenden Freiheitsbestrebungen aufseiten der Hoch-\n\nschulen und der durch den Freistaat artikulierten gesell-\n\nschaftlichen Anforderungen an die Hochschulen, was gut \n\nausgebildete Absolventen und hochwertige Forschungs-\n\nleistungen betrifft. \n\nDiesen Grundkonflikt m\u00f6glichst ausgleichend aufzul\u00f6sen, \n\ndas ist die Aufgabe des Gesetzgebers. Es w\u00e4re also Ihre \n\nAufgabe gewesen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren von der Regierungskoalition. Wenn ich mir nun \n\ndie scharfe Kritik, ja den Protest vonseiten der Hochschu-\n\nlen, der Studierenden, der Doktoranden und der Studen-\n\ntenwerke anschaue, so kann ich nur zu dem Schluss \n\nkommen: Dieses Ziel haben Sie um L\u00e4ngen verfehlt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und des  \n\nAbg. Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE) \n\nEin gro\u00dfes Freiheitsgesetz sollte es also werden, wie Sie \n\ngerade sagten. Ganz nach nordrhein-westf\u00e4lischem \n\nVorbild wurde die Freiheit sogar in den Titel des Gesetzes \n\naufgenommen. Damit haben Sie viele Erwartungen bei \n\nden Hochschulen geweckt, aber wie das nun einmal so ist \n\nim Leben: Nur weil auf der Verpackung \u201eFreiheit\u201c drauf-\n\nsteht, muss noch lange nicht Freiheit drin sein. \n\nIch will \u00fcberhaupt nicht in Abrede stellen, dass es einige \n\nsehr wichtige Neuerungen gibt. Der erleichterte Hoch-\n\nschulzugang und die Beweislastumkehr bei der Aner-\n\nkennung von au\u00dferhalb der Hochschule erbrachten \n\nStudienleistungen z\u00e4hlen ebenso dazu wie der erweiterte \n\nMasterzugang f\u00fcr Absolventen der Berufsakademie, die \n\nVerbesserungen im kooperativen Promotionsverfahren \n\nund die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Hochschulen, die Bewirt-\n\nschaftung der Liegenschaften zu \u00fcbernehmen. Vieles \n\ndavon haben wir GR\u00dcNEN bereits seit Jahren in unseren \n\nGesetzentw\u00fcrfen und Antr\u00e4gen vorgeschlagen, um dem \n\ndemografischen Wandel ein wirksames Instrument in \n\nForm von gut ausgebildeten jungen Menschen entgegen-\n\nzusetzen. \n\nDeshalb ist das vorliegende Gesetz aber nun keinesfalls \n\ndie gro\u00dfe Entfesselung, die der Titel suggeriert. Im \n\nGegenteil: Sie legen die Hochschulen an entscheidenden \n\nPunkten st\u00e4rker an die Leine als bisher. Nehmen wir zum \n\nBeispiel die bereits erw\u00e4hnten Zielvereinbarungen. \n\nNat\u00fcrlich ist es richtig und notwendig, dass sich Staat und \n\nHochschulen auf gemeinsame Vorgaben zu Profilbildung \n\nund Qualit\u00e4tssicherung, zu Immatrikulations- und Absol-\n\nventenzahlen usw. einigen. Aber wenn Sie gleichzeitig \n\nbestimmen, dass das Ministerium bei Nichteinigung auch \n\ndie Ziele einseitig festlegen kann, dann sind das doch \n\nkeine Vereinbarungen mehr, dann sind das keine Verhand-\n\nlungen zwischen gleichberechtigten Partnern auf Augen-\n\nh\u00f6he, sondern dann ist es lediglich eine Farce. Dann \n\nhaben die Hochschulen genau genommen nur die Freiheit, \n\nzu den Vorgaben des Ministeriums Ja und Amen zu sagen. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Sie \n\nselbst haben sich hingegen die Freiheit genommen, \n\ndringend notwendige Regelungen nicht in das Gesetz \n\naufzunehmen. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise die Frage der \n\nChancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern in der \n\nWissenschaft. Im Fr\u00fchjahr musste der Wissenschaftsrat \n\nkonstatieren, dass trotz der jahrelangen Bem\u00fchungen \n\nFrauen bei den besetzten Professuren nach wie vor stark \n\nunterrepr\u00e4sentiert sind, und empfahl deshalb in Weiter-\n\nentwicklung seiner Position eine 40-%-Quote f\u00fcr wissen-\n\nschaftliche Gremien. Keine Spur davon in diesem Gesetz-\n\nentwurf! \n\nAuch \u00fcber die Probleme der Promovierenden gehen Sie \n\neinfach hinweg. Ihre mitgliedschaftliche Stellung muss \n\ngekl\u00e4rt werden. Die Promovierendenvertretungen, die \n\nsich an den s\u00e4chsischen Hochschulen bilden, brauchen \n\nendlich eine Rechtsgrundlage. Sowohl Gleichstellung als \n\nauch Promovierendenrechte finden sich in den heutigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6194 \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen der SPD-Fraktion, deren Unterst\u00fct-\n\nzung ich jetzt bereits ank\u00fcndige. \n\nGanz besonders \u201ebedanken\u201c f\u00fcr Ihre Freiheitsvorstellun-\n\ngen werden sich jedoch die Studierenden; und sie tun es ja \n\nbereits, wie auch ein Blick auf die andere Elbseite zeigt. \n\nWie sehr muss Ihnen diese gr\u00f6\u00dfte Mitgliedergruppe der \n\nHochschulen ein Dorn im Auge sein, wenn Sie aus einem \n\nsogenannten Freiheitsgesetz gleich ein Studentengei\u00dfe-\n\nlungsgesetz machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nFreiheit nach den Vorstellungen von CDU und FDP \n\nbedeutet f\u00fcr die Studierenden ganz konkret: Langzeitstu-\n\ndiengeb\u00fchren, kein Freiversuch mehr und Schw\u00e4chung \n\nihrer Interessenvertretungen. \n\nZu den Langzeitstudiengeb\u00fchren. Studierende, die l\u00e4nger \n\nf\u00fcr ihr Studium brauchen \u2013 etwa, weil sie arbeiten m\u00fcs-\n\nsen, weil sie gesundheitliche Probleme haben, ein Kind \n\nbetreuen oder schlicht und ergreifend nicht in die \u00fcber-\n\nf\u00fcllten Seminare hineinkommen \u2013, werden daf\u00fcr nach \n\nIhrer Ansicht mit der \u201eFreiheit\u201c belohnt, ab dem f\u00fcnf-\n\nten Semester \u00fcber der Regelstudienzeit 500 Euro zahlen \n\nzu d\u00fcrfen, und das pro Semester. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Richtig!) \n\nDa stellt sich doch die Frage nach dem Grund f\u00fcr eine \n\nsolche Regelung. Im Ausschuss konnten Sie daf\u00fcr einzig \n\nund allein die Entlastung der Steuerzahler anf\u00fchren. Aber \n\nwelche Kosten verursachen denn diese Studierenden? \n\nSemesterbeitrag und Semesterticket zahlen sie selbst. Die \n\nerm\u00e4\u00dfigte Krankenversicherung gilt nur bis 30. Das \n\nBAf\u00f6G wird nur f\u00fcr die Dauer der Regelstudienzeit \n\nbezahlt, und die Lehrveranstaltungen finden doch statt, ob \n\nsie teilnehmen oder nicht. Dabei dr\u00e4ngt sich mir schon der \n\nGedanke auf, dass hier keine Sachpolitik gemacht wird, \n\nsondern einzig und allein der Einstieg in allgemeine \n\nStudiengeb\u00fchren vorbereitet werden soll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nGanz und gar perfide ist in diesem Zusammenhang \n\nallerdings, dass Sie gleichzeitig den Freiversuch abschaf-\n\nfen \u2013 ausgerechnet das Instrument, das z\u00fcgiges Studieren \n\nmit einem zus\u00e4tzlichen Pr\u00fcfungsversuch belohnt und so \n\neinen Anreiz schafft, eine Pr\u00fcfung eher abzulegen. Ist das \n\nIhr Konzept der Freiheit: ein Anreizsystem zugunsten \n\neiner Strafdrohung abzuschaffen? \n\nDer Tiefpunkt schlie\u00dflich ist Ihr Versuch, die verfasste \n\nStudierendenschaft durch ein Austrittsrecht auszuh\u00f6hlen \n\nund die Studentenr\u00e4te zu schw\u00e4chen. Ausgerechnet die \n\nInstitution, die als Ergebnis der friedlichen Revolution an \n\nden Hochschulen zur Wahrnehmung der demokratischen \n\nMitwirkung etabliert wurde, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nsoll nun von der Freiheit \u201ebegl\u00fcckt\u201c werden, nicht zu \n\nwissen, wie viele Mitglieder sie im jeweils n\u00e4chsten \n\nSemester haben wird. Die zu erledigenden Aufgaben \n\nstehen allerdings nach wie vor im Gesetz. F\u00fcr mich stellt \n\nsich die Frage: F\u00fcr wen machen Sie das eigentlich? F\u00fcr \n\neine CDU-nahe Studentenorganisation, die sich bei der \n\nAnh\u00f6rung zum Gesetz f\u00fcr eine Abschaffung ausgespro-\n\nchen hat? Es kann Ihnen doch nicht entgangen sein, dass \n\nsich inzwischen au\u00dfer vielen Studierenden und ihren \n\nVertretungen auch die Landesrektorenkonferenz, die \n\nRektorate mehrerer Universit\u00e4ten, die Studentenwerke \n\nund schlie\u00dflich auch die s\u00e4chsischen Studentenpfarrer \n\ngegen diese \u00c4nderungen ausgesprochen haben. Das ist \n\nkeine Freiheitspolitik, die Sie hier betreiben, das ist \n\nausschlie\u00dflich reine Parteiklientelpolitik! \n\n(Lebhafter Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nBei all dieser Freiheit nach schwarz-gelben Vorstellungen \n\nfallen die wirklichen Verbesserungen f\u00fcr die Hochschulen \n\nnicht mehr wirklich ins Gewicht. Nein, werte Kolleginnen \n\nund Kollegen von CDU und FDP, der Ausgleich zwischen \n\nden Interessen der Hochschulen und denen des Staates ist \n\nIhnen gr\u00fcndlich misslungen. Freiheit findet sich in diesem \n\nGesetz wirklich nur im Titel, und, Herr Kollege Macken-\n\nroth, Sie haben nichts ausbalanciert, wie Sie vorhin \n\nsagten. Der Balanceakt ist gescheitert. Sie sind abgest\u00fcrzt. \n\nEine gute Nachricht m\u00f6chte ich Ihnen allerdings ab-\n\nschlie\u00dfend noch mit auf den Weg geben: Sie haben heute \n\nund hier noch die freie Wahl, ob Sie sich richtig oder f\u00fcr \n\ndiesen Gesetzentwurf entscheiden. Denken Sie bitte an \n\nden Satz des franz\u00f6sischen Schriftstellers und Aufkl\u00e4rers \n\nNicolas Chamfort: \u201eDie F\u00e4higkeit, das Wort 'nein' auszu-\n\nsprechen, ist der erste Schritt zur Freiheit.\u201c \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Gansel \n\nspricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Der von der Staatsregierung \n\n\u00fcberschw\u00e4nglich als \u201eHochschulfreiheitsgesetz\u201c bezeich-\n\nnete Gesetzentwurf tr\u00e4gt seine Bezeichnung zumindest in \n\neinem wichtigen Punkt zu Recht: Er befreit die Studieren-\n\nden von der missbrauchsanf\u00e4lligen Mitgliedschaft in \n\neinem \u00f6ffentlich-rechtlichen Zwangsverband. \n\nDie Studierenden k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig nach dem ersten \n\nSemester frei entscheiden, ob sie der verfassten Studen-\n\ntenschaft angeh\u00f6ren wollen oder eben nicht. Die NPD \n\nbegr\u00fc\u00dft diese Austrittsm\u00f6glichkeit aus der verfassten \n\nStudentenschaft ausdr\u00fccklich, weil die Studenten dann \n\nfrei entscheiden k\u00f6nnen, ob sie Beitr\u00e4ge f\u00fcr ihre tats\u00e4chli-\n\nchen oder vermeintlichen Studentenvertreter zahlen \n\nwollen oder nicht. Man k\u00f6nnte in diesem Punkt auch fast \n\nvon einem Hochschulbefreiungsgesetz sprechen. Fast \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6195 \n\n40 Jahre ben\u00f6tigten die schnarchnasigen Hochschulpoliti-\n\nker von FDP und CDU in den Altbundesl\u00e4ndern und \n\n20 Jahre hier in Sachsen, um zu erkennen, dass die ver-\n\nfasste Studentenschaft im Wesentlichen ein linksdomi-\n\nnierter Gesinnungs- und Selbstversorgungsverein ist. \n\nNeben einigen objektiv richtigen und wichtigen Bera-\n\ntungsangeboten findet dort unter dem Deckmantel der \n\n\u201eF\u00f6rderung der politischen Bildung\u201c eine systematische \n\nZweckentfremdung der studentischen Semesterbeitr\u00e4ge \n\nf\u00fcr linke Liebhaberprojekte statt. Von der Beteiligung an \n\nAnti-Atom-Demonstrationen bis zum kriminellen Blo-\n\nckadetraining gegen genehmigte Demonstrationen an der \n\nTU Dresden wird alles quersubventioniert, was das linke \n\nHerz h\u00f6her schlagen l\u00e4sst. Au\u00dferdem genehmigen sich die \n\nStudentenr\u00e4te \u2013 etwa in Leipzig \u2013 gro\u00dfz\u00fcgige Aufwands-\n\nentsch\u00e4digungen und stellen ihnen nahestehendes Gesin-\n\nnungspersonal ein. \n\nAus meiner eigenen Studentenzeit an der Justus-Liebig-\n\nUniversit\u00e4t in Gie\u00dfen wei\u00df ich nur zu gut, dass die dorti-\n\ngen Studentenvertreter mit den Zwangsbeitr\u00e4gen der \n\nStudenten kostenaufwendige Ausl\u00e4nder-, Schwulen- und \n\nAntifa-Referate unterhielten, mit deren Geldern sich \n\nverdiente linke Langzeitstudenten gut \u00fcber Wasser halten \n\nkonnten. So musste ich w\u00e4hrend meiner Studentenzeit in \n\nGie\u00dfen auch oft genug linke Uni-Postillen lesen, die auch \n\nmit meinen Semesterbeitr\u00e4gen finanziert wurden und in \n\ndenen regelm\u00e4\u00dfig gegen meine Burschenschaft gehetzt \n\nwurde \u2013 die Burschenschaft, der mein Fraktionskollege \n\nSchimmer und ich noch heute angeh\u00f6ren \u2013, und ich kann \n\ndeswegen sagen, dass auch aus Sicht der Deutschen \n\nBurschenschaft und anderer korporationsstudentischer \n\nVerb\u00e4nde der Vorsto\u00df der Staatsregierung zu unterst\u00fctzen \n\nist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUm die schon erw\u00e4hnten vielen sachfremden Aktivit\u00e4ten \n\nzu tarnen, k\u00fcmmern sich die sogenannten Studentenver-\n\ntreter, die oftmals nur durch 25 % Wahlbeteiligung bei \n\nStuPa-Wahlen legitimiert sind, auch um soziale Anliegen \n\nwie das Semesterticket. Doch das ist oftmals nur ein \n\nFeigenblatt. Dieses linke Alimentierungsmodell der \n\nHochschul-Linken wird in Sachsen nun sicherlich ein \n\nEnde finden, wozu die NPD den Koalition\u00e4ren nur gratu-\n\nlieren kann. Wenn es so kommt wie in Sachsen-Anhalt, \n\ndass 80 % der Studierenden vor dem zweiten Semester \n\nihre Zwangsmitgliedschaft beenden, dann wird das wahre \n\nLegitimationsdefizit der verfassten Studentenschaft \n\nsichtbar. Die Fraktionen zu meiner Linken erkl\u00e4rten hier \n\neben wortreich, dass es hierbei um Demokratieabbau \n\ngehe. Dann trauen Sie sich doch, die Studenten selbst \n\nentscheiden zu lassen, ob sie aus ihrem Zwangsverein \n\naustreten oder nicht, und dann zeigt sich das wirkliche \n\ndemokratische Legitimationsdefizit von ASten und \n\norganisierten Studentenschaften. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEin zweites Argument f\u00fcr diesen Gesetzentwurf ist die \n\nEinf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren f\u00fcr wirkliche Studien-\n\ngammler. Die NPD hat sich auch in diesem Landtag \n\nimmer wieder f\u00fcr ein geb\u00fchrenfreies Erststudium in der \n\nRegelstudienzeit eingesetzt, da unserer Auffassung nach \n\nder Hochschulzugang kein Privileg der Besserverdienen-\n\nden und ihres Nachwuchses sein darf. Akademische \n\nBildung \u2013 wir haben es immer wieder betont \u2013 darf keine \n\nFrage des Geldbeutels sein, sondern muss eine Frage der \n\nBef\u00e4higung und der Leistung sein. Deswegen werden wir \n\nauch weiterhin selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr ein geb\u00fchrenfreies \n\nErststudium in der Regelstudienzeit eintreten. Wer die \n\nRegelstudienzeit aber deutlich \u00fcberschreitet, der muss \n\neinfach mit Studiengeb\u00fchren rechnen und belegt werden, \n\nweil es der Steuerzahler \u2013 dazu geh\u00f6ren auch einfache \n\nHandwerker und Flie\u00dfbandarbeiter \u2013 nicht hinnehmen \n\nmuss, dass mit seinen Steuerabgaben Dauerstudenten \n\nohne eigenen Finanzierungsanteil teilweise \u00fcber Jahre \n\nsubventioniert werden. Die im Gesetzentwurf veran-\n\nschlagten vier Semester \u00dcberziehung sind nach unserer \n\nAuffassung daher angemessen. \n\nWenn eine Angleichung an europ\u00e4ische Gepflogenheiten \n\nsinnvoll ist, dann die im Gesetzentwurf vorgesehenen \n\nStudiengeb\u00fchren f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder. F\u00fcr die NPD ist es \n\nselbstverst\u00e4ndlich nicht hinnehmbar, dass Deutsche im \n\nEU-Ausland massive Studiengeb\u00fchren f\u00fcr ein Bachelor- \n\nund Masterstudium berappen m\u00fcssen, in Deutschland EU-\n\nAusl\u00e4nder aber bislang kostenfrei studieren k\u00f6nnen. Noch \n\ndeutlicher wird dieser missliche Umstand, wenn man \u00fcber \n\ndie europ\u00e4ischen Grenzen blickt. In Deutschland studie-\n\nren beispielsweise \u00fcber 11 000 Chinesen \u2013 nicht etwa \n\ndeswegen, weil sie hier die besten Studienbedingungen \n\nvorfinden, sondern weil man im Gegensatz zu China und \n\nvielen anderen L\u00e4ndern dieser Welt hier kostenfrei studie-\n\nren kann. Deutsche Hochschulen sind nach unserer \n\nAuffassung aber keine Sozialeinrichtungen f\u00fcr ausl\u00e4ndi-\n\nsche Studierende und sollten daher angemessene Studien-\n\ngeb\u00fchren erheben, wie sie international \u00fcblich sind. \n\nInsofern fordern wir die Ausweitung der Erhebung von \n\nStudiengeb\u00fchren auch auf Nicht-EU-Ausl\u00e4nder. \n\nIch komme zum Ende. Aus Sicht der NPD enth\u00e4lt das \n\nHochschulfreiheitsgesetz also drei positive Kernelemente: \n\nErstens \u2013 das demokratische Austrittsrecht von Studenten \n\naus der zwangsverfassten Studentenschaft, \u2013 zweitens \u2013 \n\nStudiengeb\u00fchren f\u00fcr wirkliche Bummelstudenten bei \n\nweiterer Geb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr Normalstudenten und \u2013 \n\ndrittens \u2013 Studiengeb\u00fchren f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder. \n\n\u00dcber kleinere Kritikpunkte am Gesetzentwurf, darunter \n\netwa \u00a7 10 Abs. 3 des Gesetzentwurfs zu den Zielvereinba-\n\nrungen der Hochschulen und staatlichen Sanktionsm\u00f6g-\n\nlichkeiten im Falle der Nichterf\u00fcllung, sehen wir hinweg \n\nund stimmen dem Gesetzentwurf aus den drei genannten \n\nHauptgr\u00fcnden zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nn\u00e4chste Runde. Es beginnt wieder die CDU-Fraktion; \n\nHerr Prof. Schneider, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6196 \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Hochschulen \n\nsind Einrichtungen, die Forschung betreiben. Sie schaffen \n\ndamit neues Wissen, sie vermitteln wissenschaftliche \n\nLehre. Das sind die Aufgaben \u2013 nicht mehr, aber auch \n\nnicht weniger. \n\nWenn wir heute die Novelle f\u00fcr das Hochschulgesetz \n\nverabschieden \u2013 es ist eine gro\u00dfe Novelle \u2013, so ist dem ein \n\nausgesprochen intensiver Diskussionsprozess vorange-\n\ngangen. Ich meine damit nicht, Herr Besier und \n\nHerr Mann, die von Ihnen eher plattit\u00fcdenhafte Darstel-\n\nlung einzelner Punkte. Uns geht es mit dem Gesetzent-\n\nwurf \u2013 das will ich in aller Klarheit festhalten \u2013 um mehr \n\nFreiheit und mehr Autonomie f\u00fcr die Hochschulen. \n\nSie nannten im Wesentlichen zwei Kritikpunkte, alles \n\nandere steht bei Ihnen offensichtlich eher im Hintergrund. \n\nDer eine Punkt ist der \u00a7 10. Wenn Sie den Gesetzentwurf \n\nsehen und den \u00c4nderungsantrag danebenlegen, dann \n\nwerden Sie feststellen, dass wir genau die Punkte, die die \n\nSachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung insoweit genannt \n\nhatten, zur\u00fcckgenommen haben. Uns geht es nicht um \n\nErsatzvornahme seitens des SMWK, und uns geht es auch \n\nnicht um Sanktionen, sondern uns geht es um Verhand-\n\nlungen auf Augenh\u00f6he. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nStaat und Universit\u00e4ten sowie Fachhochschulen, wie im \n\n\u00dcbrigen auch Berufsakademien, sind Partner, und sie \n\nwerden partnerschaftlich bleiben. Wir waren in den \n\nvergangenen zweieinhalb Jahren bei unseren Partnern, \n\n\u00fcbrigens auch bei unseren Studentinnen und Studenten, \n\nzum \u00a7 24, den Sie im Grunde alle in den Vordergrund \n\nger\u00fcckt haben. Die Vorhaltungen, Herr Mann, die Sie \n\ngemacht haben, sind eher ein Schlechtwetterrundschlag, \n\nmehr ist es nicht. Es war Polemik und \u00fcberhaupt keine \n\nSachargumentation, die Sie geboten haben. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nWir waren noch in der vergangenen Woche bei den \n\nStudentinnen und Studenten \u2013 wenn ich \u201ewir\" sage, dann \n\nwaren das Herr Kollege Mackenroth und ich \u2013 und haben \n\nihnen angeboten, mit ihnen im Gespr\u00e4ch zu bleiben. Das \n\nbiete ich hier erneut ausdr\u00fccklich an. Wir sorgen uns um \n\ndiese Gruppe nat\u00fcrlich ebenso sehr, wie Sie dies vorzuge-\n\nben scheinen. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zwei Aspekte \n\nnennen, die sich mit dem Hochschulgesetz verbinden und \n\nin denen auch der freiheitliche Ansatz deutlich wird. Der \n\neine Punkt ist das Alumni-Wesen. Wie Sie aus unserem \n\n\u00c4nderungsantrag ersehen k\u00f6nnen, geht es uns bei der \n\nNeuregelung um die fr\u00fcheren Ausgebildeten und auch um \n\ndie Mitarbeiter unserer Hochschulen. Wir haben hier \n\nderzeit, wie in der Anh\u00f6rung deutlich geworden ist, eine \n\ndatenschutzrechtlich ungekl\u00e4rte Ausgangslage. Es gibt \n\nzwar gegenw\u00e4rtig eine Regelung, dass die Hochschule \n\nDaten verwenden darf; aber sie darf dies nur selbst, sie \n\nkann sich keiner Dritten bedienen. \n\nDas beginnt schon damit, wenn ich beispielsweise ein An-\n\nInstitut bitten m\u00f6chte, sich bei der Hochschule f\u00fcr die \n\nAlumni-Arbeit mit einzusetzen. Damit habe ich zurzeit \n\nSchwierigkeiten. Es muss klar fixiert sein, unter welchen \n\nVoraussetzungen auch Dritte an einer Hochschule hierbei \n\nhelfen k\u00f6nnen. Wir reagieren damit auf diese Gesichts-\n\npunkte, die die Sachverst\u00e4ndigen genannt haben, und wir \n\nwollen damit dem bereits jetzt auf dem Weg befindlichen \n\nAlumni-Wesen unserer Universit\u00e4ten \u2013 Beispiel: Univer-\n\nsit\u00e4t Leipzig \u2013 ein St\u00fcck Rechnung tragen. Schauen Sie \n\nsich einmal die Homepage der Universit\u00e4t Leipzig an. \n\nWir wollen nicht verheimlichen, dass sich mit dem Thema \n\nAlumni-Wesen auch hier der Gedanke verbindet, der von \n\nzahlreichen amerikanischen Universit\u00e4ten \u2013 dort im \n\n\u00dcbrigen bereits seit Beginn des 19. Jahrhunderts \u2013 aus-\n\ngeht. Dort haben Zuwendungen an die Universit\u00e4ten von \n\nehemaligen Studenten und von engagierten B\u00fcrgern \n\nTradition. Wir wollen uns dies auch hier ein wenig zunut-\n\nze machen, sozusagen unter einer Verbreiterung auch der \n\npersonellen Basis. Das geht nur mit datenschutzrechtli-\n\ncher Klarstellung, \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nund ich sage Ihnen vorsorglich, bevor gleich wieder der \n\nVorwurf von Ihnen kommt, Herr Mann: In Zeiten be-\n\ngrenzter finanzieller Ressourcen eines Landes und gestie-\n\ngener Ausgaben und auch Aufgaben ist dies nat\u00fcrlich kein \n\nErsatzweg, sondern eine sinnvolle Erg\u00e4nzung zu der in \n\nZukunft ohnehin kooperativ zu denkenden Finanzierung \n\nunserer Hochschullandschaft. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\ndem Herrn Datenschutzbeauftragten mit seinen Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeitern ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Zuarbeit \n\nund die Unterst\u00fctzung danken, die Sie uns bei der Formu-\n\nlierung des entsprechenden Abschnitts des Hochschulfrei-\n\nheitsgesetzes in unserem \u00c4nderungsantrag geleistet \n\nhaben. Danke! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn Sie mir noch kurz eine Bemerkung gestatten: Eine \n\nweitere \u00c4nderung des Gesetzentwurfes hat die Wirt-\n\nschaftsf\u00fchrung und das Rechnungswesen zum Gegen-\n\nstand. Nach der gegenw\u00e4rtig geltenden Rechtslage richten \n\nsich Wirtschaftsf\u00fchrung und Rechnungswesen nach \n\nkaufm\u00e4nnischen Grunds\u00e4tzen. Dies soll auch im Regelfall \n\nso bleiben. Nach der Anh\u00f6rung hat sich allerdings erge-\n\nben, dass wir f\u00fcr die Kunsthochschulen eine Ausnahme \n\nmachen m\u00fcssen. Ihnen fehlt wegen ihrer derzeitigen \n\nAusstattung die erforderliche finanzielle und verwaltungs-\n\ntechnische Kraft, um nach kaufm\u00e4nnischen Grunds\u00e4tzen \n\nzu wirtschaften und zugleich kamerale Daten f\u00fcr das \n\nSMWK bereitzuhalten. Die Kunsthochschulen werden \n\nsich, wenn man dem \u00c4nderungsantrag folgt, daher k\u00fcnftig \n\nf\u00fcr eine kamerale Wirtschaftsf\u00fchrung entscheiden k\u00f6nnen. \n\nIch sage Ihnen: Ich bin mit dem Produkt, mit dem Geleis-\n\nteten, das wir hier gemeinsam auf den Weg gebracht \n\nhaben, ausgesprochen zufrieden und bedanke mich bei \n\nallen Beteiligten, die mitgewirkt haben, auch bei den \n\nSachverst\u00e4ndigen in der Fraktion, und sage Ihnen noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6197 \n\neinmal: Wir werden mit unseren Partnern \u2013 dazu geh\u00f6ren \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch alle Studentinnen und Studenten \u2013 \n\nweiter im Gespr\u00e4ch und im direkten Kontakt bleiben, und \n\nwir werden nat\u00fcrlich sehen, wie dieses gute Gesetz, wie \n\nwir es heute auf den Weg bringen, auch in der Zukunft \n\neine gute Rolle spielen wird. \n\nIch bitte sehr herzlich um Zustimmung und bedanke mich \n\nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion \n\nw\u00fcnscht nicht mehr zu sprechen. Die SPD? \u2013 Herr \n\nAbg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrter Herr Prof. Schneider, ich will nicht vers\u00e4umen, \n\nin der zweiten Runde ebenfalls zu antworten, insbesonde-\n\nre auf das, was Sie gerade behauptet haben. Herr  \n\nSchneider, mal ehrlich: Angesichts dessen, was hier im \n\nPlenum zu diesem Hochschulgesetz, zu dieser Novelle \n\ngelaufen ist \u2013 das, was Sie jetzt als \u201eausgiebigen Diskus-\n\nsionsprozess\u201c bezeichnen, ist ja wohl ein Hohn, \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nangefangen bei dem Versuch, Ihren Entwurf ohne \n\n1. Lesung hier im Plenum binnen zwei Wochen durch \n\neine Ausschussanh\u00f6rung zu boxen, dem wir erst mit \n\neinem Gutachten des Juristischen Dienstes begegnen \n\nkonnten. Ich zitiere daraus \u2013 nicht meine Worte \u2013; der \n\nJuristische Dienst hat dieses Vorgehen gestoppt. Im \n\nGutachten hie\u00df es: \u201eUnter Ber\u00fccksichtigung der genann-\n\nten Umst\u00e4nde besteht eine erhebliche Wahrscheinlichkeit, \n\ndass eine angemessene Anh\u00f6rungsvorbereitung und somit \n\ndie ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Anh\u00f6rung durch \n\ndie kurze Frist zwischen Einbringung des Gesetzentwur-\n\nfes und Anh\u00f6rungstermin nicht gew\u00e4hrleistet ist. Der \n\nAnh\u00f6rungstermin w\u00e4re somit zu fr\u00fch bestimmt und \n\nunstatthaft.\u201c \n\nDar\u00fcber hinaus Ihr Versuch, unseren lange vorgelegten \n\nund vorbereiteten \u00c4nderungsantrag zu dieser Novelle \n\nvom Anh\u00f6rungsverfahren auszuschlie\u00dfen, bis hin zum \n\nletzten Akt, dass Sie diese ma\u00dfgebliche \u00c4nderung im \n\n\u00a7 24, die \u00c4nderung bei der Mitgliedschaft der verfassten \n\nStudierendenschaft, erst als Tischvorlage im Ausschuss \n\npr\u00e4sentierten, die nicht mit den Studierenden diskutiert \n\nwar \u2013 das alles zeigt die Verlogenheit dieser Behauptung. \n\nSich dann scheinheilig hinzustellen und zu sagen, wir \n\n\u00e4ndern das jetzt in aller Gem\u00fctsruhe, ohne dass Sie mal \n\ngeschaut haben, ob Rektoren, Studierende, Studentenpfar-\n\nrer oder Verkehrsbetriebe gesagt haben, diese \u00c4nderung \n\nsei nicht sinnvoll, sie sei sch\u00e4dlich, teuer und undemokra-\n\ntisch, hier zu sagen, das sei ein ganz normaler Prozess, es \n\nsei ganz normales Vorgehen \u2013 das nenne ich verlogen. Sie \n\nsollten ehrlich mit sich und diesem Gesetz sein und sich \n\neingestehen, dass das schlicht und einfach parteipolitische \n\nInteressenwahrnehmung war und nicht mehr. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die FDP \n\nnoch das Wort? \u2013 Herr Tippelt. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Wie kaum anders zu \n\nerwarten, besch\u00e4ftigen sich die Kollegen von der Opposi-\n\ntion mal wieder nur mit den Details, anstatt das gro\u00dfe \n\nGanze zu sehen. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrter Herr Prof. Besier, Sie schw\u00e4rmen hier von \n\nUS-amerikanischen Hochschulen. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE) \n\nSie wissen aber schon, dass dort die Hochschullandschaft \n\nsehr differenziert ist, dass es dort Studiengeb\u00fchren gibt \n\nund unternehmerische Hochschulf\u00fchrung bei h\u00f6herem \n\nDrittmitteleinsatz in Zusammenarbeit mit der Wirtschaft \n\ndie Regel ist. Den Studenten neue Freiheiten einzur\u00e4umen \n\nspielt f\u00fcr uns eine wichtige Rolle. Freiheit wiederum \n\nbringt nun einmal stets auch mehr Eigenverantwortung \n\nmit sich. \n\nFakt ist: Eine verfasste Studentenschaft, die von freiwilli-\n\ngen Mitgliedern getragen wird, hat eine deutlich gr\u00f6\u00dfere \n\nLegitimation als eine, die sich auf Zwangsmitglieder \n\nst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSollten die Mitglieder tats\u00e4chlich \u2013 wie an die Wand \n\ngemalt wird \u2013 in Scharen davonlaufen, w\u00e4re es vielleicht \n\neher an der Zeit, dass der Studentenrat bedarfsgerechter \n\narbeitet und den Studenten attraktive Angebote macht \n\nbzw. sein Angebot auf wirklich nachgefragte Inhalte \n\nabstimmt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Solidarit\u00e4t \n\nist ein Fremdwort f\u00fcr die FDP!) \n\nGenau deshalb sehen wir darin eine Chance, das Profil \n\ndes Studentenrats zu sch\u00e4rfen, damit auch der einzelne \n\nStudent sehen kann, ob \u2013 und konkret was \u2013 der Studen-\n\ntenrat f\u00fcr ihn bringt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Hochschul-\n\nfreiheitsgesetz bringt aber noch weitere zielf\u00fchrende \n\nNeuerungen mit sich. So werden Langzeitstudenten \n\nzuk\u00fcnftig zur Kasse gebeten, um damit die Qualit\u00e4t der \n\nLehre weiter zu verbessern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist auch Freiheit!) \n\n\u2013 Richtig! Fakt ist: Jeder Studienplatz kostet ein kleines \n\nVerm\u00f6gen \u2013 diese Information auch einmal an die Links-\n\npartei. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Echt?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6198 \n\nDaher ist es nur recht und billig, dass Studenten einerseits \n\nihr Ziel fest im Visier haben und in angemessener Zeit ihr \n\nStudium abschlie\u00dfen und somit verantwortungsvoll mit \n\nden ihnen zur Verf\u00fcgung gestellten Ressourcen umgehen. \n\nNat\u00fcrlich gibt es f\u00fcr au\u00dfergew\u00f6hnliche Lebenslagen \n\nbesondere Regelungen. So ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass \n\neine Studienauszeit wegen Kindererziehung, Gremienar-\n\nbeit usw. nicht angerechnet wird. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nNico Tippelt, FDP: Nein. \u2013 Andererseits stehen unsere \n\nHochschulen in der Verantwortung, die Qualit\u00e4t ihrer \n\nLehre st\u00e4ndig zu verbessern, zum Beispiel durch zus\u00e4tzli-\n\nche Tutorien, verl\u00e4ngerte Bibliotheks\u00f6ffnungszeiten, \n\nexzellentes Lehrpersonal etc. Das erm\u00f6glicht nach dem \n\nneuen Hochschulfreiheitsgesetz, eventuelle Einnahmen \n\ndaf\u00fcr zu verwenden. Selbst wenn Studenten Geb\u00fchren \n\nzahlen, kommt es diesen im Gegenzug wieder zugute. \n\nWeiterhin haben wir uns als FDP-Fraktion daf\u00fcr einge-\n\nsetzt, einen Wunsch der Fachhochschulen umzusetzen: \n\ndass diese k\u00fcnftig den Titel \u201eHochschule f\u00fcr angewandte \n\nWissenschaften\u201c tragen k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Eva-Maria Stange \n\nund Holger Mann, SPD \u2013 Zuruf von \n\nder SPD: Na toll! \u2013 Beifall bei der SPD) \n\n\u2013 Vielen Dank f\u00fcr den Applaus! \u2013 Damit bekommen diese \n\nHochschulen die Chance, sich in ihrer Au\u00dfenwirkung \n\nweiter zu profilieren und dabei gleichzeitig das s\u00e4chsische \n\nDreis\u00e4ulenmodell aus Universit\u00e4ten, Fachhochschulen \n\nund Berufsakademien insgesamt zu st\u00e4rken. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Ihre Zustimmung f\u00fcr mehr \n\nFreiheiten und mehr Verantwortung f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nHochschulen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN noch das Wort \n\ngew\u00fcnscht, Herr Dr. Gerstenberg? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Gew\u00fcnscht \n\nschon, aber wir haben keine Redezeit mehr! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD? \u2013 Auch \n\nnicht. Dann beginne ich wieder von vorn. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte auf die soeben laut \n\ngewordene Kritik am Gesetzentwurf eingehen. Hauptkri-\n\ntikpunkt ist das Austrittsrecht der verfassten Studenten-\n\nschaft. Dazu stelle ich fest: \n\nErstens. Wir schaffen die verfasste Studentenschaft nicht \n\nab. Ihre Mitbestimmungs- und Beteiligungsrechte sowie \n\nihre gesetzlichen Aufgaben bleiben im vollen Umfang \n\nunver\u00e4ndert erhalten. Diese Koalition sch\u00e4tzt und achtet \n\ndie wichtige T\u00e4tigkeit der verfassten Studentenschaft \n\nbesonders bei der Betreuung von Studienanf\u00e4ngern. Die \n\nNeuregelung richtet sich nicht gegen die Gremien \u2013 w\u00e4re \n\ndies beabsichtigt gewesen, h\u00e4tten andere Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung gestanden bis hin zum v\u00f6lligen Verzicht auf \n\neine verfasste Studentenschaft, wie im Freistaat Bayern. \n\n(Zuruf des Abg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nZweitens. Aus unserer Sicht schafft das Gesetz in diesem \n\nPunkt Freiheiten, und zwar auch f\u00fcr die Studierenden. Mit \n\ndem Austrittsrecht gibt es k\u00fcnftig ein Wahlrecht und \n\ndamit ein St\u00fcck Autonomie. F\u00fcr unn\u00f6tige Zwangsmit-\n\ngliedschaften ist in einem Freiheitsgesetz kein Platz. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDrittens. Zwingende Argumente f\u00fcr eine Zwangsmitglied-\n\nschaft verm\u00f6gen wir nicht zu erkennen. Das Austrittsrecht \n\ngibt es auch in anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: In welchen denn?) \n\nohne dass es dort zu Beeintr\u00e4chtigungen in der Arbeit der \n\nverfassten Studentenschaft und/oder \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Ver-\n\nwaltungsaufwand gekommen w\u00e4re. Herr Mann, Sie haben \n\neben \u2013 damit komme ich zu viertens \u2013 erkl\u00e4rt, dass das \n\nVerfahren nicht in Ordnung und ein Schnellschuss sei. \n\nDie Studenten h\u00e4tten keine Gelegenheit gehabt, ihre \n\nArgumente vorzutragen. Mir kommen, mit Verlaub \n\ngesagt, die Tr\u00e4nen. Die KSS war in unserer Anh\u00f6rung am \n\n8. Juli 2012 gut vertreten. \n\n(Holger Mann, SPD: Da gab es \n\ndie \u00c4nderungen noch gar nicht!) \n\nSie hat dort den Vorschlag h\u00f6ren k\u00f6nnen und sie hat ihn \n\nauch geh\u00f6rt. Wenn die KSS nicht ernst nimmt, was im \n\nParlament er\u00f6rtert wird \u2013 dann bitte sch\u00f6n. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Eva-Maria Stange \n\nund Holger Mann, SPD) \n\nIn der Folgezeit hat die KSS in einschl\u00e4gigen Foren ihre \n\nStrategie diskutiert und die Emp\u00f6rung effektiv organisiert \n\n\u2013 \u00fcbrigens mit der Hilfe mindestens eines Mitarbeiters, \n\neines Kollegen hier aus diesem Haus. Mir liegt der ent-\n\nsprechende Mail-Verkehr vor. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nF\u00fcnftens. Die organisierte Emp\u00f6rung stammte nach \n\nmeinem Eindruck nicht von der Masse der Studenten, \n\nsondern im Wesentlichen von den Studentenfunktion\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nDas neue Wahlrecht \u2013 lesen Sie bitte einmal die Foren der \n\ns\u00e4chsischen Tageszeitungen \u2013 entspricht auch deshalb \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6199 \n\ndem Wunsch vieler Studenten, weil das bisherige System \n\ngelegentlich zu Missbrauch gef\u00fchrt hat. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Nein, ich gestatte keine \n\nZwischenfrage. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Feigling!) \n\n\u2013 Das mit dem \u201eFeigling\u201c bitte ich zu Protokoll zu neh-\n\nmen. \n\nSch\u00f6ner als zwei Beitr\u00e4ge aus diesen Foren k\u00f6nnte ich es \n\nauch nicht formulieren. Gestern stand in einem solchen \n\nForum in der \u201eFreien Presse\u201c\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs sind nicht \n\ndie Studenten, die dieses Gesetz kritisieren, sondern die \n\nStudentenfunktion\u00e4re. Diese k\u00f6nnen realistisch betrachtet \n\nallerdings kaum mehr als Studierende bezeichnet werden, \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nda sie zwar als solche eingeschrieben sind, aber neben \n\naller\u201c \u2013 es folgt ein Schimpfwort \u2013 \u201egar keine Zeit mehr \n\nf\u00fcr das Studium haben. Und wenn nun irgendwer behaup-\n\nten sollte, dass diese Funktion\u00e4re doch f\u00fcr die Studenten \n\nsprechen w\u00fcrden, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\ndann ist auch das nicht richtig. Formal wurden sie ge-\n\nw\u00e4hlt. Gerade diese Wahlen weisen aber praktisch immer \n\nWahlbeteiligungen im unteren einstelligen Prozentbereich \n\nauf.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es, in diesem Beitrag, den ich mir insoweit \u2013 \n\nich betone das \u2013 nicht zu eigen mache, aber zur Beschrei-\n\nbung mancher Befindlichkeit dennoch zitieren m\u00f6chte: \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\n\u201eDa der Studierendenrat fast \u00fcberall zum Tummelplatz \n\nvom Bummelstudenten mit politischen Ambitionen \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Dr. Karl-Heinz \n\nGerstenberg, GR\u00dcNE: Das ist unglaublich!) \n\nund permanentem Sendungsbed\u00fcrfnis geworden ist, kann \n\nman alle nur verstehen, die aus der Zwangsmitgliedschaft \n\nherauswollen. Das neue Gesetz ist ein Schritt in die \n\nrichtige Richtung. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: \n\nDas ist eine Frechheit!) \n\nEs ist klar, dass die Fr\u00f6sche nicht jubeln, wenn man einen \n\nSumpf trockenlegen will.\u201c \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich lasse keine Fragen zu. \u2013 Im entsprechenden Forum \n\nder \u201eLVZ\u201c hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs gibt doch nichts \n\nDemokratischeres, als die Studenten selbst entscheiden zu \n\nlassen. Eigentlich geht es auch nicht um das Austreten aus \n\nden demokratischen Prozessen. Das haben die meisten \n\nStudenten eh schon vollzogen, indem sie sich nicht mehr \n\nbeteiligen. Es geht den Funktion\u00e4ren doch eigentlich nur \n\nums Geld, was ihnen dann nicht mehr zur Verf\u00fcgung \n\nst\u00fcnde. Und deshalb finde ich den Ansatz der Freiwillig-\n\nkeit gut. Die Studierendenvertretung muss dann halt etwas \n\nintensiver f\u00fcr ihre Arbeit werben, damit der gemeine \n\nStudent darin einen Mehrwert erkennt, und der war in der \n\nVergangenheit allzu oft nicht zu sehen.\u201c \n\n(Holger Mann, SPD, und Julia Bonk, \n\nDIE LINKE, stehen am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ich gestatte keine Zwischen-\n\nfrage. \u2013 Ich k\u00f6nnte die Serie vergleichbarer Zitate fortset-\n\nzen, will das allerdings nicht tun. F\u00fcr uns ist entschei-\n\ndend, dass wir gute Gr\u00fcnde f\u00fcr unsere Entscheidung \n\nhaben, und die haben wir vorgetragen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDie Sorgen, es w\u00fcrde den Studentenr\u00e4ten das finanzielle \n\nWasser abgegraben, teile ich nicht. Dazu haben wir \n\nsoeben vom Kollegen der FDP etwas geh\u00f6rt. Sichere \n\nPrognosen dar\u00fcber, wie viele austreten, gibt es nicht. \n\nWenn die Studentenvertreter erhebliche finanzielle Unsi-\n\ncherheiten f\u00fcr ihre Arbeit erwarten, so haben sie es selbst \n\nin der Hand, dem durch eine ordentliche und von der \n\nMehrzahl der Studenten akzeptierte Arbeit entgegenzu-\n\nwirken. \n\nIch sage auch: Wir wollen, dass die Studentenr\u00e4te ihre \n\nmeist gute Arbeit f\u00fcr die Kommilitonen auch in Zukunft \n\nfortsetzen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWir werden m\u00f6gliche Umstellungsschwierigkeiten, \n\nbesonders bei unseren kleinen Hochschulen, nicht igno-\n\nrieren, sondern bei deren \u00dcberwindung \u2013 Herr \n\nProf. Schneider hat es gesagt \u2013 helfen. \n\nSemesterticket \u2013 auch das ist wieder so eine Nebelkerze. \n\nSie wissen ganz genau, dass das kein Argument ist. Da \n\nSie es bisher nicht gebracht haben, wollen wir es nicht \n\nweiter verfolgen. Ich garantiere, dass es auch in Zukunft \n\nim Freistaat Sachsen ein preisg\u00fcnstiges und attraktives \n\nSemesterticket geben wird. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Womit garantieren \n\nSie das? \u2013 Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \n\nZahlen Sie es notfalls selbst?) \n\nSemestergeb\u00fchren f\u00fcr Langzeitstudenten \u2013 mit dieser \n\nRegelung setzen wir unseren Koalitionsvertrag um. Im \n\nGegensatz zur Auffassung der Opposition ist das Studium \n\nauch im Freistaat nicht kostenlos. Es zahlen vielmehr der \n\nHandwerksmeister aus der Lausitz, der Werksleiter aus \n\nZwickau, die Angestellte aus Dresden \u2013 also der Steuer-\n\nzahler \u2013, und es ist nicht gerechtfertigt, sich dauerhaft auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6200 \n\nderen Kosten allein die Vorteile des Semestertickets oder \n\ndes Studentenausweises zu verschaffen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist peinlich!) \n\nWir verlangen von unseren Studierenden, dass sie ihr \n\nStudium in angemessener Zeit abschlie\u00dfen. Das hat mit \n\nsozialer K\u00e4lte \u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Das ist unertr\u00e4glich! \n\n\u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: Unglaublich!) \n\nStudenten in schwieriger Lage, zum Beispiel mit Kind \n\noder chronisch Kranke oder Behinderte, werden keines-\n\nwegs automatisch zur Kasse gebeten. \u00a7 20 des Gesetzes \n\nenth\u00e4lt jede Menge offene Ausnahmetatbest\u00e4nde, die die \n\nRegelstudienzeit verl\u00e4ngern. \n\nDer DGB warnt vor einer Schw\u00e4chung der universit\u00e4ren \n\nDemokratie \u2013 und damit kommen wir langsam zu den \n\nrichtigen Argumenten \u2013 durch das Austrittsrecht. Das \n\nw\u00e4re ein Argument, das ich akzeptieren w\u00fcrde, wenn es \n\ndenn zutr\u00e4fe. Aber ich kann es nicht nachvollziehen. Ich \n\nfrage Sie: Ist denn die jetzige universit\u00e4re Demokratie bei \n\neiner Wahlbeteiligung von oftmals unter 10 % stark? Die \n\nmeisten Studenten k\u00fcmmert es doch offenbar wenig, was \n\ndie Studentenr\u00e4te tun oder nicht. Ist es nicht vielmehr so, \n\nwie Magnifizenz M\u00fcller-Steinhagen auf unserer Podi-\n\numsdiskussion in der letzten Woche an der TU Dresden \n\nzu Recht beklagt hat, dass sich die Studenten immer mehr \n\naus der inneruniversit\u00e4ren Beteiligung zur\u00fcckziehen, dass \n\nsie nur noch studieren und oft nicht mehr das Umfeld \n\nsehen, in dem sie dies tun d\u00fcrfen? \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDie angeblich so starke universit\u00e4re Demokratie bisheri-\n\nger Pr\u00e4gung mit der zwangsweisen Rekrutierung der \n\nMitglieder der Studentenschaft hat doch genau zu diesem \n\nDilemma gef\u00fchrt. Es spricht doch vieles daf\u00fcr, einen \n\nParadigmenwechsel einzuleiten und die Weichen anders \n\nzu stellen, n\u00e4mlich in Richtung Freiheit, Freiwilligkeit \n\nund Leistung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mackenroth, \n\nes gibt wieder den Wunsch nach einer Frage. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Nein, ich lasse keine Fragen \n\nzu. \u2013 Um es noch einmal klar zu sagen: Ich w\u00fcnsche mir \n\nauch in Zukunft eine starke Stimme unserer Studierenden, \n\neinen starken Studentenrat \u2013 gerne frech und unbequem \u2013, \n\nder sich auf eine hohe Prozentzahl von Mitgliedern unter \n\nder Studierendenschaft st\u00fctzen kann. Erst dies gibt den \n\nGremien die wahre Legitimation, aber \u2013 das ist unser \n\nCredo \u2013 freiwillige Teilhabe ist allemal besser als Zwang. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLetzter Punkt. Herr Prof. Besier, Sie haben von einem \n\nVersuch gesprochen, die Studenten politisch mundtot zu \n\nmachen. Herr Kollege und die Kollegen von der Opposi-\n\ntion insgesamt, Sie wissen es: Wir lehnen uns mit dieser \n\nRegelung an die in unserem Nachbarland Sachsen-Anhalt \n\nseit 1996 praktizierte und gut funktionierende Regelung \n\nan. Zu jener Zeit regierte in Sachsen-Anhalt eine Minder-\n\nheitenregierung von SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN mit Tolerierung der damals noch so hei\u00dfenden PDS, \n\nheute der Linkspartei. Ganz genau diese Parteien, die jetzt \n\nund hier so heftig opponieren, haben diese Regelung in \n\nunserem Nachbarland vor wenigen Jahren beschlossen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch darf Sie weiter daran erinnern: Es war die damalige \n\nPDS, die den entsprechenden Antrag eingebracht hat. Der \n\nKultusminister, der diese Regelung vorangebracht und \n\nmitgetragen hat, hie\u00df damals Karl-Heinz Reck von der \n\nSPD. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u201ePolitisch mundtot machen\u201c, \u201ejetzt soll der Rechtsstaat \n\nuntergehen\u201c \u2013 ich glaube das nicht und ernst nehmen \n\nkann ich das auch nicht so richtig. \n\nEinen Satz noch zu Ihnen, Herr Gansel: Ihre Stimmen \n\nbrauchen wir f\u00fcr unsere Entscheidungen wahrlich nicht. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir werden unsere Mehrheiten auch ohne Ihre Stimmen \n\nzusammenbringen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nZum Abschluss will ich deutlich sagen, warum wir es so \n\ngeregelt haben. Unsere Hochschulen sind keine Experi-\n\nmentierfelder f\u00fcr ideologische Utopien, und das muss \n\nman aussprechen d\u00fcrfen. Hochschulen sind weitgehend \n\n\u00f6ffentlich finanzierte Leistungssysteme, in denen durch \n\ndie Verfassung die Freiheit von Lehre und Forschung \n\ngarantiert wird und die sich zur Erf\u00fcllung dieser Aufgaben \n\nselbst verwalten d\u00fcrfen. Nutzen die Hochschulen ihre \n\nChance, dann sind sie vom Hochschullehrer bis hin zum \n\nStudenten, vom Rektor bis hin zur Hilfskraft auch Zentren \n\ndes geistigen Lebens und damit Motor unserer freiheitli-\n\nchen Kultur. \n\nIch w\u00e4re Ihnen, meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nauf der linken Seite des Plenums, dankbar, wenn wir diese \n\nIdee trotz aller Differenzen im Detail gemeinsam tragen \n\nk\u00f6nnten. \n\nIn der Koalition haben wir einige Monate intensiver \n\nDiskussionen hinter uns. Wir haben in der Sache gestrit-\n\nten, abgewogen und dann entschieden. Wir wollen Lehre \n\nund Forschung im Freistaat auf h\u00f6chstm\u00f6glichem Niveau \n\nin Freiheit und Verantwortung gleicherma\u00dfen erhalten \n\nund ausbauen. Ich denke, das ist dieser Koalition mit dem \n\nHochschulfreiheitsgesetz ziemlich gut gelungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; Herr Abg. Mann, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6201 \n\nHolger Mann, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr \n\nKollege Mackenroth, zun\u00e4chst will ich Ihre inhaltlichen \n\nFehler richtigstellen. Das Modell in Sachsen-Anhalt, das \n\nSie hier vorgestellt haben, hat nicht die SPD und auch \n\nkeine Minderheitsregierung unter der SPD eingef\u00fchrt, \n\nsondern das hat dort eine CDU-Landesregierung einge-\n\nf\u00fchrt. Wir haben 1996 nur eines gemacht: Wir haben die \n\nnegativen Folgen abgemildert, weil seitdem das Land \n\nSachsen-Anhalt finanzielle Zusch\u00fcsse an die verfasste \n\nStudierendenschaft gew\u00e4hrt, um diese Defizite auszuglei-\n\nchen. Wir haben versucht, diese negative Regelung ein \n\nSt\u00fcck weit abzumildern. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE: \n\nDas musste mal gesagt werden!) \n\nWenn Sie hier solche L\u00fcgen verbreiten, dann schockt \n\nmich das schon. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nDer zweite Punkt. Herr Mackenroth, sich hier hinzustellen \n\nund zu sagen, die Studierenden h\u00e4tten ja ernst nehmen \n\nm\u00fcssen, was der RCDS-Vertreter dort in der Anh\u00f6rung zu \n\neinem Gegenstand gesagt hat, der nicht im Gesetzentwurf \n\nstand, der RCDS-Vertreter, den Sie eingeladen haben \u2013 so \n\nviel zum Thema parteipolitische Einflussnahme im \n\nParlament \u2013, der RCDS-Vertreter, der kein Mandat hat \u2013 \n\ndas finde ich schon schr\u00e4g. \n\nAber viel schwieriger und tats\u00e4chlich ehrenr\u00fchrig finde \n\nich, dass Sie mit dem, was Sie hier gerade verlesen und \n\ngetan haben, eine demokratische Interessenvertretung \n\nherabw\u00fcrdigen. Hier im Parlament, wo wir auch Vertreter \n\neiner Solidargemeinschaft sind, wo wir auch Repr\u00e4sentan-\n\nten aller im Freistaat sind, zu sagen, die Studierendenver-\n\ntretung w\u00e4re nur eine Vertretung von Funktion\u00e4ren, dieser \n\nDuktus ist so falsch und bitter. Dabei verschl\u00e4gt es mir die \n\nSprache. Das ist einseitige Diffamierung von insbesonde-\n\nre sehr viel ehrenamtlichem Engagement, \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nwelche dieses System der soziokulturellen Dienstleistung \n\nund politischen Interessenvertretung herabw\u00fcrdigt. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Ma-\n\nckenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Kollege Mann, wenn Sie \n\nsich die Hunderte von Mails durchlesen, die die organi-\n\nsierte Emp\u00f6rung uns eingespielt hat, dann finden Sie ganz \n\nklar das Selbstverst\u00e4ndnis des Studentenrates, jedenfalls \n\nvon zwei gro\u00dfen s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten, in denen sie \n\nsich als Interessenvertreter gerieren. Wo gibt es Zwangs-\n\nmitgliedschaften bei Gewerkschaften, Interessenverb\u00e4n-\n\nden oder sonst irgendetwas? \n\n(Zurufe von den LINKEN: Die IHK!) \n\nDie gibt es nicht und die sind auch nicht erforderlich. \n\n(Protest von den LINKEN) \n\nIm \u00dcbrigen: Ihren Vorwurf zum Verfahren, Herr Mann, \n\nnenne ich verlogen, wenn Sie \u00fcber den gesamten Som-\n\nmer, nicht pers\u00f6nlich, aber \u00fcber die Adresse eines Mitar-\n\nbeiters, sich zur Koordinierung dieser Emp\u00f6rung bereitge-\n\nfunden haben. Das ist Ihr gutes Recht, aber wir d\u00fcrfen \n\nnicht sagen, dass es keine Gelegenheit gegeben h\u00e4tte, sich \n\nauf das, was heute hier beschlossen werden soll, vorzube-\n\nreiten. Da handeln Sie sehr blau\u00e4ugig und f\u00fcr so blau\u00e4u-\n\ngig h\u00e4tte ich Sie nicht gehalten. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Julia Bonk, \n\nDIE LINKE, und Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE, stehen am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine weitere \n\nKurzintervention; Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Herr Mackenroth, mit anderen Interessenvertretern \n\nvon Wirtschaftsverb\u00e4nden oder von der IHK, wo es auch \n\nsolche Zwangsmitgliedschaften gibt \u2013 wir haben es \n\ngerade geh\u00f6rt \u2013, w\u00fcrden Sie vielleicht nicht so sprechen. \n\nAber wenn sich junge Leute organisieren, um ihre Mei-\n\nnung zum Ausdruck zu bringen, da stellen Sie sich hin \n\nund diffamieren und diskreditieren das als \u201eorganisierte \n\nEmp\u00f6rung\u201c, weil es dort kritische Meinungs\u00e4u\u00dferungen \n\ngibt. \n\nIch finde es absolut ungeh\u00f6rig, dass Sie das politische \n\nEngagement junger Leute in dieser Weise diffamieren und \n\ndiskreditieren. Das ist bodenlos und falsch. Wenn Sie sie \n\nauch noch diskreditieren mit dem Verweis, dass sie ihr \n\nStudium nicht zu Ende bringen, nicht abschlie\u00dfen w\u00fcr-\n\nden, und Sie noch pers\u00f6nlich ehrabschneidend angreifen, \n\ndann, finde ich, sollten Sie sich daf\u00fcr entschuldigen. \n\nIch finde, dass Ihre ganze Rhetorik von sogenanntem \n\nEffizienzdruck und schnellem Abschlie\u00dfen v\u00f6llig igno-\n\nriert, wie die Lage der jungen Leute an den Hochschulen \n\nund im Studium heute ist, dass sie zunehmend Probleme \n\nhaben, das Studium zu finanzieren, dass der Bedarf an \n\nsozialpers\u00f6nlichen Beratungen zugenommen hat, dass \n\ndadurch und durch die ver\u00e4nderten Studienbedingungen \n\neine Situation entstanden ist, in der es kaum noch m\u00f6glich \n\nist, sich zum Beispiel demokratisch au\u00dferhalb und in der \n\nUniversit\u00e4t zu organisieren. Durch die Schw\u00e4chung der \n\nhochschulinternen Demokratie und durch die Ver\u00e4nde-\n\nrung der Studienbedingungen haben Sie ja gerade daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass es schwer ist, sich an der Hochschule \n\ndemokratisch zu beteiligen. Das sollten Sie nicht ver-\n\nschleiern und denjenigen, die sich einbringen, Respekt \n\nentgegenbringen und Sie hier nicht so diffamieren, son-\n\ndern sich entschuldigen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mackenroth, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6202 \n\nGeert Mackenroth, CDU: Frau Kollegin, haben sie nicht \n\nzugeh\u00f6rt? Ich habe ziemlich deutlich gesagt, dass und \n\nwarum wir die Arbeit der Studentenr\u00e4te grunds\u00e4tzlich \n\nwertsch\u00e4tzen. Ich habe aber auch gesagt, dass nicht alles \n\nGold ist, was gl\u00e4nzt, dass es Missbrauch gegeben hat und \n\ndass die Akzeptanz in weiten Teilen der Studierenden-\n\nschaft nicht vorhanden ist, dass das System sich damit \n\nsozusagen selbst destabilisiert hat und dass es dann auch \n\nAufgabe der Politik ist nachzusehen, ob es andere M\u00f6g-\n\nlichkeiten gibt. Das sollte eigentlich zwischen uns selbst-\n\nverst\u00e4ndlich sein. Eine dieser M\u00f6glichkeiten hei\u00dft: im \n\nZweifel f\u00fcr die Freiheit. Das ist der Weg, den wir heute \n\neinschlagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Gersten-\n\nberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Macken-\n\nroth, ich konnte Ihrer Rede leider nicht entnehmen, woher \n\nSie diese Erkenntnisse haben und womit Sie das alles \n\nbegr\u00fcnden wollen. Sie haben ein Medienforum aufge-\n\nf\u00fchrt. M\u00f6glicherweise sind das Anh\u00e4nger der Jungen \n\nUnion, des RCDS, die sich da \u00e4u\u00dfern. K\u00f6nnte das nicht \n\netwa sein? Die Vermutung liegt nahe. Ich frage mich, auf \n\nwelch d\u00fcnnem Eis m\u00fcssen Sie stehen, wenn Sie in so \n\ndiffamierender Weise solche Foren benutzen, um sich hier \n\nPauschalen nicht zu eigen zu machen, aber sie doch im \n\nPlenum des S\u00e4chsischen Landtages aufzuf\u00fchren. Sie \n\nm\u00fcssen in einer verzweifelten Situation sein! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWenn wir einmal bei sachlichen Richtigstellungen sind, \n\ndann seien Sie doch bitte konkret. Es gibt ein einziges \n\nLand in der Bundesrepublik Deutschland, das keine \n\nverfasste Studierendenschaft hat. Das ist Bayern. Es gibt \n\nein einziges Land, nicht L\u00e4nder, wie Sie formulierten, wo \n\nes eine Austrittsm\u00f6glichkeit gibt. Das ist Sachsen-Anhalt. \n\nAber der Trend geht notwendiger- und richtigerweise in \n\neine andere Richtung. Baden-W\u00fcrttemberg hat gerade die \n\nverfasste Studierendenschaft wieder eingef\u00fchrt. Das ist \n\nder Weg, den wir gehen sollten und nicht einen kontra-\n\nproduktiven, wie Sie es hier vorschlagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mackenroth, \n\nbitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ich habe Ihnen gesagt, verehr-\n\nter Kollege Gerstenberg, worauf ich mich st\u00fctze. Ich \n\nst\u00fctze mich bei meinen Zitaten auf \u00f6ffentliche Foren in \n\ns\u00e4chsischen Tageszeitungen. Schauen Sie in die \u201eFreie \n\nPresse\u201c, schauen Sie in die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c, in die \n\n\u201eLVZ\u201c oder in die \u201eDNN\u201c. Diese sind jedenfalls, so mein \n\nEindruck, noch nicht Gegenstand dieser organisierten \n\nEmp\u00f6rung. Diese Leserbriefe, Frau Kollegin Friedel, sind \n\nmir allemal lieber, weil sie n\u00e4mlich individuell verfasst \n\nsind und nicht wie 300 standardisierte Mails, die von \n\nFunktion\u00e4ren mit identischem Wortlaut einlaufen, wo \n\nnichts an Gehirngr\u00fctze dahintersteckt, sondern alles nur \n\nein Einheitsbrei ist. Das ist ein Armutszeugnis! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Kolle-\n\nge Mackenroth, ich will mich auf einen einzigen Punkt \n\nbeschr\u00e4nken. Sie haben Zitate gew\u00e4hlt, die die Vorurteils-\n\nbildung in der Gesellschaft noch vertiefen. Von \u201eBum-\n\nmelstudenten\u201c und \u00c4hnlichem war die Rede. Sie haben \n\ndas nicht selbst gesagt, sondern Sie waren so raffiniert, \n\ndaf\u00fcr Zitate zu w\u00e4hlen. Damit zerrei\u00dfen Sie die Gesell-\n\nschaft. Es wird Ihnen nicht gelingen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Das ist doch so. Das verst\u00e4rkt doch die Vorurteilsbil-\n\ndung gegen Studierende! Es ist ungeheuerlich, was Sie da \n\nmachen! Ich mache Sie darauf aufmerksam, dass Sie die \n\nGesellschaft spalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mackenroth, \n\nbitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Kollege, damit soll es \n\ndann auch gut sein. Ich verwahre mich gegen den Vorwurf \n\nder Demagogie. Aber es muss erlaubt sein, schlechte \n\nDinge beim Namen zu nennen, und es gibt solche F\u00e4lle, \n\ndas wissen Sie ganz genau wie ich, wo das Einschreiben, \n\nder Studentenstatus, missbraucht wird, und es gibt andere \n\nF\u00e4lle, in denen die Studierendenvertretungen ihre Rechte \n\nmissbraucht haben. Auch dazu gibt es genug Kleine \n\nAnfragen. \n\nMit Demagogie hat das nichts zu tun; im Gegenteil. Wenn \n\nwir wollen, dass diese Institution stark und kr\u00e4ftig ist, \n\ndann m\u00fcssen wir solche Dinge beim Namen nennen und \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass sie weiterhin nicht passieren und dass \n\ndie Studentenr\u00e4te bei ihren gesamten Kommilitonen ein \n\nh\u00f6heres Ansehen haben, als es jetzt bei vielen der Fall ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte jetzt \n\nnoch in der Debatte sprechen? \u2013 Das ist nicht mehr der \n\nFall. Dann \u00fcbergebe ich jetzt das Wort der Frau Ministe-\n\nrin. Bitte, Frau Ministerin Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nErfolge der TU Dresden und der TU Chemnitz im presti-\n\ngetr\u00e4chtigen und h\u00f6chstdotierten Forschungswettbewerb \n\nin Deutschland, der Exzellenzinitiative von Bund und \n\nL\u00e4ndern, sind beachtliche und eindeutige Belege daf\u00fcr, \n\ndass die s\u00e4chsische Hochschullandschaft zu den besten in \n\nDeutschland geh\u00f6rt. Das liegt nicht nur daran, dass wir \n\ntraditionsreiche Hochschulen wie die 1409 gegr\u00fcndete \n\nUniversit\u00e4t Leipzig oder die 1765 gegr\u00fcndete Akademie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6203 \n\nFreiberg haben, sondern auch daran, dass wir best\u00e4ndig \n\ndaran arbeiten, das Erreichte noch zu verbessern. \n\nDer Erfolg der TU Dresden und der TU Chemnitz ist \n\nzun\u00e4chst vor allem ein Verdienst derjenigen, die sich an \n\nden Universit\u00e4ten pers\u00f6nlich engagiert haben. Wissen-\n\nschaftliche Leistungen werden durch diejenigen Akteure \n\nbestimmt, die in den Laboren, in den Forschungsinstituten \n\nund in den H\u00f6rs\u00e4len t\u00e4tig sind. Gesetze alleine k\u00f6nnen \n\nkeine wissenschaftliche Qualit\u00e4t schaffen. Gesetze alleine \n\nf\u00fchren zu keinen herausragenden wissenschaftlichen \n\nLeistungen. Gesetze, meine Damen und Herren, setzen \n\naber den Rahmen, in dem sich eine Wissens- und For-\n\nschungslandschaft entwickeln kann oder auch nicht. Der \n\nRahmen ist daher in seiner Wirkung nicht zu untersch\u00e4t-\n\nzen. \u00dcber die \u00c4nderung dieses Rahmens f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nsche Hochschullandschaft soll nun heute abgestimmt \n\nwerden. Es soll konkret dar\u00fcber abgestimmt werden, in \n\nwelchen erweiterten Grenzen die Hochschulen des Frei-\n\nstaates Sachsen zuk\u00fcnftig agieren k\u00f6nnen. \n\nIn allen Bundesl\u00e4ndern hat sich seit L\u00e4ngerem die Er-\n\nkenntnis durchgesetzt, dass die Hochschulen dann am \n\nerfolgreichsten sind, wenn sie eigenverantwortlich han-\n\ndeln k\u00f6nnen und sich die staatliche Verwaltung so weit \n\nwie m\u00f6glich aus den inneren Belangen der Hochschulen \n\nheraush\u00e4lt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein wesentli-\n\nches Anliegen des vorliegenden Gesetzes ist es, die \n\nEigenverantwortung der Hochschulen noch weiter auszu-\n\nbauen. Dieses Ziel soll durch die \u00c4nderung der Bezeich-\n\nnung unterstrichen werden. Die \u00c4nderung der Gesetzes-\n\nbezeichnung wurde und wird von vielen kritisch gesehen. \n\nIch gebe den Kritikern der Namens\u00e4nderung zwar inso-\n\nweit recht, dass der Name eines Gesetzes alleine nichts \n\nbewirkt, jedoch wollen wir uns durch die Namens\u00e4nde-\n\nrung dazu bekennen, dass uns die Autonomie der Hoch-\n\nschulen in Sachsen besonders wichtig ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs soll damit unterstrichen werden, welches Verh\u00e4ltnis \n\nwir zwischen den Hochschulen und dem Freistaat anstre-\n\nben. Ich denke, die meisten von Ihnen werden meiner \n\nAuffassung nicht widersprechen, dass die s\u00e4chsischen \n\nHochschulen nur dann in einem Wettbewerb bestehen \n\nwerden, wenn sie die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Freiheit erhalten. \n\nWenn Sie dem zustimmen k\u00f6nnen, dann k\u00f6nnen Sie auch \n\ngegen den neuen Namen keine ernsthaften Einw\u00e4nde \n\nhaben. \n\nAber lassen Sie mich zu den viel wichtigeren inhaltlichen \n\n\u00c4nderungen kommen, die der vorliegende Gesetzentwurf \n\nenth\u00e4lt. Durch zahlreiche Regelungen wird, wie bereits \n\nerw\u00e4hnt, die Autonomie der Hochschulen ausgebaut. Die \n\nBeteiligung der Hochschulen an Unternehmen wird \n\nvereinfacht. Bisher mussten die Voraussetzungen, unter \n\ndenen sich eine Hochschule an einem Unternehmen \n\nbeteiligt, in einer Rechtsverordnung des Staatsministeri-\n\nums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst sowie in einer Rechts-\n\nverordnung des Finanzministeriums geregelt werden. \n\nGenau diese Notwendigkeit entf\u00e4llt durch das \u00c4nde-\n\nrungsgesetz. Unternehmensgr\u00fcnder unter Beteiligung in \n\nden daf\u00fcr geeigneten Wissenschaftsfeldern sind wichtig. \n\nHiermit wird der Wissens- und Technologietransfer \n\nunterst\u00fctzt. Forschungsergebnisse k\u00f6nnen so besser f\u00fcr \n\ndie Wissenschaft, die Gesellschaft und die Wirtschaft \n\nnutzbar gemacht werden. Durch den Wegfall komplizier-\n\nter Regelungen werden Beteiligungen einfacher und \n\ndadurch flexibler. \n\nAuch bei der Anwerbung von Spitzenkr\u00e4ften erhalten die \n\nHochschulen mehr Flexibilit\u00e4t. Kaufm\u00e4nnisch wirtschaf-\n\ntende Hochschulen, die Zielvereinbarungen abgeschlos-\n\nsen haben, sind nicht mehr an den sogenannten Vergabe-\n\nrahmen gebunden. Hierdurch erhalten die Hochschulen \n\nim Wettbewerb um die Gewinnung von Hochschullehrern \n\neine bessere Position. Die Hochschulen werden in die \n\nLage versetzt, exzellenten Wissenschaftlern attraktive \n\nAngebote zu unterbreiten. Des Weiteren wird den Hoch-\n\nschulen die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, die selbst genutzten \n\nLiegenschaften eigenverantwortlich zu bewirtschaften. \n\nDadurch erhoffen wir uns, dass Entscheidungswege \n\nverk\u00fcrzt werden und die Bewirtschaftung effizienter zum \n\nWohle der Hochschule erfolgen kann. \n\nDie besonderen Belange der Kunsthochschulen werden \n\nzuk\u00fcnftig besser und spezieller ber\u00fccksichtigt. Es wird \n\nden Kunsthochschulen unter anderem die M\u00f6glichkeit \n\ner\u00f6ffnet, Strukturen zu w\u00e4hlen, die ihren Belangen besser \n\ngerecht werden. Sie erhalten die M\u00f6glichkeit, Aufgaben \n\ndes Fakult\u00e4tsrates ganz oder teilweise dem Senat zu \n\n\u00fcbertragen. \n\nAn dem Bekenntnis, dass das erste berufsqualifizierende \n\nHochschulstudium geb\u00fchrenfrei sein muss, halten wir \n\nfest. Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen. Ich halte das \n\npers\u00f6nlich f\u00fcr eine gute und \u00e4u\u00dferst wichtige Entschei-\n\ndung. Ich habe bereits mehrfach darauf hingewiesen, dass \n\nnach allen uns zur Verf\u00fcgung stehenden Zahlen in abseh-\n\nbarer Zeit eine starke Konkurrenz zu anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern entstehen wird. Die Hochschulen werden in einen \n\nWettbewerb um talentierte Studierende, Doktoranden und \n\nNachwuchswissenschaftler treten. Heute haben wir die \n\nChance, durch attraktive Studienbedingungen junge \n\nMenschen nach Sachsen zu holen und auch zum Bleiben \n\nzu bewegen; in der Zukunft wird es immer schwieriger \n\nwerden. Mit anderen Worten: Mit einer guten Hochschul-\n\npolitik holen wir junge Menschen nach Sachsen. Dies \n\nhalte ich angesichts des prognostizierten R\u00fcckgangs der \n\nBev\u00f6lkerung in Sachsen f\u00fcr sehr wichtig. \n\nDie Hochschulpolitik der Staatsregierung tr\u00e4gt hier \n\nFr\u00fcchte. Gerade in diesem Monat hat das Statistische \n\nLandesamt mitgeteilt, dass sich die Anzahl ausl\u00e4ndischer \n\nStudentinnen und Studenten in Sachsen von 2000 bis \n\n2011, also in einer guten Dekade, auf 11 509 mehr als \n\nverdoppelt habe. Im Jahr 2011 kamen demnach rund 10 % \n\naller Studierenden in Sachsen aus dem Ausland. Vor allem \n\nSachsens ausgezeichneter Ruf in den MINT-F\u00e4chern zeigt \n\nseine Wirkung. So schrieben sich 4 928 oder 43 % der \n\nausl\u00e4ndischen Studierenden f\u00fcr ein MINT-Fach ein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6204 \n\nDas wiederum, meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten, ist eine Best\u00e4tigung daf\u00fcr, dass wir mit \n\nunserer Wissenschaftspolitik auf einem guten Weg sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNur in den F\u00e4llen, in denen die Regelstudienzeit um mehr \n\nals vier Semester \u00fcberschritten wird, sollen nach dem \n\nGesetzentwurf, so wie im Koalitionsvertrag vorgesehen, \n\nGeb\u00fchren erhoben werden. Bei der Ausgestaltung der \n\nRegelung wurde darauf geachtet, dass den Studierenden \n\ngen\u00fcgend Zeit \u2013 immerhin zwei ganze Jahre \u2013 verbleibt, \n\num ihr Studium geb\u00fchrenfrei zu einem Abschluss zu \n\nbringen. Des Weiteren werden Zeiten, in denen ein \n\nStudent, eine Studentin aus wichtigem Grund, wie eine \n\nl\u00e4ngere Krankheit oder auch die Inanspruchnahme von \n\nMutterschutz, auf ihren Antrag hin beurlaubt wurde, auf \n\ndie Regelstudienzeit nicht angerechnet. Gleiches gilt f\u00fcr \n\ndie Zeiten der Mitwirkung in Organen der Hochschule, \n\netwa der Studentenschaft oder der Studienkommission. \n\nDie Zugangsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr beruflich qualifizierte \n\nPersonen \u2013 um zum n\u00e4chsten Punkt zu kommen, zum \n\nHochschulstudium \u2013 wurden deutlich erweitert. Personen, \n\ndie eine Meisterpr\u00fcfung oder eine vergleichbare berufli-\n\nche Fortbildungspr\u00fcfung abgelegt haben, erhalten die \n\nunmittelbare Hochschulzugangsberechtigung f\u00fcr ein \n\nStudium an einer Fachhochschule \u2013 k\u00fcnftig Hochschule \n\nf\u00fcr angewandte Wissenschaft \u2013 oder Universit\u00e4t, das hei\u00dft \n\nf\u00fcr alle F\u00e4cher ohne weitere Pr\u00fcfung oder Eignungsfest-\n\nstellung. Auch \u00fcber eine Aufstiegsfortbildung mit mehr \n\nals 400 Unterrichtsstunden wird ein Hochschulzugang \n\nm\u00f6glich. Hierunter fallen zum Beispiel Fachwirte und \n\nTechniker \u2013 Leitbild, wenn Sie so wollen, die Durchl\u00e4s-\n\nsigkeit im Bildungssystem. \n\nDie Abschl\u00fcsse der Berufsakademien werden insofern \n\naufgewertet, als nicht, wie bislang, nur die Bachelor-, \n\nsondern auch die Diplomabschl\u00fcsse der Berufsakademien \n\nden Zugang zu einem Masterstudiengang an den s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen erm\u00f6glichen. Damit schaffen wir \n\nGerechtigkeit und wir verbessern die Anschlussm\u00f6glich-\n\nkeiten f\u00fcr Abschl\u00fcsse der Berufsakademien. \n\nDie Mitwirkung der Studierenden in den Studienkommis-\n\nsionen wird honoriert, indem eine Nichtanrechnung auf \n\ndie Regelstudienzeit erfolgt. Damit wird verhindert, dass \n\nsich das notwendige und wichtige ehrenamtliche Enga-\n\ngement nachteilig f\u00fcr unsere Studierenden auswirkt. \n\nStichwort Mobilit\u00e4t: Sie wird gef\u00f6rdert, die Anrechnung \n\nvon Studien- und Pr\u00fcfungsleistungen wird verbessert, \n\nindem sie zum Regelfall erkl\u00e4rt wird. Eine Ablehnung der \n\nAnrechnung durch die Hochschule ist k\u00fcnftig nur zul\u00e4s-\n\nsig, wenn wesentliche Unterschiede zwischen den in den \n\nStudienabschnitten erworbenen oder mit den Pr\u00fcfungen \n\nnachgewiesenen Kompetenzen bestehen. Durch die \n\nUmkehr der Beweislast ist nunmehr die Hochschule \n\nhierf\u00fcr beweispflichtig. Sie muss die Nichtanrechnung \n\nschriftlich begr\u00fcnden. \n\nHiervon erhoffen wir uns, dass es den Studierenden \n\ndeutlich erleichtert wird, ihren Studienort zu wechseln \u2013 \n\nsowohl innerhalb von Sachsen wie von au\u00dfen nach \n\nSachsen kommend \u2013, denn ein Wechsel des Studienortes \n\nist eine wichtige Erfahrung. Wir m\u00fcssen die jungen \n\nMenschen nicht nur zu einer Erweiterung ihres Gesichts-\n\nkreises, ihres Erfahrungshorizontes ermuntern, sondern \n\nwir wollen sie vor allen Dingen auch aktiv dabei unter-\n\nst\u00fctzen. \n\nDie internationale Attraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen Universi-\n\nt\u00e4ten wollen wir dadurch verbessern, indem wir es ihnen \n\nerm\u00f6glichen, auch Promotionsstudieng\u00e4nge einzurichten, \n\nin denen der Grad des Doctor of Philosophy \u2013 kurz: PhD \n\n\u2013 verliehen werden kann. PhD ist der h\u00e4ufigste Doktor-\n\ngrad in englischsprachigen L\u00e4ndern. Die M\u00f6glichkeit zum \n\nErwerb dieses Hochschulgrades stellt im Besonderen f\u00fcr \n\nAbsolventinnen und Absolventen von medizinischen \n\nStudieng\u00e4ngen einen Wettbewerbsvorteil auf dem interna-\n\ntionalen Arbeitsmarkt dar. \n\nDie M\u00f6glichkeiten der gemeinsamen Berufung durch eine \n\nHochschule und eine Forschungseinrichtung werden \n\nerweitert, indem das sogenannte Th\u00fcringer Modell aufge-\n\nnommen wird. Danach k\u00f6nnen Angestellte von For-\n\nschungseinrichtungen, die die Einstellungsvoraussetzun-\n\ngen als Professor erf\u00fcllen, in die mitgliedschaftsrechtliche \n\nStellung eines Hochschullehrers an einer bestimmten \n\nHochschule berufen werden. Eine solche Berufung setzt \n\nein gemeinsames Berufungsverfahren voraus; es erfolgt \n\naber anders als bei den bisher gemeinsam erfolgten \n\nBerufungen keine Anstellung bei der Hochschule. Das \n\nhei\u00dft, dergestalt Berufene haben das Recht, f\u00fcr die Dauer \n\nihrer Mitgliedschaft an der Forschungseinrichtung die \n\nBezeichnung \u201eProfessor\u201c zu f\u00fchren. Letztlich unterst\u00fctzen \n\nwir damit die Zusammenarbeit zwischen den Universit\u00e4-\n\nten und den au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen \n\n\u2013 eine wichtige S\u00e4ule unserer Hochschulpolitik. \n\nMit dem Inkrafttreten des jetzigen Hochschulgesetzes \n\nwurde das Organ des Hochschulrates eingef\u00fchrt. Die \n\nHochschulr\u00e4te, meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten, haben sich bew\u00e4hrt. F\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nHochschulr\u00e4te konnten engagierte und qualifizierte \n\nMitglieder gewonnen werden, die sich ehrenamtlich \u2013 und \n\nich will hinzuf\u00fcgen: auch unter beachtlichem zeitlichem \n\nAufwand \u2013 um ihre jeweilige Hochschule k\u00fcmmern. An \n\ndieser Stelle m\u00f6chte ich allen Hochschulratsmitgliedern \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr das bisher Geleistete danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAllerdings hat sich gezeigt, dass die Arbeit in den Hoch-\n\nschulr\u00e4ten erleichtert werden kann. Deshalb sind einige \n\n\u00c4nderungen f\u00fcr den Hochschulrat im Gesetz vorgesehen. \n\nSo sollen Entscheidungen im Umlaufverfahren erm\u00f6glicht \n\nwerden, um die Handlungsf\u00e4higkeit zwischen den Sitzun-\n\ngen zu erleichtern. Die Hochschulen sollen erm\u00e4chtigt \n\nwerden, f\u00fcr ihre Hochschulr\u00e4te Regelungen f\u00fcr eine \n\nangemessene Fahrtkostenverg\u00fctung zu schaffen. Die \n\nErnennungszust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Mitglieder des Hoch-\n\nschulrates von der Staatsregierung wird auf das Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \u00fcbertragen. Damit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6205 \n\nsoll das Gewinnungsverfahren verbessert werden; zudem \n\nwird hierdurch der Verwaltungsaufwand verringert. \n\nDas Internationale Hochschulinstitut Zittau wird in die \n\nTU Dresden eingegliedert. Damit wird nicht nur eine \n\nFestlegung aus dem Hochschulentwicklungsplan umge-\n\nsetzt, sondern dadurch profitiert auch die Region von dem \n\nStatus der TU Dresden als Exzellenzuniversit\u00e4t. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIch denke, Sie haben sich alle ausf\u00fchrlich mit dem Ge-\n\nsetzentwurf auseinandergesetzt, sodass ich mich auf diese \n\nAuswahl an \u00c4nderungen beschr\u00e4nken kann. \n\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich noch, dass die Stellungnahmen der \n\nangeh\u00f6rten Einrichtungen zum Gesetzentwurf \u00fcberwie-\n\ngend positiv waren. Diese grunds\u00e4tzliche positive Reso-\n\nnanz hat auch die am 8. Mai 2012 erfolgte Anh\u00f6rung im \n\nLandtag best\u00e4tigt. Die in der Anh\u00f6rung \u00fcberwiegend \n\nvorgebrachte Kritik betraf die Novelle nicht als Ganzes, \n\nsondern bezog sich auf die Detailfragen. Was die seitdem \n\nim parlamentarischen Verfahren vorgenommene, die \n\nverfasste Studentenschaft betreffende \u00c4nderung angeht, \n\nso liegt dem Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst sehr an einer konsensualen L\u00f6sung m\u00f6glicher \n\nFolgeprobleme, und wir haben die Bereitschaft signali-\n\nsiert, diesen Prozess aktiv zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Toll!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit der Verab-\n\nschiedung des Gesetzentwurfes und dem Hochschulent-\n\nwicklungsplan bis 2020 sehe ich unsere Hochschulen f\u00fcr \n\ndie Zukunft gut ger\u00fcstet. Kernst\u00fcck des Hochschulent-\n\nwicklungsplanes ist der Aufbau von Wissenschaftsregio-\n\nnen. \n\nIn den Regionen sollen Wissenschaftsforen vor allem die \n\ngemeinsame Arbeit an Themen, auch die Kommunikation \n\nzwischen den Vertretern der staatlichen und der privaten \n\nHochschulen, der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrich-\n\ntungen, aber auch der Wirtschaft, der Kultureinrichtungen \n\nund den Vertretern meines Hauses verbessern. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass wir es sowohl mit dem \n\nHochschulentwicklungsplan als auch mit dem heutigen \n\nGesetz den s\u00e4chsischen Hochschulen erm\u00f6glichen, weiter \n\nzu den besten zu geh\u00f6ren. Ich bitte Sie, uns mit Ihrer \n\nZustimmung hierbei zu unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, damit ist die Aussprache beendet. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nGesetz zur \u00c4nderung hochschulrechtlicher Bestimmun-\n\ngen. Wir stimmen auf der Grundlage der Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschu-\n\nle, Kultur und Medien, Drucksache 5/10101, ab. Es liegen \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir jetzt im Einzelnen \n\nabstimmen. Diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge werden in der \n\nReihenfolge ihres Eingangs aufgerufen. Erhebt sich \n\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch beginne nun mit dem Antrag in der Drucksa-\n\nche 5/10247, \u00c4nderungsantrag der Fraktionen DIE \n\nLINKE, SPD und GR\u00dcNE. Ich bitte um Einbringung; \n\nHerr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht bei diesem \n\ngemeinsamen \u00c4nderungsantrag um die Verfasste Studie-\n\nrendenschaft. Wir kn\u00fcpfen also genau an dem Punkt an, \n\nan dem die Debatte geendet hat. \n\nHerr Kollege Mackenroth, ich hatte eigentlich gehofft, \n\ndass Sie zumindest der Eifer zum Nachdenken bringt, mit \n\ndem die Nazis im Parlament Ihren Antrag in diesem Punkt \n\nunterst\u00fctzen, diejenigen, die sich zum Ziel gestellt haben, \n\ndemokratische Strukturen zu zerst\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der SPD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nSie haben \u00fcber 500 Jahre Hochschulen in Sachsen herbei-\n\ngerufen. Ich verweise Sie auf die Tradition der Studieren-\n\ndenvertretungen. Auch diese haben eine uralte Tradition. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEs waren einst die progressiven Studentenschaften, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Burschenschaften!) \n\n\u2013 Burschenschaften \u2013, die eine geeinte Studentenvertre-\n\ntung schaffen wollten. Und das, was wir hier in Sachsen \n\nhaben, ist ein Ergebnis der friedlichen Revolution von \n\n1989/1990. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nDiejenigen, die an den Hochschulen aktiv waren, wollten \n\nden FDJ-Strukturen ein Ende machen. Sie wollten aber \n\nauch nicht das westdeutsche Modell des AStA und der oft \n\nsehr politisch eingef\u00e4rbten Studentenparlamente \u00fcber-\n\nnehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nEntstanden sind die Studentenr\u00e4te hier in den ostdeut-\n\nschen L\u00e4ndern und in Sachsen. Die haben sich bew\u00e4hrt. \n\nDie wurden bisher auch von allen Hochschulministerin-\n\nnen und -ministern akzeptiert. Es ist nicht immer einfach, \n\nmit ihnen zu arbeiten \u2013 sie haben eine eigene Meinung \u2013, \n\naber es ist hochproduktiv. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch habe wenig Sorge darum, dass die Studentenr\u00e4te \n\nkeinen weiteren Zuspruch haben w\u00fcrden. Daf\u00fcr machen \n\nsie einfach eine zu gute Arbeit. \n\nEs geht um die Frage, wie die Entscheidungen der Stu-\n\ndentenr\u00e4te zum Beispiel in den Verwaltungsr\u00e4ten der \n\nStudentenwerke legitimiert sind. Es geht auch nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6206 \n\nprim\u00e4r um das Geld. Sie haben bei einer Podiumsdiskus-\n\nsion hier in Dresden in der vergangenen Woche gesagt: Es \n\nk\u00f6nnte eventuell auch staatliche Gelder als Ersatzleistung \n\ngeben. Es geht um die Frage, wie die Errungenschaften \u2013 \n\nwie das erw\u00e4hnte Semesterticket \u2013 bestehen sollen, wenn \n\nsich Studierendenvertretungen nicht mehr gegen\u00fcber den \n\nVerkehrsbetrieben mit verl\u00e4sslichen Zahlen von Studie-\n\nrenden, die sie vertreten und die dann dieses Semesterti-\n\ncket nutzen, ausweisen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIn der Praxis ist es doch so: Es braucht nur wenige Egois-\n\nten, die austreten, und dann bricht die Solidargemein-\n\nschaft zusammen. \n\nSie haben in Ihrer Rede v\u00f6llig vergessen, wie gro\u00df die \n\nZahl der Gegner dieser \u00c4nderungen ist. Die Rektorenkon-\n\nferenz, die Studentenpfarrer, die Studentenwerke haben \n\nsich dagegen ausgesprochen. Die einzige Forderung kam \n\nvom RCDS Sachsen. Da sage ich Ihnen: H\u00f6ren Sie doch \n\nbitte auf den Bundesvorsitzenden des RCDS, Herrn \n\nFr\u00e9d\u00e9ric Joureau, der sehr klug gesagt hat: \u201eStatt das \n\nSystem abzuschaffen, m\u00fcssen wir als Unionsanh\u00e4nger \n\nversuchen, Hochschulwahlen zu gewinnen und durch \n\nbessere Arbeit in den studentischen Gremien zu \u00fcberzeu-\n\ngen.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDas ist der demokratische Weg. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Menschen k\u00f6nnen irren. \n\nAuch wir Politiker sind Menschen. Aber die St\u00e4rke des \n\nMenschen besteht doch darin, seine Irrt\u00fcmer zu beheben. \n\nNutzen Sie diese St\u00e4rke, anstatt auf dem Irrweg weiterzu-\n\ngehen. Nutzen Sie Ihren Kopf zum Umdenken in dieser \n\nFrage, anstatt damit durch die Wand zu gehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Nehmen Sie die \n\nletzte Chance dieses Antrags und stimmen Sie ihm zu. Ich \n\nbeantrage in diesem Punkt namentliche Abstimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Antrag \n\nm\u00f6chte Herr Abg. Mackenroth sprechen. Bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \u2013 Herr Kollege Gerstenberg, die Koalition wird diesen \n\n\u00c4nderungsantrag ablehnen. Wir haben die unterschiedli-\n\nchen Auffassungen dazu bereits ausgetauscht und deutlich \n\ngemacht: Das Semesterticket muss beileibe nicht vom \n\nStudentenrat verhandelt werden. Es gibt auch im Freistaat \n\nSachsen \u2013 beispielsweise in Leipzig \u2013 wunderbar funktio-\n\nnierende Modelle, wo dies das Studentenwerk erledigt, \n\nund es ist \u00fcberhaupt nicht einzusehen, dass man sich \n\nimmer auf den Studentenrat st\u00fctzen muss. \n\nWas ich nicht in Ordnung fand, Herr Kollege \u2013 das liegt \n\nnach meiner festen Auffassung auch deutlich unter Ihrem \n\nNiveau \u2013, waren Ihre Bemerkungen zu Rechtsau\u00dfen hier \n\nim Haus und zum Verhalten der CDU. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\nOffenbar haben Sie nicht zugeh\u00f6rt. Ich habe in meiner \n\nRede deutlich gemacht, dass wir unsere Mehrheiten allein \n\nzustande bringen, und das wird auch so lange der Fall \n\nsein, solange eine Koalition von der CDU gef\u00fchrt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Es ist \u00fcber diesen \n\n\u00c4nderungsantrag namentliche Abstimmung beantragt \n\nworden. Ich m\u00f6chte gern wissen, wer das unterst\u00fctzt. Ich \n\nbitte um Ihr Handzeichen. \u2013 Gut. Damit ist das zul\u00e4ssig. \n\n(Zuruf von der NPD: Ein \u00c4nderungsantrag ist \n\nf\u00fcr die namentliche Abstimmung zul\u00e4ssig?) \n\n\u2013 Ein \u00c4nderungsantrag ist f\u00fcr namentliche Abstimmung \n\nzul\u00e4ssig. \u2013 Wir bereiten das jetzt vor. Soll ich das Proze-\n\ndere zum Aufruf noch einmal verlesen oder haben wir uns \n\ninzwischen alle daran gew\u00f6hnt? Widerspricht jemand, \n\nwenn ich es nicht verlese? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nNico Tippelt, FDP: Wir starten, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, mit der namentlichen Abstimmung. \n\nDiese beginnt beim Buchstaben J. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage) \n\nIst ein Abgeordneter hinzugekommen, der nicht aufgeru-\n\nfen worden ist? \u2013 Er hat die M\u00f6glichkeit, sich jetzt zu \n\nmelden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit kommen \n\nwir jetzt zur Ausz\u00e4hlung. Ich bitte um etwas Geduld. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben ein Ergebnis: Mit \n\nJa stimmten 49 Abgeordnete, mit Nein 76 Abgeordnete, \n\nund enthalten hat sich niemand. Damit ist der Antrag mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu den \n\nweiteren \u00c4nderungsantr\u00e4gen. Ich rufe auf die Drucksa-\n\nche 5/10248, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN, und bitte Herrn Dr. Gerstenberg um Einbringung. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nwollen mit diesem \u00c4nderungsantrag die M\u00f6glichkeit des \n\nFreiversuchs erhalten. Wir haben immer wieder zu h\u00f6ren \n\nbekommen, es w\u00fcrde damit eine \u00dcberlastung stattfinden. \n\nMehrere Anfragen haben nicht nachweisen k\u00f6nnen, ob \n\n\u00fcberhaupt eine Belastung in unzul\u00e4ssigem Ma\u00dfe stattfin-\n\ndet. Eines ist aber sicher: Der Freiversuch ist ein Anreiz, \n\nAbschlusspr\u00fcfungen vorzeitig abzulegen und somit auch \n\ndie Angst vor den Pr\u00fcfungen zu nehmen. Das ist auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6207 \n\neine Chance, ein besseres Studienergebnis zu erreichen. \n\nEs ist eigentlich ein Beitrag in Ihrem Sinne, in der Regel-\n\nstudienzeit zu bleiben. Ich glaube, diesen Teil der Freiheit \n\nsollten Sie den Studierenden in einem Gesetz, das diesen \n\nNamen tr\u00e4gt, nicht nehmen. \n\nFrau Prof. Sch\u00fccking, Rektorin der Universit\u00e4t Leipzig, \n\nhat sich in der Anh\u00f6rung auch deutlich f\u00fcr den Freiver-\n\nsuch ausgesprochen. \n\nF\u00fcr mich war es interessant, dass bei der Behandlung \n\ndieses Antrages im Ausschuss eine Ablehnung ohne jede \n\nGegenrede erfolgte. Sie haben also heute die M\u00f6glichkeit, \n\nsich neu zu positionieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mackenroth, \n\nbitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! \u2013 Wir werden auch diesen \u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\nDie Bitte zur Aufnahme einer entsprechenden Regelung \n\nkommt aus dem Kreis der Hochschulen. \n\nWir glauben auch, noch einmal darauf hinweisen zu \n\nm\u00fcssen, dass wir nicht den Freiversuch abschaffen, \n\nsondern wir schaffen den Freiversuch nur in den modul-\n\narisierten Studieng\u00e4ngen ab. Wenn wir dort einen Freiver-\n\nsuch behalten, dann verursacht das in der Tat in jedem \n\nFall einen \u00fcberdurchschnittlichen Pr\u00fcfungsaufwand, einen \n\nVerwaltungsaufwand, den wir uns ersparen k\u00f6nnen. Es \n\nbleibt bei dem Freiversuch in den \u00fcbrigen Studieng\u00e4ngen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \n\njemand zu dem Antrag sprechen? \u2013 Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ich will ganz kurz f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Stellung nehmen. Wir stimmen diesem Antrag \n\nund auch dem vorgebrachten Argument zu. \n\nInzwischen ist es dankenswerterweise so, dass ein Gro\u00df-\n\nteil der Studieng\u00e4nge auf die modularisierten Studieng\u00e4n-\n\nge umgestellt ist. Wenn Sie, Herr Mackenroth, jetzt zu \n\nsagen versuchen, dass wir in einzelnen Staatsexamen \n\ndiesen Freiversuch noch haben, ist das zwar sch\u00f6n, aber \n\ndann stelle ich noch einmal die Frage: warum denn dann \n\nnicht bei allen? Der Freiversuch tr\u00e4gt dazu bei, die Stu-\n\ndiendauer in Sachsen gering zu halten und hat sich aus-\n\ndr\u00fccklich bew\u00e4hrt. Er ist eine Ma\u00dfnahme, die unter dem \n\nStrich weniger Ressourcen kostet. Die Streichung wird \n\nuns teurer zu stehen kommen. Deswegen stimmen Sie \n\nbitte diesem \u00c4nderungsantrag zu. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Besier, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Meine \n\nFraktion stimmt diesem Antrag ebenfalls zu, denn der \n\nFreiversuch hat sich bew\u00e4hrt, er ist positiv. Etwas, das \n\nsich bew\u00e4hrt hat, sollte man nicht abschaffen. Es ist so, \n\ndass f\u00fcr die Studierenden dadurch die Angstschwelle vor \n\nden Examina gesenkt wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse abstim-\n\nmen \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf die Drucksache 5/10249, \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion der GR\u00dcNEN. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Dieser \u00c4nde-\n\nrungsantrag besch\u00e4ftigt sich mit den Studierendenwerken. \n\nDie Studentenwerke haben in der Diskussion heute noch \n\nkeine Rolle gespielt. Sehr zu Unrecht, weil wir \u2013 und \n\nnicht nur wir, das wei\u00df ich von den anderen Fraktionen \u2013 \n\ndavon \u00fcberzeugt sind, dass Studentenwerke ein sehr \n\nwichtiger Beitrag f\u00fcr ein erfolgreiches Studium sind. Gute \n\nLehre, gute Forschung und ein gutes soziales Umfeld, das \n\nmacht die Hochschulen aus und dort sind die Studenten-\n\nwerke gefragt. \n\nWir haben im vorliegenden Gesetzentwurf eine \u00c4nde-\n\nrung, nach der das SMWK beratend einen Sitz im Verwal-\n\ntungsrat erhalten soll. Das w\u00e4re rechtssystematisch falsch. \n\nIn diesem Selbstverwaltungsgremium des Studentenwerks \n\nmuss es keinen Sitz des SMWK, das wiederum die \n\nRechtsaufsicht f\u00fchrt, geben. Ich verweise alle, die sich \n\ndaf\u00fcr interessieren, auf die ausf\u00fchrlichen Ausf\u00fchrungen \n\nvon Herrn Br\u00fcggen zu dieser Angelegenheit. \n\nEin zweiter Punkt, der dringend der Korrektur bedarf, ist, \n\ndass Sozialdarlehen, die an Studierende vergeben werden, \n\ndurch zwei Ministerien genehmigungsbed\u00fcrftig sind. \n\nBeide Punkte sind ein Zeichen daf\u00fcr, dass das Staatsmi-\n\nnisterium der Finanzen offensichtlich ein ausgesproche-\n\nnes Kontrollbed\u00fcrfnis hat. Das ist an manchen Stellen \n\ndurchaus angebracht, hier artet es zum Kontrollzwang \n\naus. Wir sind im Gesetz deutlich \u00fcber das Ziel hinausge-\n\nschossen. Deswegen sollten diese beiden Punkte gestri-\n\nchen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDer dritte Punkt ist die Frage der Leistungsvereinbarung \n\nmit den Studentenwerken. Wir haben vor einem Jahr eine \n\nAnh\u00f6rung zur Frage der Studentenwerke gehabt. Dort ist \n\n\u00fcberaus deutlich geworden, dass die Studentenwerke \n\ndringend \u2013 bei Haushaltsvorbehalt \u2013 eine mittelfristig \n\nplanbare, verl\u00e4ssliche und zielorientierte Finanzierung \n\nbrauchen. Leistungsvereinbarungen sind das \u00fcbliche \n\nMittel, wenn es um die Steigerung von Autonomie geht. \n\nEs werden die zu erbringenden Leistungen und die Finan-\n\nzierung miteinander vereinbart. \n\nDa heute die Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf mehr-\n\nfach eine Rolle gespielt hat, sage ich Ihnen: H\u00f6ren Sie \n\nauch auf das einheitliche Ergebnis der Anh\u00f6rung zu den \n\nStudentenwerken, stimmen Sie diesem \u00c4nderungsantrag \n\nzu! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6208 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Schmal-\n\nfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte zuerst eine Richtigstellung \n\nvorbringen. \n\nMein Kollege Mackenroth von der CDU-Fraktion hat sehr \n\nwohl in seiner Rede die Studentenwerke angesprochen, \n\nsie haben also in der heutigen Debatte eine Rolle gespielt. \n\nIch kann den Koalitionsfraktionen der CDU und der FDP \n\nnur die Ablehnung des Antrags, den Herr Gerstenberg \n\neingebracht hat, empfehlen. Ich finde, es ist eine sehr gute \n\nRegelung, wenn das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Kunst mit beratendem Sitz bei den Studentenwerken \n\ndabei ist. Sie sollen auch in Zukunft weiter vertrauensvoll \n\nzusammenarbeiten, und wenn in den entsprechenden \n\nGremien ein Vertreter oder eine Vertreterin des Wissen-\n\nschaftsministeriums sitzt, glaube ich, ist das f\u00fcr die \n\nweitere Zusammenarbeit in den n\u00e4chsten Jahren f\u00f6rder-\n\nlich. Ansonsten bitte ich die Koalitionsfraktionen, den \n\nvorliegenden Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Mann, \n\nbitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ich m\u00f6chte auch hier die Zustim-\n\nmung der SPD-Fraktion zu Protokoll geben und noch auf \n\nzwei Sachen eingehen. Das eine ist Folgendes: In der \n\nderzeitigen, wirklich sehr kleinteiligen Kontrollregelung, \n\ndie wir haben und die durch diesen \u00c4nderungsantrag \n\nge\u00e4ndert werden soll, w\u00e4re es m\u00f6glich, durch die Studie-\n\nrendenwerke Kredite ohne Genehmigung des Staatsminis-\n\nteriums an Studierende zu geben. Das ist auch sinnvoll, \n\nweil Sie selbst in ihrem Haushaltsverfahren betonen, dass \n\ndie wenigen Zusch\u00fcsse, die die Studierendenwerke \n\nbekommen, ausschlie\u00dflich f\u00fcr Mensa-Essen und Bezu-\n\nschussung da sind. Warum sollen die Studierendenwerke \n\nalso nicht selber und ohne ihre Detailkontrolle dar\u00fcber \n\nentscheiden, wie sie mit dem Geld der Studierenden \n\numgehen? \n\nZum Zweiten noch einmal zu Kollegen Schmalfu\u00df: Ich \n\nhabe in Ihrer Rede vermisst, wo das Argument sein soll, \n\ndiesem \u00c4nderungsantrag zu widersprechen. Bisher habe \n\nich nicht entnehmen k\u00f6nnen, dass es keine vertrauensvol-\n\nle Zusammenarbeit zwischen Studierendenwerken und \n\nSMWK gab. Die \u00c4nderung, die Sie im Hochschulgesetz \n\nvornehmen, zeigt doch eher das tiefe Misstrauen, das Sie \n\ngegen\u00fcber diesem Verwaltungsgremium zeigen. Deshalb \n\nwollen Sie f\u00fcr das Ministerium dort einen Sitz, weil sie \n\noffensichtlich Sorge haben, dass hier zu viel Autonomie \n\nund Freiheit herrscht. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Besier, \n\nbitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Auch meine \n\nFraktion stimmt diesem \u00c4nderungsantrag zu. Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal besonders stark betonen \u2013 darauf hat Kollege \n\nGerstenberg schon hingewiesen \u2013, dass Rechtsanwalt \n\nBr\u00fcggen ausdr\u00fccklich auf das Problem hingewiesen hat, \n\ndass ein beratender Sitz des SMWK rechtssystematisch \n\nhochproblematisch ist. Im Blick auf die Leistungsverein-\n\nbarungen ist zu sagen, dass die Studierendenwerke ohne-\n\nhin nur ein sehr begrenztes Budget haben. Insofern \n\ner\u00fcbrigt sich hier ein aufwendiges Aufsichtsverfahren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\nden Antrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf die Drucksache 5/10250, \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE, und bitte um Einbringung; Herr \n\nProf. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Wir m\u00f6chten, dass die \n\nInformationspflicht des Parlaments erhalten bleibt. Es ist \n\naufgrund der Autonomie der Hochschulen, die wir grund-\n\ns\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen, ohnehin \u2013 das ist uns inzwischen \n\naufgefallen \u2013 ein Problem, dass das Parlament nicht mehr \n\nunmittelbar mit den Anliegen der Hochschulen konfron-\n\ntiert ist und von daher auch nicht mehr unmittelbar \n\neingreifen kann. Von daher bitten wir darum, dass die \n\nInformationspflicht des Parlaments erhalten bleibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Ma-\n\nckenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Informationspflicht ja. Die \n\nhaben wir auch in unserem \u00a7 10 Abs. 4, aber nicht vor \n\nErlass der Rechtsverordnung. Die Rechtsverordnung ist \n\norigin\u00e4r exekutive T\u00e4tigkeit. Deswegen ist dieser \u00c4nde-\n\nrungsantrag aus unserer Sicht nicht erforderlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber \n\ndiesen Antrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Stimmenthaltungen, einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist dennoch der Antrag auch wieder mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Drucksache 5/10251, \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE. Ich bitte um Einbringung durch \n\nHerrn Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Wir wollen die Lehre \n\nund die Forschung zusammenhalten. Das ist eine alte gute \n\ndeutsche Tradition. Ich habe vorhin schon versucht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6209 \n\ndeutlich zu machen, wie sehr Forschung die Lehre be-\n\nfruchtet, und umgekehrt ist das nat\u00fcrlich ebenfalls der \n\nFall. Wenn wir nun Hochschullehrer k\u00fcnftig verst\u00e4rkt \n\nbefristet einstellen, wenn wir zwischen Forschung und \n\nLehre trennen, wenn wir also im Wesentlichen Lehrpro-\n\nfessoren und Forschungsprofessoren haben \u2013 Forschungs-\n\nprofessoren, die mit Studierenden vermutlich allenfalls \n\nnoch zuf\u00e4llig reden werden \u2013, haben wir diese Tradition \n\naufgebrochen. \n\nIm \u00dcbrigen ist es so, dass, wenn Lehrkr\u00e4fte befristet \n\neingestellt werden, es sich dann um eine Form von \n\nReiseprofessoren handelt, die nat\u00fcrlich \u00fcberall versuchen, \n\nunterzukommen. Das ist eine Entwicklung, die wir nicht \n\nwollen k\u00f6nnen. Wir wollen etablierte Hochschullehrer, \n\nSpitzenforscher, die mit ihren Ergebnissen Studierende \n\nbegeistern. \n\nIch bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mackenroth, \n\nbitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Im Grundsatz gehen wir mit. \n\nHumboldt sagte Lehre und Forschung. Dabei soll es \n\nbleiben. Deshalb haben wir auch den Vorschlag abgelehnt, \n\ndass wir Dozenten nur f\u00fcr Lehre haben k\u00f6nnen. Aller-\n\ndings entspricht eine solche befristete Regelung der \n\nNotwendigkeit, unseren Studierenden, die derzeit in \n\nbesonders hoher Anzahl da sind, bis zum Jahr 2017 \n\nLehrm\u00f6glichkeiten zu geben. Wir gehen davon aus, dass \n\nin den n\u00e4chsten Jahren von dieser M\u00f6glichkeit nur Ge-\n\nbrauch gemacht wird, wenn ein unabwendbares Bed\u00fcrfnis \n\nbesteht. Deshalb werden wir diesen \u00c4nderungsantrag \n\nablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Gersten-\n\nberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Es gibt einen \n\nguten Grund, Schwerpunkte in Lehre und Forschung zu \n\nschaffen. Aber das d\u00fcrfen keine Einseitigkeiten sein, wie \n\nSie mit diesem Gesetzentwurf hier entstehen. Es ist \n\nrichtig, dass wir einen erh\u00f6hten Bedarf haben. Aber dieser \n\nerh\u00f6hte Bedarf wird mit Sicherheit nicht 2017 vorbei sein; \n\ndenn es l\u00e4sst sich jetzt schon absehen, dass mit erh\u00f6hter \n\nStudierneigung und mit k\u00fcnftig wieder wachsenden \n\nStudienanf\u00e4ngerzahlen dieser Bedarf weit \u00fcber das Jahr \n\n2017 hinaus bleibt. Das, was jetzt hier geschaffen werden \n\nsoll, ist ein Ausschlie\u00dfen von Professoren von der For-\n\nschung f\u00fcr f\u00fcnf Jahre. In vielen Fachgebieten ist dann die \n\nForschung f\u00fcr immer vorbei. Die Entwicklung ist abge-\n\nlaufen. Das ist eine Sackgasse, und die ist falsch. Deshalb \n\nZustimmung zum \u00c4nderungsantrag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Besier, \n\nbitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ich wollte \n\nnur noch einmal deutlich machen, dass auch hier in der \n\nAnh\u00f6rung erhebliche rechtssystematische Bedenken \n\ngegen dieses Verfahren erhoben wurden. Als weiterer \n\njuristischer Grundsatz wurde genannt, dass man aufgrund \n\naktueller Engp\u00e4sse und Probleme nicht ein Gesetz ver\u00e4n-\n\ndert, das eigentlich auf Dauer gestellt ist. Von daher, \n\nmeine ich, w\u00e4re es schwierig, wenn wir den Einstieg in \n\neine solche Gruppe von verst\u00e4rkt lehrenden Hochschul-\n\nlehrern vornehmen w\u00fcrden, die auch noch begrenzt t\u00e4tig \n\nsind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Auch hier m\u00f6chte ich die Zustim-\n\nmung der SPD zum \u00c4nderungsantrag kundtun. Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich sagen, dass wir in \n\ndieser \u00c4nderung im Hochschulgesetz durchaus die Mani-\n\nfestierung der Prekarisierung im Wissenschaftsbereich \n\nsehen, weil die nun nicht nur bei den wissenschaftlichen \n\nMitarbeitern, sondern offensichtlich auch bei den Profes-\n\nsoren und Doktoren stattfinden wird, indem man ihnen \n\n\u00fcberwiegend Lehraufgaben \u00fcbertr\u00e4gt. Bei der Situation, \n\ndie wir bei dem Studierendenansturm derzeit haben, kann \n\ndas nicht die L\u00f6sung sein, sondern ist das nur ein Beispiel \n\nf\u00fcr das Problem. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\ndiesen soeben eingebrachten Antrag abstimmen. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen, einer gro\u00dfen \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf die Drucksache 5/10253, \u00c4nderungsantrag \n\nder CDU-Fraktion und der FDP-Fraktion. Herr Macken-\n\nroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Es handelt sich, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin, ausschlie\u00dflich um eine rechtsf\u00f6rmliche \u00c4nderung. \n\nDie \u00c4nderungsbefehle, die wir bisher in einem Artikel \n\nhaben, m\u00fcssen aus f\u00f6rmlichen Gr\u00fcnden in zwei Artikel \n\naufgespaltet werden. Bitte fragen Sie mich nicht, warum \n\ndas so ist. Es muss so sein, und deshalb bitte ich um \n\nZustimmung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ich werde nur kurz sagen, dass wir \n\nden ersten beiden Punkten des \u00c4nderungsantrags zustim-\n\nmen k\u00f6nnten. Im dritten sind aber Inkrafttretungsfristen \n\nber\u00fchrt, bei denen wir negative Folgen bef\u00fcrchten. Des-\n\nhalb werden wir dem \u00c4nderungsantrag nicht zustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse \u00fcber \n\ndiesen Antrag abstimmen. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Ich sehe zwei Stimmenthaltungen und eine Reihe \n\nStimmen dagegen. Der Antrag ist aber mit gro\u00dfer Mehr-\n\nheit angenommen worden. \n\nIch rufe den Antrag mit der Drucksache 5/10254 auf. Es \n\nist ein \u00c4nderungsantrag der Fraktionen DIE LINKE, SPD \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6210 \n\nund GR\u00dcNE. Ich bitte Herrn Abg. Mann um die Einbrin-\n\ngung. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mit diesem \u00c4nderungsantrag \n\nwollen meine Fraktion SPD, aber auch DIE LINKE und \n\ndie GR\u00dcNEN ma\u00dfgeblich auf eine \u00c4nderung des derzeit \n\nim Gesetzentwurf stehenden \u00a7 10 hinwirken. Dieser \n\nParagraf ist der zentrale f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Hochschul-\n\nsteuerung in Sachsen. \n\nIm Anh\u00f6rungsverfahren gab es weit mehr Kritik an der \n\nFormulierung dieses Paragraphen, als bisher hier einge-\n\nr\u00e4umt wurde. Auch wenn Sie leichte Abmilderungen \n\nvorgenommen haben \u2013 schauen Sie in das Gesetz \u2013, steht \n\nweiterhin im Gesetz, dass in den zuk\u00fcnftigen Zielverein-\n\nbarungen, die zwischen dem Ministerium und den einzel-\n\nnen Hochschulen vereinbart werden sollen, nicht nur die \n\nabsoluten Immatrikulationszahlen, sondern auch die \n\nAbsolventenzahlen vereinbart werden sollen. Das halten \n\nwir f\u00fcr wenig realistisch und nicht zielf\u00fchrend. \n\nWir gehen so weit und sagen, dass man \u00fcber Absolven-\n\ntenquoten redet. Wir wollen, dass die Hochschulen sich \n\ndarum k\u00fcmmern, wie hoch der Anteil der Studierenden \n\nist, die es bis zum Abschluss schaffen. Genaue Zahlen \n\nfestzulegen widerspricht unserer Meinung nach jedoch \n\nder Realit\u00e4t in einer freien Hochschule und durchaus der \n\nfreien Berufswahl. \n\nDer zweite Punkt ist folgender: Sie haben es zwar umbe-\n\nnannt, jedoch steht weiterhin im Gesetz, dass Sie Sanktio-\n\nnen bei Nichterreichung dieser Ziele festschreiben wollen. \n\nDies halten wir nicht f\u00fcr notwendig, weil der Haushalts-\n\nvorbehalt des Haushaltsgesetzgebers weiterhin gegeben \n\nist und die Hochschulen nat\u00fcrlich ein intrinsisches Ziel \n\nhaben, diese Zielvereinbarung zwischen Staatsregierung \n\nund Hochschule zu erf\u00fcllen. \n\nDrittens sagen wir Folgendes: Es muss, damit es Verhand-\n\nlungen auf Augenh\u00f6he gibt, ein Verfahren im Konfliktfall \n\nbzw. im Fall eines Dissenses zwischen dem Ministerium \n\nund der Hochschule geben. Daf\u00fcr haben alle drei Fraktio-\n\nnen Schlichtungsverfahren vorgeschlagen. Wir schlagen \n\nvor, dass es eine Kommission gibt, die von den Hoch-\n\nschulen und dem Staatsministerium parit\u00e4tisch besetzt \n\nwird und deren Vorsitzenden der Landtag w\u00e4hlt. \n\nViertens sagen wir au\u00dferdem: Es ist richtig, organisatori-\n\nsche Grund- und Leitlinien in den Zielvereinbarungen, \n\nnicht dagegen die inhaltlichen Leitlinien festzulegen. Im \n\nSinne der Hochschulfreiheit kann es weiterhin nur die \n\nSache der Hochschule sein. In inhaltliche Kompetenzen \n\nder Hochschulen sollten wir nicht hineinregieren. \n\nF\u00fcnftens sagen wir: Die Hochschulen haben viel Zeit und \n\nKraft darauf verwendet, ihre eigenen Pl\u00e4ne \u2013 Entwick-\n\nlungs- und Zukunftspl\u00e4ne \u2013 festzulegen. Es ist sinnwidrig, \n\ngenau diese Pl\u00e4ne bei diesem Prozess der Zielvereinba-\n\nrung zu ignorieren. Deswegen halten wir es f\u00fcr sinnvoll, \n\ndiese hier aufzuf\u00fchren und zu ber\u00fccksichtigen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu guter Letzt \u2013 daran sollten \n\nwir alle Interesse haben \u2013 sollten diese Zielvereinbarun-\n\ngen zur Information dem Haushaltsgesetzgeber bekannt-\n\ngegeben werden. \n\nDas ist der Inhalt dieses \u00c4nderungsantrages. Wir hoffen \n\ndeshalb auf die Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es spricht nun \n\nHerr Prof. Schmalfu\u00df f\u00fcr die FDP. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Meine Damen und Herren! Ich bitte die \n\nKoalitionsfraktionen, den vorliegenden Antrag von den \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN abzulehnen. \n\nHintergrund ist, dass wir \u00fcber den \u00a7 10 lange \u2013 auch im \n\nAusschuss \u2013 diskutiert haben. Es gab eine entsprechende \n\nNachsteuerung der Koalitionsfraktionen. \n\nEs wurde heute in der Debatte mehrfach diskutiert. Wir \n\nsagen, dass die Freiheit und die Verantwortung zusam-\n\nmengeh\u00f6ren. Die neuen Zielvereinbarungen, die im \u00a7 10 \n\nniedergelegt sind, sind genau das richtige Instrument f\u00fcr \n\ndie Hochschulsteuerung in den n\u00e4chsten Jahren. \n\nDeswegen bitte ich noch einmal darum, den vorliegenden \n\n\u00c4nderungsantrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nSomit lasse ich \u00fcber den soeben eingebrachten Antrag \n\nabstimmen. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenenthaltungen \n\nund Daf\u00fcr-Stimmen ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe die Drucksache 5/10255 auf: \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktionen DIE LINKE, SPD und GR\u00dcNE. Die \n\nEinbringung erfolgt durch den Abg. Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! \u00dcber die Frage von \n\nLangzeitstudiengeb\u00fchren haben wir reichlich gesprochen. \n\nDie Argumente sind ausgetauscht. Es ist richtig, dass es \n\nSonderregelungen gibt: Krankheit, Mutterschutz und die \n\npolitische Arbeit in den Gremien. \n\nWir halten nur den Weg f\u00fcr falsch. Das ist das Problem. \n\nWenn Sie mit Drohungen arbeiten, werden Sie, das \n\nprophezeie ich Ihnen hier, h\u00f6here Studienabbrecherquoten \n\nbekommen, weil die Betreffenden unter Druck stehen. \n\nViel interessanter ist doch die folgende Frage: Warum \n\ngelingt es jungen Menschen nicht, in der Regelstudienzeit \n\nden Abschluss zu schaffen? Wenn wir empirisch validierte \n\nAussagen vorliegen haben, k\u00f6nnen wir handeln. Jetzt \n\nhandelt es sich um ein Handeln auf Verdacht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6211 \n\nWir haben in der vorherigen unerquicklichen Debatte \n\ngeh\u00f6rt, wie weit die Dinge reichen. Das, was in der \n\nBev\u00f6lkerung wabert, wird zum Gesetz gemacht. Es gibt \n\nVorurteile: Wir haben von \u201eBummelstudenten\u201c geh\u00f6rt, \n\nvon \u201eideologischen Utopien\u201c und \u00c4hnlichem. Das ist \n\ndoch nicht der Fall. Sie glauben doch nicht im Ernst, dass \n\ndie einzelnen Betroffenen aus Jux und Tollerei l\u00e4nger \n\nstudieren \u2013 nie und nimmer. Die Menschen wollen nat\u00fcr-\n\nlich zu einem Abschluss kommen. Die Ursachen daf\u00fcr, \n\ndass dies nicht der Fall ist, sind vielf\u00e4ltig. \n\nDeshalb meine ich \u2013 gerade im Interesse der von Ihnen so \n\nhoch gehaltenen Freiheit \u2013, dass wir anders, flexibler und \n\npermissiver verfahren. \n\nIch bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Ma-\n\nckenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Herr Prof. Besier, gelegentlich wird in der Tat aus Jux \n\nund Tollerei l\u00e4nger studiert. Wir glauben, dass es gen\u00fc-\n\ngend Ausnahmeregelungen daf\u00fcr gibt, dass jemand zwei \n\nJahre nach Ablauf der Regelstudienzeit plus Ausnahme-\n\nzeiten sein Studium beendet haben muss, weil er dem \n\nSteuerzahler nicht l\u00e4nger auf der Tasche liegen soll. Wir \n\nhaben das ausdiskutiert. \n\nDeswegen werde ich meinen Fraktionen empfehlen, \n\ndiesen \u00c4nderungsantrag abzulehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Gersten-\n\nberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich unterst\u00fctze \n\nim Namen meiner Fraktion ausdr\u00fccklich diesen \u00c4nde-\n\nrungsantrag. Wir haben als Begr\u00fcndung wieder nur \n\ngeh\u00f6rt, dass die Studenten, die l\u00e4nger als vier Semester \n\n\u00fcber der Regelstudienzeit studieren, dem Steuerzahler auf \n\nder Tasche liegen. Ich habe vorhin in meiner Rede ver-\n\nsucht darzulegen, wie diese Finanzierung eigentlich \n\naussieht. Wer liegt hier wem auf der Tasche? W\u00fcrden Sie \n\ndas bitte einmal begr\u00fcnden? \n\nZweiter Punkt ist folgender: Wir befinden uns in Sachsen. \n\nAls das Bundesland Baden-W\u00fcrttemberg die Langzeitstu-\n\ndiengeb\u00fchren einf\u00fchrte, befand man sich in der Situation, \n\ndass mehr als ein Viertel der Studierenden vier Semester \n\noder mehr \u00fcber der Regelstudienzeit lagen. Hier in Sach-\n\nsen wird ausgesprochen schnell und z\u00fcgig studiert. Die \n\nZahlen liegen bei den sich im f\u00fcnfstelligen Bereich \n\nbefindenden Absolventen im dreistelligen bis h\u00f6chstens \n\neintausender Bereich. \n\nDie Menschen, um die es geht, haben zum gr\u00f6\u00dften Teil \n\nsehr gute pers\u00f6nliche Gr\u00fcnde. Diese nannte ich vorhin in \n\nmeiner Rede. Das, was Sie hier wollen, ist ein Exempel \n\nzu statuieren und einen Einstieg in Studiengeb\u00fchren zu \n\nschaffen. Das ist der falsche Weg. Sie treffen die Fal-\n\nschen. Sie wenden das falsche Mittel an. Sie werden auch \n\nim Hinblick auf die Erl\u00f6se im Vergleich zu den Verwal-\n\ntungsaufw\u00e4nden an den Hochschulen nicht den Erfolg \n\nerzielen, den Sie suggerieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ich kann auch f\u00fcr die SPD sagen, \n\ndass wir diesen Antrag ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. \n\nIch m\u00f6chte auf drei Dinge im Hinblick auf die Langzeit-\n\nstudiengeb\u00fchren eingehen. Ich m\u00f6chte erstens darauf \n\nhinweisen, dass Sie in dem von Ihnen vorgeschlagenen \n\nModell, welches sicherlich ein Einstieg in die Studienge-\n\nb\u00fchren sein soll, mit Blick auf die Verwaltungskosten und \n\ndie Erfassung die Hochschulen um einiges teurer kommen \n\nwerden als alles, was Sie an Erl\u00f6sen daraus erzielen \n\nwerden. \n\nDer zweite Punkt: Die Studierenden, die sich vier Semes-\n\nter \u00fcber der Regelstudienzeit befinden, treffen Sie in einer \n\nPhase, in der sie keinerlei M\u00f6glichkeiten mehr haben, \n\neine Unterst\u00fctzung nach BAf\u00f6G zu erhalten oder auf \n\nStudienkredite zur\u00fcckzugreifen. Insofern provozieren Sie \n\neine h\u00f6here Abbrecherzahl in Sachsen. \n\nDrittens geht es um ein grunds\u00e4tzliches Argument. Die \n\nStudiengeb\u00fchrenfreiheit in Sachsen war ein Werbemittel, \n\num Studierende gerade aus den alten Bundesl\u00e4ndern \n\nhierher zu locken. Das war ein Erfolgsprojekt der Gro\u00dfen \n\nKoalition hier in Sachsen. Es war ebenso ein Wahlver-\n\nsprechen, dass Sie die Studiengeb\u00fchrenfreiheit erhalten \n\nwollen, meine Damen und Herren von der CDU \u2013 falls \n\nSie das vergessen haben. \n\nStimmen Sie diesem \u00c4nderungsantrag zu! \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Besier, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Erlauben \n\nSie mir, dass ich noch einen Satz zu der Erhebung von \n\nGeb\u00fchren f\u00fcr Studierende aus Nicht-EU-L\u00e4ndern sage. \n\nWir stehen in harter Konkurrenz mit anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern um Studierende und \u2013 so wie wir hoffen \u2013 dann auch \n\nB\u00fcrger dieses Landes, die als Wissenschaftler, \u00c4rzte und \n\nJuristen in Deutschland bleiben und arbeiten. Der Markt \n\nist leergefegt. Studierende aus der Ukraine w\u00fcrden gern \n\nhier studieren \u2013 noch. \n\nHerr Kollege Mackenroth, in Schleswig-Holstein bei-\n\nspielsweise macht man es anders. Dort m\u00fcssen Studieren-\n\nde aus Nicht-EU-L\u00e4ndern keine Studiengeb\u00fchren bezah-\n\nlen \u2013 einer der Gr\u00fcnde, warum in Kiel und Flensburg eine \n\nganze Menge solcher Studierender leben. Wir wollen \n\nhoffen, dass Schleswig-Holstein davon profitiert. Wir \n\nk\u00f6nnten davon auch profitieren. So aber, mit der Erhe-\n\nbung von Geb\u00fchren, ist das abschreckend f\u00fcr diese \n\nGruppe von Studierenden. Denken Sie l\u00e4ngerfristig, \n\ndenken Sie mittel- und langfristig: Wir brauchen diese \n\nLeute. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6212 \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Robert Clemen, CDU: \n\nDas ist ein ganz gro\u00dfer Irrtum!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion kurz unsere Ablehnung dieses \u00c4nde-\n\nrungsantrages begr\u00fcnden. Wie Sie wissen, hat sich die \n\nNPD-Fraktion seit der Zugeh\u00f6rigkeit zu diesem Landtag \n\nim Jahr 2004 immer f\u00fcr ein geb\u00fchrenfreies Erststudium in \n\nder Regelstudienzeit ausgesprochen. Bei dieser Position \n\nwerden wir auch bleiben. Nichtsdestotrotz werden wir \n\ndiesen \u00c4nderungsantrag ablehnen, weil er in die falsche \n\nRichtung geht, weil hier zementiert werden soll, dass \n\nselbst ein Langzeitstudium geb\u00fchrenbefreit bleibt. Das \n\nwollen wir im Interesse des Steuerzahlers nicht mittragen. \n\nNach meiner Auffassung k\u00f6nnen nach vier \u00dcberziehungs-\n\nsemestern \u2013 wir reden wohlgemerkt von zwei Jahren \u2013 \n\nsehr wohl Studiengeb\u00fchren erhoben werden. Deswegen \n\nlehnen wir diesen \u00c4nderungsantrag ab. \n\nDar\u00fcber hinaus sehen wir nat\u00fcrlich auch nicht ein, warum \n\nEU-Ausl\u00e4nder und Nicht-EU-Ausl\u00e4nder von Studienge-\n\nb\u00fchren befreit sein sollen. Deutsche Studenten, die im \n\nAusland studieren, werden auch mit Studiengeb\u00fchren \n\nbelegt. Wir wollen nat\u00fcrlich keine Inl\u00e4nderdiskriminie-\n\nrung, indem Ausl\u00e4nder hier in Deutschland weiterhin \n\ngeb\u00fchrenbefreit studieren k\u00f6nnen. Deswegen k\u00f6nnen wir \n\ntrotz des Eintretens f\u00fcr ein geb\u00fchrenfreies Erststudium in \n\nder Regelstudienzeit diesen Antrag nur ablehnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung. Wer dem Antrag seine Zustimmung gibt, \n\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe \n\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Drucksache 5/10256, \u00c4nderungsantrag der \n\nSPD-Fraktion. Herr Abg. Mann, ich bitte um Einbrin-\n\ngung. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sie werden sich vielleicht \n\nnoch negativ erinnern, wie im letzten Jahr durch Deutsch-\n\nland eine ziemlich laute und heftige Debatte \u00fcber die \n\nFrage ausbrach, wie viel Vertrauen man Promotionsver-\n\nfahren und Doktortitel in Deutschland entgegenbringen \n\nkann. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nicht, wenn \n\ndie Promovierenden von der FDP sind!) \n\n\u2013 Vielleicht wollen Sie eine Zwischenfrage stellen. \n\nDiese Debatte hat immerhin zu einigem Nachdenken und \n\nzu einigen sinnvollen \u00dcberlegungen gef\u00fchrt, wie man \n\nPromotionsverfahren und auch den Status der Doktoran-\n\nden verbessern kann. Wir haben diese Vorschl\u00e4ge und \n\nAnregungen, die infolge der Plagiatsdebatte nicht zuletzt \n\nvom Deutschen Wissenschaftsrat, aber auch von der \n\nHochschulrektorenkonferenz kamen, aufgegriffen. Wir \n\nhaben deshalb in diesem \u00c4nderungsantrag verschiedene \n\nVorschl\u00e4ge vorgelegt, wie man den \u00fcber 10 000 Promo-\n\nvierenden in Sachsen \u2013 wie viele es genau sind, wissen \n\nwir nicht, weil es bis heute kein einheitliches Verfahren \n\nzur statistischen Erfassung gibt, auch das schlagen wir vor \n\n\u2013 eine Stellung und Gewicht in der Hochschule geben \n\nkann. Sie werden n\u00e4mlich im Moment nicht wirklich \n\nvertreten. Sie k\u00f6nnen sich nicht artikulieren, weil sie \n\nkeiner eindeutigen Gruppe zugeh\u00f6ren und weil sie teil-\n\nweise noch nicht einmal Mitglieder der Hochschule sind. \n\nDas soll dieser \u00c4nderungsantrag verbessern. Es wird \n\ndarin auch festgelegt, dass der Inhalt und die Ausgestal-\n\ntung der Promotionsvereinbarung in den Promotionsord-\n\nnungen geregelt wird. Er soll auch dazu f\u00fchren, dass nicht \n\nnur Universit\u00e4tsprofessoren, sondern auch Fachhoch-\n\nschulprofessoren Betreuer und Gutachter in Promotions-\n\nverfahren sein k\u00f6nnen. Er soll vor allen Dingen dazu \n\nf\u00fchren, dass die Promovierenden in Deutschland inner-\n\nhalb der heute vorhandenen Gruppenhochschule eine \n\nStimme und eine Interessenvertretung bekommen, damit \n\nsie ihre teilweise prek\u00e4re Situation zur Sprache bringen \n\nk\u00f6nnen und in einen Dialog sowohl innerhalb der Hoch-\n\nschulen als auch mit der Politik treten k\u00f6nnen, damit diese \n\nGruppe nach au\u00dfen \u00fcberhaupt sichtbar wird. \n\nIm Moment haben wir eine Situation, in der diese Gruppe \n\nzunehmend auf ein Prekariat zusteuert. Sie haben viel-\n\nleicht zuletzt die erste statistische Erfassung auf Bundes-\n\nebene wahrgenommen, die deutlich gemacht hat, dass die \n\nDauer der Promotionsverfahren immer l\u00e4nger wird. \n\nIch glaube, wir alle hier im Parlament haben ein Interesse, \n\ndass diese Gruppe, der wissenschaftliche Nachwuchs, der \n\ngern beschworen wird, eine ordentliche Vertretung be-\n\nkommt und f\u00fcr uns \u00fcberhaupt ansprechbar ist. Deswegen \n\nbitten wir um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Ma-\n\nckenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Es ist schon merkw\u00fcrdig: Beim Semesterticket, wo es \n\nnicht so in die Argumentation passt, ist die Gruppe der \n\nPromovenden verschwindend klein und kann vernachl\u00e4s-\n\nsigt werden. Hier sind es dann auf einmal mehr als \n\n10 000. \n\nWir haben im Ausschuss sehr lange dar\u00fcber diskutiert, ob \n\nwir eine solche Promovendenvertretung brauchen. Wir \n\nsind weiterhin der Auffassung, dass wir sie nicht brau-\n\nchen, weder als Zwangsmitgliedschaft noch auf freiwilli-\n\nger Basis. Wer, wenn nicht unsere Promovenden, sind in \n\nder Lage, sich selbst zu artikulieren? Ich glaube, damit \n\nw\u00fcrden wir nur \u00fcberfl\u00fcssige B\u00fcrokratie schaffen. Deswe-\n\ngen lehnen wir diesen \u00c4nderungsantrag ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6213 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Besier, \n\nbitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Meine \n\nFraktion stimmt diesem Antrag zu. Es gibt viele Gr\u00fcnde; \n\nKollege Mann hat fast alle genannt. Ein wichtiger Ge-\n\nsichtspunkt scheint mir, dass man Dinge, die sich bew\u00e4hrt \n\nhaben, behalten soll. An der Universit\u00e4t Leipzig gibt es \n\neine Doktorandenvertretung. Der Vertreter war auch bei \n\nder Anh\u00f6rung im Wissenschaftsausschuss. Das, was er \n\ngesagt hat, \u00fcberzeugt ganz einfach. Mehr noch, die \n\ngesamte Universit\u00e4tsleitung ist offenbar sehr zufrieden \n\nmit diesem Weg. Was will man mehr? Von daher finde ich \n\nes absurd, so etwas nicht einzuf\u00fchren, wenn wir hier im \n\nLand positive Erfahrungen mit so einem Gremium ge-\n\nmacht haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ich will nur kurz auf Kollegen \n\nMackenroth antworten. Mit \u201esehr lange im Ausschuss \n\nbesch\u00e4ftigt\u201c m\u00fcssen Sie die eine Minute gemeint haben, \n\nin der Sie mich ma\u00dfgeblich zu diesem Punkt angeschwie-\n\ngen haben. \n\nIch sage es noch einmal: Diese Regelungen sind sinnvolle \n\nRegelungen. Es gibt in Sachsen nicht nur in Leipzig, \n\nsondern inzwischen auch in Freiberg Promovierendenver-\n\ntretungen, die auch in anderen Standorten auf dem Weg \n\nsind. Diese machen sich mehr oder weniger au\u00dferhalb des \n\nGesetzes und auf eigene Initiative der Hochschulen in \n\nihren Grundordnungen auf den Weg. \n\nDiese nach au\u00dfen und innen ansprechbare Gruppenvertre-\n\ntung ist in unser aller Interesse, auch im Interesse der \n\nHochschulen. Das wurde auch in der Anh\u00f6rung in unse-\n\nrem Ausschuss deutlich. Deshalb bitte ich um etwas \n\nl\u00e4ngere sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung und Zustimmung zu dem \n\n\u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mackenroth, \n\nbitte noch einmal. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Kollege, ich habe Sie \n\nnicht angeschrien. Ich werde das auch in Zukunft nicht \n\ntun. \n\n(Holger Mann, SPD: Angeschwiegen!) \n\n\u2013 Ach, angeschwiegen, ich habe angeschrien verstanden. \n\nDann ist es gut. \n\nWir haben uns schon inhaltlich damit auseinandergesetzt. \n\nWir haben es auch in unseren Arbeitskreisen diskutiert \n\nund das F\u00fcr und Wider abgewogen. Wir glauben ernsthaft, \n\ndass unsere Promovenden sich selbst artikulieren k\u00f6nnen. \n\nDeswegen halten wir das f\u00fcr nicht erforderlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\nden soeben eingebrachten Antrag abstimmen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat \n\nes dennoch eine Mehrheit f\u00fcr Ablehnung gegeben. \n\nMeine Damen und Herren! Unser letzter \u00c4nderungsantrag \n\nist Drucksache 5/10257 von der SPD-Fraktion. Herr Abg. \n\nMann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der vorliegende \u00c4nderungs-\n\nantrag besch\u00e4ftigt sich mit der Situation von Menschen \n\nmit Behinderung und chronischen Krankheiten an unseren \n\nHochschulen und mit der Frage, wie wir die Gleichstel-\n\nlung voranbringen. Ich w\u00fcrde ihm die \u00dcberschrift \u201eChan-\n\ncengerechtigkeit\u201c geben, weil es genau darum geht. \n\nWir haben in diesem \u00c4nderungsantrag niedergelegt, dass \n\nwir zur F\u00f6rderung der Chancengerechtigkeit und Inklusi-\n\non zum einen die Hochschulen in ihrer Aufgabe st\u00e4rker \n\ndaran binden wollen, dieses Wissen zur Schaffung von \n\nBarrierefreiheit zu vermitteln. Wir wollen, dass insbeson-\n\ndere der Beauftragte f\u00fcr die Studierenden mit Behinde-\n\nrung oder chronischer Krankheit in das Hochschulgesetz \n\ngeschrieben wird. Er hat selbst an gro\u00dfen Hochschulen \n\nteilweise nur vier Semesterwochenstunden Zeit, um sich \n\num diese Gruppe, die mehr als 10 % der Studierenden \n\numfasst, zu k\u00fcmmern. Wir wollen damit einen verl\u00e4ssli-\n\nchen Ansprechpartner einsetzen, der sich um die Interes-\n\nsen dieser Studierenden, aber nat\u00fcrlich auch das Thema \n\nInklusion insgesamt \u2013 das sollte uns gerade in einer \n\nalternden Gesellschaft am Herzen liegen \u2013 k\u00fcmmert. \n\nWir wollen das Thema Gleichstellung nicht nur in Hoch-\n\nschulentwicklungspl\u00e4nen und in Reden des Parlamentes \n\nniedergelegt sehen, sondern wir wollen wirklich mehr \n\nFrauen in der Wissenschaft. Wir wollen im Rahmen des \n\nHochschulgesetzes auch Regelungen treffen, die daf\u00fcr die \n\nM\u00f6glichkeiten bieten. \n\nDeswegen schlagen wir mit unserem \u00c4nderungsantrag \n\nvor, dass die Stellung der Gleichstellungsbeauftragten an \n\nden Hochschulen gest\u00e4rkt wird. Das sieht unter anderem \n\nvor, dass man die Amts- und Mandatszeiten auf zwei \n\nJahre festlegt, damit man den Mitarbeitern, die selten \n\nnoch Vertr\u00e4ge \u00fcber f\u00fcnf Jahre haben, die M\u00f6glichkeit \n\ngibt, dieses Amt auszuf\u00fcllen, und trotzdem eine gewisse \n\nKontinuit\u00e4t in diesem Amt gew\u00e4hrleistet. \n\nWir wollen den Gleichstellungsbeauftragten vor allem \n\nStimmrecht in den Berufungskommissionen geben. Damit \n\ndas auch f\u00fcrderhin in allen Bereichen zu mehr Gleichstel-\n\nlung und insbesondere Ber\u00fccksichtigung von Frauen bei \n\nden Berufungsverfahren gibt, sagen wir: Die s\u00e4chsischen \n\nHochschulen sind so weit, dass in ihren Berufungskom-\n\nmissionen mindestens drei weibliche stimmberechtigte \n\nMitglieder sitzen sollten \u2013 also circa 30 % der Mitglieder \n\n\u2013, um dieses Ziel voranzubringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6214 \n\nDie TU Dresden praktiziert dies jetzt schon erfolgreich. \n\nIch bin mir sicher, dass die s\u00e4chsischen Hochschulen dazu \n\nin der Lage sind. Es w\u00e4re sinnvoll, diese Praxis weiter zu \n\nst\u00e4rken. Wir bitten deshalb um Zustimmung zu diesem \n\n\u00c4nderungsantrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mackenroth, \n\nbitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Das Anliegen ist unbestritten und wird von uns geteilt. \n\nWir glauben, dass der beschriebene Weg nicht der richtige \n\nist. Wir sehen kein Gesetzgebungsdefizit, sondern allen-\n\nfalls ein Vollzugsdefizit, um das wir uns allerdings wer-\n\nden k\u00fcmmern m\u00fcssen. Das soll aber nicht pauschal f\u00fcr \n\nalle Hochschulen im Freistaat geschehen, sondern indivi-\n\nduell von Hochschule zu Hochschule. \n\nDie Situationen an den Hochschulen sind vollkommen \n\nunterschiedlich. Wir werden \u2013 das kann ich f\u00fcr meine \n\nFraktion ank\u00fcndigen \u2013 in der n\u00e4chsten Zeit eine Be-\n\nstandsaufnahme machen und dann schauen, ob es indivi-\n\nduellen Handlungsbedarf, zum Beispiel \u00fcber die Zielver-\n\neinbarungen, gibt. Einen gesetzgeberischen Handlungsbe-\n\ndarf zur Schaffung eines neuen Beauftragten erkennen wir \n\nnicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Besier, \n\nbitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte \n\ndeutlich machen, dass meine Fraktion, DIE LINKE, \n\ndiesem Antrag zustimmen wird. Ich m\u00f6chte in Sonderheit \n\ndie Situation von Behinderten an Universit\u00e4ten hervorhe-\n\nben. Es ist so, dass es in anderen Hochschulgesetzen \u2013 das \n\nwissen Sie \u2013 eine solche Bestimmung gibt. Die Behinder-\n\ntenvertretungen haben uns das auch eindringlich ge-\n\nschrieben \u2013 mit \u201euns\u201c meine ich uns Abgeordnete \u2013 und \n\ndeutlich gemacht, welche Schwierigkeiten es gibt und \n\ndass man Garantien und Verl\u00e4sslichkeit brauche. Darauf \n\nhat Kollege Mann schon hingewiesen. Deshalb sehen wir \n\nkeinen Grund, dem nicht zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \n\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr. Damit ist der Antrag dennoch \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDamit sind die \u00c4nderungsantr\u00e4ge abgearbeitet, meine \n\nDamen und Herren. Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den \n\nGesetzentwurf in der Fassung der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses mit der beschlossenen \u00c4nderung zu \n\nberaten und artikelweise abzustimmen. Gibt es dagegen \n\nWiderspruch? \u2013 Sollte es eine Begehrlichkeit auf eine \n\npunktweise Abstimmung geben, dann bitte ich Sie, mir \n\ndas vor Abstimmung des jeweiligen Artikels zu signalisie-\n\nren. \n\nIch beginne mit der Abstimmung \u00fcber die Gesetzes\u00fcber-\n\nschrift. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \n\nStimmen dagegen. Die \u00dcberschrift ist mit Mehrheit \n\nangenommen worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nGleiches Abstimmungsverhalten. Keine Stimmenthaltun-\n\ngen, eine Reihe von Stimmen dagegen, dennoch mit \n\nMehrheit angenommen. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier wieder gleiches Stimmverhalten und damit mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3 \u2013 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndagegen ist Artikel 3 dennoch mit Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4 \u2013 \u00c4nderung des \n\nUniversit\u00e4tsklinikagesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, eine Reihe von Stimmen dagegen, \n\ndennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4a \u2013 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Berufsakademiegesetzes. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier wieder gleiches Stimmverhalten. Artikel \n\n4a wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4b \u2013 \u00c4nderung des \n\nGesetzes \u00fcber die S\u00e4chsische Landesbibliothek, Staats- \n\nund Universit\u00e4tsbibliothek Dresden. Wer gibt die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Keine Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen, \n\ndennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4c \u2013 \u00c4nderung des \n\nGesetzes \u00fcber die Fachhochschule der s\u00e4chsischen Ver-\n\nwaltung Mei\u00dfen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Ge-\n\ngenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder \n\ngleiches Abstimmungsverhalten. Somit wurde mit Mehr-\n\nheit zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4d \u2013 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Polizeifachhochschulgesetzes. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine Reihe von Stim-\n\nmen dagegen, dennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4e \u2013 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetzes. Wer gibt die Zustim-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6215 \n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier gleiches Abstimmungsverhalten, deshalb \n\nZustimmung. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4f \u2013 \u00c4nderung des \n\nGesetzes \u00fcber die staatliche Anerkennung von Absolven-\n\nten mit Diplom oder Bachelor in den Fachgebieten des \n\nSozialwesens oder der Heilp\u00e4dagogik im Freistaat Sach-\n\nsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenhaltungen, \n\neine Reihe von Stimmen dagegen, dennoch mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4g \u2013 \u00c4nderung des \n\nGesetzes zur Finanzierung des Ausbildungsverkehrs im \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier wieder gleiches Abstimmungsverhalten. \n\nEs wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 5 \u2013 Neufassung des \n\nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEs gibt eine Reihe von Stimmenthaltungen. Meines \n\nErachtens gab es jetzt eine sehr gro\u00dfe Zustimmung. Habe \n\nich das richtig gesehen? \u2013 Gut. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 6 \u2013 Inkrafttreten. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine Reihe von \n\nStimmen dagegen, dennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung hoch-\n\nschulrechtlicher Bestimmungen in der in der 2. Lesung \n\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung und \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte. \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen. Bei einer Reihe von Stimmen dage-\n\ngen ist das Gesetz beschlossen. \n\nDamit ist auch der Tagesordnungspunkt beendet, meine \n\nDamen und Herren. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Gesetz \u00fcber den Anspruch auf Bildungsfreistellung im Freistaat Sachsen \n\nS\u00e4chsisches Bildungsfreistellungsgesetz \u2013 S\u00e4chsBFG) \n\nDrucksache 5/6323, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/10119, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\n\u2013 Bildungsfreistellungs- und Qualifizierungsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsBFQG) \n\nDrucksache 5/6867, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD \n\nDrucksache 5/10120, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nAuch hierzu gibt es eine allgemeine Aussprache. Es \n\nbeginnt die Fraktion GR\u00dcNE. Danach folgen SPD, CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn sie \n\ndas w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion GR\u00dcNE das \n\nWort. Herr Jennerjahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende \n\nGesetzentwurf zur Bildungsfreistellung hat zu durchaus \n\nlebendigen und zum Teil emotionalen Debatten sowohl in \n\nder Anh\u00f6rung als auch in den Ausschussbefassungen \n\ngef\u00fchrt. Das finde ich durchaus positiv und ich m\u00f6chte \n\nallen danken, die sich daran beteiligt haben. \n\nIch m\u00f6chte im Rahmen der 2. Lesung nicht mehr so sehr \n\nauf die allgemeine Bedeutung des lebenslangen Lernens \n\neingehen. Ich denke, dar\u00fcber sind wir uns einig und haben \n\nauch im Rahmen der Anh\u00f6rung einiges dazu geh\u00f6rt. Ich \n\nm\u00f6chte vielmehr die Gelegenheit nutzen, noch einmal \n\neinige Aspekte aus dem Anh\u00f6rungsverfahren herauszu-\n\nstellen und zu beleuchten. \n\nIch habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn auf Arbeitgeberseite \n\nzun\u00e4chst mit Skepsis auf ein solches gesetzgeberisches \n\nVorhaben geblickt wird. Ich glaube aber auch, dass die \n\nAnh\u00f6rung viele der Zweifel, insbesondere durch die \n\nkonkreten Erfahrungen aus Rheinland-Pfalz, die uns dort \n\npr\u00e4sentiert wurden, zerstreut hat. \n\nDie Anh\u00f6rung hat meines Erachtens ganz deutlich ge-\n\nzeigt, dass sich unser Gesetzentwurf in einem Spannungs-\n\nfeld bewegt, n\u00e4mlich einerseits die Arbeitgeberinteressen \n\nund andererseits die Arbeitnehmerinteressen. Das ist uns \n\nsehr wohl bewusst. Meine Fraktion hat sich ebenso \n\nbewusst an dieser Stelle daf\u00fcr entschieden, die Rechte der \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6216 \n\nWichtig ist, ohne dabei die Interessen der Arbeitgeber zu \n\nvergessen, insbesondere der kleinen Betriebe in Sachsen, \n\ndurch die die s\u00e4chsische Wirtschaftslandschaft \u00fcberwie-\n\ngend gepr\u00e4gt wird: Mit der Ausgleichszahlung f\u00fcr Unter-\n\nnehmen mit bis zu neun Angestellten haben wir m\u00f6gliche \n\nHerausforderungen solcher Betriebe durch die Bildungs-\n\nfreistellung im Blick und schaffen eine angemessene \n\nKompensation. \n\nMehrfach wurde im Rahmen des Anh\u00f6rungsverfahrens \n\nauf die geringe Reichweite von Bildungsfreistellungsge-\n\nsetzen verwiesen. Lediglich 1 bis 2 % der Arbeitnehmer \n\nw\u00fcrden von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch machen. Das ist \n\nrichtig. Allerdings schafft solch ein Gesetz auch keine \n\nVerpflichtung, an Bildungsfreistellungsma\u00dfnahmen teil-\n\nzunehmen, sondern es schafft ein Recht, genau dies zu \n\ntun. \n\nEtwas absurd ist es dann, wenn etwa vom Wirtschaftsmi-\n\nnisterium ein Bildungsfreistellungsgesetz f\u00fcr Sachsen mit \n\ndem Argument der geringen Reichweite abgelehnt und im \n\ngleichen Atemzug auf die Weiterbildungsschecks der \n\nStaatsregierung verwiesen wird, die, wie die Anh\u00f6rung \n\nergeben hat, von circa 0,2 % der Anspruchsberechtigten \n\ngenutzt wird. Ich bin auch davon \u00fcberzeugt, dass Bil-\n\ndungsfreistellungsgesetz und Weiterbildungsschecks \n\nkeine einander ausschlie\u00dfenden Instrumente sind, sondern \n\nsich im Gegenteil sinnvoll erg\u00e4nzen und eine st\u00e4rkere \n\nInanspruchnahme mit sich bringen werden. \n\nIch will die Gelegenheit nutzen, auf zwei Stellungnahmen \n\neinzugehen, die uns lediglich schriftlich zugegangen sind \n\nund die zeigen, dass vonseiten der Gegner eines solchen \n\nGesetzes bisweilen sehr schr\u00e4g argumentiert wird. Ge-\n\nkommen sind diese Stellungnahmen nicht etwa von \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen, bei denen ich noch ein gewis-\n\nses Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Ablehnung h\u00e4tte, sondern vonsei-\n\nten des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages und des \n\nS\u00e4chsischen Landkreistages. \n\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag skizziert in \n\nseinem Anschreiben ein wahres Horrorgem\u00e4lde an die \n\nWand und schmei\u00dft daf\u00fcr den Taschenrechner an, um eine \n\nnicht gerechtfertigte, zus\u00e4tzliche Belastung der kommuna-\n\nlen Arbeitgeber darzustellen. Das geht so \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eW\u00fcrde von den 60 000 kommunalen Besch\u00e4ftigten \n\ntats\u00e4chlich ein Drittel \u2013 also 20 000 Besch\u00e4ftigte \u2013 den \n\nBildungsurlaub in H\u00f6he von f\u00fcnf Tagen, wie in beiden \n\nGesetzentw\u00fcrfen vorgesehen, in Anspruch nehmen, \n\nentspr\u00e4che dies einem Arbeitsausfall von 100 000 Tagen \n\npro Jahr. Dies entspricht bei circa 220 Arbeitstagen \n\nj\u00e4hrlich etwa 440 Stellen.\u201c \n\nNun halte ich es noch f\u00fcr legitim, auf m\u00f6gliche Belastun-\n\ngen hinzuweisen. Man sollte dann allerdings bei der \n\nRealit\u00e4t bleiben. Die Nutzungsquote von Bildungsfreistel-\n\nlungsgesetzen habe ich vorhin schon genannt. Es ist also \n\nkeinesfalls zu bef\u00fcrchten, dass unser Gesetz zum Zusam-\n\nmenbruch der kommunalen Verwaltungen f\u00fchren wird. \n\nAuch aus anderen Bundesl\u00e4ndern ist mir der Zusammen-\n\nbruch der Kommunalverwaltungen aufgrund von Bil-\n\ndungsfreistellungsgesetzen bisher nicht zu Geh\u00f6r ge-\n\nkommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWeiter geht es in der Stellungnahme des SSG mit folgen-\n\ndem Satz: \u201eDabei sieht der Entwurf der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN noch nicht einmal eine Beschr\u00e4n-\n\nkung auf ein Drittel der Besch\u00e4ftigten vor.\u201c Jetzt wei\u00df ich \n\nnicht, welchen Gesetzentwurf der SSG gelesen zu haben \n\nmeint, aber wenn man einen Blick in unseren Gesetzent-\n\nwurf, \u00a7 3 Abs. 3, wirft, dann findet man folgende Formu-\n\nlierung: \u201eDie Bildungsfreistellung kann abgelehnt wer-\n\nden, wenn ihr in dem beantragten Zeitraum dringende \n\nbetriebliche oder dienstliche Belange entgegenstehen. \n\nDringende betriebliche oder dienstliche Belange liegen \n\nauch dann vor, wenn im laufenden Kalenderjahr mehr als \n\nein Drittel der Besch\u00e4ftigten eine Bildungsfreistellung in \n\nAnspruch genommen hat.\u201c Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass, \n\nwenn der SSG schon eine Stellungnahme zu unserem \n\nGesetzentwurf abgibt, er den Gesetzentwurf auch richtig \n\nliest. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Braucht er  \n\nnicht, es reicht die Meinung der CDU!) \n\nKommen wir noch zur Stellungnahme des S\u00e4chsischen \n\nLandkreistages und einer Aussage, die bei mir tats\u00e4chlich \n\nzu Fassungslosigkeit gef\u00fchrt hat. Dort steht: \u201eEs ist nicht \n\neinzusehen, dass der Arbeitgeber die Lasten f\u00fcr eine \n\nallgemeine oder politische Weiterbildung seiner Arbeit-\n\nnehmer tragen soll, die letztendlich dem privaten Lebens-\n\nbereich zuzurechnen sind und der Selbstentfaltung der \n\nArbeitnehmer dienen.\u201c Zun\u00e4chst einmal ist festzustellen, \n\ndass das Bundesverfassungsgericht 1987 klar geurteilt \n\nhat, dass es unter dem Aspekt des Gemeinwohls keinerlei \n\nBedenken begegne, wenn Bildungsfreistellung nicht nur \n\nf\u00fcr berufsbildende, sondern auch f\u00fcr politisch bildende \n\nVeranstaltungen genutzt werde. Der technische und \n\nsoziale Wandel f\u00fchre zu vielschichtigen Verflechtungen \n\nzwischen Arbeits- und Berufssph\u00e4re einerseits und Fami-\n\nlie, Gesellschaft und Politik andererseits. Somit erg\u00e4ben \n\nsich zwangsl\u00e4ufig Verbindungen zwischen beruflicher \n\nund politischer Bildung. \n\nDazu ein Zitat aus dem Urteil des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes: \u201eEs liegt daher im Gemeinwohl, neben dem \n\nerforderlichen Sachwissen f\u00fcr die Berufsaus\u00fcbung auch \n\ndas Verst\u00e4ndnis der Arbeitnehmer f\u00fcr gesellschaftliche, \n\nsoziale und politische Zusammenh\u00e4nge zu verbessern und \n\ndamit die in einem demokratischen Gemeinwesen anzu-\n\nstrebende Mitsprache und Mitverantwortung in Staat, \n\nGesellschaft und Beruf zu f\u00f6rdern.\u201c \n\nMich \u00e4rgert dieser Satz des Landkreistages umso mehr, \n\nwenn ich mir vor Augen halte, dass es sich dabei eben \n\nnicht um ein privatrechtliches Unternehmen handelt, \n\nsondern um eine Verwaltungsstruktur in einem demokra-\n\ntisch organisierten Staat. Das weist meines Erachtens auf \n\nein erhebliches Demokratiedefizit hin. Ich finde es auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6217 \n\nnicht akzeptabel, wenn der Landkreistag eine Stellung-\n\nnahme abgibt nach dem Motto \u201eDie politischen Systeme \n\nkommen und gehen, die Verwaltung bleibt.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich betonen: Meine Fraktion \n\nbetrachtet diesen Gesetzentwurf nicht als allumfassende \n\nL\u00f6sung, um allen Herausforderungen gerecht zu werden, \n\ndie mit dem Thema Lebenslanges Lernen verbunden sind, \n\nsondern als einen Mosaikstein dazu. Der Gesetzentwurf \n\nist also Teil einer Erm\u00f6glichungsstruktur. Als solchen \n\nbitte ich diesen Gesetzentwurf zu verstehen und bitte um \n\nIhre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nJennerjahn. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau Abg. Dr. \n\nStange; bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren, die noch \n\nim Raum verblieben sind! So viel ist uns lebenslanges \n\nLernen wert, muss man sagen, wenn man auf die leeren \n\nB\u00e4nke schaut. Ich will trotzdem die Gelegenheit nutzen, \n\nunseren Gesetzentwurf ein wenig zu erl\u00e4utern. Im We-\n\nsentlichen kann ich mich den Ausf\u00fchrungen der GR\u00dc-\n\nNEN anschlie\u00dfen, denn die Zielrichtung ist die gleiche. \n\nWir brauchen kein Gesetz, weil wir der Meinung sind, \n\ndass die Arbeitgeber nicht willens sind, die Arbeitnehme-\n\nrinnen und Arbeitnehmer weiterzubilden, sondern wir \n\nbrauchen ein Gesetz, weil es nur bestimmte Gruppen von \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sind, die derzeit die \n\nM\u00f6glichkeit haben, tats\u00e4chlich von Weiterbildung zu \n\nprofitieren. \n\nEine Studie vor einigen Jahren \u2013 sie ist heute aktueller \n\ndenn je \u2013 hat gezeigt, dass es vor allem m\u00e4nnliche Arbeit-\n\nnehmer mit guter Qualifikation in Gro\u00dfunternehmen sind, \n\ndie die M\u00f6glichkeit haben, von einer Weiterbildung zu \n\nprofitieren. Daf\u00fcr stellen die Betriebe in der Regel die \n\nFreistellungen oder die finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung. \n\nAlle anderen Gruppen in den Unternehmen, bei kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, Frauen, Niedrigqua-\n\nlifizierte, sind durch so eine Praxis und durch die Rege-\n\nlung, die wir heute haben und die nicht gesetzlich fixiert \n\nist, benachteiligt. \n\nDas ist der Grund, warum die internationale Arbeitsorga-\n\nnisation, die ILO, vor einigen Jahren ein \u00dcbereinkommen \n\nauf den Weg gebracht hat. Deutschland hat es unterzeich-\n\nnet und sich damit verpflichtet, bezahlten Bildungsurlaub \n\neinzuf\u00fchren. Das haben bisher 13 Bundesl\u00e4nder getan. In \n\nBaden-W\u00fcrttemberg wird daran noch gearbeitet. Nur \n\nBayern und Sachsen haben bis heute kein Gesetz zum \n\nbezahlten Bildungsurlaub eingef\u00fchrt. Das wollen wir mit \n\nunserem Gesetzentwurf \u00e4ndern, um damit auch den \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern die M\u00f6glichkeit \n\nzu geben, die nicht zu der bevorzugten Gruppe geh\u00f6ren. \n\nEs gibt einen zweiten Grund, warum wir dieses Gesetz \n\neinbringen. Wir reden nicht nur von der beruflichen \n\nWeiterbildung, sondern es wird hier im Hohen Haus \n\nimmer wieder das ehrenamtliche Engagement sehr hoch-\n\ngehalten. Dazu ist es notwendig, dass Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmer die M\u00f6glichkeit haben, an allgemeiner \n\noder politischer Weiterbildung teilzunehmen. Das muss \n\ndurch dieses Gesetz abgedeckt werden. Wir wollen, dass \n\nsie wenigstens die M\u00f6glichkeit haben, dazu f\u00fcnf Tage im \n\nJahr bezahlten Bildungsurlaub zu erhalten und diese \n\nWeiterbildung tats\u00e4chlich nachzufragen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist in der Tat \n\nnicht allzu weit mit diesem Teil der Bildung. Es ist heute \n\nschon betont worden, dass Bildung Priorit\u00e4t haben soll. \n\nAber dieser Teil wird wirklich benachteiligt. Sachsen ist \n\nmittlerweile das Schlusslicht, was die regelm\u00e4\u00dfige Teil-\n\nnahme s\u00e4chsischer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \n\nan Weiterbildung anbelangt. Nur ein F\u00fcnftel nimmt daran \n\nteil. Wir haben kein Bildungsfreistellungsgesetz und wir \n\nfinanzieren aus \u00f6ffentlichen Mitteln lediglich mit einem \n\nZuschuss von 1,5 Euro pro Einwohner unsere \u00f6ffentliche \n\nWeiterbildung. Bei Sch\u00fclern sind wir etwas gro\u00dfz\u00fcgiger. \n\nAber wir haben offenbar immer noch nicht verstanden, \n\ndass der eigentliche Lernprozess nicht nur in der Erstaus-\n\nbildung stattfindet, sondern zum \u00fcberwiegenden Teil nach \n\nder Erstausbildung einen lebenslangen Weiterbildungs- \n\nund Lernprozess darstellt. In diesen Bereich wird kaum \n\ninvestiert. \n\nIm Gegenteil, der vorgelegte Haushaltsentwurf, \u00fcber den \n\nwir in den n\u00e4chsten Monaten diskutieren werden \u2013 das \n\nwerden sicher auch die Kollegen der Koalition gesehen \n\nhaben \u2013, sieht eine weitere K\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr die \n\nWeiterbildung vor. Im Haushalt f\u00fcr die Jahre 2010/2011 \n\nhat es schon einmal eine K\u00fcrzung von 6,7 Millionen Euro \n\nauf 6 Millionen Euro gegeben. Jetzt ist sogar eine weitere \n\nK\u00fcrzung um 1 Million Euro auf 5 Millionen Euro f\u00fcr die \n\n\u00f6ffentliche F\u00f6rderung von Weiterbildungen vorgesehen. \n\nWie vertr\u00e4gt sich denn das mit der Antwort aus dem \n\nWirtschaftsministerium auf unseren Antrag \u201eZukunft der \n\nLausitz\u201c, wenn es dort hei\u00dft, dass zur Begegnung des \n\nFachkr\u00e4ftemangels in der Lausitz die Volkshochschulen \n\ndoch ihren Beitrag leisten sollten? Woher sollen die \n\nVolkshochschulen diese Angebote finanzieren? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie \n\nsehr, unserem Antrag die Zustimmung zu geben. Wir \n\nwerden auch dem Antrag der GR\u00dcNEN unsere Zustim-\n\nmung geben, auch wenn wir dem zus\u00e4tzlichen B\u00fcrokra-\n\ntieaufwand f\u00fcr die kleinen Betriebe derzeit etwas skep-\n\ntisch gegen\u00fcberstehen. Aber vom Grundsatz her stimmen \n\nwir diesem Antrag zu. Ich bitte Sie, beiden Antr\u00e4gen die \n\nZustimmung zu erteilen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6218 \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Dr. \n\nStange. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Heidan. Bitte \n\nsch\u00f6n, Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Lebenslanges Lernen bildet heute \n\ndie Grundlage f\u00fcr berufliche Perspektiven und nat\u00fcrlich \n\nauch f\u00fcr pers\u00f6nlichen Erfolg. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWeiterbildung ist dabei nicht nur wichtig f\u00fcr den eigenen \n\nLebenslauf, sie ist f\u00fcr die berufliche Karriere unverzicht-\n\nbar. Wer selbst etwas f\u00fcr seine berufliche Karriere tun \n\nm\u00f6chte, bekommt auch in der Regel keine Steine in den \n\nWeg gelegt. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nAls Unternehmer, Frau Dr. Stange, sage ich Ihnen ganz \n\ndeutlich: Ich bekomme regelm\u00e4\u00dfig von meinen Kam-\n\nmern, ob Handwerks- oder Industrie- und Handelskam-\n\nmer, Bildungsangebote und Lehrg\u00e4nge angeboten. Das ist \n\ngut und wichtig. \n\n(Karl Nolle, SPD: Sind Sie in einer \n\nKammer oder in zwei Kammern?) \n\n\u2013 Ich bin in einer Kammer drin, Herr Nolle. Sie wissen ja, \n\nwie das geht. Ich kann mich nat\u00fcrlich nicht erwehren, und \n\nich werde es auch nicht, wenn ich Bildungsangebote von \n\nder IHK bekomme, weil die teilweise auch sehr sinnvoll \n\nsind. Sie sind nat\u00fcrlich immer auf das Unternehmen \n\nzugeschnitten. Sie wissen, dass wir in dieser Weise auch \n\nganz spezielle Weiterbildungsangebote brauchen. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: \n\nWoher soll er das wissen?) \n\n\u2013 Das ist es ja eben. \n\nUnsere Arbeitswelt hat sich in den letzten Jahren sprung-\n\nhaft ver\u00e4ndert. Eine Weiterbildung liegt in aller Regel \n\nnicht nur im Interesse des Arbeitnehmers, sondern auch \n\nund insbesondere im Interesse des Arbeitgebers, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHier bestehen in vielen Unternehmen individuelle und \n\ntragf\u00e4hige Regelungen. So werden meistens Bildungsan-\n\ngebote nach Feierabend oder an Wochenenden angeboten \n\nund auch genutzt. Auch eine Regelung in entsprechenden \n\nTarifvertr\u00e4gen ist m\u00f6glich und wird auch praktiziert. Das \n\nist sinnvoll und in h\u00f6chstem Ma\u00dfe w\u00fcnschenswert. Wir \n\nbrauchen gut gebildete und motivierte Facharbeiter, \n\nF\u00fchrungskr\u00e4fte und Mitarbeiter, die im Sinne des Unter-\n\nnehmens mitarbeiten wollen. \n\nWir leben in einem rohstoffarmen Land und sind auf die \n\ngeistigen Potenziale der Mitarbeiter in den Unternehmen \n\nsehr angewiesen. Wenn die GR\u00dcNEN schon unseren \n\nCDU-Kollegen im Deutschen Bundestag Wolfgang \n\nBosbach zitieren m\u00fcssen, der gesagt hat, \u201ewer nichts im \n\nBoden hat, der muss was in der Birne haben\u201c \u2013 so ge-\n\nschehen zur 40. Plenarsitzung hier an diesem Pult \u2013, dann \n\nwissen wir ja, wie wichtig das ist. Weiterbildung, lebens-\n\nlanges Lernen und Bildung \u00fcberhaupt sind in unserer Zeit \n\nnotwendig. Das Zitat des CDU-Bundestagsabgeordneten \n\nBosbach bringt es auf den Punkt, meine Damen und \n\nHerren. Das haben Sie gesagt, die Damen und Herren von \n\nden GR\u00dcNEN. Sicherlich gilt das nicht f\u00fcr Ihren Gesetz-\n\nentwurf zur Bildungsfreistellung. \n\nDer Freistaat \u2013 das lassen Sie mich bitte ausf\u00fchren \u2013 \n\nunterst\u00fctzt in hohem Ma\u00dfe die Qualifizierung von Mitar-\n\nbeitern durch entsprechende F\u00f6rderprogramme. Ein \n\nWeiterbildungscheck wurde erst im Jahr 2010 eingef\u00fchrt. \n\nDer Weiterbildungscheck Sachsen erm\u00f6glicht die F\u00f6rde-\n\nrung der Weiterbildungskosten bis zu 80 %. Das Antrags-\n\nverfahren ist denkbar einfach. Wenn das monatliche \n\nBruttoeinkommen des Antragstellers zwischen 2 500 Euro \n\nund 4 150 Euro liegt, muss mindestens eine der folgenden \n\nVoraussetzungen erf\u00fcllt werden \u2013 ich erkl\u00e4re es Ihnen \n\ngerne noch einmal, weil Sie so kritisch schauen. \n\nFolgendes erm\u00f6glicht der Freistaat: Ist der Antragsteller \n\n\u00e4lter als 50 Jahre oder der Antragsteller arbeitet in Teilzeit \n\noder der Antragsteller steht in einem befristeten Arbeits-\n\nverh\u00e4ltnis oder der Antragsteller ist Leiharbeitnehmer \n\noder der Antragsteller strebt mit der Weiterbildung den \n\nersten akademischen Abschluss an mit einem durch-\n\nschnittlichen monatlichen Bruttoeinkommen von maximal \n\n2 500 Euro, m\u00fcssen die Kosten der Weiterbildung min-\n\ndestens 650 Euro betragen. Ausgeschlossen von einer \n\nF\u00f6rderung sind freizeitorientierte Themen. \u2013 Aber darauf \n\nkomme ich zum Schluss meines Redebeitrages zur\u00fcck. \n\nGleichzeitig \u2013 das sage ich hier besonders deutlich \u2013 \n\nunterst\u00fctzt auch die Bundesregierung mit entsprechenden \n\nF\u00f6rderungen die Weiterbildung: Weiterbildungspr\u00e4mien \n\nvon 154 Euro werden f\u00fcr die Einkommensgruppen mit bis \n\nzu 17 900 Euro bei Alleinstehenden bzw. 35 800 Euro bei \n\nVerheirateten bei zu versteuernden Jahreseinkommen zur \n\nh\u00e4lftigen Kofinanzierung von Weiterbildung erh\u00e4ltlich \n\nsein, wenn mindestens die gleiche Summe als Eigenbei-\n\ntrag zur Finanzierung der Teilnahmeentgelte geleistet \n\nwird. \n\nEs wird viel getan, meine Damen und Herren. S\u00e4chsische \n\nUnternehmen werden in aller Regel ihrer Verantwortung \n\nselbst gerecht, ohne dass es einer staatlichen Reglementie-\n\nrung bedarf. Im \u00dcbrigen muss es auch ein pers\u00f6nliches \n\nAnliegen des Arbeitnehmers sein, seinen Qualifikations-\n\nstand im Interesse seiner pers\u00f6nlichen Entwicklung weiter \n\nzu verbessern. Der Freistaat schafft die Rahmenbedin-\n\ngungen durch F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung entsprechen-\n\nder Weiterbildungseinrichtungen. Was wir aber nicht \n\nwollen, ist, dass Unternehmen zus\u00e4tzliche Kosten bei \n\neiner Allgemeinverbindlichkeit durch die Gesetzeslage \n\nentstehen. Da sind nun gerade die Gesetze von den \n\nGR\u00dcNEN und auch der Gesetzentwurf der SPD durchaus \n\nnachzuvollziehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6219 \n\nWir wollen, dass die individuellen L\u00f6sungen, die in der \n\nPraxis bereits funktionieren, auch weiterhin umgesetzt \n\nwerden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\n\nfrage. Frau Dr. Stange hat noch gen\u00fcgend Redezeit, um \n\ndann in der zweiten Runde ans Mikrofon zu treten. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie  \n\nhaben nur Angst vor der Frage!) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen nur ein Beispiel nennen, welche Aus-\n\nw\u00fcchse es hat, wenn Gesetzesvorlagen wie die Ihren, also \n\nvon GR\u00dcNEN und SPD, dann auch in die Praxis umge-\n\nsetzt werden. Ich habe auf der Internetseite des hessischen \n\nSozialministeriums zum Beispiel folgende interessante \n\nWeiterbildungsma\u00dfnahmen gefunden, die ganz aktuell \n\nsind. Sie k\u00f6nnen sie auch heute Abend nach der Plenarsit-\n\nzung noch einmal ansehen. \n\nZum Beispiel in Kochel am See in der Zeit vom 15.10., \n\ndas ist ein Montag, bis 19.10., das ist ein Freitag, wird der \n\nWeiterbildungslehrgang angeboten \u201eVom Umgang mit \n\nAndersdenkenden und anderen, Verfolgung von Hexen \n\nund Ketzern in Vergangenheit und Gegenwart!\u201c. Es gibt \n\nweitere Angebote: \u201eWarum M\u00e4nner nicht zuh\u00f6ren und \n\nFrauen schlecht einparken \u2013 ein kritisches Seminar zum \n\nGeschlechterverh\u00e4ltnis in unserer Gesellschaft!\u201c Der \n\nTermin ist bei dem Veranstalter abzufragen. Der Veran-\n\nstaltungsort ist in Naumburg. Ich kann Ihnen noch einen \n\nweiteren Veranstaltungstipp geben: Vom 26.11., das ist ein \n\nMontag, bis 30.11., das ist ein Freitag, Veit Michelbach: \n\n\u201eUmarme deinen Tiger \u2013 Aggression als Lebensenergie\u201c \u2013 \n\nein Intensivseminar in Gestalt- und Konfliktl\u00f6sungsstra-\n\ntegien, Analysen von gesellschaftlichem Aggressionsver-\n\nhalten. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz, CDU \n\nund Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Das wei\u00df ich noch nicht, Herr Piwarz. Aber es gibt zum \n\nBeispiel auch eine Veranstaltung vom 22.10. bis 26.10., \n\ndas ist wieder von Montag bis Freitag, in Berlin: \u201ePolitik? \n\n\u2013 Nein, danke. Politik mal anders erleben.\u201c \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wahrscheinlich \n\nvon der LINKEN-Gesch\u00e4ftsstelle!) \n\nVielleicht sollten wir, die noch hier verblieben sind, uns \n\nalle mal anmelden. \n\nMeine Damen und Herren, ich will das jetzt nicht ins \n\nHumorvolle hineintragen. Aber, das ist f\u00fcr mich ein \n\ndeutliches Zeichen daf\u00fcr, dass so etwas, was Sie in Ihren \n\nGesetzentw\u00fcrfen fordern, nicht funktionieren kann. Ich \n\nbin ja dankbar, dass Sie vorhin ausgerechnet auch gesagt \n\nhatten, dass die kommunale Selbstverwaltung, also der \n\nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag, sich massiv dage-\n\ngen ausgesprochen hat, Ihren Unsinn, den Sie hier in \n\nGesetzesform gegossen haben, in dieser Weise umsetzen \n\nzu wollen. \n\nDas, meine Damen und Herren, wollen wir nicht. Wir \n\nwollen uns weiter auf die individuelle Gestaltungskraft \n\nder Unternehmen und der Arbeitnehmer besinnen. Wir \n\nsetzen auf den Geist der Freiheit und der eigenen Gestal-\n\ntungsm\u00f6glichkeit und nicht auf gesetzliche Vorgaben, die \n\ndie Unternehmen und auch die Kommunen finanziell \n\nbelasten und den Arbeitnehmern nicht wirklich die Bil-\n\ndungsm\u00f6glichkeiten offenhalten, die sie f\u00fcr ihre berufli-\n\nche Weiterbildung ben\u00f6tigen. Deshalb werden wir ver-\n\nst\u00e4ndlicherweise Ihre beiden Gesetzentw\u00fcrfe ablehnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war Herr Heidan f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 \n\nNun ist die Fraktion DIE LINKE an der Reihe, Herr Abg. \n\nKind. \u2013 Bevor Herr Kind spricht, gibt es eine Wortmel-\n\ndung am Mikrofon 2; Herr Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern vom In-\n\nstrument der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Noch ganz \n\nkurz einige Worte zu Herrn Heidan. Nat\u00fcrlich muss es \n\ndarum gehen, Missbrauch in solchen gesetzlichen Rege-\n\nlungen zu verhindern. Das steht au\u00dfer Frage. Allerdings \n\nhalte ich es auch nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend, mit den Ausnah-\n\nmef\u00e4llen so zu tun, als w\u00fcrden alle Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmer so handeln. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass in unserem Gesetzent-\n\nwurf \u2013 und ich meine, auch im Gesetzentwurf der SPD \u2013 \n\nRegelungen f\u00fcr ein Anerkennungsverfahren geregelt sind, \n\nwas dort tats\u00e4chlich f\u00fcr Bildungsfreistellung genutzt \n\nwerden kann. Ich m\u00f6chte noch einmal auf eine Zahl aus \n\nder Anh\u00f6rung verweisen, die uns das Land Rheinland-\n\nPfalz pr\u00e4sentiert hat. Dort wurde deutlich darauf hinge-\n\nwiesen, dass \u00fcber 80 % \u2013 ich meine, es waren 83 oder \n\n84 % \u2013 der durch Weiterbildungsfreistellungsgesetze \n\ngenutzten Ma\u00dfnahmen ganz klar einen Arbeitsbezug \n\nhaben und lediglich 16 % der politischen Gemeinbildung \n\ndienen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nJennerjahn. \u2013 Herr Heidan, Sie m\u00f6chten erwidern. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Jennerjahn, wenn ich die \n\nInternetseite des hessischen Sozialministeriums richtig \n\ngelesen und verstanden habe, sind es alles zugelassene \n\nBildungsangebote. Ich habe sie nat\u00fcrlich bewusst heraus-\n\ngepickt. Das ist auch klar. Es gab auch vern\u00fcnftige Wei-\n\nterbildungsangebote, die sicherlich genutzt werden. Aber \n\ngenau das ist es ja. Wenn Sie es in Gesetzesform gie\u00dfen, \n\ndann hat jeder den Anspruch darauf und dann werden \n\nauch solche Dinge \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6220 \n\n\u2013 Sie sollten nicht immer reinreden. Sie sind Lehrerin und \n\nhaben sicherlich als Lehrerin Ihren Sch\u00fclern fr\u00fcher \n\ngesagt: Wenn einer spricht, hat der andere Sendepause. \n\nIch erwarte von Ihnen, dass Sie das auch so handhaben! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bin der Meinung: Wenn Ihr Gesetzentwurf Gesetzes-\n\nkraft h\u00e4tte, dann w\u00fcrden wir genau diese Auswirkungen \n\nhaben, und deswegen wollen wir weder die Unternehmen \n\nnoch die kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften, die St\u00e4dte \n\nund Gemeinden mit zus\u00e4tzlichen Kosten belasten; das \n\nwollen wir nicht. Wir setzen auf die Freiheit der M\u00f6glich-\n\nkeiten, und die Unternehmen haben sehr viele M\u00f6glich-\n\nkeiten, das auch zu tun, und sie werden auch in Anspruch \n\ngenommen. Der Arbeitnehmer wird die Bildung bekom-\n\nmen und in Anspruch nehmen, die er f\u00fcr seine berufliche \n\nKarriere braucht. \n\nVon daher werden wir Ihre Gesetzentw\u00fcrfe ablehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, Sie \n\nm\u00f6chten auf den Redebeitrag Kurzintervention einlegen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Genau, auf den Redebei-\n\ntrag, den Herr Heidan gehalten hat, m\u00f6chte ich gern eine \n\nKorrektur vornehmen, weil es offenbar nicht klar ist. \n\nIm \u00a7 10 unseres Gesetzentwurfes ist eindeutig geregelt: \n\n\u201eDie Bildungsfreistellung nach diesem Gesetz kann nur \n\nf\u00fcr anerkannte Veranstaltungen der Weiterbildung erfol-\n\ngen. Bei der Anerkennung von Weiterbildungsveranstal-\n\ntungen wird das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\n\nschaft und Arbeit als die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde vom Lan-\n\ndesbeirat f\u00fcr Erwachsenenbildung beraten.\u201c Das d\u00fcrften \n\ngen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten sein, um auszuschlie\u00dfen, dass \n\nein Missbrauch bei diesem Anerkennungsverfahren \n\nstattfindet. \n\nIch bitte das zur Kenntnis zu nehmen, und vielleicht hilft \n\ndas bei der Zustimmung zu unserem Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nHeidan, ich frage Sie: M\u00f6chten Sie darauf erwidern? \u2013 \n\nUnd ich bedanke mich bei Herrn Kind f\u00fcr seine Geduld. \n\nFrank Heidan, CDU: Es hat mich ja niemand gefragt, \n\nwem das hessische Sozialministerium vorsteht \u2013 es ist \n\nCDU-gef\u00fchrt. Genau in Hessen ist es schon jahrelange \n\nPraxis, dass solche Ausw\u00fcchse passieren, dass sie solche \n\nBildungsangebote haben, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nweil es dann immer wieder konterkariert wird, und wir \n\nsagen, nicht der Minister oder vielleicht die Politik hat \n\nfestzulegen, was in der Weiterbildung wichtig ist, sondern \n\nwir sagen: Die Unternehmen, die kommunalen Gebiets-\n\nk\u00f6rperschaften, die Weiterbildung ben\u00f6tigen, werden es \n\nauch klar formulieren k\u00f6nnen und werden dementspre-\n\nchende Bildungseinrichtungen dazu animieren, die Wei-\n\nterbildungsangebote hier zu generieren. Das ist f\u00fcr uns \n\nder bessere Weg und von daher lehnen wir das ab. \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann und \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt kann es in der \n\nAussprache weitergehen; Herr Kind, Sie haben das Wort \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Vielleicht \n\nsollten wir heute das Publikum entscheiden und abstim-\n\nmen lassen; denn im Publikum sitzen mehr Personen als \n\nhier im Parlament. Das ist traurig. Wir sollten einmal \u00fcber \n\nunsere Gesch\u00e4ftsordnung nachdenken, ob Gesetzeslesun-\n\ngen in 2. Lesung wirklich wichtig sind oder ob das nur \n\neine Spa\u00dfveranstaltung ist, um sich gegenseitig ein paar \n\nnett aufgeschriebene Worte zu erz\u00e4hlen. \n\nWeil Herr Heidan versucht hat, humoristisch zu enden, \n\nund diverse Weiterbildungsangebote aus Hessen zitiert \n\nhat, w\u00fcrde ich meinen Einstieg gern damit beginnen: Im \n\nvorigen Jahr hatte ich einen l\u00e4ngeren Facebook- und \n\nHandykontakt mit einem Kraftfahrer, der in Sizilien \n\nunerwarteterweise als Trucker festsa\u00df und nicht wusste, \n\nwie er wegkommt. An dieser Stelle h\u00e4tte ihm sicherlich \n\ngeholfen, wenn er nicht nur fachliche berufliche Weiter-\n\nbildung wie ADR-Schein und andere Dinge, sondern die \n\nM\u00f6glichkeit gehabt h\u00e4tte, \u00fcber den Weg einer Bildungs-\n\nfreistellung auch politische, demokratische Bildung \n\nerfahren zu k\u00f6nnen, wo er sich Angebote heraussuchen \n\nkann, um sich gezielt \u2013 seine Pers\u00f6nlichkeit und seinen \n\nberuflichen Werdegang miteinander verkn\u00fcpft \u2013 weiter-\n\nzubilden. \n\nDas sind M\u00f6glichkeiten, die \u00fcber das Bildungsfreistel-\n\nlunggesetz m\u00f6glich werden. \n\nIch kann ein anderes Beispiel nennen. Es gibt \u2013 das \n\nkennen Sie auch als Handwerker \u2013 Monteure, die tagein, \n\ntagaus, jahrein, jahraus durch Europa fahren. Sie haben \n\nBaustellen in Spanien, in Polen, in D\u00e4nemark, springend \n\nin Holland \u2013 da kommt es nicht nur auf berufliche Wei-\n\nterbildung an, nein, auch dort ist politische Bildung, \n\nDemokratiebildung wichtig, und das ist nicht nur mit \n\nberuflicher Weiterbildung, bezahlt \u00fcber den Arbeitgeber, \n\nzu realisieren. Daf\u00fcr wollen wir unter anderem das \n\nBildungsfreistellungsgesetz. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kind, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Ich gestatte nat\u00fcrlich eine \n\nZwischenfrage. \n\n(Beifall des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Kind, erkl\u00e4ren Sie mir bzw. \n\ndem anwesenden Auditorium bitte, was dem spanischen \n\nTrucker, der aus Deutschland stammt, \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6221 \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Sizilien liegt in Italien; \n\nauch Ihnen w\u00fcrde das helfen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Kind, lassen \n\nSie erst einmal die Frage zu. \n\nFrank Heidan, CDU: Das ist ja jetzt egal. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Nein, nein!) \n\nDer Trucker war also in Europa unterwegs. Erkl\u00e4ren Sie \n\nmir bitte, welches Weiterbildungsangebot denn dem \n\nTrucker geholfen h\u00e4tte. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, das \n\nw\u00e4re ein Fremdsprachenangebot gewesen oder vielleicht \n\nein Angebot, wie man einen Motor oder einen Reifen \n\nwechselt; aber das sind doch Dinge, die der Unternehmer, \n\nalso der Arbeitgeber, dem Trucker zur Verf\u00fcgung stellen \n\nmuss. Erkl\u00e4ren Sie uns das bitte. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Wir k\u00f6nnen das gern \n\nvertiefen; das h\u00e4tten wir auch gern im Ausschuss machen \n\nk\u00f6nnen \u2013 da b\u00fcgeln Sie ja so etwas ab bzw. schweigen es \n\neine Minute still und sagen, ausf\u00fchrlich dar\u00fcber gespro-\n\nchen zu haben \u2013 wie Kollege Mackenroth in der letzten \n\nDiskussion. \n\nAber gehen wir in der Sache tiefer. Ich meine, an der \n\nStelle h\u00e4tte er wissen m\u00fcssen, wie zum Beispiel politische \n\nStrukturen in Europa funktionieren. Wie sind politische \n\nSysteme in anderen L\u00e4ndern organisiert? Warum gibt es \n\nMassenstreiks in Italien, die anders aussehen als in \n\nDeutschland, wo diszipliniert gestreikt wird, wo es keine \n\nMassenstreiks in der Form gibt, Generalstreiks wie in \n\nFrankreich oder in Italien? Das kannte er nicht, er war \n\nunvorbereitet und war in dieser Situation ma\u00dflos \u00fcberfor-\n\ndert. \n\nNach der ersten Woche waren \u00fcbrigens die Superm\u00e4rkte \n\nleer, es gab nichts mehr zu essen, es gab Unruhen unter \n\nden Fahrern, es waren \u00fcber 20 Nationen, die auf Sizilien \n\nfestsa\u00dfen, und auch Ihnen w\u00fcrde es in der Weiterbildung \n\nguttun; denn Sizilien liegt nach wie vor in Italien. \n\nAber beginnen wir mit dem, was ich eigentlich ausf\u00fchren \n\nwollte: Ich wollte meine Rede eigentlich damit beginnen, \n\nIhnen eine Frage zu stellen, und zwar, was unser gr\u00f6\u00dfter \n\nSchatz in Sachsen ist, der unser gesellschaftliches, wirt-\n\nschaftliches Weiterkommen erm\u00f6glicht. Es liegt \u2013 Sie \n\nsind vorhin selbst darauf eingegangen \u2013 auf Dr\u00e4ngen \n\nunserer Fraktion eine Rohstoffstrategie in Sachsen vor. \n\nAus der geht hervor, dass wir gewiss in Sachsen manch \n\nstrategischen Rohstoff in verschiedener Mengenauspr\u00e4-\n\ngung haben \u2013 Kohle ist noch etwas mehr da als seltene \n\nErden; Kohle sollte man vielleicht nicht weiter verfeuern, \n\nda gibt es verschiedene politische Ans\u00e4tze. Eines ist \n\nbez\u00fcglich dieser Strategie unbestritten, bis hin zur Koali-\n\ntion: Sachsen wird kein Rohstoffriese mehr werden. Also: \n\nWir haben nur einen wichtigen Schatz \u2013 auch das wir in \n\nSonntagsreden, in Tagungen, in Gru\u00dfworten, bei Verb\u00e4n-\n\nden gern wieder angemahnt \u2013, und das sind unsere B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger mit ihrem Wissen und ihrem K\u00f6nnen. \n\nUnd es wird andauernd von Fachkr\u00e4ftemangel geredet, \n\nalso sollten wir doch in dieser Richtung etwas tun, endlich \n\nTaten folgen lassen und den demografischen Wandel nicht \n\nnur bei Sonntagsreden beschw\u00f6ren, um dann im Nichts zu \n\nverharren. \n\nMit den vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen k\u00f6nnte der Frei-\n\nstaat einen Mosaikstein f\u00fcr die positive Beantwortung \u2013 \n\nnicht als Generall\u00f6sung, jedoch als Gesetze \u2013 liefern, \n\nzumal an anderer Stelle gern von einer Vorreiterrolle \n\nSachsens die Rede ist. Leider ist das bei diesem Thema \n\nmitnichten der Fall, weil: In Sachsen begleiten wir die \n\nDebatte wenigstens seit 1992, seit der Verfassungsdiskus-\n\nsion. \n\nAuch auf anderer Ebene, auf der Bundesebene ist das \n\nThema seit 1976 unaufgearbeitet, weil mit der Ratifizie-\n\nrung des vorhin schon angesprochenen \u00dcbereinkommens \n\nNr. 140 der IAO sich Deutschland verpflichtet hat, die \n\nWeiterbildung zu f\u00f6rdern und zu stimulieren, gerade in \n\nden Bereichen, in denen die Weiterbildungswilligkeit \n\ndurch \u00e4u\u00dfere Zw\u00e4nge, durch abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung \n\nnicht von sich aus gegeben ist. Das ist bis heute nicht \n\numgesetzt, auch wenn Vertreter in der Anh\u00f6rung versuch-\n\nten, etwas anderes glaubhaft zu machen. \n\nBildungsfreistellungsgesetze gibt es mittlerweile in zw\u00f6lf \n\nBundesl\u00e4ndern; nach meinem Kenntnisstand ist Th\u00fcrin-\n\ngen in der Endabstimmung, Frau Kollegin. Wenn Sie \n\nmehr wissen, zum Beispiel, dass sie schon entschieden \n\nhaben, dann ist mir das entgangen. Mein Kenntnisstand \n\nwar, dass sie in der Koalition eine Entscheidung getroffen \n\nhaben, es aber noch keinen Gesetzesrang erlangt hat. Also \n\nin zw\u00f6lf Bundesl\u00e4ndern gibt es Bildungsfreistellungsge-\n\nsetze. Die Ausnahme bilden nur noch Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, Bayern, Th\u00fcringen und \u2013 als kr\u00f6nender \n\nAbschluss, wo man dar\u00fcber auch nicht diskutieren m\u00f6chte \n\n\u2013 Sachsen. \n\nIn der Anh\u00f6rung war auch von der Vertreterin aus Rhein-\n\nland-Pfalz zu erfahren, dass von einem Missbrauch \n\nmitnichten zu reden ist, weil an dieser Stelle \u2013 da kann die \n\nKoalition ruhig einmal dem m\u00fcndigen B\u00fcrger vertrauen \u2013 \n\nauf das in der Wirtschaftswissenschaft gern zitierte \n\nPrinzip des Homo oeconomicus Bezug genommen wer-\n\nden kann, wonach die Nutzer des Bildungsfreistellungs-\n\ngesetzes schon Ma\u00dfnahmen und Bildungsangebote f\u00fcr \n\nsich suchen, die ihnen in ihrer Pers\u00f6nlichkeit, im berufli-\n\nchen Leben, aber auch in ihrer Entwicklung n\u00fctzen und \n\ndamit uns allen n\u00fctzen werden. \n\nUnd in Zahlen; denn die Gesetzentw\u00fcrfe schlagen das \n\nunter anderem vor, und in den L\u00e4ndern, in denen das \n\nGesetz Realit\u00e4t ist, wird es auch gelebt, es gibt eine \n\nregelm\u00e4\u00dfige Berichterstattung: Rheinland-Pfalz konnte \n\ndar\u00fcber berichten, dass zu \u00fcber 80 % \u2013 genau 83 % \u2013 f\u00fcr \n\ndas letzte Berichtsjahr f\u00fcr berufliche Weiterbildung im \n\nberuflichen Kontext angebotene Weiterbildung genutzt \n\nwird. Das ist doch ein klares Zeichen daf\u00fcr, dass von \n\nMissbrauch an dieser Stelle \u00fcberhaupt nicht zu reden ist. \n\nAuch das Argument \u2013 das kam in der Rede schon \u2013, dass \n\nnur 1 bis 2 % erreicht werden, ist doch kein Totschlagar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6222 \n\ngument, ist doch kein Argument, es nicht durchzuf\u00fchren, \n\nweil: Man bietet ein Recht und keine Pflicht an, es zu \n\nnutzen. Was hindert uns, dieses Recht in Sachsen anzubie-\n\nten, das im Rahmen der bundesdeutschen Entwicklung \n\nauf den Weg gebracht ist, uns da anzuschlie\u00dfen und an der \n\nStelle Harmonisierung herzustellen? \n\nEs k\u00f6nnte der Einwand kommen \u2013 aber intensiv wollen \n\nSie sich damit gar nicht auseinandersetzen, sondern nur \n\nKlamauk machen, wie Herr Heidan hier vorgef\u00fchrt hat \u2013, \n\ndass kleine Betriebe das nicht realisieren k\u00f6nnen, dass bei \n\nknappen Stellen Personalengp\u00e4sse entstehen, wo viel-\n\nleicht nur ein Fachmann vorhanden ist. Aber genau das \n\nwird versucht, in den Gesetzen zu regeln: indem auf \n\nAbstimmung, auf Vorank\u00fcndigung und auch auf Versa-\n\ngensgr\u00fcnde in einem Jahr abgestellt wird, wenn die \n\nbetrieblichen Rahmenbedingungen es nicht zulassen. \n\nAuch soziale Standards sollen geregelt werden. Sind \n\nFamilienurlaube geplant, sind andere soziale F\u00e4lle da. \n\nDann ist Bildungsurlaub nicht umzusetzen und muss \n\nentsprechend vertagt werden. Das sind alles Dinge, die \n\ngeregelt werden sollen. Das findet auch unsere Unterst\u00fct-\n\nzung. \n\nEs k\u00f6nnte abschlie\u00dfend \u2013 eigentlich als Rat an die Koali-\n\ntion \u2013 vielleicht ein kleines F\u00fcnkchen Standortvorteil sein, \n\nwenn es wirklich einmal um Fachkr\u00e4ftemangel geht, der \n\nbis jetzt nur als Szenario an die Wand geschrieben ist, \n\naber real noch nicht eingetreten ist. Es gibt in einigen \n\nSparten erste Engp\u00e4sse, aber keinen generellen fl\u00e4chende-\n\nckenden Fachkr\u00e4ftemangel. Davon kann noch lange nicht \n\ngesprochen werden. Vielleicht kann es in n\u00e4chster Zu-\n\nkunft auch ein Standortvorteil sein, wenn interessierte \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sagen: Kann ich denn in Sachsen \n\ngenauso Bildungsfreistellung in Anspruch nehmen, wie \n\nich das vorher in Hamburg, in Mecklenburg-Vorpommern \n\noder in Nordrhein-Westfalen konnte? \u2013 Wir unterst\u00fctzen \n\ndie beiden Gesetzesinitiativen und werden unsere Zu-\n\nstimmung geben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nKind. \u2013 Nun hat die FDP das Wort, f\u00fcr die Herr Abg. \n\nHerbst spricht. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Kind, ich habe Ihr \n\nschr\u00e4ges Beispiel der gestrandeten Lkw-Fahrer auch nicht \n\nrichtig verstanden. Was hilft es denn dem Lkw-Fahrer auf \n\nSizilien, wenn er wei\u00df, wie der italienische Staatspr\u00e4si-\n\ndent gew\u00e4hlt wird oder wie das Gesetzgebungsverfahren \n\nim italienischen Parlament ist, wenn er im Supermarkt \n\nkeine Lebensmittel vorfindet? Ich glaube, dass ihm diese \n\nWeiterbildung auch nicht geholfen h\u00e4tte. Im \u00dcbrigen: Da \n\nwir heute alle Mobiltelefone haben, kann man das bei \n\nWikipedia alles ganz schnell nachlesen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUm es auf den Punkt zu bringen: Wir als FDP-Fraktion \n\nsind f\u00fcr Weiterbildung, aber wir sind gegen gesetzlichen \n\nZwang. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nExzellente Bildung ist ohne Frage f\u00fcr den Einzelnen f\u00fcr \n\nseinen Wohlstand wichtig. Sie ist f\u00fcr den Fortschritt in \n\neinem Land wichtig. Bildung ist nicht nur Erstausbildung \n\n\u2013 das wissen wir \u2013, sondern Weiterbildung. Je mehr der \n\ntechnische Fortschritt voranschreitet, desto mehr Bedarf \n\nbesteht nat\u00fcrlich auch am lebenslangen Lernen. Das \n\nwissen die Mitarbeiter der Unternehmen, das wissen aber \n\nauch die Unternehmer, und daf\u00fcr brauchen wir eben nicht \n\ndie Zwangsma\u00dfnahmen von SPD und GR\u00dcNEN. \n\nIch will Ihnen nur einige Fakten nennen: Sie tun so, als \n\nw\u00fcrde Weiterbildung derzeit in der betrieblichen Praxis \n\n\u00fcberhaupt nicht stattfinden. 90 % aller Unternehmen in \n\nDeutschland investieren in Aus- und Weiterbildung ihrer \n\nMitarbeiter. Bei 80 % findet die Weiterbildung in der \n\nbezahlten Arbeitszeit statt. Die deutschen Unternehmen \n\ninvestieren pro Jahr ungef\u00e4hr 27 Milliarden Euro in Aus- \n\nund Weiterbildung. Das ist die Situation, und dadurch \n\nentsteht eine Win-win-Situation f\u00fcr Arbeitnehmer und \n\nUnternehmer. Das funktioniert. Wir brauchen da keine \n\ngesetzlichen Zw\u00e4nge. \n\nDie Mitarbeiter, Herr Kind, profitieren davon, weil: Sie \n\nhaben bessere Karrierechancen und Verdienstm\u00f6glichkei-\n\nten. Auf der anderen Seite ist es f\u00fcr Unternehmen auch \n\nwichtig, um Arbeitskr\u00e4fte zu bekommen, um ihnen gute \n\nArbeitsbedingungen zu geben und nicht zuletzt, um durch \n\ngut ausgebildete und qualifizierte Mitarbeiter im Wettbe-\n\nwerb zu bestehen. Die Frage, die wir stellen, die Sie \n\nanders beantworten, ist: Muss man Unternehmen per \n\nGesetz zwingen, Mitarbeiter f\u00fcr Bildungsurlaub freizu-\n\nstellen? Dazu sagen wir ganz klar: Nein. \n\nIch frage Sie auch: Wo liegt denn beispielsweise das \n\nInteresse eines Maschinenbauunternehmers, wenn sich \n\nseine Mitarbeiter in v\u00f6llig fachfremden Gebieten weiter-\n\nbilden wollen? Herr Heidan hatte vorhin einige Beispiele \n\ngenannt. Ich habe auch einige sch\u00f6ne Beispiele f\u00fcr \n\nBildungsangebote gefunden, die ausdr\u00fccklich im Zusam-\n\nmenhang mit Bildungsurlaub angeboten werden, und \n\nzwar von anerkannten Tr\u00e4gern der Weiterbildung. Da gibt \n\nes so tolle Dinge wie: \u201eDer Mann, der M\u00fcll und das \n\nEssen\u201c (f\u00fcr M\u00e4nner). \u2013 Bevor Sie lachen: Das gibt es \n\nauch f\u00fcr Frauen, und am Ende der jeweiligen Seminare \n\nkann man die Erfahrung gemeinsam austauschen. \n\nEs gibt: \u201eCosta Rica: Natur \u2013 \u00d6kologie \u2013 Politik\u201c. Es gibt: \n\n\u201eTrauminsel Mallorca \u2013 die Insel der Deutschen im \n\nKonflikt zwischen Naturschutz und Tourismus\u201c. Die \n\nSeminare zu Mallorca und Costa Rica finden nat\u00fcrlich vor \n\nOrt statt. Nicht, dass jemand auf die Idee kommt, sie \n\nfinden im kalten Deutschland statt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja, gern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6223 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kind, bitte. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Herbst, Sie stellen \n\nimmer darauf ab, dass jegliche Weiterbildung, die ich in \n\nmeinem beruflichen Leben wahrnehme, dem Arbeitgeber \n\nn\u00fctzen muss. Nach meinem Kenntnisstand sind Arbeit-\n\nnehmer nicht mehr die Sklaven von Arbeitgebern, \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage, bitte! \n\nThomas Kind, DIE LINKE: sondern sie sind nach wie \n\nvor freie B\u00fcrger. Gehen Sie davon aus, dass der Erho-\n\nlungsurlaub, den ein Arbeitnehmer nimmt, auch dem \n\nUnternehmer n\u00fctzen muss? Legt der Unternehmer dem-\n\nn\u00e4chst fest, in welches Betriebsferienheim, wie wir es \n\nfr\u00fcher hatten, gefahren wird? Ist das im Sinne des Unter-\n\nnehmers, oder darf das der Arbeitnehmer vielleicht noch \n\nselber entscheiden? Also darf er doch auch selber ent-\n\nscheiden, wo und wie er sich weiterbilden will, unabh\u00e4n-\n\ngig von den beruflichen Weiterbildungen, die von der \n\nFirma ohnehin angeboten werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kind, Sie haben \n\nIhre Frage gestellt. \n\nTorsten Herbst, FDP: Diese Frage ist ziemlich abwegig, \n\nHerr Kind. Das wissen Sie auch. Ein gesetzlicher Min-\n\ndestanspruch auf Urlaub ist ein Schutzrecht f\u00fcr Arbeit-\n\nnehmer, aber selbstverst\u00e4ndlich profitiert vom Urlaub \n\nnicht nur der Arbeitnehmer, sondern auch der Arbeitgeber. \n\nWer \u00fcbers Jahr keinen Urlaub nimmt, wird auch keine \n\nLeistungen im Unternehmen bringen. Deshalb legen \n\nUnternehmer Wert darauf, dass Arbeitnehmer in der Lage \n\nsind, sich zu erholen. \n\nIch habe vorhin gesagt, dass Weiterbildung im Idealfall \n\nbeiden n\u00fctzen sollte. Ich kann anhand dieses einen Bei-\n\nspiels einmal vorlesen, was Inhalt dieses Bildungsangebo-\n\ntes ist, und dann frage ich Sie, weshalb der Unternehmer \n\ndies bezahlen soll. Er bezahlt es \u00fcber eine Freistellung, \n\nweil entweder Arbeit liegen bleibt oder eine andere \n\nArbeitskraft diese Arbeit \u00fcbernehmen muss. \n\n\u201eDer Mann, der M\u00fcll und das Essen \u2013 f\u00fcr M\u00e4nner. M\u00e4n-\n\nner leben ungesund, essen das Falsche und machen \n\nDreck.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst, darf ich \n\nfragen: Ist das immer noch die Antwort? \n\nTorsten Herbst, FDP: Das ist die Antwort auf seine \n\nFrage. \n\n\u201eWenn sie halbwegs \u00fcberleben, dann nur, weil ihre Frauen \n\nf\u00fcr sie einkaufen, kochen und den M\u00fcll wegr\u00e4umen. So \n\nein g\u00e4ngiges Vorurteil. Ist das noch so, oder hat sich etwas \n\nge\u00e4ndert? Das k\u00f6nnte interessant werden, in einer Woche \n\nzu erforschen. Hat auch die bei vielen M\u00e4nnern etablierte \n\nUmweltverantwortung im Nahbereich der Gesellschaft, \n\nn\u00e4mlich im Haushalt, ihre Spuren hinterlassen? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nSind die M\u00e4nner auf dem Weg, f\u00fcr die Ver- und Entsor-\n\ngung Verantwortung zu \u00fcbernehmen? Unter welchen \n\nVoraussetzungen k\u00f6nnen M\u00e4nner die gesellschaftspoli-\n\ntisch gewollte gleichberechtigte Verantwortung im Haus-\n\nhalt mittragen? Diesen Fragen wollen wir im Rahmen des \n\nBildungsurlaubes nachsp\u00fcren. Da sich das parallel statt-\n\nfindende Frauen- und Jugendseminar mit \u00e4hnlichen \n\nThemen besch\u00e4ftigt, besteht in der Woche Gelegenheit, \n\nsich dar\u00fcber auszutauschen.\u201c \n\nWir sind nicht der Meinung, dass Unternehmen so etwas \n\nbezahlen sollen, um es klipp und klar zu sagen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst, Sie \n\ngestatten eine weitere Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Herbst, ich gehe \n\ndavon aus, dass dieses Beispiel nicht aus Sachsen ge-\n\nkommen ist, sondern von anderswo. Sind Sie der Mei-\n\nnung, dass Ihr Wirtschaftsminister so einem Bildungsan-\n\ngebot seine Zustimmung, seine Anerkennung im Sinne \n\nunseres Gesetzentwurfs geben w\u00fcrde, und sind Sie der \n\nMeinung, dass derartige Entgleisungen, wie wir sie \n\ngerade geh\u00f6rt haben, angemessen sind f\u00fcr einen ernsthaf-\n\nten Gesetzentwurf? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Stange, sehr wohl. Es handelt \n\nsich hier um einen zertifizierten Anbieter, n\u00e4mlich Arbeit \n\nund Leben e. V. Dieser Verein ist Ihnen bekannt. Er war \n\nzur Anh\u00f6rung hier im Landtag durch einen Sachverst\u00e4n-\n\ndigen zugelassen. Ausdr\u00fccklich wird auf Bildungsurlaub \n\nverwiesen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nSind Sie der Meinung, dass ein Wirtschaftsministerium \n\njedes Angebot zensieren sollte, oder sollte man im Zwei-\n\nfelsfall fragw\u00fcrdige Anbieter zulassen? Beides, meine \n\nDamen und Herren, halte ich nicht f\u00fcr f\u00f6rderlich f\u00fcr \n\nSachsen. Deshalb glaube ich, dass diese Art von Bil-\n\ndungsangeboten im Zusammenhang mit Bildungsurlaub \n\nnichts zu suchen hat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n\u2013 Herr Nolle, wenn Sie sich zu Wort melden, kommen Sie \n\nbitte ans Rednerpult oder gehen Sie zum Mikro und reden \n\nSie nicht immer dazwischen. Das zeigt leider, dass Ihre \n\nErziehung in der Kinderstube etwas gelitten hat. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nStichwort Weiterbildungsmotivation. Der eine oder andere \n\nwar bei der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zu Ihren Bil-\n\ndungsurlaubsgesetzen dabei. Der Sachverst\u00e4ndige des IW \n\nK\u00f6ln hat anhand eines L\u00e4ndervergleiches nachgewiesen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6224 \n\ndass die Weiterbildungsbereitschaft in den Bundesl\u00e4n-\n\ndern, in denen es ein solches Bildungsurlaubsgesetz gibt, \n\n\u00fcberhaupt nicht h\u00f6her ist als in den L\u00e4ndern, in denen es \n\ndas nicht gibt. \n\nWenn Sie sich die Zahlen anschauen \u2013 im \u00dcbrigen sind \n\ndas Zahlen aus der Antwort des Wirtschaftsministeriums \n\nauf eine Anfrage der Fraktion GR\u00dcNE \u2013, stellen Sie fest, \n\ndass in Sachsen 30 % der Besch\u00e4ftigten im Bereich \n\nWeiterbildung aktiv sind. Das liegt \u00fcber dem ostdeutschen \n\nDurchschnitt und \u00fcber dem westdeutschen Durchschnitt \n\nvon 25 %. Das hei\u00dft, Weiterbildung findet bereits in der \n\nbetrieblichen Praxis hier statt. Mitarbeiter und Arbeitge-\n\nber profitieren davon. \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 das sei hinzugef\u00fcgt, und das kam auch in \n\nder Anh\u00f6rung heraus \u2013, wenn man darauf abstellt, dass \n\nsich gewisse Gruppen tendenziell mehr weiterbilden als \n\nandere, so hat sich auch gezeigt, dass die Bildungsur-\n\nlaubsgesetze nicht dazu f\u00fchren, dass sich die Gruppen, \n\nvon denen man es eigentlich will, verst\u00e4rkt weiterbilden, \n\nsondern es bilden sich die weiter, die das ohnehin tun \n\nw\u00fcrden. Es w\u00e4re also ein reiner Mitnahmeeffekt, es w\u00fcrde \n\nkeine Ver\u00e4nderung der Situation bringen. \n\nMeine Damen und Herren, statt auf gesetzliche Zw\u00e4nge \n\nsetzen wir auf eine praxisnahe Weiterbildung, die im \n\nInteresse von Mitarbeitern und Unternehmen ist. Wir \n\nwollen nicht, dass staatlich geregelter Bildungsurlaub die \n\nbetriebliche Weiterbildung verdr\u00e4ngt, und wir setzen auf \n\nAnreize statt auf Zwang zur Weiterbildung, wie sich am \n\nBeispiel der einzelbetrieblichen F\u00f6rderung zeigt oder \n\nauch am sehr erfolgreich angenommenen Weiterbildungs-\n\nscheck, von dem die s\u00e4chsischen Arbeitnehmer profitie-\n\nren, im \u00dcbrigen auch diejenigen, die Sie vorhin erw\u00e4hnt \n\nhaben. Frauen bilden sich ja angeblich nicht so intensiv \n\nweiter. Der Weiterbildungsscheck zeigt genau das Gegen-\n\nteil. Er zeigt, dass hier ein gro\u00dfes Interesse vorhanden ist, \n\ndass Weiterbildung in der Praxis funktioniert. \n\nDeshalb brauchen wir Ihre Gesetze nicht, wir lehnen sie \n\nab. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die NPD-\n\nFraktion. Herr Abg. Delle, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Bei der 1.  Lesung zu dem Entwurf \n\nder GR\u00dcNEN f\u00fcr ein S\u00e4chsisches Bildungsfreistellungs-\n\ngesetz f\u00fchrte Herr Jennerjahn am Ende seiner Rede aus \u2013 \n\nZitat \u2013: \u201eEs gibt also viele Gr\u00fcnde, die f\u00fcr ein solches \n\nGesetz sprechen, und wenige Gr\u00fcnde, die gegen ein \n\nBildungsfreistellungsgesetz sprechen.\u201c \n\nDem, meine Damen und Herren, kann sich die NPD-\n\nFraktion zun\u00e4chst einmal vorbehaltlos anschlie\u00dfen. Auch \n\nwir halten es f\u00fcr einen h\u00f6chst problematischen Umstand, \n\ndass es sich Sachsen als eines von wenigen Bundesl\u00e4n-\n\ndern leistet, \u00fcber keine landesgesetzliche Regelung zur \n\nBildungsfreistellung von Arbeitnehmern zu verf\u00fcgen. Wir \n\nsind auch nicht der Meinung von Herrn Staatsminister \n\nMorlok, der keine gesetzlich geregelte Bildungsfreistel-\n\nlung in Erw\u00e4gung ziehen will, weil er denkt, dass dies \u2013 \n\nZitat \u2013 nicht der heutigen Lebenswirklichkeit entspreche. \n\nDa fragt man sich, ob wir in Sachsen tats\u00e4chlich in einer \n\nso andersartigen Lebenswirklichkeit leben als unsere \n\nMitb\u00fcrger in den meisten anderen Bundesl\u00e4ndern ein-\n\nschlie\u00dflich Hessen und Niedersachsen, wo die FDP an der \n\nLandesregierung beteiligt ist. Au\u00dferdem muss man sich \n\nfragen, in welcher Lebenswirklichkeit ein Wirtschaftsmi-\n\nnister lebt, der in Autobahnrastst\u00e4tten Eierschecken \n\nverteilt und meint, er k\u00f6nne damit Pendler zur\u00fcck nach \n\nSachsen locken. \u2013 Aber dies nur am Rande. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAuch wir Nationaldemokraten schlie\u00dfen uns also der \n\nForderung von SPD und GR\u00dcNEN nach gesetzlich \n\nfixierter Bildungsfreistellung in Sachsen gerne an. \n\nDoch, meine Damen und Herren, wie so oft bei den \n\nAntr\u00e4gen der linken Seite diese Hauses, die vordergr\u00fcndig \n\nein soziales Anliegen vertreten, liegt auch hier der Teufel \n\nim Detail. Denn laut Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN sollen \n\nArbeitnehmer \u2013 wir haben es jetzt schon geh\u00f6rt \u2013 nicht \n\nnur zur beruflichen, sondern auch zur \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201epolitischen und allgemeinen Weiterbildung\u201c freigestellt \n\nwerden. Auch der Entwurf der SPD spricht von Bildungs-\n\nfreistellung \u2013 ich zitiere erneut \u2013 \u201ef\u00fcr die Wahrnehmung \n\neines Ehrenamtes sowie der politischen Bildung\u201c. \n\nGenau hier, meine Damen und Herren, haben wir Natio-\n\nnaldemokraten doch erhebliche Vorbehalte. Denn erstens \n\nist es weder im Interesse der s\u00e4chsischen Unternehmen \n\nnoch dient es der beruflichen Weiterbildung der s\u00e4chsi-\n\nschen Arbeitnehmer, wenn Bildungsurlaube f\u00fcr den \n\nBesuch irgendwelcher politischen Agitationskurse oder \n\netwa f\u00fcr Reisen nach Kreta oder Korfu draufgehen, weil \n\nman sich bei Sonne, Sirtaki und griechischem Wein vor \n\nOrt einmal intensiv \u00fcber den Zustand der griechischen \n\nArbeiterbewegung auseinandersetzen m\u00f6chte. \n\nZweitens erkennen wir in dieser Erweiterung des Bil-\n\ndungszwecks einen gezielten Versuch, bestimmten soge-\n\nnannten Bildungstr\u00e4gern, die bei den parteinahen Stiftun-\n\ngen der einbringenden Fraktionen angesiedelt sind, also \n\nim Falle der SPD der Friedrich-Ebert-Stiftung und im \n\nFalle der GR\u00dcNEN dem Weiterdenken-Bildungswerk der \n\nHeinrich-B\u00f6ll-Stiftung, neue Aufgaben und somit wieder \n\neinmal neue Gelder zuzuschanzen \u2013 Gelder f\u00fcr linke \n\nPolitpropaganda, die von den Unternehmen oder bei \n\nZusch\u00fcssen vom Freistaat vom Steuerzahler aufgebracht \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nHier schlie\u00dfen wir uns jenen Sachverst\u00e4ndigen an, die in \n\nder Anh\u00f6rung zu den beiden Gesetzentw\u00fcrfen gesagt \n\nhaben, dies k\u00f6nne nicht Sinn und Zweck von Bildungs-\n\nfreistellung sein, die der beruflichen Qualifizierung \n\ndienen soll. Politische Aktivit\u00e4ten sind, auch wenn sie als \n\nFortbildung deklariert werden, Privatsache und geh\u00f6ren in \n\nden Bereich der Freizeit. Deshalb k\u00f6nnen wir den beiden \n\nGesetzentw\u00fcrfen nicht zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6225 \n\nBleibt die Hoffnung, dass es vielleicht bei den Koalitions-\n\nfraktionen doch noch zu einem Umdenken in Sachen \n\nBildungsfreistellung kommt, dann aber, bitte sch\u00f6n, ohne \n\nKleingedrucktes f\u00fcr Konrad-Adenauer- und Wilhelm-\n\nK\u00fclz-Stiftung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Jawohl. Herr Staatsminister \n\nMorlok, bitte, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Bevor ich kurz darauf eingehe, warum die Staats-\n\nregierung Ihnen die Ablehnung der beiden Gesetzentw\u00fcr-\n\nfe empfiehlt, will ich versuchen, das von Kollegen Kind \n\nvorgetragene Beispiel hinsichtlich der Truckerfahrer, die \u2013 \n\nso habe ich es verstanden \u2013 in Italien unterwegs waren \n\nund in Staus stecken geblieben sind, sodass die Regale in \n\nden Superm\u00e4rkten leer blieben, zu verstehen. \n\nIch habe Sie so verstanden: Wenn diese Truckerfahrer \n\neine entsprechende politische Weiterbildung genossen \n\nh\u00e4tten und besser \u00fcber die Situation, \u00fcber das Rechtssys-\n\ntem, das Gesellschaftssystem, aber auch die Mentalit\u00e4t \n\nder Italiener Bescheid gewusst h\u00e4tten, w\u00e4ren sie nicht im \n\nStau stecken geblieben und die Regale w\u00e4ren voll geblie-\n\nben. \u2013 Wie das m\u00f6glich sein kann, ist mir vollkommen \n\nschleierhaft. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Wenn man \n\nda runter kommt, dann steckt man fest!) \n\nDenn nach Ihren eigenen Angaben gibt es in Deutschland \n\nin zw\u00f6lf Bundesl\u00e4ndern Bildungsfreistellungsgesetze. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE, mit erhobener \n\nStimme: Machen Sie doch die Sache nicht \n\nl\u00e4cherlich! Ich meine es ernst!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\nerlauben bitte. \u2013 Herr Abg. Kind, ich ermahne Sie, sich \n\nbitte zu m\u00e4\u00dfigen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nMedikamentenausgabe f\u00fcr DIE LINKE!) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es gibt in zw\u00f6lf Bundesl\u00e4ndern, wie Sie es \n\ndargestellt haben, Bildungsfreistellungsgesetze, die auch \n\ndie politische Weiterbildung erm\u00f6glichen, wo die \n\nTruckerfahrer durchaus in der Lage gewesen w\u00e4ren, \n\ndieses politische Weiterbildungsangebot zu nutzen. Jetzt \n\ndenken Sie, wenn wir in Sachsen als 13. Bundesland ein \n\nsolches Gesetz f\u00fcr die Trucker in Sachsen einf\u00fchren \n\nw\u00fcrden, w\u00fcrden die Superm\u00e4rkte in Italien nicht leer \n\nbleiben. Ich glaube \u2013 Herr Kind, das sehen Sie selber ein \n\n\u2013, das ist ein bisschen weit hergeholt. \n\nAber zu den Beweggr\u00fcnden, aus denen wir Ihnen empfeh-\n\nlen, diese beiden Gesetzentw\u00fcrfe abzulehnen: \n\nDie Probleme, sehr geehrte Damen und Herren, ergeben \n\nsich in den kleinen und mittleren Unternehmen. Das ist in \n\nder Debatte auch schon angesprochen worden. Die Kolle-\n\ngen von den GR\u00dcNEN sind mit Ihrem Gesetzentwurf \n\ngenau auf dieses Thema eingegangen, indem sie gesagt \n\nhaben: F\u00fcr Mitarbeiter von Unternehmen mit einer \n\nMitarbeiterzahl von neun und weniger sollen die Unter-\n\nnehmen einen Anspruch auf Quasi-Kostenerstattung \n\nhaben. Das geht in die richtige Richtung. \n\nDas Problem ist aber, dass es gerade in den kleinen \n\nUnternehmen oft nicht der finanzielle Verlust der Arbeits-\n\nleistung ist, der dann durch den Staat ausgeglichen wird, \n\nsondern es ist sehr oft das tats\u00e4chliche Fehlen am Arbeits-\n\nort, am Arbeitsplatz, weil in diesen kleinen Unternehmen \n\ndie eine Funktion oft nur mit einer Person besetzt ist. Es \n\nstellt das Unternehmen schon vor dramatische Folgen, \n\nwenn diese eine Person, die genau diese Funktion aus\u00fcbt, \n\nnicht da ist. Das schafft das Problem gerade f\u00fcr die \n\nkleinen und mittleren Unternehmen, wenn quasi ein \n\nRechtsanspruch eingef\u00fchrt wird. \n\nWir brauchen diesen Rechtsanspruch aber nicht; das ist in \n\nder Debatte bereits deutlich geworden. Die Unternehmen \n\nim Freistaat Sachsen engagieren sich mit ihren Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeitern sehr stark im Bereich der \n\nWeiter- und Fortbildung. Die Unternehmen erkennen \n\ndieses Thema immer mehr f\u00fcr sich, weil es aufgrund der \n\ndemografischen Entwicklung immer schwieriger wird, \n\ngute Leute an sich zu binden. Deswegen engagieren sich \n\nUnternehmen in der entsprechenden Weiterbildung ihrer \n\nMitarbeiter. \n\nDie Bereitschaft von Unternehmen, Mitarbeitern Weiter-\n\nbildung zu erm\u00f6glichen, sie selbst zu organisieren, zu \n\nveranstalten und zu bezahlen, wird auch immer mehr zu \n\neinem Argument, einen Arbeitsplatz in einem bestimmten \n\nUnternehmen zu suchen. Das sind genau die Mechanis-\n\nmen, die zu den richtigen Ergebnissen f\u00fchren und die wir \n\nals Freistaat Sachsen gern unterst\u00fctzen. Wir tun dies in \n\nzwei Richtungen: Wir unterst\u00fctzen Unternehmen, die \n\nWeiterbildungsangebote unterbreiten, durch das einzelbe-\n\ntriebliche F\u00f6rderverfahren, und wir unterst\u00fctzen Mitarbei-\n\nter, die f\u00fcr sich eine Weiterbildung haben wollen, durch \n\nden Weiterbildungsscheck. An beiden F\u00f6rderprogrammen \n\nhaben im Freistaat Sachsen mittlerweile \u00fcber 40 000 \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer teilgenommen. Sie \n\nsehen, das wirkt richtig, wir kommen auch auf entspre-\n\nchende Fallzahlen. Das hei\u00dft, Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter haben die Chance, sich mit unserer Unterst\u00fct-\n\nzung weiterzubilden. \u00dcber 60 Millionen Euro wurden f\u00fcr \n\ndiese beiden F\u00f6rderverfahren an F\u00f6rdermitteln bewilligt. \n\nWir werden diese F\u00f6rderverfahren in den weiteren Jahren \n\nentsprechend fortsetzen. Die Vorschl\u00e4ge dazu haben wir \n\nmit dem Doppelhaushalt unterbreitet. \n\nIch kann auch nicht nachvollziehen, Frau Kollegin Stan-\n\nge, wie Sie zu dem Ergebnis kommen, dass in dem \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt, also in den Jahren 2013 und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6226 \n\n2014, nach dem Entwurf der Staatsregierung weniger \n\nGeld f\u00fcr diesen Bereich zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrde. Sie \n\nkennen die entsprechenden Regularien im Rahmen der \n\nEU, des ESF. Wir haben erhebliche Ausgabenreste aus \n\nden Vorjahren, die in der laufenden Strukturf\u00f6rderperiode \n\nabzufinanzieren sind. Da macht es sicherlich Sinn, in dem \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt f\u00fcr den einen oder anderen \n\nAnsatz nicht mehr so viel Geld bereitzustellen, weil wir \n\ndie Ausgabenreste aus den Vorjahren noch haben. Sie \n\nkennen die Mechanismen. \n\nWenn man beides zusammenz\u00e4hlt, wird deutlich, dass in \n\nden beiden n\u00e4chsten Jahren mehr Geld zur Verf\u00fcgung \n\nstehen wird als in der Summe in den beiden laufenden \n\nHaushaltsjahren des jetzigen Doppelhaushalts. Also auch \n\ndas Argument, die Staatsregierung w\u00fcrde hier k\u00fcrzen, gilt \n\nmitnichten. Wir unterst\u00fctzen die Weiterbildung. Wir \n\nunterst\u00fctzen insbesondere die betriebliche Weiterbildung \n\ndurch die Unternehmen und durch die Mitarbeiter mit \n\nunserem F\u00f6rderverfahren und werden das auch in Zukunft \n\nfortsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Frau Abg. Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich m\u00f6chte auf die Anmer-\n\nkung von Herrn Morlok reagieren. Herr Morlok, es gibt \n\nnoch einen zweiten Topf. Das habe ich auch deutlich \n\ngesagt. Es geht um die \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Weiterbil-\n\ndung, \n\n(Staatsminister Morlok: Aber nicht bei mir!) \n\ndie im Haushalt des Kultusministeriums verankert ist. \n\nAber wir sprechen \u00fcber die Weiterbildung insgesamt. Es \n\ntut mir leid, wenn die Mittel in zwei Einzelpl\u00e4nen einge-\n\nstellt sind. Diese \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Weiterbildung wird \n\num eine weitere Million Euro gek\u00fcrzt. Deswegen hatte \n\nich Sie vorhin angesprochen, was die Volkshochschulen \n\nanbelangt, die gar nicht in Ihr Ressort geh\u00f6ren, auf die Sie \n\naber in Ihrer Antwort bez\u00fcglich des Fachkr\u00e4ftemangels \n\nverwiesen haben. Die Volkshochschulen werden leider \n\nmit dem derzeit vorgelegten Doppelhaushalt weniger \n\nGeld zur Verf\u00fcgung haben. Darauf hat sich meine Anmer-\n\nkung bezogen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Intervention ist \n\nangekommen. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen \n\nnun zur Abstimmung. Ich m\u00f6chte Ihnen vorschlagen, \u00fcber \n\ndie Gesetzentw\u00fcrfe in der Reihenfolge ihres Eingangs \n\nabzustimmen. \u2013 Dagegen erhebt sich kein Widerspruch. \n\nMeine Damen und Herren! Da die Gesetzentw\u00fcrfe in dem \n\nFachausschuss keine Zustimmung fanden, stimmen wir ab \n\n\u00fcber die Gesetzentw\u00fcrfe der Fraktionen. \n\nZun\u00e4chst ist das Gesetz \u00fcber den Anspruch auf Bildungs-\n\nfreistellung im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsische Bildungs-\n\nfreistellungsgesetz) aufgerufen, Drucksache 5/6323, \n\nGesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dc-\n\nNEN. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich, das anzuzeigen. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt keine Stimmenthaltung. \n\nZahlreiche Stimmen daf\u00fcr, dennoch ist der \u00dcberschrift \n\nnicht zugestimmt worden. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann Sie hier \u2013 \u2013 Ich kann \n\nmich ja selbst nicht verstehen. \n\n(Zuruf: H\u00f6ren!) \n\nVielen Dank. Ich kann mich auch nicht h\u00f6ren. Ja, so \n\nherum ist es richtig. \n\n(Heiterkeit) \n\nGut, dass Sie das richtiggestellt haben. \u2013 Wir kommen zur \n\nAbstimmung \u00fcber \u00a7 1 \u2013 Bildungsfreistellung, Anspruchs-\n\nberechtigte. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeige das bitte an. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Enth\u00e4lt sich \n\njemand? \u2013 Auch hierzu keine Enthaltung. Zahlreiche \n\nStimmen daf\u00fcr, dennoch nicht mit Mehrheit angenom-\n\nmen. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 2 \u2013 Anspruch auf \n\nBildungsfreistellung. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Danke sehr. Ich frage nach Enthaltungen. \u2013 \n\nKeine Enthaltungen. Zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, dennoch \n\nnicht mit Mehrheit angenommen. \n\nDie Abstimmung zu \u00a7 3 \u2013 Inanspruchnahme der Bil-\n\ndungsfreistellung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Enthaltungen? \u2013 \n\nAuch hierzu ist das gleiche Abstimmungsverhalten \n\nfestzustellen und der \u00a7 3 ist nicht beschlossen. \n\nWir kommen zu \u00a7 4 \u2013 Bildungsfreistellungsentgelt, Verbot \n\nder Erwerbst\u00e4tigkeit. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. \n\nDagegen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nder \u00a7 4 ist bei Stimmen daf\u00fcr und ohne Enthaltungen \n\nnicht angenommen worden. \n\nWir kommen zu \u00a7 5 \u2013 Anerkennung von Weiterbildungs-\n\nveranstaltungen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hierzu keine Enthaltungen. Stimmen daf\u00fcr, \n\ndennoch nicht angenommen. \n\n\u00a7 6 Ausgleich f\u00fcr Kleinbetriebe. Wer m\u00f6chte zustimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltungen, Stim-\n\nmen daf\u00fcr, dennoch keine Annahme des \u00a7 6. \n\n\u00a7 7 Bericht der Staatsregierung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltungen, Stim-\n\nmen daf\u00fcr, dennoch keine Annahme des \u00a7 7. \n\n\u00a7 8 Inkrafttreten. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6227 \n\nAuch hier keine Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, \n\ndennoch keine Annahme des \u00a7 8. \n\nMeine Damen und Herren! Da alle Einzelteile des Ge-\n\nsetzentwurfes nicht die Mehrheit erhalten haben, er\u00fcbrigt \n\nsich eine Schlussabstimmung. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf der SPD-Fraktion, Drucksache 5/6867, Bildungsfrei-\n\nstellungs- und Qualifizierungsgesetz f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen. Auch hier liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Wer der \u00dcberschrift \n\nzustimmen m\u00f6chte, zeigt das an. \u2013 Danke. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier Stimmen \n\ndaf\u00fcr, keine Stimmenthaltungen, damit mit Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nDie Abstimmung zu \u00a7 1 Geltungsbereich. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke \n\nsehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthal-\n\ntungen, Stimmen daf\u00fcr, dennoch keine Annahme des \u00a7 1. \n\n\u00a7 2 Anspruchsberechtigte. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Die kann ich nicht sehen. Stimmen \n\ndaf\u00fcr, dennoch keine Annahme des \u00a7 2. \n\n\u00a7 3 Art und Dauer der Freistellung. Wer m\u00f6chte zustim-\n\nmen? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltun-\n\ngen, Stimmen daf\u00fcr, dennoch keine Annahme des \u00a7 3. \n\n\u00a7 4 Gew\u00e4hrung der Freistellung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltungen, Stim-\n\nmen daf\u00fcr, dennoch keine Annahme des \u00a7 4. \n\n\u00a7 5 Verbot der Erwerbst\u00e4tigkeit. Wer m\u00f6chte zustimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltungen, Stim-\n\nmen daf\u00fcr, dennoch keine Annahme des \u00a7 5. \n\n\u00a7 6 Erkrankung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier keine Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, \n\ndennoch keine Annahme des \u00a7 6. \n\n\u00a7 7 Wartezeit. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier keine Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, \n\ndennoch keine Annahme des \u00a7 7. \n\n\u00a7 8 Wahlfreiheit und Benachteiligungsverbot. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke \n\nsehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthal-\n\ntungen, Stimmen daf\u00fcr, dennoch keine Annahme des \u00a7 8. \n\n\u00a7 9 Fortzahlung des Arbeitsentgeltes. Wer m\u00f6chte zu-\n\nstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltun-\n\ngen, Stimmen daf\u00fcr, dennoch keine Annahme des \u00a7 9. \n\n\u00a7 10 Anerkennung von Veranstaltungen der Bildungsfrei-\n\nstellung. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier keine Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, \n\ndennoch keine Annahme des \u00a7 10. \n\n\u00a7 11 Widerruf der Anerkennung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltungen, Stim-\n\nmen daf\u00fcr, dennoch keine Annahme des \u00a7 11. \n\n\u00a7 12 Inkrafttreten. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltungen, Stimmen \n\ndaf\u00fcr, dennoch keine Annahme des \u00a7 12. \n\nMeine Damen und Herren! Ist jemand der Meinung, dass \n\nich einen Paragrafen vergessen habe aufzurufen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Da alle Paragrafen abgelehnt wurden, \n\ner\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung des Gesetzentwur-\n\nfes. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Erleichterung freiwilliger Gebiets\u00e4nderungen \n\nDrucksache 5/8276, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/10162, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWir kommen zur Aussprache, und zwar in der Reihenfol-\n\nge CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir begin-\n\nnen mit der Fraktion der CDU. Herr Abg. Fritzsche, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nWir wollen heute \u00fcber das Gesetz zur Erleichterung \n\nfreiwilliger Gebiets\u00e4nderungen beschlie\u00dfen. Der Landtag \n\nhat sich im Rahmen der Ausschussarbeit intensiv mit dem \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung auseinandergesetzt. \n\nSo haben wir beispielsweise in der 36. Sitzung des Innen-\n\nausschusses am 05.07.2012 eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung \n\ndurchgef\u00fchrt, deren Ergebnisse auch wesentlich zum \n\n\u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen beigetragen \n\nhaben, welcher heute Bestandteil der Beschlussempfeh-\n\nlung des Innenausschusses ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6228 \n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle einige inhaltliche \n\nAnmerkungen zum vorliegenden Gesetzentwurf. Das \n\nGesetz hat im Kern das Ziel, die Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\nfreiwillige Gebiets\u00e4nderungen im Freistaat Sachsen zu \n\nverbessern. Der elementare Kern dabei ist die Umsetzung \n\nder Grunds\u00e4tze f\u00fcr freiwillige Zusammenschl\u00fcsse von \n\nGemeinden im Freistaat Sachsen. \n\nEs wird ein deutlicher Vorrang f\u00fcr das Modell der Ein-\n\nheitsgemeinde formuliert, und zuk\u00fcnftig soll es keine \n\nNeubildung und Erweiterung von Verwaltungsverb\u00e4nden \n\nund Verwaltungsgemeinschaften geben. Bestehende \n\nVerwaltungsverb\u00e4nde und Verwaltungsgemeinschaften \n\ngenie\u00dfen Bestandsschutz. Ein Ausscheiden aus dem \n\nVerwaltungsverband oder der Verwaltungsgemeinschaft \n\nist im Ausnahmefall m\u00f6glich. Das Verfahren, welches \n\ndabei durchzuf\u00fchren ist, wird klar geregelt. Insbesondere \n\ndurch die weitgehende Konzentration der Zust\u00e4ndigkeit \n\nbei der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde \u2013 im Regelfall das Land-\n\nratsamt \u2013 bedeutet das eine Verwaltungsvereinfachung \n\nund entspricht insbesondere Erw\u00e4gungen zur Anwendung \n\nin der Praxis; denn es gibt quasi eine Entscheidung, die \n\nEntscheidung aus einer Hand. \n\nWeiterhin werden bestehende Verfahrensvorschriften \u00fcber \n\nGemeindezusammenschl\u00fcsse pr\u00e4zisiert und systemati-\n\nsiert. Im Wesentlichen betrifft dies Regelungen im S\u00e4chsi-\n\nschen Gesetz \u00fcber die kommunale Zusammenarbeit, dem \n\nsogenannten KommZG, als auch in der Gemeindeordnung \n\ndes Freistaates Sachsen. Dies betrifft dort im Wesentli-\n\nchen Fragen der \u00c4nderung des Gemeindegebietes, aber \n\nauch Regelungen zur Einwohneranh\u00f6rung. So wird \n\nbeispielsweise im \u00a7 8a der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung \n\ngeregelt, dass vor einer Gebiets\u00e4nderung die Einwohner \n\n\u00fcber 16 Jahren im unmittelbaren Gebiet zu h\u00f6ren sind. \n\nBei einem B\u00fcrgerentscheid, der zu diesem Thema durch-\n\ngef\u00fchrt wird, entf\u00e4llt nat\u00fcrlich diese Anh\u00f6rungspflicht. \n\nDes Weiteren wird f\u00fcr Gemeinden, die f\u00fcr die Jahre 2013 \n\nund 2014 Gemeindeeingliederungen und Gemeindezu-\n\nsammenschl\u00fcsse planen und diese Absicht durch entspre-\n\nchende und nat\u00fcrlich auch in den unterschiedlichen \n\nGremien \u00fcbereinstimmende Beschl\u00fcsse im Gemeinde- \n\noder Stadtrat bekr\u00e4ftigt haben, die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, \n\ndie Einf\u00fchrung der kommunalen Doppik zu verschieben. \n\nVoraussetzung daf\u00fcr ist nat\u00fcrlich, dass die geplante \n\nGebiets\u00e4nderung nicht offensichtlich unzul\u00e4ssig ist. Den \n\nbetroffenen Gemeinden wird eine befristete Freistellung \n\nvon der Pflicht zur Einf\u00fchrung des neuen Haushalts- und \n\nRechnungswesens, wie schon erw\u00e4hnt: der Doppik, sowie \n\neine Fristverl\u00e4ngerung f\u00fcr die Aufstellung der Er\u00f6ff-\n\nnungsbilanz einger\u00e4umt. \n\nAu\u00dferdem ist damit zu rechnen, dass einige Gemeindege-\n\nbiets\u00e4nderungen aus praktischen Erw\u00e4gungen erst zum \n\nStichtag 1. Januar 2013 erfolgen werden. Diesen Gemein-\n\nden soll auch die Hochzeitspr\u00e4mie des Jahres 2012 \n\nvollumf\u00e4nglich gew\u00e4hrt werden. Entsprechende \u00c4nde-\n\nrungen in den gesetzlichen Grundlagen werden mit \n\ndiesem Gesetzentwurf get\u00e4tigt. \n\nDas Gesetz wird es dar\u00fcber hinaus den kreisangeh\u00f6rigen \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden erm\u00f6glichen, das Wahlgebiet in \n\nWahlkreise einzuteilen. Au\u00dferdem soll die sogenannte \n\ndoppelte H\u00f6herzonung zur Anwendung kommen, welche \n\nes den Parteien und mitgliedschaftlich organisierten \n\nW\u00e4hlervereinigungen erleichtert, Mitglieder zur Durch-\n\nf\u00fchrung von Nominierungsversammlungen aufzubieten. \n\nMit der \u00c4nderung des \u00a7 4 des S\u00e4chsischen Kommunalab-\n\ngabengesetzes wird zum einen dem Beschluss des S\u00e4chsi-\n\nschen Oberverwaltungsgerichts vom 23. Februar 2012 \n\nRechnung getragen. Zum anderen wird Rechtssicherheit \n\ndurch eine gesetzliche Regelung geschaffen, sogenannte \u2013 \n\nin der Praxis ist diese M\u00f6glichkeit relativ h\u00e4ufig vorzu-\n\nfinden \u2013 Verwaltungshelfer zu mandatieren. Den Kom-\n\nmunen wird damit unter anderem die Befugnis einge-\n\nr\u00e4umt, mit der Abgabenrechnung \u2013 beispielsweise in den \n\nkommunalen Aufgabenbereichen der Wasserversorgung, \n\naber auch bei der Abwasser- oder Abfallentsorgung \u2013 \n\nbeauftragte Verwaltungshelfer zu erm\u00e4chtigen, im Namen \n\nder Kommune die entsprechenden Verwaltungsentschei-\n\ndungen zu treffen. Die Gebietsk\u00f6rperschaft hat den \n\nVerwaltungshelfer vertraglich zu verpflichten, den \u00f6rtli-\n\nchen und \u00fcber\u00f6rtlichen Pr\u00fcfungsbeh\u00f6rden das Recht zur \n\nPr\u00fcfung der Erledigung der \u00fcbertragenen Aufgaben \n\neinzur\u00e4umen. Weiterhin bleibt es nat\u00fcrlich unzul\u00e4ssig, \n\ndass Inkassob\u00fcros mit der Vollstreckung \u00f6ffentlich-\n\nrechtlicher Forderungen beauftragt werden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch auf eine weitere \u00c4nderung \n\nhinweisen, welche auch medial bereits entsprechend \n\ngew\u00fcrdigt wurde und wird. Dabei handelt es sich um die \n\ngenerelle Aufnahme eines Spekulationsverbots in die \n\nS\u00e4chsische Gemeindeordnung. Dazu wird im \u00a7 72 der \n\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung der Satz \u201eSpekulative \n\nFinanzgesch\u00e4fte sind verboten\u201c eingef\u00fcgt. Bis auf einige \n\nZinssicherungsgesch\u00e4fte sind grunds\u00e4tzlich alle anderen \n\nderivaten Zinsgesch\u00e4fte unzul\u00e4ssig, weil sie gegen dieses \n\nSpekulationsverbot versto\u00dfen w\u00fcrden. Es wird also \n\nunmissverst\u00e4ndlich klargestellt, dass in den St\u00e4dten und \n\nGemeinden im Freistaat Sachsen k\u00fcnftig kein Platz f\u00fcr \n\nhoch spekulative Finanzgesch\u00e4fte ist. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle die Zustimmung zu \n\ndiesem Gesetz empfehlen. Ich bitte um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nFritzsche. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht nun Frau \n\nAbg. Junge. Frau Junge, Sie haben das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Stellen Sie sich \n\neinmal gedanklich Folgendes vor: Sie bestellen im Inter-\n\nnet ein Kochbuch, zum Beispiel \u201eSachsens kulinarische \n\nStreifz\u00fcge\u201c. Sie erhalten stattdessen ein Krimi-Kochbuch. \n\nW\u00e4ren Sie mit der Lieferung einverstanden? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWas ist ein Krimi-Kochbuch?!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6229 \n\nNat\u00fcrlich w\u00e4ren Sie das nicht. Fast jeder von uns w\u00fcrde \n\ndas Buch mit falschem Inhalt zur\u00fcckgeben und die Liefe-\n\nrung reklamieren. \n\nMit einem \u00e4hnlichen Sachverhalt m\u00fcssen wir uns heute \n\nbefassen. Der vorliegende Gesetzestitel, sehr geehrte \n\nAbgeordnete der Koalition, ist v\u00f6llig irref\u00fchrend. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSie nennen Ihr Gesetz wie folgt: Gesetz zur Erleichterung \n\nfreiwilliger Gebiets\u00e4nderungen. Mit diesem Gesetz wird \n\naber die Freiwilligkeit der Gemeindeehen nicht erleich-\n\ntert. Sie packen eine Vielzahl von \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen \n\nzum Kommunalrecht in den Gesetzentwurf und ver-\n\nschlimmbessern sechs Gesetze f\u00fcr die kommunale Ebene. \n\nDas ist kein Gesetz zur Erleichterung freiwilliger Gebiets-\n\n\u00e4nderungen, sondern eine Mogelpackung. Schon aus \n\ndiesem Grund lehnt meine Fraktion DIE LINKE den \n\nMogelgesetzentwurf ab. \n\nEin zweiter Ablehnungsgrund liegt in der geplanten \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die kommunale \n\nZusammenarbeit. Artikel 1 des vorliegenden Gesetzent-\n\nwurfs regelt, dass k\u00fcnftig \u2013 so hat es auch Herr Fritzsche \n\nin seiner Rede gesagt \u2013 Verwaltungsverb\u00e4nde und -ge-\n\nmeinschaften nicht mehr neu gebildet werden k\u00f6nnen. In \n\nder am 5. Juli 2012 durchgef\u00fchrten Anh\u00f6rung kritisierte \n\nauch der Sachverst\u00e4ndige Prof. Dr. Thorsten Schmidt von \n\nder Universit\u00e4t Potsdam folgerichtig auf der einen Seite \n\nden bislang nicht begr\u00fcndeten Eingriff in die durch \n\nVerfassungsrang gew\u00e4hrte Kooperationshoheit der Ge-\n\nmeinden. Andererseits sieht er auch eine drohende Zwei-\n\nklassengesellschaft von Gemeinden in Sachsen: Gemein-\n\nden mit Verwaltungsgemeinschaften oder -verb\u00e4nden in \n\njetzt aktueller Form \u2013 sie haben Bestandsschutz \u2013 und \n\nGemeinden ohne diese oder neu zu schaffende Formen \n\nder kommunalen Zusammenarbeit. Diese Gesetzes\u00e4nde-\n\nrungen schr\u00e4nken in erheblichem Ma\u00df die kommunale \n\nSelbstverwaltung der St\u00e4dte und Gemeinden ein. Wir von \n\nder Fraktion DIE LINKE lehnen dies strikt ab. \n\nDie beabsichtigte Streichung des \u00a7 52 Abs. 2 Satz 1 im \n\nS\u00e4chsischen KommZG wird durch die kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nde ebenso kritisch gesehen. Herr  \n\nDossmann, Fachanwalt f\u00fcr Verwaltungsrecht, sprach sich \n\nin der Anh\u00f6rung vehement gegen den geplanten Wegfall \n\nder Obergrenzen der Stimmzahl einer Mitgliedsgemeinde \n\neines Zweckverbandes aus. Er machte deutlich, dass die \n\n\u00c4nderung gute Chancen h\u00e4tte, durch die Verwaltungsge-\n\nrichte wieder kassiert zu werden. Wir pl\u00e4dieren deshalb \n\ndaf\u00fcr, die geplanten \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen \n\nKommZG komplett abzulehnen und den Artikel 1 des \n\nGesetzentwurfs zu streichen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch verweise auf Ziffer 1 unseres \u00c4nderungsantrages. \n\nDen geplanten \u00c4nderungen im Artikel 2 und 2a k\u00f6nnen \n\nwir inhaltlich zustimmen. Wir freuen uns, dass wenigstens \n\neine Forderung unseres Antrags \u201eRisiken im kommunalen \n\nFinanzmanagement zu begrenzen \u2013 Einsatz von hoch \n\nspekulativen Zinsderivaten durch die Kommunen been-\n\nden!\u201c (Drucksache 5/5485) ber\u00fccksichtigt und das Speku-\n\nlationsverbot gesetzlich geregelt wird. \n\nDie K\u00fcrzung der sogenannten Hochzeitspr\u00e4mie ab dem \n\n2. Januar 2013 auf 50 Euro je Einwohner der beteiligten \n\nGemeinden halten wir f\u00fcr falsch. Eine wirkliche Erleich-\n\nterung w\u00e4re eine echte staatliche F\u00f6rderung in angemes-\n\nsener H\u00f6he f\u00fcr freiwillige Gemeindezusammenschl\u00fcsse \n\nf\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre. Zur Frage der angemessenen \n\nH\u00f6he einer Hochzeitspr\u00e4mie verweise ich auf die Ergeb-\n\nnisse der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung. \n\nErlauben Sie mir noch eine Anmerkung: Ein Gro\u00dfteil der \n\nHochzeitspr\u00e4mie kommt \u00fcbrigens gar nicht in der Ge-\n\nmeindekasse an, weil nach der Fusion eine Grunderwerb-\n\nsteuer f\u00e4llig wird. Hierzu hat zwar der Innenminister eine \n\nGesetzes\u00e4nderung im Bundesrat angeschoben. Selbst \n\nwenn diese umgesetzt werden w\u00fcrde, k\u00e4me sie mangels \n\nR\u00fcckwirkung f\u00fcr die meisten Fusionsgemeinden viel zu \n\nsp\u00e4t. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle ein weiteres Manko im \n\nGesetzentwurf ansprechen. Es gibt zwar seit dem Okto-\n\nber 2010 ein neues Leitbild zur Gemeindestruktur. Dieses \n\nbleibt aber auch k\u00fcnftig in exekutiver Verantwortung \u2013 \n\nselbst bei faktisch willk\u00fcrlicher Anwendung im Genehmi-\n\ngungsverfahren von Gebiets\u00e4nderungen. Ich erinnere an \n\ndie Praxis des Innenministeriums, grunds\u00e4tzlich jede \n\nlandkreisgrenz\u00fcbergreifende Fusion zu versagen. Hierbei \n\ngibt es einen akuten Handlungsbedarf und entsprechend \n\nviele M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die kommunale Ebene, was im \n\nGesetz geregelt werden k\u00f6nnte. \n\nVerfassungsrechtlich problematisch sehen wir die kurz-\n\nfristig eingebrachte Erg\u00e4nzung des Artikels 4a des S\u00e4chsi-\n\nschen Kommunalabgabengesetzes. Herr Fritzsche ging \n\ndarauf kurz ein. Im \u00a7 4 wird der Verwaltungshelfer neu \n\neingef\u00fchrt. Es klingt gut, ist aber nicht gut gemeint. Mit \n\nder Einf\u00fchrung eines Verwaltungshelfers wird der Ver-\n\nsuch unternommen, die weit verbreitete Praxis zu legali-\n\nsieren, dass sich die mit der Betriebsf\u00fchrung \u00f6ffentlicher \n\nAufgaben beauftragten privaten Dritten auch abgaben-\n\nrechtliche Kompetenzen anma\u00dfen. Dieser Weg ist falsch \n\nund wird von meiner Fraktion entschieden abgelehnt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMit der Erhebung \u00f6ffentlicher Abgaben gegen\u00fcber dem \n\nZahlungspflichtigen sind erh\u00f6hte Anforderungen an die \n\nzust\u00e4ndige K\u00f6rperschaft verbunden. Dabei ist das Recht \n\nder Abgabenerhebung hoheitlicher Art und per Gesetz \n\nausschlie\u00dflich den Gebietsk\u00f6rperschaften zugewiesen. \n\nBei der Abgabenbemessung und -ermittlung k\u00f6nnen \n\nBeauftragte mitwirken. Die abschlie\u00dfende Entschei-\n\ndungskompetenz kann jedoch nur durch die Beh\u00f6rde \n\nwahrgenommen werden. In diesem Tenor haben auch die \n\nOberverwaltungsgerichte in Sachsen und Th\u00fcringen \n\nAnfang dieses Jahres Beschluss gefasst. Auch l\u00e4sst die \n\nAbgabenordnung in der Legaldefinition des Verwaltungs-\n\naktes im \u00a7 118 keinen Raum f\u00fcr einen Verwaltungshelfer \n\nim Sinne des vorgeschlagenen Artikels 4a. Wir lehnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6230 \n\ndiese \u00c4nderung ab. Ich verweise auf unseren \u00c4nderungs-\n\nantrag in der Ziffer 2. \n\nIch glaube deutlich gemacht zu haben, dass dieser Ge-\n\nsetzentwurf in mehreren Punkten die verfassungsrechtli-\n\nchen Grenzen tangiert. Das betrifft den irref\u00fchrenden \n\nGesetzestitel, der gegen das rechtsstaatliche Gebot der \n\nNormenklarheit und Normenwahrheit verst\u00f6\u00dft, den nicht \n\nbegr\u00fcndeten Eingriff in die kommunale Kooperationsho-\n\nheit sowie die Einf\u00fchrung eines Beliehenen in Sachen \n\n\u00f6ffentlicher Abgabenerhebung. Zu all diesen Themen \n\nkonnte der zust\u00e4ndige Fachausschuss keine Stellung \n\nnehmen, da er mit der Beratung nicht betraut war. \n\nMeine Fraktion, DIE LINKE, beantragt daher die R\u00fcck-\n\n\u00fcberweisung des Gesetzentwurfes an den Innenausschuss \n\nund die Festsetzung der Mitbehandlung im Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 6 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung, um die fehlende verfassungsrechtliche \n\nBeurteilung des Vorhabens nachzuholen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Sie haben soeben die Verlautbarung von Frau \n\nAbg. Junge geh\u00f6rt. Ich verstehe das als einen Antrag nach \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 89 und w\u00fcrde zun\u00e4chst \u00fcber \n\ndiesen Antrag abstimmen lassen. Erhebt sich hiergegen \n\nWiderspruch? \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nAber am Ende der Debatte!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ja widersprechen. Das reicht mir vollkom-\n\nmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dann widerspreche ich.) \n\nGesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge sind unmittelbar zu behandeln. \n\nSie haben die Gelegenheit, sich entsprechend zu verhal-\n\nten. \n\nZun\u00e4chst sehe ich eine Wortmeldung von Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte mich gern zum \n\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag \u00e4u\u00dfern. Ich finde das vorge-\n\nschlagene Verfahren sinnvoll. Bei dem, was die Koalition \n\nin den \u00c4nderungsantr\u00e4gen im Innenausschuss in gr\u00f6\u00dfter \n\nEile \u2013 die letzten wurden zum Schluss m\u00fcndlich verlesen \n\n\u2013 noch in den Gesetzentwurf hineingebastelt hat, kann ich \n\nverstehen, dass der Innenminister jetzt nicht da ist, weil er \n\ndas vielleicht nicht vertreten kann. Ich glaube, darin \n\nstecken schwierige und folgenreiche juristische Fragen, \n\ndie nicht gen\u00fcgend untersucht wurden. Insofern ist eine \n\nR\u00fcck\u00fcberweisung sicher zielf\u00fchrend. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\ngegen diesen Antrag sprechen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich auf die unqualifizierte Einlassung in \n\nBezug auf den Innenminister eingehen. Der Innenminister \n\nist f\u00f6rmlich entschuldigt. Er befindet sich auf einer \n\nAuslandsreise. Das ist auch durch die Medien hinreichend \n\npubliziert worden. Von daher ist diese Einlassung unquali-\n\nfiziert. \n\nDie Hinweise, das Thema w\u00fcrde im Innenausschuss nicht \n\nausreichend gew\u00fcrdigt werden, kann ich als Mitglied des \n\nInnenausschusses nicht nachvollziehen. Es ist hinreichend \n\nberaten worden. Von daher ist auch das eine unzutreffende \n\nDarstellung, die die \u00d6ffentlichkeit offensichtlich irref\u00fch-\n\nren soll. Ich bin durchaus der Meinung, dass deswegen \n\ndieser Antrag abgewiesen wird. \n\nDie Kommunen warten genau auf diesen Vereinigungs-\n\nprozess. Sie erwarten, dass sie jetzt Anspruch auf das \n\nGeld haben. Dies w\u00fcrde ausfallen. Von daher sollte dieser \n\nAntrag abgewiesen und das Gesetz ordentlich zu Ende \n\nberaten werden, um es heute abschlie\u00dfend zu beschlie\u00dfen. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBandmann. Frau K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Wir w\u00fcrden uns als SPD-Fraktion \n\ndem R\u00fcck\u00fcberweisungsantrag anschlie\u00dfen wollen, weil \n\nich auch sehe, dass es zu diesem Gesetzentwurf noch sehr \n\nviel Nachverhandlungsbedarf gibt. Insofern w\u00fcrden wir \n\ndem Antrag zustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Herr \n\nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\nzur n\u00e4heren Begr\u00fcndung des von meiner Kollegin bereits \n\nausgef\u00fchrten verfassungsrechtlichen Problems darauf \n\nhinweisen, dass es nicht nur um die Frage geht, dass \n\nmateriellrechtliche Bestimmungen, die im jetzigen Ge-\n\nsetzentwurf bzw. der Beschlussempfehlung enthalten \n\nsind, erheblichen verfassungsrechtlichen Bedenken \n\nunterliegen. Auch das Verfahren, das gew\u00e4hlt worden ist, \n\num den Gesetzentwurf zu behandeln \u2013 dazu geh\u00f6rt eben \n\nauch die formell korrekte Behandlung des Gesetzentwur-\n\nfes, wenn ich es verfassungsm\u00e4\u00dfig behandeln will \u2013, gibt \n\nerhebliche Bedenken auf. \n\nDie Expertenanh\u00f6rung war am 5. Juli 2012. In der Sit-\n\nzung im September ist dann ein \u00c4nderungsantragskonvo-\n\nlut eingebracht worden, das zu keinem Gegenstand der \n\nAnh\u00f6rung gemacht werden konnte, und zwar mit Rege-\n\nlungen, die ganz anderen Charakter trugen, als der Titel \n\nangibt, und urspr\u00fcnglich in der entsprechenden Experten-\n\nanh\u00f6rung vorgesehen waren. Insofern ist die Art und \n\nWeise, wie das Hohe Haus in seiner Gesamtheit mit der \n\nbisherigen Befassung in den Aussch\u00fcssen \u00fcberhaupt \n\nmitwirken konnte, von vornherein formell auch nicht \n\nkorrekt. Dass das ein Grund sein kann, ein Gesetz anzu-\n\ngreifen, ist \u2013 wie man sagt \u2013 gesicherte Verfassungsrecht-\n\nsprechung. Auch aus diesem Grund w\u00e4re das Parlament \n\nauf der sicheren Seite, wenn dem Antrag auf R\u00fcck\u00fcber-\n\nweisung an den federf\u00fchrenden Innenausschuss und die \n\n\u00dcberweisung an den Verfassungs-, Rechts- und Europa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6231 \n\nausschuss zur Pr\u00fcfung der verfassungsrechtlichen Beden-\n\nken Gen\u00fcge getan w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. \u2013 Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte mich auch gegen die \n\nR\u00fcck\u00fcberweisung aussprechen. \n\nDie angesprochenen \u00c4nderungen, die im Gesetz vorgese-\n\nhen sind, sind ausf\u00fchrlich im Ausschuss behandelt wor-\n\nden. Wir hatten eine Expertenanh\u00f6rung. Das schlie\u00dft nicht \n\naus, dass nach einer Expertenanh\u00f6rung ein weiterer \n\nDiskussionsprozess einsetzt und danach Ver\u00e4nderungen \n\nam Gesetzentwurf vorgenommen werden. Von daher teile \n\nich die verfassungsrechtlichen Bedenken nicht. Ich denke, \n\nwir k\u00f6nnen es heute beraten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Weitere \n\nWortmeldungen sehe ich nicht. \n\nBeantragt war die R\u00fcck\u00fcberweisung an den federf\u00fchren-\n\nden Innenausschuss und die Mitberatung im Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss. Wer diesem Antrag zu-\n\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich, das anzuzeigen. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Enth\u00e4lt sich \n\njemand? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat \n\ndieser Antrag nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren in der Aussprache \n\nfort, und zwar mit der Fraktion der SPD. Es spricht Frau \n\nAbg. K\u00f6pping. Frau K\u00f6pping, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gesetz zur \n\nErleichterung freiwilliger Gebiets\u00e4nderungen \u2013 das ist \n\ntats\u00e4chlich ein Titel, der sehr irref\u00fchrend ist. Das haben \n\nnicht nur wir als Abgeordnete oder als Fraktionen gesagt, \n\ndas haben auch die Sachverst\u00e4ndigen ganz klar definiert. \n\nDeswegen ist es sicher notwendig, dass man die einzelnen \n\nArtikel noch einmal etwas genauer beleuchtet. Ich w\u00fcrde \n\nmich zun\u00e4chst auf vier Artikel begrenzen. \n\nDer Artikel 1 betrifft die \u00c4nderung am Gesetz \u00fcber \n\nkommunale Zusammenarbeit. Da hat Frau Junge schon \n\nrelativ ausf\u00fchrlich gesagt, welche Verbesserungen es gibt. \n\nDie gibt es zweifellos. Das wird von niemandem bestrit-\n\nten. Aber es ist eben problematisch, dass die beabsichtigte \n\nStreichung der Stimmrechtsbeschr\u00e4nkung f\u00fcr \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche K\u00f6rperschaften im \u00a7 52 Abs. 1 vorgesehen ist. \n\nDort geht verloren, dass wir einen Minderheitenschutz \n\neingef\u00fchrt haben. Wir haben den Praktiker aus dem SSG \n\ndirekt dazu befragt. Er hat gesagt, dass es sicher Einzel-\n\nf\u00e4lle gibt, in denen es zu Problemen kommt, sich diese \n\nVorschrift in der Praxis aber bew\u00e4hrt hat. \n\nIn Artikel 2 zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\n\nnung ist eindeutig positiv, dass das generelle Spekulati-\n\nonsverbot f\u00fcr kommunale Finanzgesch\u00e4fte und Regelun-\n\ngen bez\u00fcglich der Nichtigkeiten eingearbeitet worden \n\nsind. Da gibt es gar keine andere Meinung. Positiv ist \n\nebenfalls, dass die \u00c4nderungen hinsichtlich der kommu-\n\nnalen Haushaltswirtschaft, also die Pflicht zur Einf\u00fchrung \n\nder Doppik und die Fusionsplanung der Gemeinde, noch \n\neinmal verschoben werden k\u00f6nnen. Auch hier gibt es die \n\nganz klare Meinung unsererseits, dass das sehr positiv ist. \n\nTrotzdem kann hier nicht von Erleichterung gesprochen \n\nwerden. \n\nIn Artikel 3, \u00c4nderung im Kommunalwahlgesetz, sieht es \n\nschon ein bisschen anders aus. Da haben wir im Aus-\n\nschuss ganz klar die Frage gestellt, warum man das, \n\nbesonders f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte, \u00e4ndern will. \n\nHerr Biesok, ich kann mich gut erinnern und habe Ihre \n\nAntwort noch regelrecht im Ohr: \u201eDas ist eben so.\u201c \n\nDresden ist die einzige Stadt, die davon profitiert, dass \n\nSie von bisher 13 auf 12 Wahlkreise reduzieren, weil \n\nLeipzig und Chemnitz das schon haben. Warum \u00fcberlas-\n\nsen Sie das der Stadt nicht selbst? Es ist f\u00fcr uns nicht \n\nerkl\u00e4rlich, warum das ge\u00e4ndert werden soll. Wir haben \n\nauch im Ausschuss keine Antwort dazu bekommen. \n\nZu Artikel 4 des FAG. Dort wird noch einmal etwas zur \n\nHochzeitspr\u00e4mie ausgef\u00fchrt. Frau Junge hat dazu bereits \n\netwas gesagt. Sie haben eine Verl\u00e4ngerung um f\u00fcnf Jahre \n\ngefordert. Ich denke, dass das eine Mogelpackung ist. Die \n\nHochzeitspr\u00e4mie wird allein aus FAG-Mitteln finanziert. \n\nDer Freistaat hat diesbez\u00fcglich keine finanziellen Belas-\n\ntungen. Das halten wir nicht f\u00fcr fair. \n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel nennen, wo es anders geht: Das \n\nLand Niedersachsen hat seit dem Jahr 2009 die Regelung, \n\ndass 75 % der kurzfristig aufgenommenen Kredite einer \n\nKommune, die eine Fusion begleitet, durch die Hoch-\n\nzeitspr\u00e4mie abgel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Diese Kosten \n\nwiederum teilen sich Land und Kommunen jeweils zur \n\nH\u00e4lfte. Das finde ich eine tolle Regelung und ist tats\u00e4ch-\n\nlich ein Anreiz f\u00fcr hoch verschuldete Kommunen, in \n\ndiesem Bereich etwas zu machen. \n\nDieser Ausgleich, der durch das Land und die Kommunen \n\ngemacht wird, wird mit jeweils 35 Millionen Euro, also \n\nsprich 70 Millionen Euro, von beiden Gebietsk\u00f6rperschaf-\n\nten finanziert. Das ist eine Regelung, zu der Sachsen \n\nsagen k\u00f6nnte: Mensch, das w\u00e4r\u2018 doch was, um den \n\nKommunen den Weg in die Fusion zu erleichtern! \n\nMachen wir uns doch nichts vor: Wenn man sich in der \n\n\u00dcbersicht anschauen w\u00fcrde, wer wirklich fusioniert, dann \n\nw\u00fcrde man sehen, dass es in der Regel finanzschwache \n\nGemeinden sind, die fusionieren, weil sie einfach nicht \n\nweiterkommen. Wenn das freiwillig sein soll, dann wei\u00df \n\nich nicht, wie man es nennt, wenn es jemand wirklich \n\nfreiwillig macht. \n\nInsgesamt muss man sagen, dass wir diesem Gesetz nicht \n\nzustimmen k\u00f6nnen. Es hat gute Ans\u00e4tze, deshalb h\u00e4tte ich \n\nder R\u00fcck\u00fcberweisung sehr gern zugestimmt, wenn sie \n\neine Mehrheit gefunden h\u00e4tte, aber das ist nicht erfolgt. \n\nDeswegen k\u00f6nnen wir diesem Gesetzentwurf nicht \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6232 \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6pping. \u2013 Nun bitte die FDP-Fraktion. Herr Karabinski, \n\nSie haben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wir alle wissen, dass der \n\nFreistaat Sachsen jetzt und in den n\u00e4chsten Jahren vor \n\ngro\u00dfen Herausforderungen steht. Der l\u00e4ndliche Raum und \n\ndie dortigen kleineren Gemeinden sehen sich vor beson-\n\ndere Probleme gestellt. Es gilt, vor dem Hintergrund \n\nsinkender Einwohnerzahlen und sinkender Einnahmen die \n\nHandlungsf\u00e4higkeit der Gemeinden f\u00fcr die Zukunft zu \n\nsichern. Viele kleinere Gemeinden sind deshalb bereit, \n\nsich mit Nachbargemeinden zusammenzuschlie\u00dfen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\ngelingt es, diesen Gemeinden den Weg hin zu einer \n\nFusion zu ebnen und Gebietsver\u00e4nderungen zu erleich-\n\ntern. \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nAlle die kommunale Ebene tangierenden Gesetze wurden \n\ndaraufhin \u00fcberpr\u00fcft, ob sie freiwilligen Fusionen dienen \n\noder ob sie diese behindern. In diesem Fall werden sie \n\ndurch dieses Gesetz ge\u00e4ndert und Gemeindezusammen-\n\nschl\u00fcsse erleichtert. \n\nAls FDP-Fraktion begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Rege-\n\nlung zur befristeten Freistellung von der Pflicht zur \n\nUmstellung auf die doppische Haushaltsf\u00fchrung f\u00fcr diese \n\nGemeinden in den Jahren 2013 und 2014. So stehen diese \n\nnicht vor dem Kraftaufwand, gleichzeitig die Umstellung \n\nvom kameralistischen zum doppischen System und den \n\narbeitsintensiven Prozess einer Gemeindefusion bewerk-\n\nstelligen zu m\u00fcssen. \n\nEbenso sind f\u00fcr uns die vorgesehenen Regelungen zur \n\nVerl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsfrist zur Erleichterung des \n\nHaushaltsausgleichs sowie die Fristverl\u00e4ngerung f\u00fcr die \n\nAufstellung der Er\u00f6ffnungsbilanz durchweg positiv. \n\nSinnvoll und notwendig ist die beabsichtigte Streichung \n\ndes \u00a7 52 Abs. 2 Satz 1 im Gesetz \u00fcber kommunale Zu-\n\nsammenarbeit. Eine Obergrenze der Stimmenzahl einer \n\nMitgliedsgemeinde eines Zweckverbandes wird es dem-\n\nnach in Zukunft nicht mehr geben. Die Einwohnerzahl der \n\nMitgliedsgemeinden muss das ma\u00dfgebliche Kriterium f\u00fcr \n\ndie Stimmenanzahl in der Zweckverbandsversammlung \n\nsein. Wir halten das \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr verfassungsrecht-\n\nlich bedenklich. \n\nMeine Damen und Herren! Aus aktuellem Anlass \u2013 \n\nerinnert sei hierbei nur an die Vorg\u00e4nge in Riesa oder im \n\nVogtland \u2013 wird zudem mit diesem Gesetz ein Spekulati-\n\nonsverbot f\u00fcr kommunale Finanzgesch\u00e4fte in die S\u00e4chsi-\n\nsche Gemeindeordnung eingef\u00fcgt. Es kann nicht sein, \n\ndass durch solche Gesch\u00e4fte die entstehenden Risiken bei \n\nnegativem Ausgang auf die Allgemeinheit verlagert \n\nwerden. \n\nExplizit hervorheben m\u00f6chte ich daf\u00fcr den Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung, den wir in unserem \u00c4nderungsantrag \n\nnoch um die schon seit L\u00e4ngerem anstehende Gleichstel-\n\nlung von Eingetragenen Lebenspartnerschaften in der \n\nGemeinde- und Landkreisordnung erg\u00e4nzen mussten. Wir \n\nhatten als Koalition versprochen, die Gleichstellung \n\nEingetragener Lebenspartnerschaften im laufenden \n\nGesetzgebungsverfahren vorzunehmen. Deshalb machen \n\nwir das hier und auch bei k\u00fcnftigen Gesetzen. \n\n\u00dcberarbeitet wurden im Rahmen dieses Gesetzentwurfes \n\nauch die kommunalwahlrechtlichen Vorschriften im \n\nHinblick auf freiwillige Gebietsver\u00e4nderungen. So ist es \n\nm\u00f6glich, dass k\u00fcnftig in vielen neu eingegliederten \n\nGemeindeteilen eine Ortschaftsverfassung eingef\u00fchrt \n\nwird. Hierbei war es uns sehr wichtig, den W\u00e4hlerinnen \n\nund W\u00e4hlern auch in Zukunft eine vielf\u00e4ltige Auswahl bei \n\nGemeinderatswahlen zu sichern. Daher begr\u00fc\u00dfen wir \n\nausdr\u00fccklich die M\u00f6glichkeit der doppelten H\u00f6herzonung \n\nbei Ortschaftsratswahlen. Die einfache H\u00f6herzonung, das \n\nhei\u00dft die Verlagerung der Aufstellung von Kandidaten \n\nvon der Ortschaftsebene auf die Gemeindeebene, war \n\nbislang schon m\u00f6glich. K\u00fcnftig wird die Aufstellung der \n\nKandidaten f\u00fcr die Ortschaftsratswahlen auch auf der \n\nEbene der Landkreise m\u00f6glich sein. \n\nDas wird daf\u00fcr sorgen, dass bei den Wahlen zu den neuen \n\nOrtschaftsr\u00e4ten, die in den fusionierten gr\u00f6\u00dferen Gemein-\n\nden wichtiger denn je sind, mehr Kandidaten antreten \n\nd\u00fcrfen als bei den vergangenen Kommunalwahlen. \n\nAuch durch die M\u00f6glichkeit, k\u00fcnftig in kreisangeh\u00f6rigen \n\nGemeinden die Wahlen zum Gemeinde- bzw. zum Stadt-\n\nrat in Wahlkreisen durchzuf\u00fchren, wird die Repr\u00e4sentati-\n\non der durch Fusion neu entstandenen Ortsteile im Ge-\n\nmeinde- bzw. Stadtrat gest\u00e4rkt. \n\nDurch die neu eingef\u00fchrten Mindest- und H\u00f6chstzahlen \n\nvon Wahlkreisen verhindern wir, dass die Kommunen bei \n\nden Wahlen zerfasert werden und sowohl die Vorbereitung \n\nals auch die Durchf\u00fchrung der Wahlen, aber auch das \n\nW\u00e4hlen selbst undurchschaubar werden. \n\nFusionswilligen Gemeinden wird mit diesem Gesetz \n\ninsgesamt eine gute Basis f\u00fcr Gemeindezusammenschl\u00fcs-\n\nse gegeben. Deshalb bitte ich Sie auch im Interesse dieser \n\nGemeinden um Zustimmung zum vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. J\u00e4hnigen. Bitte \n\nsch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In der Tat ist der Ge-\n\nsetzentwurf, der einen unmittelbaren Zusammenhang mit \n\nden freiwilligen Eingemeindungen hatte und haben sollte, \n\njetzt \u2013 besonders durch den \u00c4nderungsantrag der Koaliti-\n\non im Ausschuss \u2013 zum Sammelsurium f\u00fcr alles M\u00f6gliche \n\ngeworden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6233 \n\nLieber Herr Kollege Bandmann, Sie haben soeben ein \n\nschlagendes Beispiel daf\u00fcr geliefert, dass nicht alle \n\nAbgeordneten \u2013 nicht einmal die Abgeordneten des \n\nInnenausschusses \u2013 das verstehen, was darin geregelt ist. \n\nDas passiert mir auch manchmal. Es geht bei der \u00c4nde-\n\nrung des FAG in Artikel 5 keineswegs um Gemeinden, die \n\njetzt auf ihr Geld warten, sondern es geht darum, dass \n\nGemeinden, die erst im Januar 2013 ihre Fusion vollzie-\n\nhen, das Geld noch in vollem Umfang bekommen. \n\nIch glaube, selbst Sie haben mit diesen ad-hoc-\n\n\u00c4nderungen Probleme gehabt. Wir hatten sie auch. Wir \n\nbeobachten auch heute, dass Sie die Fragen, die sich \n\ndamit verbinden \u2013 Frau Junge und Frau K\u00f6pping haben \n\nschon einige angesprochen \u2013 nicht beantworten k\u00f6nnen. \n\nIch bef\u00fcrchte, die Staatsregierung kann es auch nicht. Ich \n\nwei\u00df nicht, ob Herr Kupfer heute der Vertreter des In-\n\nnenministers ist und uns dieses Gesetz erkl\u00e4ren kann. \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\n\u2013 Ich bin sehr gespannt auf Ihre Rede. \n\nAllerdings sollte es freiwilligen Eingemeindungen dienen. \n\nWenn man genau hineinschaut, stellt man fest, dass das \n\nHandlungsinstrumentarium der kommunalen Zusammen-\n\narbeit au\u00dfer Eingemeindungen auf null reduziert wird. \n\nMan sieht, dass es eigentlich eine Vorbereitung der Phase \n\nder Zwangseingemeindungen ist, die sicherlich nicht vor \n\nder Wahl, aber bestimmt nach der Wahl geplant wird. \n\nDarauf haben uns die Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung \n\nhingewiesen. \n\nSagen Sie es doch auch bitte ehrlich. Man merkt es auch \n\ndaran, wie hart und undifferenziert mit den Eingemein-\n\ndungsabsichten umgegangen wird, die Kreisgrenzen \n\n\u00fcberschreiten und die pauschal abgelehnt werden \u2013 \n\n\u00fcbrigens entgegen den Eckpunkten der Staatsregierung. \n\nWir lehnen es ab, weil diese Verengung der Handlungs-\n\nweise kommunaler Zusammenarbeit mitnichten mit mehr \n\nB\u00fcrgerbeteiligung verbunden ist, sondern sich der Ge-\n\nsetzentwurf nicht mit den Fragen der B\u00fcrgerbeteiligung \n\nauseinandersetzt. Die Regelung, dass Entw\u00fcrfe f\u00fcr Ein-\n\ngemeindungsvertr\u00e4ge ausgelegt werden sollen, ist zwar \n\nnicht falsch, aber reicht mitnichten aus. \n\nPositiv ist Artikel 2a. Dort wird die Aufnahme der Befan-\n\ngenheit f\u00fcr eingetragenen Lebenspartner und ihre Ange-\n\nh\u00f6rigen in die Landkreisordnung und in Artikel 2 der \n\nGemeindeordnung geregelt. Diesem Artikel k\u00f6nnen wir \n\nGR\u00dcNE als einzigem zustimmen. Aber in Artikel 3 \u2013 \n\n\u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes \u2013 gehen die \n\nProbleme los. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Obwohl die Regierung \n\neine Novelle zum Kommunalwahlgesetz vorgelegt hat, zu \n\nwelcher der Innenausschuss am 17. Januar 2013 eine \n\nAnh\u00f6rung durchf\u00fchren will, \u00e4ndern Sie jetzt Dinge, die \n\nmit Eingemeindungen nichts zu tun haben. Wie wollen \n\nSie den Menschen erkl\u00e4ren, dass kleine Gemeinden \u2013 die \n\nbisher einen Einheitswahlkreis hatten \u2013 neuerdings bis zu \n\nsechs Wahlkreise bilden k\u00f6nnen? Das hat doch mit \n\nEingemeindungen und mit Ortschaftsratswahlen nur \n\nbeschr\u00e4nkt etwas zu tun. \n\nEs verringert vor allem die M\u00f6glichkeiten von Einzelbe-\n\nwerbern. Einzelbewerber in kleinen Gemeinden m\u00fcssen \n\noft mehr als 5 % der Stimmen erhalten, um \u00fcberhaupt in \n\nden Gemeinderat gew\u00e4hlt zu werden. Das h\u00e4ngt von der \n\nAnzahl der Gemeinder\u00e4te ab. Wenn sie jetzt in einigen \n\nWahlkreisen mehrere Kandidaten aufstellen m\u00fcssen, \n\nhaben sie umso weniger Chancen. Das Ziel einer Ort-\n\nschaftsratswahl teile ich, aber das w\u00e4re auch auf ganz \n\nanderem Weg zu erreichen gewesen. \n\nDas haben wir im Innenausschuss nicht im Ansatz disku-\n\ntiert. Die kleinen Gemeinden k\u00f6nnen mehr Wahlkreise \n\nbilden. Dass die Mittelst\u00e4dte, die eingekreist worden sind, \n\nes wieder k\u00f6nnen, finde ich richtig. Aber warum k\u00f6nnen \n\ndie Gro\u00dfst\u00e4dte in Zukunft nur noch bis zw\u00f6lf Wahlkreise \n\nbilden, obwohl zwei Gro\u00dfst\u00e4dte zurzeit erheblich wach-\n\nsen? Das k\u00f6nnen Sie keinem erkl\u00e4ren, und bis heute ist es \n\nnoch nicht einmal versucht worden. \n\n\u00dcbrigens k\u00f6nnen Sie Ihre eigenen Gesetzentw\u00fcrfe und \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge schlecht begr\u00fcnden. Besonders fiel das \n\nauf bei Artikel 4a, Neueinf\u00fcgung, \u00c4nderung des Kommu-\n\nnalabgabengesetzes, und zum Schluss gab es m\u00fcndliche \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge im Ausschuss. Sie f\u00fchren die Verwal-\n\ntungshelfer bei den Kommunalabgaben ein \u2013 das ist eine \n\nganz schwierige Materie \u2013 mit der Begr\u00fcndung, Sie \n\nwollen Rechtssicherheit schaffen. Aber, Kolleginnen und \n\nKollegen, ich habe es schon im Ausschuss gesagt: Das, \n\nwas Sie eigentlich regeln wollen, sind Beliehene. Sie \n\nnennen sie aber Verwaltungshelfer. Ich prognostiziere: \n\nAnstelle von Rechtssicherheit schaffen Sie mit Privatisie-\n\nrungsabsichten, vielleicht auch mit Kl\u00e4rungsabsichten, \n\naber in unzureichender Weise, neue rechtliche Probleme, \n\nund Scharen von Richtern werden sich \u00fcber die Ausle-\n\ngung dieses schnell gebastelten Artikels den Kopf zerbre-\n\nchen. Das hilft der Sache nicht, und ich glaube auch nicht, \n\ndass man auf diese Art und Weise Gesetzespfusch machen \n\nsollte. Nicht mal Sie haben das n\u00f6tig. \n\nKurzum: Dieses Gesetz \u2013 bis auf wenige Passagen, \n\ninsbesondere die Einf\u00fchrung der Eingetragenen Lebens-\n\npartnerschaft in ein weiteres Gesetz \u2013 muss abgelehnt \n\nwerden. Die Streichungsvorschl\u00e4ge der LINKEN machen \n\nSinn, weil sie einige der Knackpunkte ber\u00fchren. Herr \n\nKarabinski, was die Eingetragene Lebenspartnerschaft \n\nbetrifft, sehe ich dieses Signal wohl mit Freude, aber ich \n\nwarte darauf, dass Sie auch den Mut haben, berechtigte \n\nRegelungen f\u00fcr homosexuelle Lebenspartner endlich in \n\nunser Recht umzusetzen; denn das ist dringend und \n\nbrennt. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Karabinski, Sie \n\nw\u00fcnschen das Wort? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Ja, ich m\u00f6chte vom In-\n\nstrument der Kurzintervention Gebrauch machen. Frau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6234 \n\nJ\u00e4hnigen hatte ja eine kleine Frage aufgeworfen, die ich \n\nihr gern beantworten m\u00f6chte. \n\nKreisangeh\u00f6rige Gemeinden k\u00f6nnen \u2013 k\u00f6nnen, Frau \n\nJ\u00e4hnigen! \u2013 k\u00fcnftig Wahlkreise f\u00fcr die Gemeinde- und \n\nStadtratswahlen bilden, aber sie m\u00fcssen es nicht. Sie \n\nk\u00f6nnen es. Die Gemeinden entscheiden selbst, ob sie das \n\nwollen. Das ist das eine. Das andere ist: Warum sie das \n\nk\u00f6nnen sollen, liegt schlichtweg daran: Wir nennen das \n\nteilr\u00e4umliche Repr\u00e4sentation. Das hei\u00dft, nachdem Ge-\n\nmeinden fusioniert sind und es mehrere Ortsteile gibt, \n\nk\u00f6nnen wir auf diese Art und Weise sicherstellen, dass \n\nalle Ortsteile im k\u00fcnftigen Gemeinderat entsprechend \n\nvertreten sind, wenn sich die Gemeinden dazu entschei-\n\nden und ihre Hauptsatzung anpassen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nUm es noch einmal deutlich zu sagen: Wahlkreise k\u00f6nnen, \n\nsie d\u00fcrfen k\u00fcnftig gebildet werden. Die kreisangeh\u00f6rigen \n\nGemeinden sind dazu nicht gezwungen, es zu tun. Sie \n\nk\u00f6nnen es, wenn sie es gern wollen. \u2013 Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege Karabin-\n\nski, wenn Sie mir richtig zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie \n\nnat\u00fcrlich geh\u00f6rt, dass ich gesagt habe: Die Gemeinden \n\nk\u00f6nnen sie bilden, aber sie m\u00fcssen es nicht. Ich habe nur \n\ndie Frage gestellt, welche Auswirkungen das f\u00fcr Einzel-\n\nbewerber und f\u00fcr Kandidaturen von B\u00fcrgerinitiativen hat. \n\nGenau diese Frage haben Sie nicht beantwortet. \n\nSie haben auch nicht meine Frage beantwortet, was auf \n\nandere Weise m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, um diese klein-\n\nr\u00e4umlichen Ziele durchzusetzen. Mit anderen Worten: Die \n\nKritik bleibt stehen und Sie haben sie nicht ausr\u00e4umen \n\nk\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir fahren in der Aussprache fort. F\u00fcr die Frakti-\n\non der NPD spricht Herr Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Bereits der Titel dieses Gesetzes ist \n\nirref\u00fchrend; denn wie bereits von den Vorrednern er-\n\nw\u00e4hnt, haben viele der vorgeschlagenen \u00c4nderungen mit \n\nfreiwilligen Gebiets\u00e4nderungen wenig gemein. Ein \n\nwesentlicher Gesetzesinhalt, faktisch die Abschaffung von \n\nVerwaltungsgemeinschaften und Verwaltungsverb\u00e4nden \n\nf\u00fcr die Zukunft, taucht im Titel gar nicht erst auf. \n\nIch will gar nicht verhehlen, dass auch wir Nationalde-\n\nmokraten der Auffassung sind, dass dieser Entwurf einige \n\nPunkte enth\u00e4lt, die durchaus zustimmungsf\u00e4hig w\u00e4ren. \n\nDiese sind schon erw\u00e4hnt worden, zum Beispiel die \n\nAufnahme des Spekulationsverbotes f\u00fcr Kommunen. Man \n\nsollte allerdings annehmen, dass dies, mit normalem \n\nMenschenverstand betrachtet, keiner gesetzlichen Rege-\n\nlung bed\u00fcrfe. \n\nAber in dieser zum Tollhaus der 68er verkommenen \n\nBundesrepublik ist nichts irre genug, um gemacht zu \n\nwerden, so auch das Wetten mit Steuergeldern, wie wir \n\ngerade in Riesa sehen durften und was heute Thema des \n\nRiesaer Stadtrates ist. Nun ein kleiner Hoffnungsschim-\n\nmer der Vernunft, auch wenn ich bezweifeln mag, dass \n\ndie gesetzlich vorgesehene Folge der Nichtigkeit spekula-\n\ntiver Finanzgesch\u00e4fte greift, falls eine Kommune solch \n\neinen Vertrag mit Au\u00dfenwirkung abgeschlossen hat, bevor \n\neine Rechtsaufsicht oder wer auch immer interveniert. \n\nAuch ist wieder zu bef\u00fcrchten, dass der Erfindungsreich-\n\ntum der Finanzindustrie \u201einnovativ\u201c genug ist, diese \n\nRegelung erneut zu unterlaufen, da die Komplexit\u00e4t und \n\ndie Risiken dieser Gesch\u00e4fte von manchem K\u00e4mmerer \n\nund mancher Aufsichtsbeh\u00f6rde gar nicht erfasst werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nWeiterhin \u2013 das geh\u00f6rt allerdings zu den positiven Ele-\n\nmenten dieses Gesetzes aus Sicht der NPD-Fraktion \u2013 ist \n\ndie Implementierung der Einwohneranh\u00f6rung bei Ge-\n\nbietszusammenschl\u00fcssen zu nennen. \n\nAber entscheidender sind die Kritikpunkte an diesem \n\nGesetzentwurf, und diese sind f\u00fcr uns Nationaldemokra-\n\nten weniger handwerklicher Art oder durch Verbesse-\n\nrungsvorschl\u00e4ge in Gestalt von \u00c4nderungsantr\u00e4gen zu \n\nbeheben, sondern sie sind von grunds\u00e4tzlicher Natur. \n\nEs geht uns nicht nur um die teure Einf\u00fchrung der Dop-\n\npik, um das Fehlen einer genauen Definition des Begriffes \n\n\u201eSpekulatives Finanzgesch\u00e4ft\u201c, um die durchsichtigen \n\nAbsichten, die die Regierung mit der M\u00f6glichkeit der \n\nUmbildung der Wahlkreise zu ihren Gunsten bezweckt, \n\num die Rosst\u00e4uschung der Gemeinden, wenn die Regie-\n\nrung den Eindruck erweckt, als ob die Hochzeitspr\u00e4mie \n\neine staatliche Gemeindef\u00f6rderung darstellen w\u00fcrde, \n\nobwohl es sich doch dabei um Geld aus dem kommunalen \n\nFinanzausgleich handelt. \n\nNein, es geht um mehr; denn allen Beteiligten ist selbst-\n\nverst\u00e4ndlich klar, dass die Abw\u00e4rtsspirale, in der sich \n\nviele Gemeinden durch das bev\u00f6lkerungsseitige Ausblu-\n\nten, also die sich immer mehr abzeichnende demografi-\n\nsche Katastrophe, befinden, mit diesem Gesetz noch nicht \n\nin ihre letzte Runde eingelaufen ist. \n\nWir Nationaldemokraten m\u00f6chten mit gebotenem Nach-\n\ndruck darauf hinweisen, dass dieses Gesetz einen zwangs-\n\nl\u00e4ufigen Offenbarungseid Ihrer bev\u00f6lkerungspolitischen \n\nUnt\u00e4tigkeit darstellt. Noch niemals in der deutschen \n\nGeschichte, selbst in ihren schw\u00e4rzesten Stunden, haben \n\ndie Menschen aufgeh\u00f6rt, Familien zu gr\u00fcnden und Kinder \n\nzu zeugen. Diese humanpolitische Anomalie haben Sie \n\nganz allein verschuldet mit Ihrem illusion\u00e4ren Menschen-\n\nbild, mit Ihren libert\u00e4ren und hedonistischen Vorbildern, \n\nmit Ihrem Kniefall vor den Rechten und Ihrem Wegsehen \n\nvon den Pflichten! \n\nDas Ergebnis ist \u2013 der Kommunalrechtler Prof. Schmidt \n\nvon der Universit\u00e4t Potsdam hat es ausgef\u00fchrt \u2013: Es ist \n\ndamit zu rechnen, dass sich die Einnahmensituation der \n\nKommunen in Zukunft erheblich versch\u00e4rfen wird, bei \n\ngleichzeitig steigenden Ausgaben. Wenn sich jetzt Ge-\n\nmeinden zusammenschlie\u00dfen, so ist diese Freiwilligkeit in \n\nvielen F\u00e4llen finanziellen Zw\u00e4ngen oder einem 100-Euro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6235 \n\nSchein pro Einwohner geschuldet. Dass in wenigen \n\nJahren die heute auf freiwilliger Basis nicht fusionsge-\n\nwillten Gemeinden mit zwangsweisen Zusammenschl\u00fcs-\n\nsen rechnen m\u00fcssen und dass ein Ende dieser Entwick-\n\nlung nicht abzusehen ist, das hat der Professor aus Pots-\n\ndam ebenfalls prophezeit. \n\nWir Nationaldemokraten lehnen Ihre Taten- und Verant-\n\nwortungslosigkeit auf dem gegenw\u00e4rtig wohl wichtigsten \n\nPolitikfeld, n\u00e4mlich einer aktiven pronatalistischen \n\nBev\u00f6lkerungspolitik in Deutschland, kategorisch ab und \n\ndamit logischerweise auch diesen daraus resultierenden \n\nGesetzentwurf mit seinen hilfsweisen Anpassungskr\u00fc-\n\ncken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, mir liegen aus den Fraktionen keine weiteren \n\nWortmeldungen vor. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete \n\noder ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \n\nKupfer, Sie haben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Demografi-\n\nscher Wandel, finanzielle Rahmenbedingungen, aber auch \n\ndie neuen Anforderungen an eine b\u00fcrgerorientierte Ver-\n\nwaltung sind Aufgaben, vor denen unsere Kommunen in \n\nSachsen stehen. Um diese Aufgaben zu erf\u00fcllen, ist es \n\nselbstverst\u00e4ndlich sinnvoll, Strukturen zu schaffen, die \n\ndiese Aufgaben meistern k\u00f6nnen. Deshalb dieses Gesetz \n\nund die M\u00f6glichkeit, freiwillige Gemeindezusammen-\n\nschl\u00fcsse noch effektiver und schneller gestalten zu k\u00f6n-\n\nnen. \n\nNeubildungen oder Erweiterungen von Verwaltungsver-\n\nb\u00e4nden und Verwaltungsgemeinschaften soll es in Zu-\n\nkunft nicht mehr geben. Wir setzen in Sachsen auf Ein-\n\nheitsgemeinden. Mit dem neuen Gesetz wird es m\u00f6glich \n\nsein, bestehende Verwaltungsstrukturen im Interesse \n\nfreiwilliger Zusammenschl\u00fcsse zu ver\u00e4ndern und aufzul\u00f6-\n\nsen. Das ist etwas Neues. Letzteres kann auch durch die \n\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde angeordnet werden. Es passiert \n\naber nur, wenn sich die Gemeinden nicht einigen sollten. \n\nDer Staatsregierung, meine Damen und Herren, ist es \n\nwichtig, eine mit dem Leitbild vereinbare ausgewogene \n\nkommunale Struktur in Sachsen zu gew\u00e4hrleisten. Des-\n\nhalb sollen k\u00fcnftig leitbildgerechte Einheitsgemeinden \n\nleichter gebildet werden k\u00f6nnen. Dazu werden die Verfah-\n\nren zu Zust\u00e4ndigkeitsregelungen vereinheitlicht und bei \n\nder unteren Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde konzentriert. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind uns bewusst, dass \n\nHeimat Identit\u00e4t stiftet. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir sind uns auch dessen bewusst, dass die Menschen \n\nnat\u00fcrlich vor Gemeindezusammenschl\u00fcssen Angst haben, \n\nihre Identit\u00e4t zu verlieren. Das Gesetz geht auf diese \n\n\u00c4ngste ein. Wir wollen, dass sich die neuen Ortsteile nach \n\neinem Zusammenschluss im Gemeinderat gut repr\u00e4sen-\n\ntiert f\u00fchlen. Auch kreisangeh\u00f6rige Gemeinden sollen \n\ndaher k\u00fcnftig Wahlen in Wahlkreisen durchf\u00fchren d\u00fcrfen. \n\nF\u00fcr Gemeinden, die 2013 und 2014 Gemeindeeingliede-\n\nrungen oder Gemeindezusammenschl\u00fcsse planen, sieht \n\ndas Gesetz weitere Erleichterungen vor. Ich rede jetzt von \n\nder Einf\u00fchrung der Doppik, die so lange aufgeschoben \n\nwerden kann, bis die neue Neugliederung abgeschlossen \n\nist. Kollege Fritzsche ist darauf schon im Detail einge-\n\ngangen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich h\u00e4lt die Staatsregierung an der grund-\n\ns\u00e4tzlichen Einf\u00fchrung des doppischen kommunalen \n\nHaushaltsrechts zum 1. Januar 2013 fest. Wir befinden \n\nuns hier aber inmitten eines Lernprozesses. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sehr gut!) \n\nKeine Kommune im Freistaat Sachsen gleicht der ande-\n\nren. \u2013 Sch\u00f6n, dass Sie das auch erkannt haben. \u2013 \u00dcberall \n\nfinden wir andere Bedingungen vor. Wir wollen daher \n\ndiese Besonderheiten ber\u00fccksichtigen und den Kommu-\n\nnen die Einf\u00fchrung der Doppik erleichtern. Die \u00dcber-\n\ngangsregelung f\u00fcr das neue Haushaltsrecht soll deshalb \n\nbis zum Jahr 2016 gelten. \n\nIm \u00dcbrigen soll auch f\u00fcr alle Gemeindefusionen, die aus \n\nverwaltungspraktischen Gr\u00fcnden zum 1. Januar 2013 in \n\nKraft treten, die volle Fusionspr\u00e4mie gew\u00e4hrt werden \n\nk\u00f6nnen. Das war eine Frage, die viele Gemeinden in der \n\nVergangenheit hatten, die zum 01.01.2013 fusionieren \n\nwollten, die Pr\u00e4mienzahlung aber bisher auf den \n\n31.12.2012 beschr\u00e4nkt war. Nun haben wir mit diesem \n\nGesetz eine eindeutig klare Regelung und eine Rechtssi-\n\ncherheit f\u00fcr die Kommunen, die jetzt fusionieren. \n\nAls bisher einziges Bundesland wollen wir ein ausdr\u00fcck-\n\nliches Spekulationsverbot in die Gemeindeordnung \n\naufnehmen. Das schafft Rechtssicherheit und sch\u00fctzt die \n\nKommunen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister \n\nKupfer, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke, Herr Minister. \u2013 Meine \n\nFrage bezieht sich auf Artikel 4a, der im Ausschussbericht \n\neingef\u00fcgt wurde. Hier soll wegen des Beschlusses des \n\nS\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichtes vom 23.02.2012 \n\nein Verwaltungshelfer eingef\u00fcgt werden, um die entspre-\n\nchende Grundlage f\u00fcr Abgabenerhebungen durch Dritte \n\nzu schaffen. K\u00f6nnen Sie meine Bedenken ausr\u00e4umen, \n\ndass es sich dabei eigentlich um Beliehene handelt und \n\ndass es nicht sinnvoll ist, so einen Gesetzestext einzuf\u00fc-\n\ngen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6236 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Wenn ich richtig informiert bin, hat das \n\nOberverwaltungsgericht verlangt, dass die Praxis, die jetzt \n\nschon angewandt wird, auf eine gesetzliche Grundlage \n\ngestellt wird. Nichts anderes passiert mit diesem Gesetz. \n\nMit der Gesetzes\u00e4nderung soll die g\u00e4ngige kommunale \n\nPraxis auf rechtssicheren Boden gestellt werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten noch eine \n\nNachfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Gern. Ich versuche, darauf zu antworten. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das Oberverwaltungsgericht \n\nhat ja gesagt, dass \u00f6ffentliche K\u00f6rperschaften ihre Befug-\n\nnisse grunds\u00e4tzlich selbst wahrnehmen und nur unter \n\nbestimmten Umst\u00e4nden abdelegieren m\u00fcssen. Meine \n\nFrage richtet sich darauf, ob diese Form der Abdelegie-\n\nrung unter dem Begriff Verwaltungshelfer richtig ist oder \n\nob sie unter dem Begriff Beliehener erfolgen muss. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Kollegin, es w\u00e4re sicher hilfreich gewe-\n\nsen, wenn Sie in der Beratung des zust\u00e4ndigen Ausschus-\n\nses diese Frage gestellt h\u00e4tten, dann h\u00e4tte diese auch von \n\nFachleuten beantwortet werden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Zusammenschluss von \n\nGemeinden im Freistaat Sachsen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kupfer, bevor Sie \n\ndie Ausf\u00fchrungen fortsetzen, frage ich Sie, ob Sie noch \n\neine Zwischenfrage erlauben. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\n\nnister! Respekt, dass Sie Fragen beantworten, obwohl Sie \n\nden Innenminister vertreten. \n\nMeine Frage bezieht sich auf das Anh\u00f6rungsrecht der \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde. Ist zu dem Verwaltungs-\n\nhelferproblem eine Anfrage, eine Anh\u00f6rung der kommu-\n\nnalen Spitzenverb\u00e4nde erfolgt? Nach dem, was ich als \n\nAbgeordneter dieses Hohen Hauses in der Stellungnahme \n\nlesen kann, offensichtlich nicht. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Jetzt haben Sie mich erwischt, Herr Kollege \n\nBartl. So genau bin ich in diesen Prozess nicht eingebun-\n\nden gewesen. Ich kann diese Frage nicht beantworten. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: So, meine Damen und Herren, jetzt beende \n\nich meine Rede. Der Zusammenschluss von Gemeinden \n\nbietet neue Gestaltungsspielr\u00e4ume. Es ist eine Chance f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsischen Gemeinden im Freistaat Sachsen. Der \n\nProzess der freiwilligen Zusammenschl\u00fcsse hat begonnen. \n\nEr ist im Gang. Ich hoffe, dass viele Kommunen diese \n\nChance f\u00fcr sich und f\u00fcr das weitere Gestalten des Ge-\n\nmeindelebens nutzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Bevor ich  \n\nzur Abstimmung komme, frage ich zun\u00e4chst Herrn \n\nBandmann, ob er das Wort als Berichterstatter w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Da kann \n\ner doch die Frage wenigstens beantworten!) \n\n\u2013 Er hat mir das gezeigt, sehr geehrter Herr Kollege \n\nPellmann. \n\nIch rufe zur Abstimmung das Gesetz zur Erleichterung \n\nfreiwilliger Gebiets\u00e4nderungen auf. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nvor in der Drucksache 5/10252. Frau Junge, ist dieser \n\nnach Ihrem Redebeitrag eingebracht oder w\u00fcnschen Sie \n\nnoch einmal das Wort? \u2013 Sie w\u00fcnschen das Wort. Bitte \n\nsehr. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Meine Fraktion DIE \n\nLINKE beantragt, den Artikel 1 im S\u00e4chsischen \n\nKommZG zu streichen. Ich habe heute keinerlei Antwort \n\nauf die Fragestellung bekommen, warum die Einschr\u00e4n-\n\nkung hinsichtlich der Verwaltungsverb\u00e4nde und -gemein-\n\nschaften passiert. Es gibt keine Information, auch nicht \n\nseitens des jetzt amtierenden Ministers, dass man sagt, \n\nwarum man diese Kooperationshoheit so ma\u00dfgeblich \n\neinschr\u00e4nkt. Deswegen lehnen wir das ab. Das hatte ich ja \n\nin meiner Rede gesagt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal darum werben, \n\ndass die Kooperationsformen eigentlich auf der kommu-\n\nnalen Ebene erweitert werden m\u00fcssen. Weil wir jetzt \n\ngr\u00f6\u00dfere Gemeindestrukturen haben, m\u00fcssen wir eine \n\nandere Form der Kooperation erm\u00f6glichen. Wir schr\u00e4n-\n\nken das jetzt um 50 % per Gesetz ein. Ich halte das f\u00fcr \n\neinen schwerwiegenden Eingriff und appelliere deshalb \n\nnoch einmal an alle Abgeordneten, den Artikel 1 komplett \n\nzu streichen. \n\nDie Diskussion in der Gesamtdebatte mit dem Verwal-\n\ntungshelfer ist v\u00f6llig unklar. Herr Kupfer, ich wei\u00df, dass \n\nSie f\u00fcr den Innenminister amtieren, sodass Sie die Frage, \n\ndie wir kurzfristig im Innenausschuss gestellt haben, nicht \n\nbeantworten konnten. Diese wurde auch bis zum heutigen \n\nTag nicht beantwortet: ob der Verwaltungshelfer nicht \n\neigentlich der Beliehene ist und diese Aufgabenverlage-\n\nrung eine Art Privatisierung nach au\u00dfen darstellt. Wir \n\nhalten dies f\u00fcr einen schwerwiegenden Eingriff, weil es \n\neine schwierige rechtliche Materie ist. Die Spitzenver-\n\nb\u00e4nde sind aus meiner Sicht zu dem Thema nicht ange-\n\nh\u00f6rt worden, weil wir einen Tag vor der Innenausschuss-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6237 \n\nsitzung diesen \u00c4nderungsantrag mit dieser ma\u00dfgeblichen \n\n\u00c4nderung bekommen haben. \n\nWir hatten im Innenausschuss eine heftige Debatte. Hier \n\nwurde die Formulierung des Verwaltungshelfers noch \n\neinmal inhaltlich ge\u00e4ndert. Aber die rechtlichen Fragen \n\nund Probleme sind geblieben. Zuvor hatten wir gesagt, \n\ndass wir eine R\u00fcck\u00fcberweisung m\u00f6chten, die Sie aber \n\nnicht genehmigt haben. Deshalb sind wir f\u00fcr Streichen, \n\nweil wir die Folgen f\u00fcr die kommunale Ebene nicht \n\nerkennen k\u00f6nnen, welche Auswirkungen dieser Paragraf \n\nf\u00fcr die kommunale Ebene hat. Deshalb bitte ich, Arti-\n\nkel 4a zu streichen und unserem \u00c4nderungsantrag zu \n\nfolgen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Der \u00c4nderungsantrag ist eingebracht. Gibt es \n\nhierzu Wortmeldungen? \u2013 Das ist der Fall. Wollen Sie \n\nvorkommen, Herr Hartmann? \u2013 Nein. Mikrofon 5. Bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nwerden diesen \u00c4nderungsantrag ablehnen. Zum einen \n\nm\u00f6chte ich noch einmal grunds\u00e4tzlich voranschicken: \n\nEntweder man hat Richtlinien f\u00fcr die Gebietsentwicklung \n\noder man hat sie nicht, und dann muss man sich daran \n\nhalten. \n\nZum Zweiten: Ganz so, wie jetzt die Opposition hier mit \n\ndem Thema Verwaltungshelfer umgeht, ist es in der Tat \n\nnicht. Ich verweise auf das Urteil des S\u00e4chsischen Ober-\n\nverwaltungsgerichtes vom 23. Februar 2012 hinsichtlich \n\ndes Einsatzes von Verwaltungshelfern und der sich daraus \n\nergebenden Notwendigkeit, eine entsprechende gesetzli-\n\nche Regelung vorzunehmen. Das war also insoweit der \n\nHinweis, der auch in diesem Gerichtsurteil zu lesen war. \n\nDem folgen wir. Das ist auch im Interesse der Kommunen \n\nund insoweit setzen wir etwas um, was folgerichtig \n\numzusetzen ist, und lehnen den Antrag logischerweise ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHartmann. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr \n\nKarabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Ich m\u00f6chte Herrn Band-\n\nmann noch kurz erg\u00e4nzen. Die Praxis hat in den vergan-\n\ngenen Wochen gezeigt \u2013 das steht auch in den Grunds\u00e4t-\n\nzen drin, \u00fcber die Herr Hartmann gerade schon gespro-\n\nchen hat \u2013, dass sich sowohl Verwaltungsgemeinschaften \n\nals auch Verwaltungsverb\u00e4nde in der Praxis doch relativ \n\nschwierig gestalten, und deswegen haben wir uns ent-\n\nschieden, diese k\u00fcnftig nicht mehr zuzulassen \u2013 weder die \n\nErweiterung noch die Neugr\u00fcndung der beiden. Dazu \n\nstehen wir, das haben wir beschlossen und deswegen \n\nsetzen wir das mit diesem Gesetz auch entsprechend um. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei \n\nder FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren! Ich lasse \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/10252, \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nabstimmen. Wer daf\u00fcr stimmen m\u00f6chte, den bitte ich das \n\nanzuzeigen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr ist dem \u00c4nderungsantrag nicht entspro-\n\nchen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses, Drucksa-\n\nche 5/10162. Wer der \u00dcberschrift zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich das anzuzeigen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen \n\ndagegen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich entsprochen \n\nworden. \n\nWir kommen zu Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nGesetzes \u00fcber kommunale Zusammenarbeit. Wer stimmt \n\nzu? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch Artikel 1 ist bei zahlreichen \n\nStimmen dagegen mehrheitlich angenommen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung \n\nder Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \n\nStimmen dagegen ist dem Artikel 2 mehrheitlich entspro-\n\nchen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2a, \u00c4nderung \n\nder S\u00e4chsischen Landkreisordnung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Dem Artikel 2a ist einstimmig \n\nentsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 3, \u00c4nderung \n\ndes Kommunalwahlgesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich? \n\n\u2013 Bei Stimmen dagegen und zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen ist dem Artikel 3 mehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber Artikel 4, \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Finanzausgleichsgesetzes. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen \n\nist dem Artikel 4 entsprochen worden. \n\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber Artikel 4a, \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes. Ich bitte um die \n\nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei zahlreichen Stim-\n\nmen dagegen ist dem Artikel 4a mehrheitlich entsprochen \n\nworden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber Artikel 5, \u00c4nde-\n\nrung der Verordnung des Staatsministeriums des Innern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6238 \n\nzur Durchf\u00fchrung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmen dagegen und keinen Stimmenthal-\n\ntungen ist dem Artikel 5 entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber Artikel 5a, \n\nNeubekanntmachung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber \n\nkommunale Zusammenarbeit. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich? \n\n\u2013 Danke sehr. Bei Stimmen dagegen und zahlreichen \n\nStimmenthaltungen ist dem Artikel 5a entsprochen wor-\n\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber Artikel 6, Inkrafttreten. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen dagegen ist dem Artikel 6 mehrheit-\n\nlich entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Schluss-\n\nabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf Gesetz zur Erleich-\n\nterung freiwilliger Gebiets\u00e4nderungen, Drucksa-\n\nche 5/8276, in der Fassung des Innenausschusses, Druck-\n\nsache 5/10162, in der Fassung der 2. Lesung. Wer dem \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich das anzuzeigen. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen dagegen ist dem Gesetzentwurf entsprochen \n\nworden und damit ist dieses Gesetz beschlossen. \n\nHerr Abg. Bandmann, Sie haben das Wort. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\neine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten vornehmen. \n\nIch habe diesem Gesetz zugestimmt, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\n\u00dcberraschend!) \n\nunter anderem auch deshalb, weil wir mit dem in Diskus-\n\nsion befindlichen Verwaltungshelfer ausdr\u00fccklich den \n\nWunsch des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages \n\nrealisiert haben. Es war eine ausdr\u00fcckliche Bitte des \n\nSt\u00e4dtetages, dass diese Regelung in \u00a7 4 des S\u00e4chsischen \n\nKommunalabgabengesetzes aufgegriffen wird. Das ist \n\ndurch diesen Gesetzentwurf realisiert worden und der \n\nZwischenruf von der Linksfraktion, wir w\u00fcrden hier in \n\ndie kommunale Hoheit eingreifen, ist deshalb hinf\u00e4llig. \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Carsten Biesok, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBandmann, f\u00fcr die Erkl\u00e4rung. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Landesregulierungsbeh\u00f6rde \n\nDrucksache 5/9710, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/10121, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Ich frage Sie, Herr Petzold: \n\nW\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 Auch das kann ich nicht \n\nfeststellen. \n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zur Ab-\n\nstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die Landesre-\n\ngulierungsbeh\u00f6rde, Drucksache 5/9710, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage \n\nder Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr, Drucksache 5/10121. \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge liegen keine vor, sodass wir mit der Abstimmung \n\nper Gesetzesvorlage beginnen k\u00f6nnen. \n\nIch rufe auf die Abstimmung \u00fcber die \u00dcberschrift mit \n\nFu\u00dfnote. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich das \n\nanzuzeigen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es machen \n\nnicht alle mit. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Vielen Dank, meine Damen und Herren. Der \u00dcber-\n\nschrift ist dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch darf die Kollegen der Opposition bitten, mir ein \n\nZeichen zu geben, ob Sie noch mitmachen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Teile der Opposition!) \n\n\u2013 Teile der Opposition, Gerechtigkeit muss sein! \u2013 Vielen \n\nDank. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 1, Errichtung \n\nund Aufgaben der Landesregulierungsbeh\u00f6rde. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6239 \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Dem \u00a7 1 ist einstim-\n\nmig \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\n\u2013 Das habe ich nicht gesehen; dann nehme ich das nat\u00fcr-\n\nlich zur\u00fcck: Mit einer Gegenstimme ist \u00a7 1 mehrheitlich \n\nangenommen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 2, Unabh\u00e4ngigkeit \n\nder Landesregulierungsbeh\u00f6rde. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\n\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen \n\ndagegen und keinen Stimmenthaltungen ist dem \u00a7 2 \n\nentsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 3, Besetzung der \n\nLandesregulierungsbeh\u00f6rde. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Enth\u00e4lt sich \n\njemand? \u2013 Keine Stimmenenthaltungen, Stimmen dage-\n\ngen. Dem \u00a7 3 ist mehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 4, Ausstattung der \n\nLandesregulierungsbeh\u00f6rde. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Enth\u00e4lt sich je-\n\nmand? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, Stimmen dagegen. \n\nDem \u00a7 4 ist entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 5, Verfahren vor der \n\nLandesregulierungsbeh\u00f6rde. Wer stimmt zu? \u2013 Danke \n\nsehr. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Danke. Hier ist dasselbe Abstimmungsver-\n\nhalten festzustellen und dem \u00a7 5 entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 6, Inkrafttreten. Wer \n\nist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist dasselbe \n\nAbstimmungsverhalten festzustellen und dem \u00a7 6 ent-\n\nsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Schluss-\n\nabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf in der Fassung der \n\n2. Lesung. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Bei Stimmen dagegen ist dem Gesetzent-\n\nwurf mehrheitlich entsprochen worden und das Gesetz \n\nbeschlossen, meine Damen und Herren. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nunmehr zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nZukunft der Europ\u00e4ischen F\u00f6rderpolitik \u2013 S\u00e4chsische Interessen wahren! \n\nDrucksache 5/9369, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Es beginnen die einrei-\n\nchenden Fraktionen CDU und FDP. F\u00fcr die Fraktion der \n\nCDU hat nun Herr Schiemann das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer in diesen \n\nTagen zum Thema Europa spricht, wird oft mit den \n\nBegriffen \u201eBankenkrise ohne Verantwortliche\u201c, \u201eSchul-\n\ndenkrise ohne Verantwortung\u201c, \u201eFinanzkrise ohne Ver-\n\nantwortliche\u201c bis hin zu \u201eEuropakrise\u201c konfrontiert. Diese \n\nSchlagworte beschreiben die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung und \n\nBew\u00e4hrungsprobe der Europ\u00e4ischen Union, die nicht nur \n\nan Stammtischen diskutiert wird, sondern die auch die \n\nNationalstaaten sehr umtreibt, ebendiese Krise auch zu \n\nl\u00f6sen. \n\nHier geht es \u2013 das kann man auch nicht herunterspielen \u2013 \n\nerstmalig um die Existenz und die Zukunft der EU. Sie ist \n\nverbunden mit der gr\u00f6\u00dften und schwierigsten Herausfor-\n\nderung und Bew\u00e4hrungsprobe seit ihrer Gr\u00fcndung. Dabei \n\nd\u00fcrfen wir nicht vergessen: Der Ausl\u00f6ser dieser kriminel-\n\nlen Fehlentwicklung ist ausschlie\u00dflich im Finanzgebaren \n\nder sogenannten Finanzwirtschaft zu suchen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnd nun, wenn es um die L\u00f6sung der Probleme geht, \n\nsollen andere daf\u00fcr haften. Es kann nicht sein, dass \n\ndiejenigen Unternehmer und Unternehmen, die mit ihrem \n\nEigentum f\u00fcr wirtschaftliches Tun haften, nun gemeinsam \n\nmit den Arbeitnehmern die Zeche f\u00fcr die Spekulanten der \n\nFinanzbranche zahlen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie B\u00fcrger Europas erwarten zu Recht eine L\u00f6sung der \n\nentstandenen Probleme, die k\u00fcnftige Fehlentwicklungen \n\nverhindert und Europa weiter zusammenh\u00e4lt; ich betone: \n\ndie Europa weiter zusammenh\u00e4lt. Die B\u00fcrger des Frei-\n\nstaates Sachsen erwarten, dass wir dabei s\u00e4chsische \n\nInteressen wahren. Diese s\u00e4chsischen Interessen lohnt es \n\nsich auch in Vorbereitung auf die F\u00f6rderperiode 2014 bis \n\n2020 einzubringen. Dies tun wir als Koalitionsfraktionen \n\n\u2013 aber auch andere Vertreter des S\u00e4chsischen Landtags \n\nund der Staatsregierung \u2013 seit dem Jahre 2010 sehr \n\nintensiv. \n\nIn den zur\u00fcckliegenden Jahren war Europa f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen ein wichtiger und verl\u00e4sslicher Partner bei \n\nder Entwicklung. Dies soll auch k\u00fcnftig so bleiben. \n\nGegenstand unseres Antrags ist die Neuausrichtung der \n\nF\u00f6rderpolitik der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr die F\u00f6rderperi-\n\node 2014 bis 2020 \u2013 f\u00fcr die Entwicklung des Freistaates \n\neine der, wie ich glaube, wichtigsten Entscheidungen \n\ndieser Legislaturperiode. Die Europ\u00e4ische Union wird \n\nmitentscheiden, ob wir den Aufholprozess weiterf\u00fchren \n\nk\u00f6nnen oder nicht. Seit 1991 sind mehr als 10 Milliarden \n\nEuro nach Sachsen geflossen. Wirtschaftliche Beziehun-\n\ngen s\u00e4chsischer Unternehmen nach Europa haben sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6240 \n\nma\u00dfgeblich erweitert. S\u00e4chsische Forschung und Ent-\n\nwicklung hat Partner in Europa gefunden. Gesellschaftli-\n\nche Gruppen, so zum Beispiel in den Bereichen der \n\nKultur, des Sport, der Religionen, des Naturschutzes \u2013 um \n\neinige Beispiele zu nennen \u2013, haben den Austausch mit \n\neurop\u00e4ischen Regionen gesucht. Die Chancen s\u00e4chsischer \n\nJugendlicher haben sich mit der \u00d6ffnung Europas erwei-\n\ntert. Wir wollen dieses Europa der Chancen und der fairen \n\nPartner auch f\u00fcr die Zukunft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIn der noch laufenden F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 stehen \n\ndem Freistaat Sachsen fast 4 Milliarden Euro aus den \n\nStrukturfonds zur Verf\u00fcgung. Die hiervon finanzierten \n\nInvestitionen haben in erheblichem Ma\u00dfe dazu beigetra-\n\ngen, dass an vielen Stellen im Freistaat der Strukturwan-\n\ndel erfolgreich begleitet wurde. Deshalb m\u00f6chte ich mich \n\nan dieser Stelle ausdr\u00fccklich im Namen der CDU-\n\nFraktion bei der Europ\u00e4ischen Union, der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung und allen anderen Beteiligten bedanken, \n\ndass diese Mittel vor Ort zur Verf\u00fcgung stehen und \n\nhierdurch gute Ergebnisse erzielt wurden. \n\nWir m\u00fcssen aber auch den Blick nach vorn richten. Jetzt \n\nfallen die Entscheidungen f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode. \n\nIm vorherigen Jahr, am 6. Oktober, hat die Europ\u00e4ische \n\nKommission ihre Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Ausgestaltung der \n\nk\u00fcnftigen Koh\u00e4sionspolitik ab 2014 vorgelegt. Diese \n\nVorschl\u00e4ge wurden seitdem auf allen Ebenen kontrovers \n\ndiskutiert \u2013 und das zu Recht. Zur Erinnerung die aktuelle \n\nSituation f\u00fcr den Freistaat: Die Regionen Dresden und \n\nChemnitz sind im jetzigen F\u00f6rderzeitraum H\u00f6chstf\u00f6rder-\n\ngebiete. Der ehemalige Regierungsbezirk Leipzig ist im \n\nRahmen des Konvergenzziels Phasing-Out-Region. Es \n\nfloss daher bereits jetzt weniger Geld aus den Struk-\n\nturfonds in die Region Leipzig als in die Grenzregion \n\nDresden und Chemnitz, die als Grenzregionen ebenfalls \n\nvor gro\u00dfen Herausforderungen stehen. Nach jetzigen \n\nBerechnungen wird das BIP in den s\u00e4chsischen Regionen \n\nals ma\u00dfgeblicher Indikator f\u00fcr die F\u00f6rderung auf \u00fcber \n\n75 % im Vergleich zum EU-Durchschnitt gestiegen sein. \n\nDie s\u00e4chsischen Regionen w\u00fcrden damit aus der H\u00f6chst-\n\nf\u00f6rderung herausfallen. Zwar ist es Ziel der EU-\n\nStrukturpolitik, durch ein abgestuftes Verfahren m\u00f6glichst \n\nviele Regionen in Europa schnell wirtschaftlich zu entwi-\n\nckeln, um so den dort lebenden Menschen vor Ort eine \n\nklare Perspektive und Chancen zu bieten. Gerade dies \n\nliegt auch im s\u00e4chsischen Interesse, da dadurch labile \n\nRegionen wirtschaftlich und sozial stabilisiert werden \n\nsollen. Dieser Ansatz darf aber nicht dazu f\u00fchren, dass in \n\nden Regionen, in denen ein erfolgreicher Aufholprozess \n\ngestartet wurde, durch Umverteilung und durch massive \n\nK\u00fcrzungen der Mittel eine negative Wende der bis dahin \n\npositiven wirtschaftlichen Entwicklung eingeleitet wird. \n\nDeshalb setzen wir uns auf allen Ebenen daf\u00fcr ein, dass \n\nder Freistaat Sachsen auch in der kommenden F\u00f6rderperi-\n\node eine seinen wirtschaftlichen Rahmendaten angemes-\n\nsene hohe EU-F\u00f6rderung bekommt. Das Ziel ist eine \n\nh\u00f6chstm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung durch die Europ\u00e4ische \n\nUnion. \n\nSo soll als \u00dcbergangsregelung ein sogenanntes Sicher-\n\nheitsnetz geschaffen werden. Die Regionen Dresden und \n\nChemnitz w\u00e4ren von diesem Sicherheitsnetz erfasst. Das \n\nhei\u00dft, sie w\u00fcrden mindestens zwei Drittel der F\u00f6rderan-\n\ns\u00e4tze der jetzigen F\u00f6rderperiode erhalten. Diesen Ansatz \n\nbegr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Klar muss aber auch sein, \n\ndass eine weitere Absenkung, das hei\u00dft weniger als zwei \n\nDrittel der bisherigen F\u00f6rderung, f\u00fcr uns, f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen, nicht hinnehmbar ist. Wenigstens diese \u00dcber-\n\ngangsregelung muss kommen. \n\nNicht hinnehmbar w\u00e4re es auch, wenn die Region Leipzig \n\nnicht in das Sicherheitsnetz fallen w\u00fcrde. Diese Gefahr \n\nbesteht nach wie vor. Leipzig hat aber bereits jetzt als \n\nPhasing-out-Region geringere Unterst\u00fctzung von der EU \n\nim Vergleich zu den anderen beiden s\u00e4chsischen Regionen \n\nerhalten. Dieses Delta darf nicht noch gr\u00f6\u00dfer werden. \n\nMeine lieben Freunde aus dem Leipziger Raum, bei \n\nBetrachtung der wirtschaftlichen Situation in der Region \n\nLeipzig zeigt sich im \u00dcbrigen beispielhaft, dass die \n\nHeranziehung des BIP pro Einwohner f\u00fcr die Einordnung \n\nvon Regionen in die EU-F\u00f6rderung den lokalen Beson-\n\nderheiten einfach nicht abschlie\u00dfend gerecht wird. Zum \n\neinen bedeutet der Ansatz f\u00fcr Regionen, die mit ihrem \n\nBIP pro Kopf genau bei bzw. knapp \u00fcber 90 % liegen, \n\neine extreme Schlechterstellung gegen\u00fcber Regionen, die \n\nknapp unter dieser Schwelle stehen. Hier stellen sich \n\nbereits Fragen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und sogar der \n\nFairness. \n\nAber auch aus objektiven Gr\u00fcnden ist es nicht hinnehm-\n\nbar, dass die Region Leipzig so extrem anders als die \n\nanderen Regionen des Freistaates behandelt werden soll. \n\nIn der Region Leipzig gibt es ungeachtet hervorragender \n\nEntwicklungen in vielen Bereichen, besonders im Wis-\n\nsenschafts- und Forschungsbereich, immer noch erhebli-\n\nche strukturelle und wirtschaftliche Probleme. Zum \n\nBeispiel fehlt es nach wie vor an einer breiten mittelst\u00e4n-\n\ndischen Wirtschaft. Die Arbeitslosen- und Langzeitar-\n\nbeitslosenquoten liegen im Bereich Leipzig regelm\u00e4\u00dfig \n\n\u00fcber dem Landesdurchschnitt. Wenn jetzt auch noch ein \n\nmassiver Einschnitt bei der EU-F\u00f6rderung dazuk\u00e4me, \n\nw\u00e4re dies ein erheblicher R\u00fcckschritt f\u00fcr die Bem\u00fchun-\n\ngen, die hier bestehenden Defizite jetzt bereits aufzuho-\n\nlen. Unter Umst\u00e4nden h\u00e4tte diese Entwicklung sogar zur \n\nFolge, dass sich die wirtschaftliche Leistung in der \n\nRegion Leipzig wieder verschlechtert und damit in \n\nZukunft ein h\u00f6herer F\u00f6rderbedarf erforderlich w\u00e4re. Dies \n\nkann aber keiner wollen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es daher, dass der Ausschuss f\u00fcr regionale \n\nEntwicklung des Europ\u00e4ischen Parlaments Mitte Juli bei \n\nden Verhandlungen \u00fcber die vorgelegten Verordnungs-\n\nentw\u00fcrfe f\u00fcr die Strukturfonds beschlossen hat, dass auch \n\ndie Phasing-out-Regionen in dieses Sicherheitsnetz \n\naufgenommen werden. Dies ist f\u00fcr uns der richtige Weg. \n\nWir bitten daher die Staatsregierung, in ihren Bem\u00fchun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6241 \n\ngen nicht nachzulassen, hier eine f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen akzeptable L\u00f6sung zu erreichen. \n\nEin weiterer Punkt bietet in diesem Zusammenhang \n\nAnlass zur Sorge. Er betrifft die Vorschl\u00e4ge zur Kofinan-\n\nzierung. Unstrittig ist, dass das Kofinanzierungsprinzip \n\nauch zuk\u00fcnftig ein zentraler Bestandteil der EU-\n\nF\u00f6rderung bleiben muss. Aktuell werden \u00c4nderungen \n\ndiskutiert, die zwar f\u00fcr die Regionen Dresden und Chem-\n\nnitz weiter Kofinanzierungsh\u00f6chsts\u00e4tze bedeuten w\u00fcrden, \n\naber \u2013 und das ist der Punkt \u2013 je nach Entwicklung f\u00fcr \n\nden Raum Leipzig eine bis zu 25 % h\u00f6here Kofinanzie-\n\nrungsquote als f\u00fcr den restlichen Teil des Freistaates nach \n\nsich ziehen w\u00fcrde. Dies w\u00e4re ein massiver Nachteil f\u00fcr \n\ndie Entwicklung der Region Leipzig. Es m\u00fcsste damit \n\ngerechnet werden, dass vor Ort dringend erforderliche \n\nStrukturfondsmittel nicht mehr kofinanziert und damit \n\nnicht mehr abgerufen werden k\u00f6nnten. \n\nWir unterst\u00fctzen daher ausdr\u00fccklich die Bem\u00fchungen der \n\nStaatsregierung, die Kofinanzierungss\u00e4tze von 75 % f\u00fcr \n\nalle Regionen des Freistaates Sachsen zu erreichen. Ich \n\nglaube, das ist eine richtige und vern\u00fcnftige Position, dort \n\nin die Diskussion in Europa zu gehen. M\u00f6gliche Reduzie-\n\nrungen auf EU-Ebene d\u00fcrfen nicht durch Absenkung der \n\nEU-Kofinanzierungss\u00e4tze aufgefangen werden. \n\nLassen Sie mich nochmals eines deutlich machen: Es darf \n\nnicht dazu kommen, dass die Region Leipzig nicht in das \n\nSicherheitsnetz aufgenommen wird und gleichzeitig auch \n\nnoch die sp\u00fcrbare Verschlechterung bei den zuk\u00fcnftigen \n\nKofinanzierungsregelungen erf\u00e4hrt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb m\u00fcssen wir alles tun, um dies zu vermeiden. \n\nEs gibt aber noch eine Reihe anderer Punkte in den \n\nVorschl\u00e4gen der Kommission, mit denen wir uns kritisch \n\nauseinandersetzen m\u00fcssen. So beabsichtigt die Kommis-\n\nsion, durch den Einsatz von Konditionalit\u00e4ten die Umset-\n\nzung der Koh\u00e4sionspolitik effizienter zu gestalten. Neben \n\nBedingungen, die bereits erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, bevor die \n\nFondsmittel ausgezahlt werden, soll es Bedingungen \n\ngeben, die w\u00e4hrend der laufenden F\u00f6rderung erf\u00fcllt sein \n\nm\u00fcssen. Daneben sollen 5 % der jeweiligen Fondsmittel \n\nzur\u00fcckbehalten und nach einer Halbzeitleistungs\u00fcberpr\u00fc-\n\nfung jenen Mitgliedsstaaten zugewiesen werden, deren \n\nProgramme die Etappenziele erreichen. Eine Verfehlung \n\nkann sogar zu einer v\u00f6lligen Streichung der Mittel f\u00fchren. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss die Ausgabe von F\u00f6rderungen \n\nvon Bedingungen abh\u00e4ngig gemacht werden, um eine \n\neffektive Nutzung der F\u00f6rdermittel zu gew\u00e4hrleisten. Dies \n\nmuss auch nach Umsetzung der Investition \u00fcberpr\u00fcfbar \n\nsein. \n\nAndererseits muss auch eine entsprechende Planungssi-\n\ncherheit f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der F\u00f6rderprojekte beste-\n\nhen. Es kann nicht sein, dass unter Umst\u00e4nden w\u00e4hrend \n\neines laufenden Projektes die EU-Finanzierung eingestellt \n\noder ver\u00e4ndert wird. Das sind die derzeitigen Planungen, \n\nund ich gehe davon aus, dass das aus fachlicher Sicht von \n\nuns nur abgelehnt werden kann. Es ist nicht akzeptabel, \n\ndass w\u00e4hrend des laufenden Projekts durch wiederholte \n\nBerichtspflichten und sich daran anschlie\u00dfende \u00dcberpr\u00fc-\n\nfungen neue b\u00fcrokratische H\u00fcrden geschaffen werden. \n\nDies hemmt die potenzielle Bereitschaft zur Durchf\u00fch-\n\nrung von Projekten und sorgt f\u00fcr Unsicherheit w\u00e4hrend \n\nder jeweils laufenden Projektphase. Die von der Kommis-\n\nsion behauptete Verwaltungsvereinfachung kann man hier \n\njedenfalls auf keinen Fall erkennen. Aus unserer Sicht \n\nmuss hier deutlich nachgebessert werden. \n\nWeiter plant die Kommission, eine makro\u00f6konomische \n\nKonditionalit\u00e4t einzuf\u00fchren. Hierdurch soll eine engere \n\nVerbindung zwischen der Koh\u00e4sionspolitik auf der einen \n\nund der europ\u00e4ischen Wirtschaftspolitik auf der anderen \n\nSeite erreicht werden. Die Wirkung von Strukturfondsmit-\n\nteln solle nicht durch unsolide Haushaltspolitik geschm\u00e4-\n\nlert werden \u2013 so die \u00dcberlegung. In derartigen F\u00e4llen soll \n\nauch hier unter Umst\u00e4nden die Finanzierung der Projekte \n\nw\u00e4hrend der Projektphase ausgesetzt werden. Allerdings \n\nw\u00e4re die Konsequenz dieser Regelung, dass der regionale \n\nEinsatz von EU-Strukturfonds durch sachferne Bedingun-\n\ngen, auf die regional keiner Einfluss nehmen kann, \n\nbeeinflusst w\u00fcrde. Deshalb lehnen wir auch diese makro-\n\n\u00f6konomischen Auflagen ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDies sieht der Ausschuss f\u00fcr regionale Entwicklung des \n\nEurop\u00e4ischen Parlaments offensichtlich genauso. Jeden-\n\nfalls ist im Juli 2012 ein entsprechender Beschluss gefasst \n\nworden. Hieran haben die s\u00e4chsischen Abgeordneten im \n\nEurop\u00e4ischen Parlament ma\u00dfgeblich mitgewirkt. Deshalb \n\nan dieser Stelle auch mein Dank an alle EU-Abgeordneten \n\naus dem Freistaat Sachsen, die sich daf\u00fcr eingesetzt \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nS\u00e4chsische Interessen, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, sind auch massiv von den Planungen der EU-\n\nKommission f\u00fcr eine starre Vorgabe f\u00fcr die Verwendung \n\nder Strukturfonds ber\u00fchrt. So sollen Mittel in festgelegten \n\nQuoten f\u00fcr vorgegebene Investitionsbereiche und festge-\n\nlegte Priorit\u00e4ten eingesetzt werden. F\u00fcr Sachsen w\u00fcrde \n\ndiese Regelung bedeuten, dass ein gro\u00dfer Umfang der \n\nStrukturfonds gebunden w\u00e4re und damit auch ein Gro\u00dfteil \n\nder jetzigen Flexibilit\u00e4t der s\u00e4chsischen F\u00f6rderung verlo-\n\nren ginge. Wir lehnen diesen Antrag ab. Gerade die \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, das Hand-\n\nwerk und Selbstst\u00e4ndige brauchen Flexibilit\u00e4t in der \n\nPlanung ihrer Investitionen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSicherlich ist die grunds\u00e4tzliche Konzentration auf \n\nSchwerpunkte wie KMU, Wettbewerbsf\u00e4higkeit, For-\n\nschung und Entwicklung sowie Bildung sinnvoll. Ziel \n\nkann aber nicht sein, dass jetzt durch die Hintert\u00fcr eine \n\nzentrale Lenkung der Fonds aus Br\u00fcssel eingef\u00fchrt \n\nwerden soll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6242 \n\nWir sollten auch gerade in der Koh\u00e4sionspolitik darauf \n\nachten, dass das Subsidiarit\u00e4tsprinzip weiter konsequent \n\numgesetzt wird. Die Entscheidung dar\u00fcber, welche \n\nPriorit\u00e4ten im Detail hierbei gesetzt werden, muss vor Ort \n\ngetroffen werden. Die Planungen der Kommission w\u00fcr-\n\nden im Ergebnis bedeuten, dass der bisherige erfolgreiche \n\ndezentrale Ansatz der Mittelverwendung faktisch weitest-\n\ngehend abgeschafft w\u00fcrde. Die regionalen Partner k\u00f6nnen \n\nihrer Verantwortung aber viel besser gerecht werden, \n\nwenn sie Gestaltungsspielraum und Eigenverantwortung \n\nbeim Einsatz der F\u00f6rderung haben. \n\nBeispielhaft m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang auf die \n\nVorschl\u00e4ge zur F\u00f6rderung im KMU-Bereich eingehen, die \n\nzeigt, wohin eine zentrale Steuerung f\u00fchren w\u00fcrde. Nach \n\nden jetzigen Vorstellungen der Kommission wird die \n\nF\u00f6rderung von Gro\u00dfunternehmen nahezu ausgeschlossen. \n\nDie KMU, die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\n\nmen, sind die St\u00fctze der s\u00e4chsischen Wirtschaft, die \n\ngest\u00e4rkt und weiter ausgebaut werden soll. Einschr\u00e4nkun-\n\ngen aber auch f\u00fcr die gro\u00dfen Unternehmen in der F\u00f6rde-\n\nrung k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen. Gleichzeitig darf dies \n\nauf der anderen Seite nicht dazu f\u00fchren, dass die F\u00f6rde-\n\nrung von Gro\u00dfunternehmen praktisch nicht mehr oder nur \n\nnoch zu erschwerten Bedingungen stattfinden kann. Das \n\nist nicht von s\u00e4chsischem Interesse. \n\nGerade hier im Freistaat Sachsen gibt es \u00fcberzeugende \n\nBeispiele daf\u00fcr, welche wirtschaftlichen Erfolge durch die \n\nAnsiedlung von Gro\u00dfunternehmen erzielt worden sind. \n\nIch nenne stellvertretend Dresden mit der Chipindustrie \n\noder Leipzig und Zwickau mit der Automobilbranche. \n\nNeben der direkten Schaffung einer erheblichen Anzahl \n\nvon Arbeitspl\u00e4tzen hat sich eine Vielzahl von kleinen und \n\nmittleren Unternehmen im Umfeld oder als Vertrags-\n\npartner, die direkte oder indirekte Verbindung mit diesen \n\nIndustriekernen haben, gebildet. Nicht zu vergessen auch \n\ndie Forschungs- und Entwicklungseinrichtungen in \n\ndiesem Umfeld. Deshalb muss diese erfolgreiche Politik, \n\nunterst\u00fctzt durch entsprechende Ma\u00dfnahmen, auch \n\nweiterhin m\u00f6glich sein und darf nicht durch zentrale \n\nVorgaben behindert werden. \n\nAuf einen anderen Aspekt m\u00f6chte ich kurz eingehen. Die \n\ndemografische Entwicklung im Land wird uns in den \n\nn\u00e4chsten Jahren noch st\u00e4rker besch\u00e4ftigen. Sie wissen \n\nalle, dass sich in einigen Regionen des Freistaates zuk\u00fcnf-\n\ntig erhebliche, durch die ung\u00fcnstige Bev\u00f6lkerungsent-\n\nwicklung bedingte Probleme ergeben werden. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir mit neuen Ideen und besseren Ma\u00dfnahmen \n\ngegensteuern. Daf\u00fcr brauchen wir auch die Unterst\u00fctzung \n\ndurch den st\u00e4rkeren Einsatz von EU-Strukturfonds und \n\nanderen EU-Mitteln. Hierdurch k\u00f6nnen Probleme wie der \n\nErhalt oder die Anpassung der Siedlungs- und Infrastruk-\n\ntur \u2013 was eine Herausforderung der n\u00e4chsten drei\u00dfig Jahre \n\nwerden wird \u2013 oder auch der wichtige Teil der Weiterbil-\n\ndung der Fachkr\u00e4fte besser bew\u00e4ltigt werden. Die hierzu \n\nvorliegenden Vorschl\u00e4ge der Kommission reichen aber \n\nbisher nicht aus. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch auf die internationale \n\nZusammenarbeit mit unseren tschechischen und polni-\n\nschen Nachbarn eingehen. Sachsen spielt hierbei aufgrund \n\nseiner Grenzlage nach wie vor eine wichtige Rolle. Wir \n\nsind in der Verantwortung, die Zusammenarbeit mit der \n\nTschechischen Republik und der Republik Polen weiter \n\nauszubauen. Wir sind aufeinander angewiesen. Staats-\n\ngrenzen d\u00fcrfen f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung gemeinsamer Prob-\n\nleme keine Hindernisse mehr sein. Gegen Autodiebe \n\nm\u00fcssen Staatsgrenzen selbstverst\u00e4ndlich mehr Hindernis-\n\nse darstellen. \n\nF\u00fcr die Zusammenarbeit mit unseren Nachbarl\u00e4ndern ist \n\ndie Erkenntnis wichtig \u2013 das hat auch die Vergangenheit \n\ngezeigt \u2013, dass sich viele Probleme nur grenz\u00fcberschrei-\n\ntend l\u00f6sen lassen. Deshalb muss auch zuk\u00fcnftig sicherge-\n\nstellt werden, dass die Mittel f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende \n\nZusammenarbeit auf einem hohen Niveau zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, ist gelebtes Europa vor \n\nOrt, und das muss ausgebaut werden. Bei der Erarbeitung \n\nder Regeln f\u00fcr die kommende EU-F\u00f6rderperiode 2014 bis \n\n2020 m\u00fcssen s\u00e4chsische Interessen sowohl gegen\u00fcber der \n\nEU als auch gegen\u00fcber dem Bund weiter intensiv geltend \n\ngemacht werden. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu dem vorliegen-\n\nden Antrag, um ein klares und deutliches Signal an die \n\nEU-Kommission zu senden und der Staatsregierung \n\ngleichzeitig die n\u00f6tige Unterst\u00fctzung des S\u00e4chsischen \n\nLandtags f\u00fcr die bevorstehenden schwierigen und aufop-\n\nferungsvollen Verhandlungen auf europ\u00e4ischer Ebene und \n\nauf Bundesebene zu geben. \n\nIch bedanke mich sehr herzlich, meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner in der allgemeinen Aussprache: Herr Herbst \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wenn es um Geld geht, \n\nrufen selbstverst\u00e4ndlich alle: \u201eWir wollen etwas davon!\u201c \n\nGenauso ist es auf europ\u00e4ischer Ebene. Die Mittel werden \n\nneu verteilt \u2013 nicht nur zwischen den L\u00e4ndern, sondern \n\nauch zwischen den Regionen \u2013 und da k\u00e4mpft jeder f\u00fcr \n\nseine Interessen \u2013 wir als Sachsen selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr \n\nunsere Interessen, das ist v\u00f6llig klar. Wir sollten aber bei \n\nder gesamten Diskussion auch nicht vergessen, dass wir \n\nein ganzes St\u00fcck vorangekommen sind, auch dank der \n\nUnterst\u00fctzung der EU. \n\nWenn wir auf den Weg Sachsens seit 1989 schauen, dann \n\nk\u00f6nnen wir feststellen, dass Wohlstand und Lebensquali-\n\nt\u00e4t erheblich zugenommen haben. Uns ist es gelungen, \n\neine ganze Reihe von Unternehmen neu anzusiedeln und \n\nandere \u2013 einheimische \u2013 bei ihrem Wachstum zu unter-\n\nst\u00fctzen. Uns ist es gelungen, Hochschulen zu sanieren, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6243 \n\nSchulen zu sanieren, Stra\u00dfen zu bauen, und uns ist es \n\ngelungen, Menschen in Arbeit zu bringen, die vorher \n\nkeine Chance hatten, ein sicheres Einkommen zu erzielen. \n\nAll das auch dank der Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. F\u00fcr diese Unterst\u00fctzungsleistungen, f\u00fcr diese \n\nMittel sind wir dankbar. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn man das in Zahlen ausdr\u00fcckt, dann sind das rund \n\n11 Milliarden Euro. Wer unseren Landeshaushalt kennt, \n\nder wei\u00df, dass das kein Pappenstiel ist. \n\nIch will aber auch hinzuf\u00fcgen \u2013 das unterscheidet uns als \n\nFreistaat vielleicht von manch anderer Region \u2013: F\u00fcr uns \n\nist die F\u00f6rderung keine Daueralimentierung; F\u00f6rderung ist \n\nf\u00fcr uns Hilfe zur Selbsthilfe. Als solche begreifen wir die \n\nUnterst\u00fctzung der EU. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDeshalb werden die EU-Mittel nicht verkonsumiert, \n\nsondern klug investiert. Das ist unser Ansatz. Das tr\u00e4gt zu \n\nunserem Ziel bei, dass wir im Jahr 2020 auf eigenen \n\nF\u00fc\u00dfen stehen wollen. Wir wissen, dass wir danach ver-\n\nmutlich kaum noch EU-F\u00f6rdermittel bekommen werden. \n\nAber von F\u00f6rderung unabh\u00e4ngig zu sein ist kein Drama, \n\nmeine Damen und Herren, das ist unser Ziel. \n\nEs bleibt noch einiges zu tun. Wir m\u00fcssen ohne Frage \n\nst\u00e4rker werden, unsere Wirtschaft muss noch leistungsf\u00e4-\n\nhiger werden, wir m\u00fcssen uns insgesamt internationaler \n\naufstellen \u2013 von der Ausbildung \u00fcber Forschung bis hin \n\nzum Export. Es bleibt also noch eine ganze Menge zu tun. \n\nEs geht um Wirtschaftswachstum, es geht um Forschungs-\n\nintensivierung, es geht um benachteiligte Gruppen, die \n\nimmer noch Schwierigkeiten haben, auf dem ersten \n\nArbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen, und es geht um die Moderni-\n\nsierung der Infrastruktur. Der Schl\u00fcssel zum Erfolg f\u00fcr \n\nSachsen sind Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Innovationskraft. \n\nGenau daf\u00fcr brauchen wir auch in der neuen F\u00f6rderperio-\n\nde noch die Unterst\u00fctzung der EU. \n\nMein Vorredner hat einige Probleme angesprochen, weil \n\ndie Unterst\u00fctzung auf der einen Seite gut ist, aber wir \n\nsehen auch Schwierigkeiten. Wenn uns beispielsweise die \n\nEU vorschreibt, dass wir 40 % der Mittel f\u00fcr den Bereich \n\nESF einsetzen m\u00fcssen, ist es aus unserer Sicht falsch, \n\nRegionen an die starren Vorgaben zu binden. Der Weg, in \n\nunterschiedlichen Regionen Leistungsf\u00e4higkeit und \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit zu gewinnen, kann v\u00f6llig unter-\n\nschiedlich sein. Am Ende m\u00fcssen wir uns am Ziel und \n\ndessen Erreichung messen lassen. Deshalb kann das eben \n\nauch bedeuten, dass wir sinnvollerweise mehr im EFRE \n\ninvestieren und weniger im ESF, weil wir nicht mehr die \n\nArbeitsmarktprobleme der Vergangenheit haben, aber \n\nnoch einen enormen Investitionsbedarf. Ich finde es \n\nschade, dass die EU hier alle \u00fcber einen Leisten schert. \n\nIch glaube, das entspricht nicht dem Anspruch, Vielfalt in \n\nEuropa zu f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 In der Tat, Europa ist auch eine Wertegemeinschaft, \n\nKollege Lichdi. Wir sind uns, glaube ich, ziemlich einig, \n\ndass ein Teil der Probleme, die wir heute haben, auch \n\ndaraus resultiert, dass zu oft zentralistisch vorgegangen \n\nwird und man nicht schaut, was wir tun k\u00f6nnen, um eine \n\nbestimmte Region zu st\u00e4rken, um sie wettbewerbsf\u00e4hig zu \n\nmachen. \n\nDie Probleme in Spanien mit einer Jugendarbeitslosigkeit \n\nvon 50 % sind nun einmal anders als in Sachsen. Das liegt \n\ndoch auf der Hand. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDie haben noch viele Jugendliche!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen sicher auch \n\n\u00fcberlegen, wie man die Verfahren vereinfachen kann. Der \n\nAufwand, den wir bei der Abwicklung der EU-F\u00f6rder-\n\nprogramme betreiben, ist nicht nur f\u00fcr diejenigen, die \n\nAntr\u00e4ge stellen, sondern auch f\u00fcr die Verwaltung immens. \n\nNun verstehe ich auch, dass die EU skeptisch ist. Wir \n\nhaben unsere Erfahrungen mit gewissen L\u00e4ndern gesam-\n\nmelt, wo es unter Umst\u00e4nden Veruntreuung von EU-\n\nF\u00f6rdermitteln gibt. Aber man muss, glaube ich, eine \n\ngesunde Mitte finden, dass man den L\u00e4ndern, die das \n\nVerfahren im Griff haben, die in der Lage sind, die F\u00f6r-\n\ndermittel ordentlich auszugeben, vielleicht nicht dieselben \n\nBandagen anlegt wie denjenigen, die immer wieder \n\nverd\u00e4chtig sind, die Mittel falsch auszugeben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch glaube, wir m\u00fcssen uns Gedanken zum Thema Beihil-\n\nferecht machen, und zwar insbesondere f\u00fcr den Bereich, \n\nbei dem wir innereurop\u00e4isch nicht im Wettbewerb stehen, \n\nwenn wir an die Chipindustrie denken. Dort konkurriert \n\nnicht Dresden, Sachsen, Deutschland mit Regionen in \n\nSpanien oder England. In dieser Branche gibt es nur noch \n\neinige wenige Kerne in Europa, die am Weltmarkt mit-\n\nspielen. Wir konkurrieren mit subventionierten Standorten \n\nin Asien und den USA. Hier muss man sich als Europ\u00e4i-\n\nsche Union strategisch \u00fcberlegen: Wollen wir gewisse \n\nIndustrien hier halten oder nicht? Da muss man auch die \n\nBeihilfestrategien \u00fcberlegen, obwohl ich sonst \u2013 das sage \n\nich auch ganz klar \u2013 ein Verfechter des Wettbewerbsrech-\n\ntes bin; denn ich glaube, der europ\u00e4ische Rahmen im \n\nWettbewerbsrecht hat dazu gef\u00fchrt, dass wir tats\u00e4chlich \n\neinen europ\u00e4ischen Binnenmarkt haben, auf dem nach \n\ndenselben Regeln gespielt wird. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Herausforderung f\u00fcr Sachsen ist neben der \n\nallgemeinen Finanzausschreibung die schon angesproche-\n\nne Region Leipzig. In Leipzig k\u00e4mpfen wir darum, dass \n\nwir das Sicherheitsnetz, das ungef\u00e4hr zwei Drittel der \n\nbisherigen Mittel sichert, auch f\u00fcr Leipzig erreichen. Hier \n\nsind wir ein ganzes St\u00fcck vorangekommen. Aber wir \n\nwissen auch, dass das Ziel noch l\u00e4ngst nicht sicher und \n\nnoch nicht erreicht ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6244 \n\nIch m\u00f6chte aber ausdr\u00fccklich all denjenigen Dankesch\u00f6n \n\nsagen, die auf den verschiedenen Ebenen in Gespr\u00e4chen \n\nund Verhandlungen dazu beigetragen haben, dass der \n\ns\u00e4chsischen Position, die nicht einfach ist, weil es leider \n\nnicht viele Regionen in Europa gibt, die in derselben \n\nSituation wie Leipzig sind, Geh\u00f6r verschafft wurde. Dank \n\nzun\u00e4chst an die Staatsregierung und unseren Europami-\n\nnister. Ich m\u00f6chte allen s\u00e4chsischen Europaabgeordneten \n\ndanken, die alle auf ihren Ebenen gek\u00e4mpft und offensiv \n\nauf den europ\u00e4ischen Ebenen, auch auf der Bundesebene \n\nf\u00fcr unsere Position geworben haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Zwischenergebnisse, meine Damen und Herren, \n\nk\u00f6nnen sich durchaus sehen lassen. Ich h\u00f6re es auch von \n\nunseren europ\u00e4ischen Partnern, dass die Bundesregierung \n\ndie s\u00e4chsischen Interessen in den Verhandlungen mit den \n\nanderen europ\u00e4ischen Staaten offensiv vertritt. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: \n\nDas ist nicht wahr!) \n\n\u2013 Doch, das ist so! \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein!) \n\nDie zypriotische EU-Ratspr\u00e4sidentschaft wurde durch \n\nunseren Europaminister \u00fcber das s\u00e4chsische Problem \n\ninformiert. Ich glaube, auch dort hatte man Verst\u00e4ndnis \n\nf\u00fcr unsere Situation. Der entsprechende EU-\n\nParlamentsausschuss hat sich in einem Beschluss zu \n\nunserer Position bekannt. Das sind alles wichtige Zwi-\n\nschenziele. Ich bin sehr optimistisch, dass wir mit dieser \n\nUnterst\u00fctzung auch das Endziel bei der Verteilung der \n\nMittel erreichen. \n\nMeine Damen und Herren! Uns geht es nicht darum, f\u00fcr \n\nalle Ewigkeit Subventionen zu bekommen. Wir wollen \n\neurop\u00e4ische F\u00f6rdermittel, um unsere Wettbewerbsf\u00e4hig-\n\nkeit zu steigern. Wir wollen europ\u00e4ische F\u00f6rdermittel, um \n\nhier Wachstum zu generieren, damit wir am Ende auf \n\neigenen Beinen stehen. Wir wollen eine der europ\u00e4ischen \n\nRegionen sein, die zeigt, dass man den Strukturwandel \n\npositiv gestalten kann, dass man den \u00dcbergang von einer \n\nsozialistischen Planwirtschaft in eine wettbewerbsf\u00e4hige \n\nund attraktive Marktwirtschaft schafft. Daf\u00fcr k\u00e4mpfen \n\nwir. Deshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem An-\n\ntrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nn\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ist Frau \n\nMeiwald. Sie haben das Wort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Was soll ich sagen? \u2013 Zum \n\nwiederholten Mal in dieser Legislaturperiode reden wir \n\n\u00fcber das wichtige Thema der europ\u00e4ischen F\u00f6rderpolitik. \n\nDas an sich ist gut und richtig so, da \u2013 Herr Schiemann \n\nhat das lange ausgef\u00fchrt \u2013 europ\u00e4ische F\u00f6rdermittel f\u00fcr \n\nden Freistaat und alle seine Kommunen wichtig sind. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist dann auch schon alles, \n\nwas man an Ihrem Antrag lobend hervorheben kann. Ich \n\nm\u00f6chte ganz deutlich sagen: Die Rede von Herrn  \n\nSchiemann war viel besser als Ihr Antrag und auch als die \n\nAntwort der Staatsregierung. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben es also heute hier mit einem Antrag der Koali-\n\ntion zu tun, der die Staatsregierung ersucht, sich unter \n\nanderem weiterhin daf\u00fcr einzusetzen, dass alle Regionen \n\nund hier eben auch die Region Leipzig in das Sicherheits-\n\nnetz einbezogen werden sollen, dass die starren Anteile \n\nder Mittelverwendung flexibler gehandhabt und zum \n\nBeispiel die regionalen Erfordernisse ausreichend ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden, um nur einige der 19 Punkte aus Ihrem \n\nAntrag aufzugreifen. \n\nMeine Damen und Herren! Dass sich unsere Staatsregie-\n\nrung auf allen Ebenen, auf denen sie mitreden darf, daf\u00fcr \n\neinsetzt, dass die s\u00e4chsischen Regionen weiterhin und \n\nausreichend von europ\u00e4ischem Geld profitieren, halte ich \n\nf\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Dr. Monika Runge, \n\nDIE LINKE: Ich auch!) \n\nBei aller Kritik an Europaminister Martens: Ich erwarte, \n\ndass er und seine Kollegen der Regierung genau das tun, \n\nwof\u00fcr sie einmal den Amtseid abgelegt haben, n\u00e4mlich \n\nSchaden vom Freistaat Sachsen abzuwenden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn der Antwort der Staatsregierung lesen wir, dass sie sich \n\nnun tats\u00e4chlich \u2013 wie nicht anders zu erwarten \u2013 f\u00fcr das \n\nSicherheitsnetz und die Einbeziehung Leipzigs einsetzt, \n\ndass sie die starren Festlegungen von Quoten f\u00fcr die \n\nFonds und die Einf\u00fchrung einer leistungsgebundenen \n\nReserve ablehnt. \n\nZudem verweist sie auf das Positionspapier der deutschen \n\nL\u00e4nder zum Stand der Verhandlungen \u00fcber den Finanz-\n\nrahmen und die Koh\u00e4sionspolitik der EU nach 2013 sowie \n\ndie Bundesratsbeschl\u00fcsse vom Dezember letzten und Juni \n\ndieses Jahres. Im Positionspapier hei\u00dft es, dass die Koh\u00e4-\n\nsionspolitik ein wesentlicher Beitrag zur Reduzierung \n\nwirtschaftlicher, sozialer, territorialer und \u00f6kologischer \n\nUngleichgewichte in der Europ\u00e4ischen Union leistet, und \n\n\u2013 wie auch sonst \u2013 weiter leisten muss, dass es bei einer \n\nangemessenen Mittelausstattung der Koh\u00e4sionspolitik \n\nbleiben muss und bei n\u00f6tigen K\u00fcrzungen die Struk-\n\nturfonds eben nicht \u00fcberproportional betroffen sein \n\nd\u00fcrfen. Das Papier mahnt an, dass sich die Bundesregie-\n\nrung f\u00fcr ihre L\u00e4nder bei der EU einsetzt und nicht von \n\nden bisher ausgehandelten Positionen abr\u00fcckt. \n\nJa, meine Damen und Herren, auch davon ging ich einmal \n\naus. Aber die Bundesregierung scheint sich nicht wirklich \n\nf\u00fcr die Interessen ihrer L\u00e4nder einzusetzen. Statt f\u00fcr eine \n\nausreichende Mittelausstattung zu streiten, forderte sie \n\nvorgestern die Absenkung der Finanzvorschl\u00e4ge der \n\nKommission und lehnt die Einf\u00fchrung einer Finanztrans-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6245 \n\naktionssteuer zur St\u00e4rkung der Einnahmenseite der EU ab. \n\nSo macht sie sich also de facto f\u00fcr eine K\u00fcrzung der \n\nStrukturfondsmittel stark. \u2013 So viel zur Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nStellen wir also fest, meine Damen und Herren: In der \n\nDiskussion mit der Bundesebene \u2013 und nur diese ist \n\nwirklich Verhandlungspartner mit Br\u00fcssel und den ande-\n\nren 26 Staaten \u2013 scheint noch eine Menge Handlungsbe-\n\ndarf zu bestehen. Aber wie sieht es dar\u00fcber hinaus in \n\nunserem Freistaat aus? \n\nEin Blick auf die zum Teil kritische Situation in den Euro-\n\nRegionen zeigt, an welchen Stellen es tats\u00e4chlich klemmt, \n\nund nicht dass Sie sich jetzt wundern, dass ich das Br\u00fcs-\n\nseler Parkett verlasse: Sie erinnern sich doch alle ganz \n\nbestimmt daran, dass der grenz\u00fcberschreitenden Zusam-\n\nmenarbeit in der kommenden F\u00f6rderperiode eine beson-\n\ndere Bedeutung zukommen soll. Neben einer notwendi-\n\ngen Verst\u00e4rkung der parlamentarischen Unterst\u00fctzung und \n\npolitischen Aufmerksamkeit f\u00fcr die Euro-Regionen ist \n\nunter anderem auch das komplizierte und langwierige \n\ns\u00e4chsische Antragsverfahren und die zunehmend aus-\n\nufernde B\u00fcrokratie kritisch zu hinterfragen. \n\nEbenso scheint es notwendig zu sein, die Steuerung durch \n\ndie Staatsregierung, wie sie schon einmal bestanden hat, \n\nwieder zu verst\u00e4rken und die Euro-Regionen in die \n\nVorentscheidung effektiv einzubeziehen. Zudem sollte \n\neinmal genauer dargestellt werden, worin die Wirksam-\n\nkeit der B\u00fcros in Polen und Tschechien eigentlich besteht \n\nund anhand welcher Kriterien deren Effektivit\u00e4t zu \n\nbemessen ist. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nVersorgen von Parteifreunden!) \n\nNoch gravierender machen sich in meinen Augen aber das \n\nFehlen eines Staatsvertrages mit Tschechien sowie das \n\nmangelnde Interesse der Staatsregierung an der Umset-\n\nzung eines europ\u00e4ischen Verbundes mit Blick auf die \n\nterritoriale Zusammenarbeit bemerkbar. Hierzu wird der \n\nseit einigen Tagen vorliegende Antrag von SPD und \n\nGR\u00dcNE \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, der Antrag von SPD und GR\u00dcNE \u2013 deutli-\n\ncher. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung! Ich \n\nfrage Sie: Welche Hindernisse sehen Sie bei der Errich-\n\ntung eines solchen Verbundes, der unter anderem der \n\nbesseren Koordinierung der Programmabwicklung dienen \n\nsoll? Herr Kupfer \u2013 vorhin hat er den Innenminister \n\ngespielt, nun ist er weg \u2013; Herr Kupfer, sicherlich ist es \n\neine gro\u00dfe Ehre, dass unsere tschechischen Nachbarn \n\nauch k\u00fcnftig die Verantwortung f\u00fcr die Planung und \n\nKoordinierung in der kommenden F\u00f6rderperiode in \n\ns\u00e4chsischer Hand sehen. Was also spricht gegen eine \n\nvertragliche Ausgestaltung? \n\nMeine Damen und Herren! Eigentlich m\u00fcssten Sie sich \n\neinigen dr\u00e4ngenden Fragen stellen wie zum Beispiel: \n\nWelchen Umsetzungsstand haben grenz\u00fcberschreitende \n\nEntwicklungskonzepte? Besitzen die derzeit zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Planungsinstrumente grenz\u00fcberschreiten-\n\nde Kompatibilit\u00e4t? Welche Schlussfolgerungen haben Sie \n\naus der s\u00e4chsisch-tschechischen Grenzraumstudie gezo-\n\ngen? Leisten die Verbindungsb\u00fcros \u2013 ich sprach davon \u2013 \n\ntats\u00e4chlich das, wof\u00fcr sie eingerichtet wurden? \n\nNicht nur die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit \n\nunseren polnischen und tschechischen Nachbarn sollte \n\nkritisch beleuchtet werden. Wie steht es mit der bundes-\n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit? K\u00f6nnen in Ihren \n\nAugen die Staatsvertr\u00e4ge aus den Neunzigerjahren mit \n\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen tats\u00e4chlich noch ihre \n\nAufgaben erf\u00fcllen? Wie gestaltet sich die Zusammenar-\n\nbeit mit Brandenburg \u2013 vor allem entlang der polnischen \n\nGrenze? Reichen dazu gemeinsame Kabinettssitzungen \n\noder bedarf es nicht eines intensiveren Austauschs oder \n\neiner noch st\u00e4rkeren Koordinierung? \n\nVor Monaten hatte ich schon einmal auf die nicht kompa-\n\ntiblen F\u00f6rderrichtlinien zwischen den einzelnen Bundes-\n\nl\u00e4ndern hingewiesen. Auch hierbei reden wir von europ\u00e4i-\n\nschem Geld. Eine Harmonisierung bei ILE und LEADER \n\nist leider auch nicht in Sicht. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, dass es noch eine \n\nMenge zu tun gibt \u2013 vor allen Dingen im eigenen Land. \n\nWenn \u2013 Herr Martens, wie Sie es sagen \u2013 der Freistaat \n\nnicht dauerhaft auf Strukturfonds angewiesen sein will \u2013 \n\nIhr Kollege Herbst hat das mit der Daueralimentierung \n\nnoch einmal unterstrichen \u2013 und das Maximale an F\u00f6rde-\n\nrung f\u00fcr die S\u00e4chsinnen und Sachsen erreicht werden soll, \n\nmuss seitens der Staatsregierung mehr getan werden, als \n\nsich daf\u00fcr einzusetzen, dass alles noch einmal gut geht. \n\nUm es deutlich zu sagen: Letztlich wird der EU-Gipfel im \n\nNovember eine Entscheidung bringen. Der Streit um das \n\nGeld zwischen den EU-Staaten ist in vollem Gange. \n\nMeine Damen und Herren! Sie m\u00fcssen heute und hier \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass der Freistaat und seine Kommunen \n\noptimal auf die kommende F\u00f6rderperiode vorbereitet \n\nsind. Ob Sie diesem Anspruch der effektiven regionalen \n\nUmsetzung von F\u00f6rderpolitik wirklich schon gerecht \n\nwerden, l\u00e4sst sich dem Antrag und der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung leider nicht entnehmen und kann bezwei-\n\nfelt werden. \n\nAus diesem Grund m\u00fcssten wir Ihren Antrag eigentlich \n\nablehnen. Weil uns aber auch die s\u00e4chsischen Interessen \n\nam Herzen liegen, enthalten wir uns der Stimme. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein! Nein! \n\nDas kann man doch ablehnen!) \n\n\u2013 Nein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6246 \n\n(Marko Schiemann, CDU: \n\nS\u00e4chsische Interessen, Herr Kollege! \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Die sind ihm fremd!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir fahren in der allgemeinen Aus-\n\nsprache fort. F\u00fcr die SPD-Fraktion hat als n\u00e4chster \n\nRedner Herr Jurk das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der vorliegende Antrag von \n\nCDU und FDP befasst sich mit den Verordnungsentw\u00fcr-\n\nfen der EU-Kommission vom 6. Oktober 2011. Seitdem \n\nwurde dieser Entwurf im EU-Parlament beraten. Parallel \n\ndazu hat sich auch der Bundesrat \u2013 die L\u00e4nderkammer \u2013 \n\ndamit befasst. \n\nIch erinnere insbesondere an die in der Antwort der \n\nStaatsregierung dargestellten Befassungen des Bundesra-\n\ntes vom 16. Dezember 2011 und 15. Juni 2012. Die \n\nKoalitionsfraktionen haben diesen Antrag im Juni gestellt, \n\nals eigentlich die Messen bereits gelesen waren. Ich will \n\ndas nicht kritisch sehen, ich m\u00f6chte aber darauf hinwei-\n\nsen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was man uns \n\nv\u00f6llig unterschl\u00e4gt, ist Folgendes: Wenn am 12. Juli \n\ndieses Jahres die Antwort an den Landtag auf die Punkte \n\nder Koalitionsfraktionen versendet wird und die wichtige \n\nEntscheidung des Europ\u00e4ischen Ausschusses f\u00fcr regionale \n\nEntwicklung vom Tag davor \u2013 11. Juli \u2013 keinen Nieder-\n\nschlag in der Antwort der Staatsregierung findet, verwun-\n\ndert mich dies. \n\nWas ist geschehen? In langwierigen und schwierigen \n\nSitzungen des Regionalausschusses des Europaparlaments \n\nkonnte erreicht werden, dass Leipzig in das Sicherheits-\n\nnetz aufgenommen wurde und damit in der F\u00f6rderung mit \n\nden Regionen Dresden und Chemnitz gleichgestellt \n\nwerden soll. Die Region soll damit zwei Drittel der \n\nbisherigen F\u00f6rderh\u00f6he erhalten. Meine Damen und \n\nHerren, das ist ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr alle Abgeordneten, \n\ndie gek\u00e4mpft haben. Ich gestatte mir den folgenden \n\nHinweis: Es ist auch eine Anerkennung der Berichterstat-\n\nterin Constanze Krehl, Sozialdemokratin aus Leipzig, \n\naber auch des Christdemokraten Lambert van Nistelrooy \n\naus den Niederlanden. Das hat sich in der Antwort leider \n\nnicht niedergeschlagen. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Herr Bandmann, es ist nicht Ruud van Nistelrooy, damit \n\nSie das nicht verwechseln. Das ist ein Fu\u00dfballer. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \n\nSPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist mir wichtig darauf hinzuweisen, dass wir noch \n\nlange nicht am Ziel sind. Das Ziel kann nur wie folgt \n\nhei\u00dfen: In der schwierigen Phase m\u00fcssen sich das Parla-\n\nment und der Europ\u00e4ische Rat erstmalig in der Geschichte \n\nam Ende gemeinsam bekennen, dass Leipzig tats\u00e4chlich \n\nzu den Regionen geh\u00f6rt, die genauso wie Dresden und \n\nChemnitz von der entsprechenden Kategorie partizipieren. \n\nDas hei\u00dft aber auch, dass wir betrachten m\u00fcssen, dass \n\n15 weitere europ\u00e4ische Regionen in den Genuss dieses \n\nSicherheitsnetzes genauso wie Leipzig kommen. Das war \n\nbislang unklar. \n\nDas bedeutet, dass Leute wie der Christdemokrat Pieper \n\nvon der CDU aus Nordrhein-Westfalen nicht dagegen sein \n\nd\u00fcrfen. In allen Parteien muss man schauen, dass die \n\nLeute dahinterstehen. Herr Pieper sagt Folgendes ganz \n\nklar: Je mehr Regionen in das Sicherheitsnetz aufgenom-\n\nmen werden, desto teurer wird es. Dann lehne ich das \n\nGanze ab. \n\nDamit bin ich bei dem entscheidenden Punkt angelangt. \n\nDie Kollegin Vorrednerin hat bereits darauf hingewiesen: \n\nEs wird am Ende auch darauf ankommen, wie viel Geld \n\ntats\u00e4chlich zur Verf\u00fcgung steht. Das wissen wir momen-\n\ntan nicht. Wir stehen momentan vor der Entscheidung, \n\ndass es im November dieses Jahres einen Sondergipfel der \n\nEU-Regierungschefs geben wird. In diesem werden \n\nsicherlich wichtige Pfl\u00f6cke eingeschlagen. Jedoch werden \n\nwir es nicht vor dem Fr\u00fchjahr des n\u00e4chsten Jahres wissen. \n\nNun m\u00f6chte ich auf den Antrag als solchen eingehen. \n\nLieber Markus Schiemann, ich war nach dem Redebeitrag \n\nfast geneigt zu sagen, wir stimmen dem Antrag zu. Jedoch \n\nwar das nur nach deinem Redebeitrag der Fall. Der Antrag \n\nals solcher weicht erheblich von dem ab, was du uns \n\ngesagt hast. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass der Antrag sehr tech-\n\nnokratisch abgefasst ist. Ich m\u00f6chte ein Beispiel daf\u00fcr \n\nanbringen: In Punkt 14 von 19 steht, dass sich die Staats-\n\nregierung weiterhin daf\u00fcr einsetzen solle, dass \u2013 so \n\nw\u00f6rtlich \u2013 \u201eauch Investitionen in die Sicherung der \n\nNachhaltigkeit von innovativen Bildungsstrukturen vor \n\ndem Hintergrund demografischer Ver\u00e4nderungen gef\u00f6r-\n\ndert werden k\u00f6nnen\u201c. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Unbedingt! \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDazu die Antwort der Staatsregierung: \u201eInvestitionen in \n\ndie Sicherung der Nachhaltigkeit von innovativen Bil-\n\ndungsstrukturen bleiben gerade vor dem Hintergrund \n\ndemografischer Ver\u00e4nderungen ein wichtiges Anliegen.\u201c \n\nIch habe mir nahestehende Personen der Fraktion Folgen-\n\ndes gefragt: Was mag damit gemeint sein? Die erste \n\nAntwort lautete: bestimmt die Gemeinschaftsschule. \n\n(Torsten Herbst, FDP: H\u00e4?!) \n\n\u2013 Herr Herbst, Sie k\u00f6nnen es mir wahrscheinlich auch \n\nnicht erkl\u00e4ren. \n\nDie Staatsregierung sieht es aber positiv. Weiter hei\u00dft es: \n\n\u201eDerzeit ist allerdings nicht zu erkennen, dass entspre-\n\nchende Investitionen nicht m\u00f6glich w\u00e4ren.\u201c Es ist die \n\nhohe Kunst der Negation der Negation, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch \n\nan die, die es geschrieben haben! \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6247 \n\nDamit wir ganz optimistisch in die Zukunft blicken, \n\nschreibt die Staatsregierung weiter Folgendes: Die Staats-\n\nregierung wird in den weiteren Verhandlungen darauf \n\nachten, dass diesem Anliegen weiter Rechnung getragen \n\nwird. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Das stimmt uns positiv. \n\nDie Lage ist jedoch schwierig. In dem Verordnungsent-\n\nwurf ist viel Technik vorhanden. Es ist schon wichtig, \n\n\u00fcber die sogenannten Konditionalit\u00e4ten \u2013 zu Deutsch \n\nBedingungen \u2013 zu sprechen, nachdem die F\u00f6rdergelder \n\nausgereicht werden. Es macht f\u00fcr meine Begriffe durch-\n\naus Sinn, \u00fcber Ex-ante-Konditionen zu sprechen. Wir \n\nhaben bereits jetzt eine Ex-ante-Evaluierung. Man schaut \n\ndabei: Wie wird die Zielerreichung tats\u00e4chlich \u00fcberpr\u00fcft \n\nund m\u00f6glicherweise konditioniert? Das ist aus meiner \n\nSicht nicht verkehrt. \u00dcbrigens m\u00f6chte das EU-Parlament \n\ndas. Der Rat und die Kommission wollen es nicht. \n\nAnders ist es, und da freue ich mich, Marko Schiemann, \n\ndass das auch die Position der CDU ist: Die makro\u00f6ko-\n\nnomischen Konditionalit\u00e4ten wollt ihr nicht. Diese Hal-\n\ntung kann ich nur bef\u00fcrworten, weil das im Umkehr-\n\nschluss nat\u00fcrlich auch hei\u00dft, dass gerade die Regionen, \n\ndie vielleicht unverschuldet wegen schlechter nationaler \n\nPolitik in Schwierigkeiten gelangen, dann jene Wachs-\n\ntumsimpulse, die ja auch von Strukturfondsmitteln ausge-\n\nhen sollen, nicht mehr bekommen. Das ist ja pervers, das \n\npasst ja \u00fcberhaupt nicht. Insofern ist diese makro\u00f6kono-\n\nmische Konditionalit\u00e4t an dieser Stelle falsch gedacht. \n\nEin Letztes. Mir geht es darum, dass wir viel \u00f6fter noch \n\neinmal \u00fcber die Strategie der Staatsregierung sprechen. \n\nWir kennen jetzt in etwa das, was die Europ\u00e4ische Union \n\nwill. Mir ist es wichtig, dass wir in der Frage der Umset-\n\nzung vorankommen. Wir wissen ja, dass wir es als Parla-\n\nment sehr schwer haben, Informationen zu bekommen. \n\nDie WiSos, also die Wirtschafts- und Sozialpartner, stehen \n\nda wesentlich besser im Stoff. Das sei ihnen auch ge-\n\ng\u00f6nnt. Wir bekommen nat\u00fcrlich von ihnen dann auch die \n\nInformationen. \n\nAber ich will nur deutlich sagen: Wenn wir eine Flexibili-\n\nt\u00e4t der europ\u00e4ischen Mittel bei der Ausreichung von \n\nBr\u00fcssel nach Sachsen verlangen, dann erwarte ich auch, \n\ndass wir in Sachsen diese Flexibilit\u00e4t gew\u00e4hrleisten. \n\nWenn wir am Montag von der AG Stadterneuerung der \n\ns\u00e4chsischen Kommunen h\u00f6ren, dass man die F\u00f6rderaus-\n\nreichung im Rahmen des Projektes \u201eIntegrierte territoriale \n\nInvestitionen\u201c eher erschweren wird, dann muss ich \n\nsagen: Wir d\u00fcrfen in Sachsen nicht zus\u00e4tzliche H\u00fcrden \n\nauflegen. Wir k\u00f6nnen gerne kritisieren, was in Br\u00fcssel \n\nnicht gut l\u00e4uft, aber wir sollten auch in Sachsen einen \n\nintegrierten Ansatz verfolgen. Das hei\u00dft eben nicht, dass \n\njedes Ministerium sein T\u00f6pfchen bekommt, dort Geld \n\nrausgibt, sondern gerade auch in der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung \n\nist es wichtig, dass alle miteinander zusammenarbeiten. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt noch viel zu tun, und es wird sicherlich nicht die \n\nletzte Debatte sein. Ich h\u00e4tte mir \u00fcbrigens auch ge-\n\nw\u00fcnscht, dass wir \u00fcber diesen Antrag im Ausschuss \n\ndiskutieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Frau Kallenbach, Sie haben das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt nichts Sch\u00f6ne-\n\nres, als dar\u00fcber zu streiten, wer am besten die s\u00e4chsischen \n\nInteressen vertritt. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Ja!) \n\nDie Antragsteller nehmen das f\u00fcr sich in Anspruch. Die \n\nMacht m\u00f6ge mit ihnen sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN und der SPD) \n\nHerr Schiemann, Ihre einf\u00fchrenden Worte in allen Ehren, \n\nunser Beifall hat es Ihnen gezeigt. Nur diese wirklich \n\neuropapolitische Botschaft vermisse ich in dem Antrag \n\nsehr. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Danke, Frau Lehrerin!) \n\nRichtig ist, sich f\u00fcr eine ad\u00e4quate Anschlussfinanzierung \n\nf\u00fcr die Phasing-out-Regionen einzusetzen. \n\n(Marko Schiemann, CDU: F\u00fcr Leipzig!) \n\n\u2013 Nicht nur f\u00fcr Leipzig, sondern f\u00fcr alle betroffenen \n\nRegionen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: In der Welt!) \n\nAlles andere ist purer Lokalpatriotismus und nicht euro-\n\npaf\u00e4hig. Das sage ich Ihnen als Leipzigerin. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nZudem r\u00e4cht sich, dass immer noch das BIP als einziges \n\nKriterium herangezogen wird, um den Entwicklungsstand \n\neiner Region zu beschreiben, und das vor allem durch das \n\nVotum von Christdemokraten und Liberalen, sei es im \n\nLand, sei es im Bund oder auf europ\u00e4ischer Ebene. G\u00e4be \n\nes weitere belastbare Kriterien, dann h\u00e4tten wir das \n\nProblem nicht. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein, nein!) \n\nWesentlich wichtiger als das liebe Geld sind aber die \n\nInhalte. Da haben Sie eine lange Liste vorgelegt, wo Sie \n\nmeinen, Einfluss nehmen zu wollen. Ich finde es dagegen \n\ngut und richtig, dass die Kommission Bedingungen f\u00fcr \n\nden Mitteleinsatz definiert, gerade weil es in Europa \n\nsowohl im Klimaschutz, in der Forschung, beim Ressour-\n\ncenverbrauch als auch in der Bildung erhebliche Hand-\n\nlungsbedarfe gibt, um nur einige der Priorit\u00e4ten zu nen-\n\nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6248 \n\nDas Ziel, bis zum Jahr 2020 20 % weniger CO2 im Ver-\n\ngleich zum Jahr 1990 zu emittieren, wurde von allen \n\nMitgliedsstaaten beschlossen. Sie aber wehren sich gegen \n\ndie Quote f\u00fcr den Klimaschutz. Glauben Sie denn, die \n\nEmissionen sinken von allein? 2011 war das Jahr des \n\nh\u00f6chsten Ressourcenverbrauchs und der h\u00f6chsten Emissi-\n\nonen. Das Eis an den Polkappen schmilzt schneller als \n\nbef\u00fcrchtet. Die klimabedingten Wetterextreme nehmen \n\nzu. Ohne ein entschiedenes Umsteuern werden die Prob-\n\nleme lediglich vertagt oder verschlimmert. \n\n(Marko Schiemann, CDU: \n\nIch habe das nicht bestritten!) \n\nIch bin mir sicher, eines Tages fragen uns unsere Enkel, \n\nwarum wir mit den Millionen aus den Strukturfonds \n\nimmer wieder neue Stra\u00dfen gebaut haben, anstatt dem \n\nKlimawandel zu begegnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSie pl\u00e4dieren f\u00fcr mehr Gestaltungsspielraum. F\u00fcr mich \n\nhei\u00dft das im Klartext, Sie sind f\u00fcr eine unkonditionierte \n\nAufstockung des Landeshaushaltes. Ich hoffe, dass die \n\nEU-Institutionen dieses Spiel nicht mitmachen. \n\nUnsicher bin ich, wie die Antragsteller die Rolle der \n\nWirtschaftslobbyisten ausf\u00fcllen. Sie bef\u00fcrchten, dass zu \n\nviel Geld im ESF verplempert wird. In Bildung zu inves-\n\ntieren, ist jedoch Investition in die Zukunft, in die Zukunft \n\nvon Menschen und von Unternehmen. Beiden gereicht es \n\nzum Vorteil, nicht mit Bildungsl\u00fccken, sondern leistungs-\n\nf\u00e4hig eine Lehre aufzunehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIhr Traum ist, Br\u00fcssel m\u00f6ge dem Freistaat einen bedin-\n\ngungslosen Scheck \u00fcberreichen. Ausgerechnet jene \n\nParteien, die sich als Sachverwalter der Leistungsgesell-\n\nschaft verstehen, haben f\u00fcr Leistungskriterien nichts \n\n\u00fcbrig. \n\n(Zuruf von der CDU: Doch!) \n\nZielvorgaben sind des Teufels, Konditionen \u00fcbel, Sankti-\n\nonen inakzeptabel, Leistungsreserven \u2013 nein, danke. Die \n\nEinhaltung von Konditionen kann man von den Griechen \n\nerwarten, aber doch nicht von den stolzen, selbstbestimm-\n\nten Sachsen. \n\nIhr Antrag ist nicht nur im Politikstil von gestern, er hat \n\nsich auch historisch \u00fcberholt. Das hat Herr Jurk schon \n\nsehr detailliert ausgef\u00fchrt. Die Phase der hei\u00dfen Einfluss-\n\nnahme auf die Verordnungsentw\u00fcrfe von der L\u00e4nderebene \n\n\u00fcber den Bundesrat ist vorbei. Daher vergebe ich das \n\nPr\u00e4dikat \u201eformal zu sp\u00e4t und zudem weder europa- noch \n\nenkeltauglich\u201c. Daher m\u00fcssen wir leider den Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte noch ein letztes Wort zu dem immer wieder \n\nbem\u00fchten notwendigen und richtigen B\u00fcrokratieabbau \n\nverlieren. Dazu habe ich eine klare Botschaft: Fassen Sie \n\nsich an die eigene Nase, beginnen Sie im eigenen Haus! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir beschlie\u00dfen die erste Runde der \n\nallgemeinen Aussprache mit der NPD-Fraktion. Herr \n\nDelle, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Danke. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Heute scheinen wir \n\neinen politisch denkw\u00fcrdigen Tag zu erleben. Seit Jahren \n\nkritisiert die NPD-Fraktion hier im Hause die Europ\u00e4ische \n\nUnion als einen Umfinanzierungs- und Fremdbestim-\n\nmungsmechanismus zulasten deutscher und nat\u00fcrlich \n\nauch s\u00e4chsischer Interessen. Genauso lange wird dies von \n\nallen anderen Fraktionen bestritten. Heute jedoch d\u00fcrfen \n\nwir erleben, dass ausgerechnet die Koalitionsfraktionen \n\nh\u00f6chstselbst einen Antrag einbringen, der seitenweise \n\nkonkrete Beispiele anf\u00fchrt, die unsere Kritik untermauern. \n\nDieser Antrag wird heute sogar zur Diskussion gestellt, \n\nobwohl die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme \n\n\u00fcberdeutlich bem\u00fcht ist, den weitestgehenden Konsens \n\nmit den Antragstellern sowie ihr in diesem Sinne T\u00e4tig-\n\nwerden darzustellen. Das soll nicht weiter wundern, wei\u00df \n\ndoch mittlerweile jeder, der seine Sinne beisammen hat, \n\ndass jenseits jeglicher Gewaltenteilungslogik die Antr\u00e4ge \n\nder Koalitionsfraktionen in den Ministerien zumindest \n\nvorformuliert werden, um es einmal vorsichtig auszudr\u00fc-\n\ncken. \n\nWeshalb aber dieses politische Schaulaufen, meine \n\nDamen und Herren von CDU und FDP? H\u00e4tte man sich \n\ndiese Debatte nicht ersparen k\u00f6nnen? Ihr Vorgehen l\u00e4sst \n\nganz klar vermuten, dass Sie mit den schmerzhaften \n\nEntscheidungen aus Br\u00fcssel bereits fest rechnen, aber \n\nzumindest nach au\u00dfen hin Ihre H\u00e4nde in Unschuld wa-\n\nschen m\u00f6chten. \n\nVielleicht erl\u00e4utert die Staatsregierung heute, welche \n\nAussichten sie ihrer Ank\u00fcndigungsrhetorik beimisst oder \n\nwelche ihrer fr\u00fcheren Interventionen auf europ\u00e4ischer \n\nEbene sich \u00fcberhaupt einmal durchsetzen konnten. \n\nWem, meine Damen und Herren, wollen Sie im Lande \n\nernsthaft weismachen, dass der Freistaat in Sachen F\u00f6r-\n\ndergeld angesichts der zunehmenden Euro- und Finanz-\n\nkrise als \u2013 ganz salopp gesagt \u2013 ein Sechzehntel eines \n\nSiebenundzwanzigstels \u00fcberhaupt entsprechendes Ge-\n\nwicht bes\u00e4\u00dfe? Mit \u201eWasch mir den Pelz, aber mach\u2018 mich \n\ndabei nicht nass\u201c ist, denke ich, die Stellung der Staatsre-\n\ngierung ganz gut umschrieben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir Nationaldemokraten lassen Ihnen diese Showveran-\n\nstaltung allerdings nicht durchgehen. Mittlerweile \u2013 denke \n\nich \u2013 wissen die Menschen im Lande, dass Sie und \n\nIhresgleichen im Bundestag, von wenigen l\u00f6blichen \n\nAusnahmen wie Peter Gauweiler, Frank Sch\u00e4ffler oder \n\nKlaus-Peter Willsch einmal abgesehen, nichts anderes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6249 \n\nsind als die F\u00f6rderer des Ausverkaufs deutscher Interes-\n\nsen. \n\nIhnen, meine Damen und Herren, mangelt es schlichtweg \n\nan nationalem R\u00fcckgrat, vielleicht, weil Sie glauben, der \n\nLauf der Dinge aus Br\u00fcssel w\u00e4re unumkehrbar. Die \n\nEurop\u00e4ische Union nebst ihren Beihilferegimen und ihren \n\nF\u00f6rdermechanismen bedarf nicht nur einer Reform, sie \n\nmuss in ihrer jetzigen Form grundlegend \u00fcberdacht \n\nwerden. \n\nWir als NPD-Fraktion fordern deshalb ganz klar \u2013 um es \n\neinmal so zu sagen \u2013 nicht nur ein Update der heutigen \n\nEU, sondern wir fordern einen kompletten Neustart des \n\nSystems. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Aber haben Sie sich einmal \n\ndie Frage gestellt, warum der Freistaat Sachsen dem \n\nheutigen Problem des sogenannten statistischen Effekts \n\ngegen\u00fcbersteht. Das liegt nicht zuletzt an der ebenfalls \n\nvon uns Nationaldemokraten st\u00e4ndig kritisierten Expansi-\n\nonswut der EU. Sp\u00e4testens im Zuge der W\u00e4hrungskrise \n\nd\u00fcrfte doch der Letzte erkannt haben, wie problematisch \n\nes war, die EU und mit ihr die Eurozone best\u00e4ndig aus-\n\nzuweiten, solange die wirtschaftliche Konvergenz nicht \n\neinmal ann\u00e4hernd erreicht war. \n\nHeute f\u00e4llt uns im Zuge dieses Erweiterungsexzesses um \n\nsprichw\u00f6rtlich jeden Preis genau diese Praxis im Zusam-\n\nmenhang mit der Ausgestaltung der F\u00f6rderpolitik noch \n\neinmal auf die F\u00fc\u00dfe, indem Regionen aus den F\u00f6rdert\u00f6p-\n\nfen fallen, deren Transferbed\u00fcrftigkeit noch l\u00e4ngst nicht \n\nabgestellt wurde. Das ist umso trauriger, als davon Regio-\n\nnen des Hauptnettozahlers und europ\u00e4ischen Chefretters \n\nNummer eins, also Deutschland, betroffen sind. Es ist \n\nalso wie immer in den letzten Jahrzehnten: Die Deutschen \n\nd\u00fcrfen f\u00fcr alle bezahlen und schauen dann selbst in die \n\nR\u00f6hre. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nAbschlie\u00dfend lassen Sie mich noch eine Bemerkung \n\nmachen. W\u00fcrde die Region Leipzig eine \u00e4hnlich kreative \n\nStatistikarbeit gegen\u00fcber der EU-Kommission leisten, wie \n\nes Griechenland mithilfe von Goldman Sachs \u00fcber Jahre \n\nhinweg getan hat, dann l\u00e4ge der statistische Effekt auf \n\nunserer Seite. \n\nWir Nationaldemokraten w\u00fcrden es uns im Sinne des \n\nkleineren \u00dcbels selbstverst\u00e4ndlich w\u00fcnschen, dass die im \n\nvorliegenden Koalitionsantrag genannten Punkte auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene angesprochen w\u00fcrden, und zwar \n\nwirksam angesprochen w\u00fcrden. Allein dazu fehlt uns der \n\nGlaube. \n\nDennoch werden wir dem Antrag zustimmen, allein schon \n\ndeshalb, um den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sachsen \n\naufzuzeigen, dass in diesem Br\u00fcsseler Fremdbestim-\n\nmungsregime eine deutliche Mehrheit des S\u00e4chsischen \n\nLandtages keinerlei Auswirkungen mehr hat. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der Aus-\n\nsprache. \u2013 Mir liegen f\u00fcr eine zweite Runde keine Wort-\n\nmeldungen von Abgeordneten vor. Ich frage trotzdem, ob \n\nnoch jemand sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDie Staatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, \n\nbitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Gestatten Sie mir als Vorbemerkung, dass ich \n\nmich bei den Fraktionen daf\u00fcr bedanke, dass sie sich im \n\nEinzelnen mit dem Antrag der Koalitionsfraktionen und \u2013 \n\nwie ich geh\u00f6rt habe \u2013 auch der Antwort der Staatsregie-\n\nrung inhaltlich auseinandergesetzt haben. Es ist nicht das \n\nerste Mal, dass wir \u00fcber den Themenkomplex der F\u00f6rde-\n\nrung Sachsens durch Mittel der Europ\u00e4ischen Union \n\nsprechen. \n\nDiesbez\u00fcglich wird es Sie nicht verwundern, wenn ich \n\nwiederholt zu Protokoll geben kann, dass sich die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung in der Umsetzung ihrer EU-\n\nF\u00f6rderstrategie auch weiterhin kontinuierlich f\u00fcr eine \n\nm\u00f6glichst optimale EU-F\u00f6rderung f\u00fcr Sachsen ab dem \n\nJahr 2014 einsetzen wird. Ein wichtiger Schwerpunkt ist \n\ndabei die Ausrichtung der Koh\u00e4sionspolitik. Aber das ist \n\nnicht der einzige Schwerpunkt, wie Ihnen einige Kolle-\n\ngen, zum Beispiel Kollege Schiemann, hier aufgezeigt \n\nhaben. \n\nIn Br\u00fcssel hat jetzt \u2013 das ist bereits erw\u00e4hnt worden \u2013 die \n\nzweite Runde der Verhandlungen zum mehrj\u00e4hrigen \n\nFinanzrahmen f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2020 und zu den \n\nVerordnungen \u00fcber die Strukturfonds der Europ\u00e4ischen \n\nUnion begonnen. Darin werden der finanzielle Rahmen \n\nund die Voraussetzungen auch f\u00fcr die F\u00f6rderung Sachsens \n\nmit EU-Mitteln festgelegt. 4 Milliarden Euro hat Sachsen \n\naus dem Strukturfonds der laufenden F\u00f6rderperiode von \n\n2007 bis 2013 erhalten. Das ist ein sehr beachtlicher \n\nBetrag. In welcher H\u00f6he Sachsen in der kommenden \n\nF\u00f6rderperiode von 2014 bis 2020 gef\u00f6rdert wird, ist \n\ngegenw\u00e4rtig noch ungewiss. \n\nAllerdings, Frau Kallenbach, lassen Sie mich insofern \n\nschon ein wenig Wasser in den Wein gie\u00dfen: Die F\u00f6rder-\n\nmittel, die Sachsen von 2014 bis 2020 erhalten wird, \n\nwerden \u2013 egal in welcher H\u00f6he \u2013 bestimmt nicht ausrei-\n\nchen, die Polkappen zu retten. \n\nMeine Damen und Herren! Im sogenannten Trilog, der \n\njetzt im Europ\u00e4ischen Parlament, im Rat und in der \n\nKommission beginnt, den Verhandlungen \u00fcber den \n\nmehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen und die Strukturfondsverord-\n\nnungen, wissen wir ebenfalls noch nicht, mit welchem \n\nErgebnis sie enden werden. Wir hoffen, dass sie zumin-\n\ndest bis Ende des Jahres 2012 beendet sein werden. \n\nEntgegen fr\u00fcheren Annahmen scheint es durchaus m\u00f6g-\n\nlich zu sein, dass es hierbei zu einer Einigung bis Ende \n\ndes Jahres kommen wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6250 \n\nNach Abschluss der ersten Verhandlungsrunde sind die \n\ns\u00e4chsischen Kernforderungen aus der gemeinsamen \n\nF\u00f6rderstrategie allerdings noch nicht sicher erreicht. Das \n\nvon der Kommission vorgeschlagene Sicherheitsnetz von \n\nzwei Dritteln der bisherigen Strukturfondszuweisungen \n\naus dem Regional- und Sozialfonds, das Chemnitz und \n\nDresden zugutekommen w\u00fcrde, ist im Rat weiterhin \n\numstritten. Andere Mitgliedsstaaten fordern eine Reduzie-\n\nrung auf lediglich 55 % des bisherigen Mittelansatzes. \n\nDas Sicherheitsnetz wird auch nur von den Mitgliedsstaa-\n\nten Spanien, Griechenland, Slowenien und Malta mitge-\n\ntragen. \n\nDie Einbeziehung Leipzigs in dieses Sicherheitsnetz wird \n\nsowohl von der Staatsregierung als auch von der Bundes-\n\nregierung mit Nachdruck gefordert, aber auch diese \n\nForderung ist bisher im Rat noch nicht endg\u00fcltig zur \n\nMehrheitsposition geworden. \n\nInsofern ist es durchaus bemerkenswert und erfreulich, \n\ndass unser Anliegen eines Zwei-Drittel-Sicherheitsnetzes \n\nauch f\u00fcr die Region Leipzig nach Lobbyarbeit der s\u00e4chsi-\n\nschen Vertreter und der Staatsregierung vom Regionalaus-\n\nschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments unterst\u00fctzt wird. Das \n\nist wichtig, meine Damen und Herren. \n\nIm Gespr\u00e4ch mit dem zyprischen Ratsvorsitz im August \n\nhabe ich au\u00dferdem die Zusage erhalten, dass unser Anlie-\n\ngen vom Vorsitz des Rates mit Verst\u00e4ndnis aufgenommen \n\nwird und er unsere Suche nach einer L\u00f6sung in dieser \n\nFrage weiterhin unterst\u00fctzen wird. \n\nIn einem Gespr\u00e4ch mit dem deutschen Botschafter bei der \n\nEurop\u00e4ischen Union, also dem offiziellen Vertreter der \n\nBundesregierung in Br\u00fcssel, Herrn Dr. Peruzzo, habe ich \n\nvorletzte Woche dieses s\u00e4chsische Kernanliegen noch \n\neinmal ausf\u00fchrlich besprochen und deutlich gemacht, dass \n\nes darauf ankommt, in den anstehenden Verhandlungen an \n\nder einmal eingenommenen Position \u2013 auch der Bundes-\n\nregierung \u2013 festzuhalten. Ich habe bereits mehrmals mit \n\ndem vorgesehenen Verhandlungsf\u00fchrer der Bundesregie-\n\nrung, Herrn Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt Link, \n\n\u00fcber diese Fragen gesprochen. Die Bundesregierung ist \n\nsich der Problematik bewusst. Wir k\u00f6nnen davon ausge-\n\nhen, dass dieses Thema nicht unter den Tisch fallen wird. \n\nEin weiteres wichtiges Anliegen der Staatsregierung ist \n\nes, \u00dcbergangsregelungen wie in der Koh\u00e4sionspolitik \n\nauch f\u00fcr die F\u00f6rderung im Bereich des l\u00e4ndlichen Raums \n\ndurchzusetzen. Auf s\u00e4chsische Initiative hin wurden im \n\nParlament \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge eingebracht, die \u00dcber-\n\ngangsregionen in Analogie zur Koh\u00e4sionspolitik zu \n\nf\u00f6rdern. Ziel der Staatsregierung bleibt es, Verschlechte-\n\nrungen in der F\u00f6rderung im Agrarbereich zu vermeiden. \n\nSie k\u00f6nnen sicher sein, dass meine Kollegen und ich \n\nweiterhin die Gespr\u00e4che mit der Bundesregierung und den \n\nentscheidenden Akteuren in Br\u00fcssel mit dem Ziel f\u00fchren \n\nwerden, eine angemessene \u00dcbergangsf\u00f6rderung f\u00fcr alle \n\ns\u00e4chsischen Regionen in der Koh\u00e4sionspolitik, aber auch \n\nim Bereich der l\u00e4ndlichen Entwicklung sicherzustellen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung setzt sich zudem daf\u00fcr \n\nein, dass neben einem angemessenen F\u00f6rderniveau die \n\nerforderlichen F\u00f6rdervoraussetzungen gegeben sind, \n\ndamit die EU-Mittel in Sachsen sachgerecht verwendet \n\nwerden k\u00f6nnen. Eines der zentralen Ziele dabei ist es, den \n\nregionalen Handlungsspielraum zu erhalten. Insbesondere \n\nwollen wir die von der Kommission vorgesehenen starren \n\nMindestquoten bei der Verwendung der Mittel lockern. In \n\nwelchem Umfang die vorhandenen Mittel aus dem An-\n\nwendungsbereich des Sozialfonds verwendet werden, \n\nmuss nach regionalen Gegebenheiten vor Ort entschieden \n\nwerden. In Br\u00fcssel einheitlich festgelegte starre Quoten \n\nder Mittelverwendung, egal ob anwendbar in S\u00fcdspanien \n\noder in Sachsen, werden den regionalen Problemlagen \n\nund Anliegen nach flexibler Mittelverwaltung nicht \n\ngerecht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn in Sachsen beim \n\nAufbau der Infrastruktur bereits viel erreicht wurde, gibt \n\nes in einzelnen Bereichen noch strukturelle Schw\u00e4chen \n\nauszugleichen, wie beim Aufbau nachhaltiger For-\n\nschungs- und Entwicklungskapazit\u00e4ten oder bei kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die weiterhin einer \n\ngezielten F\u00f6rderung bed\u00fcrfen. \n\nDabei befinden wir uns in \u00dcbereinstimmung mit fast allen \n\nRednern im Plenum. Die Staatsregierung wendet sich \n\ngegen das von der Kommission vorgeschlagene weitrei-\n\nchende Konditionalit\u00e4tenkonzept insbesondere im Bereich \n\nder makro\u00f6konomischen Konditionalit\u00e4ten. Konditionali-\n\nt\u00e4ten sind wichtig, um die Leistungsf\u00e4higkeit und Effizi-\n\nenz des F\u00f6rdermitteleinsatzes sicherzustellen. Sie d\u00fcrfen \n\naber nicht mit sachfremden Gesichtspunkten verbunden \n\nwerden oder zu Fehlanreizen f\u00fchren. Derjenige, der die \n\nF\u00f6rderung erh\u00e4lt, muss \u00fcberhaupt in der Lage sein, diese \n\nKonditionalit\u00e4ten in irgendeiner Weise zu beeinflussen; \n\ndenn ansonsten w\u00fcrde man Fehlanreize setzen bzw. \n\nfalsche Verkn\u00fcpfungen herstellen. \n\nDiese Konditionalit\u00e4ten d\u00fcrfen nicht zu einem erh\u00f6hten \n\nVerwaltungs- und Pr\u00fcfaufwand f\u00fchren, da der Aufwand \n\nf\u00fcr die F\u00f6rderverwaltung jetzt schon in einigen Bereichen \n\nnicht mehr in einem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis zur H\u00f6he der \n\nF\u00f6rderung steht. Die Staatsregierung lehnt insbesondere \n\ndie vorgeschlagene Leistungsreserve und die Sanktionie-\n\nrungen in Form von Mittelk\u00fcrzungen ab, da diese die \n\nlangfristige Planungssicherheit bei den Empf\u00e4ngern \n\ngef\u00e4hrden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts der demografi-\n\nschen Herausforderungen, vor denen Sachsen steht, setzt \n\nsich die Staatsregierung au\u00dferdem daf\u00fcr ein, dass die \n\nF\u00f6rdervoraussetzungen gen\u00fcgend Handlungsspielr\u00e4ume \n\nlassen, um auch solchen lokal und regional besonderen \n\nHerausforderungen in angemessener Weise begegnen zu \n\nk\u00f6nnen. Ferner fordert die Staatsregierung die M\u00f6glich-\n\nkeiten zur Anpassung der Kofinanzierungss\u00e4tze nicht nur \n\nf\u00fcr unbesiedelte Regionen und Bergregionen, sondern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6251 \n\nauch f\u00fcr Regionen, die in besonderer Weise vom demo-\n\ngrafischen Wandel betroffen sind. \n\nNoch ist in Br\u00fcssel nichts entschieden, meine Damen und \n\nHerren, und es wird nicht leicht sein, die s\u00e4chsischen \n\nInteressen in allen Punkten durchzusetzen. Das wissen \n\nwir. Sachsen ist nur eine von circa 270 Regionen inner-\n\nhalb der Europ\u00e4ischen Union. Sie sehen, dass sich die \n\nStaatsregierung der Bedeutung der jetzt eingeleiteten \n\nVerhandlungsrunde und der Modalit\u00e4ten bewusst ist und \n\ndass wir uns im Rahmen der M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine \n\nF\u00f6rderung ab 2014 auf angemessenem Niveau einsetzen. \n\nWir werden dabei unterst\u00fctzt, wir sind dabei nicht allein. \n\nDie Bundesregierung hat dieses Thema ebenfalls aufge-\n\ngriffen, und wir sind zuversichtlich, dass wir hierbei \n\netwas erreichen k\u00f6nnen. Aber die Unterst\u00fctzung des \n\nParlamentes ist dabei ein wichtiger Punkt, den wir in \n\nBr\u00fcssel vorweisen k\u00f6nnen. Aus diesem Grund w\u00fcrde sich \n\ndie Staatsregierung erfreut zeigen, wenn dieser Antrag \n\neine m\u00f6glichst breite Mehrheit im Haus finden w\u00fcrde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr \n\ndie einreichenden Fraktionen von CDU und FDP spricht \n\nHerr Schiemann; bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Koalitions-\n\nfraktionen haben diesen Antrag bewusst in die Diskussion \n\ndes Hohen Hauses gebracht. Ich gehe davon aus, dass die \n\nDiskussion gezeigt hat, dass man dar\u00fcber selbstverst\u00e4nd-\n\nlich aus unterschiedlichen Positionen, das eine oder \n\nandere abgewogen, anders sehen kann. Ich denke, die \n\nDiskussion hat auch gezeigt, dass es viele Mitglieder des \n\nHohen Hauses gibt, die sich f\u00fcr dieses Thema und f\u00fcr die \n\nFrage der Zukunftssicherung in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperio-\n\nde sehr stark einsetzen. Es ist wichtig, dass das Hohe \n\nHaus dieses Signal der Staatsregierung in ihren weiteren \n\nBem\u00fchungen in Br\u00fcssel und in Berlin mitgibt, damit der \n\nS\u00e4chsische Landtag klar macht: Wir brauchen auch in \n\nZukunft die Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen Union und \n\nk\u00f6nnen das mit einer breiten Mehrheit erreichen. \n\nS\u00e4chsische Interessen wahren, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, bedeutet Zukunftschancen f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen in Europa zu verbessern. Wir brauchen Planungs-\n\nsicherheit, damit wir den 1990 begonnenen Aufholprozess \n\nweiter gestalten k\u00f6nnen. Jetzt haben wir 60 % des Weges \n\nhinter uns. Die Herausforderungen der noch vor uns \n\nliegenden 40 % werden wir nur mit der Solidarit\u00e4t des \n\nBundes und eben Europas schaffen. Deshalb werden wir \n\nf\u00fcr diesen Weg sicher noch mehr als 15 Jahre brauchen, \n\num den Aufbau des Freistaates abzuschlie\u00dfen. \n\n(Zuruf der Abg. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE) \n\nKurt Biedenkopf als erster Ministerpr\u00e4sident hat es \n\neinmal zusammengefasst: Es ist eine Generationenaufga-\n\nbe. Wer in Generationenjahren rechnet, wei\u00df, wie lange \n\ndie Erf\u00fcllung diese Aufgabe dauern wird. \n\nWir stellen uns dieser Aufgabe. Wir wollen mit der \n\nUnterst\u00fctzung der EU weiterhin f\u00fcr zukunftsf\u00e4hige \n\nArbeitspl\u00e4tze, f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmen \n\nstehen. Wir wollen die kleinen und mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmen, die Selbstst\u00e4ndigen, aber auch die Indust-\n\nriekerne im Freistaat Sachsen weiter st\u00e4rken. Sachsen soll \n\nin der Mitte Europas mit der Tschechischen Republik und \n\nder Republik Polen zu einer Zukunftsregion zusammen-\n\nwachsen. Wir m\u00fcssen diese Chance noch viel mehr \n\nnutzen, ausbauen und selbst in die Hand nehmen. Wir \n\nwollen, dass die B\u00fcrger des Freistaates Sachsen die \n\nChancen Europas nutzen. \n\nDaf\u00fcr lohnt es sich, f\u00fcr s\u00e4chsische Interessen in Europa \n\neinzutreten. Ich bitte Sie ganz herzlich: Stimmen Sie dem \n\nAntrag der Koalitionsfraktionen zu. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/9369 \n\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Gegenstimmen ist \n\ndie Drucksache 5/9369 mehrheitlich beschlossen. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nZusage der Kultusministerin einhalten \u2013 Neueinrichtung einer \n\nEingangsklassenstufe 5 an der Mittelschule Seifhennersdorf zulassen \n\nDrucksache 5/10178, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion DIE LINKE als \n\nEinreicherin das Wort; Frau Kagelmann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6252 \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Wir fahren fort, \n\nheute \u00fcber die Bildungspolitik im Land Sachsen zu \n\ndiskutieren, diesmal \u00fcber einen konkreten Mittelschul-\n\nstandort. \n\nSeifhennersdorf ist ein beschauliches kleines St\u00e4dtchen \n\nim \u00e4u\u00dfersten S\u00fcden meines Landkreises. Gewachsen aus \n\neinem typischen Oberlausitzer Weberdorf mit den charak-\n\nteristischen Umgebindeh\u00e4usern, wuchs es, beginnend ab \n\ndem 19. Jahrhundert, zu einer industriell gepr\u00e4gten \n\nKleinstadt heran. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nGeblieben ist davon nach 1990 wenig, hinzugekommen \n\nnoch weniger. Die Stadt verlor Einwohner wie fast \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKagelmann, einen kleinen Moment, bitte. \u2013 Ich bitte die \n\nAbgeordneten, ihre Gespr\u00e4che au\u00dferhalb des Plenarsaales \n\nzu f\u00fchren und der Abg. Kagelmann doch bitte die M\u00f6g-\n\nlichkeit zu geben, ihren Vortrag ungest\u00f6rt zu halten. \u2013 \n\nFrau Kagelmann, bitte, fahren Sie fort. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Wo waren wir stehengeblieben? Die Stadt \n\nverlor Einwohner \u2013 nichts Ungew\u00f6hnliches f\u00fcr St\u00e4dte in \n\nder Oberlausitz. Leerstand zeichnet auch heute noch das \n\nGesicht der Stadt. \n\nNun aber scheint der Abw\u00e4rtstrend gestoppt zu sein. Die \n\nStadt mausert sich. Sie macht sogar \u00fcberregional von sich \n\nreden. Seit \u00fcber zehn Jahren k\u00e4mpfen Stadtrat, B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger, Eltern und Kinder um den Erhalt ihrer \n\nSchulen; \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\ndenn Schule ist eben mehr als ein Lernort. \n\nDie bemerkenswerte Ausdauer und Unbeugsamkeit der \n\nSeifhennersdorfer gr\u00fcndet sich vielleicht auch auf der \n\nVerpflichtung aus einem Erbe, das ein Sohn dieser Stadt \n\nf\u00fcr die Schulen seines Heimatortes vermacht hat, wohl \n\num den Wert guter Bildung f\u00fcr die Gesellschaft hervorzu-\n\nheben. M\u00f6glicherweise ist diese Unbeugsamkeit, offen-\n\nsichtlich gepaart mit dem heute bereits thematisierten \n\nLehrermangel, aber auch der wirkliche Grund, warum \n\nnicht sein kann, was nicht sein darf. \n\nDie gegenw\u00e4rtig strittige Mittelschule sollte bereits nach \n\nder Schulnetzplanung des Altkreises L\u00f6bau-Zittau auslau-\n\nfen. Der neue Landkreis G\u00f6rlitz \u00fcbernahm diese Planun-\n\ngen 2010 unkritisch in seinen Schulnetzplan und pocht \n\nseitdem auf dessen Einhaltung. Nur haben die Sch\u00fclerzah-\n\nlen in der Realit\u00e4t nichts mehr mit den Prognosen der \n\nalten Planungen gemeinsam, was im \u00dcbrigen schon \n\ndamals im Kreistag heftig kritisiert wurde. \n\nSowohl Seifhennersdorf als auch die umliegenden Mittel-\n\nschulen in Ebersbach, Gro\u00dfsch\u00f6nau oder Oderwitz haben \n\ngenug Kinder. Die Differenz zwischen den prognostizier-\n\nten Sch\u00fclerzahlen des Schuljahres 2012/2013 im Ein-\n\nzugsbereich der vier Schulen im Schulnetzplan des \n\nLandkreises zu den aktuellen Sch\u00fclerzahlen betr\u00e4gt eine \n\nkomplette Schulklasse. Ein Antrag von den LINKEN, der \n\nSPD und den GR\u00dcNEN im Kreistag zur \u00dcberarbeitung \n\ndes Schulnetzplanes wird im \u00dcbrigen ganz elegant seit \n\n\u00fcber einem Jahr im Fachausschuss des Kreises geparkt. \n\nEinfach mehrheitlich wegstimmen, das hatte man sich \n\ndann offensichtlich doch nicht getraut. \n\nDiese Gemengelage ist Hintergrund f\u00fcr einen Streit, der \n\nSeifhennersdorfer Eltern, 22 Kinder und einen Stadtrat \n\ninzwischen zu landesweit bekannten Schulrebellen macht. \n\nIn anderen zeitlichen und politischen Zusammenh\u00e4ngen \n\nw\u00e4re der Widerstand der Seifhennersdorfer leuchtendes \n\nBeispiel von Zivilcourage m\u00fcndiger B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nAber diese Zeiten scheinen vorbei. Wutb\u00fcrger haben \n\nheute ein eher negatives Image. \n\nDer Widerstand gegen das aktuelle S\u00e4chsische Schulge-\n\nsetz macht aus potenziellen Helden der Vergangenheit nur \n\nnoch uneinsichtige Rechtsverletzer der Gegenwart, die \n\nunverantwortlich gegen\u00fcber ihren Kindern handeln. \n\nWas die Verantwortungslosigkeit der Eltern betrifft: Die \n\nKinder werden in der Mittelschule Seifhennersdorf \n\ngeschult. Das ist ein Kraftakt f\u00fcr die Organisatoren und \n\nein Akt der Solidarit\u00e4t durch ehrenamtlich unterrichtende \n\nLehrerinnen und Lehrer im Ruhestand. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nBemerkenswert f\u00fcr mich ist, dass ich inzwischen auch \n\nandere ganz neue T\u00f6ne in der Debatte in meinem Land-\n\nkreis vernommen habe. Erstmals wird auch unter kom-\n\nmunalen Verantwortungstr\u00e4gern davon gesprochen, dass \n\ndie gegenw\u00e4rtig am Beispiel Seifhennersdorf demons-\n\ntrierte restriktive Auslegung des Schulgesetzes in wenigen \n\nJahren im l\u00e4ndlichen Raum zu einer erneuten Schlie-\n\n\u00dfungswelle f\u00fchren muss, die es unbedingt zu verhindern \n\ngilt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMan will eine weitere Schw\u00e4chung des l\u00e4ndlichen Rau-\n\nmes auf keinen Fall hinnehmen. Das hei\u00dft, meine Damen \n\nund Herren, strittig ist offensichtlich nicht mehr die \n\nNotwendigkeit der \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulge-\n\nsetzes. Strittig ist allein der Zeitpunkt der politischen \n\nKurskorrektur, eine Korrektur, die Sie, werte Kolleginnen \n\nund Kollegen der Koalition, ja eigentlich schon mit dem \n\nSchulmoratorium eingeleitet haben, das weitere Schul-\n\nschlie\u00dfungen besonders im l\u00e4ndlichen Raum verhindern \n\nsollte und auch anderswo verhindert hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition! Sie \n\nverkennen die Lage. In Seifhennersdorf demonstriert \n\nnicht die Basisgruppe der Linkspartei. Da versuchen auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6253 \n\nviele Ihrer W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, f\u00fcr die unbegreifli-\n\nche Hartleibigkeit von Kultus, Bildungsagentur und \n\nkreislichem Schulamt Sachargumente zu finden, warum \n\nein Schulstandort, der kontinuierlich steigende Sch\u00fcler-\n\nzahlen aufweist, nicht weiter existieren darf. \n\nNat\u00fcrlich zehrt das an den Nerven der Beteiligten, vor \n\nallem an denen der Eltern und der Kinder. Diese n\u00e4mlich \n\nm\u00fcssen zuerst dem wachsenden subtilen Druck des \n\ngeballten staatlichen Verwaltungsapparates zum Beispiel \n\nin Form von happigen Bu\u00dfgeldbescheiden standhalten. \n\nDa f\u00e4llt mitunter auch mal ein Wort, das nicht unbedingt \n\nzitierf\u00e4hig ist. Aber, Frau Ministerin Kurth, noch im \n\nGespr\u00e4ch mit Elternvertretern aus Seifhennersdorf im \n\nApril dieses Jahres haben Sie die Bildung der 5. Klassen \n\nzugesichert, um am 15. August dann den Mitwirkungsent-\n\nzug zu bescheiden. Wie erkl\u00e4ren Sie diese Wendung den \n\nEltern heute? Verl\u00e4sslichkeit und Glaubw\u00fcrdigkeit von \n\nPolitik sieht anders aus. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht in Seifhennersdorf l\u00e4ngst nicht mehr einfach um \n\nden Erhalt einer Mittelschule. Es geht immer st\u00e4rker auch \n\num die Frage, welche Schule wir k\u00fcnftig haben wollen \u2013 \n\neine hoch effiziente und kostensparende Lernfabrik oder \n\neine Bildungswerkstatt, die junge Menschen mit Innova-\n\ntionskraft und Mut zum Selbstdenken hervorbringt. \n\nDie Macher der evangelischen Gemeinschaftsschule in \n\nBerlin sagen in einem Artikel der \u201eSZ\u201c von letzter Woche \n\nganz deutlich: Unsere Gesellschaft braucht immer weni-\n\nger Pflichterf\u00fcller. Sie braucht viel mehr kreative Gestal-\n\nter, autonome Denker, Menschen mit Verantwortung und \n\nR\u00fcckgrat. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSie, sehr geehrte Damen und Herren der Koalition, sind \n\ndrauf und dran, R\u00fcckgrat zu brechen \u2013 offiziell wegen \n\nzweier Kinder, die zwischen April und August noch an \n\nandere Schulen gewechselt sind. Herzliche Gr\u00fc\u00dfe von \n\nDiederich He\u00dfling. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nGewechselt wurden!) \n\nWir haben gerade den Landesentwicklungsplan hoch und \n\nrunter diskutiert und immer wieder die notwendige \n\nSt\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes bem\u00fcht. Aber gerade \n\ndabei helfen eben starre quantitative gesetzliche Vorgaben \n\nnicht weiter. \n\nR\u00fcckgrat zeigen die Eltern und Kinder in Seifhennersdorf. \n\nSie sind \u00fcberzeugt, dass gute Bildung keine gro\u00dfen \n\nKlassen braucht und kleine Schulen gro\u00dfe Chancen \n\nbergen, wenn man sie l\u00e4sst. Wenn das keine Demonstrati-\n\non eines \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses f\u00fcr den Fortbestand \n\nder Mittelschule ist, dann wei\u00df ich nicht! \n\nWerte Damen und Herren! Lassen Sie uns gemeinsam \n\nzur\u00fcck auf Start gehen und geben Sie der Mittelschule \n\nSeifhennersdorf eine neue Chance. Wenn Sie, Frau \n\nMinisterin, meinen, die Korrektur einer Entscheidung \n\nIhres Hauses k\u00f6nnte Ihnen als Schw\u00e4che ausgelegt \n\nwerden, scheue ich mich nicht, aufs \u00c4u\u00dferste zu gehen \n\nund selbst Bismarck als Argumentationshilfe heranzuzie-\n\nhen mit dem Zitat \u2013 es muss sein: \u201eUm Sozialisten und \n\nSozialdemokraten zu bek\u00e4mpfen, muss man den berech-\n\ntigten Teil ihrer Forderungen erf\u00fcllen.\u201c In diesem Sinne, \n\nFrau Ministerin, Mut! Irren ist menschlich, Korrigieren \n\nauch. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion ist Herr Bienst. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Legen Sie demn\u00e4chst \n\nnoch einen Kranz am Bismarckdenkmal nieder?) \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Kollegin Kagelmann, vielen \n\nDank f\u00fcr die gro\u00dfe theatralische Vorstellung in diesem \n\nHohen Hause. Eigentlich k\u00f6nnte ich meinen Redebeitrag \n\nerst einmal zur Seite legen \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nund auf Ihren Redebeitrag antworten. Aber das k\u00f6nnen \n\nwir in der zweiten Runde dann auch noch machen. Zur \n\nVollst\u00e4ndigkeit, Frau Kagelmann: Die Seifhennersdorfer \n\nhaben auch eine gut gehende Grundschule und ein gut \n\nfunktionierendes Gymnasium. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: \n\nSchulen ist die Mehrzahl von Schule!) \n\nSo viel erst einmal dazu. \n\nWir sind die B\u00f6sen, uns kann eh keiner leiden. Schulnetz-\n\nplan ist ein geheimes Papier, da kommt keiner ran. \n\nUnsere Tochter hat zwei Freundinnen, die eine soll in die \n\nSchule X, die andere in die Schule Y und unsere Tochter \n\nin die Schule Z geschickt werden. Die Qualit\u00e4t an der \n\nMittelschule Y l\u00e4sst zu w\u00fcnschen \u00fcbrig; da h\u00f6rt man \n\nnichts Gutes. Eine aufgef\u00fchrte Bushaltestelle im Fahrplan \n\ngibt es so nicht. Was macht da ein Kind bzw. Elternteil, \n\ndie neu zugezogen sind? Sie finden den Einstieg nicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDoch, beim Bus!) \n\nMeine Damen und Herren! Das sind Aussagen, S\u00e4tze von \n\njungen Eltern aus Gespr\u00e4chen, die wir \u2013 mit \u201ewir\u201c meine \n\nich mit Michael Kretschmer \u2013 am Samstag, dem 15.09., in \n\nDittersbach im Gasthof \u201eGr\u00fcne Aue\u201c gef\u00fchrt haben. Als \n\nich den ersten Satz h\u00f6rte, fragte ich die Eltern, ob sie \n\nmich \u00fcberhaupt kennen. Nein, war die Antwort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Kein Wunder!) \n\nIch stellte mich vor. \u2013 Ja, ich muss dazusagen \u2013 vielleicht \n\nzu Ihrer Information: Ich wohne im Norden des Landkrei-\n\nses, die Eltern im S\u00fcden des Landkreises. \u2013 Ich stellte \n\nmich vor als einer, der Schulnetzpl\u00e4ne im Altkreis NOL \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6254 \n\nmit gestaltet, diskutiert und umgesetzt hat, mit Eltern und \n\nGro\u00dfeltern diskutiert und f\u00fcr Einsichten geworben hat. \n\nIch verwies auch darauf, dass es nat\u00fcrlich keine Freude \n\nmacht, Schulen zu schlie\u00dfen. Aber im l\u00e4ndlichen Bereich \n\ngibt es eben bestimmte Notwendigkeiten. Das Ziel des \n\nLandkreises war und ist es, im Rahmen der gesetzlichen \n\nGegebenheiten Schule in der Fl\u00e4che zu halten. Ich musste \n\nden Eltern erkl\u00e4ren, dass ich in ihnen nicht das B\u00f6se sehe, \n\ngeschweige denn sie nicht leiden kann. Auf meine Frage, \n\nwer solche Parolen in die Welt setzt, kam die Antwort: \n\n\u201eDas k\u00f6nnen Sie uns schon so glauben. Das ist so.\u201c \n\n(Karl Nolle, SPD: Kommunisten sind das!) \n\nIch konnte dann nur noch anmerken, dass es, wenn im \n\nElternhaus solch eine Stimmungslage herrscht, f\u00fcr die \n\nbetroffenen Kinder wirklich nicht einfach ist, sich eine \n\nobjektive Meinung zu bilden. \n\nZu zweitens. Der Schulnetzplan ein Geheimpapier. Ich \n\ndachte, ich h\u00f6re nicht richtig. Auf die Frage, wo bzw. wie \n\ndie Eltern versucht haben, an den Plan zu kommen, ihre \n\nAntwort: \u201eIm Internet haben wir nichts gefunden.\u201c Auf \n\nden Hinweis, dass die Kreisr\u00e4te die Fortschreibung des \n\nSchulnetzplanes aktuell in der Hand haben, reagierten sie \n\nverwundert \u2013 das war ihnen neu. Nur so viel \u2013 ich habe \n\ndas vorhin auch schon drau\u00dfen diskutiert \u2013: Auch die Frau \n\nB\u00fcrgermeisterin ist Kreisrat \u2013 warum wurde den Eltern \n\nnicht die Entwicklung der Sch\u00fclerzahlen gezeigt? \u2013 Ich \n\nkomme sp\u00e4ter auf diesen Punkt zur\u00fcck. \n\n(Zuruf von der CDU: Weil es nicht gewollt war!) \n\n\u2013 Danke. \n\nZur dritten Aussage. Ich erinnere: Tochter, zwei beste \n\nFreundinnen. Auf meine Frage, ob das Problem mit dem \n\nLandkreis diskutiert wurde, kam die Antwort: \u201eDas bringt \n\ndoch eh nichts.\u201c Mir fehlten die Worte. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nEs hat auch nichts gebracht!) \n\nDa gab es ja noch die Mittelschule, von der man nichts \n\nGutes h\u00f6re. Ich wollte N\u00e4heres erfahren, die Antwort: \n\n\u201eWir haben geh\u00f6rt, dass \u2026 \u2013 und au\u00dferdem rauchen dort \n\ndie Mittelsch\u00fcler.\u201c Nennen Sie Namen und Adresse, und \n\nwir setzen uns mit dem Schulleiter in Verbindung, so \n\nmeine Entgegnung. \n\nZum f\u00fcnften Argument mache ich jetzt keine Ausf\u00fchrun-\n\ngen. \n\nDas ist n\u00e4mlich die Wahrheit, meine Damen und Herren. \n\nAlles ist erkl\u00e4rbar und l\u00f6sbar, wenn man ehrlich und offen \n\n\u00fcber die Probleme spricht. Man muss es nur wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZur Ehrlichkeit, Frau Kagelmann, geh\u00f6rt eben dazu, dass \n\nder Landkreis G\u00f6rlitz von Planungsr\u00e4umen spricht und \n\neben nicht von einzelnen Standorten; dass eben zum \n\nPlanungsraum Oberland zehn Grundschulen geh\u00f6ren \u2013 die \n\nGrundschule Seifhennersdorf geh\u00f6rt nat\u00fcrlich mit dazu \u2013 \n\nund dass, und hier sage ich leider, die Geburtenzahlen in \n\ndiesem Planungsraum von 312 Geburten im Jah-\n\nre 2000/2001, das ist das Einschulungsjahr 2007, auf \n\n228 Geburten im Jahre 2011/2012, das ist das Einschu-\n\nlungsjahr 2018, absinkt. Das ist nat\u00fcrlich das Resultat, \n\nvon dem wir hier sprechen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nWie viele Sch\u00fcler sind denn jetzt da?) \n\n\u2013 Darauf komme ich noch. \u2013 Ich brauche nicht besonders \n\nzu betonen, dass, erstens, die Grundlage der Schulnetz-\n\nplanung gesetzliche Rahmenbedingungen laut Schulge-\n\nsetz und Durchf\u00fchrungsbestimmungen, wie Z\u00fcgigkeiten \n\nund Mindestsch\u00fclerzahlen, Zugangsvoraussetzungen sind. \n\nGenehmigte Schulnetzpl\u00e4ne der Vorg\u00e4ngergebietsk\u00f6rper-\n\nschaften: Hier, Frau Kagelmann, ist nicht der Landkreis \n\nL\u00f6bau-Zittau zum neuen Landkreis gekommen, sondern \n\nwir haben einen neuen Landkreis gebildet: NOL und \n\nL\u00f6bau-Zittau und die Kreisfreie Stadt G\u00f6rlitz. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ach?!) \n\nWir haben gemeinsam die Schulnetzpl\u00e4ne zu evaluieren. \n\nDrittens m\u00f6chte ich sagen: Die Geburtenzahlen der \n\nKommunen laut jeweiliger Einwohnermelde\u00e4mter und, \n\nviertens, gebildetes Zugangsverhalten der letzten drei \n\nJahre: auf Basis 2,5. \n\nDas sind die Fakten. Dass zum Aufbau des Schulnetzpla-\n\nnes die Hochrechnung f\u00fcr die Schularten Mittel- und \n\nF\u00f6rderschulen sowie Gymnasium \u00fcber die Einschulung an \n\nden Grundschulen laut Schulbezirken erfolgt, ist sicher \n\nauch klar. \n\nViertens. Zur Situation in Seifhennersdorf ist Folgendes \n\nzu sagen: Die Mittelschule wurde bereits mit der Schul-\n\nnetzplanung des Landkreises L\u00f6bau-Zittau zur Schlie\u00dfung \n\nvorgesehen, weil zum Zeitpunkt der Schulnetzplanung \n\nKlassenstufen bereits einz\u00fcgig liefen \u2013 mit Kreistagsbe-\n\nschluss, wie ich mich vorhin belehren lassen musste, von \n\n2005. \n\nBereits 2007 war an die Frau B\u00fcrgermeisterin die Bildung \n\nder einen 5. Klasse von der Aufhebung der gesamten \n\nMittelschule durch den Schultr\u00e4ger selbst herangetragen \n\nworden \u2013 was nicht passiert ist. Das hat sie im Interview \n\nauch so best\u00e4tigt. Erst mit der Beschlussfassung im \n\nKreistag des Landkreises G\u00f6rlitz hat sie in der Folge \n\nversucht, Werbung f\u00fcr die Mittelschule zu machen. \n\nZur\u00fcck zum derzeitigen Sachverhalt \u2013 ich hatte ja einige \n\nZahlen versprochen. Mit der im vergangenen Jahr einge-\n\nf\u00fchrten ver\u00e4nderten \u00dcbertrittsquote an die Gymnasien auf \n\n2,0 \u00e4nderte sich nat\u00fcrlich auch im Landkreis G\u00f6rlitz das \n\nZugangsverhalten zu den beiden weiterf\u00fchrenden Schul-\n\narten. \u00dcber die vorliegende Anlage k\u00f6nnten wir ausf\u00fchr-\n\nlich diskutieren. Auf dieser Grundlage sollte der Schul-\n\nnetzplan neu gefasst werden. Der Landkreis hat die \n\nHochrechnung im November 2011 gemacht und nur mit \n\nder hohen \u00dcbertrittsquote auch f\u00fcr k\u00fcnftige Jahre gerech-\n\nnet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6255 \n\nDamit wurde der Beweis angetreten, dass gen\u00fcgend \n\nPlatzkapazit\u00e4ten \u2013 was man ja immer vorschreibt \u2013 \n\nvorhanden sind, ohne dass es zus\u00e4tzlicher Z\u00fcgigkeiten \n\nbedarf. Der verantwortliche Ausschuss votierte mehrheit-\n\nlich gegen den Antrag und beauftragte die Verwaltung, \n\nfortan j\u00e4hrlich nach Schuljahresbeginn dem Ausschuss \n\ndiese \u00dcberpr\u00fcfung vorzulegen. Die n\u00e4chste Berechnung \n\nund Vorstellung erfolgt in der Sitzung vom 06.11.2012; \n\ndort werden die Zahlen aktuell vorgelegt. \n\nDie planerische Betrachtung wurde in zweckm\u00e4\u00dfigen \n\nlokalen Planungsr\u00e4umen des Landkreises durchgef\u00fchrt, \n\ndie sich wechselseitig mit Sch\u00fclerstr\u00f6men bedienen. Eine \n\nvorab vorgenommene Hochrechnung auf die aktuellen \n\nGeburtenzahlen mit Stand 30.06.2012 zur aktuellen \n\nEntwicklung \u2013 jedoch ohne die ver\u00e4nderten Zug\u00e4nge an \n\nGymnasien zum Schuljahresende \u2013 liegt mir vor; es w\u00e4re \n\nm\u00fc\u00dfig, dieses Zahlenwerk vorzutragen. \n\nEs wird aber ersichtlich, dass der gesamte Planungsraum \n\nOberland weiter tendenziell Sch\u00fcler verliert \u2013 leider \u2013, so \n\nwie im gesamten Landkreis, und damit die vorhandenen, \n\nim Schulnetzplan best\u00e4tigten Schulen ausreichend sind. \n\nDrei Mittelschulen sind f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre ausrei-\n\nchend, und die sind eben \u2013 so wie der Schulnetzplan \n\nbereits beschlossen wurde durch den Altlandkreis L\u00f6bau-\n\nZittau \u2013 Gro\u00dfsch\u00f6nau, Ebersbach und Oderwitz. Ich habe \n\nmir einmal die Bef\u00f6rderungsstrecken angeschaut: Es sind \n\nim Schnitt circa 10 bis 12 Kilometer von Seifhennersdorf \n\nzu den anderen drei Standorten. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch auf die Sch\u00fclerprognose \n\nf\u00fcr die Stadt Seifhennersdorf \u2013 ich betone: aus eigenem \n\nAufkommen \u2013 eingehen, und zwar mit Stand 24.09.2012, \n\nalso vor zwei Tagen: die Grundsch\u00fcler von Seifhenners-\n\ndorf ans Gymnasium mit einer \u00dcbergangsquote von 35 %, \n\nGrundsch\u00fcler Seifhennersdorf an Mittelschulen \u00dcber-\n\ngangsquote von 65 %. Das sind \u2013 ich nenne nur einmal \n\ndrei Zahlen \u2013 im Jahr 2012 14 an die Mittelschule, im \n\nJahr 2013 zehn an die Mittelschule, im Jahr 2014 zehn \n\nSch\u00fcler an die Mittelschule, 2015 22 Sch\u00fcler an die \n\nMittelschule, an das Gymnasium \u2013 ich breche hier gleich \n\nab \u2013 sieben, f\u00fcnf, sechs und zw\u00f6lf zu nennen. Das sind die \n\nZahlen aus eigenem Aufkommen. \n\nGenau aus diesen sachlichen Gr\u00fcnden ist der Antrag der \n\nLINKEN abzulehnen. Nur wenn die Sch\u00fclerzahlen von 40 \n\nreal und nicht sch\u00f6ngerechnet erreicht w\u00e4ren, tr\u00e4fe auch \n\nhier die Zusage von Frau Ministerin Kurth zu. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDas ist hier nicht der Fall. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Seifhen-\n\nnersdorf steht momentan als Synonym f\u00fcr das, was die \n\nMinisterin Optimierung des Schulsystems nennt. Das, \n\nwas wir dort erleben \u2013 dass 38 Sch\u00fcler jetzt auf drei \n\nverschiedene Standorte aufgeteilt werden \u2013, ist nicht nur \n\nin Seifhennersdorf der Fall; in der Dramatik ist es in \n\nSeifhennersdorf zugespitzt; sondern das ist an vielen \n\nanderen Standorten derzeit im Land und vor dem Schul-\n\njahr der Fall gewesen. Da wurden 3. Klassen zusammen-\n\ngelegt, da wurden 7. Klassen zusammengelegt und an \n\nandere Schulstandorte verlagert, da wurden 9. Klassen \n\nund sogar Leistungskurse der Klasse 11 zusammengelegt. \n\nDie Verlagerung von Sch\u00fclern und ganzen Schulklassen \n\nvon einem Standort an den anderen war an der Tagesord-\n\nnung, und das alles zum \u00fcberwiegenden Teil im August, \n\nalso kurz vor Schuljahresbeginn. \n\nDamit steht Seifhennersdorf in der Tat als Synonym. Ich \n\nmuss ganz ehrlich sagen, ich habe Hochachtung vor der \n\nAuseinandersetzung, die die Eltern und der Stadtrat in \n\nSeifhennersdorf derzeit f\u00fchren und damit auch die Auf-\n\nmerksamkeit genau auf diese Optimierung des Schulsys-\n\ntems richten. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und des \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz, Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDer Hintergrund ist einzig und allein, dass wir nicht \n\ngen\u00fcgend Lehrer im System haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nEs kann mir niemand sagen \u2013 das leugnen auch Sie von \n\nder Koalition nicht \u2013, dass guter Unterricht mit 16 oder \n\n24 Sch\u00fclern in der Klasse nicht gemacht werden kann. \n\nDie FDP ist stolz auf ihr Mittelschulmoratorium. Da wird \n\nsogar von einz\u00fcgigen Mittelschulen mit 20 Sch\u00fclern in \n\nder Eingangsklasse gesprochen. Das ist alles machbar \u2013 \n\nohne Qualit\u00e4tsabbruch, \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nAber nicht in Seifhennersdorf!) \n\nund hier schicken wir 38 Sch\u00fcler an andere Schulstandor-\n\nte. \n\nHerr Bienst, auch wenn Sie neu im Amt sind: Das Schul-\n\ngesetz ist nicht in Stein gemei\u00dfelt. Das Schulgesetz kann \n\nman \u00e4ndern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUnd wenn wir hier so oft den l\u00e4ndlichen Raum beschw\u00f6-\n\nren \u2013 Seifhennersdorf geh\u00f6rt nun wei\u00df Gott in den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum \u2013, dann sollten wir endlich Konsequenzen \n\nziehen und Schluss machen mit den Schulschlie\u00dfungen, \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nund zwar mindestens bis zum Jahre 2020. Auch wenn ich \n\nHerrn W\u00f6ller manchmal nicht ganz verstanden habe, \n\nwenn er gesagt hat, es solle endlich Ruhe in die Schulen \n\neinziehen, und er m\u00f6chte am liebsten an jedes Klassen-\n\nzimmer Schilder mit der Aufschrift \u201eRuhe! Bitte nicht \n\nst\u00f6ren\u201c h\u00e4ngen, dann wird mir jetzt allm\u00e4hlich klar, was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6256 \n\ner gemeint hat. Er hat nicht uns als Opposition gemeint, \n\nsondern er hat die Schulverwaltung gemeint, die n\u00e4mlich \n\nst\u00e4ndig in die Ruhe und die notwendige p\u00e4dagogische \n\nArbeit der Schulen eingreift, indem sie Klassen auseinan-\n\nderrei\u00dft und Schulstandorte schlie\u00dft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nGeben Sie endlich den Schulen, den Lehrern und den \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern die Ruhe, gerade im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, um das Bestm\u00f6gliche aus den Kindern \n\nherauszuholen. Wir brauchen jeden einzelnen, und zwar \n\nnicht in 28er-Klassen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, gestatten Sie \n\nmir, noch eines zu sagen: Seifhennersdorf ist f\u00fcr mich das \n\nklassische Beispiel daf\u00fcr, warum wir uns als SPD immer \n\nf\u00fcr die Gemeinschaftsschule eingesetzt haben. \n\n(Oh! von der CDU) \n\nDamit w\u00fcrde man genau dieses Problem l\u00f6sen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nUnd, meine Damen und Herren von der CDU: Es war der \n\nB\u00fcrgermeister in Cunewalde, der die Gemeinschaftsschu-\n\nle verteidigt. Und es sind B\u00fcrgermeister der CDU in \n\nSchleswig-Holstein, die die Gemeinschaftsschule vertei-\n\ndigt haben. \n\n(Zuruf von der CDU: Warum?) \n\nGenau aus dem Grund: Weil sie die Sch\u00fcler ihres Ortes \n\nim Ort beschult haben wollen, und zwar mit einer guten \n\nSchule. Deshalb haben sie die Gemeinschaftsschule \n\neingef\u00fchrt. Seifhennersdorf ist das beste Beispiel daf\u00fcr, \n\ndass man damit die Kinder im Ort beschulen k\u00f6nnte, und \n\nzwar sehr gut. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nIch m\u00f6chte dem Antrag der LINKEN zustimmen, auch \n\nwenn ich wei\u00df, dass die Koalitionsfraktionen in dem Fall \n\nleider eigentlich nur Vasallen der Exekutive sind und dem \n\nAntrag sicherlich nicht zustimmen werden. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAber vielleicht denken Sie ja einmal dar\u00fcber nach. Es \n\nsind lebende Menschen und nicht Schachfiguren, die wir \n\nhin- und herschieben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs sind Kinder, die jetzt nicht nach Oderwitz k\u00f6nnen, weil \n\nin Oderwitz grundsaniert werden muss. Das wissen Sie \n\ngenauso gut wie wir. \n\n(Zuruf von der LINKEN: Aha!) \n\nDann lassen Sie die Kinder doch bitte in Seifhennersdorf. \n\nLassen Sie sie dort in der Schule und stellen Sie die \n\nSchule unter Beobachtung. Wenn Ihre Zahlen stimmen, \n\nHerr Bienst, dann kann der Landkreis nat\u00fcrlich die \n\nSchulnetzplanung anpassen. Aber jetzt, zum aktuellen \n\nZeitpunkt \u2013 das wird wahrscheinlich noch die n\u00e4chsten \n\nzwei, drei Jahre dauern, denn Oderwitz ist nicht morgen \n\nsaniert \u2013, muss Seifhennersdorf Stabilit\u00e4t bekommen. \n\nGeben Sie den Kindern endlich die Ruhe! Geben Sie \n\nendlich den Eltern eine Sicherheit in diesem Ort! Sie \n\nhaben es in der Hand und nicht die Gerichte und nicht die \n\nSchulverwaltung. Es ist Ihre Aufgabe als Parlamentarier. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz hat nun f\u00fcr die FDP-Fraktion das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr uns als FDP-\n\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag ist jede Schulschlie\u00dfung \n\neine zu viel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAus diesem Grund haben wir gemeinsam als Regierungs-\n\nkoalition im Dezember 2010 mit einem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag zum Haushaltsbegleitgesetz 2011/2012 das sogenann-\n\nte Schulschlie\u00dfungsmoratorium beschlossen. \n\n(Zuruf von der SPD: Und? Was hat es geholfen?) \n\nWir haben die Staatsregierung aufgefordert, ab dem \n\nSchuljahr 2011/2012 aufgrund der zu erwartenden Ver\u00e4n-\n\nderungen des \u00dcbergangsverhaltens von der Grundschule \n\nzu den weiterf\u00fchrenden Schulen infolge der ge\u00e4nderten \n\nBildungsempfehlung f\u00fcr vier Schuljahre von Mitwir-\n\nkungsentz\u00fcgen bei Mittelschulen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nabzusehen, wenn 20 Kinder f\u00fcr die Eingangsklassenstufe \n\nangemeldet sind. \n\nDies gilt aber \u2013 das geh\u00f6rt der Ehrlichkeit halber dazu \u2013 \n\nnicht f\u00fcr die Schulen, deren Aufhebung oder Auslaufen \n\nbereits in den Schulnetzpl\u00e4nen der Landkreise beschlos-\n\nsen war. Ein Moratorium \u2013 das halte ich f\u00fcr wichtig \u2013 \n\nbraucht in erster Linie auch Rechtssicherheit. Dabei war \n\ngenau diese Einschr\u00e4nkung leider notwendig. F\u00fcnf \n\nSchulen fielen bereits damals unter diese Ausgrenzung \u2013 \n\ndarunter auch die Mittelschule Seifhennersdorf. F\u00fcr diese \n\nwar bereits im Jahr 2005 im Altkreis L\u00f6bau-Zittau und im \n\nJahr 2010 erneut im neuen Landkreis G\u00f6rlitz in der \n\nSchulnetzplanung kein dauerhafter Bestand beschlossen \n\nworden. Sehr geehrte Frau Stange, wenn Sie hier sagen, \n\ndas sei pro forma passiert, dann sage ich: Nein, die \n\nSch\u00fclerzahlen lagen zugrunde, nicht der Lehrerbedarf. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich habe viel \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Bem\u00fchungen der Eltern, der Lehrer \n\nund auch der B\u00fcrgermeisterin von Seifhennersdorf, Frau \n\nBerndt, ihre Mittelschule im Bestand zu retten. Ein \n\nsolches Engagement zeigt n\u00e4mlich, dass wir mit dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6257 \n\nSchulschlie\u00dfungsmoratorium f\u00fcr Mittelschulen die \n\nrichtige Entscheidung getroffen haben. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nDenn Schule ist wesentlicher Bestandteil der Infrastruktur \n\neines jeden Ortes. Vor allem die Gemeinden im l\u00e4ndlichen \n\nRaum sind f\u00fcr ihre Entwicklung darauf angewiesen, dass \n\ndie Schule im Ort bleibt. Das war der wesentliche Be-\n\nweggrund f\u00fcr diesen Beschluss, das Schulschlie\u00dfungsmo-\n\nratorium zu fassen. Seifhennersdorf ist \u2013 das ist hier auch \n\nschon der Ehrlichkeit halber gesagt worden \u2013 Grund-\n\nschulstandort und Gymnasialstandort. Dass die Gemeinde \n\nSeifhennersdorf jeden Weg beschritten hat, um die \n\nSchlie\u00dfung der Mittelschule noch abzuwenden, findet \n\nmeine, findet unsere volle Unterst\u00fctzung. \n\nAllerdings \u2013 das ist der Lauf \u2013 hat am 13. September 2012 \n\ndas Oberverwaltungsgericht in Bautzen die Entscheidung \n\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus zur Nicht-\n\neinrichtung einer neuen 5. Klasse an der Mittelschule \n\nSeifhennersdorf best\u00e4tigt. Dieses Urteil ist f\u00fcr alle \u2013 ob \n\nVerwaltung oder B\u00fcrger \u2013 in einem Rechtsstaat bindend, \n\nund jeder hat sich aktuell daran zu halten. Jetzt muss also \n\ngelten, besonnen im Dialog mit allen Beteiligten dieses \n\nUrteil augenblicklich umzusetzen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Die Gerichte \n\nschreiben doch keine Gesetze!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, auch im Wissen, \n\nRechtssicherheit f\u00fcr das Schulschlie\u00dfungsmoratorium \n\nherzustellen, halte ich die Wirksamkeit des vorliegenden \n\nAntrags f\u00fcr problematisch. Die kommunale Selbstverwal-\n\ntung und das S\u00e4chsische Schulgesetz \u00fcberlassen es den \n\nTr\u00e4gern der Schulnetzplanung, auch Schulen zu schlie-\n\n\u00dfen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Eben nicht!) \n\nDaran hat sich auch das Kultusministerium zu halten. \n\nKommunale Selbstverwaltung wird von allen demokrati-\n\nschen Parteien hier im Hause sehr hochgehalten. Auch der \n\nS\u00e4chsische Landtag kann Festlegungen der Tr\u00e4ger der \n\nSchulnetzplanung nicht einfach so wieder durch Be-\n\nschluss aufheben \u2013 erst recht nicht, wenn die Judikative \n\ndie Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von Verwaltungshandeln festgestellt \n\nhat. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Frau \n\nSch\u00fctz, ist Ihnen bekannt, dass die Schulnetzplanung \n\ndurch das Kultusministerium genehmigt werden muss und \n\ndass auf diesem Weg das Kultusministerium in die Schul-\n\nnetzplanung der Schultr\u00e4ger in erheblichem Ma\u00dfe ein-\n\ngreift und bestimmte W\u00fcnsche der Schultr\u00e4ger \u2013 zum \n\nBeispiel zum Erhalt einer Mittelschule \u2013 nicht zul\u00e4sst, \n\nwenn die Ma\u00dfgaben des Kultusministeriums nicht einge-\n\nhalten werden? \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Das ist mir in dem Fall so bekannt, \n\naber es sind immer objektive Gr\u00fcnde \n\n(Oh! von den LINKEN) \n\nund nicht, wie Sie es hier darstellen, subjektiv und der \n\nNase nach, sondern es ist tats\u00e4chlich abgepr\u00fcft, auf \n\nwelchen Grundlagen Entscheidungen an den Stellen in \n\nden Landkreisen, in den kommunalen Selbstverwaltungen \n\ngetroffen wurden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGerade diesem Punkt, der besagt, jetzt eine Bestandsga-\n\nrantie seitens des Landtages f\u00fcr diese Mittelschule abzu-\n\ngeben, k\u00f6nnen wir so nicht zustimmen. Deshalb werden \n\nwir den Antrag so, wie er aktuell von der Linksfraktion \n\ngestellt ist, ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin ist f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN Frau Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im Landtag werden \n\nimmer wieder einzelne Schulstandorte zum Thema der \n\nAuseinandersetzung gemacht. Ich erinnere in diesem \n\nZusammenhang an den Kampf um den Erhalt der Klassen \n\nin der Mittelschule Kreischa und an den diesj\u00e4hrigen \n\nKampf der Mittelschule Hartha. Die Frontlinien sind \n\nanscheinend \u00fcberall die gleichen, und sie sind vor allem \n\nverh\u00e4rtet: ein Schulstandort, der ums Leben k\u00e4mpft, auf \n\nder einen Seite und die Kultusb\u00fcrokratie, die die betref-\n\nfende Einrichtung f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig h\u00e4lt, auf der anderen \n\nSeite. \n\nIm Fall von Seifhennersdorf ist nach unserer Auffassung \n\ndie Lage in einem zentralen Punkt etwas anders. Die \n\nMittelschule Seifhennersdorf k\u00e4mpft seit Jahren f\u00fcr ihren \n\nErhalt, und es gibt seit l\u00e4ngerer Zeit nicht gen\u00fcgend \n\nAnmeldungen entsprechend den Vorgaben des Schulge-\n\nsetzes. Das wurde alles schon ausgef\u00fchrt. \n\nWir m\u00f6chten gern ganz konkret auf den Antrag Bezug \n\nnehmen, weil viele Dinge hier schon angesprochen \n\nworden sind. Der Antrag fordert, die Ausnahmetatbest\u00e4n-\n\nde gem\u00e4\u00df \u00a7 4a Abs. 4 des Schulgesetzes auszunutzen und \n\ndamit zu erm\u00f6glichen, dass eine 5. Klasse an der Mittel-\n\nschule gebildet werden kann. In der Begr\u00fcndung bezieht \n\nman sich auf die im Gesetz genannten Ausnahmetatbe-\n\nst\u00e4nde \u2013 sie sind Ihnen bekannt \u2013, auf das Mittelschulmo-\n\nratorium sowie auf das Wort der Ministerin. \n\nDer Antrag fordert vom Kultusministerium die f\u00f6rmliche \n\nFeststellung eines \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses nach \u00a7 24 \n\nAbs. 2. Dies k\u00f6nnte festgestellt werden, jedoch muss man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6258 \n\nin diesem Falle das Gesetz weiter lesen beziehungsweise \n\nauch zur\u00fcckbl\u00e4ttern, denn in \u00a7 23a des Schulgesetzes \n\nhei\u00dft es n\u00e4mlich: \u201eBeschl\u00fcsse des Schultr\u00e4gers und \n\nEntscheidungen des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus nach \n\n\u00a7 24\u201c \u2013 und dieser betrifft Einrichtung, \u00c4nderung und \n\nAufhebung von Schulen \u2013 \u201eerfolgen auf der Grundlage \n\neines genehmigten Schulnetzplanes.\u201c \n\nFrau Stange, ich stimme Ihnen zu: Ein Schulgesetz kann \n\nman \u00e4ndern. \n\n(Eva-Maria Stange, SPD: \n\nEinen Schulnetzplan auch!) \n\nIm Moment liegt aber kein Entwurf zur \u00c4nderung des \n\nSchulgesetzes vor. Da ist es schwierig, die Staatsregie-\n\nrung aufzufordern, sich in dem Fall \u00fcber eine eigene \n\nGesetzesvorgabe hinwegzusetzen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ich w\u00fcrde gern ausreden. \u2013 Wir sind auch f\u00fcr die Erhal-\n\ntung der Mittelschule in Seifhennersdorf, aber wir glau-\n\nben, dass der Weg ein anderer sein muss, n\u00e4mlich ein \n\nrechtlich gangbarer Weg. Wir werden nachher einen \n\n\u00c4nderungsantrag einbringen, der vorsieht, dass die \n\nStaatsregierung aufgefordert wird, so lange den Mitwir-\n\nkungsentzug f\u00fcr die Mittelschule Seifhennersdorf auszu-\n\nsetzen, bis der Kreistag die Schulnetzplanung \u00fcberarbeitet \n\nhat. Dann wirkt auch \u00a7 4a mit seinen Ausnahmetatbest\u00e4n-\n\nden. Ich glaube, es ist ganz wichtig, dass dadurch eine \n\nrechtliche Sicherheit f\u00fcr die Mittelschule in Seifhenners-\n\ndorf geschaffen wird. \n\nIn diesem Sinne bitten wir um die Zustimmung zu unse-\n\nrem \u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion spricht Herr L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Man k\u00f6nnte sagen, der Kultusministerin ist ein \n\ntypischer Anf\u00e4ngerfehler passiert. Sie h\u00e4tte sich niemals \n\n\u00f6ffentlich darauf festlegen lassen d\u00fcrfen, die Neueinrich-\n\ntung zweier Eingangsklassenstufen an der Mittelschule in \n\nSeifhennersdorf zuzusagen. Nun sieht sie sich gezwun-\n\ngen, ihr vor wenigen Monaten gegebenes Versprechen \n\nzur\u00fcckzunehmen und somit zu brechen. \n\nEin Profi in der etablierten Politik w\u00e4re anders vorgegan-\n\ngen. Er h\u00e4tte sich vor Ort die Situation schildern lassen \n\nund sich dann erfreut gezeigt, dass mit 41 Kindern die \n\nEinrichtung der Klassen m\u00f6glich sei. Dann h\u00e4tte er seiner \n\nHoffnung Ausdruck gegeben, dass es bei dieser Zahl \n\nbleiben m\u00f6ge, und sich mit einem L\u00e4cheln verabschiedet. \n\nDem w\u00e4re im August das tiefe und ganz ehrlich gemeinte \n\nBedauern gefolgt, dass die Anzahl nun doch ganz knapp \n\nverfehlt worden sei, die Einrichtung der Klassen sei nun \n\nleider doch nicht m\u00f6glich \u2013 das Ganze verbunden mit \n\ndem Hinweis, dass die gesetzliche Lage eine andere \n\nEntscheidung nicht erlauben w\u00fcrde. In pastoralem Ton \n\nw\u00e4re ein Appell gefolgt, sich dem ungn\u00e4digen Schicksal \n\nzu ergeben und das Beste aus der Situation zu machen. \n\nNach diesem Schema wird immer wieder gehandelt, und \n\nes sollte deshalb niemanden verwundern, dass sich \n\nPolitikverdrossenheit und Wahlenthaltung breit machen. \n\nUnklare Aussagen ersetzen konkrete Pl\u00e4ne, abwartende \n\nHaltung und risikofreie Moderation kennzeichnen das \n\nHandeln. Anstelle rascher Probleml\u00f6sungen werden \n\nlanganhaltende und qu\u00e4lende Prozesse ausgel\u00f6st, die oft \n\nin Fehlentwicklungen enden. \n\nIm Fall der Mittelschule in Seifhennersdorf besteht jetzt \n\nnoch die M\u00f6glichkeit, unkonventionell zu handeln und die \n\nEinrichtung der Klassen zu erm\u00f6glichen. Das ist bei \n\ngutem Willen auch umsetzbar. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas die Sch\u00fclerzahlen betrifft: Wer will denn ausschlie-\n\n\u00dfen, dass Abg\u00e4nge vom Gymnasium oder Zuz\u00fcge die \n\nZahl nicht wieder \u00fcber 40 bringen? Und was w\u00e4re denn so \n\nschlimm daran, zwei Klassen mit je 19 Sch\u00fclern zuzulas-\n\nsen? Wurde \u00fcberpr\u00fcft, ob sich unter den Sch\u00fclern dieses \n\nJahrgangs m\u00f6glicherweise ein Fall befindet, in dem \n\nbesonderer F\u00f6rderbedarf attestiert wurde oder werden \n\nk\u00f6nnte? Und nicht zuletzt: Zeigt der Einsatz der Eltern \n\ndieser Sch\u00fcler nicht, dass es ihnen ernst ist mit ihrer \n\nForderung? \n\nHandeln Sie, Frau Kurth, und handeln Sie richtig, so wie \n\nes Ihre spontane Reaktion im Fr\u00fchjahr gezeigt hat. Des-\n\nhalb werden wir als NPD-Fraktion dem vorliegenden \n\nAntrag zustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. \u2013 Mir liegt noch eine Wortmeldung \n\nf\u00fcr die zweite Runde vor. Frau Falken f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es f\u00e4llt mir nicht \n\nleicht, zu diesem Thema hier zu sprechen. \n\nHerr Bienst, Sie haben von Planungsr\u00e4umen, von Pl\u00e4nen \n\nund von Zahlen gesprochen. Ich m\u00f6chte Sie inst\u00e4ndig \n\nbitten, bei jeglichen weiteren \u00dcberlegungen zu diesem \n\nThema zu bedenken, dass es um Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nler geht, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\ndass es darum geht, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern auch in \n\nSeifhennersdorf bestm\u00f6gliche Entwicklungschancen zu \n\nbieten. \n\nDas ist ein Satz, den wir sehr oft von der Staatsregierung \n\noder auch von der CDU/FDP-Koalition h\u00f6ren, ein Satz, \n\ndem Sie jetzt an diesem ganz konkreten Beispiel endlich \n\neinmal wirklich Leben einhauchen k\u00f6nnten mit einer ganz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6259 \n\nklaren Entscheidung f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in \n\nSeifhennersdorf, denn darum geht es. \n\nDer Schulnetzplan, auf den wir uns alle mehr oder weni-\n\nger berufen und der m\u00f6glicherweise zum Teil auch der \n\nKnackpunkt ist, stammt zum Teil aus dem Jahr 2005. \n\nNachdem 2010 im Landtag die Gebietsreform beschlos-\n\nsen worden ist und die Kreise zusammengelegt wurden, \n\ngibt es zwar einen neuen Beschluss, aber der hat den alten \n\n\u00fcberhaupt nicht ver\u00e4ndert. Es ist, glaube ich, dringend \n\nnotwendig, einen Schulnetzplan von 2005 \u2013 ich bin kein \n\nKreisrat und wei\u00df nicht, in welchen Kreisen so alte \n\nSchulnetzpl\u00e4ne noch existieren \u2013 zu korrigieren. Jetzt hat \n\nman die Chance, das zwingend Notwendige an einem \n\nganz konkreten Beispiel auch zu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNehmen wir Kreischa. Im vergangenen Jahr haben sich \n\ndas Kultusministerium und Herr W\u00f6ller vehement gewei-\n\ngert, die Nichter\u00f6ffnung der 5. Klassen durchzusetzen. \n\nDer Landrat hat gesagt, man werde es in den Schulnetz-\n\nplan nehmen \u2013 das war noch gar nicht beschlossen \u2013, und \n\ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler durften in Kreischa unter-\n\nrichtet werden. \n\nGeben Sie sich einen Ruck! Zu Ihrer Aussage, Herr \n\nBienst, die Grundsch\u00fcler in Seifhennersdorf reichten nicht \n\naus, um die erforderliche Anzahl der Sch\u00fcler f\u00fcr die \n\n5. Klassen wirklich zu stellen, m\u00f6chte ich ganz klar sagen \n\nund vielleicht auch ein bisschen Nachhilfe geben: Das \n\nSchulgesetz garantiert freie Schulwahl ab Klasse 5. Das \n\nhei\u00dft, die Eltern der Grundsch\u00fcler in der 4. Klasse k\u00f6nnen \n\nfrei w\u00e4hlen, in welche Schule ihre Kinder gehen. \n\nIn Seifhennersdorf haben sich damals 42, jetzt 38 Eltern \n\ndaf\u00fcr entschieden, ihre Kinder in Seifhennersdorf in die \n\nSchule zu schicken. Sie haben ein Moratorium auf den \n\nWeg gebracht. Wir haben in der Opposition damals \n\nvehement gesagt: Macht eine Gesetzes\u00e4nderung, macht \n\nnicht nur ein Moratorium, denn das beinhaltet keinen \n\nRechtsanspruch. \u2013 Das haben Sie nicht gemacht, das \n\nwollten Sie nicht. \n\nAber wie soll denn ein Sch\u00fcler oder sollen Eltern verste-\n\nhen, dass die eine Schule eine 5. Klasse mit 21 Sch\u00fclern \n\naufmachen darf und dass eine andere mit 38 Sch\u00fclern das \n\nnicht tun darf. Das ist doch \u00fcberhaupt nicht nachzuvoll-\n\nziehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nFrau Ministerin Kurth, es tut mir leid, aber ich kann Ihnen \n\nnicht ersparen, das zu sagen: Aussagen und Zusagen, die \n\nSie treffen, m\u00fcssen verbindlich sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDass das Ministerium und manchmal auch seine Minister \n\ndiesem Hohen Hause nicht immer die Wahrheit sagen, das \n\nwissen wir hinl\u00e4nglich. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Na, na!) \n\nDas wissen wir, das ist auch nachgewiesen. Das m\u00fcssen \n\nwir jetzt nicht unbedingt diskutieren. Wir reden \u00fcber \n\nHerrn W\u00f6ller sp\u00e4ter noch einmal. \n\nAber wenn ein Minister oder eine Ministerin Eltern eine \n\nZusage macht \u2013 \u2013 Frau Ministerin, Sie haben wirklich \n\nw\u00f6rtlich gesagt: \u201e\u00dcber die 5. Klassen m\u00fcssen wir nicht \n\nmehr reden.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas war eine klare Aussage f\u00fcr die Eltern. Sie haben auch \n\ngesagt: \u201eMeine Entscheidung als Ministerin wird immer \n\nso getroffen, dass es zugunsten der Sch\u00fcler ist.\u201c Schauen \n\nSie sich die jetzigen 6. und 7. Klassen an, die im vergan-\n\ngenen Jahr und vor zwei Jahren gehen mussten. Da sind \n\nsehr problematische F\u00e4lle dabei, dass Sch\u00fcler mit der \n\nSituation nicht zurechtkommen, die gro\u00dfe Unterst\u00fctzung \n\nvon v\u00f6llig unterschiedlichen Bereichen brauchen, weil sie \n\neinfach nicht mehr zurechtkommen. \n\nSie machen es doch in anderen Regionen auch. Es gibt \n\nsehr viele Schulen im Freistaat Sachsen, die eine Sonder-\n\ngenehmigung bekommen haben, was wir ausdr\u00fccklich \n\nbegr\u00fc\u00dfen, was wir richtig gut finden. Das sind \u00fcbrigens \n\nnicht nur Mittelschulen, sondern das sind auch Gymnasi-\n\nen, das sind Grundschulen, es sind sogar F\u00f6rderschulen, \n\nwie ich jetzt erfahren habe. Richtig, sehr gut! Dort, wo es \n\nnotwendig ist, sollte man eine Sondergenehmigung \n\nerteilen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAber warum nicht in Seifhennersdorf? \n\nFrau Stange, selbstverst\u00e4ndlich liegt es auch an dem \n\nLehrermangel. Aber bez\u00fcglich Seifhennersdorf \u2013 ich sage \n\nes so hart \u2013 habe ich den Eindruck, dass es Personen im \n\nKultusministerium gibt \u2013 da nehme ich die Frau Ministe-\n\nrin vollst\u00e4ndig heraus \u2013, die einen richtigen Feldzug \n\ngegen Seifhennersdorf f\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nJedes Jahr wieder, jedes Jahr wieder, jedes Jahr wieder: \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIrgendwie schaffen wir es schon und wir kriegen Seifhen-\n\nnersdorf schon klein. \u2013 Da, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 wo \n\nfinde ich Sie? \u2013 Sehr sch\u00f6n. \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\n\u2013 Nein, vorhin waren Sie dort. Ich habe Sie extra beo-\n\nbachtet. \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, wir wissen doch alle, \n\nwo das Problem liegt: Ihre Fraktion wird einem Antrag \n\nder LINKEN nicht zustimmen. Ich m\u00f6chte Ihnen jetzt \n\neine Br\u00fccke bauen, weil ich fest davon \u00fcberzeugt bin, \n\ndass weder die Ministerin noch Ihre Kollegen in der \n\nKoalition wirklich die Schlie\u00dfung der Schule in Seifhen-\n\nnersdorf wollen. Sie haben als Ministerpr\u00e4sident die \n\nM\u00f6glichkeit, Ihre Richtlinienkompetenz auszu\u00fcben. Sie \n\nhaben die M\u00f6glichkeit, Ihrer Fraktion eine Br\u00fccke zu \n\nbauen, und ich fordere Sie in diesem Hohen Hause auf, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6260 \n\nIhre Richtlinienkompetenz wahrzunehmen und die Aus-\n\nsage zu treffen, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\ndass die Sch\u00fcler in Seifhennersdorf einen guten und \n\nordentlichen Bildungsweg weiter gehen d\u00fcrfen, so, wie es \n\neigentlich sinnvoll und richtig ist. Ich bitte Sie herzlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Gibt es noch Wortmel-\n\ndungen f\u00fcr die zweite Runde? \u2013 Das kann ich erkennen. \n\nHerr Bienst f\u00fcr die CDU-Fraktion. Herr Bienst, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst einmal herzlichen Dank an \n\nFrau Giegengack f\u00fcr die fundierte Aussage zu diesem \n\nSachverhalt. Frau Giegengack, Sie haben mir aus dem \n\nHerzen gesprochen. Ich brauche also die rechtlichen \n\nGrundlagen nicht noch einmal grunds\u00e4tzlich aufzuf\u00fchren. \n\nAber zu dem, was ich gerade geh\u00f6rt habe, muss ich \n\nwirklich noch einmal das Wort ergreifen. \n\nPunkt 1. Ich wei\u00df nicht, ob Frau Kultusministerin Kurth \n\nnoch einmal dazu Stellung nehmen wird, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das w\u00e4re sch\u00f6n!) \n\naber ich denke schon, dass sie gesagt hat: Wenn die \n\nnotwendige Sch\u00fclerzahl von 40 erreicht ist, dann ist diese \n\nKlasse, dann ist auch diese Mittelschule gesichert. \u2013 Das \n\nist eben nicht der Fall, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir k\u00f6nnen das jetzt auch fachlich diskutieren. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nDazu muss man aber in der Lage sein!) \n\nIch frage Sie allen Ernstes: Wo setzen wir denn bei uns in \n\nSachsen die Grenze, wenn wir \u00fcber Mittelschulen reden? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: 20 Sch\u00fcler!) \n\n\u2013 Ja, Sie sagen 20 Sch\u00fcler. Da sagt der N\u00e4chste: Reichen \n\ndenn nicht auch 18 Sch\u00fcler? Und der N\u00e4chste vielleicht: \n\n16 Sch\u00fcler? Die Diskussionen haben wir alle schon \n\ngef\u00fchrt. Machen wir uns doch nichts vor! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nWir haben ein Schulgesetz. Die Mittelschule in Seifhen-\n\nnersdorf f\u00e4llt nicht unter das Moratorium. Das haben wir \n\ngerade noch einmal geh\u00f6rt. \n\nDann muss ich noch etwas sagen. Wenn Sie Sachkosten-\n\ntr\u00e4ger sind, wenn Sie verantwortlich sind f\u00fcr Schulnetz-\n\npl\u00e4ne, wenn Sie Verantwortung tragen m\u00fcssen, dann sind \n\nPlanungsr\u00e4ume unabdingbar. Man braucht einfach Pla-\n\nnungsr\u00e4ume, um Sch\u00fclerstr\u00f6me organisieren zu k\u00f6nnen, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\num genau solche Zwergschulen nicht er\u00f6ffnen bzw. \n\nbetreiben zu m\u00fcssen. Das ist unbedingt notwendig, wenn \n\nwir diese Grenze setzen. \n\n(Zuruf der Abg. Kahtrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte noch mit einer weiteren L\u00fcge aufr\u00e4umen. \n\nGerade wir im Landkreis G\u00f6rlitz, gerade unser Landkreis \n\n\u2013 \u2013 Landrat Bernd Lange will n\u00e4mlich mit diesen Pla-\n\nnungsr\u00e4umen den l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken. Wenn wir \n\ndiese R\u00e4ume nicht planungssicher machen, dann verzet-\n\nteln wir uns. Wir werden n\u00e4mlich diese Schulen nicht \n\nmehr f\u00fcllen k\u00f6nnen, wenn wir alle am Leben erhalten. \n\nDas wollen wir nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGenau aus diesem Grund haben wir einen vern\u00fcnftigen \n\nSchulnetzplan. \n\nNun sage ich Ihnen noch etwas. Die Fortschreibung des \n\nSchulnetzplanes 2010 im Kreistag ist f\u00fcr uns selbstver-\n\nst\u00e4ndlich g\u00fcltig. Da brauchen wir keinen neuen Beschluss \n\nzu einem neuen Schulnetzplan zu fassen. Wir haben \n\nLandkreise wie den Landkreis L\u00f6bau-Zittau und den \n\nLandkreis Niederschlesische Oberlausitz. Also ist es \n\n\u00fcberhaupt nicht notwendig, diesen Schulnetzplan kom-\n\nplett auf die Agenda zu setzen, komplett neu zu besetzen. \n\nNoch etwas, liebe Frau Falken. Wenn Sie das Kultusmi-\n\nnisterium angreifen \u2013 da m\u00f6chte ich das Ministerium \n\neinmal in Schutz nehmen \u2013 und Sie bestimmte Behaup-\n\ntungen in den Raum stellen, die ich heute anderweitig \n\nauch schon geh\u00f6rt habe, warum nennen Sie dann nicht \n\neinfach Ross und Reiter beim Namen? Warum sagen Sie \n\nnicht einfach, was gelaufen ist, warum dieser angebliche \n\nHass in Richtung Seifhennersdorf gesch\u00fcrt wurde? \n\n(Zuruf des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das ist doch vollkommener Bl\u00f6dsinn! \u2013 Wir wollen in \n\nSachsen eine gute Beschulung haben. Wir wollen unsere \n\nMittelsch\u00fcler an dem richtigen Standort haben. Wir \n\nwollen gute Schule machen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Stange, Sie m\u00f6chten von dem Instrument der Kurzin-\n\ntervention Gebrauch machen? \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja, bitte!) \n\nDazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nBienst, ich m\u00f6chte nur etwas klarstellen. Ich glaube, die \n\nSchultr\u00e4ger \u2013 das sind ja die Kreistage,  \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nin diesem Fall ist es der Kreistag bzw. die Kommune \u2013 \n\nsind nicht vorrangig f\u00fcr die Schulnetzplanung verantwort-\n\nlich, sondern vor allen Dingen f\u00fcr eine vern\u00fcnftige \n\nBeschulung der Kinder in der Kommune. Daf\u00fcr sind Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6261 \n\nverantwortlich und nicht f\u00fcr den Verwaltungsakt Schul-\n\nnetzplanung. Das m\u00f6chte ich klarstellen. \n\nEs ist vorhin von Ihnen richtig gesagt worden: Es hat \n\nVerschiebungen zwischen Mittelschule und Gymnasium \n\naufgrund Ihrer Ver\u00e4nderung der Bildungsempfehlung \n\ngegeben. Das bedeutet, dass die Schulnetzpl\u00e4ne \u00fcberpr\u00fcft \n\nwerden m\u00fcssen. Auch der Schulnetzplan in Ihrem Land-\n\nkreis ist in der \u00dcberpr\u00fcfung. Dann sollte man von den \n\nTatsachen auch Kenntnis nehmen. \n\nEin Letztes. Wir reden bei 38 Sch\u00fclern in der Eingangs-\n\nklasse, der Klasse 5, nicht von einer Zwergschule, son-\n\ndern das sind zwei vollwertige Klassen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte Sie als CDU und als diejenigen, die die \n\nMittelschule immer als Herzst\u00fcck des Schulsystems \n\nbezeichnen, noch einmal daran erinnern: Geben Sie den \n\nSch\u00fclern an der Mittelschule endlich eine Chance, gerade \n\nim l\u00e4ndlichen Raum. Sie brauchen kleinere Klassen f\u00fcr \n\nindividuelle F\u00f6rderung. Sonst haben Sie n\u00e4mlich noch \n\nweniger Sch\u00fcler, die den Aufstieg schaffen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas haben wir vorhin an Ihren \u00dcbergangsquoten geh\u00f6rt. \n\nWenn von einer Grundschule nur 35 % an ein Gymnasi-\n\num gehen und von einer anderen Grundschule 65 %, dann \n\nstimmt in Ihrer Region etwas nicht! Dann geben Sie bitte \n\nden Sch\u00fclern eine Chance! Das k\u00f6nnen Sie durch kleinere \n\nMittelschulklassen erreichen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Lothar Bienst, CDU, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBienst, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \n\n\u2013 Dazu haben Sie nat\u00fcrlich jetzt Gelegenheit. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ganz kurz \n\nzur Klarstellung: Der Landkreis ist nat\u00fcrlich auch Schul-\n\ntr\u00e4ger, zum Beispiel von Berufsschulen bzw. Gymnasien \n\nund F\u00f6rderschulen. Schultr\u00e4ger f\u00fcr die Mittelschulen sind \n\nbei uns im Landkreis freie Tr\u00e4ger und Kommunen. Das \n\nwollte ich einfach noch einmal klarstellen. \n\nAber Frau Stange noch einmal: Ich habe vorhin \u00fcber \n\nPlanungsr\u00e4ume gesprochen. Ich sehe jetzt nicht allein die \n\nMittelschule in Seifhennersdorf, sondern ich sehe den \n\nPlanungsraum Oberland. Ich kann Ihnen auch gern diese \n\nZahlen zur Verf\u00fcgung stellen. Wenn ich die Entwicklung \n\nder Eingangssch\u00fclerzahlen der letzten Jahre sehe \u2013 ich \n\nnenne diese einmal: 2008/2009 24, 2009/2010 23, \n\n2010/2011 15 und dann pl\u00f6tzlich 38 \u2013 dann sage ich, das \n\nhat nichts mit dem Schulkonzept zu tun oder damit, dass \n\nvielleicht die anderen Schulen pl\u00f6tzlich schlechter gewor-\n\nden sind. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nDann, sage ich \u2013 ich unterstelle das einmal \u2013, kann es eine \n\ngezielte Steuerung genau an diesem Ort sein. Wenn ich \n\ndie momentanen Sch\u00fclerzahlen sehe, die bei 22 liegen, \n\nund die Sch\u00fcler, die vorher angemeldet waren und in den \n\njeweiligen Mittelschulen beschult werden, denke ich, ist \n\ndas auch das reale Bild in diesem Planungsraum Ober-\n\nland. Das m\u00fcssen wir einfach zur Kenntnis nehmen. \n\nDeshalb w\u00fcrde ich darum bitten, damit auch sachlich \n\numzugehen. Ich habe den Eltern drau\u00dfen gesagt, dass ich \n\nihnen ans Herz lege, die Sch\u00fcler ab Montag an die zuge-\n\nwiesenen Mittelschulen gehen zu lassen. Wir k\u00f6nnen gern \n\ndie ganzen Zahlen abgleichen. Wir k\u00f6nnen Missverst\u00e4nd-\n\nnisse ausr\u00e4umen. Wir m\u00fcssen nur ehrlich zueinander sein. \n\nDas meinte ich vorhin in meinem Vortrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wortmeldun-\n\ngen f\u00fcr eine dritte Runde liegen mir nicht vor. Frau \n\nStaatsministerin, Sie haben jetzt Gelegenheit zu sprechen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vorab \n\nm\u00f6chte ich sagen, dass ich es \u00fcberdr\u00fcssig bin, des Wort-\n\nbruchs bezichtigt zu werden. Ich kann mein Wort nicht \n\nbrechen, wenn ich es gar nicht erst gegeben habe. Dass \n\nmeine Worte im Nachhinein so verdreht werden, ist in \n\nh\u00f6chstem Ma\u00dfe \u00e4rgerlich und f\u00fcr mich sehr entt\u00e4uschend. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nIch habe nie eine \u00fcber das \u00fcbliche Verfahren hinausge-\n\nhende Zusage zur Einrichtung einer 5. Klassenstufe an der \n\nMittelschule Seifhennersdorf gemacht. So viel dazu. \n\nMeine Damen und Herren! Die Lage in Seifhennersdorf \n\nhat sich in den letzten Wochen bedauerlicherweise auf \n\nbedenkliche Art und Weise zugespitzt, bedenklich nicht \n\nnur, weil die 5. Klasse dort illegal weiter unterrichtet \n\nwird, bedenklich auch deshalb, weil aus diesem Verhalten \n\neine Missachtung grundlegender gesellschaftlicher Nor-\n\nmen spricht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe im Saal) \n\nEs gibt einen rechtlichen Rahmen \u2013 ja, meine Damen und \n\nHerren, h\u00f6ren Sie bitte genau zu! Es gibt einen rechtli-\n\nchen Rahmen, der auch mehrfach angesprochen wurde. \n\nSinn dieses Rahmens ist es, \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\ndas gesellschaftliche Zusammenleben zu organisieren. \n\nLetztlich sorgt das friedliche Miteinander der unterschied-\n\nlichen Interessenvertreter innerhalb unserer Gesellschaft \n\nf\u00fcr das Zusammenleben. Dieser rechtliche Rahmen ist im \n\nHinblick auf die Nichteinrichtung einer 5. Klasse in der \n\nMittelschule Seifhennersdorf mehrfach und \u00fcber einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6262 \n\nlangen Zeitraum hinweg immer wieder auf den Pr\u00fcfstand \n\ngestellt worden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nEr wurde dabei jedes Mal von Neuem best\u00e4tigt, sowohl \n\nvom Oberverwaltungsgericht Bautzen als auch vom \n\nVerwaltungsgericht in Dresden. Eben vorhin haben wir \n\ndie Begr\u00fcndung des S\u00e4chsischen Oberverwaltungsge-\n\nrichts zu dem Beschluss \u00fcber den Mitwirkungsentzug zur \n\nMittelschule Seifhennersdorf erhalten. \n\nDas Gericht macht dabei noch einmal glasklar deutlich, \n\ndass die Voraussetzungen f\u00fcr die Einrichtung der \n\n5. Klasse in Seifhennersdorf nicht vorlagen. Auch w\u00fcrdigt \n\ndas Gericht, dass mein Haus und die Bildungsagentur \n\nweitgehend die Zweitw\u00fcnsche der Eltern ber\u00fccksichtigt \n\nhaben und die anderen Mittelschulen in der Umgebung in \n\nder Lage sind, die Sch\u00fcler aufzunehmen. \n\nJetzt muss es doch mit dieser heute eingegangenen Be-\n\ngr\u00fcndung des OVG m\u00f6glich sein, diesen rechtlichen \n\nRahmen zu akzeptieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr etwas zu k\u00e4mpfen ist gut. Aber, meine Damen und \n\nHerren, man muss auch erkennen, wenn ein Kampf \n\nverloren ist, und darf nicht unter Gef\u00e4hrdung des friedli-\n\nchen Zusammenlebens weiter auf seinem vermeintlichen \n\nRecht beharren. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nZu diesem rechtlichen Rahmen geh\u00f6rt auch der Schul-\n\nnetzplan des Landkreises. In diesem Zusammenhang \u2013 \n\nund da ich schon bei friedlichem Zusammenleben bin \u2013 \n\nm\u00f6chte ich auch dringend an die kommunale Solidarit\u00e4t \n\nder B\u00fcrgermeisterin und der betreffenden Eltern im \n\nl\u00e4ndlichen Raum appellieren. Solange die Situation in \n\nSeifhennersdorf nicht gekl\u00e4rt ist, sind die gesamte Schul-\n\nnetzplanung und damit der gesamte Schulfrieden des \n\nLandkreises in wichtigen Teilen infrage gestellt. \n\n(Zurufe der Abg. Cornelia Falken, \n\nDIE LINKE, und Sabine Friedel, SPD) \n\nDieses Verhalten geht allzu sehr auf Kosten der umlie-\n\ngenden Gemeinden, die sich in der Zwischenzeit zu Wort \n\nmelden. Ich m\u00f6chte auch daran erinnern, dass Seifhen-\n\nnersdorf mit seinen 4 000 Einwohnern mit einer Grund-\n\nschule und einem Gymnasium so gut ausgestattet ist wie \n\nkeine andere Gemeinde mit dieser Einwohnerzahl und \n\ndass jetzt einmal die Solidarit\u00e4t, das friedliche Miteinan-\n\nder mit den Nachbargemeinden zur Mittelschulbeschu-\n\nlung leben soll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAndere Gemeinden dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung w\u00e4ren froh \n\n\u00fcber eine solche Schulausstattung. \n\nNun mein dritter und mir besonders wichtiger Punkt: \n\nGrunds\u00e4tzlich \u2013 das habe ich mehrfach betont \u2013 habe ich \n\ngro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr und bef\u00fcrworte es, wenn Eltern \n\num die Schule ihrer Kinder k\u00e4mpfen, allerdings nur so \n\nlange, wie sie es machen, um deren Bildungschancen zu \n\nverbessern. Aber in diesem Fall ist mein Verst\u00e4ndnis \n\nersch\u00f6pft, weil die Methoden nicht akzeptabel sind, wie \n\nwir vorhin hier im Saal alle vernehmen konnten, und vor \n\nallem, weil dieser Kampf auf dem R\u00fccken der Kinder \n\nausgetragen wird. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie sind es, die ihren Neustart an der Mittelschule unter \n\nderart verunsichernden Bedingungen antreten m\u00fcssen. Sie \n\nsind es, die den vers\u00e4umten Unterrichtsstoff irgendwie \n\nnachholen m\u00fcssen, und das gleich zu Beginn des neuen \n\nSchuljahres. Mit jedem Tag, an dem die Kinder in Seif-\n\nhennersdorf alternativ unterrichtet werden, schwindet die \n\nChance, einen reibungslosen Anschluss an der neuen \n\nSchule zu finden. Um diese neue Schule wird keines der \n\nKinder herumkommen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nStaatsministerin, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Nein. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das \n\nh\u00e4tte mich auch gewundert!) \n\nIch m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen erst fortf\u00fchren. \u2013 Das ist \n\neine enorme Belastung f\u00fcr die Kinder, und ich appelliere \n\nan die Vernunft und an das Verantwortungsbewusstsein \n\nder Eltern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Eltern tragen die Verantwortung f\u00fcr ihre Kinder. Sie \n\nm\u00fcssen diesen Zustand \u00e4ndern. Es muss doch in ihrem \n\nh\u00f6chsteigenen Interesse sein, ihren Kindern diese Schwie-\n\nrigkeiten und Unannehmlichkeiten zu ersparen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage an dieser Stelle klar \n\nund deutlich: Wir diskutieren nicht mehr dar\u00fcber, ob eine \n\n5. Klasse in Seifhennersdorf eingerichtet wird oder nicht. \n\nDiese Frage haben Gesetz und Gericht eindeutig mit Nein \n\nbeantwortet. An dieser Gerichtsentscheidung gibt es \n\nnichts zu r\u00fctteln. Die Sache ist entschieden. Ich appelliere \n\nan die Vernunft aller Beteiligten, dieses Urteil zu akzep-\n\ntieren \u2013 sp\u00e4testens mit Blick auf das Wohl der Kinder. \n\nJetzt geht es um das Wie. Es geht darum, eine f\u00fcr alle \n\nBeteiligten bestm\u00f6gliche L\u00f6sung zu finden. Ich bin der \n\nS\u00e4chsischen Bildungsagentur als Schulaufsichtsbeh\u00f6rde \n\nsehr dankbar, dass sie tagt\u00e4glich alles tut, um eine Eskala-\n\ntion der Situation in Seifhennersdorf zu vermeiden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist doch \n\nunglaublich! Miese Hexe! \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nF\u00fcr den morgigen Donnerstag, den 27. September 2012, \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Diese \n\nUnversch\u00e4mtheit vom Pult dort vorne! \u2013 \n\nZurufe aus der CDU: Heh!) \n\n\u2013 bieten Landrat Lange und der Direktor der S\u00e4chsischen \n\nBildungsagentur, Herr B\u00e9lafi, den Eltern ein weiteres \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6263 \n\nGespr\u00e4ch an. Ich hoffe sehr, dass es m\u00f6glich sein wird, \n\nein l\u00f6sungsorientiertes und konstruktives Gespr\u00e4ch zu \n\nf\u00fchren, in dem es darum gehen muss, wie nunmehr die \n\nAufnahme des Schulunterrichts an den regul\u00e4ren Schulen \n\norganisiert wird. Wir sind bereit, beim Sch\u00fclertransport \n\nund bei den Bedingungen an den aufnehmenden Schulen \n\nKompromisse einzugehen. Die Zeit der Diskussion \n\ndar\u00fcber sollte nicht mit weiterer f\u00fcr die Kinder folgen-\n\nschwerer Streikbeschulung vergeudet werden. Die Kinder \n\nm\u00fcssen endlich die Chance bekommen, an einer Schule \n\nzu lernen, die auf sie ausgerichtet und f\u00fcr sie ausgestattet \n\nist. Die dortigen Schulleiter, die Klassenlehrer und die \n\nB\u00fcrgermeister werden sie mit offenen Armen empfangen. \n\nWenn es n\u00f6tig sein sollte, stehen auch Beratungslehrer \n\nund Schulpsychologen bereit, um zu helfen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSomit wird den Kindern das R\u00fcstzeug mitgegeben, das sie \n\nf\u00fcr ihre schulische Laufbahn und ihr weiteres Leben \n\nben\u00f6tigen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHoffen wir auf Vernunft und konstruktive Gespr\u00e4che. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, Sie wollen sicherlich vom Instrument der Kurzin-\n\ntervention Gebrauch machen? \u2013 Dazu haben Sie jetzt \n\nGelegenheit. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte mich eigentlich nicht in diese bildungspoliti-\n\nsche Debatte einmischen. \n\n(Zurufe aus der CDU: Dann lasse es!) \n\nMan kann sicher die eine oder andere bildungspolitische \n\nPosition einnehmen. Frau Kurth, was Sie hier gemacht \n\nhaben, geht nicht. Sie haben den Eltern, die sich f\u00fcr ihre \n\nKinder einsetzen und den vielen ehrenamtlich Engagier-\n\nten \u2013 es wurde angesprochen \u2013 Unfriedlichkeit unterstellt. \n\nSie haben ihnen unterstellt, dass sie den Frieden in der \n\nRegion st\u00f6ren w\u00fcrden. Das geht nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWas die Eltern machen, w\u00e4re ziviler Ungehorsam. Sie \n\nbeachten eine Gerichtsentscheidung nicht. Wie Sie ganz \n\ngenau wissen, ist diese Gerichtentscheidung auf der \n\nGrundlage der geltenden Gesetzeslage ergangen, f\u00fcr die \n\nSie die Verantwortung tragen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIn dieser Situation den Eltern vorzuwerfen, dass sie als \n\nFriedensst\u00f6rer auftreten, geht entscheiden zu weit. Das \n\ngeht \u00fcber das hinaus, was in einer bildungspolitischen \n\nDebatte angemessen ist. Ich bitte Sie wirklich, dieses b\u00f6se \n\nWort hier zur\u00fcckzunehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKurth, m\u00f6chten Sie auf diese Kurzintervention antwor-\n\nten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Bartl, Sie m\u00f6chten \n\nsicherlich auch vom Instrument der Kurzintervention \n\nGebrauch machen? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank. Frau Staatsministerin, Sie sind noch nicht allzu \n\nlange im Amt. Es empfiehlt sich jedoch, ab und zu einen \n\nBlick in die Verfassung zu werfen. Im Artikel 101 Abs. 2 \n\nSatz 1 steht Folgendes: \u201eDas nat\u00fcrliche Recht der Eltern, \n\nErziehung und Bildung ihrer Kinder zu bestimmen, \n\nbestimmt die Grundlage des Erziehungs- und Schulwe-\n\nsens.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist der Verfassungsartikel, den diese Staatsregierung \n\nbitte zu untersetzen hat. Das OVG kann nur auf dieser \n\nGrundlage entscheiden. Jawohl, mein Kollege sagte es \n\nbereits: Es gelten Gesetzeslage und Ermessensaus\u00fcbung. \n\nLetztere ist nicht schrankenlos \u00fcberpr\u00fcfbar. Das wissen \n\nSie. Herrn Staatsminister der Justiz meine ich. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, Sie m\u00fcssen sich mit Ihrer Kurzintervention an die \n\nVorrednerin und nicht an den Justizminister wenden. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich wei\u00df. Ich wende mich an \n\ndie Vorrednerin. \n\nWenn Sie angesichts des Inhalt des Artikels 101 Abs. 2 \n\nden Eltern vorwerfen, auf einer gesetzlichen Grundlage zu \n\nagieren, um das Recht und das Wohl ihrer Kinder einzu-\n\nfordern, ist das schlicht und ergreifend ein \u00dcbergehen der \n\nverfassungsrechtlichen Regelung. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: \n\nDas ist Quatsch!) \n\nDar\u00fcber, Herr Staatsminister, k\u00f6nnen wir uns \u2013 ich darf \n\nSie sicherlich nicht ansprechen, meint der Herr Pr\u00e4sident \n\n\u2013 vortrefflich in aller Form unterhalten. \n\n(Heiterkeit) \n\nSo von vorn zu bestimmen, wer rechtens und wer nicht \n\nrechtens handelt, ist nach der Verfassung nicht rechtens. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund der SPD \u2013 Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nWeil ein Gericht entschieden hat!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nStaatsministerin, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \n\nantworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau Stange, was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6264 \n\nm\u00f6chten Sie? \u2013 Sie m\u00f6chten noch einen Redebeitrag \n\neinbringen. Selbstverst\u00e4ndlich, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, die Ausf\u00fchrungen der Ministerin haben mich ziem-\n\nlich fassungslos gemacht. Ich glaube auch, die G\u00e4ste, die \n\nhier im Saal anwesend sind, sind ebenfalls fassungslos. \n\nFrau Ministerin, Sie sind mit der Aussage angetreten, dass \n\nSie keine Politikerin sondern eine Fachfrau seien. Das \n\nhaben Sie gerade widerlegt. Sie sind weder Politikerin \n\nnoch Fachfrau. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEntschuldigen Sie die harten Worte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie m\u00fcssen sich nicht \n\nentschuldigen! Sie meinen es doch so, Frau \n\nStange! \u2013 Heiterkeit bei der CDU \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Der war gut!) \n\nIch sage einmal so viel: Die Machtdemonstration in \n\ndiesem Hause ist zurzeit nicht nur dadurch gegeben, dass \n\nsich eine Ministerin und eine Koalitionsfraktion, die \n\nregiert, hinstellt und sagt, dass sie nicht in der Lage ist, an \n\neinem Oberverwaltungsgerichtsurteil etwas zu \u00e4ndern, \n\nund die Eltern sollten sich beugen. Sie haben einen \n\nErmessensspielraum, Frau Ministerin. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Machtdemonstration ist auch durch etwas anderes \n\ngegeben. Sie k\u00f6nnen das gerade nicht sehen, aber ich \n\nkann es: Die friedlichen B\u00fcrger, die dort oben sitzen, \n\nstehen gerade unter genauester Beobachtung der Polizei. \n\nEs k\u00f6nnte ja m\u00f6glich sein, dass die Wutb\u00fcrger eventuell \n\nWut \u00fcber die Aus\u00fcbung der Demokratie in diesem Land \n\nbekommen. Das Ministerium macht gerade von seinem \n\nErmessensspielraum in dieser Frage keinen Gebrauch. Es \n\nliegt eine Akutsituation vor und es w\u00fcrde ausreichen, sich \n\nmit den Eltern, den Sch\u00fclern und der Schule an einen \n\nTisch zu setzen und eine Akutl\u00f6sung herbeizuf\u00fchren. \n\nDoch das Ministerium r\u00fcckt davon nicht ab. Herr Bienst \n\nsagte es vorhin: Wir brauchen in dieser Region auch eine \n\nZukunftsl\u00f6sung. Aktuell brauchen wir eine L\u00f6sung und \n\nkeine Machtdemonstration, so wie sie gerade hier im \n\nHaus stattfindet. Das ist der Demokratie abtr\u00e4glich. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen in dieser dritten Runde? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Kommen wir zum Schlusswort. Frau Falken, \n\nbitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Staatsministe-\n\nrin, auch ich habe nicht gedacht, dass Sie in Ihrem Rede-\n\nbeitrag so weit gehen w\u00fcrden. Dass Sie Plan und Urteil \n\nvor den eigenen Verstand und die eigenen \u00dcberlegungen \n\nstellen, halten wir f\u00fcr sehr bedenklich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn Sie in Ihrem Redebeitrag von \u201ewenn man den \n\nKampf verloren hat\u201c sprechen, bedienen Sie eigentlich \n\ngenau das Problem, welches vor Ort f\u00fcr die Eltern ein \n\nmoralisches Problem ist. Die Eltern vor Ort und \u00fcbrigens \n\nauch die Sch\u00fcler zerrei\u00dft das ziemlich \u2013 zwischen denen, \n\ndie es nicht mehr aushalten und nicht mehr in Seifhen-\n\nnersdorf sind, und denen, die sagen, dass sie sich das \n\nnicht gefallen lassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAus Ihrem Redebeitrag geht ganz klar hervor: Alle sch\u00f6n \n\nlieb sein, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Eine \n\nGerichtsentscheidung akzeptieren!) \n\nimmer sch\u00f6n h\u00f6ren, was wir sagen, und dann wird das \n\nalles schon gut laufen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch hoffe sehr, Frau Ministerin, dass das nicht die Maxime \n\nf\u00fcr die Ausbildung von Jugendlichen und Kindern im \n\nFreistaat Sachsen ist. Wenn Sie aber als Ministerin hier so \n\nauftreten, dann m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass Sie auch \n\nzuk\u00fcnftig an den Schulen diesen Wert vermitteln werden. \n\n(Zuruf der Abg. Iris Firmenich, CDU) \n\nHerr Bienst, ich kann es Ihnen nicht ersparen: Die Sch\u00fc-\n\nlerzahlen, wie viel f\u00fcr eine Mittelschule geeignet sind, \n\nhaben Sie in den Fraktionen festgelegt, nicht wir. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Das \n\nPlenum hat das Gesetz so beschlossen!) \n\n\u2013 Das Gesetz, oh ja, das w\u00e4re sch\u00f6n, Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, wenn wir das schon im Gesetz h\u00e4tten mit \n\n20 Sch\u00fclern. Das ist ein Moratorium, was hier im Landtag \n\nbeschlossen worden ist, aber auf Vorschlag der CDU und \n\nder FDP und nicht von irgendjemandem. Und warum \n\nsollte dieses nicht auch f\u00fcr eine Schule wie Seifhenners-\n\ndorf gelten? Wir fordern Sie heute hier an dieser Stelle \n\nnoch einmal auf: Geben Sie Ihr Ja zu diesem Antrag. \n\nIch beantrage namentliche Abstimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegt noch ein \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. Ich bitte, \n\nihn einzubringen. Frau Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde es gleich vom Saalmikrofon aus \n\nmachen. \n\nEs ist genau das eingetreten \u2013 ich finde es sehr bedauer-\n\nlich \u2013, was ich am Anfang meiner Rede vorhin gesagt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6265 \n\nhabe: Die Fronten haben sich absolut verh\u00e4rtet. Das habe \n\nich bisher bei einer Schuldebatte noch nicht erlebt, dass es \n\nsich wirklich so zugespitzt hat. Ich denke, es ist sehr viel \n\nPorzellan zerschlagen worden, was vielleicht nicht h\u00e4tte \n\nsein m\u00fcssen. \n\nWir sind der \u00dcberzeugung, dass es durchaus einen Weg \n\ngibt, die Situation in Seifhennersdorf zu entsch\u00e4rfen, ohne \n\ndabei gegen Recht und Gesetz zu versto\u00dfen. Wir haben \n\ndeswegen einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, der vor-\n\nsieht, dass die Staatsregierung oder das SMK den Mitwir-\n\nkungsentzug f\u00fcr die Mittelschule in Seifhennersdorf so \n\nlange aussetzt, bis die Entscheidung des Kreistages \n\nG\u00f6rlitz \u00fcber die Fortschreibung des Schulnetzplanes \n\ngefallen ist und der Landkreis G\u00f6rlitz die Voraussetzung \n\ndaf\u00fcr geschaffen hat, dass ein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis zum \n\nErhalt der Mittelschule in Seifhennersdorf durch die \n\nWiederaufnahme in den Schulnetzplan f\u00f6rmlich festge-\n\nstellt wurde. Dann greift genau das, was in dem LINKEN-\n\nAntrag steht, also wo sich sozusagen unser \u00c4nderungsan-\n\ntrag nahtlos anschlie\u00dft. Wir bitten um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wer \n\nm\u00f6chte zu dem \u00c4nderungsantrag noch Stellung nehmen? \n\n\u2013 Frau Falken f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich mache es auch ganz \n\nkurz gleich vom Mikrofon aus. \n\nWir werden diesem Antrag zustimmen, weil wir jede \n\nM\u00f6glichkeit ergreifen m\u00f6chten, die den Interessen der \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Seifhennersdorf gerecht \n\nwird. Deshalb gehen wir diese Br\u00fccke mit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/10273, zu Druck-\n\nsache 5/10178. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag mehrheitlich nicht beschlossen worden. \n\nWir kommen jetzt zur namentlichen Abstimmung, m\u00fcssen \n\ndiese aber noch vorbereiten. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Ich rufe auf zur namentli-\n\nchen Abstimmung in der 62. Sitzung am 26. Septem-\n\nber 2012 \u00fcber die Drucksache 5/10178. Wir beginnen mit \n\ndem Buchstaben S. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\nBefindet sich ein Abgeordneter oder eine Abgeordnete im \n\nSaal, die nicht aufgerufen wurden? \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\n\u2013 Ich bitte um Entschuldigung und gehe zur\u00fcck zum \n\nBuchstaben H. Herrmann, Elke? \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nJa. \u2013 Ich wiederhole meine Frage: Befindet sich jemand \n\nim Saal, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Wir beginnen mit der Ausz\u00e4hlung. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Die Schriftf\u00fchrer \n\nhaben das Ergebnis der namentlichen Abstimmung \n\nermittelt. F\u00fcr den vorliegenden Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE haben 51 Abgeordnete gestimmt, mit Nein \n\nhaben 67 Abgeordnete gestimmt, und 14 Abgeordnete \n\nhaben an der Abstimmung nicht teilgenommen. Es gab \n\nkeine Stimmenthaltungen. \n\nMeine Damen und Herren! Vor dem Hintergrund der \n\nstattgefundenen namentlichen Abstimmung ist der Antrag \n\nin Drucksache 5/10178 nicht beschlossen. \n\nMir liegt noch eine Wortmeldung des Abg. Dr. Meyer vor. \n\nEs ist sicherlich eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhal-\n\nten. Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nhabe dem Antrag nicht zugestimmt, weil ich ihn in der Tat \n\nf\u00fcr polemisch halte und weil ich erkenne, dass die Frakti-\n\non DIE LINKE damit nur politisches Kapital auf dem \n\nR\u00fccken der Kinder herausschlagen m\u00f6chte. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Das ist \n\nunversch\u00e4mt! Das ist unglaublich!) \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass es nicht sein darf, \n\ndass ein Sch\u00fcler in Sachsen einen Stempel aufgedr\u00fcckt \n\nbekommt, dass er in Zittau, in Seifhennersdorf, in Dres-\n\nden oder in Markkleeberg oder wo auch immer in die \n\nSchule gegangen ist, sondern ich bin der Meinung, dass \n\nQualit\u00e4t sachsenweit \u00fcberall die gleiche sein sollte. Das \n\nmuss auch f\u00fcr die Schulinfrastruktur und den Schulbetrieb \n\ngelten. \n\nIch meine, dass es daf\u00fcr eine notwendige kritische Anzahl \n\nvon Sch\u00fclern geben muss. Diese ist objektiv betrachtet in \n\nSeifhennersdorf leider dauerhaft nicht gegeben. Bei allem \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Reaktionen der Eltern vor Ort \u2013 ich \n\nhabe mich auch zweimal den Diskussionen vor Ort \n\ngestellt \u2013 bin ich der Meinung, dass es f\u00fcr die Kinder am \n\nbesten w\u00e4re, jetzt einzulenken und sie auf die umliegen-\n\nden Schulen gehen zu lassen. \n\nDer Antrag hilft keineswegs weiter. Deswegen bin ich \n\nauch nicht irgendeinem Fraktionszwang unterlegen, \n\n(Widerspruch bei der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6266 \n\nsondern das ist meine pers\u00f6nliche Entscheidung. Ich stehe \n\nhier dazu, dass wir diese Schule in Seifhennersdorf \n\ndauerhaft nicht als gesichert betrachten k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Sie h\u00e4tten ja  \n\ndem Antrag der GR\u00dcNEN zustimmen k\u00f6nnen! \n\nNoch nicht einmal das haben Sie gemacht!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 10 ist damit \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nSprachen- und Profilwahl an Gymnasien sicherstellen \n\nDrucksache 5/7002, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN als \n\nEinreicherin das Wort. Frau Abg. Giegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Saal lichtet \n\nsich wieder etwas. \n\nBeschluss Verwaltungsgericht Dresden, Aktenzei-\n\nchen 5L 342/10: \u201eDer Antragsgegner wird im Wege der \n\neinstweiligen Anordnung verpflichtet, den Antragsteller \n\nab dem Schuljahr 2010/2011 vorl\u00e4ufig in Spanisch als \n\nzweiter Fremdsprache zu unterrichten.\u201c \n\nBeschluss Verwaltungsgericht Dresden, Aktenzei-\n\nchen 5L 385/11: \u201eDer Antragsgegner wird im Wege der \n\neinstweiligen Anordnung verpflichtet, den Antragsteller \n\nab dem Schuljahr 2011/2012 vorl\u00e4ufig in Franz\u00f6sisch als \n\nzweiter Fremdsprache zu unterrichten.\u201c \n\nBeschluss Verwaltungsgericht Chemnitz, Aktenzei-\n\nchen 2L 205/12: \u201eIn der Verwaltungsstreitsache wegen \n\nAufnahme des Kindes in eine Lateinklasse zum Schuljahr \n\n2013 am Gymnasium in Chemnitz \u2013 der Antrag wird \n\nabgelehnt.\u201c \n\nBeschluss Verwaltungsgericht Leipzig, Aktenzei-\n\nchen 4L 332/12: \u201eDer Antragsgegner wird im Wege der \n\neinstweiligen Anordnung verpflichtet, ab dem Schuljahr \n\n2012/2013 den Sohn der Antragsteller am Gymnasium in \n\nLeipzig vorl\u00e4ufig in Latein als zweiter Fremdsprache zu \n\nunterrichten.\u201c \n\nDas sind nur vier Beispiele, in denen Gerichte in unserem \n\nLand bem\u00fcht wurden zu entscheiden, welche zweite \n\nFremdsprache Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an s\u00e4chsischen \n\nGymnasien lernen d\u00fcrfen. Das ist f\u00fcr mich unvorstellbar. \n\nZwanzig Jahre nach der Wende m\u00fcssen in unserem Land \n\nEltern vor Gericht ziehen, damit ihr Kind nicht zwangs-\n\nweise eine bestimmte Sprache, zum Beispiel Russisch, \n\nlernen muss. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Oder d\u00fcrfen!) \n\nJenseits jedes p\u00e4dagogischen Anspruchs h\u00e4lt das Kultus-\n\nministerium auch in der novellierten und am 1. August \n\n2012 in Kraft getretenen Schulordnung Gymnasium an \n\nder Regelung fest, dass es keinen Rechtsanspruch auf das \n\nErlernen einer im Schulprofil angebotenen zweiten \n\nFremdsprache gibt und gegebenenfalls ein Losverfahren \n\nentscheidet, wer die begehrten Pl\u00e4tze bekommt. \n\nHintergrund f\u00fcr diese Entscheidung, die das SMK ohne \n\nBeteiligung des Landtages f\u00e4llen kann, sind rein fiskali-\n\nsche Gr\u00fcnde. So hei\u00dft es in der Stellungnahme des SMK \n\nzu unserem Antrag \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n \u201eDie Anpassung der Schulordnung Gymnasium hinsicht-\n\nlich eines Rechtsanspruches auf die gew\u00fcnschte Fremd-\n\nsprache und des gew\u00fcnschten Profils h\u00e4tte entgegen der \n\nKlassen- und Gruppenbildung einen Anstieg des Unter-\n\nrichtsbedarfs und somit eine beachtliche Ressourcenerh\u00f6-\n\nhung zur Folge.\u201c \n\nNun soll die neue s\u00e4chsische Oberschule im kommenden \n\nSchuljahr fl\u00e4chendeckend starten. 4,3 Millionen Euro \n\nkostet nach Aussage von Holger Zastrow in der \u201eFreien \n\nPresse\u201c das umstrittene Prestigeprojekt der FDP. Weiter \n\nhei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eZu internen Prozessen in der \n\nCDU-Fraktion kann ich nichts sagen. Ich bin mir aber \n\nsicher, dass die CDU Wort halten wird.\u201c \n\nDas hei\u00dft, 4,3 Millionen Euro f\u00fcr 55 neue Lehrerstellen \n\nsind machbar. Diesbez\u00fcglich frage ich mich \u2013 und fragen \n\nsich vor allen Dingen die Eltern derjenigen Kinder, die \n\nauch in diesem Jahr \u00fcber das Losverfahren wieder Rus-\n\nsisch statt Franz\u00f6sisch oder Latein lernen m\u00fcssen \u2013, wieso \n\ndas SMK nicht den Fremdsprachenunterricht absichert, \n\nder offiziell angeboten wird? \n\nJedes Jahr laden die Gymnasien in Sachsen zum Tag der \n\noffenen T\u00fcr ein. Die Direktoren werben in den Grund-\n\nschulen mit ihren Profilen und ihren Fremdsprachenange-\n\nboten. Die wesentliche Entscheidungsgrundlage von \n\nEltern und Sch\u00fclern f\u00fcr die Wahl eines bestimmten \n\nGymnasiums ist das angebotene Profil und sind die \n\nangebotenen Fremdsprachen. \n\nMeine Damen und Herren! Es kann nicht sein, dass im \n\nBereich der Schule anderes Recht gelten soll als irgendwo \n\nsonst in unserem Land. Wenn Sie einen Urlaub am Meer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6267 \n\nund in einem Hotel mit Seeblick buchen und sich dann im \n\nBergischen Land wiederfinden, haben Sie einen Anspruch \n\nauf Regress. Wenn Sie sich einen gr\u00fcnen BMW bestellen \n\nund dann ein roter Mazda vor Ihrer T\u00fcr steht, dann haben \n\nSie das Recht, auf dem gr\u00fcnen BMW zu bestehen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nWenn die Eltern und Sch\u00fcler nun ein Gymnasium w\u00e4hlen, \n\ndas ein bestimmtes mit der Bildungsagentur abgestimmtes \n\nund genehmigtes Angebot an Sprachen und Profilen \n\nvorh\u00e4lt, und ein Jahr sp\u00e4ter die Information bekommen, \n\nsie m\u00fcssten ein Los ziehen, um dieses Angebot auch \n\nwirklich in Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen, dann ist das \n\nnicht rechtens. \n\nSie von der Staatsregierung k\u00f6nnen gebetsm\u00fchlenartig \n\nwiederholen: Losverfahren sind rechtlich zul\u00e4ssig. Das \n\nVerwaltungsgericht Leipzig stellt in dem oben angef\u00fchr-\n\nten Urteil unter anderem fest \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n \u201eDieser im Verlauf und aufgrund des gerichtlichen \n\nVerfahrens ermittelte freie Unterrichtsplatz ist an den \n\nSohn der Antragstellerin zu vergeben. Dem steht nicht \n\nentgegen, dass neben diesen elf weitere Sch\u00fcler mit ihren \n\nAnmeldungen f\u00fcr eine Unterrichtung in Latein als zweiter \n\nFremdsprache im Schuljahr 2013/2014 nicht durchge-\n\ndrungen sind. Insoweit gelten die f\u00fcr gerichtliche Verfah-\n\nren zur Vergabe von Studienpl\u00e4tzen au\u00dferhalb der festge-\n\nsetzten Kapazit\u00e4ten entwickelten Grunds\u00e4tze entspre-\n\nchend, wonach nur die Antragsteller bzw. Kl\u00e4ger der \n\ngerichtlichen Verfahren zu ber\u00fccksichtigen sind.\u201c \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Wenn, wie \n\nvon Herrn Zastrow behauptet, es kein Problem darstellt, \n\n4,3 Millionen Euro f\u00fcr die Einf\u00fchrung des umstrittenen \n\nProjekts \u2013 die Einf\u00fchrung der Oberschule \u2013 bereitzustel-\n\nlen, dann d\u00fcrfte es auch kein Problem sein, den jetzt \n\nschon angebotenen Unterricht entsprechend abzusichern. \n\nEs kann nicht sein, dass Eltern in unserem Land Gerichte \n\nbem\u00fchen m\u00fcssen, um das Recht auf Unterricht f\u00fcr ihre \n\nKinder zu erstreiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Zu sp\u00e4ter Stunde \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, es ist schon sp\u00e4t. \u2013 Frau Giegengack, wenn Sie einen \n\ngr\u00fcnen BMW kaufen, dann haben Sie den gr\u00fcnen BMW \n\ngekauft. Wenn Sie einen Urlaub buchen, dann haben Sie \n\nden Urlaub gebucht. Wenn Sie aber in Klasse 5 einge-\n\nschult werden, haben Sie \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDann haben Sie Pech gehabt!) \n\n\u2013 Herr Hahn, ich wollte eigentlich nichts sagen, aber Sie \n\nverleiten immer dazu: Sie haben wahrscheinlich Pech \n\ngehabt, als Sie in der 5. Klasse eingeschult wurden. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDas ist fast schon eine Beleidigung!) \n\n\u2013 Frau Falken, den heutigen Tag sollten wir sowieso alle \n\naus dem Ged\u00e4chtnis streichen. \n\n(Heiterkeit und Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nIch mache jetzt einfach weiter, bevor die hintere Reihe \n\nder GR\u00dcNEN sich jetzt auch noch bem\u00fc\u00dfigt f\u00fchlt, ir-\n\ngendetwas zu sagen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nur kein Neid!) \n\n\u2013 Herr Lichdi, auf Sie war ich noch nie neidisch; Ent-\n\nschuldigung. \u2013 Frau Giegengack, wenn Sie einen gr\u00fcnen \n\nBMW kaufen, dann haben Sie ihn gekauft. Wenn die \n\nSch\u00fcler in Klasse 5 eingeschult werden, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nSo ein arroganter Fatzke!) \n\ndann haben sie h\u00f6chstens die zweite Fremdsprache \n\nreserviert, und das ist das eigentliche Problem, vor dem \n\nwir stehen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Sie haben einen \n\nAnspruch auf die zweite Fremdsprache!) \n\n\u2013 Nein, sie haben den Anspruch nicht, Frau Falken. Ich \n\nlese Ihnen einfach mal vor, was die Eltern unterschreiben \n\nm\u00fcssen, wenn sie ihr Kind in Klasse 5 \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE, \n\nund von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal zu, dann k\u00f6nnen Sie sich \n\ndazu \u00e4u\u00dfern! Sie haben dann auch noch Redezeit. \u2013 Ich \n\nlese Ihnen jetzt vor, was die Eltern unterschreiben m\u00fcs-\n\nsen, wenn sie ihr Kind in Klasse 5 einschulen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDas ist rechtswidrig!) \n\n\u2013 Dann k\u00f6nnen Sie es ja per Gericht entsprechend \u00e4ndern \n\nlassen. \u2013 Es gibt ein Formular f\u00fcr die Wahl der zweiten \n\nFremdsprache in der Klassenstufe 5 f\u00fcr die Klassenstu-\n\nfe 6: \u201eDie Wahl einer zweiten Fremdsprache am Gymna-\n\nsium erfolgt im Rahmen des mit der S\u00e4chsischen Bil-\n\ndungsagentur abgestimmten Sprachangebotes der Schule. \n\nEin Rechtsanspruch auf Erteilung von Unterricht in einer \n\nbestimmten Fremdsprache besteht nicht.\u201c \n\n(Zuruf der Abg. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nVergleiche \u00a7 17 Abs. 3 Schulordnung Gymnasien; ich \n\nmuss nachschauen, denn er wurde ge\u00e4ndert, aber es ist \n\nkorrekt. Darunter steht weiter \u2013 Sternchen, dann kommen \n\ndie Fremdsprachen \u2013: \u201eF\u00fcr diese Fremdsprache sind \n\nmaximal 28 Pl\u00e4tze vorhanden.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6268 \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einfach mal zu, vielleicht lernen Sie \n\nauch noch etwas! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nIch bin Multitasking-f\u00e4hig!) \n\n \u201e\u00dcbersteigt die Anzahl der Interessenten einer Fremd-\n\nsprache die vorhandene Platzkapazit\u00e4t, so ist ein Losver-\n\nfahren m\u00f6glich. Dies ist ein sachgerechtes Verfahren, \n\nwelches durch das ihm zugrunde liegende Zufallsprinzip \n\neine willk\u00fcrfreie Verteilung der Pl\u00e4tze gew\u00e4hrleistet und \n\ndie Gleichbehandlung der Bewerber sicherstellt.\u201c Verglei-\n\nche Verwaltungsgericht Braunschweig, Beschluss aus \n\ndem Jahr 2006. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Entschuldigung, aber mehrere Gerichtsurteile wurden \n\nhier vorhin zitiert. Ich stelle mich nicht hierhin und sage: \n\nDas ist toll und das ist ein gutes Verfahren. Aber ich \n\nbetone ganz deutlich: Der Weg kann nicht darin liegen, \n\ndass wir in einer Verwaltungsvorschrift oder in einer \n\nSchulordnung an dieser Stelle einen Rechtsanspruch \n\nmanifestieren. Im \u00dcbrigen ist dieser Tagesordnungspunkt \n\nein wunderbarer \u00dcbergang vom vorherigen Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nEinerseits wollen Sie Schulen mit weniger Kindern \n\nerm\u00f6glichen, als es auch von Qualit\u00e4tsstandards \u2013 vom \n\nAngebot an Fremdsprachen, Profilen und Leistungskursen \n\nan Gymnasien \u2013 her sinnvoll ist. Wenn es andererseits im \n\nn\u00e4chsten Tagesordnungspunkt darum geht, dann wollen \n\nSie Rechtsanspr\u00fcche festschreiben. Der Weg kann in \n\nmeinen Augen nur ein anderer sein, den ich gleich skiz-\n\nzieren werde. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen: Wir stehen hier \n\nvor einem Problem, und das ist, denke ich, gerade an den \n\nBeispielen, die wir im vorletzten Schuljahr schon am \n\nBertolt-Brecht-Gymnasium hatten, sehr deutlich gewor-\n\nden. Dazu will ich noch einmal deutlich sagen: Dass diese \n\nSch\u00fcler per Gerichtsentscheid noch in die Klassen ge-\n\nkommen sind, h\u00e4ngt einzig und allein damit zusammen, \n\ndass die Schulkonferenzen vor Ort beschlossen haben, \n\ndass mehr als 28 Kinder in den Klassen sitzen d\u00fcrfen. \n\nAnsonsten h\u00e4tte sich das oberste Gericht im Freistaat \n\nSachsen, das Verwaltungsgericht, gegen\u00fcber dem Schul-\n\ngesetz rechtswidrig verhalten. Das wird wohl kaum das \n\nOVG getan haben. Es steht im Schulgesetz, dass maximal \n\n28 Kinder in einer Klasse sitzen d\u00fcrfen. Der Klassenteiler \n\nliegt bei 28. Es ging um den 29. Sch\u00fcler, der dann in der \n\nKlasse gesessen h\u00e4tte. \n\nIch will Ihnen nur kurz die Zahlen nennen, damit Sie \n\nverstehen, warum ich hier stehe und sage, wir haben an \n\ndieser Stelle ein Problem, welches wir l\u00f6sen m\u00fcssen. Im \n\nSchuljahr 2009/2010 hatten wir an acht Gymnasien \n\nLosverfahren, im Schuljahr 2010/2011 an sieben Schulen, \n\nim Schuljahr 2011/2012 bereits an 23 Schulen und im \n\njetzt laufenden Schuljahr an 24 Schulen von \n\n117 \u00f6ffentlichen Gymnasien \u2013 und das einzig und allein \n\nim Sprachbereich. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nIm Profilbereich scheint es zumindest in dieser Art und \n\nWeise keine Probleme zu geben. Wir haben ein Problem \n\nund wir m\u00fcssen es l\u00f6sen. \n\nDer Vorschlag kann aus meiner Sicht nur der sein \u2013 und \n\ndas ist im Prinzip auch der Vorschlag, den sich die Schul-\n\nleiter w\u00fcnschen \u2013, dass sich die Eltern nicht zu 100 %, \n\naber zumindest zu 99 % bei Einschulung in Klasse 5 \n\nverpflichtend entscheiden, welche zweite Fremdsprache \n\nab Klasse 6 gelernt werden soll. Wenn der Schulleiter \n\nschon 36 oder 56 Kinder hat, die Franz\u00f6sisch lernen \n\nwollen, und dann kommt das 60. Elternpaar und will sein \n\nKind ab Klasse 6 auch noch Franz\u00f6sisch lernen lassen, \n\ndann ist es dem Schulleiter m\u00f6glich, den Eltern zu sagen: \n\nBitte schicken Sie Ihr Kind in eine andere Schule, denn \n\nbei mir ist Franz\u00f6sisch ab Klasse 6 schon belegt. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal zu, Frau Falken! \u2013 Das soll \n\nnicht hei\u00dfen, dass man in Klasse 5 vielleicht doch noch \n\neinmal tauschen k\u00f6nnte. Einer will jetzt vielleicht doch \n\nRussisch und ein anderer Franz\u00f6sisch lernen und es findet \n\nein Tausch statt. \n\nHerr Meschke vom Bertolt-Brecht-Gymnasium w\u00fcnscht \n\nsich diese \u00c4nderung der Schulordnung sehnlichst. Ich \n\nwei\u00df auch, dass sich die Bildungsagentur in Dresden, wo \n\nes die gr\u00f6\u00dften Losprobleme gibt, diese Regelung sehn-\n\nlichst w\u00fcnscht, dass die Entscheidung dar\u00fcber, welche \n\nzweite Fremdsprache ab Klasse 6 gelernt werden will, \n\nbereits bei Einschulung verbindlicher als bisher angege-\n\nben wird. Denn bisher steht in der Ordnung, dass die \n\nEntscheidung, welche Fremdsprache ab Klasse 6 gelernt \n\nwerden soll, in Klasse 5 gef\u00e4llt wird. Unser eigentliches \n\nProblem ist, dass wir Kinder nach Klasse 5 im Zweifel \n\nwieder aus ihren Klassen herausnehmen und dass diese \n\ndann an andere Schulen gehen. \n\nIch habe es selbst erlebt. Ich wollte nicht der einzige \n\nJunge in einer 21-M\u00e4dchen-Klasse in Latein ab Klasse 8 \n\nsein und habe die Schule gewechselt, um an einer anderen \n\nSchule ab Klasse 8 \u2013 damals war die dritte Fremdsprache \n\nab Klasse 8 \u2013 Spanisch lernen zu k\u00f6nnen. Logischerweise \n\nw\u00fcnschen wir uns nicht, dass die Klassen nach einem \n\nSchuljahr, nach Klasse 5, wieder getrennt werden. Aber \n\nden Mut m\u00fcssen wir jetzt aufbringen \u2013 darin sind wir uns, \n\ndenke ich, mit Frau Kurth einig \u2013, die entsprechenden \n\n\u00c4nderungen an der Schulordnung vorzunehmen. \n\n(Zuruf der Abg. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nDas hei\u00dft aber nicht, dass es darum geht, einen Rechtsan-\n\nspruch zu formulieren. Darum geht es nicht, sondern es \n\ngeht darum, das Ganze so handhabbar zu gestalten, dass \n\nes sowohl f\u00fcr die Schulleiter eine Planungssicherheit als \n\nauch f\u00fcr die Kinder und deren Eltern die Wahlm\u00f6glichkeit \n\ngibt und Ehrlichkeit gewahrt wird. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir dem Antrag, einen Rechtsanspruch in \n\ndie Schulordnung hineinzuformulieren, nicht zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6269 \n\nWir werden uns aber \u2013 das habe ich jetzt deutlich gemacht \n\n\u2013 diesem zunehmenden Problem stellen, und ich hoffe, \n\ndass wir die Schulordnung an dieser Stelle in K\u00fcrze \n\n\u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nDIE LINKE: Wir m\u00fcssen mehr Lehrer einstellen! \n\n\u2013 Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFalken ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \u2013 Frau Falken, bitte, einen kleinen Moment. Frau \n\nGiegengack m\u00f6chte eine Kurzintervention vornehmen. Es \n\nist zwar schon sp\u00e4t, aber ich m\u00f6chte Frau Giegengack \n\ngern die Gelegenheit daf\u00fcr geben. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Danke, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich habe eine Nachfrage. Das ist sch\u00f6n zu \n\nh\u00f6ren, und ich w\u00e4re sehr offen f\u00fcr diesen Vorschlag, der \n\njetzt aus der CDU-Fraktion gekommen ist. Ich m\u00f6chte \n\ngern nachfragen, warum das nicht erfolgt ist. Die Schul-\n\nordnung \u2013 deshalb bringen wir jetzt unseren Antrag ein \u2013 \n\nist novelliert worden und seit 01.08. dieses Jahres neu in \n\nKraft. Warum wurde das nicht aufgenommen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchreiber, Sie antworten auf die Kurzintervention. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich bin nicht die Staatsregie-\n\nrung und kann nur auf das antworten, was ich wei\u00df. Die \n\nNovellierung der Schulordnung f\u00fcr Gymnasien ist nicht \n\ninnerhalb von drei Tagen gemacht worden, es war ein \n\nl\u00e4ngerer Prozess. Ich wei\u00df, dass es das Theater am \n\nBertolt-Brecht-Gymnasium in Dresden gegeben hat und \n\nsich zu dieser Zeit die Schulordnung in der Endphase der \n\nNovellierung befand. Ich habe damals mehrfach darauf \n\nhingewiesen. Sie k\u00f6nnen sich bestimmt vorstellen, dass es \n\nauch Leute gibt, die meinen Vorschlag hierzu nicht so gut \n\nfinden, sodass ich nur sagen kann, dass sich das Problem \n\nvon Jahr zu Jahr versch\u00e4rft. Sp\u00e4testens jetzt muss auch die \n\nMinisterialverwaltung einsehen, dass hierzu Handlungs-\n\nbedarf besteht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank, dass Sie die Kurzintervention m\u00f6glich gemacht \n\nhaben. \u2013 Sie haben nun das Wort, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nEntscheidungen in diesem Bereich m\u00fcssen getroffen \n\nwerden, dar\u00fcber sind wir uns sogar einig. Es ist sch\u00f6n, \n\nHerr Schreiber, dass Sie das so deutlich formuliert haben. \n\nIch m\u00f6chte an einem anderen Punkt ansetzen. Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler und nat\u00fcrlich auch die Eltern w\u00e4hlen ein \n\nGymnasium ab der 5. Klasse \u2013 freie Schulwahl \u2013 und an \n\ndiesem Gymnasium gibt es die entsprechenden Sprachen. \n\nIn der Regel ist es so, dass Eltern nicht eine zus\u00e4tzliche \n\nSprache wollen oder einfordern, sondern die Sprachen, \n\ndie an der Schule existieren. Das hei\u00dft, sie gehen nicht \n\n\u00fcber das Ma\u00df hinaus. Wir wollen einmal versuchen, uns \n\nin diesem Rahmen zu bewegen. \n\nIn dem Rahmen, in dem die Schule Sprachen anbietet, \n\nmuss es nach unserer Auffassung m\u00f6glich sein und daf\u00fcr \n\neinen Rechtsanspruch geben, dass die Sch\u00fcler zwischen \n\nden Sprachen w\u00e4hlen k\u00f6nnen, die an dieser Schule ange-\n\nboten werden, und zwar unabh\u00e4ngig davon, wie viel \n\nSch\u00fcler das sind. \n\nEine Sprache zu lernen, ist eine Entscheidung f\u00fcr das \n\nganze Leben. Das ist doch keine Entscheidung, die man \n\ntrifft, gerade so wie man lustig ist. Es gibt Familien, die \n\ndar\u00fcber ernsthaft beraten, welche Sprache ihre Kinder \n\nlernen sollen. Dann ein Verfahren anzuwenden, bei dem \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler losen m\u00fcssen, welche Sprachen \n\nnun gerade f\u00fcr sie geeignet oder nicht geeignet sind, \n\nhalten wir f\u00fcr nicht akzeptabel. Wenn die Klassengr\u00f6\u00dfe \n\n\u00fcberschritten wird \u2013 28, Sie haben es genannt \u2013, dann \n\nmuss ich eine neue Klasse bilden. Im \u00dcbrigen m\u00f6chte ich \n\nganz deutlich sagen: Mit 28 Sch\u00fclern und einem An-\n\nfangsunterricht in Sprachen ist das eigentlich sowieso ein \n\nUnding. Das kann nicht wirklich funktionieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nJeder Sprachenlehrer erkl\u00e4rt Ihnen, dass das sinnvolle \n\nLernen einer Sprache mit 28 Sch\u00fclern fast nicht m\u00f6glich \n\nund sehr, sehr schwierig ist. In diesem Fall w\u00e4re es nach \n\nmeiner Auffassung sogar sinnvoll, die Klasse entspre-\n\nchend zu teilen, wenn sie diese Gr\u00f6\u00dfe erreicht hat. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem meine Entt\u00e4uschung zum Ausdruck \n\nbringen, Frau Giegengack. Ich h\u00e4tte mir sehr gew\u00fcnscht, \n\ndass wir diesen Antrag im Ausschuss angeh\u00f6rt h\u00e4tten, um \n\nden Abgeordneten zu zeigen und zu erl\u00e4utern, wie die \n\nBetroffenen darauf reagieren, welche Probleme die \n\nBetroffenen haben. Wir k\u00f6nnen das gar nicht so authen-\n\ntisch her\u00fcberbringen wie diejenigen, die in diesem System \n\narbeiten. Wenn wir an Sprachgymnasien nicht die M\u00f6g-\n\nlichkeit bieten, dass die Sch\u00fcler die Sprache lernen \n\nk\u00f6nnen und d\u00fcrfen, f\u00fcr die sie sich entschieden haben, hat \n\ndas f\u00fcr mich eine Dimension, die weit \u00fcber das hinaus-\n\ngeht, was wir bisher erlebt und geh\u00f6rt haben. Das ist \n\nschade, aber vielleicht k\u00f6nnen wir es noch in irgendeiner \n\nWeise heilen. Die CDU-Kollegen h\u00f6ren sowieso nicht zu, \n\nwie Sie sehen. Sie sind ja fast gar nicht mehr da. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Vorsicht!) \n\n\u2013 Meine Kollegen muss ich davon \u00fcberhaupt nicht \u00fcber-\n\nzeugen. Meine Kollegen sind davon \u00fcberzeugt, dass wir \n\ndieses System ver\u00e4ndern m\u00fcssen. Sie m\u00fcssen doch \n\n\u00fcberzeugt werden von dem, was hier im Antrag gestellt \n\nworden ist. \n\nF\u00fcr uns ist das Losverfahren nicht akzeptabel. Es kann f\u00fcr \n\nuns auch nicht sein, dass Eltern im Freistaat Sachsen \n\nzunehmend Ihre Rechte einklagen. Das bezieht sich nicht \n\nnur auf die Sprachen, sondern es ist inzwischen schon so, \n\ndass sich bei freier Schulwahl die Eltern einklagen m\u00fcs-\n\nsen, dass sie die Schule w\u00e4hlen d\u00fcrfen, die sie gern haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6270 \n\nm\u00f6chten, obwohl es im Gesetz steht. Hier gibt es gr\u00f6\u00dfe-\n\nren Handlungsbedarf, den wir als LINKE klar unterst\u00fct-\n\nzen m\u00f6chten. Wir wollen auch einen Rechtsanspruch und \n\nstimmen dem Antrag demzufolge zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank, Frau Falken. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau \n\nAbg. Dr. Stange. Sie haben das Wort, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich m\u00f6chte beginnen mit einem fiktiven Zitat. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nFiktives Zitat \u2013 was ist denn das?) \n\n \u201eMit dem Blick auf die langfristige Absicherung des \n\nPhysikunterrichts wurde festgelegt, die Einrichtung der \n\nPhysikklassen an den Gymnasien quantitativ zu begren-\n\nzen bzw. den Umfang des Physikangebotes an einzelnen \n\nGymnasialstandorten zu reduzieren.\u201c \u2013 Ende des fiktiven \n\nZitats. \n\nSie haben wahrscheinlich mitbekommen, dass das Ersatz \n\nf\u00fcr das war, was Sie als Antwort bekommen haben, dass \n\nSprachgruppen- und Fremdsprachenunterricht nicht mehr \n\nabgesichert werden k\u00f6nnen, weil nicht ausreichend \n\nLehrkr\u00e4fte vorhanden sind. Ich habe das deshalb an den \n\nAnfang gestellt, weil mir beim Durchlesen \u2013 ich habe ja \n\nmehrfach auf diese Anfrage die gleiche Antwort bekom-\n\nmen \u2013 deutlich wurde, dass wir in ein ganz gro\u00dfes Prob-\n\nlem hineinschlittern, wenn wir mit dieser Argumentation \n\nzun\u00e4chst bei den Sprachen mit einem Losverfahren \n\narbeiten und sagen: Es k\u00f6nnen nur bestimmte Sprachen \n\ngew\u00e4hlt werden. In wenigen Jahren machen wir das \n\nvielleicht f\u00fcr die Naturwissenschaften wie fr\u00fcher f\u00fcr \n\nKunsterziehung und Musik, denn dort haben wir eine \n\n\u00e4hnliche Situation. Bestimmte Angebote k\u00f6nnen nicht \n\nmehr in jeder Schule vorgehalten werden, weil die Lehrer \n\nfehlen. Das ist die gleiche Argumentation. Folgen Sie \n\ndieser einfach einmal. \n\nIch kann sehr gut nachvollziehen, dass wir zurzeit ein \n\nProblem haben, was die Fremdsprachenlehrer anbelangt, \n\nweil in den letzten Jahren nicht gen\u00fcgend ausgebildet \n\nworden sind. Ich kann nicht nachvollziehen, dass Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fclern, die eine Schule angew\u00e4hlt haben \u2013 \n\nFrau Falken hat das gerade gesagt \u2013, die zum Beispiel ein \n\nSprachenangebot von Franz\u00f6sisch und Latein hat und die \n\nEltern deswegen diese Schule angew\u00e4hlt haben, dann \n\nnicht die M\u00f6glichkeit gegeben wird, zwischen Franz\u00f6-\n\nsisch und Latein zu w\u00e4hlen. Wir haben mittlerweile bei \n\n24 Gymnasien genau diese Situation, dass die Sch\u00fcler \n\nnicht mehr w\u00e4hlen k\u00f6nnen und dass nach dem Losverfah-\n\nren, also nach dem Zufallsprinzip, entschieden wird, \n\nwelche zweite Fremdsprache gew\u00e4hlt wird. \n\nHerr Schreiber, Sie haben vorhin Ihr eigenes Beispiel \n\ngenannt. Wenn ich das richtig mitbekommen habe, waren \n\nin Ihrer Klasse also 22 Sch\u00fcler: 21 M\u00e4dchen und Sie. Das \n\nwar ja eine tolle Situation, die wir heute nicht mehr \n\nhaben. Heute k\u00f6nnten sie nicht so ohne Weiteres in die \n\n7. Klasse eines anderen Gymnasiums wechseln. Wenn Sie \n\nsich einmal die Situation in Dresden und im Umland \n\nansehen, werden Sie feststellen, dass die 7. Klassen mit \n\n28 Sch\u00fclern fast alle voll sind. Sie k\u00f6nnten also nicht \n\nmehr so einfach wechseln, sondern sie w\u00e4ren darauf \n\nangewiesen, in Ihrer Schule ein Sprachangebot zu haben. \n\nWir sind in der Tat in einem Dilemma. Nur die L\u00f6sung, \n\ndie daf\u00fcr angeboten wird, kann nicht wirklich ad\u00e4quat \n\nsein, um jungen Menschen Bildung zuteilwerden zu \n\nlassen. Warum denkt man nicht dar\u00fcber nach? An den \n\nMittelschulen schaffen wir es momentan ohnehin nicht, \n\ndie zweite Fremdsprache in Klasse 6 anzubieten, so wie \n\nwir es in der Vergangenheit gehandhabt haben, erst in \n\nKlasse 7 mit der zweiten Fremdsprache zu beginnen. \n\nVielleicht w\u00e4ren dann die Ressourcen ausreichend. Wir \n\nreden \u00fcber ein Losverfahren bei den Gymnasien und \u00fcber \n\nein Zufallsprinzip des Sprachenlernens und diskutieren \n\nnicht dar\u00fcber, dass wir die Orientierungsstufe in Klasse 5 \n\nund 6 schon lange nicht mehr als Orientierungsstufe \n\nhaben, weil die zweite Fremdsprache nach Einf\u00fchrung in \n\nKlasse 6 am Gymnasium nicht angeboten werden kann. \n\nNun kommen einige Kolleginnen und Kollegen aus der \n\nFDP auf die Idee und sagen, dass man das beheben k\u00f6nnte \n\nund Fremdsprachenlehrer einsetzt. Das ist sehr interes-\n\nsant, dann haben wir das Losverfahren an den Mittelschu-\n\nlen genauso wie an den Gymnasien, und der Mangel wird \n\nnur anders verteilt. Das ist keine L\u00f6sung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir werden dem \n\nAntrag der GR\u00dcNEN zustimmen, auch wenn wir wissen, \n\ndass die Stimmung, wie sie heute hier existiert, nicht dazu \n\ngeeignet ist, irgendwelche Kompromisse einzugehen. \n\nWenn eine Schulordnung ge\u00e4ndert werden soll, Herr \n\nSchreiber, dann braucht man dazu in der Verwaltung \n\nnormalerweise kein Jahr, denn das Bertolt-Brecht-\n\nGymnasium war das Problem im vergangenen Jahr. Die \n\nSchulordnung h\u00e4tte im Laufe dieses Jahres genauso \n\nangepasst werden k\u00f6nnen, dass die Eltern mit Wahl der \n\nSchule genau wissen, was sie w\u00e4hlen. \n\nLassen Sie mich noch auf eine Sache hinweisen, die mich \n\nsehr stutzig macht und bei der ich darum bitte, dar\u00fcber \n\nnachzudenken. Es muss bei der Sprachenwahl und bei \n\ndem Angebot der Schule gekl\u00e4rt werden, dass dieses \n\nAngebot in den n\u00e4chsten f\u00fcnf bzw. sechs Jahren aufrecht-\n\nerhalten bleiben kann. \n\nWir haben zurzeit \u00fcberhaupt keine Planungsperspektive \n\nf\u00fcr die Lehrkr\u00e4fteressourcen in den n\u00e4chsten f\u00fcnf bis \n\nsechs Jahren. Mir ist vollkommen schleierhaft, auf wel-\n\ncher Grundlage eine Schule derzeit eine Planungsperspek-\n\ntive f\u00fcr den Fremdsprachenunterricht von f\u00fcnf bis sechs \n\nJahren anbieten kann. Das ist aber die Voraussetzung \n\ndaf\u00fcr, eine bestimmte Sprache an dieser Schule anbieten \n\nzu k\u00f6nnen. \u2013 Vielleicht kann die Kultusministerin diesen \n\nWiderspruch, den wir derzeit haben, aufkl\u00e4ren. Ich denke, \n\ndas Verfahren, das wir zurzeit haben, ist nicht praktikabel, \n\nist nicht bildungsad\u00e4quat und wir werden uns in wenigen \n\nJahren wieder sprechen, wenn mein fiktives Zitat am \n\nAnfang Wirklichkeit geworden ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6271 \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion; \n\nHerr Abg. Karabinski, Sie haben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das Ziel \n\nIhres Antrages, jedem Sch\u00fcler die Teilnahme an dem \n\nFremdsprachen- und Profilunterricht zu garantieren, die \n\nder jeweilige Sch\u00fcler auf der Grundlage des Angebotes \n\ngew\u00e4hlt hat, ist sehr w\u00fcnschenswert. Und doch wissen \n\nSie, Frau Giegengack, genauso gut wie ich, dass das \n\nProblem nicht in erster Linie der derzeitige Fachlehrerbe-\n\ndarf ist, sondern in vielen F\u00e4llen eine Frage der Gruppen-\n\nbildung. \n\nIn welche Situation w\u00fcrden wir denn das s\u00e4chsische \n\nSchulsystem und die Schulverwaltung bringen, wenn der \n\nvon Ihnen gew\u00fcnschte Rechtsanspruch greifen w\u00fcrde? Es \n\nw\u00fcrde zu einer Klagewelle f\u00fchren. Denn wie ist denn die \n\nderzeitige Situation, wenn bei der Wahl der Fremdsprache \n\nan einem Gymnasium im Fach Franz\u00f6sisch zweieinhalb \n\nGruppen zustande k\u00e4men und im Fach Russisch nur eine \n\nhalbe Gruppe? Die Konsequenz w\u00e4re, dass ein Los \n\nentscheiden m\u00fcsste, um die jeweiligen Gruppen aufzuf\u00fcl-\n\nlen. Das ist unbefriedigend, aber leider notwendig. \n\nUm verl\u00e4sslich zu gew\u00e4hrleisten, dass die jeweilig ange-\n\nbotenen Sprachen oder Profile ununterbrochen bis Klas-\n\nsenstufe 10 bzw. bis zum Abitur angeboten werden \n\nk\u00f6nnen, sind an den Regionalstellen der S\u00e4chsischen \n\nBildungsagentur gro\u00dfe Koordinierungsleistungen not-\n\nwendig. Auch das muss an dieser Stelle einmal gesagt \n\nwerden: Den Mitarbeitern an den Regionalstellen, die \n\ndiese Organisation vornehmen, geh\u00f6rt deswegen auch \n\ngro\u00dfer Respekt. \n\nDar\u00fcber hinaus w\u00fcrde die \u00c4nderung der Schulordnung \n\nGymnasium, wie von Ihnen gew\u00fcnscht, einen weiteren \n\ngravierenden Nebeneffekt mit sich bringen. Denn ein \n\nRechtsanspruch auf die gew\u00fcnschte Fremdsprache und \n\ndas gew\u00fcnschte Profil h\u00e4tte entgegen den Bestimmungen \n\nzur Klassen- und Gruppenbildung einen Anstieg des \n\nUnterrichtsbedarfes und damit eine beachtliche Ressour-\n\ncenerh\u00f6hung zur Folge. Wenn eine Gruppe aufgrund des \n\nRechtsanspruchs gebildet werden muss, obwohl die \n\nGrenze des Gruppenteilers nicht erreicht wird, w\u00fcrden \n\ndeutlich mehr Lehrkr\u00e4fte ben\u00f6tigt, als derzeit im s\u00e4chsi-\n\nschen Schulsystem vorhanden sind. Da wir diesen \n\nRechtsanspruch beim besten Willen nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen, \n\nwerden wir den Antrag auch ablehnen. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, wir wissen \n\num das Problem und wir handeln. Wie bereits heute \n\nVormittag im Rahmen der Aktuellen Debatte von meinen \n\nKollegen ausgef\u00fchrt worden ist, wurden zahlreiche \n\nMa\u00dfnahmen eingeleitet, um diesem unbefriedigenden \n\nZustand entgegenzuwirken. Die Studienplatzkapazit\u00e4ten \n\nan den Universit\u00e4ten werden deutlich ausgeweitet. Wir \n\nstellen ab dem Wintersemester 1 700 Studienpl\u00e4tze zur \n\nVerf\u00fcgung. Die Universit\u00e4ten sind gleichzeitig angehal-\n\nten, diese nach dem entsprechenden Bedarf auszurichten. \n\nDie Technische Universit\u00e4t Dresden erarbeitet derzeit ein \n\nKonzept f\u00fcr ein Seiteneinsteigerprogramm. Der im \n\naktuellen Doppelhaushalt festgeschriebene Stellenabbau \n\nim Schulbereich wird ausgesetzt. \n\nAuf die vielen weiteren Ma\u00dfnahmen m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle nicht noch einmal gesondert eingehen. Das ist heute \n\nVormittag bereits ausgiebig er\u00f6rtert worden. Die Regie-\n\nrungskoalition und die Staatsregierung werden nichts \n\nunversucht lassen und die mit dem Lehrkr\u00e4ftebedarf \n\nverbundenen Herausforderungen meistern. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der GR\u00dcNEN! Nat\u00fcrlich \n\nw\u00fcnschen wir uns ebenfalls ein Schulsystem, das einen \n\nRechtsanspruch auf Erteilung der gew\u00fcnschten Fremd-\n\nsprache oder des Profils umsetzen kann. Allerdings \n\nverschlie\u00dfen wir nicht die Augen vor der Realit\u00e4t und \n\nnehmen die ohnehin bestehenden Herausforderungen zur \n\nKenntnis. Priorit\u00e4t hat f\u00fcr uns die Absicherung des Regel-\n\nunterrichts und die Vermeidung von Unterrichtsausfall. \n\nDas zulasten teurer Spielereien hintanzustellen kommt f\u00fcr \n\nuns nicht infrage. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\n\u201eTeure Spielereien\u201c \u2026!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war Herr Karabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 \n\nAm Mikrofon 2 gibt es eine Wortmeldung. Frau Herr-\n\nmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nm\u00f6chte von dem Instrument der Kurzintervention Ge-\n\nbrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Der Vorschlag der GR\u00dcNE-\n\nFraktion, einen Rechtsanspruch einzuf\u00fchren f\u00fcr den Fall, \n\ndass Eltern und Kinder eine Sprache gew\u00e4hlt haben, die \n\ndas entsprechende Gymnasium auch anbietet, schafft \n\ngleiche Voraussetzungen f\u00fcr alle Kinder, die diese Spra-\n\nche bzw. Schule gew\u00e4hlt haben. Wie es im Moment l\u00e4uft, \n\nf\u00fchrt es zu einer sozialen Schieflage, weil die Eltern der \n\nKinder, die \u2013 der Rechtsanspruch ist nicht verankert \u2013 \n\ntrotzdem den Weg zum Gericht suchen, offensichtlich in \n\neinigen F\u00e4llen Erfolg haben. Das sind Eltern, die sich a) \n\ndas leisten k\u00f6nnen und sich b) auskennen. \n\nDie Kinder der Eltern, die diese Motivation, diese Kennt-\n\nnisse nicht haben, werden nicht in der Sprache unterrich-\n\ntet werden, die sie sich w\u00fcnschen. Das ist eine soziale \n\nSchieflage und eine Schande f\u00fcr das Schulsystem. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \u2013 Meine Damen und Herren, in der Ausspra-\n\nche frage ich jetzt die NPD-Fraktion: Es ist kein Redebe-\n\ndarf angemeldet? \u2013 Es bleibt dabei. \n\nDamit ist die erste Runde in der Aussprache beendet. \n\nWeitere Wortmeldungen aus den Fraktionen liegen mir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6272 \n\nnicht vor. \u2013 Herr Schreiber, bitte; selbstverst\u00e4ndlich haben \n\nSie noch die Gelegenheit. Sie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich will eigentlich nur einige \n\nSachen geradeziehen, denn wir sollten wirklich aufpassen, \n\nwie wir hier argumentieren. \n\nIch habe am Anfang auch immer gedacht, dass es an den \n\nLehrern liegt, die nicht da sind. Aber ich habe mich dann \n\naufkl\u00e4ren lassen. Das Problem \u2013 man kann es als Problem \n\nsehen; man kann es auch kritisieren \u2013 liegt eben darin, \n\ndass ganz klar festgelegt ist, dass es nur entsprechend der \n\nAnzahl der Z\u00fcge pro Klassenstufe entsprechend viele \n\nSprachgruppen gibt. Wenn ich beispielsweise an einem \n\nGymnasium drei Klassen habe, die in Klasse 5 einge-\n\nschult werden, und sie kommen in Klasse 6, und erst in \n\nKlasse 5 wird die Wahl \u00fcber die zweite Fremdsprache \n\ngetroffen, dann habe ich im Zweifel zweieinhalb Klassen, \n\ndie sagen, sie wollen Franz\u00f6sisch lernen, und eine halbe \n\nKlasse sagt, sie will Russisch lernen. \n\nDann liegt es nicht daran, dass wir nicht die Lehrer daf\u00fcr \n\nhaben, denn wir haben auch f\u00fcr dieses Schuljahr noch \n\neinige Fremdsprachenlehrer nicht eingestellt. In meinen \n\nAugen ist das sicher eine Frage von Ressourcen; aber \n\nwenn man das an einer Stelle macht \u2013 das muss einfach \n\njedem klar sein, auch wenn man es vielleicht will und es \n\nsogar f\u00fcr eine Fremdsprache eine tolle Voraussetzung \n\nw\u00e4re, mit f\u00fcnf Leuten Fremdsprachenunterricht zu ma-\n\nchen; das w\u00e4re alles toll \u2013, muss man es im Zweifel in \n\nganz Sachsen machen, und erst recht, wenn Sie hier einen \n\nRechtsanspruch formulieren. \n\nDann muss man deutlich dazusagen \u2013 da sind wir jetzt \n\nschon im Vorgriff auf das, was in den n\u00e4chsten Wochen \n\nauf uns zukommt \u2013, woher man das Geld daf\u00fcr nehmen \n\nwill. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nDas habe ich doch gesagt!) \n\n\u2013 Nein, Frau Stange, das haben Sie auch 2010 nicht \n\ngesagt, als Sie Ihre 400 Millionen Euro Mehrforderungen \n\nim Schulbereich formuliert haben. \n\nIch will hier noch einmal feststellen: Es geht nicht darum, \n\ndass die Lehrer nicht vorhanden sind \u2013 ich glaube daran, \n\ndass wir diese Lehrer k\u00fcnftig mehr ausbilden werden, \n\ndamit wir sie zur Verf\u00fcgung haben. Wir m\u00fcssen \u2013 das \n\nhalte ich f\u00fcr das Wichtigste \u2013 die Klarheit f\u00fcr die Eltern \n\nund vor allen Dingen auch f\u00fcr die Schulleiter in der \n\nPlanung herstellen, und daf\u00fcr kann es meines Erachtens \n\nnur einen Weg geben: indem ich bei der Klassenbildung \n\nzu Klasse 5 schon wei\u00df, was mich in Klasse 6 verbindlich \n\nerwartet. \n\nIch will noch eines sagen, weil ich es sehr interessant \n\nfinde. Wir haben schon im letzten Jahr sehr intensiv \u00fcber \n\ndas Thema diskutiert; der erste Tag, an dem das so auf-\n\nschlug, war der 1. April 2011, als das Bertolt-Brecht-\n\nGymnasium sich zu Recht so erhoben hat. Rolf Seidel und \n\nich haben damals gesagt: Als ich damals die zweite \n\nFremdsprache erlernt habe, war ich in Klasse 7 am Gym-\n\nnasium. Das wurde irgendwann auf Klasse 6 vorgezogen. \n\nWir haben gefragt: Was ist denn eigentlich daran verkehrt, \n\nwenn man wieder erst ab Klasse 7 die zweite Fremdspra-\n\nche einf\u00fchrt? Man h\u00e4tte damit \u00fcbrigens auch das Thema \n\nOberschule gekl\u00e4rt, weil man dann parallel in Klasse 5 \n\nund 6 eine gleichlautende Orientierungsstufe h\u00e4tte. \n\nWissen Sie, was dazu als Argument kam \u2013 f\u00fcr mich auch \n\nnachvollziehbar \u2013: Das halten wir politisch nicht durch. \n\nDeswegen finde ich es hoch interessant, wenn jetzt die \n\nSPD kommt, Frau Stange, und vorschl\u00e4gt, wir sollten \n\ndoch die zweite Fremdsprache erst wieder ab Klasse 7 \n\nanbieten. Ich wei\u00df jetzt nicht so richtig, wie ich damit \n\numgehen soll, ob man das jetzt einmal ernsthaft diskutie-\n\nren sollte, um sich dann hier im Plenum wieder die Pr\u00fcgel \n\nvon Ihnen abzuholen \u2013 weil man mit der Qualit\u00e4t nach \n\nunten geht; fr\u00fches Fremdsprachenlernen ist wichtig, \n\nEnglisch wird schon im Kindergarten gelernt, eigentlich \n\nm\u00fcsste man die zweite Fremdsprache schon ab Klasse 1 \n\noder eben ab Klasse 3 lernen etc. pp. Vielleicht habe ich \n\nes nur falsch verstanden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein, weil ich darauf hoffe, \n\ndass Frau Dr. Stange eine Kurzintervention macht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, Sie \n\nm\u00f6chten davon Gebrauch machen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Dann mache ich davon \n\nGebrauch, wenn Herr Schreiber mich so nett bittet. \n\nHerr Schreiber, vielleicht haben Sie mitbekommen, dass \n\nmein Vorschlag ein Vorschlag in einer Situation gewesen \n\nist, in der es darum geht, die vorhandenen Ressourcen so \n\neinzusetzen, dass f\u00fcr die Kinder ein maximaler Bildungs-\n\nerfolg herauskommen kann. Das hei\u00dft nicht, dass das \n\np\u00e4dagogisch unbedingt das Sinnvollste ist. Da w\u00fcrde ich \n\nIhnen jederzeit zustimmen. Das w\u00fcrde am besten im \n\nKindergarten anfangen, weil: Da lernt man die Fremd-\n\nsprache am besten. Nur dazu werden wir die Ressourcen \n\nnicht haben. Derzeit haben wir die Ressourcen im Gym-\n\nnasium offenbar nicht. Das ist auch die Antwort des \n\nMinisteriums. Deswegen war mein Vorschlag, dar\u00fcber \n\nnachzudenken, ob wir wieder ab der Klasse 7 anfangen. \n\nDann h\u00e4tten wir das zum jetzigen Zeitpunkt auch wieder \n\ngleichlaufend mit der Mittelschule. Aber dazu haben Sie \n\nwahrscheinlich nicht den Mut. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Meine Damen und Herren, ich frage noch \n\neinmal in die Runde \u2013 Wortmeldungen liegen mir keine \n\nvor \u2013: W\u00fcnscht jemand das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Frau Staatsministerin Kurth, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6273 \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Lassen Sie mich zun\u00e4chst noch einmal ganz kurz \n\n\u00fcber den Sachstand im Zusammenhang mit der Wahl der \n\nzweiten Fremdsprache am Gymnasium informieren; \n\netliche Passagen sind schon von meinen Vorrednern \n\nbenannt worden. \n\nAm Gymnasium sind zwei Fremdsprachen verbindlich. \n\nBei uns im Freistaat Sachsen werden neben Englisch \n\ninsgesamt acht weitere Sprachen \u2013 acht! \u2013 angeboten: \n\nFranz\u00f6sisch, Griechisch, Italienisch, Latein, Polnisch, \n\nRussisch, Spanisch und Tschechisch. Warum f\u00fchre ich das \n\nauf? Jede Schule entwickelt ihr eigenes Fremdsprachen-\n\nkonzept immer gem\u00e4\u00df ihrem Erziehungs- und Bildungs-\n\nauftrag. Ich habe die Entwicklung dieses Sprachenkon-\n\nzepts in den Jahren 2001 bis 2004 als Referatsleiterin im \n\nKultusministerium selbst mit begleitet. \n\nNat\u00fcrlich muss die Schule dabei die Ressourcenlage \n\nber\u00fccksichtigen, aber nicht den Ressourcenmangel. \n\nAu\u00dferdem wird das Sprachenangebot innerhalb der \n\nRegion mit der S\u00e4chsischen Bildungsagentur abgestimmt. \n\nAuch das habe ich in meiner Funktion im Regionalschul-\n\namt und in der S\u00e4chsischen Bildungsagentur begleitet. \n\nDas gew\u00e4hrleistet n\u00e4mlich, dass benachbarte Gymnasien \n\nm\u00f6glichst unterschiedliche Sprachenfolgen anbieten und \n\nein fl\u00e4chendeckendes Netz des differenzierten Fremd-\n\nsprachenangebots im Freistaat Sachsen existiert. \n\nBei der Entscheidung f\u00fcr ein Sprachenangebot muss die \n\neinzelne Schule nat\u00fcrlich sicherstellen k\u00f6nnen \u2013 das \n\nhaben Sie, Frau Dr. Stange, und auch Frau Falken gesagt \n\n\u2013, dass die jeweiligen Sprachen an der Schule nicht nur in \n\neinem oder mehreren Schuljahren, sondern ununterbro-\n\nchen bis zur Klassenstufe 10 und dann bis zum Abitur als \n\nKurse angeboten werden k\u00f6nnen. Nur so kann beispiels-\n\nweise vermieden werden, dass Sch\u00fcler, die eine Klassen-\n\nstufe wiederholen m\u00f6chten oder m\u00fcssen, nicht noch \n\nzus\u00e4tzlich Schulwechsel in Kauf nehmen m\u00fcssen, weil \n\nihre Fremdsprache in der neuen Klassenstufe nicht mehr \n\nangeboten wird. Das war vor der Einf\u00fchrung des Fremd-\n\nsprachenkonzepts, vor dem Jahr 2001, der Fall. \n\nEs liegt also auf der Hand, dass bei dem Sprachenangebot \n\neiner Schule langfristige und verl\u00e4ssliche Planungen \n\nnotwendig sind; da sind wir uns einig. Bei dieser Planung \n\nspielen die Stellensituationen sowie die vorhandenen \n\nFachlehrer nat\u00fcrlich eine entscheidende Rolle im Rahmen \n\ndes ausgereichten Stellenplans. Aber es spielt nicht der \n\nFremdsprachenlehrermangel, wie von Herrn Schreiber \n\nbereits erw\u00e4hnt, eine Rolle, weil es ausreichend Fremd-\n\nsprachenlehrer gibt. Wir konnten 160 Fremdsprachenleh-\n\nrerinnen und -lehrer in diesem Jahr leider keinen Arbeits-\n\nvertrag an einem Gymnasium geben. \n\nWenn nicht gen\u00fcgend Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen, wird \n\nversucht, Sch\u00fcler f\u00fcr das Erlernen einer anderen Fremd-\n\nsprache zu gewinnen. Das haben Sie geschildert und bei \n\nSchulbesuchen erlebt. Wenn alle M\u00f6glichkeiten der \n\nBeratungen und Umlenkungen nicht fruchten, muss leider \n\nauf das Losverfahren zur\u00fcckgegriffen werden. Nat\u00fcrlich, \n\nmeine Damen und Herren, w\u00e4re es besser, wenn es an \n\njedem der 117 \u00f6ffentlichen Gymnasien m\u00f6glich w\u00e4re, alle \n\nangebotenen Fremdsprachen jedem Sch\u00fcler zu erm\u00f6gli-\n\nchen. Aber das ist aus finanziellen und personellen Gr\u00fcn-\n\nden nicht m\u00f6glich. Wenn die Nachfrage bzw. der Wunsch \n\nnach einer bestimmten Fremdsprache die vorhandene \n\nPlatzkapazit\u00e4t \u00fcberschreitet, ist ein objektives Auswahl-\n\nkriterium erforderlich. Ich kann es nat\u00fcrlich sehr gut \n\nverstehen, dass das f\u00fcr Eltern und Sch\u00fcler unangenehm \n\nund vielleicht auch schwer nachvollziehbar ist. \n\nWir unterst\u00fctzen und bef\u00f6rdern die Transparenz in der \n\nKommunikation mit den Eltern. Bei Informationsveran-\n\nstaltungen an Grundschulen, Tagen der offenen T\u00fcr an \n\nGymnasien und entsprechenden Publikationen wird die \n\nFremdsprachenfolge der konkreten Einzelschule transpa-\n\nrent dargestellt. Die Eltern werden zwei Mal schriftlich \n\ndarauf hingewiesen, dass kein Rechtsanspruch auf eine \n\nbestimmte Fremdsprache besteht. Unser Ziel ist es, die \n\nAbstimmungen zwischen S\u00e4chsischer Bildungsagentur, \n\nSchulleitung, Eltern und Sch\u00fclern zur Fremdsprachen-\n\nwahl nach M\u00f6glichkeit im gegenseitigen Einvernehmen \n\nzu treffen. Hier m\u00f6chte ich den von Herrn Schreiber \n\nerw\u00e4hnten Vorschlag aufgreifen, den wir bei uns im Haus \n\nschon diskutieren. Wir sind in der Pflicht, den Eltern und \n\nKindern bereits beim \u00dcbertritt an das Gymnasium, bei der \n\nWahl des Gymnasiums mehr Sicherheit und Transparenz \n\nbez\u00fcglich der Wahl der zweiten Fremdsprache zu geben, \n\num gegebenenfalls noch die M\u00f6glichkeit in Anspruch zu \n\nnehmen, ein anderes Gymnasium mit dem Angebot der \n\nWunschfremdsprache und freien Pl\u00e4tzen zu unterbreiten. \n\nEs k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die Eltern keine verbind-\n\nlichen Zusagen erfolgen, die im Widerspruch zur Rechts-\n\nlage stehen. Aber: Es kann den Eltern und den Kindern \n\neine verbindliche Richtung f\u00fcr das Erlernen der zweiten \n\nFremdsprache gegeben werden, und diesen Weg werden \n\nwir jetzt beschreiten. \n\nMeine Damen und Herren, die s\u00e4chsische Bildungspolitik \n\nsteht vor der gro\u00dfen Herausforderung, den Unterricht in \n\nallen Schularten und -f\u00e4chern abzusichern. Mein Grund-\n\nsatz lautet: Der Unterricht hat Vorrang. Auf diese Maxime \n\nwurde das gerade angelaufene Schuljahr vorbereitet, und \n\nsie wird weiterhin die wichtigste Linie meines Handelns \n\nsein. Es ist die derzeit wichtigste Aufgabe \u2013 auch das habe \n\nich heute schon erw\u00e4hnt \u2013, f\u00fcr ausreichend Lehrkr\u00e4fte zu \n\nsorgen. Der Weg dorthin ist lang. Entbehrungen sind \n\nunvermeidbar, aber wir sind bereits ein gutes St\u00fcck \n\nvorangekommen und werden kurz-, mittel- und langfristig \n\nMa\u00dfnahmen zur Lehrerversorgung sichern und damit \n\nauch das Angebot der zweiten Fremdsprache sichern. \n\nDas gilt auch, wie ich heute Morgen in der aktuellen \n\nDebatte erl\u00e4utert habe, f\u00fcr die Sprachenwahl an unseren \n\nGymnasien, zumal die W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse von \n\nRegion zu Region sehr verschieden sind. Nat\u00fcrlich w\u00e4re \n\nein Rechtsanspruch auf Erteilung der gew\u00fcnschten \n\nFremdsprache sch\u00f6n. Aber es gibt einen ganz einfachen \n\nGrund daf\u00fcr, dass wir ihn nicht umsetzen k\u00f6nnen: Wir \n\nk\u00f6nnen ihn aufgrund der finanziellen und personellen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6274 \n\nLage schlichtweg auf lange Zeit nicht einhalten. Verbind-\n\nlichkeit und Verl\u00e4sslichkeit sind wir den Eltern und \n\nSch\u00fclern schuldig. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Abg. Giegengack. \u2013 Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich fand, im Ge-\n\ngensatz zu der Debatte zu dem vorher behandelten Antrag \n\nwar das eine sehr konstruktive Debatte. Wir sind durchaus \n\noffen f\u00fcr die Vorschl\u00e4ge, die hier gekommen sind. Ich \n\nhalte es zum Beispiel f\u00fcr eine sehr gute Idee, beim \u00dcber-\n\ntritt ins Gymnasium eine verbindliche Anmeldung f\u00fcr \n\neine bestimmte Fremdsprache festzuschreiben. Ich kann \n\ndurchaus auch mit dem Vorschlag mitgehen, die zweite \n\nFremdsprache erst ab der 7. Klasse einzuf\u00fchren. \n\nIch halte es f\u00fcr sehr wesentlich, das Angebot der Gymna-\n\nsien an das tats\u00e4chlich wirksame Angebot anzupassen. Es \n\nist doch immer noch so, dass die Gymnasien mehr anbie-\n\nten, als sie tats\u00e4chlich langfristig absichern k\u00f6nnen. Wenn \n\nich das alles habe, kann ich auch einen Rechtsanspruch \n\nauf eine zweite Fremdsprache gew\u00e4hren. Das kann nicht \n\ndas Problem sein. \n\nWas im Grundsatz von der Koalition umschifft worden \n\nist, ist die finanzielle und personelle Lage, die Ressour-\n\ncenfrage. Ich habe das ganz klar angesprochen. Jetzt ist \n\nnur Herr Karabinski da und Herr Bl\u00e4sner leider nicht. \n\n4,3 Millionen Euro f\u00fcr 55 Lehrer sollen f\u00fcr die Einf\u00fch-\n\nrung dieses Projektes Oberschule bereitgestellt werden. \n\nWir reden hier \u2013 die Ministerin hat es gerade wieder \n\ngesagt \u2013 \u00fcber fehlende Ressourcen, fehlende Finanzen. \n\nDie FDP sagt ganz klar: Die CDU wird mit uns diesen \n\nWeg gehen, und wir werden dieses Geld und diese Lehrer \n\nbereitstellen. \u2013 Da frage ich mich, warum wir dieses Geld \n\nund diese Lehrer nicht bereitstellen k\u00f6nnen, um ein jetzt \n\nbereits vorhandenes Angebot tats\u00e4chlich auch abzusi-\n\nchern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nGiegengack. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung. Mir liegt als Drucksache 5/10190 ein \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. Ich \n\ndenke, dieser \u00c4nderungsantrag muss nicht noch einmal \n\neingebracht werden. Ich lasse dar\u00fcber abstimmen. \n\nWer diesem \u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich das anzuzeigen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 \n\n(Annekathrin Giegengack, \n\nGR\u00dcNE, tritt ans Mikrofon.) \n\nBei Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr \n\nhat dieser \u00c4nderungsantrag nicht die erforderliche Mehr-\n\nheit gefunden. \n\nSie m\u00f6chten noch einmal im Rahmen Ihrer Redezeit \n\nsprechen, oder? Wir sind in der Abstimmungsrunde. Was \n\nwollten Sie, Frau Giegengack? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich wollte nur \n\nsagen, dass das eben richtig gro\u00dfer Unsinn war. Bei dem \n\n\u00c4nderungsantrag geht es nur darum, dass die Paragrafen \n\nder Schulordnung ge\u00e4ndert wurden. Dass die Koalition es \n\njetzt ablehnt, die Paragrafen zu ver\u00e4ndern, die seit \n\n1. August in Kraft sind, ist doch wirklich Unsinn. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut, Frau Giegengack. \n\nWir waren dennoch in der Abstimmung. Ich dachte, Sie \n\nwollten mich auf einen Mangel hinweisen. Ich denke \n\naber, alle haben geh\u00f6rt, was Sie sagen wollten. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/7002. Wer dem Antrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zustimmen m\u00f6chte, zeige das bitte \n\nan. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei \n\nEnthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat dieser \n\nAntrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefun-\n\nden und ist nicht beschlossen. Meine Damen und Herren, \n\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nBevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe: Es \n\nscheint mit gewisser Regelm\u00e4\u00dfigkeit mich zu treffen, Sie \n\nnach 21 Uhr oder um 21 Uhr darauf hinzuweisen, dass \n\nnach \u00a7 79 Abs. 1 Satz 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung die \n\nSitzungen nicht \u00fcber 21 Uhr ausgedehnt werden sollen. \n\nMeine Damen und Herren, den Tagesordnungspunkt 11 \n\nhaben wir gerade beendet. Es ist deutlich erkennbar, dass \n\nwir den Plan f\u00fcr heute bis 21 Uhr nicht haben abarbeiten \n\nk\u00f6nnen. Das war, glaube ich, auch vorher absehbar. Aus \n\ndiesem Grunde m\u00f6chte ich Ihnen vorschlagen, dass wir \n\ndie Sitzung 21 Uhr nicht beenden, sondern die Tagesord-\n\nnung abarbeiten. \n\nM\u00f6chten Sie dem etwa widersprechen? \u2013 Meine Damen \n\nund Herren, das kann ich nicht feststellen. Dann verfahren \n\nwir so. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6275 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nGesinnungsschn\u00fcffelei und Kriminalisierung der Opposition beenden \u2013 \n\nInlandsgeheimdienste aufl\u00f6sen \n\nDrucksache 5/10181, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: \n\nzun\u00e4chst die NPD-Fraktion. Alles Weitere sage ich dann. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Herr Abg. Apfel, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Lassen Sie mich die Debatte mit einem Zitat \n\nbeginnen, n\u00e4mlich mit der Definition dessen, was Verfas-\n\nsungsschutz eigentlich ist. Claus Leggewie und Horst \n\nMeier, beide sicherlich keine Sympathisanten der NPD, \n\nschreiben in ihrem neuen Buch mit dem Titel \u201eNach dem \n\nVerfassungsschutz\u201c auf Seite 58: \u201eVerfassungsschutz, das \n\nist die \u00dcberwachung politisch abweichenden Verhaltens \n\nmit den Mitteln eines Geheimdienstes.\u201c \n\nWer genau zu den Verfassungsfeinden z\u00e4hlt, ist je nach \n\npolitischer Ausrichtung der jeweiligen Regierung und \n\nbestimmten Moden etwas unterschiedlich. Schon diese \n\nTatsache zeigt, dass es sich beim Verfassungsschutz um \n\nnichts anderes handelt als um ein Herrschaftsinstrument \n\nzur Niederhaltung missliebiger Opposition. So wird in \n\nvielen unionsregierten L\u00e4ndern DIE LINKE in ihrer \n\nGesamtheit \u00fcberwacht, in SPD-L\u00e4ndern die sogenannte \n\nNeue Rechte unter die Lupe genommen. Objektive \n\nMa\u00dfst\u00e4be gibt es nicht, auch wenn das von den Vertretern \n\nder streitbaren Demokratie gern behauptet wird. \n\nAber, meine Damen und Herren, was hei\u00dft \u00fcberhaupt \n\n\u201estreitbar\u201c? Es wird ja nicht etwa politisch mit den Partei-\n\nen und Gruppierungen gestritten, die ihr Recht auf Aus-\n\n\u00fcbung einer grunds\u00e4tzlichen Opposition wahrnehmen. \n\nNein, eine politische Auseinandersetzung findet nicht \n\nstatt, sondern sie werden von vornherein mit einer hoheit-\n\nlichen Verrufs-Erkl\u00e4rung ausgegrenzt. \n\nAngesichts dieser Praktiken kann ich durchaus verstehen, \n\nwenn manche Kritiker einer nationalen Opposition ihre \n\nProbleme mit dem Begriff \u201eDemokratie\u201c haben, denn Sie, \n\nmeine Damen und Herren von den Blockparteien, nehmen \n\nihre eigenen Spielregeln nicht ernst, ja Sie treten sie \n\ntagt\u00e4glich im Kampf gegen Rechts mit F\u00fc\u00dfen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nBesonders dreiste Vertreter der streitbaren Demokratie \n\nwie G\u00fcnther Beckstein geben das manchmal sogar ganz \n\noffenherzig zu. Der fr\u00fchere bayerische Innenminister und \n\nMinisterpr\u00e4sident plauderte am 15. November 2011 \n\ngegen\u00fcber dem \u201eM\u00fcnchner Merkur\u201c aus dem N\u00e4hk\u00e4st-\n\nchen. Zitat: \u201eWir sind bei Rechtsextremisten h\u00e4rter \n\nvorgegangen als bei Linksextremisten, weil die Zustim-\n\nmung in der Bev\u00f6lkerung hier wesentlich gr\u00f6\u00dfer ist. \n\nManchmal gingen wir sogar weiter, als der Rechtsstaat \n\neigentlich erlaubt.\u201c \n\nDamit komme ich wieder direkt zum Inlandsgeheimdienst \n\nmit dem irref\u00fchrenden Namen \u201eVerfassungsschutz\u201c \n\nzur\u00fcck. Auf diese Bezeichnung sollen \u00fcbrigens zwei \n\namerikanische Geheimdienstoffiziere gekommen sein. \n\nDie Chronik der Skandale des Verfassungsschutzes ist \n\nlang. Ich habe bereits kurz nach der Enttarnung des \n\nsogenannten Zwickauer Terrortrios an dieser Stelle im \n\nLandtag in einer Debatte zur Erkl\u00e4rung des Innenminis-\n\nters einige Beispiele genannt. Weitere sind inzwischen in \n\nvielen Medien zu finden. Ich will sie nicht alle wiederho-\n\nlen, sondern nur auf jene F\u00e4lle eingehen, die mit dem \n\nsogenannten NSU unmittelbar zusammenh\u00e4ngen. \n\nAls gro\u00dfen Skandal empfinde ich nach wie vor, dass in \n\nTh\u00fcringen neben einer Unperson wie Thomas Dienel, von \n\nder sich die NPD beizeiten getrennt hat, auch der Mitbe-\n\ngr\u00fcnder des Th\u00fcringer Heimatschutzes, Tino Brandt, \u00fcber \n\nviele Jahre V-Mann war. Damit wurde selbst nach dem \n\nrechtlichen Selbstverst\u00e4ndnis des Verfassungsschutzes \n\ngegen elementare Regeln versto\u00dfen. Das ist schon lange \n\nbekannt, aber es hat nicht dazu gef\u00fchrt, dass seit dem \n\nAuffliegen von Brandt wirklich Konsequenzen gezogen \n\nwurden. Ich erinnere daran, dass V-Mann Brandt selbst \n\ndem skandalumwitterten Amtschef Helmut Roewer zu \n\nhei\u00df wurde und man ihm deshalb nach allem, was wir \n\nwissen, zwischenzeitlich abgeschaltet hat. \n\nDas hinderte freilich Roewers Nachfolger Thomas Sippel \n\nnicht daran, V-Mann Brandt kurze Zeit sp\u00e4ter wieder als \n\nSpitzel zu f\u00fchren. Herr Sippel konnte bis 2012 sein \n\nUnwesen an der Spitze des Th\u00fcringer Verfassungsschut-\n\nzes treiben, bis er endlich von Frau Lieberknecht aus dem \n\nVerkehr gezogen wurde \u2013 jener Dame, die nun nach dem \n\nMotto \u201eHaltet den Dieb!\u201c st\u00e4ndig nach einem NPD-\n\nVerbot pl\u00e4rrt. \n\nIn den letzten Wochen tauchten nun Erkenntnisse \u00fcber \n\nweitere V-Leute auf. Einige sind der \u00d6ffentlichkeit \n\nbekannt, bei anderen steht die Enttarnung kurz bevor. \n\nDabei d\u00fcrfte es noch einige \u00dcberraschungen geben. \n\nMan hat bereits in der Vergangenheit verwundert ver-\n\nnommen, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nBeate Zsch\u00e4pe anwerben wollte. Nicht viel anders ist es \n\nbei Uwe Mundlos, bei dem spekuliert wurde und wird, ob \n\ner auf der Gehaltsliste des Milit\u00e4rischen Abschirmdienstes \n\ngestanden hat. \n\nDas alles, meine Damen und Herren, ist nat\u00fcrlich Speku-\n\nlation. Aber Fakt ist nun einmal tats\u00e4chlich, dass der \n\nengste Vertraute und zeitweilige Sprengstofflieferant des \n\nsogenannten NSU-Terrortrios in den Jahren von 2000 bis \n\n2011 Polizeispitzel des Berliner Landeskriminalamtes \n\ngewesen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6276 \n\nBekannt ist dar\u00fcber hinaus, dass Thomas Richter als \n\nmutma\u00dflicher V-Mann des Bundesamtes t\u00e4tig gewesen \n\nist. Sie alle wurden jahrelang als Quellen gef\u00fchrt, ohne \n\ndass es brauchbare Hinweise vom Terrortrio gegeben \n\nhaben soll. \n\nMeine Damen und Herren! Es wird deutlich, dass die \n\nMachthaber dieser Antifa-Republik ganz offenkundig \n\njenen rechten Terror, den sogenannten rechten Terror, \n\n\u00fcberhaupt erst geschaffen, gelenkt und finanziert haben, \n\num die nationale Opposition in diesem Lande zu ver-\n\nleumden und zu kriminalisieren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nVor diesem Hintergrund, denke ich, ist es heute auch an \n\nder Zeit, dass wir nicht l\u00e4nger \u00fcber irgendwelche Ver-\n\nbotspraktiken oder \u00dcberwachungsmechanismen reden, \n\nsondern Sie sollten sich lieber ernsthaft damit besch\u00e4fti-\n\ngen, dass endlich den kriminellen Geheimdiensten in \n\ndiesem Lande der Garaus gemacht wird, die wie ein Staat \n\nim Staate agieren, die \u00fcber Leichen gehen und letztend-\n\nlich nichts anderes als Staatsterrorismus betreiben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man ein Fazit der \n\nletzten Monate zieht, kommt man schnell zu dem Ergeb-\n\nnis, dass es nicht um den Schutz der verfassungsm\u00e4\u00dfigen \n\nOrdnung geht, sondern in allererster Linie um die Be-\n\nk\u00e4mpfung der nationalen Opposition. Im Bundestag \n\nwerden Abgeordnete der LINKEN bespitzelt, was ich \n\n\u00fcbrigens auch als Skandal empfinde. Hier in Sachsen sind \n\nes die Abgeordneten der NPD und die Partei insgesamt. \n\nDie Liste ist wesentlich l\u00e4nger. \n\nAber ich komme noch einmal zur\u00fcck auf die beiden \n\nAutoren Leggewie und Meier und ihr Buch, in dem sie \n\nsich f\u00fcr eine neue Sicherheitsarchitektur f\u00fcr die Berliner \n\nRepublik aussprechen. Zur Frage, was Opposition eigent-\n\nlich ausmacht und was sie d\u00fcrfen muss, schreiben sie auf \n\nSeite 102 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eVon Opposition, die der Regie-\n\nrung aus der Hand frisst, ist nichts zu erwarten. Mit \n\nOpposition, die nicht schlimmer ist, als der Verfassungs-\n\nschutz erlaubt, ist etwas faul. Kurz und gut: Opposition, \n\ndie nicht entschieden zu weit geht, ist keine, so wie \n\nDemokratie keine ist, die solche Opposition nicht zu \n\nintegrieren versteht.\u201c \n\nDie NPD-Fraktion wei\u00df nat\u00fcrlich \u2013 ich denke, die Auto-\n\nren auch \u2013, dass die Forderung nach der Abschaffung der \n\nInlandsgeheimdienste noch keine Chance auf eine parla-\n\nmentarische Mehrheit hat. Doch wenn Sie ehrlich zu sich \n\nselber sind \u2013 zumindest einigen wenigen unterstelle ich \n\ndiese F\u00e4higkeit in der Runde \u2013, wissen Sie, dass der \n\nVerfassungsschutz in seiner heutigen Form keine Zukunft \n\nhat. Manche Sicherheitsfanatiker, vor allem in der Union, \n\nversuchen, die Chance zu einem Ausbau des Repressions-\n\napparates zu nutzen. Da werden immer neue Kommissio-\n\nnen eingerichtet, gemeinsame Abwehrzentren von Polizei \n\nund Geheimdiensten, zuletzt gar eine Zentraldatei f\u00fcr \n\nRechtsextremisten. \n\nSie nutzen das Versagen der Sicherheitsbeh\u00f6rden, wenn es \n\ndenn nur blo\u00dfes Versagen war, um den \u00dcberwachungs-\n\nstaat in Deutschland weiter auszubauen. Dieses Vorgehen \n\nhat Tradition. Es fing bei den von \u00f6stlichen Geheimdiens-\n\nten fingierten Hakenkreuzschmierereien 1959 an, die zu \n\neiner ersten gro\u00dfen Repressionswelle f\u00fchrten, ging dann \n\nweiter in den Siebzigerjahren, als der Terror der Rote-\n\nArmee-Fraktion f\u00fcr einen exzessiven Ausbau der Fahn-\n\ndungsm\u00f6glichkeiten genutzt wurde, und f\u00fchrte schlie\u00dflich \n\nnach dem 11. September 2001 zu einer weiteren Zunahme \n\nder \u00dcberwachung der Bev\u00f6lkerung, nicht nur etwa von \n\nIslamisten. \n\nWarum Sie das tun, meine Damen und Herren, liegt auf \n\nder Hand. Wovor Sie panische Angst haben, das ist das \n\nVolk. Damit stehen Sie in der unr\u00fchmlichen Tradition \n\neines der V\u00e4ter des Grundgesetzes. Denn der sp\u00e4tere \n\nBundespr\u00e4sident Theodor Heuss bezeichnete damals das \n\nVolk als einen \u2013 Zitat \u2013 \u201ebissigen Hund\u201c, vor dem man \n\nsich h\u00fcten m\u00fcsse. Das sagte wohlgemerkt ein Mann, der \n\n1933 dem Erm\u00e4chtigungsgesetz selbst zugestimmt hatte. \n\nMeine Damen und Herren! Ihr Glaube an den Verfas-\n\nsungsschutz wird letzten Endes vergeblich sein, ganz \n\ngleich, ob Sie die nationale Opposition heute verfolgen \n\noder verbieten. Wenn eines Tages die Deutschen zu \n\nTausenden auf der Stra\u00dfe stehen werden, weil sie merken, \n\ndass ihnen das System der Merkels, R\u00f6slers, Steinmeiers \n\nund Trittins ihr Geld wegnimmt und die Milliardenzah-\n\nlungen an die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr s\u00fcdeurop\u00e4ische \n\nPleitestaaten l\u00e4ngst keine abstrakte Gefahr mehr sind, \n\ndann, meine Damen und Herren, wird sie kein Verfas-\n\nsungsschutz der Welt mehr aufhalten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es liegt mir eine gemeinsame Wortmeldung der \n\nFraktionen der CDU und der FDP vor, die ich jetzt gern \n\naufrufen m\u00f6chte. Herr Abg. Biesok, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der parlamentarische Abend \n\ndes deutschen Rechtextremismus, die NPD-Fraktion im \n\nS\u00e4chsischen Landtag, will den Inlandsgeheimdienst \n\nabschaffen. Die Keimzelle der Krankheit wendet sich also \n\ngegen das Desinfektionsmittel. \n\nWir als demokratische Fraktionen stehen hingegen zu \n\neinem Verfassungsschutz, der alle diejenigen beobachtet, \n\ndie sich gegen unsere freiheitlich-demokratische Grund-\n\nordnung wenden, gleich ob von links, von rechts oder aus \n\nreligi\u00f6sen Motiven. \n\nIn der Aufarbeitung der Mordserien des NSU haben sich \n\nSchw\u00e4chen des Inlandsgeheimdienstes gezeigt. Es wurde \n\nnicht erkannt, dass sich aus einem rechtsextremistischen \n\nMilieu nicht nur ein gewaltbereiter Teil, sondern auch ein \n\nterroristischer Teil entwickelt hat. Diese M\u00e4ngel m\u00fcssen \n\nwir aufarbeiten, auswerten und die Konsequenzen ziehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6277 \n\nEine Schlussfolgerung steht f\u00fcr mich aber bereits heute \n\nfest: Auch in Zukunft ist ein Inlandsgeheimdienst unver-\n\nzichtbar. Wir m\u00fcssen \u00fcber das Wie der Bek\u00e4mpfung \n\nverfassungsfeindlicher Bestrebungen diskutieren, nicht \n\n\u00fcber das Ob. Die NPD-Fraktion will mit ihrer Forderung \n\nFreir\u00e4ume f\u00fcr ihre au\u00dferparlamentarische Organisationen, \n\ndie freien Kr\u00e4fte, die Kameradschaften schaffen, bei \n\ndenen sie in den letzten Jahren an Boden und Akzeptanz \n\nverloren hat. Dies werden wir Ihnen nicht durchgehen \n\nlassen. \n\nHerr Apfel, Sie versuchen heute zum wiederholten Mal, \n\ndie Mordserie des NSU mit einer Verschw\u00f6rungstheorie \n\nzu erkl\u00e4ren. Es muss hier wieder gesagt werden: Es ist \n\nauch die von Ihnen in diesem Hause ausgebrachte Saat, \n\ndie dort aufgegangen ist, nicht das Werk von Geheim-\n\ndiensten. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSo sehr Sie es auch herbeisehnen m\u00f6gen, es gibt bis zum \n\nheutigen Tag keinerlei Beweise f\u00fcr die Anleitung oder das \n\nbewusste Dulden der Taten des Trios B\u00f6hnhardt, Mundlos \n\nund Zsch\u00e4pe durch Mitarbeiter des Verfassungsschutzes, \n\negal aus welchem Bundesland oder von der Bundesebene. \n\nZudem gibt es wider Ihre Behauptung keine Beweislage \n\ndaf\u00fcr, dass Akten/Dateien systematisch vernichtet oder \n\ngel\u00f6scht wurden. Beweise haben Sie daf\u00fcr nicht. Es \n\nwurden einzelne Akten vernichtet, aber das aus Gr\u00fcnden \n\ndes Datenschutzes, weil L\u00f6schungsfristen abgelaufen \n\nsind. Auch Extremisten genie\u00dfen die Vorz\u00fcge des Rechts-\n\nstaates und dazu geh\u00f6rt auch das Recht auf ein staatliches \n\nVergessen. Eine systematische Vernichtung von Informa-\n\ntionen ist mir bis heute noch nicht bekannt, es gibt daf\u00fcr \n\nkeinerlei Hinweise. Vermutlich entspringt Ihre unbelegte \n\nBehauptung einfach Ihrer Verzweiflung, da Sie den \n\nZusammenhang des Verfassungsschutzes und der Polizei \n\nmit dem NSU-Trio nicht beweisen k\u00f6nnen. \n\nHerr Apfel, Sie heben jetzt hervor, dass das LKA wom\u00f6g-\n\nlich einen der Unterst\u00fctzer als Informanten hatte. Einen \n\nTeil verschweigen Sie dabei. Ich darf an dieser Stelle \n\nnoch einmal auf eines hinweisen: Ralf Wohlleben war \n\nsehr eng mit der NPD verbunden. Er war ein langj\u00e4hriger \n\nNPD-Kader und heute steht er unter dem dringenden \n\nTatverdacht der Beihilfe zum Mord. \n\n(Holger Apfel, NPD: Er steht auch \n\nunter dem Verdacht, V-Mann zu sein!) \n\nZu den Morden des NSU: Er soll genau die Pistole \n\nbesorgt haben, mit der zwischen September 2000 und \n\nApril 2006 neun Menschen ermordet wurden. Das ist die \n\nVerkn\u00fcpfung des NSU zur NPD, zu Ihrer Partei. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWer angesichts dieser Mordserie und der Verkn\u00fcpfung der \n\nNPD mit diesen Morden die Abschaffung des Inlandsge-\n\nheimdienstes fordert, verh\u00f6hnt die Opfer des Terrors. \n\nWir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \u2013 \u2013 \n\nEntschuldigung. Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nw\u00fcrde gern vom Mittel der Kurzintervention Gebrauch \n\nmachen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Machen Sie das. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich m\u00f6chte nicht die Behauptung \n\nim Raum stehen lassen, dass es gar keine Hinweise auf \n\neine systematische Vernichtung von Akten durch das \n\nsogenannte Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gibt. Das \n\nGegenteil ist ja der Fall. Wir alle haben vor zweieinhalb \n\nMonaten von der \u201eOperation Rennsteig\u201c geh\u00f6rt. Diese \n\nAkten zu der \u201eOperation Rennsteig\u201c wurden in einer \n\nkonzertierten Aktion des Milit\u00e4rischen Abschirmdienstes, \n\ndes Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz Th\u00fcringen sowie \n\ndes Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, als gleich ein \n\nknappes Dutzend an Agenten angeworben wurde, ausge-\n\nrechnet an dem Tag vernichtet, als der Generalbundesan-\n\nwalt in Karlsruhe den Fall zur sogenannten mutma\u00dflichen \n\nZwickauer Terrorzelle an sich gezogen hat. \n\nWir alle wissen es und selbst alle Mitglieder des Bundes-\n\ntagsuntersuchungsausschusses \u00fcber alle Fraktionen \n\nhinweg sprechen mittlerweile von einer geplanten Vertu-\n\nschungs- und Vernichtungsaktion. Es ist absolut l\u00e4cher-\n\nlich, Herr Biesok \u2013 Sie treten ja manchmal durchaus mit \n\nSachkenntnis hervor \u2013, wenn Sie jetzt behaupten, dass es \n\nkeine geplante Vernichtung von Akten gegeben hat. Das \n\ngenaue Gegenteil ist mittlerweile eigentlich bewiesen. \n\nWenn Sie nicht mehr an den Osterhasen und den Weih-\n\nnachtsmann glauben, dann glauben Sie bestimmt auch \n\nnicht daran, dass ausgerechnet aus Datenschutzgr\u00fcnden \n\nam 9. November 2011, als n\u00e4mlich der Fall des sogenann-\n\nten NSU-Trios vom Generalbundesanwalt in Karlsruhe \n\n\u00fcbernommen wurde, irgendein Mitarbeiter des Bundes-\n\namtes in K\u00f6ln pl\u00f6tzlich massenweise Akten durch den \n\nSchredder jagt. Das glauben ja nicht mal Sie. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen die Aussprache fort. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Frau Abg. K\u00f6ditz. Sie haben das \n\nWort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Dieser Antrag der NPD \n\nl\u00e4sst tief blicken. Bei der Beschlussformulierung hat man \n\nsich noch M\u00fche gegeben. Aber bei der Begr\u00fcndung h\u00f6rte \n\nes dann genauso auf wie bei der heutigen Einbringung. \n\nVerschw\u00f6rungstheorie, Selbstmitleid, Falschbehauptun-\n\ngen, und in der Begr\u00fcndung ist auch nur noch die Rede \n\nvom Verfassungsschutz, der abzuschaffen ist, und nicht \n\nvom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. \n\nEines sei an dieser Stelle sehr deutlich gesagt: Die Verfas-\n\nsung muss gesch\u00fctzt werden. Ob dazu geheimdienstliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6278 \n\nMittel notwendig sind, muss diskutiert werden. Da gibt es \n\nunterschiedliche Vorstellungen. Aber das brauchen wir \n\nnicht anhand dieses NPD-Antrages zu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber diesen Antrag sollten wir bitte nach der Ablehnung \n\nnicht gleich wegschmei\u00dfen. Denn er ist sehr hilfreich, \n\nwenn es darum geht, einen Nachweis zu f\u00fchren, wie \n\nverfassungsfeindlich die NPD ist. Das kann man dann \n\nohne geheimdienstliche Mittel tun. Schauen Sie bitte \n\nhinein. Die NPD bietet n\u00e4mlich in der Begr\u00fcndung an, \n\ndass die Aufgaben des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz an die Polizei \u00fcbergehen sollen. Wir als LINKE \n\nsehen in diesem Ansinnen einen klaren Versto\u00df gegen den \n\nArtikel 83 der Verfassung des Freistaates Sachsen. \n\nDie Ablehnung des Antrages ist f\u00fcr uns somit im Sinne \n\neines demokratischen Schutzes dieser Verfassung eine \n\nHerzensangelegenheit. \n\nVielen Dank. Lehnen Sie den Antrag bitte ab! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nArne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013  \n\nJetzt muss ich doch noch einmal vom Mittel der Kurzin-\n\ntervention Gebrauch machen, denn das, was der NPD-\n\nFraktion hier vorgeworfen wird, hat genau der Politologe \n\nund Jurist Horst Meier gefordert, der noch vor zehn Tagen \n\nin der LINKEN-Fraktion referiert hat. Horst Meier hat vor \n\nKurzem in einem Artikel f\u00fcr die \u201eFrankfurter Allgemeine \n\nSonntagszeitung\u201c gefordert, den Verfassungsschutz \n\naufzul\u00f6sen und seine Aufgaben auf den polizeilichen \n\nStaatsschutz zu \u00fcbertragen, damit dieses Elend mit den \n\ndeutschen Geheimdiensten, die v\u00f6llig abseits des Legali-\n\nt\u00e4tsprinzips operieren und dabei erwiesenerma\u00dfen schon \n\noft schwerste Straftaten begangen haben, endlich beendet \n\nwird. Diese Aussage stimmt nicht ganz, Frau K\u00f6ditz. \n\nBesten Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Damit ist die \n\nerste Runde abgeschlossen. Wir kommen zur zweiten \n\nRunde. Die NPD-Fraktion, Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Leider wurde von den Vorrednern wieder einmal \n\nbewusst oder unbewusst der tats\u00e4chliche Charakter der \n\nT\u00e4tigkeit des Verfassungsschutzes ausgeblendet. Der \n\nVerfassungsschutz ist kein Aufkl\u00e4rer, auch kein Verfas-\n\nsungssch\u00fctzer im eigentlichen Sinne des Wortes, sondern \n\nein Kulissenschieber, der oft die Kulissen selber schafft, \n\num oppositionelle Kr\u00e4fte zu diffamieren und auszugren-\n\nzen. \n\nIch will diesen Redebeitrag nutzen, um auf die Alternati-\n\nven einzugehen, die zum Verfassungsschutz durchaus \n\nbestehen und die in vielen mit der Bundesrepublik ver-\n\ngleichbaren L\u00e4ndern durchaus \u00fcblich sind, also nicht etwa \n\ngegen das demokratische Prinzip versto\u00dfen. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ist auch f\u00fcr uns Nationaldemokraten klar, dass \n\nes in einem Staat Sicherheitsbeh\u00f6rden geben muss und \n\ndass es in keinem politischen System, das sich selbst ernst \n\nnimmt, eine schrankenlose Freiheit geben kann. \n\nDer Ma\u00dfstab \u2013 und damit komme ich auf die von unserem \n\nFraktionsvorsitzenden Holger Apfel bereits genannten \n\nAutoren Leggewie und Meier zur\u00fcck \u2013 muss das Verh\u00e4lt-\n\nnis zu Gewalt sein. Beide pl\u00e4dieren bereits 1995 in dem \n\ngleichnamigen Buch f\u00fcr einen sogenannten Republik-\n\nschutz. Der Politologe Leggewie und der Jurist Meier \n\norientieren sich dabei stark an der Weimarer Republik, die \n\nnicht etwa untergegangen ist, weil es noch keinen Verfas-\n\nsungsschutz gab, sondern weil am Ende dieses politische \n\nSystem handlungs- und entscheidungsunf\u00e4hig wurde. \n\nDas Konzept des Republikschutzes \u00fcbertr\u00e4gt die Bek\u00e4mp-\n\nfung politischer Gegner allein der Polizei und auch nur \n\ndann, wenn diese Gewalt als Mittel der Politik einsetzen. \n\nDas leuchtet ein. Derjenige, der Gewalt anwendet, darf \n\nsich nicht wundern, wenn die Polizei gegen ihn vorgeht. \n\nDas ist aber etwas v\u00f6llig anderes als die Vorfeldbeobach-\n\ntung durch den Verfassungsschutz, dem kaum Schranken \n\nauferlegt sind, au\u00dfer dem unmittelbaren Zugriff auf die zu \n\nbeobachtenden Personen. \n\nAuch das Konzept Republikschutz hat nat\u00fcrlich seine \n\nSchw\u00e4chen. Dadurch wird die politische Polizei gest\u00e4rkt, \n\ndie ebenso wie der Verfassungsschutz der F\u00fchrung durch \n\neine politische Leitung, also durch die Innenminister, \n\nuntersteht. Gleichwohl ist es besser als die derzeitige \n\nSituation. Es versteht sich von selbst, dass die Befugnisse \n\ndes Verfassungsschutzes nicht einfach auf die Polizei \n\n\u00fcbertragen werden sollen, sondern die Eingriffsschwelle \n\neine wesentlich h\u00f6here sein muss als beim heutigen \n\nInlandsgeheimdienst Verfassungsschutz. \n\nWas sind die Alternativen zum Republikschutz, wie ihn \n\nLeggewie und Meier vorschlagen? \u2013 CDU/CSU, FDP und \n\nweite Teile der SPD wollen im Grunde ein \u201eWeiter so!\u201c, \n\nalso den Verfassungsschutz als Instrument der Herr-\n\nschaftssicherung beibehalten. Zumindest die Union will \n\ndie Chance des NSU-Skandals nutzen, den Sicherheitsap-\n\nparat weiter auszubauen und l\u00e4stige Schranken wie die \n\nTrennung zwischen Polizei und Geheimdienst aufzuhe-\n\nben. \n\nAm Horizont erscheint in absehbarer Zeit ein Bundessi-\n\ncherheitsdienst, der eine neue Qualit\u00e4t der \u00dcberwachung \n\ndarstellen w\u00fcrde. Die FDP ist dagegen f\u00fcr einige kosmeti-\n\nsche Operationen. Eventuell sollen VS-\u00c4mter zusammen-\n\ngelegt werden, und sie dr\u00e4ngt auf die Abschaffung des \n\nMAD. So, wie sich die Liberalen das vorstellen, l\u00e4uft das \n\naber auf eine Kompetenzerweiterung f\u00fcr den Verfassungs-\n\nschutz hinaus. Hier wird der Bock zum G\u00e4rtner gemacht. \n\nAber das ist f\u00fcr den politischen Liberalismus ja nichts \n\nNeues. \n\nWas die GR\u00dcNEN so richtig wollen, kann man noch \n\nnicht erkennen. Herr Trittin und Frau Roth wollen den \n\nVerfassungsschutz abschaffen, aber zu den Alternativen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6279 \n\n\u00e4u\u00dfert man sich nicht. DIE LINKE will den Verfassungs-\n\nschutz auch abschaffen. So weit so gut. Aber was ist ihre \n\nAlternative? \u2013 Schon seit Jahren versuchen die LINKEN, \n\nin die Verfassungen der L\u00e4nder eine sogenannte antifa-\n\nschistische Klausel einzubauen, die der Ausgangspunkt \n\nf\u00fcr die Verfolgung aller werden soll, die nicht dem Welt-\n\nbild der linken Menschheitsverbesserer entsprechen. \n\nAuch hinter der verlangten St\u00e4rkung von sogenannten \n\nzivilgesellschaftlichen Initiativen, wie sie nicht nur DIE \n\nLINKE fordert, steht in Wahrheit nicht mehr Freiheit, \n\nsondern die vollst\u00e4ndige Legalisierung des Terrors der \n\nAntifa, wie wir ihn heute schon erleben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEr ist nicht etwa nur gegen die NPD gerichtet, sondern \n\nreicht bis zu Thilo Sarrazin und Rechtsabweichlern in der \n\nUnion. Sie alle w\u00fcrden nichts mehr zu lachen haben, \n\nwenn DIE LINKE diktieren k\u00f6nnte, was noch erlaubt \n\noder vielmehr was alles verboten ist zu sagen. \n\nDas alles sind bedrohliche Tendenzen, denen es zu weh-\n\nren gilt. Da manchen von Ihnen die Aufgabe jeglicher \n\nBeobachtung von vermeintlichen oder tats\u00e4chlichen \n\nBestrebungen gegen die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung \n\nvermutlich undenkbar erscheint, sei zum Schluss noch \n\neine Alternative zum heutigen Verfassungsschutz skiz-\n\nziert. \n\nDa wir Nationaldemokraten aus gutem Grunde nicht auf \n\ndie erw\u00e4hnten zivilgesellschaftlichen Initiativen bauen, \n\ndie auch nur der Bek\u00e4mpfung nicht-linker Parteien und \n\nOrganisationen dienen und deren staatliche Finanzierung \n\nzum Beispiel durch das Landesprogramm \u201eWeltoffenes \n\nSachsen\u201c hochproblematisch ist, sollte eine Institution \n\ngeschaffen werden, die so weit wie m\u00f6glich unabh\u00e4ngig \n\nist. Ich denke da als Vorbild an den Rechnungshof, der \n\nkeiner Kontrolle durch die Regierung unterliegt. \n\nDiese Institution sollte Verfassungsschutz f\u00fcr alle betrei-\n\nben, also die Entwicklung der politischen Landschaft und \n\ndie Auseinandersetzung der politischen Akteure betreiben \n\nund auf Fehlentwicklungen in allen Parteien und sonsti-\n\ngen Gruppen hinweisen, selbstverst\u00e4ndlich offen und \n\nohne Einsatz von Spitzeln. Der Jurist Josef Sch\u00fc\u00dflburner \n\nund der Politologe Prof. Hans-Helmuth Kn\u00fctter haben im \n\nJahr 2007 beim Institut f\u00fcr Staatspolitik in einem hoch \n\ninteressanten Sammelband unter dem Titel \u201eWas der \n\nVerfassungsschutz verschweigt\u201c Bausteine f\u00fcr einen \n\nalternativen Verfassungsschutzbericht ver\u00f6ffentlicht. \n\nDarin werden auf 579 Seiten akribisch Verst\u00f6\u00dfe gegen die \n\nArtikel 1 und 20 des Grundgesetzes aufgef\u00fchrt, also die \n\ntragenden Prinzipien der freiheitlich-demokratischen \n\nGrundordnung, die von Parteien und Repr\u00e4sentanten der \n\nsogenannten Mitte und der extremen LINKEN begangen \n\nwurden. Es w\u00fcrde sich zweifellos lohnen, diese Aufkl\u00e4-\n\nrungsarbeit mit staatlichen Mitteln zu unterst\u00fctzen und zu \n\nverstetigen. \n\nZuvor m\u00fcssen aber das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nund wegen der entsprechenden Vorschriften im Verfas-\n\nsungsschutzgesetz des Bundes auch der Verfassungs-\n\nschutzverbund sowie der MAD aufgel\u00f6st werden. Diese \n\nAufgaben will die NPD-Fraktion der Staatsregierung auf \n\nden Weg geben. \n\nIch bitte um Zustimmung f\u00fcr unseren Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen aus den Reihen der Fraktionen keine \n\nweiteren Wortmeldungen vor. Ich frage nun die Staatsre-\n\ngierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? Herr Staatsminister, \n\nwird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich mache es kurz: Es wundert mich nicht wirk-\n\nlich, dass ein solcher Antrag ausgerechnet von der NPD \n\nvorgelegt worden ist. Es war stellenweise schon bizarr, \n\nwas hier geboten wurde, indem man sich wie mein Vor-\n\nredner dar\u00fcber Gedanken macht, wie man die Verfassung \n\nam besten sch\u00fctzen k\u00f6nnte. Alle hier im Saal wissen, was \n\ndie NPD von der Verfassung und der freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung h\u00e4lt. \n\n(Zuruf von der NPD: Offenbar nicht!) \n\nSie h\u00e4lt davon \u00fcberhaupt nichts. Das war wieder ein \n\nMusterbeispiel an verlogener Agitation oder bisweilen \n\nauch einer durchscheinenden Paranoia, die Sie umtreibt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Abg. Henning Homann, SPD) \n\nMeine Damen und Herren, Sie wollen die freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung abschaffen. Dabei sind Sie \n\nnicht nur, wie Herr Apfel hier larmoyant ausf\u00fchrt, ein \n\nbisschen Opposition. Sie sind keine Opposition. Sie \n\nwollen diese gesamte Ordnung mit Stumpf und Stiel \n\nbeseitigen und durch etwas anderes ersetzen. Das kannten \n\nwir schon. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nDas wird nicht wiederkommen, meine Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSolange es Feinde der Demokratie gibt, muss die Demo-\n\nkratie vor ihnen gesch\u00fctzt werden. Das lehrt uns die \n\nGeschichte \u2013 in der Tat. \n\nDer Verfassungsschutz ist als Fr\u00fchwarnsystem daf\u00fcr \n\nvielleicht sogar unverzichtbar. Im Zusammenhang mit der \n\nMordserie um die Rechtsterroristen Mundlos, B\u00f6hnhardt \n\nund Zsch\u00e4pe ist das Vertrauen der Menschen in den \n\nVerfassungsschutz in der Tat ersch\u00fcttert. Die Vers\u00e4umnis-\n\nse der Beh\u00f6rden werden derzeit aufgearbeitet. Wir werden \n\ndas verlorene Vertrauen zur\u00fcckgewinnen m\u00fcssen. Das ist \n\neine Aufgabe der betroffenen Stellen. \n\nWir werden aber auch in Zukunft \u00fcber die Feinde der \n\nDemokratie Bescheid wissen m\u00fcssen. Wenn es nicht der \n\nVerfassungsschutz tut, m\u00fcsste es zwangsl\u00e4ufig die Polizei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6280 \n\ntun. Das ist auch hier in diesem Antrag schon angespro-\n\nchen worden. Insofern gilt das Zitat des Gr\u00fcnen-\n\nAbgeordneten Wolfgang Wieland aus Berlin: \u201eWer den \n\nVerfassungsschutz abschafft, wird im Ergebnis eine \n\nGeheimpolizei haben.\u201c Meine Damen und Herren, das \n\nwird nicht das Ziel dieser Staatsregierung sein. \n\nDie Frage lautet: Muss der Verfassungsschutz abgeschafft \n\nwerden? Nein, die Frage gilt nicht. Die Frage muss \n\nvielmehr lauten: Wie k\u00f6nnen wir den Verfassungsschutz \n\nbesser machen? Das wird derzeit in einer Expertenkom-\n\nmission in Sachsen gepr\u00fcft. Dem kann und will ich nicht \n\nvorgreifen. Ich glaube, dass durchaus sinnvolle und \n\npraktikable Vorschl\u00e4ge gemacht werden. \n\nMit diesem Antrag aber, meine Damen und Herren, \n\nwerden wir mit Sicherheit nicht weiterkommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Vereinzelt \n\nBeifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird das Schluss-\n\nwort von der NPD gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich m\u00f6chte das Schlusswort \n\nnutzen, um noch einmal einige Dinge deutlich zu sagen, \n\nweil man sie offensichtlich nicht begreifen will. Es ist so, \n\ndass das Grundgesetz offenkundig ein Legitimationsprob-\n\nlem hat. \n\nEs ist leider nicht der zeitliche Rahmen, um die Entste-\n\nhungsgeschichte des Grundgesetzes noch einmal n\u00e4her \n\nauszuleuchten \u2013 quasi eine Nachhilfestunde zu leisten. \n\nDass es so ist, ist keine Hypothese der NPD. Das kann \n\nman im Grunde genommen im Grundgesetz nachlesen. \n\nDort steht, dass sich das deutsche Volk, wenn es in freier \n\nSelbstbestimmung die Einheit vollendet hat, eine neue \n\nVerfassung gibt. \n\nDie Forderung nach einer neuen Verfassung ist nicht etwa \n\nmit einer Verfassungsfeindlichkeit gleichzusetzen. Gegen \n\ndie Prinzipien der freiheitlich-demokratischen Grundord-\n\nnung wendet sich die NPD n\u00e4mlich nicht. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Ach!?) \n\nHerr Martens, wenn Sie sich tats\u00e4chlich einmal nicht mit \n\nden Klischees, sondern mit den Tatsachen besch\u00e4ftigen \n\nw\u00fcrden, w\u00fcrden Sie das vielleicht auch einmal begreifen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDeshalb muss man das hier einmal sagen. Das ist tats\u00e4ch-\n\nlich ein Fakt, mit dem Sie sich leider nicht besch\u00e4ftigt \n\nhaben. Es ist \u00fcbrigens nicht so, dass die NPD das Grund-\n\ngesetz abschafft. Es sind letztendlich die heute Regieren-\n\nden, die die Bundesrepublik Deutschland letztendlich in \n\nseinem Bestand \u2013 n\u00e4mlich in seinen Souver\u00e4nit\u00e4tsrechten \n\n\u2013 aufl\u00f6sen wollen und nach Europa transformieren wer-\n\nden. Insofern sind eigentlich eher Sie diejenigen, die \n\ngegen den Bestand der Verfassung versto\u00dfen. \n\nWir sind der Meinung, dass ein Verfassungsschutz keine \n\nWaffe einer wehrhaften Demokratie ist. Der Verfassungs-\n\nschutz ist ein Mittel einer schwachen Demokratie. Das \n\ndemokratische Prinzip wird nicht dadurch erf\u00fcllt, dass \n\nman eine Oppositionspartei wie die NPD diffamiert und \n\nletztendlich ausgrenzt. Dem demokratischen Geist ent-\n\nsprechend w\u00e4re es eigentlich, wenn man sich tats\u00e4chlich \n\nmit Argumenten und nicht mit Endlosschleifen an Phrasen \n\nmit uns auseinandersetzen w\u00fcrde. Eine wehrhafte Demo-\n\nkratie ist eine Demokratie, die keine Angst vor Argumen-\n\nten und keine Angst davor haben muss, dass politische \n\nProbleme beim Namen genannt werden, auch wenn sie \n\nunbequem sind und Lebensl\u00fcgen herausstellen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas ist eine wehrhafte Demokratie, die mit Argumenten \n\nund nicht mit Spitzeln agieren muss. \n\nDeshalb sind wir der Meinung, dass der Verfassungs-\n\nschutz im \u00dcbrigen ein Relikt des Kalten Krieges ist, als \n\ndie Bundesrepublik Deutschland in ihrem Bestand noch \n\ngef\u00e4hrdet war, weil es nicht nur einen innenpolitischen \n\nGegner \u2013 damals die Kommunisten \u2013, sondern auch eine \n\nkommunistische Staatenwelt gab, die die westliche Welt \n\ninfrage gestellt hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nAndreas Storr, NPD: Insofern ist der Verfassungsschutz \n\nauch historisch gesehen ein Relikt, das abgeschafft \n\ngeh\u00f6rt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Wer dem \n\nAntrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Mit wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6281 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\n\u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im \u00f6ffentlichen Bereich \n\n15. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. April 2009 bis 31. M\u00e4rz 2011 \n\nDrucksache 5/7448, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\n\u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum 15. T\u00e4tigkeitsbericht \n\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 5/9731, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/10163, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\n\u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im nicht-\u00f6ffentlichen Bereich \n\n5. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. Januar 2009 bis 31. Dezember 2010 \n\nDrucksache 5/7447, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 5/10180, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es wundert \n\nmich ein bisschen, dass kein Redner der CDU-Fraktion \n\ndas Wort ergreifen m\u00f6chte. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Sie sind so \n\nschnell vorgelaufen, Frau Bonk!) \n\n\u2013 Ich habe einen Moment abgewartet. Ich wollte Ihnen \n\ngern die Gelegenheit geben, darauf selbst reagieren zu \n\nk\u00f6nnen. Scheinbar hat sich im ersten Moment niemand \n\nbereit erkl\u00e4rt. Wenn Sie Ihr Verhalten korrigieren wollen, \n\nist das nat\u00fcrlich im Interesse der Sache. Ich freue mich, \n\nwenn Sie das Wort doch noch ergreifen werden. Das ist \n\ndem Bericht angemessen und sollte hier auch nicht \n\nvers\u00e4umt werden. \n\nWir wollen dem Datenschutzbeauftragten f\u00fcr den Bericht, \n\nden er uns vorgelegt hat, f\u00fcr die Arbeit und auch unter \n\nschwierigen Umst\u00e4nden im Berichtszeitraum Position zu \n\nbeziehen, danken. Das ist im Berichtzeitraum vorgefallen. \n\nDazu hat es einen Sonderbericht gegeben. F\u00fcr die geleis-\n\ntete Arbeit sagen wir vonseiten unserer Fraktion herzli-\n\nchen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Schurig, es ist erfreulich, dass Sie in der Diskussion \n\nfestgestellt haben, dass es eine ver\u00e4nderte Beh\u00f6rdenkultur \n\nim Freistaat geben kann und soll. Sie haben eine gr\u00f6\u00dfere \n\nSensibilit\u00e4t und Bereitschaft zur Zusammenarbeit in der \n\nVerwaltung festgestellt. Es w\u00e4re sicherlich erfreulich. \n\nGerade in Sachsen steht dem ein gro\u00dfes Misstrauen der \n\nBev\u00f6lkerung in die Grundrechtsensibilit\u00e4t der Beh\u00f6rden \n\ngegen\u00fcber \u2013 vor allem der Polizeibeh\u00f6rden. Das haben sie \n\nsich auch selbst zuzuschreiben. Das gilt f\u00fcr den Berichts-\n\nzeitraum. \n\nErschreckend ist Folgendes: Wenn wir in unserem partei-\n\n\u00fcbergreifenden Projekt, dem AK Datenbanken, B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger ermutigen und auf sie zugehen, Auskunft \n\n\u00fcber die von Ihnen gespeicherten Daten zu verlangen und \n\ndabei einem Gestus der \u00e4ngstlichen Zur\u00fcckhaltung be-\n\ngegnen, dass ein Nachteil daraus erwachsen k\u00f6nne, dass \n\nman sein Recht auf Information gegen\u00fcber den Beh\u00f6rden \n\nwahrnimmt. So weit ist es n\u00e4mlich schon gekommen im \n\nVerh\u00e4ltnis der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur Verwaltung, zu \n\nden Polizeibeh\u00f6rden. Das sollten Sie sich nicht nur sagen \n\nlassen, sondern daraus auch endlich Kurskorrekturen \n\nableiten. \n\nDas macht deutlich die Notwendigkeit eines unabh\u00e4ngi-\n\ngen Datenschutzbeauftragten, unabh\u00e4ngiger Datenschutz-\n\nkontrolle. Damit bin ich wieder beim Bericht. Es ist zu \n\nhoffen, dass er auch im Ergebnis jenseits des Prozesses zu \n\ngr\u00f6\u00dferer Rechtskonformit\u00e4t bei der Datenverarbeitung \n\nf\u00fchrt und im besten Falle als Leitfaden zur Grundrechte-\n\nbeachtung Anwendung finden kann, zum Beispiel bei der \n\nrechtsf\u00f6rmigen Verwendung oder aus unserer Sicht ja \n\ndoch vielleicht eher Vermeidung kommunaler Video-\n\n\u00fcberwachung. \n\nAber trotzdem, IVO, die Integrierte Vorgangsbearbeitung \n\nder Polizei, fehlt. Es gibt wieder keine eigenst\u00e4ndige \n\nBetrachtung. Auch das m\u00f6chte ich nicht verschweigen. \n\nDieser schlecht sortierte Zettelkasten der s\u00e4chsischen \n\nPolizei verst\u00f6\u00dft aus unserer Sicht in vielfacher Hinsicht \n\ngegen die gebotene, grundrechtskonforme Datenverarbei-\n\ntung. Wenn zum Beispiel die Betroffenen \u00fcber die Art der \n\nverarbeiteten Daten nichts wissen, Vorg\u00e4nge nicht abge-\n\nschlossen werden usw., ist es aus unserer Sicht dringend \n\ngeboten, auch da aktiv zu werden. Im letzten Bericht \n\nhatten Sie noch ausf\u00fchrlich zu PASS gearbeitet und da \n\neine Definition f\u00fcr Verbunddateien geliefert. Aber IVO \n\nbleibt eine Leerstelle im Bericht, und das ist schade. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6282 \n\nAus unserer Sicht hat der Datenschutzbeauftragte v\u00f6llig \n\nzu Recht auf die gestiegene Bedeutung des Datenschutzes \n\nhingewiesen, und zwar unter der Bedingung, dass elekt-\n\nronische Datenverarbeitung zugrunde liegt und die Spei-\n\ncherung damit latent oder explizit immer der Fall ist. \n\nEs gibt ja Debatter, die der Auffassung sind, dass Post-\n\nPrivacy ein positiver Zustand ist, den sie lauthals bejahen \n\nund bejubeln. Sie sind der Auffassung, dass, je mehr \n\nInformationen \u00fcber Personen \u00f6ffentlich sind, sich diese \n\numso sicherer vor exakter Profilierung f\u00fchlen k\u00f6nnen. \n\nDesto mehr lebten wir alle auch in einem Zustand w\u00fcn-\n\nschenswerter Transparenz und seien im gemeinsamen \n\nBewusstsein miteinander verbunden. Aus meiner Sicht ist \n\ndiese Auffassung blind und naiv vor den Effekten wirt-\n\nschaftlicher Profilierung, auch in der Diskriminierung \n\nBenachteiligter, ebenso wie sie auch blind ist vor politisch \n\nmotivierter, auch von Polizeibeh\u00f6rden betriebener Krimi-\n\nnalisierung politischen Engagements. \n\nBestimmt ist die Verschiebung der Grenze von \u00f6ffentlich \n\nund privat, die wir in dem Zuge erleben, angesichts \n\nprivater \u00f6ffentlicher Kommunikation in Netzwerken usw. \n\nnicht aufzuhalten. Aber die Privatsph\u00e4re als Schutzgut \n\nmuss erhalten bleiben. \n\nBei allen diesen Ver\u00e4nderungen muss die Pr\u00e4misse lauten: \n\n\u00d6ffentliche Daten sollen \u00f6ffentlich sein und pers\u00f6nliche \n\nnicht. Das Recht darauf gilt es zu sch\u00fctzen! \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nUta Windisch, CDU: Geben Sie \n\nden Rest zu Protokoll!) \n\nDie gestiegenen Herausforderungen des digitalen Wandels \n\nrufen einiges auf den Plan. So diskutieren wir jetzt euro-\n\np\u00e4ische Rechtsetzung. Nat\u00fcrlich bedeutet das in der Folge \n\nauch einen h\u00f6heren Mittelaufwand, wenn die Aufgaben \n\nwachsen. Dem k\u00f6nnen Sie sich nicht verschlie\u00dfen. \n\nDie v\u00f6llige Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauftragten \n\nteilen wir als Forderung und als Ziel und untersetzten dies \n\nmit einem eigenen Gesetzentwurf. Gerade die Lage in \n\nSachsen, die bundesweit immer wieder zum Spott und \n\ninternationalen Vergleichen eingeladen hat, zeigt die \n\nNotwendigkeit einer im konkreten Fall unabh\u00e4ngigen \n\nDatenschutzkontrolle. \n\nDass der h\u00f6here Mittelaufwand n\u00f6tig ist, zeigt sich gerade \n\nim privatwirtschaftlichen Bereich, wo es immer schwerer \n\nist, den Schutz der Pers\u00f6nlichkeitsrechte zu gew\u00e4hrleisten \n\nund die damit im Zusammenhang stehenden Aufgaben \n\nabzudecken. Damit verweist die Debatte und die Behand-\n\nlung dieses Datenschutzberichtes auch schon auf die \n\nHaushaltsverhandlungen. Sie m\u00fcssen sich fragen lassen, \n\nob Sie es mit dem Datenschutz auch im nicht\u00f6ffentlichen \n\nBereich ernst meinen oder ob es f\u00fcr Sie ein immer zu \n\nkleines Feigenblatt ist, bei dem Sie zufrieden sind, wenn \n\ndie Aufgaben eigentlich nicht mehr bew\u00e4ltigt werden \n\nk\u00f6nnen, wenn der ganze Gesch\u00e4ftsverkehr elektronisch \n\nverarbeitet wird und zumeist die notwendigen Bedingun-\n\ngen nicht eingehalten werden. \n\nIch kann davon ausgehen, dass die Rednerin oder der \n\nRedner der CDU auch die Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Daten-\n\nschutzbeauftragten aussprechen wird, so noch jemand von \n\nIhnen das Wort ergreift. Das ist auch im Ausschuss \n\ngeschehen, was richtig ist. Das ist ja auch eine gemeinsa-\n\nme Stelle, Einrichtung und Funktion beim Landtag. Aber \n\ndas hei\u00dft, dass demn\u00e4chst auch von Ihrer Seite und \n\nvonseiten der von Ihnen getragenen Regierung Angriffe \u2013 \n\nwie es zuletzt geschehen ist \u2013 auf die Integrit\u00e4t des Daten-\n\nschutzbeauftragten unterbleiben m\u00fcssen, wenn er eine \n\neigenst\u00e4ndige Position einnimmt. Dann m\u00fcssen Sie es \n\nauch ernst meinen mit der Unterst\u00fctzung und Wertsch\u00e4t-\n\nzung, auch dann, wenn es darum geht, die Vorschl\u00e4ge des \n\nDatenschutzbeauftragten aufzugreifen, wenn er be-\n\nschreibt, was n\u00f6tig ist, um seine Aufgabe auszuf\u00fcllen. Das \n\nbetrifft die Koalitionsfraktionen. Die Reaktion auf die \n\nEr\u00f6ffnung der Haushaltsdebatten ist Ihnen da nicht zu \n\nEhren geraten. Das kommt wieder und f\u00e4ngt gerade erst \n\nan. \n\nMeine Damen und Herren! Es treten neben den bekannten \n\nauch immer wieder neue Problemlagen auf, zum Beispiel \n\nin der Rundfunkgeb\u00fchrenregelung, die im Berichtszeit-\n\nraum verabschiedet wurde. Darin ist leider wiederum \n\nkeine privatsph\u00e4renfreundliche Regelung geschaffen \n\nworden. Es wurde auch in der endg\u00fcltigen Fassung \u2013 da \n\nzitiere ich den Bericht \u2013 \u201eeine unma\u00dfst\u00e4bliche und riesige \n\nDatenbank geschaffen\u201c, und zwar weil sie \u00fcber die \n\nMeldedaten hinaus Best\u00e4nde aus verschiedenen Bereichen \n\nzusammenf\u00fchrt, eine unheimlich riesige Datenbank. Es \n\nfehle \u2013 Zitat \u2013 \u201ean einer Pr\u00e4zisierung der Erhebungsbe-\n\nfugnisse und damit an Normenklarheit\u201c. Es ist bitter, dass \n\nauch neue gesetzliche Regelungen Datenschutzgrunds\u00e4tze \n\nso mit F\u00fc\u00dfen treten. \n\nTrotz einer sich vielleicht \u00e4ndernden Beh\u00f6rdenkultur, \n\nHerr Schurig, muss man angesichts solcher neuen Rege-\n\nlungen konstatieren, dass l\u00e4ngst nicht alle Schafe im \n\nTrockenen sind, dass sich l\u00e4ngst nicht das Bewusstsein \n\nvon der Notwendigkeit des Schutzes des Rechts auf \n\ninformationelle Selbstbestimmung durchgesetzt hat, auch \n\nnicht bez\u00fcglich des Stellenwertes, den dieses Recht \n\ngerade angesichts der Ver\u00e4nderungen der Kommunikation \n\ndurch den digitalen Wandel haben muss. Das wird uns \n\nweitere Aufgaben stellen. An denen bleiben wir dran. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Seidel, \n\nCDU-Fraktion. \n\nRolf Seidel, CDU: Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Frau Pr\u00e4sidentin! Wir haben uns im Innenaus-\n\nschuss in der letzten Sitzung am 13. September in unse-\n\nrem Gremium intensiv mit den beiden in Rede stehenden \n\nT\u00e4tigkeitsberichten des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\n\ntragten zum Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im nicht \n\n\u00f6ffentlichen Bereich und mit dem Datenschutz im \u00f6ffent-\n\nlichen Bereich und der Stellungnahme der Staatsregierung \n\nzu diesen Berichten besch\u00e4ftigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6283 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die meisten \n\nAbgeordneten des Innenausschusses haben mit dem \n\nDatenschutzbeauftragten ihre Probleme gekl\u00e4rt. Ich sehe \n\ngerade Kollegen Lichdi, der ausf\u00fchrlich an der Diskussion \n\nteilgenommen hat. Wer nicht bei dieser Diskussion \n\nanwesend war, war Frau Bonk. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wie immer!) \n\nSie nimmt uns nun mit ihrer Rede die Redezeit weg, \n\nbeschimpft unseren Datenschutzbeauftragten, aber zu der \n\nZeit, als sie im Ausschuss mit ihm h\u00e4tte in Dialog gehen \n\nk\u00f6nnen, war sie nicht anwesend. Ich finde so ein Verhal-\n\nten schoflig, Frau Bonk. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Lichdi? \n\nRolf Seidel, CDU: Bitte, Herr Lichdi. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \n\nSeidel. Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass die \n\nKollegin Bonk damals krank war? Das war mir bekannt. \n\nDeswegen hat die Fraktion DIE LINKE, wie ich glaube, \n\ndrei Antr\u00e4ge mit dieser Begr\u00fcndung von der Tagesord-\n\nnung genommen. Deswegen war Frau Kollegin Bonk \n\nnicht in der Lage, an der Innenausschusssitzung teilzu-\n\nnehmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Trotzdem schoflig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war zwar \n\nkeine Frage \u2013 \u2013 \n\nRolf Seidel, CDU: Ich habe keine Frage erkannt, tut mir \n\nleid. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sind Sie bereit \n\nanzuerkennen, dass \u2013 das war die Frage.) \n\n\u2013 Das war mir als Ausschussvorsitzendem unbekannt. \n\nTrotzdem kann ich meine Fragen, die ich an den Daten-\n\nschutzbeauftragten habe, \u00fcber meine Kollegen in der \n\nFraktion in den Ausschuss einspeisen, wie das andere \n\nKollegen im Ausschuss ebenfalls machen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage von Frau Bonk? \n\nRolf Seidel, CDU: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Sind Sie bereit, sich jetzt mit \n\nmeiner Fraktion und mir zum Sachverhalt auseinanderzu-\n\nsetzen? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein, ich bin nicht bereit, ein Thema, \n\ndas wir im Ausschuss ausf\u00fchrlich und detailliert in mehre-\n\nren Stunden behandelt haben, hier im Plenarsaal noch \n\neinmal aufzurufen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Warum \n\nreden Sie dann \u00fcberhaupt hier?) \n\n\u2013 Das sage ich Ihnen jetzt gleich. Es ist n\u00e4mlich ausge-\n\nsprochen unfair, \u00fcber den Datenschutzbeauftragten \u2013 das \n\nsage ich jetzt in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 \u201eherzuziehen\u201c, der \n\nin diesem Haus kein Rederecht hat. Aber im Ausschuss \n\nk\u00f6nnen wir das in aller Ruhe entsprechend den Gepflo-\n\ngenheiten machen. \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE: Dann machen Sie das!) \n\nMeine Damen und Herren! Herr Schurig, unser Daten-\n\nschutzbeauftragter, hat im Ausschuss ausf\u00fchrlich und \n\ndetailliert zu beiden Berichten Rede und Antwort gestan-\n\nden. Ich kann f\u00fcr meine Fraktion feststellen, dass der \n\nDatenschutz \u2013 insbesondere im \u00f6ffentlichen Bereich \u2013 \n\nmehr und mehr im Bewusstsein der s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden \n\nverankert ist, wenn auch hier und da noch Defizite zu \n\nverzeichnen sind. \n\nLobenswert ist, dass die Staatsregierung unseren Daten-\n\nsch\u00fctzer nicht nur im formal vorgesehenen Rahmen, \n\nsondern auch vorab bei Projekten um seine Mitarbeit \n\nbittet, und wir hoffen und w\u00fcnschen, dass diese gute \n\nZusammenarbeit noch enger wird, um vielleicht im \n\nn\u00e4chsten Datenschutzbericht \u00dcbereinstimmung in allen \n\nangesprochenen F\u00e4llen zu erreichen. \n\n(Sabine Friedel, SPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein, Frau Friedel, Sie k\u00f6nnen dann \n\nhier sprechen. \n\nHerr Schurig hat uns ebenfalls darauf aufmerksam ge-\n\nmacht, dass die Europ\u00e4ische Kommission dem Europ\u00e4i-\n\nschen Parlament Entw\u00fcrfe f\u00fcr eine Verordnung und eine \n\nRichtlinie zum Datenschutz vorgelegt hat. Wird diese, wie \n\nvorauszusehen, im Jahr 2013 durch das Parlament und \n\nden Ministerrat beschlossen und anschlie\u00dfend nationales \n\nRecht werden, so m\u00fcssen hier im Hause im Jahr 2014 alle \n\nrelevanten Gesetze des Freistaates durch das Innenminis-\n\nterium, durch unseren Datenschutzbeauftragten und durch \n\nSie, die Abgeordneten des Hohen Hauses, angepasst \n\nwerden. Das wird eine Mammutaufgabe, mit der die \n\nWeichen f\u00fcr diese Aufgabe f\u00fcr das n\u00e4chste Jahrzehnt \n\ngestellt werden. \n\nSo positiv die Entwicklung in den letzten Jahren im \n\n\u00f6ffentlichen Sektor ist, so viel Arbeit liegt im Privatbe-\n\nreich noch vor uns. Herr Schurig sprach von \u201eDaten-\n\nschutzbrachland\u201c, obwohl auch hier das Interesse an \n\nFragen des Datenschutzes immer mehr zugenommen hat, \n\nwas sich auch an einer Vervierfachung der Anfragenanz-\n\nahl an den Datensch\u00fctzer ablesen l\u00e4sst. Allerdings m\u00fcssen \n\nwir auch und gerade f\u00fcr diesen Bereich feststellen, dass \n\nmit der derzeitigen Personalausstattung pr\u00e4ventive Kon-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6284 \n\ntrollen nicht im w\u00fcnschenswerten Ausma\u00df stattfinden \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir konnten uns im Ausschuss ausf\u00fchrlich mit den beiden \n\nBerichten besch\u00e4ftigen. Wir \u2013 nun spreche ich im Namen \n\nmeiner Fraktion \u2013 danken Ihnen, Herr Schurig. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\nWir danken Ihnen f\u00fcr Ihre vielf\u00e4ltige und fachlich gute \n\nArbeit und Ihre unaufgeregte und sachliche Au\u00dfendarstel-\n\nlung. Bitte geben Sie diesen Dank auch an die Damen und \n\nHerren in Ihrer Abteilung weiter. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie, meine Damen und Herren, bitte ich, dem einstimmi-\n\ngen Beschluss des Innenausschusses zur Kenntnisnahme \n\nder Berichte des Datenschutzbeauftragten zu folgen und \n\nihre Zustimmung zu geben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich schlie\u00dfe mich nat\u00fcrlich Herrn \n\nKollegen Seidels Dank an den Datenschutzbeauftragten \n\nund sein \u2013 leider immer noch etwas kleines \u2013 Team \n\nangesichts der gro\u00dfen Aufgaben sehr an. Ich freue mich \n\nauch sehr, Herr Kollege Seidel, dass Sie nochmals Ihr \n\nBedauern dar\u00fcber zum Ausdruck gebracht haben, dass der \n\nDatenschutzbeauftragte in diesem Plenum kein Rederecht \n\nhat, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nDas wollen wir \u00e4ndern!) \n\nund freue mich auch, dass wir wahrscheinlich in den \n\nn\u00e4chsten Monaten eine entsprechende \u00c4nderung auf den \n\nWeg bringen k\u00f6nnen; denn ich habe Sie so verstanden, \n\ndass auch Sie das w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch will auf den Bericht nur in einem kleinen Punkt \n\neingehen, der in den vergangenen Monaten immer wieder \n\nf\u00fcr Diskussionen gesorgt hat und auf den ich von vielen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern angesprochen worden bin: Das \n\nist das polizeiliche Filmen bei Demonstrationen. \n\nWir haben dank der \u201eklugen\u201c Politik der Staatsregierung \n\n\u00f6fter Gelegenheit, Demonstranten vor dem Landtagsge-\n\nb\u00e4ude willkommen hei\u00dfen zu k\u00f6nnen, und es ist immer \n\n\u00f6fter der Fall, dass die Polizei hiervon Bild- und Tonauf-\n\nzeichnungen bzw. -aufnahmen anfertigt, und das nicht nur \n\ndann, wenn es das Gesetz vorsieht, n\u00e4mlich, wenn tat-\n\ns\u00e4chliche Anhaltspunkte die Annahme rechtfertigen, dass \n\nvon Versammlungen erhebliche Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentli-\n\nche Ordnung und Sicherheit ausgehen, sondern auch \n\ndann, wenn solche Gefahren in keiner Weise absehbar \n\nsind. \n\nWir hatten zum Beispiel dank der massiven K\u00fcrzungspo-\n\nlitik von CDU und FDP eine Demonstration der freien \n\nSchulen im Jahr 2010 oder 2011 mit sehr vielen Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fclern zwischen zehn und 16 Jahren. Ich \n\ndenke, dabei ist offenkundig, dass eine erhebliche Gefahr \n\nf\u00fcr die \u00f6ffentliche Ordnung und Sicherheit nicht so nahe \n\nliegt. Bei dieser Demonstration wurden durchaus umfang-\n\nreiche \u00dcbersichtsaufnahmen bzw. -aufzeichnungen \n\nangefertigt. Die Staatsregierung redete sich dann ein \n\nwenig heraus, dass dies nur zu Beginn und mal zwischen-\n\ndurch, aber nicht die ganze Zeit bei der Veranstaltung \n\ngewesen sei. Trotzdem sollte sie wissen \u2013 denn auch der \n\nDatenschutzbeauftragte macht darauf aufmerksam \u2013, dass \n\ndies keine angemessene Vorgehensweise ist. \n\nIn diesem Jahr hatten wir vor der Sommerpause eine \n\nDemonstration, bei der der Vorplatz voller H\u00fcpfburgen \n\nwar und kleine Kinder unter dem Motto \"Gro\u00dfe Spr\u00fcnge \n\nf\u00fcr die Kleinsten\" f\u00fcr eine Verbesserung des Betreuungs-\n\nschl\u00fcssels in den Kitas demonstrierten bzw. h\u00fcpften \u2013 \n\nKinder zwischen drei und sechs Jahren \u2013, und auch hier \n\nwar die Polizei mit entsprechender Videotechnik am Start. \n\nDie Staatsregierung sagte dann, aufgenommen worden sei \n\nnichts, aber die Videotechnik sei sichtbar bereitgehalten \n\nworden, um pl\u00f6tzliche St\u00f6rungen rechtzeitig dokumentie-\n\nren zu k\u00f6nnen. Was das mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nmacht, die ihr freies Grundrecht auf Demonstration \n\naus\u00fcben, das sollten Sie eigentlich wissen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWas ich aber viel unangenehmer finde, ist die Tatsache, \n\ndass die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme mit \n\nkeinem Wort darauf eingeht, und wenn man sich einer-\n\nseits einmal den Bericht des Datenschutzbeauftragten f\u00fcr \n\nden \u00f6ffentlichen Bereich und andererseits die Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung anschaut, dann wird schon ein \n\ngewisses Muster deutlich. Der Bericht von Herrn Schurig \n\numfasst knapp 300 Seiten, die Stellungnahme der Staats-\n\nregierung um die 20. Der Bericht von Herrn Schurig listet \n\nungef\u00e4hr 110 Vorf\u00e4lle auf, die Staatsregierung nimmt um \n\ndie 20 zum Anlass f\u00fcr eine Antwort, und das Wichtigste, \n\nwas die Staatsregierung gleich ganz vorn in ihrer Stel-\n\nlungnahme schreibt, ist: \u201eDie Staatsregierung ist weder \n\nnach dem S\u00e4chsischen Datenschutzgesetz noch aufgrund \n\nanderer Rechtsnormen zur Stellungnahme verpflichtet.\u201c \n\n(Uta Windisch, CDU: So ist es!) \n\nSie tut es aber dennoch. Sie nimmt dennoch Stellung, und \n\nzwar \u2013 Zitat \u2013 \u201e..., um insbesondere unzutreffenden und \n\ndie Staatsregierung belastenden \u00c4u\u00dferungen zu wider-\n\nsprechen.\u201c \n\nDas ist der Umgang der Staatsregierung mit den Hinwei-\n\nsen des Datenschutzbeauftragten. Gott sei Dank ist es in \n\nden nachgeordneten Beh\u00f6rden oft weitaus besser bestellt, \n\nund so kann der Datenschutzbeauftragte auch immer \n\nwieder auf Beispiele hinweisen, bei denen Anregungen \n\nvon ihm \u00fcbernommen worden sind. \n\nAber wir haben eben auch die anderen Beispiele, und, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, vielleicht erinnern Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6285 \n\nsich ja, wann wir den letzten Bericht des Datenschutzbe-\n\nauftragten, den 14. T\u00e4tigkeitsbericht, hier im Plenum \n\nbesprochen haben. Das war am 10. Februar 2011. Da war \n\ndie Welt noch ein wenig in Ordnung. Neun Tage sp\u00e4ter \n\nwar der 19. Februar 2011, Sie wissen es alle: Im Juni \n\nwurde dann \u00f6ffentlich, dass wir eine gravierende und \n\ngro\u00dffl\u00e4chige Erhebung von Handydaten in Dresden erlebt \n\nhaben. Am 9. September 2011 hat dann der S\u00e4chsische \n\nDatenschutzbeauftragte seinen Bericht dazu vorgestellt. \n\nAm 8. September k\u00fcndigte die Staatsregierung schon an, \n\ndass es ein Gegengutachten dazu geben werde. Dann \n\nmeldete sich noch der Pr\u00e4sident des OLG Dresden und \n\nzieh den Datenschutzbeauftragten eines Eingriffs in die \n\nGewaltenteilung, weil er die Staatsanwaltschaft in den \n\nBlick genommen hatte. Der Generalstaatsanwalt gab \n\nsogar ein Zeitungsinterview, und die Staatsregierung im \n\nGanzen hat bis heute keine Stellungnahme zu diesem \n\nSonderbericht des Datenschutzbeauftragten abgegeben. \n\nIch will hier keine Debatte um den 19. Februar f\u00fchren, \n\ndas ist auch nicht der Platz daf\u00fcr. Aber die Debatte geht \n\nschon um die Frage: Wie geht die Staatsregierung mit \n\ndem Datenschutzbeauftragten um? Wie geht die Staatsre-\n\ngierung mit den Empfehlungen um? Wie geht die Staats-\n\nregierung mit R\u00fcgen um und damit, dass der Daten-\n\nschutzbeauftragte ihr immer wieder \u2013 in ausgew\u00e4hlten \n\nF\u00e4llen \u2013 sagen muss, hier l\u00e4uft etwas nicht nach Recht \n\nund Gesetz? Meine Feststellung ist: Die Staatsregierung \n\nignoriert das zum gr\u00f6\u00dften Teil. \n\nGehen wir an diesem Tag einmal zwei, drei Stunden \n\nzur\u00fcck zur Debatte um Seifhennersdorf. Ich frage mich, \n\nmit welchem Recht Sie von Eltern, die wirklich in einer \n\nexistenziell extrem schwierigen Situation sind, so kaltbl\u00fc-\n\ntig das Akzeptieren, den Respekt und das Hinnehmen von \n\nrechtlichen Regelungen einfordern, wenn die Staatsregie-\n\nrung doch selbst in ihrem Umgang mit vielen Anregun-\n\ngen, Empfehlungen und Hinweisen des Datenschutzbe-\n\nauftragten so ignorant ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \n\nHerr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! In seinem Volksz\u00e4hlungsurteil von 1983 \n\nerkannte das Bundesverfassungsgericht das Grundrecht \n\nauf informationelle Selbstbestimmung des Einzelnen als \n\neinen direkten Ausfluss der Menschenw\u00fcrde und des \n\nRechts auf freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit an. \n\nSeitdem ist gekl\u00e4rt \u2013 wir haben es in unsere S\u00e4chsische \n\nVerfassung ausdr\u00fccklich hineingeschrieben \u2013, dass es \n\ngrunds\u00e4tzlich jeder einzelnen Person obliegt, \u00fcber die \n\nPreisgabe und Verwendung ihrer pers\u00f6nlichen Daten zu \n\nbestimmen. Das Urteil und die anschlie\u00dfende Kodifizie-\n\nrung in unserer Verfassung sind ein wahrer Meilenstein \n\nf\u00fcr den Datenschutz, so wie wir ihn heute kennen. Es ist \n\nunser aller Verpflichtung, dieses Urteil und dieses Grund-\n\nrecht zu wahren. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass sich der \n\nBundestag bei der Verabschiedung des Meldegesetzes \n\ndieser Verantwortung bewusst gewesen w\u00e4re. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nWie der Datenschutz in das gesamte gesellschaftliche \n\nLeben derzeit einbezogen ist, zeigt der Bericht des Daten-\n\nschutzbeauftragten. Das Ausma\u00df des Datenschutzes ist \n\ndabei im privaten und im \u00f6ffentlichen Bereich unter-\n\nschiedlich ausgepr\u00e4gt. Der Datenschutzbeauftragte sprach \n\nvon einem Datenbrachland, das teilweise noch im Privat-\n\nbereich vorhanden ist. Es gibt Bereiche, die von jeher mit \n\npersonenbezogenen Daten sensibel umgehen \u2013 ich erw\u00e4h-\n\nne dazu nur den Bankenbereich, in dem das Bankgeheim-\n\nnis seit jeher eine hohe Bedeutung hat \u2013, in anderen \n\nBereichen ist das noch sehr wenig im Bewusstsein der \n\nBev\u00f6lkerung. \n\nIch m\u00f6chte dazu ein Beispiel nennen: Wir gehen heute \n\nganz selbstverst\u00e4ndlich mit Kundenkarten einkaufen. \n\nGestern habe ich eine Payback-Karte von einer Drogerie \n\nbekommen. Aber was steht dahinter, wenn wir Punkte \n\nsammeln und ein Unternehmen bereit ist, f\u00fcr jeden Euro \n\nUmsatz, den wir machen, einen Cent daf\u00fcr auszugeben, \n\ndamit es wei\u00df, wo und was wir eingekauft haben? Warum \n\nist es so viel wert zu wissen, dass man in der Drogerie \n\noder in einer Apotheke und welche Produkte man einge-\n\nkauft hat? \n\nEs sind die personenbezogenen Daten, es ist mein Ein-\n\nkaufsverhalten, was anderen Unternehmen richtig Geld \n\nwert ist. Das muss man sich meines Erachtens immer vor \n\nAugen halten, mit welch wichtigem Gut \u2013 das auch eine \n\nsehr hohe wirtschaftliche Relevanz hat \u2013 wir hier umge-\n\nhen. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nder Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nGleiches gilt f\u00fcr den Arbeitnehmerdatenschutz. Was darf \n\nein Arbeitgeber \u00fcber seine Arbeitnehmer wissen? Was \n\ndarf er speichern und was darf er verarbeiten? Wie gehen \n\nwir mit Arbeitgebern um, die neben den eigentlichen \n\nArbeitnehmerdaten auch noch auf Datenbest\u00e4nde zur\u00fcck-\n\ngreifen k\u00f6nnen, in denen ihre Mitarbeiter gespeichert \n\nsind, die aus einem anderen Vertragsverh\u00e4ltnis herr\u00fchren? \n\nWie sch\u00fctzen wir die Pers\u00f6nlichkeitsrechte von Arbeit-\n\nnehmern? \n\nIch denke, auch in diesem Bereich ist das Bewusstsein \n\nbislang noch wenig ausgepr\u00e4gt. Wir d\u00fcrfen nicht glauben, \n\ndass mit der Video\u00fcberwachung von Arbeitnehmern \n\nschon alles erledigt ist. Hieran m\u00fcssen wir weiterhin \n\narbeiten. Ich denke, das ist ein weites Aufgabengebiet, \n\nauch f\u00fcr den Datenschutzbeauftragten. \n\nIm \u00f6ffentlichen Bereich haben wir das Datenbrachland in \n\nvielen Bereichen bereits verlassen. Wir d\u00fcrfen aber nicht \n\ndie Augen davor verschlie\u00dfen, dass es noch weitere \n\nAufgabenbereiche gibt, und wir m\u00fcssen diesen in der \n\nArbeit des Datenschutzbeauftragten Rechnung tragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6286 \n\nZwei Beispiele sind mir dabei besonders aufgefallen: Es \n\nsind zum einen die sozialen Netzwerke. Wir arbeiten \n\nheute viel mit sozialen Netzwerken wie Facebook, Twitter \n\nund \u00e4hnlichen Diensten. Aber wie stellen wir sicher, dass \n\ndiese sozialen Netzwerke, in die Menschen pers\u00f6nlich \n\nihre Daten einstellen, die sie f\u00fcr den privaten Bereich \n\nnutzen m\u00f6chten, nicht von \u00f6ffentlichen Stellen dazu \n\nbenutzt werden, \u00f6ffentliche Aufgaben wahrzunehmen? \n\nWie erfolgt dort der Datenschutz? Inwieweit darf bei-\n\nspielsweise ein \u00f6ffentlicher Arbeitgeber, der eine Bewer-\n\nbung von einem jungen Menschen erh\u00e4lt, der als Minder-\n\nj\u00e4hriger Daten bei Facebook eingestellt hat, diese Daten \n\nverwenden, wenn es darum geht, die Bewerbung zu \n\nbeurteilen und dort entsprechend die Qualifikation zu \n\nunterstellen? Auch hier m\u00fcssen wir entsprechend voran-\n\ngehen. Ich denke, hierbei hat der Datenschutzbeauftragte \n\nden Finger in die Wunde gelegt. \n\nEin weiterer Punkt ist die Video\u00fcberwachung. Dar\u00fcber \n\nwurde hier schon diskutiert. Es geht einerseits um die \n\npolizeiliche Video\u00fcberwachung, um die station\u00e4re Video-\n\n\u00fcberwachung, aber es ist ein weiterer Bereich hinzuge-\n\nkommen, der erst ganz harmlos aussieht. Das sind die \n\nWebcams. \u00dcberall sieht man Webcams. Auf dem Dresd-\n\nner Neumarkt wird alles sch\u00f6n beobachtet. Aber was ist \n\nhier mit den Pers\u00f6nlichkeitsrechten? Wie weit darf eine \n\nWebcam beispielsweise so detailgetreu sein, dass zu \n\nerkennen ist, wer mit wem \u00fcber einen \u00f6ffentlichen Platz \n\ngeht, und es einfach ins Internet eingestellt wird? \n\nAuch hierzu hat sich der Datenschutzbeauftragte verdient \n\ngemacht, indem er diese Frage mit den betroffenen \n\nKommunen diskutiert und versucht hat, L\u00f6sungen im \n\nSinne des Datenschutzes zu finden. \n\nDas letzte Beispiel zeigt, wie wichtig die T\u00e4tigkeit des \n\nDatenschutzbeauftragten f\u00fcr unsere Gesellschaft ist. In \n\nvielen F\u00e4llen ist es bereits ausreichend, wenn auf daten-\n\nschutzrechtliche Sensibilit\u00e4t hingewiesen wird. Dazu \n\nben\u00f6tigen wir jemanden wie Sie, Herr Schurig, der in \n\ngewohnt ruhiger, aber bestimmender Art die Einhaltung \n\nder einschl\u00e4gigen Bestimmungen anmahnt und einfordert. \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen und Ihren Mitarbeitern im Namen \n\nder FDP-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag herzlich \n\ndanken. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok \u2013 \n\nJulia Bonk, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte von der M\u00f6glichkeit einer Kurzintervention \n\nGebrauch machen. Herr Biesok, Sie haben in aller Breite \n\nund auf verschiedene Felder bezogen die Notwendigkeit \n\ndes Datenschutzes beschrieben. Das ist sch\u00f6n. Es ist gut \n\nzu sehen, dass dieses Verst\u00e4ndnis bei Ihrer Fraktion \n\nausgepr\u00e4gt ist. Es war sehr allgemein und wenig auf den \n\nBericht bezogen. \n\nAngesichts der Wertsch\u00e4tzung, die Sie dem Thema \n\ngegen\u00fcber ausgedr\u00fcckt haben, und angesichts der gestie-\n\ngenen Aufgabenbedarfe, die Sie anerkannt haben in den \n\nFeldern, denen wir uns noch annehmen m\u00fcssen, nehme \n\nich das einmal als positives Signal und als Selbstver-\n\npflichtung f\u00fcr die anstehenden Haushaltsverhandlungen, \n\nes nicht bei dem jetzigen Entwurf zu belassen, sondern \n\nauch dort, wo sich Politik messen lassen muss, Entschei-\n\ndungen nachzulegen, damit es nicht bei diesen allgemei-\n\nnen Erkl\u00e4rungen bleibt, sondern auch landespolitisch \n\netwas bewirkt wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich muss ehrlich sagen: Wenn ich \n\neines nicht mag, dann ist es, wenn man eine Aufgabe f\u00fcr \n\nwichtig erachtet, sofort der Ruf nach mehr Geld kommt. \n\nWir haben eine hohe Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Arbeit des \n\nDatenschutzbeauftragten. Er muss eine angemessene \n\npersonelle und materielle Ausstattung haben und er muss \n\nunabh\u00e4ngig sein. \n\nIn welchem Umfang es erforderlich ist, den bisherigen \n\nHaushaltsansatz zu korrigieren, ist Gegenstand der parla-\n\nmentarischen Beratungen. Dort werden wir das kl\u00e4ren. \n\nAber ich lasse mich nicht darauf festnageln, dass, wenn \n\nich eine Arbeit sachlich sch\u00e4tze, mich gleichzeitig mora-\n\nlisch daf\u00fcr verpflichten muss, mehr Geld zur Verf\u00fcgung \n\nzu stellen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Es war zu erwarten, dass \n\nin der heutigen Debatte wieder einmal Lobpreisung und \n\nDanksagung an Herrn Schurig dominieren werden. \n\nNat\u00fcrlich schlie\u00dfen wir uns diesem Dank auch an. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Vertreter von CDU und FDP, Ihr Dank hat schon \n\netwas Verlogenes an sich. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nSie schmieren heute wieder einmal dem Datenschutzbe-\n\nauftragten \u2013 bildlich gesprochen \u2013 etwas Honig ums \n\nMaul, w\u00e4hrend Sie ihm im gleichen Atemzug das Wasser \n\nabgraben. Eine Datenschutzkontrolle im nicht\u00f6ffentlichen \n\nBereich findet faktisch nicht statt. Einige meiner Vorred-\n\nner hatten das bereits angesprochen. \n\nSie, Herr Schurig, finden in Ihrer Vorbemerkung zum \n\n5. T\u00e4tigkeitsbericht im nicht \u00f6ffentlichen Bereich sehr \n\ndrastische Worte. Diese sollte man zur Kenntnis nehmen. \n\nAlles andere w\u00fcrde n\u00e4mlich bedeuten zu akzeptieren, dass \n\neine Datenschutzkontrolle im nicht \u00f6ffentlichen Bereich \n\nnicht stattfindet. Oder ich frage den Vertreter der FDP: \n\nPasst das in Ihre Vorstellung von Wirtschaftsf\u00f6rderung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6287 \n\ndass bei ausufernder und grundrechtsverletztender Video-\n\n\u00fcberwachung in Gastst\u00e4tten oder beim Arbeitnehmerda-\n\ntenschutz bei Unternehmern nicht so genau hingeschaut \n\nwird? \n\nHerr Biesok hat die Themen angesprochen, wof\u00fcr ich ihm \n\nausdr\u00fccklich dankbar bin. Aber wir erwarten auch, dass \n\ndann etwas geliefert wird, wie beispielsweise bei der \n\nFrage der polizeilichen Video\u00fcberwachung, was wir \n\nanl\u00e4sslich der Polizeigesetznovelle angesprochen hatten \n\nund Sie pers\u00f6nlich versprochen haben, dass etwas pas-\n\nsiert, aber bis heute nichts passiert ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAktuell sind im Stellenplan des Datenschutzbeauftragten \n\n22 Stellen ausgewiesen. Die Stelle eines Referatsleiters, \n\nder Ende vergangenen Jahres aus Altersgr\u00fcnden aus-\n\nschied, wurde nicht wiederbesetzt und soll gestrichen \n\nwerden. Wir unterst\u00fctzen den Datenschutzbeauftragten in \n\nseiner Kritik zu dieser weiteren Stellenstreichung. Damit \n\nwird eine Verst\u00e4rkung, die der Datenschutzbeauftragte in \n\nKonsequenz der Datenschutzskandale vor allem zur \n\nBew\u00e4ltigung der Aufgaben\u00fcbertragung zur Datenschutz-\n\nkontrolle im nicht \u00f6ffentlichen Bereich zugesprochen \n\nbekommen hatte, endg\u00fcltig zur\u00fcckgefahren. Wir halten \n\ndas nicht f\u00fcr akzeptabel. \n\nIm Vergleich zum vorangegangenen Berichtszeitraum \n\nsind fast 60 % mehr Beschwerden eingegangen, und die \n\nAnzahl der Beratungsanliegen ist um 160 % gestiegen. \n\nHerr Seidel, ich habe es positiv vermerkt, dass Sie das \n\nhier vorgetragen haben. Diesbez\u00fcglich hat die Aussprache \n\nim Innenausschuss dann doch einen gewissen Lernerfolg \n\noder Aufmerksamkeitserfolg gehabt. Allerdings sind wir \n\nsehr gespannt, inwieweit Sie dieser Erkenntnis beim \n\nHaushaltsplan Taten folgen lassen. \n\nIch erspare es Ihnen trotz der sp\u00e4ten Stunde nicht, aus \n\ndem Bericht zu zitieren: \u201eDieses erhebliche Arbeitspen-\n\nsum zu bew\u00e4ltigen war nur m\u00f6glich, indem einerseits dem \n\ndoch recht zahlreichen Anfragen zu Vortr\u00e4gen oder \n\nSchulungen bis zuweilen bis zur aktiven Teilnahme an \n\nTagungen, Diskussionspodien oder \u00e4hnlichen Veranstal-\n\ntungen nur in wenigen Ausnahmef\u00e4llen entsprochen und \n\nandererseits die Durchf\u00fchrung von anlassfreien Kontrol-\n\nlen auf ein Minimum zur\u00fcckgefahren worden ist. Gerade \n\nLetzteres schmerzt besonders, da die Erfahrungen zeigen, \n\nwie sinnvoll, das hei\u00dft wegen bestehender Datenschutz-\n\nm\u00e4ngel notwendig und wegen der damit verbundenen \n\n\u00f6ffentlichen Auswertungen f\u00fcr andere Unternehmen auch \n\n\u00e4u\u00dferst hilfreich derartige Kontrollen sind.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eDie Folgen sind ebenso absehbar wie \n\nfatal. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde wird sich auch k\u00fcnftig in \n\nerster Linie mit der Bearbeitung von Eingaben befassen \n\nund daher \u00fcberwiegend nur reaktiv t\u00e4tig sein k\u00f6nnen. Die \n\nT\u00e4tigkeit im pr\u00e4ventiven Bereich wird sich auch weiterhin \n\nim Wesentlichen nur auf die Erf\u00fcllung der gesetzlichen \n\nPflichtaufgaben, wie T\u00e4tigkeitsbericht, beschr\u00e4nken \n\nm\u00fcssen und die Arbeit in bundesweiten Gremien nur \n\neingeschr\u00e4nkt erfolgen k\u00f6nnen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, wir wollen keinen Datenschutz \n\nmit der Brechstange. Aber liest man den Bericht genau, \n\ndann erkennt man tats\u00e4chlich seltsame Vorstellungen von \n\nPers\u00f6nlichkeitsrechten, denen in der Tat im nicht \u00f6ffentli-\n\nchen Bereich durch Kontrollen begegnet werden muss. \n\nIch nenne die schleichende Gew\u00f6hnung der Gesellschaft \n\nan ausufernde Video\u00fcberwachung, auch in Gastst\u00e4tten, in \n\nSchwimmb\u00e4dern, in Einkaufszentren oder auf \u00f6ffentli-\n\nchen Pl\u00e4tzen. Dies ist eben kein Grund, die Einhaltung \n\nder rechtlichen Voraussetzungen nicht einzufordern und \n\nnicht zu kontrollieren, sondern sollte Anlass zu verst\u00e4rk-\n\nten Kontrollen sein. \n\nAuch sollte die Missachtung von Arbeitnehmer- und \n\nSozialdatenschutz nicht zu einem allgemein akzeptierten \n\nPh\u00e4nomen werden. Wenn beispielsweise \u2013 ich nannte das \n\nBeispiel schon im Ausschuss \u2013 ein Unternehmen Kran-\n\nkenlisten unternehmens\u00f6ffentlich aush\u00e4ngt, um damit den \n\nKrankenstand der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu \n\nsenken, dann ist es dringend geboten, dies \u00f6ffentlich \n\nauszuwerten, anzusprechen und als kritikw\u00fcrdiges Verhal-\n\nten anzuprangern. \n\nSchlie\u00dflich braucht es Kontrollen, um festzustellen, ob es \n\nsich dabei eben nur um die ber\u00fchmten schwarzen Schafe, \n\nwie immer gesagt wird, handelt oder ob es sich nicht \n\nvielleicht doch um ein sich immer weiter einschleifendes \n\nArbeitgeberverhaltensmuster zur \u00dcberwachung und \n\nKontrolle der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \n\nhandelt. \n\nBeim Blick in die Rubrik \u201eAuch das gibt\u2019s\u201c bleibt einem \n\ndas Lachen im Halse stecken. Dort verteidigt sich ein \n\nUnternehmen gegen\u00fcber dem Datenschutzbeauftragten, \n\nder ihn auf die zweckfremde Nutzung des datenschutz-\n\nsensiblen Serverraumes aufmerksam gemacht hat, dass \n\neine solche schon deshalb nicht vorl\u00e4ge, weil es sich um \n\neinen \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 kombinierten Server- und \n\nFahrradabstellraum handele. \n\nEine kritische Auseinandersetzung mit der Unterbeset-\n\nzung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten ist unum-\n\ng\u00e4nglich. Wir halten daher eine Personalaufstockung von \n\nmindestens vier Stellen f\u00fcr dringend erforderlich und \n\nrealisierbar. Dies fordern wir in unserem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDabei spreche ich noch nicht von den Aufgaben, die der \n\nDatenschutzbeauftragte angesprochen hat, welche auf ihn \n\nzukommen w\u00fcrden, wenn die europ\u00e4ischen Datenschutz-\n\nnovellen tats\u00e4chlich geltendes Recht werden w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nAuch im \u00f6ffentlichen Datenschutzbereich besteht kein \n\nGrund zur Entwarnung. Meine Vorredner haben es schon \n\nmehrfach angesprochen. Der Datenschutzbeauftragte hat \n\nin der Tat gelobt, dass in den s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden ein \n\ndeutlich gesteigertes Datenschutzbewusstsein und eine \n\nDatenschutzsensibilit\u00e4t eingetreten ist. Dennoch sollte uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6288 \n\ndas nicht davon abhalten, auch hier weiterhin Aufmerk-\n\nsamkeit walten zu lassen und weiterhin in Richtung \n\nWeiterbildung und Datenschutzsensibilit\u00e4t zu wirken. \n\nIch greife hier nur den von uns und auch von der Kollegin \n\nBonk immer wieder angef\u00fchrten Umgang mit polizeili-\n\nchen Datenbanken heraus \u2013 ein altes Thema. Ich erinnere \n\nnur daran, dass das PASS als zentrale polizeiliche Ver-\n\nbunddatei jahrelang ohne Rechtsgrundlage betrieben \n\nwurde. Jetzt wurde zwar formal eine Rechtsgrundlage im \n\nPolizeigesetz geschaffen, allerdings ohne jede materiell-\n\nrechtliche, b\u00fcrgerrechtsfreundliche Einhegung und ohne \n\njegliche Verfahrensvorschrift in jedwedem Sinne. Unsere \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge, die wir damals hier im Plenum einge-\n\nbracht haben, haben Sie wie \u00fcblich weggewischt. Deswe-\n\ngen, Herr Kollege Biesok, kann ich Ihrer durchaus kriti-\n\nschen und nachdenklichen Rede nicht allzu viel Glaub-\n\nw\u00fcrdigkeit abgewinnen. \n\nDankenswerterweise hat der Datenschutzbeauftragte in \n\nseinem Bericht offenbart, welch seltsame Auffassungen es \n\nbeim Thema Datenschutz bei der Polizei doch noch gibt. \n\nSo dokumentiert er doch beispielsweise, dass bei der \n\nPolizei vertreten wurde, dass ein Abruf nicht deshalb \n\nunbefugt sein k\u00f6nne, wenn er aufgrund der Zugriffsrechte \n\ntechnisch m\u00f6glich sei. Wenn eine solche Auffassung bei \n\nder s\u00e4chsischen Polizei besteht, dass das, was technisch \n\nm\u00f6glich sei, auch rechtm\u00e4\u00dfig sein m\u00fcsse, dann glaube ich \n\nallerdings, dass dort in der grundrechtlichen Ausbildung \n\nder s\u00e4chsischen Polizei noch einiges zu tun ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nHerr Schurig hat daraufhin j\u00e4hrliche Belehrungen ange-\n\nregt. Das SMI hat nach eigenen Angaben auch darum \n\ngebeten, dass dies getan werde. Dar\u00fcber freuen wir uns, \n\naber eigentlich w\u00fcrden wir erwarten, dass das von der \n\nMinisteriumsspitze selbst in die Hand genommen wird. \n\nAn diesem kleinen Beispiel sieht man eben das, was man \n\nauch immer an den gro\u00dfen Beispielen sehen kann \u2013 ich \n\nerw\u00e4hne nur das Stichwort Handygate \u2013, dass das Grund-\n\nrechtsbewusstsein, die Grundrechtssensibilit\u00e4t bei den \n\ns\u00e4chsischen Ermittlungsbeh\u00f6rden und Polizeibeh\u00f6rden \n\nnicht ausreichend vertreten ist. \n\nIch greife hier aus dem gro\u00dfen Komplex Handygate, den \n\nwir auch noch einmal h\u00e4tten aufgreifen k\u00f6nnen, nur eine \n\nSache heraus, die mich immer noch besonders emp\u00f6rt. \n\nWenn die Staatsanwaltschaft Dresden offiziell in ihrer \n\nErwiderung, die der Datenschutzbeauftragte dankens-\n\nwerterweise in seinem Bericht zitiert hat, allen Ernstes \n\nbehauptet, dass ein Einsch\u00fcchterungseffekt nicht von der \n\nmassenhaften Handydaten\u00fcberwachung ausgehen k\u00f6nne, \n\nweil es die Betroffenen gar nicht mitbekommen h\u00e4tten, \n\ndann zeigt das eine bodenlose Grundrechtsvergessenheit, \n\ndie ihresgleichen sucht. Ich rede gar nicht davon, dass das \n\nder expliziten Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes und auch des s\u00e4chsischen Verfassungsgerichtsho-\n\nfes widerspricht. \n\nNein, meine Damen und Herren, der Bericht des S\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzbeauftragten, f\u00fcr den wir ihm wirklich \n\nherzlich dankbar sein m\u00fcssen, hat uns wieder einiges vor \n\nAugen gef\u00fchrt, was hier im Freistaat Sachsen faul ist. Da \n\nn\u00fctzt es nichts, wenn wir ihm alle so nett danken \u2013 darin \n\nsind wir uns einig \u2013, sondern es m\u00fcssen auch Taten folgen \n\n\u2013 auf gesetzlicher, aber auch auf personeller Ebene. Ich \n\nsage es Ihnen: Wir sehen uns im Dezember wieder und \n\ndann werden wir abrechnen, ob Sie tats\u00e4chlich den \n\nDatenschutz ernst nehmen oder nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\n\nFraktion; Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Auch wir als NPD-Fraktion sind mit \n\nder Arbeit des Datenschutzbeauftragten zufrieden. Herr \n\nSchurig, wir m\u00f6chten uns bei Ihnen und Ihren Mitarbei-\n\ntern bedanken. Ob der fortgeschrittenen Zeit und den mit \n\nder Rede verbundenen Wiederholungen m\u00f6chte ich \n\nmeinen Beitrag zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Minister, m\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 Bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! In Vertretung des S\u00e4chsischen Staatsminis-\n\nters des Innern gebe ich dessen Wortbeitrag zum T\u00e4tig-\n\nkeitsbericht des Datenschutzbeauftragten, dem ich noch \n\neinmal ausdr\u00fccklich danken m\u00f6chte, zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit k\u00f6nnen wir die erste Drucksache beschlie-\n\n\u00dfen. Als Erstes stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfeh-\n\nlung des Innenausschusses, Drucksache 5/10163, ab. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit und damit ist \n\nder Drucksache zugestimmt. \n\nIch rufe den dazugeh\u00f6rigen Entschlie\u00dfungsantrag, Druck-\n\nsache 5/10258, auf. Herr Lichdi, Sie m\u00f6chten ihn gern \n\neinbringen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Ich m\u00f6chte kurz verweisen, dass wir in unserem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zum \u00f6ffentlichen Bereich eine \n\nallgemeine Opt-Out-Regelung im Meldegesetz fordern, \n\ndass wir strengere Vorschriften beim Outsourcing von \n\nDaten an Private fordern, dass wir die Speicherpraxis in \n\npolizeilichen Datenbanken datenschutzfreundlicher \n\nausgestalten wollen und dass wir uns insbesondere gegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6289 \n\ndie Einrichtung einer Sperrinfrastruktur, Stichwort \n\nSchultrojaner, wenden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zu einigen wenigen \n\nPunkten zum Entschlie\u00dfungsantrag zum nicht \u00f6ffentli-\n\nchen Bereich etwas sagen. \n\n(Internes Gespr\u00e4ch zwischen den Abg. Julia Bonk, \n\nDIE LINKE, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir sind noch \n\nbeim \u00f6ffentlichen Bereich. W\u00fcrden Sie sich bitte mit mir \n\nunterhalten? Das w\u00e4re freundlich. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Ich will zum \u00f6ffentlichen \n\nBereich auch etwas sagen. \n\n(Zurufe von der CDU: Meine Herr\u2018n!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Genau. Wir unterst\u00fctzen ganz \n\nausdr\u00fccklich die Untersetzung, dass gerade bei der Perso-\n\nnalausstattung dem gewachsenen Aufgabenhorizont \n\nentsprochen werden muss. \n\nIch bin in meinem Redebeitrag darauf eingegangen. Dem \n\nm\u00f6chte ich noch etwas hinzuf\u00fcgen. Mit dem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag wird auf einige Problemlagen besonders \n\nhingewiesen, die zum Gl\u00fcck schon abgestellt worden \n\nsind, zum Beispiel mit der fehlenden Verpflichtung auf \n\ndas Meldegeheimnis. \n\nGerade beim Bezug auf die polizeilichen Datenbanken ist \n\nes n\u00f6tig, neben der Belehrung, die schon mit dem Bericht \n\nangek\u00fcndigt worden ist \u2013 Kollege Lichdi ist eben darauf \n\neingegangen \u2013, f\u00fcr Klarheit zu sorgen, weil nicht alles, \n\nwas technisch m\u00f6glich ist, auch rechtens ist. Es ist absolut \n\nn\u00f6tig, dass in der technischen Architektur nachgebessert \n\nwird und die Polizistinnen und Polizisten, zum Beispiel \n\ndurch eine Kodifizierung der Abfragegr\u00fcnde, darauf \n\naufmerksam gemacht werden, dass sie nicht einfach so \n\nPersonendaten abfragen k\u00f6nnen, sondern dass es daf\u00fcr \n\neinen rechtlichen Rahmen gibt. Um zu praktischen Kon-\n\nsequenzen zu kommen, ist es gut, dies zu beschlie\u00dfen. \n\nDas unterst\u00fctzt meine Fraktion. \n\nSie haben die M\u00f6glichkeit, die allgemeine Anerkennung \n\nin einem Beschluss m\u00fcnden zu lassen. Das werden Sie \n\nleider wie immer nicht machen. Damit entgeht dem Haus \n\ndie Chance, sich nach all den Debatten, die besonders in \n\ndem Berichtszeitraum gelaufen sind, hinter den Daten-\n\nschutzbeauftragten zu stellen. Sie k\u00f6nnten das auch \n\npunktweise tun, indem Sie sich zum Beispiel auf Punkt I \n\nbeziehen. Das w\u00e4re eine sachliche Auseinandersetzung. \n\nSchade, dass Sie das wieder vers\u00e4umen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! In Anbetracht \n\nder Zeit m\u00f6chte ich nur zu zwei Punkten Stellung neh-\n\nmen, weshalb wir dem Antrag nicht zustimmen werden. \n\nErstens. Wir haben in Punkt II Nr. 1 eine Aufforderung an \n\ndie Staatsregierung, die sich auf ein bislang geltendes \n\nGesetz bezieht. Dieses Gesetz hat die Staatsregierung zu \n\nvollziehen. Wenn wir ein anderes Meldegesetz haben, \n\nhaben wir eine andere Situation. Welche Position wir dazu \n\nhaben, wurde von uns schon deutlich gemacht. \n\nZweitens. Ich habe sehr gro\u00dfe Schwierigkeiten mit \n\nPunkt II. Nr. 5. Hierbei geht es um die Initiativen, die \n\nvom Datenschutzbeauftragten kommen, und die Forde-\n\nrung, dass die Staatsregierung diese umsetzen m\u00fcsse, um \n\nbei Bundesratsinitiativen das einbringen zu k\u00f6nnen. F\u00fcr \n\nmich ist der Rat des Datenschutzbeauftragten ein sehr \n\nwichtiger Rat, der in eine politische Gesamtabw\u00e4gung \n\neinbezogen werden muss. Aber die Entscheidung m\u00fcssen \n\nimmer noch die Parlamente bzw. bei Verwaltungsvor-\n\nschriften die Regierung treffen. Es ist eine Meinung unter \n\nvielen, die abgewogen werden muss. Deshalb kann ich \n\nkeine generelle Verpflichtung aussprechen, immer nach \n\ndem Votum des Datenschutzbeauftragten zu gehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi noch \n\neinmal zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich muss auf den Kollegen \n\nBiesok eingehen. Nach dem geltenden Melderecht ist die \n\nWeitergabe von Daten an private Dritte eine Ermessens-\n\nentscheidung. Von daher k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich diese \n\nErmessensentscheidung einheitlich so auslegen, dass \n\nallgemein eine Opt-Out-Regelung vorgesehen wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Wenn das nicht \n\nder Fall ist, lasse ich \u00fcber den soeben eingebrachten \n\nEntschlie\u00dfungsantrag abstimmen. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr \n\nist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir stimmen nunmehr \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nInnenausschusses in Drucksache 5/10180 ab. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\n\nme? \u2013 Ist jetzt irgendetwas schiefgegangen? \n\n(Unruhe im Saal) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, ich glaube, \n\ndas haben wir schon gemacht. Sie m\u00fcssten jetzt den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag Nr. 2 Drucksache 5/10259 aufrufen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, wir hatten \n\nvorhin \u00fcber den ersten Teil abgestimmt, und dazu habe \n\nich den entsprechenden Entschlie\u00dfungsantrag aufgerufen. \n\nJetzt habe ich \u00fcber den zweiten Teil abgestimmt und rufe \n\nnun den n\u00e4chsten Entschlie\u00dfungsantrag auf. \n\n(Zuruf von der CDU: Korrekt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6290 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, Sie haben \n\nrecht, Entschuldigung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann m\u00fcssen wir \n\ndie Abstimmung jetzt noch einmal vornehmen. Ich \n\nglaube, einige haben nicht mit abgestimmt. Wer dem \n\nzweiten Teil des Berichtsantrages seine Zustimmung gibt, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. \n\nJetzt rufen wir dazu den Entschlie\u00dfungsantrag in Druck-\n\nsache 5/10259 auf. Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Das ist der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zum nicht \u00f6ffentlichen Bereich. \n\nDort geht es uns insbesondere darum, dass sich das Hohe \n\nHaus f\u00fcr die Verst\u00e4rkung der Personalstellen bei Herrn \n\nSchurig ausspricht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Hierzu zwei kurze Anmerkungen \n\nzu den Punkten I und II: Ich halte wenig von einer \u00f6ffent-\n\nlichen Zur-Pranger-Stellung. Gerade, wenn es eine Daten-\n\nschutzverletzung im nicht \u00f6ffentlichen Bereich gegeben \n\nhat, muss sie ausgewertet und abgestellt werden. Wenn \n\nman anschlie\u00dfend diese Verletzung \u00f6ffentlich macht, \n\nschadet man oftmals dem Gesch\u00e4digten noch einmal, weil \n\nman eine weitere \u00d6ffentlichkeit hinzubringt. Das muss \n\nnicht sein. Es ist wichtig, diesen Mangel abzustellen. Eine \n\nSchutzwirkung ist so nicht zu erzielen. \n\nZum zweiten Teil m\u00f6chte ich ausf\u00fchren, dass das Gegen-\n\nstand der Haushaltsberatung ist. Ich m\u00f6chte bez\u00fcglich des \n\nEntschlie\u00dfungsantrages keinen Vorgriff auf die Haus-\n\nhaltsberatungen nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es hierzu \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Dann lass ich jetzt \u00fcber diesen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag abstimmen. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Sowohl der 15. T\u00e4tigkeits-\n\nbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \u00fcber \n\nden Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im \u00f6ffentlichen \n\nBereich wie auch dessen 5. Bericht \u00fcber den Schutz des \n\nPers\u00f6nlichkeitsrechts im nicht \u00f6ffentlichen Bereich \n\nbelegen erneut \u2013 und nicht allein durch ihren Umfang \u2013 \n\ndie Bedeutung des Amtes des S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten.  \n\nInsbesondere die Differenziertheit des 15. T\u00e4tigkeitsbe-\n\nrichts zeigt auf, wie breit gef\u00e4chert das Spektrum der \n\nBereiche des \u00f6ffentlichen und privaten, des politischen \n\nund des Wirtschaftslebens inzwischen ist, in denen es \n\nBer\u00fchrungspunkte oder Kollisionen mit dem Datenschutz \n\ngibt.  \n\nBetrachtet man das Inhaltsverzeichnis \u2013 auch im Ver-\n\ngleich zu fr\u00fcheren T\u00e4tigkeitsberichten \u2013, wird deutlich, \n\ndass der Aufgabenbereich des Datenschutzbeauftragten \n\nkontinuierlich weiter anwachsen und sowohl technisch \n\nwie auch juristisch immer ausdifferenziertere Detail-\n\nkenntnisse erforderlich machen wird. \n\nDer Datenschutzbeauftragte hat seine Unabh\u00e4ngigkeit und \n\nNeutralit\u00e4t aus Sicht der NPD auch gerade dadurch \n\ngezeigt, dass er bei der Aus\u00fcbung seines Amtes auch \n\nAuseinandersetzungen mit der Staatsregierung nicht aus \n\ndem Wege ging, wenn es um die Kl\u00e4rung grunds\u00e4tzlicher \n\nDatenschutzbelange ging. Besonders danken m\u00f6chte ich \n\ndem Datenschutzbeauftragten f\u00fcr seine kritische Sicht auf \n\ndie Zul\u00e4ssigkeit von Bild\u00fcberwachungen von friedlichen \n\nDemonstrationen durch die Polizei. \n\nEr hat aus der Sicht der NPD indirekt deutlich gemacht, \n\ndass die Polizei durch \u00dcbersichtsaufnahmen in Echtzeit-\n\n\u00fcbertragung bei den Teilnehmern friedlicher und geneh-\n\nmigter Demonstrationen einen Einsch\u00fcchterungseffekt \n\nbewirkt, der \u2013 so unterstelle ich in diesem Hohen Hause \u2013 \n\nvom Staatsminister des Innern bei seinem verzweifelten \n\nKrampf gegen rechts auch genau so gewollt ist. \n\nDas Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Sicherheit und Frei-\n\nheit ist nat\u00fcrlich immer ein \u00e4u\u00dferst problematisches. So \n\nsehr meine Fraktion, die NPD, unmotivierte Einsch\u00fcchte-\n\nrungsaufnahmen der Polizei ablehnt, so wenig will sie die \n\nPolizeikr\u00e4fte bei der Abwehr oder der Verfolgung von \n\nStraftaten handlungsunf\u00e4hig machen.  \n\nDie sogenannte Funkzellenabfrage im Umfeld brutaler \n\nAttacken auf Polizeibeamte durch linke Gewaltverbrecher \n\nund Landfriedensbrecher scheint aus der Sicht meiner \n\nimmer noch Fraktion ein angemessenes Instrument zu \n\nsein, um T\u00e4ter herausfiltern zu k\u00f6nnen, wenn das infor-\n\nmationelle Selbstbestimmungsrecht Unbeteiligter im \n\nNachhinein durch L\u00f6schung aller Daten wieder hergestellt \n\nwird. Diese Einstellung beziehen wir ausdr\u00fccklich auf alle \n\npolitischen Str\u00f6mungen, auch die eigene, wohl wissend \u2013 \n\nwie auch die Polizeibeamten dies wissen \u2013, wo die Gewalt \n\nbei Demonstrationen ihren Ursprung hat. \n\nDer Datenschutzbeauftragte sollte sich also nicht von \n\nfalschen Propheten der Freiheit missbrauchen lassen; aber \n\ndas ist ja gl\u00fccklicherweise bei seiner sachlichen Amtsf\u00fch-\n\nrung auch nicht zu erwarten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6291 \n\nVielen Dank daher auch von der NPD-Fraktion f\u00fcr eben \n\ndiese Amtsf\u00fchrung, Herr Schurig; der Datenschutz ist bei \n\nIhnen in guten H\u00e4nden. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Eines vorweg: Der Staatsregierung ist es wich-\n\ntig, zum T\u00e4tigkeitsbericht des Datenschutzbeauftragten \n\nStellung zu beziehen. Sicherlich gibt es Punkte, bei denen \n\nwir unterschiedlicher Auffassungen sind, beispielsweise \n\nbei der Notwendigkeit einer gesonderten datenschutz-\n\nrechtlichen Regelung f\u00fcr den EAP im Rahmen der EU-\n\nDienstleistungsrichtlinie oder bei Zul\u00e4ssigkeit einer \n\nAuftragsdatenverarbeitung beim Zensus. Das liegt in der \n\nNatur der Sache.  \n\nIch m\u00f6chte Herrn Schurig und seinen Mitarbeitern aber \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr den immer fairen Diskurs danken. Die \n\nStaatsregierung sch\u00e4tzt die Hinweise und Anregungen des \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Verwaltung kann durch \n\ndie rasanten technischen Entwicklungen in der IuK-\n\nTechnik viele ihrer Aufgaben heute leichter und effizien-\n\nter ausf\u00fchren. Durch E-Government wird auch f\u00fcr die \n\nMenschen im Land vieles einfacher. Sie k\u00f6nnen Beh\u00f6r-\n\ndeng\u00e4nge teilweise schon jetzt von zu Hause aus erledi-\n\ngen.  \n\nDabei werden aber auch viele personenbezogene Daten \n\n\u00fcber elektronischen Weg an die Beh\u00f6rden \u00fcbermittelt. \n\nNicht nur die Menge der Daten w\u00e4chst, sondern auch die \n\nM\u00f6glichkeit, diese zu verkn\u00fcpfen und auszuwerten. Der \n\nStaat steht hier in besonderer Verantwortung, Datenschutz \n\nund Datensicherheit zu gew\u00e4hrleisten, und er ist dazu \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch gesetzlich verpflichtet. \n\nIch freue mich, dass der Datenschutzbeauftragte in seinem \n\n15.  T\u00e4tigkeitsbericht zum Ergebnis kommt, dass die \n\n\u00f6ffentliche Verwaltung sorgf\u00e4ltig und sensibel mit perso-\n\nnenbezogenen Daten umgeht. Das ist auch k\u00fcnftig unser \n\nAnspruch. Das schaffen wir am besten, wenn die staatli-\n\nchen Beh\u00f6rden und der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftrag-\n\nte weiterhin eng und vertrauensvoll zusammenarbeiten. \n\nDas hat bisher gut funktioniert. Im Berichtszeitraum \n\nkonnten \u00fcberwiegend einvernehmliche L\u00f6sungen gefun-\n\nden werden, Kritikpunkte wurden unverz\u00fcglich beseitigt. \n\nDar\u00fcber hinaus wird der Datenschutzbeauftragte fr\u00fchzei-\n\ntig in die Erarbeitung neuer Rechts- und Verwaltungsvor-\n\nschriften eingebunden, so beispielsweise beim neuen E-\n\nGovernmentgesetz. \n\nDie Staatsregierung wird auch k\u00fcnftig darauf achten, den \n\nsteigenden datenschutzrechtlichen Anforderungen an die \n\nVerwaltungsarbeit gerecht zu werden. Datenschutz und \n\ninformationelle Selbstbestimmung sind hohe G\u00fcter. ich \n\nbin mir sicher, Herr Schurig und seine Mitarbeiter werden \n\nauch weiterhin f\u00fcr die St\u00e4rkung des Datenschutzes eintre-\n\nten \u2013 als kritischer Partner der Verwaltung und als Anwalt \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gleicherma\u00dfen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nJahresbericht 2011 \n\nDrucksache 5/7244, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/9523, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Ich beginne mit der CDU. Herr Abg. \n\nMichel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Rech-\n\nnungshof pr\u00fcft gem\u00e4\u00df Artikel 100 der S\u00e4chsischen Ver-\n\nfassung die Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung im Frei-\n\nstaat. Das hat er auch mit dem vorliegenden Bericht \n\nakribisch getan. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich beim Pr\u00e4sidenten \n\nund seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFestzustellen ist, dass der S\u00e4chsische Rechnungshof trotz \n\nmancher kritischer Feststellung f\u00fcr die Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung des Jahres 2009 eine insgesamt \n\nordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung im \n\nFreistaat feststellt. Das best\u00e4tigt auch unsere Auffassung \n\neiner soliden Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung im \n\nFreistaat. Wir empfehlen deshalb die Zustimmung zum \n\nBericht. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Angesichts der sp\u00e4ten \n\nStunde, die dieser Bericht nicht verdient hat, gebe ich \n\nmeine Rede zu Protokoll. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Um \n\nan Kollegen Michel anzuschlie\u00dfen: Im Vorjahr hat meine \n\nKollegin Meiwald hier gestanden und Ihnen auch recht \n\ngegeben, weil wir diesen Bericht zu sp\u00e4ter Tageszeit \n\ndebattieren. Wir stellen fest, dass die parlamentarischen \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer es wieder nicht geschafft haben, dies zu \n\neinem anderen Zeitpunkt zustande zu bringen, aber \n\nvielleicht liegt es generell auch an der Aufstellung der \n\nTagesordnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6292 \n\nWir m\u00f6chten nat\u00fcrlich auch dem Rechnungshof danken. \n\nEs g\u00e4be noch eine Menge zu diskutieren \u00fcber das, was \n\nwir etwas anders als Kollege Michel sehen. Aber in \n\nAnbetracht der Zeit und der Form, wie wir das diskutie-\n\nren, gebe ich meine Rede gern zu Protokoll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nUm es kurz zu machen: Der Rechnungshof hat nicht \n\nimmer, aber meistens recht. In diesem Sinne sch\u00f6nen \n\nDank. Ich gebe die Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kollege Biesok, \n\nbitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nmich im Dank an den Rechnungshof meinen Vorrednern \n\nanschlie\u00dfen. Ich h\u00e4tte noch eine ganze Menge zum \n\nVerst\u00e4ndnis des Rechnungshofes und zu seinen Aufgaben \n\nzu sagen. Aber in Anbetracht der Zeit gebe auch ich \n\nmeine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kollegen! Auch wir \n\nschlie\u00dfen uns den anderen Fraktionen an und geben die \n\nRede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schimmer, \n\nNPD-Fraktion, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nNachdem wir jetzt schon ein Jahr angeregt haben, dass \n\nman die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt \n\nendlich einmal vorverlegen sollte, da wir gerade die \n\nArbeit des Rechnungshofes f\u00fcr \u00e4u\u00dferst wichtig halten, \n\nwerde ich diesmal meine Rede anders als im letzten Jahr \n\nnicht zu Protokoll geben, sondern halten. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Jahres-\n\nberichte des S\u00e4chsischen Rechnungshofes dienen ja, \n\nsalopp gesagt, dazu, die Haushaltspolitik auf staatlicher \n\nund kommunaler Ebene auf Herz und Nieren zu pr\u00fcfen, \n\num dem Parlament ein gediegenes Fundament f\u00fcr die \n\nAus\u00fcbung seiner Kontrollfunktion bereitzustellen, aber \n\nnat\u00fcrlich auch, um der Staatsregierung und den kommu-\n\nnalen Verwaltungen und Vertretungsorganen entsprechen-\n\nde Hinweise zu geben und die somit auch einen nicht zu \n\nuntersch\u00e4tzenden didaktischen Wert f\u00fcr alle Mitglieder \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages haben. \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich mich beim S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nund seinem Pr\u00e4sidenten ganz herzlich bedanken. \n\nBesonders wichtig sind der NPD die strukturelle Analyse \n\ndes Haushalts, die Entwicklungstrends und die L\u00e4nder-\n\nvergleiche. Aber auch im Kleinen deckt der Rechnungs-\n\nhof immer wieder Fragw\u00fcrdiges oder gar Skandal\u00f6ses \n\nauf. Da wird, um gleich zu einem besonders auff\u00e4lligen \n\nEinzelfall zu kommen, f\u00fcr den ich im Haushaltsausschuss \n\nBerichterstatter war, beispielsweise die Selbstbedie-\n\nnungsmentalit\u00e4t der Union bei den beiden eng verzahnten \n\nCDU-nahen Vereinen Christlich-Soziales Bildungswerk \n\ne. V. und des S\u00e4chsischen Landeskuratoriums L\u00e4ndlicher \n\nRaum e. V. thematisiert, die seit dem Jahr 1993 Millio-\n\nnensummen aus dem Landeshaushalt erhielten. \n\nGleich mehrere Vorw\u00fcrfe stehen im Raum. Zun\u00e4chst h\u00e4lt \n\nes der Rechnungshof f\u00fcr fragw\u00fcrdig, dass zwei Vereine \n\ngef\u00f6rdert werden, deren Aufgabengebiete sich stark \n\n\u00fcberschneiden. Das Christlich-Soziale Bildungswerk ist \n\noder war zumindest Mitglied des S\u00e4chsischen Landesku-\n\nratoriums L\u00e4ndlicher Raum. Zudem haben beide Vereine \n\nmit Peter Neuner den gleichen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und \n\nnutzen die gleichen R\u00e4umlichkeiten und Telefonanschl\u00fcs-\n\nse im Nebelsch\u00fctzer Ortsteil Miltitz im Landkreis Baut-\n\nzen. Der Rechnungshof empfiehlt daher eine Neustruktu-\n\nrierung und die Einstellung der F\u00f6rderung f\u00fcr einen \n\nVerein. \n\nAu\u00dferdem kam dazu noch heraus, dass Bewilligungsbe-\n\nscheide f\u00fcr F\u00f6rdermittel von einem Abteilungsleiter des \n\nUmwelt- und Landwirtschaftsministeriums unterzeichnet \n\nwurden, der selbst Vorstandsmitglied des Landeskuratori-\n\nums L\u00e4ndlicher Raum e. V. war, also zugleich den Ver-\n\neinsinteressen zu dienen hatte. Dieser ist inzwischen \n\nimmerhin ausgeschieden. \n\nWas der Bericht des Rechnungshofes allerdings nicht \n\nverriet, was man aber mit ein wenig Internetrecherchen \n\nleicht erfahren kann: Zumindest das Christlich-Soziale \n\nBildungswerk ist, vorsichtig ausgedr\u00fcckt, sehr CDU-nah. \n\nVorstandsvorsitzender des CSB war der langj\u00e4hrige \n\ns\u00e4chsische CDU-Landwirtschaftsminister Dr. Rolf J\u00e4hni-\n\nchen. Jetzt ist es die CDU-Bundestagsabgeordnete Maria \n\nMichalk. Ihr Stellvertreter ist der CDU-Landtags-\n\nabgeordnete Peter Schowtka, der ja \u00fcberhaupt sehr um-\n\ntriebig ist, was das Abfassen von s\u00e4chsischen F\u00f6rdermit-\n\nteln f\u00fcr seine diversen Vereine angeht. Weitere Vor-\n\nstandsmitglieder sind Franz Petasch, CDU-B\u00fcrgermeister \n\nvon Panschwitz-Kuckau, der Heimatgemeinde von \n\nSachsens CDU-Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich, der \n\nvon 2004 bis 2007 auch s\u00e4chsischer Umwelt- und Land-\n\nwirtschaftsminister war, sowie Werner Osterbrink, der \n\nfr\u00fchere CDU-B\u00fcrgermeister von Bad Honnef. \n\nAuch unter den sonstigen Vereinsmitgliedern finden sich \n\nviele Namen von CDU-Politikern, mit dabei ist Alfons \n\nRycer, ein Jugendfreund von Stanislaw Tillich, der sich \n\nmit ihm lange Zeit eine Studentenbude teilte. Gerade \n\ndieses Beispiel der Vergabe von F\u00f6rdergeldern zeigt, wie \n\nwichtig eigentlich die Arbeit des Rechnungshofes ist. \n\nGanz klar: Wer Missst\u00e4nde aufdeckt, macht sich eben \n\nunbeliebt. Die NPD-Fraktion wird die F\u00f6rderpraxis \n\nweiterhin genau beobachten und bei den anstehenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6293 \n\nHaushaltsberatungen \u00c4nderungsantr\u00e4ge einbringen, wie \n\nsie der Rechnungshof dem Landtag vorschl\u00e4gt. \n\nDie Staatsregierung h\u00e4lt indessen unverdrossen an der \n\ngleichzeitigen F\u00f6rderung fest, wie der Haushaltsentwurf \n\nf\u00fcr 2013/2014 verr\u00e4t. Und nicht nur das: Jetzt bekommt \n\neben dieses dubiose Landeskuratorium auch noch Geld \n\nvon Innenminister Ulbig aus dem Programm \u201eWeltoffenes \n\nSachsen f\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c hinterhergeworfen \n\nf\u00fcr eine Veranstaltung, die den tollen Titel \u201eDialog Zu-\n\nkunft Dorf\u201c tr\u00e4gt und die nat\u00fcrlich wieder gemeinsam mit \n\ndem Christlich-Sozialen Bildungswerk am 4. Oktober im \n\nKastanienhof Etzoldshain ausgerichtet wird. \n\nWenn das alles nicht so wahnsinnig frech w\u00e4re, dann \n\nk\u00f6nnte man es einfach nur als bemerkenswert bezeichnen, \n\nwie selbstverst\u00e4ndlich die beiden dubiosen CDU-Vereine \n\ntrotz der wiederholten R\u00fcgen des Rechnungshofes in ihrer \n\nSelbstbedienungsmentalit\u00e4t verharren. Ein verd\u00e4chtiger \n\nEiertanz wird weiterhin auch um das Pr\u00fcfungsrecht bei \n\nder Stiftung Deutsches Hygienemuseum aufgef\u00fchrt, das \n\ndem Landesrechnungshof weiter verweigert wird, obwohl \n\ndies schon im Rechnungshofbericht f\u00fcr das Jahr 2008 \n\nbem\u00e4ngelt wurde. Dabei ist diese Forderung durchaus \n\nlegitim, unterst\u00fctzt doch der Freistaat Sachsen die Ein-\n\nrichtung j\u00e4hrlich mit 2,5 Millionen Euro. Dazu kommen \n\nnoch umfangreiche Mittel der Landeshauptstadt. Insge-\n\nsamt erhielt das Museum bisher rund 60 Millionen Euro \n\naus Steuergeldern. \n\nEs klingt deshalb nach einer billigen Ausflucht, wenn nun \n\nangef\u00fchrt wird, dass man zwar mehrfach im Stiftungsrat \n\n\u00fcber das Stiftungsrecht gesprochen habe, aber eine ent-\n\nsprechende Satzungs\u00e4nderung, die ein Pr\u00fcfungsrecht \n\nm\u00f6glich gemacht h\u00e4tte, nicht zustande gekommen sei. \n\nWir fordern deshalb die Staatsregierung an dieser Stelle \n\nnochmals auf, endlich das Gesicht des Freistaates Sachsen \n\nals Anteilseigner an der Stiftung Hygienemuseum in die \n\nWaagschale zu werfen, um das zu erreichen, was eigent-\n\nlich selbstverst\u00e4ndlich sein sollte: dass sich eine Stiftung, \n\ndie vom Freistaat Sachsen massiv unterst\u00fctzt wird, einer \n\nPr\u00fcfung durch unseren Landesrechnungshof nicht ent-\n\nzieht. \n\nGenauso wichtig wie diese Aufreger sind im Rechnungs-\n\nhofbericht enthaltene Haushaltsstrukturanalysen. Darin \n\nweist Rechnungshofpr\u00e4sident Prof. Binus auf eine ganze \n\nReihe von klar abzusehenden Einnahmenminderungen hin \n\n\u2013 etwa auf die 2019 auslaufenden Solidarpaktmittel, die \n\nwegen der schrumpfenden s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung auch \n\nunabh\u00e4ngig von der allgemeinen Steuerentwicklung \n\nzur\u00fcckgehenden Mittel aus dem L\u00e4nderfinanzausgleich \n\nund die nach 2013 ungewisse sogenannte EU-F\u00f6rderung. \n\nEs ist mir und meiner Fraktion unverst\u00e4ndlich, wie einige \n\nPolitiker trotz der allem Anschein nach langfristigen \n\neurop\u00e4ischen Rezession und der Euro-Krise annehmen \n\nk\u00f6nnen, der so gut wie sichere Einnahmenr\u00fcckgang von \n\nFremdmitteln werde nicht von einem R\u00fcckgang der \n\nSteuermittel begleitet werden. Zumindest haben ich und \n\nmeine Fraktionskollegen von der NPD noch keine realis-\n\ntische Diskussion dar\u00fcber mitbekommen. Ja, man scheint \n\nsich sogar hier und da der Illusion hinzugeben, durch \n\nh\u00f6here Steuereinnahmen den Wegfall von fremdfinanzier-\n\nten Mitteln weitgehend kompensieren zu k\u00f6nnen. \n\nGenau vor dieser tr\u00fcgerischen Hoffnung scheint der \n\nRechnungshof in seinem Bericht zu warnen, und vor dem \n\nHintergrund dieser Warnungen erscheint das Vorhaben der \n\nStaatsregierung, ausgerechnet jetzt einen Wahlkampf-\n\nHaushalt mit Rekordvolumen zu verabschieden, als \n\n\u00e4u\u00dferst waghalsig. \n\nWeiter weist der Rechnungshof ausf\u00fchrlich auf die \n\nGefahren hin, die in den Nebenhaushalten liegen. Als \n\nbesonders abschreckendes Beispiel nennt er die Lasten \n\naus den seinerzeitigen Finanzcasinogesch\u00e4ften der ehema-\n\nligen Sachsen LB, die der s\u00e4chsische Steuerzahler wohl \n\nnoch f\u00fcr Jahrzehnte zu tragen haben wird. Heute muss die \n\nStaatsregierung Steuergelder in den hierf\u00fcr geschaffenen \n\nGarantiefonds pumpen, damit die Landesbank Baden-\n\nW\u00fcrttemberg einen ihr vertraglich zugesicherten finanzi-\n\nellen Ausgleich f\u00fcr die nach und nach abschreibungsrei-\n\nfen Zockerpapiere der ehemaligen s\u00e4chsischen Landes-\n\nbanker und ihrer Vort\u00e4nzer in der Staatsregierung be-\n\nkommt. \n\nAber auch andere, weniger spektakul\u00e4re Nebenhaushalte \n\nstellen angesichts ihres Gesamtgewichtes im Haushalt \n\neine potenzielle Gefahr dar. F\u00fcr jeden Nebenhaushalt \u2013 \n\nsei es einer der 15 Staatsbetriebe, eine Hochschule, ein \n\nF\u00f6rderfonds oder eine andere Einrichtung \u2013 wird n\u00e4mlich \n\neinfach ein Gesamtbetrag ausgewiesen, sodass der Haus-\n\nhalt keinerlei Auskunft \u00fcber die n\u00e4here Verwendung des \n\nGeldes gibt. \n\nDer Rechnungshof weist zu Recht darauf hin, dass neben \n\nden Risiken, die sich aus dieser umf\u00e4nglichen Auslage-\n\nrung von Mitteln aus dem Haushalt ergeben k\u00f6nnen, auch \n\ndie Transparenz und Aussagef\u00e4higkeit des Haushaltes und \n\ndamit die Aus\u00fcbung der Budgethoheit durch den Landtag \n\nerheblich leiden. Dass Sachsen j\u00e4hrlich 75 Millionen Euro \n\nvon seiner Schuldenlast tilgt, wird vom S\u00e4chsischen \n\nRechnungshof anerkannt und gelobt. \n\nGleichzeitig wird aber auch festgestellt, dass trotz Schul-\n\ndentilgung der Abstand zwischen Schuldenh\u00f6he und \n\nHaushaltsvolumen noch nie so gering war wie 2011 und \n\n2012 und dass das Haushaltsvolumen schneller sinkt, als \n\ndie Schulden abgebaut werden, sodass die Schuldenh\u00f6he \n\ndem Haushaltsvolumen immer n\u00e4her kommt. Auch dies \n\nist nach Auffassung der NPD-Fraktion nat\u00fcrlich eine \n\ngef\u00e4hrliche strukturelle Schw\u00e4che, die im Falle eines \n\nWegbrechens der Steuereinnahmen oder eines Zinsanstie-\n\nges fatale Folgen haben kann. \n\nMeine Damen und Herren, alle diese Beispiele beweisen, \n\ndass der S\u00e4chsische Rechnungshof ein Revisionsorgan ist, \n\ndas eine Finanzrevision und zum Teil auch eine Sachrevi-\n\nsion in Bezug auf Effizienz und Wirtschaftlichkeit der \n\ns\u00e4chsischen staatlichen und kommunalen Verwaltung \n\ndurchf\u00fchrt und zur Sparsamkeit und finanziellen Absiche-\n\nrung gegen Unw\u00e4gbarkeiten mahnt. Er ist und bleibt \n\ndamit ein unerl\u00e4ssliches Hilfsmittel f\u00fcr alle Abgeordneten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6294 \n\ndes Landtages, denen das Wohl des Freistaates am Herzen \n\nliegt. \n\nAbschlie\u00dfend sei mir die Anmerkung erlaubt, dass wir \n\nNationaldemokraten der Klage des Rechnungshofes vor \n\ndem Verfassungsgericht gegen die Abschiebung nach \n\nD\u00f6beln viel Erfolg w\u00fcnschen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. M\u00f6chte sich die Staatsregierung noch \u00e4u\u00dfern? \u2013 \n\nBitte, Herr Minister. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! An dieser Stelle m\u00f6chte ich auch namens der \n\nStaatsregierung dem S\u00e4chsischen Rechnungshof und \n\nseinem Pr\u00e4sidenten f\u00fcr den Bericht danken, den wir hier \n\nvorliegen haben, und den Wortbeitrag des Staatsministers \n\nder Finanzen, Prof. Dr. Unland, zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nDIE LINKE: Schade eigentlich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses in der Drucksache 5/9523 ab. Ich bitte \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte. \u2013 Gibt es Stimmenenthaltungen? \u2013 Es gibt eine \n\ngro\u00dfe Anzahl von Stimmenenthaltungen. Dennoch ist der \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss zugestimmt. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt 14. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nJens Michel, CDU: Zu geordneten Staatsfinanzen geh\u00f6-\n\nren ein realistischer Ansatz der Haushaltsplanung, eine \n\ngute Verwaltung und die entsprechende Kontrolle. Schon \n\nim Volksmund lautet es nicht ohne Grund: Vertrauen ist \n\ngut, Kontrolle ist besser. \n\nDie Kontrollinstanz im Freistaat Sachsen ist der S\u00e4chsi-\n\nsche Rechnungshof. Mit Genauigkeit und Hartn\u00e4ckigkeit \n\nkommt der Rechnungshof seiner Aufgabe nach. Er tut \n\ndies unabh\u00e4ngig und nicht immer gef\u00e4llt es der Regie-\n\nrung. Manchmal ist man nicht erfreut, wenn der Finger in \n\ndie Wunde gelegt wird, manchmal kann man Dinge je \n\nnach Standpunkt so und so sehen und manchmal ist es \n\neinfach, wenn im Nachgang mit dem Wissen der Ge-\n\nschichte gepr\u00fcft wird.  \n\nIch kann aber f\u00fcr die CDU-Fraktion betonen, dass wir \n\nsehr viel Zeit f\u00fcr jeden Pr\u00fcfbericht verwenden und intern \n\nalles auswerten. Denn der SRH gibt dem Parlament die \n\nM\u00f6glichkeit, kontroll- und diskussionsw\u00fcrdigen Sachver-\n\nhalten nachzugehen. \n\nEs freut mich nat\u00fcrlich sehr, wenn der SRH trotz mancher \n\nkritischer Feststellung f\u00fcr die Haushalts- und Wirtschafts-\n\nf\u00fchrung des Jahres 2009 dem Freistaat Sachsen eine \n\ninsgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschafts-\n\nf\u00fchrung im Freistaat bescheinigt. Der Rechnungshof \n\nvers\u00e4umt es aber auch nicht, sich die Einnahmen- und \n\nAusgabenstruktur genau anzusehen. Ich finde es beson-\n\nders gut, dass auch die Einnahmenstruktur mit durch den \n\nRechnungshof betrachtet wird. So kann der aufmerksame \n\nLeser des vorliegenden Berichtes auch die Aufgaben der \n\nZukunft genau erkennen.  \n\nDer SRH verdeutlicht besonders die zuk\u00fcnftig wegfallen-\n\nden Einnahmen und Sonderzuweisungen. Leider f\u00fchrt das \n\nnicht immer zum Anpassen manch einer politischen oder \n\ntariflichen Forderung. \n\nAber der Rechnungshof h\u00e4lt auch f\u00fcr den aufmerksamen \n\nLeser einiges bereit. Erst k\u00fcrzlich hatten wir hier im \n\nLandtag die Debatte um die Investitionsquote im Frei-\n\nstaat. Es wurde so getan, als habe man die Regierung \n\n\u201ebeim Tricksen\" erwischt, indem sie die Investitionsquote \n\nf\u00e4lschen w\u00fcrde. Ein Blick in den Rechnungshofbericht \n\nSeite 47 Randnummer 71 h\u00e4tte gereicht, um zu erkennen, \n\ndass auch Bankenhilfen nach Bundesrecht als Investitio-\n\nnen zu rechnen sind. So \u00fcbernimmt der Rechnungshof mit \n\nseinem Bericht sogar Schulungen f\u00fcr Abgeordnete. \n\nDas Haushaltsjahr 2009 war von einer schwierigen \n\nHaushaltssituation gepr\u00e4gt. Istausgaben in H\u00f6he von \n\n16,8 Milliarden Euro stehen Einnahmen von rund \n\n16,4 Milliarden Euro gegen\u00fcber. Das bedeutet, der Haus-\n\nhalt 2009 schloss laut dem Bericht Nr. 1 Randnummer 6 \n\nmit einem kassenm\u00e4\u00dfigen Defizit in H\u00f6he von 401,4 Mil-\n\nlionen Euro ab, denn der R\u00fcckgang der Konjunktur als \n\nFolge der globalen Finanz- und Wirtschaftskrise f\u00fchrte zu \n\nerheblichen Mindereinnahmen bei Steuern und steuerin-\n\ndizierten Einnahmen in H\u00f6he von 623,7 Millionen Euro \n\ngegen\u00fcber dem Jahr 2008.  \n\nDas sollte uns eine Warnung f\u00fcr die gegenw\u00e4rtige Situati-\n\non in 2012 sein. Die weitere Entwicklung der deutschen \n\nWirtschaft wird sehr von den Problemen im s\u00fcdlichen \n\nEuropa \u00fcberschattet. \n\nDass auch der S\u00e4chsische Rechnungshof nicht dogmatisch \n\nan seinen Gedankenans\u00e4tzen festh\u00e4lt, rechne ich ihm \n\npers\u00f6nlich sehr hoch an. Der Bericht Rechnungshof, \n\nDrucksache 5/9711, zur Transparenz im Haushalt relati-\n\nviert manche vorangegangene Diskussion im parlamenta-\n\nrischen Raum um vermeintliche Umstellungsnotwendig-\n\nkeiten bei der Haushaltsaufstellung.  \n\nNur so k\u00f6nnen wir den Freistaat insgesamt voranbringen. \n\nLernen ist notwendig auf allen Seiten. Das gilt f\u00fcr Regie-\n\nrung, Parlament, Verwaltung und f\u00fcr den Rechnungshof. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6295 \n\nFakt ist: Der Bericht stellt der Finanzpolitik im Freistaat \n\nein gutes Zeugnis aus. Fakt ist aber auch, dass der Frei-\n\nstaat Sachsen ohne den S\u00e4chsischen Rechnungshof nicht \n\nso gut dastehen w\u00fcrde. Daf\u00fcr nochmals unseren Dank und \n\ndie Empfehlung, der Beschlussvorlage des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses zuzustimmen. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte meinen \n\nBeitrag mit einer R\u00fcckschau beginnen. Am 14. September \n\n2011 wurde unter Tagesordnungspunkt 13 die Aussprache \n\nzum Jahresbericht 2010 des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \n\ndurchgef\u00fchrt. Aus der Rede meiner Kollegin Verena \n\nMeiwald m\u00f6chte ich folgendes Zitat vortragen: \u201eHerr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nMichel hat auf den sp\u00e4ten Zeitpunkt der heutigen Debatte \n\nhingewiesen. Ich w\u00fcrde daran gern meine Kritik anschlie-\n\n\u00dfen. Es ist eigentlich ein Unding, dass der Rechnungshof \n\nzu so sp\u00e4ter Stunde erst auf der Tagesordnung steht. \n\nVielleicht k\u00f6nnen wir da im n\u00e4chsten Jahr eine andere \n\nL\u00f6sung finden.\" \n\nLeider wurde ein Jahr sp\u00e4ter keine andere L\u00f6sung gefun-\n\nden. Wieder bleibt keine Gelegenheit zur Debatte. Die \n\nBehandlung des Rechnungshofberichtes muss dem \n\nLandtag mehr wert sein als blo\u00dfe Protokollerkl\u00e4rungen. \n\nZum Bericht selbst. Wir begr\u00fc\u00dfen die erstmalige Auflage \n\ndes Berichtes in zwei B\u00e4nden. Band 1 verdeutlicht die \n\nProbleme und M\u00e4ngel der Staatsregierung beim Haus-\n\nhaltsvollzug. Zu Recht stellt der S\u00e4chsische Rechnungs-\n\nhof zum wiederholten Male die Verletzung des Budget-\n\nrechts des Parlaments fest. Beispielhaft stehen daf\u00fcr die \n\nangezeigten Mehrkosten von 142 Millionen Euro zur \n\nEinf\u00fchrung des bundeseinheitlichen Digitalfunks (BOS). \n\nDer Dank der Fraktion DIE LINKE gilt den Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeitern des Rechnungshofes nicht nur f\u00fcr \n\nden vorliegenden Jahresbericht, sondern gleichfalls f\u00fcr \n\ndie in diesem Zeitraum dem Landtag zugeleiteten Bera-\n\ntenden \u00c4u\u00dferungen. Beides sind hilfreiche Instrumente \n\nzur Unterst\u00fctzung der Landtagsarbeit und wurden in die \n\nAbw\u00e4gungen der Linksfraktion einbezogen. \n\nDer Rechnungshof best\u00e4tigt uns beispielsweise in unserer \n\nAuffassung, dass mit dem Standortegesetz sinnlose \n\nUmzugsaktivit\u00e4ten entfaltet werden sollen, wie sie am \n\nBeispiel der S\u00e4chsischen Aufbaubank nachvollziehbar \n\naufgezeigt sind. Die Staatsregierung ist durch den Rech-\n\nnungshof gut beraten, den Schwerpunkt auf eine inhaltli-\n\nche Neuaufstellung des zentralen F\u00f6rderinstituts des \n\nFreistaates zu legen, anstatt auf eine als absolut unwirt-\n\nschaftlich eingesch\u00e4tzte Sitzverlagerung von Dresden \n\nnach Leipzig zu setzen. \n\nDer Band 2, der sich der Lage der s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnen widmet, sollte zur Pflichtliteratur der Kommunalen \n\nRechtsaufsicht im Freistaat erkl\u00e4rt werden. An mehreren \n\nBeispielen werden schwerwiegende M\u00e4ngel der Rechts-\n\naufsicht festgestellt. Zunehmend werden nicht vertretbare \n\nHaushaltsrisiken in st\u00e4dtische Unternehmen ausgelagert. \n\nDie vom Rechnungshof zum wiederholten Male eingefor-\n\nderte finanzielle und fachliche Unterst\u00fctzung der kommu-\n\nnalen K\u00f6rperschaften bei der Umstellung ihres Haushalts- \n\nund Rechnungswesens auf die Doppik durch die Staatsre-\n\ngierung bleibt weiterhin ungeh\u00f6rt. \n\nLeider hat es bis zum heutigen Tage gedauert, bis die \n\nHinweise aus dem Rechnungshofbericht 2010 zum \n\nUmgang mit Zinsderivaten durch die Staatsregierung \n\naufgegriffen wurden. Der Landtag hat erst heute mit dem \n\nArtikelgesetz, Drucksache 5/8276, die S\u00e4chsische Ge-\n\nmeindeordnung ge\u00e4ndert und den Kommunen die Nut-\n\nzung dieser Derivate untersagt. Dies h\u00e4tte nach den \n\nAnregungen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes sowie \n\nunserer Initiativen schon viel fr\u00fcher geschehen k\u00f6nnen. \n\nBeide B\u00e4nde zeigen die Summe der unerledigten Haus-\n\naufgaben der Staatsregierung auf und verdeutlichen, vor \n\nwelchen konzeptionellen Herausforderungen sie im Zuge \n\nder anstehenden Haushaltsberatungen f\u00fcr die Jahre 2013 \n\nund 2014 steht. Da wird es auch darum gehen, endlich \n\neinen Haushalt aufzustellen, der die Verletzung des \n\nBudgetrechts des Parlaments ausschlie\u00dft. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion dem Rech-\n\nnungshof f\u00fcr den kommenden Jahresbericht noch eine \n\nAnregung mit auf den Weg geben. Nach dem von der \n\nStaatsregierung vorliegenden Zahlen in der Istbetrachtung \n\ndes Haushaltsjahres 2011 ist folgender Sachverhalt \n\nbemerkenswert:  \n\nDas Jahr 2011 war in Einnahmen und Ausgaben von \n\n15,5 Milliarden Euro geplant. Im Ist wurden schlie\u00dflich \n\n16,9 Milliarden Euro eingenommen und 16,5 Milliar-\n\nden Euro ausgegeben. H\u00e4lt der Rechnungshof in Anbe-\n\ntracht der Haushaltsbewirtschaftung mit erheblichen \n\nMehreinnahmen und Mehrausgaben \u2013 ohne ein Nach-\n\ntragshaushaltsverfahren \u2013 das Verh\u00e4ltnis von Erm\u00e4chti-\n\ngungen des Finanzministeriums zum Budgetrecht des \n\nLandtages noch f\u00fcr angemessen? \n\nMario Pecher, SPD: [Anmerkung der Redaktion: Der \n\nnachfolgende Text wurde von MdL Pecher, SPD, zu \n\nTagesordnungspunkt 14 als \u201eRede zu Protokoll\u201c gegeben. \n\nDer Abg. Pecher w\u00fcnscht ausdr\u00fccklich keine redaktionel-\n\nle Bearbeitung.] \n\nJahresbericht 2011 \n\nUnterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof, \n\nDrucksache 5/7244 \n\nBand I Haushaltsplan, Haushaltsvollzug, Haushaltsrech-\n\nnung, Staatsverwaltung \n\n11.1 \n\nII. Allgemeines \n\nDank f\u00fcr die geleistete Arbeit! \n\nNr. 7 Organisationsarbeit in der Staatsverwaltung \n\nVotum: Kenntnisnahme \n\nHintergrund: Der SRH hat f\u00fcr die Jahre 2006 bis 2008 \n\neine Bestandsaufnahme \u00fcber die Ausstattung der Beh\u00f6r-\n\nden mit Organisatoren und deren Arbeit per Erhebungs-\n\nbogen durchgef\u00fchrt. Aus der Sicht des SRH verschieben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6296 \n\nnicht unbetr\u00e4chtliche Zusatzaufgaben Der SRH kritisiert, \n\ndass aufgrund fehlender Angaben nur vereinzelte eine \n\n\u00dcbersicht \u00fcber den Aufgabenbestand erfolgen konnte. Der \n\nSRH kritisiert, dass wenn Aufgaben nicht bekannt seien, \n\nStelleneinsparungen ausschlie\u00dflich nach der Rasenm\u00e4her \n\nMethode erfolgen w\u00fcrden. Der SRH kritisiert zudem, dass \n\nf\u00fcr etwa 50 % aller Stellen der Nachweis des Personalbe-\n\ndarfs fehlen w\u00fcrde. \n\nNr. 8 Ausgaben f\u00fcr Betriebs\u00e4rzte und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr \n\nArbeitssicherheit \n\nVotum: Kenntnisnahme \n\nHintergrund: Durch den SRH wurde stichprobenartig die \n\nVertr\u00e4ge, die Einhaltung arbeitsmedizinischer und  \n\n-sicherheitstechnischer Bestimmungen bei den Beh\u00f6rden \n\ndes FS Sachsen und den seiner Aufsicht unterstehenden \n\nK\u00f6rperschaften. Dabei stellte der SRH bei mehreren \n\nEinrichtungen fest, dass Betriebs\u00e4rzte und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr \n\nArbeitssicherheit teilweise fehlten. Zudem kritisiert der \n\nSRH, dass bei externen Dienstleistern notwendige Ver-\n\ntragsanpassungen unterbleiben seien und dadurch Mehr-\n\nausgaben entstanden. \n\n11.2. \n\nIII. Staatsverwaltung \n\nEinzelplan 03 \u2013 S\u00e4chsisches Staatsministerium des Innern \n\nNr. 10 Sanierung des Schlosses Freudenstein in Freiberg \n\nVotum: Kenntnisnahme \n\nHintergrund: Gegenstand der Pr\u00fcfung war die Gew\u00e4hrung \n\nvon Zuwendungen zur Finanzierung des Umbaus und der \n\nSanierung des Schlosses Freudenstein. Kritisiert wurde \n\nseitens des SRH, dass sowohl von der Stadt Freiberg, als \n\nauch vom Freistaat Sachsen keine Kalkulation vorgelegt. \n\nU.a. sei kein Neubau kalkuliert worden sei. Aus der Sicht \n\ndes SRH seien 3,20\u20ac/pro qm zu niedrig kalkuliert. Aus \n\nder Sicht des SRH wurde die F\u00f6rderung in einem ungere-\n\ngelten Verfahren abgewickelt. Frage ist inwieweit Prof. \n\nUnland in die Bauma\u00dfnahmen eingebunden war. \n\nNr. 11 Umstellung auf die blaue Polizeiuniform \n\nVotum: Kenntnisnahme \n\nBeitritt: Der SRH hat gepr\u00fcft, ob der Zeitpunkt der \n\nUmstellung auf die blaue Polizeiuniform und die Durch-\n\nf\u00fchrung der Uniformumstellung den Grunds\u00e4tzen der \n\nWirtschaftlichkeit und Sparsamkeit entsprach. Aus der \n\nSicht des SRH f\u00fchrten Organisationsm\u00e4ngel und Pla-\n\nnungsm\u00e4ngel zu einem nunmehr \u00fcberfl\u00fcssigen Lagerbe-\n\nstand gr\u00fcner Polizeiuniformen im Wert von 1,5 Mio.\u20ac. \n\nTrotz der Kenntnis von Bestelldefiziten bei den gr\u00fcnen \n\nPolizeiuniformen, wurde unter anderem keine Ermittlung \n\nder Kleidergr\u00f6\u00dfen durchgef\u00fchrt. \n\nNr. 12 BOS-Digitalfunk \n\nVotum: Beitritt \n\nHintergrund: Gepr\u00fcft wurde seitens des SRH die zwi-\n\nschen Bund und L\u00e4ndern im Fr\u00fchjahr 2004 vereinbarte \n\nfl\u00e4chendeckende Aufbau und Betrieb eines einheitlichen \n\nSprech- und Datenfunksystems. Kritisiert wird unter \n\nanderem eine nicht ausreichende Planungstiefe. Zudem \n\nsei die Kostensch\u00e4tzung von 141 Mio. \u20ac unrealistisch \n\ngewesen. Derzeit rechnet das SMI damit, dass die Errich-\n\ntung des BOS-Digitalfunks Ende 2013 abgeschlossen sein \n\nwird und statt der urspr\u00fcnglich geplanten Kosten, Kosten \n\nin H\u00f6he von 283 Mio. Euro anfallen werden. \n\nEinzelplan 06 \u2013 S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Justiz \n\nund f\u00fcr Europa \n\nNr. 15 Anwaltslaufbahn \n\nVotum: Kenntnisnahme \n\nHintergrund: Der SRH hat gepr\u00fcft, ob durch die Einf\u00fch-\n\nrung von Amtsanw\u00e4lten Kosten in H\u00f6he von 1,8 Mio. \u20ac \n\neingef\u00fchrt werden k\u00f6nnten. Bei der Amtsanwaltslaufbahn \n\nhandelt es sich um eine Sonderlaufbahn des gehobenen \n\nDienstes f\u00fcr entsprechend fortgebildete Rechtspfleger. \n\nDiese Amtsanw\u00e4lte sollten neben den Staatsanw\u00e4lten das \n\nAmt der Staatsanwaltschaft aus\u00fcben. In anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern wird diese Aufgabenteilung innerhalb der Staats-\n\nanwaltschaft schon praktiziert (beispielsweise Branden-\n\nburg). Der SRH argumentiert zum einen aus Kostenge-\n\nsichtspunkten und zum anderen aus Personalentwick-\n\nlungsgesichtspunkten der Rechtspfleger. Das SMJus pr\u00fcfe \n\nderzeit, ob Amtsanw\u00e4lte in Sachsen eingef\u00fchrt werden. \n\nEinzelplan 07 \u2013 S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\n\nschaft und Arbeit \n\nNr. 16 \u00dcbertragung der ESF-F\u00f6rderung auf die S\u00e4chsi-\n\nsche Aufbaubank \n\nVotum: Beitritt \n\nHintergrund: Der SRH hat schwerpunktm\u00e4\u00dfig die \u00dcber-\n\ntragung der ESF F\u00f6rderung auf die S\u00e4chsische Aufbau-\n\nbank \u00fcberpr\u00fcft. Gepr\u00fcft wurde der Zeitraum 2002 bis \n\n2005. Gepr\u00fcft wurde, welche Probleme und Schwierigkei-\n\nten mit der \u00dcbertragung verbunden waren bzw. ob die \n\n\u00dcbertragung der ESF-Programm zu diesem Zeitpunkt \n\nwirtschaftlich war. Ger\u00fcgt wird seitens des SRH u.a., dass \n\ndas SMWA ohne R\u00fccksicht auf die geschlossenen Vertr\u00e4-\n\nge (bis 2008 lief der Vertrag mit der Controllingstelle) \n\nund ohne rechtliche Verpflichtung. Die Aufwendungen \n\nstiegen um das doppelte in Relation zum F\u00f6rdervolumen. \n\nU.a. wurden f\u00fcr die vorzeitige K\u00fcndigung der Control-\n\nlingstelle 2 Mio. \u20ac f\u00e4llig. \n\nNr. 17 Kleinprojektf\u00f6rderung f\u00fcr das F\u00f6rdergebiet Sach-\n\nsen\u2013Polen \n\nVotum: Kenntnisnahme \n\nHintergrund: Der SRH hat die Kleinprojektf\u00f6rderung f\u00fcr \n\ndas F\u00f6rdergebiet Sachsen Polen \u00fcberpr\u00fcft. Er kritisiert \n\ndabei u.a. die hohen Verwaltungskosten pro F\u00f6rderfall. \n\nBei einer Stichprobe entfielen 14 % des Zuwendungsbe-\n\ntrages auf die Verfahrenskosten. Der SRH kritisiert u.a., \n\ndass der Projekttr\u00e4ger in manchen F\u00e4llen gar keine Ei-\n\ngenmittel aufbringen brauchte. Dieser Ansatz ist nicht \n\nnachvollziehbar. Warum m\u00fcssen bei allen Kooperations-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6297 \n\nprojekten Eigenmittel aufgebracht werden, im Stra\u00dfenbau \n\nsind diese auch nicht notwendig. \n\nEinzelplan 08 \u2013 S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Sozia-\n\nles und Verbraucherschutz  \n\nNr. 18 Rechtsaufsicht \u00fcber die S\u00e4chsischen Heilberufe-\n\nkammern \n\nVotum: Beitritt \n\nHintergrund: Die S\u00e4chsische Landestier\u00e4rztekammer ist \n\nzur Vorlage und Genehmigung der Haushaltspl\u00e4ne ver-\n\npflichtet. Dies war in vorherigen Pr\u00fcfberichten strittig. \n\nDies hat das OVG im Mai 2011 entschieden. Damit \n\nwurden die Rechtsauffassungen des Landtages und des \n\nSRH best\u00e4tigt. \n\nNr. 19 F\u00f6rderung von Angeboten und Leistungen der \n\nJugendhilfe \n\nVotum: Kenntnisnahme \n\nHintergrund: Der SRH hat die FRL Jugendpauschale und \n\ndie FRL Weiterentwicklung gepr\u00fcft. U.a. wird kritisiert, \n\ndass die Verwaltung des Landesjugendamt im SMS \n\nangesiedelt sein; dies m\u00fcsse im nachgeordneten Bereich \n\nerfolgen. \n\nZudem wird kritisiert, dass seitens des \u00fcber\u00f6rtlichen \n\nTr\u00e4gers keine Jugendhilfeplanung erfolgt. Dem entgegnet \n\ndas SMS, dass der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger nicht f\u00fcr die \n\n\u00f6rtliche Planung zust\u00e4ndig sei. Diese Rechtsauffassung \n\nwird geteilt. Zudem wird kritisiert, dass der H\u00f6he der \n\nJugendpauschale keine sachliche Bezugsgr\u00f6\u00dfe zu Grunde \n\nlag. Diese mangelhafte Steuerung f\u00fchre zu einem Gie\u00df-\n\nkannenprinzip. Deshalb wird seitens des SRH angeregt \n\ndie F\u00f6rderung in das FAG zu \u00fcbernehmen. Diese Auffas-\n\nsung wird nicht geteilt. Kritisiert wird zudem, dass das \n\nSMS seine Aufgabe als Jugendhilferessort nicht wahrge-\n\nnommen habe. \n\nNr. 21 Planung der Pflegeinfrastruktur und Auslastung \n\ngef\u00f6rderter Tages- und Pflegekurzzeiteinrichtungen \n\nVotum: Beitritt \n\nHintergrund: Der SRH kritisiert, dass seit 2003 im Frei-\n\nstaat Sachsen eine gesetzliche Regelung, die allgemeine \n\nPlanungsziele, Leitvorstellungen sowie Methoden der \n\nBedarfsplanung f\u00fcr die Pflegeinfrastruktur vorgibt, fehle. \n\nZudem habe das SMS keine Bedarfsermittlung und \n\nkeinen Rahmenplan zur Planung der Pflegeinfrastruktur \n\nim Freistaat Sachsen aufgestellt. Aus der Sicht des SRH \n\ngebe es ein \u00dcberangebot bei der Kurzzeitpflege. Zudem \n\nhabe das SMS R\u00fcckforderungen nicht ordnungsgem\u00e4\u00df an \n\nden Bund zur\u00fcckgezahlt \n\nNr. 22 Heimaufsicht \n\nVotum: Beitritt \n\nHintergrund:. Der SRH hat die Wahrnehmung der Aufga-\n\nben der Heimaufsicht (HA) durch das SMS und die LD \n\ngepr\u00fcft. Der SRH kommt zu dem Ergebnis, dass die HA \n\nihre Aufgaben nicht erf\u00fcllt hat, so wurden u.a. 23 Heime \n\nnicht gepr\u00fcft. Aus der Sicht des SRH ist eine Erweiterung \n\ndes Personals notwendig. Zudem sollten landesgesetzliche \n\nRegelpr\u00fcfungen verankert werden. Desweiteren wird \n\nbeklagt, dass f\u00fcr die HA keine Geb\u00fchren erhoben werden \n\nEinzelplan 09 \u2013 S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Um-\n\nwelt und Landwirtschaft \n\nBE: MdL Schimmer \n\nNr. 23 Personalaufwand der Landestalsperrenverwaltung \n\nVotum: Kenntnisnahme \n\nHintergrund: Im Mittelpunkt der Pr\u00fcfung des SRH stan-\n\nden die Entwicklung des Personalaufwandes und der \n\nStellenausstattung sowie die Stellenbewirtschaftung bei \n\nder Landestalsperrenverwaltung. Der geplante Personal-\n\naufwand wurde regelm\u00e4\u00dfig nicht ben\u00f6tigt. \n\nBemerkenswert ist die Bemerkung des SRH im Pr\u00fcfbe-\n\nricht, dass tariflich bedingte Erh\u00f6hungen generell durch \n\nEinsparungen erwirtschaftet werden. Gef\u00e4hrlich f\u00fcr den \n\neigenen Haushalt des SRH. \n\nZudem entsprachen die Planungen des Personalaufwandes \n\nnicht den Vorgaben des SMF zur Haushaltsaufstellung. \n\nAus der Sicht des SRH ist die Stellenmehrung im Umfang \n\nvon 166 Stellen seit 2005 nicht begr\u00fcndet. \n\nCarsten Biesok, FDP: Nachdem sich der Haushalts- und \n\nFinanzausschuss in den vergangenen Monaten sehr \n\nintensiv mit dem Jahresbericht 2011 befasst hat, liegt \n\ndiese nun dem Plenum zur Beschlussfassung vor. Bedan-\n\nken m\u00f6chte ich mich beim S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\ndaf\u00fcr, dass er der Staatsregierung eine insgesamt ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung be-\n\nscheinigt. Davon ausgenommen sind nat\u00fcrlich die einzel-\n\nnen Beitr\u00e4ge des dargestellten Pr\u00fcfergebnisses. Aber auch \n\ndiese werden in den jeweiligen Ressorts und in den \n\nReihen der Regierungskoalition zum Anlass genommen, \n\nden Einsch\u00e4tzungen des Rechnungshofes nachzugehen \n\nund \u2013 wenn notwendig \u2013 zu korrigieren. \n\nEs ist auch der st\u00e4ndigen Kontrolle des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes zu verdanken, dass mit den zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Mitteln in den einzelnen Ressorts und den \n\nKommunen so sorgsam umgegangen wird, wie es das Ziel \n\neiner solide Haushalts- und Finanzpolitik im Freistaat \n\nSachsen vorgibt. Die zweigeteilte Kontrolle der Exekutive \n\ndurch Parlament und Rechnungshof stellt hier einen sehr \n\nsinnvollen verfassungsrechtlichen Zweiklang dar. \n\nEines m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch nicht unerw\u00e4hnt \n\nlassen: Die Anmerkungen des S\u00e4chsischen Rechnungsho-\n\nfes bleiben nicht ungeh\u00f6rt. In der Beratenden \u00c4u\u00dferung \n\n\u201eTransparenz, Haushaltsflexibilit\u00e4t und Budgetrecht \u2013 \n\nSchritte zu einer neuen Haushaltswirtschaft\u201c aus dem \n\nJahr 2010 wurde dargelegt, dass die Transparenz des \n\nStaatshaushaltsplanes zunehmend eingeschr\u00e4nkt sei. Die \n\nzun\u00e4chst als Ausnahmen von Haushaltsgrunds\u00e4tzen \n\nentwickelten Instrumente f\u00fcr einen flexiblen Haushalts-\n\nvollzug sind jedoch mittlerweile immer mehr zur Regel \n\ngeworden.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6298 \n\nDie Steuerungs- und Kontrollfunktion des Parlaments \n\ngegen\u00fcber der Staatsregierung sei damit nur noch bedingt \n\ngegeben. Die Vorlage des Regierungsentwurfes zum \n\nDoppelhaushalt 2013/2014 zeigt hier eine positive Ent-\n\nwicklung auf. Die Haushaltstransparenz und auch die \n\nHaushaltsklarheit haben sich mit dem vorliegenden \n\nRegierungsentwurf unverkennbar verbessert. Dies bringt \n\nnicht nur ein Blick in die entsprechenden Einzelpl\u00e4ne, \n\nsondern auch in das Haushaltsgesetz deutlich zum Aus-\n\ndruck. \n\nInwiefern das Neue Steuerungsmodell, wie in der jetzt \n\nvorliegenden Beratenden \u00c4u\u00dferung durch den Rech-\n\nnungshof vorgeschlagen, als sinnvoll zu erachten ist, \n\nwerden die Auseinandersetzungen im Haushalts- und \n\nFinanzausschuss in den kommenden Wochen und Mona-\n\nten ergeben. \n\nDie sehr kritische aber stets konstruktive Zusammenarbeit \n\nzwischen Rechnungshof und Parlament der vergangenen \n\nJahre bekommt jedoch neuerdings zwei neue Komponen-\n\nten: \n\nWir haben im Parlament \u00fcber den Standort des Rech-\n\nnungshofes diskutiert und mit parlamentarischer Mehrheit \n\nentschieden. Die Wertung des Rechnungshofs \u00fcber die \n\nberufliche Qualifikation der B\u00fcrger in D\u00f6beln und die \n\nZumutbarkeit f\u00fcr hoch qualifizierte Beamte nach D\u00f6beln \n\nzu ziehen, will ich hier nicht wiederholen. \n\nxxxDiese Frage aber in den Verfassungsrang zu erheben \n\nhalte ich f\u00fcr bemerkenswert. Verletzt eine Verlagerung \n\ndes Rechnungshofsitzes um rund 70 Kilometer tats\u00e4chlich \n\nseine verfassungsrechtliche Stellung?  \n\nIch m\u00f6chte die zur Entscheidung stehende Rechtsfrage \n\nhier nicht bewerten, obwohl ich dazu eine klare Meinung \n\nhabe. Es geht mir hier um die Frage, wie man verantwort-\n\nlich mit Unabh\u00e4ngigkeit umgeht. Der Rechnungshof \n\ngenie\u00dft aus gutem Grund pers\u00f6nliche und sachliche \n\nUnabh\u00e4ngigkeit. Seine Beamten sind unk\u00fcndbar. Dies \n\nbedeutet aber nicht, seinen Arbeitsplatz selbst festlegen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nWie wir es den Arbeitsnehmern in diesem Land zumuten \n\nund auch die privaten Arbeitgeber ihren Mitarbeitern \n\nabverlangen, mobil zu sein, ist es sicherlich nicht unzu-\n\nmutbar, den Dienstort der Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter des Rechnungshofes ins Herz Sachsens zu verlegen; \n\nungeachtet dessen, dass dieser sogar beste Verkehrsanbin-\n\ndung bietet. W\u00e4hrend etwa 130 000 Arbeitnehmer in \n\ndiesem Land zur Arbeit in ein anderes Bundesland pen-\n\ndeln, ist dem Rechnungshof die Verlegung seines Dienst-\n\nsitzes von Leipzig nach D\u00f6beln ein Gang zum Verfas-\n\nsungsgericht wert. Dies zeigt die Ignoranz des Rech-\n\nnungshofes gegen\u00fcber den B\u00fcrgern, die die Besoldung \n\nder Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Rechnungshof \n\nbezahlen. \n\nIch erwarte von den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \n\ndes Rechnungshofes, dass sie die Entscheidung des \n\nParlaments respektieren und umsetzen. Eine besondere \n\nVerantwortung trifft dabei den Pr\u00e4sidenten. \n\nIch erwarte noch etwas vom Pr\u00e4sidenten: Sparsamkeit \n\nund politische Neutralit\u00e4t. Wer selber von Amts wegen \n\n\u00fcber die sparsame Verwendung von Steuergeldern wacht, \n\ntut gut daran, keine Steuergelder zur Verleihung von \n\nOrden in Festakten auszugeben. Der Leiter einer Staats-\n\nbeh\u00f6rde, die dem Landtag berichtet, sollte nicht nach \n\nseinem eigenen Gutd\u00fcnken die fachliche Qualit\u00e4t von \n\neinzelnen aktiven Abgeordneten bewerten und diese mit \n\neiner Verdienstmedaille auszeichnen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Auf der Grundlage \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung pr\u00fcft der Rechnungshof die \n\nRechnung sowie die gesamte Haushalts- und Wirtschafts-\n\nf\u00fchrung des Landes. Und: Er ist eine unabh\u00e4ngige Staats-\n\nbeh\u00f6rde!  \n\nDiese verfassungsrechtliche Absicherung erm\u00f6glicht ihm, \n\ndie in der Staatsverwaltung ohne Zweifel zahlreich \n\nvorhandenen Verbesserungspotenziale, aber auch vorhan-\n\ndene gravierende Missst\u00e4nde aufzusp\u00fcren und \u00f6ffentlich \n\nzu machen.  \n\nIch m\u00f6chte gleich zu Beginn meiner Rede herausstellen, \n\ndass die Pr\u00fcfleistungen und die Expertise des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofs f\u00fcr uns Parlamentarier von herausragen-\n\ndem Wert sind. Der Rechnungshof bringt Licht in solche \n\nRegierungs- und Verwaltungsbereiche, die nicht selten \n\nlieber im Dunklen geblieben w\u00e4ren. Der Rechnungshof \n\nschafft Transparenz, so auch im aktuellen Jahresbe-\n\nricht 2011. Was k\u00f6nnen wir dort nachlesen? \n\nErstens. Die F\u00f6rderverfahren zur Bew\u00e4ltigung der Folgen \n\nvon Tornado und Hochwasser 2010 wurden mit der \n\nhei\u00dfen Nadel gestrickt. Im Ergebnis wurden von \n\n100 Millionen Euro veranschlagten Mitteln nur 11 Millio-\n\nnen Euro bewilligt und nur 4,9 Millionen Euro ausgezahlt. \n\nZweitens. Bei der Umstellung auf die blaue Polizeiuni-\n\nform f\u00fchrten Organisationsm\u00e4ngel und Planungsdefizite \n\nzu einem nunmehr \u00fcberfl\u00fcssigen Lagerbestand gr\u00fcner \n\nPolizeiuniformen im Wert von mindestens 1,5 Millionen \n\nEuro. \n\nDrittens. Die mangelhafte Bearbeitung von Steuerf\u00e4llen \n\nmit Dauerverlusten \u2013 sogenannte Liebhaberei \u2013 f\u00fchrte in \n\nden gepr\u00fcften F\u00e4llen zu Steuerausf\u00e4llen in H\u00f6he von \n\n930 000 Euro. \n\nViertens. Die \u00dcbertragung der ESF-F\u00f6rderung auf die \n\nS\u00e4chsische Aufbaubank (SAB) im Jahr 2004 f\u00fchrte nicht \n\nzu den von der Staatsregierung in Aussicht gestellten \n\nEinsparungen. Vielmehr kam es fast zu einer Verdoppe-\n\nlung der Aufwendungen je F\u00f6rderfall. \n\nF\u00fcnftens. Der Personalaufwand der Landestalsperrenver-\n\nwaltung k\u00f6nnte in Millionenh\u00f6he gesenkt werden, wenn \n\ner bedarfsgerecht geplant w\u00fcrde. \n\nSechstens. Mit einem Kabinettsbeschluss wurde G\u00f6rlitz \n\nim Jahr 2003 als Sitz der Polizeidirektion Oberlausitz-\n\nNiederschlesien festgelegt. Die Beschlussfassung erfolgte \n\nohne Kenntnis der Unterbringungsalternativen. Es gab \n\nauch keine vorherige Wirtschaftlichkeitsuntersuchung. \n\nDie Folge war die unwirtschaftliche Anmietung eines \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6299 \n\nMietobjekts in G\u00f6rlitz, die den Steuerzahler um \n\n1,1 Millionen Euro teurer kommt als eine Unterbringung \n\nder Polizeidirektion in Bautzen. \n\nIch meine, die von mir beispielhaft genannten Pr\u00fcfbefun-\n\nde des Rechnungshofs sind schl\u00fcssig und \u00fcberzeugend. \n\nDoch wie wurde der Band 1 des Jahresberichts 2011, der \n\ndie von mir aufgef\u00fchrten Pr\u00fcfpunkte enth\u00e4lt, von der \n\nRegierungsmehrheit aufgenommen? Hierzu gibt eine \n\nkleine Statistik wertvolle Hinweise. \n\nWie der Beschlussempfehlung zu entnehmen ist, wurde \n\n\u00fcber die Pr\u00fcfpunkte im Haushalts- und Finanzausschuss \n\nwie folgt abgestimmt: f\u00fcnf Beitritte, also vollumf\u00e4ngliche \n\nZustimmung, vier zustimmende Kenntnisnahmen und \n\n25 Kenntnisnahmen \u2013 hier fehlt das zustimmende Pr\u00e4di-\n\nkat.  \n\nNun wird auch in den Aussch\u00fcssen bekanntlich mit \n\nMehrheit entschieden, das hei\u00dft das von mir genannte \n\nAbstimmungsverhalten zu den Pr\u00fcfergebnissen des \n\nRechnungshofs spiegelt die Bewertung der Regierungs-\n\nfraktionen wider: \u00fcberwiegend \u201enicht zustimmende\u201c \n\nKenntnisnahme. Zweifelsohne ist es das Recht der Regie-\n\nrungsmehrheit \u2013 und auch nicht ungew\u00f6hnlich \u2013, eine \n\nandere Meinung zu vertreten als der Rechnungshof. Die \n\nRelation von neun zustimmenden Voten zu 25 \u201enicht \n\nzustimmenden\u201c Kenntnisnahmen kann nach meiner \n\nAnsicht aber nicht allein auf unterschiedliche Standpunkte \n\nzwischen Rechnungshof und Regierungsmehrheit zur\u00fcck-\n\ngef\u00fchrt werden.  \n\nOffensichtlich hat der Rechnungshof so viele substanziel-\n\nle Probleme in der Landesverwaltung herausgearbeitet, \n\ndass der Selbstschutz der die Regierung tragenden Frakti-\n\nonen aktiviert wurde. Und der sieht so aus, dass die vom \n\nRechnungshof herausgearbeiteten Defizite von der Koali-\n\ntion relativiert oder gar geleugnet werden.  \n\nSehr geehrter Herr Prof. Binus, ich meine, das Abstim-\n\nmungsverhalten kann durchaus als Best\u00e4tigung Ihrer \n\nguten \u2013 in Unabh\u00e4ngigkeit geleisteten \u2013 Arbeit dienen. Sie \n\nhaben auch im Jahresbericht 2011 viele wunde Punkte der \n\nStaatsregierung anger\u00fchrt und einer sachlichen Debatte \n\nzugef\u00fchrt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich im Namen meiner \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bei Ihnen und \n\ndem S\u00e4chsischen Rechnungshof bedanken. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Der S\u00e4chsische Rechnungshof hat entsprechend \n\nseinem verfassungsm\u00e4\u00dfigen Auftrag in Artikel 100 Abs. 1 \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung auch im Jahr 2011 als unab-\n\nh\u00e4ngige Staatsbeh\u00f6rde die gesamte Haushalts- und Wirt-\n\nschaftsf\u00fchrung des Freistaates gepr\u00fcft. Im Namen der \n\nStaatsregierung bedanke ich mich beim Rechnungshof \u2013 \n\nstellvertretend bei seinem Pr\u00e4sidenten \u2013 f\u00fcr die intensive \n\nund konstruktive Begleitung unserer T\u00e4tigkeit. \n\nDer Jahresbericht 2011 enth\u00e4lt wieder zahlreiche hilfrei-\n\nche Anregungen und Impulse, unter anderem zur Effizi-\n\nenz des Verwaltungshandelns, die die Staatsregierung bei \n\nihrer weiteren Arbeit unterst\u00fctzen. \n\nDer Jahresbericht 2011 stellt hinsichtlich der Haushalts-\n\nrechnung 2009 eine wichtige Entscheidungsgrundlage f\u00fcr \n\ndie Entlastung der Staatsregierung durch den Landtag dar \n\nund beinhaltet eine Analyse der Haushaltssituation des \n\nFreistaates Sachsen. Er enth\u00e4lt neben Ausf\u00fchrungen zu \n\nEinzelpr\u00fcfungen \u2013 als Kernst\u00fcck \u2013 die Darlegungen zum \n\nHaushaltsplan, zum Haushaltsvollzug und zur Haushalts-\n\nrechung des Haushaltsjahres 2009. Trotz Beanstandungen \n\nin Einzelf\u00e4llen wird der Staatsregierung f\u00fcr das Jahr 2009 \n\neine insgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirt-\n\nschaftsf\u00fchrung bescheinigt. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch einmal \n\nwichtige Kennzahlen des Haushaltsjahres 2009 ins \n\nGed\u00e4chtnis rufen: Das Haushaltsjahr 2009 war \u2013 im \n\nGegensatz zum Jahr 2008 \u2013 von einer schwierigen Haus-\n\nhaltssituation gepr\u00e4gt. Den Istausgaben von \n\n16,8 Milliarden Euro standen Einnahmen von rund \n\n16,4 Milliarden Euro gegen\u00fcber. Der Haushalt 2009 \n\nschloss mit einem kassenm\u00e4\u00dfigen Defizit in H\u00f6he von \n\n401,4 Millionen Euro ab. Grund hierf\u00fcr war, dass der \n\nR\u00fcckgang der Konjunktur als Folge der globalen Finanz- \n\nund Wirtschaftskrise zu erheblichen Mindereinnahmen \n\nbei Steuern und steuerindizierten Einnahmen in H\u00f6he von \n\n623,7 Millionen Euro gegen\u00fcber dem Jahr 2008 f\u00fchrte.  \n\nAuch derzeit ist die weitere Entwicklung der deutschen \n\nWirtschaft im Sog der Probleme in Europa mit Unsicher-\n\nheiten behaftet, worauf ich bereits bei der Einbringung \n\ndes Haushalts hinwies. Trotzdem konnte die Verschul-\n\ndung um weitere 79 Millionen Euro zur\u00fcckgef\u00fchrt wer-\n\nden.  \n\nTrotz der angespannten Haushaltslage und r\u00fcckl\u00e4ufiger \n\nBev\u00f6lkerungszahlen haben wir die Pro-Kopf-Verschul-\n\ndung auf dem seit 2005 bestehenden Stand von \n\n2 849 Euro gehalten. Die Investitionsausgaben konnten \n\ntrotz der erheblichen Steuerausf\u00e4lle auf hohem Niveau, \n\nn\u00e4mlich 20,7 %, weitergef\u00fchrt werden. Sachsen war \n\nweiterhin Spitzenreiter im L\u00e4ndervergleich, wo im Jahr \n\n2009 die Investitionsquote von lediglich 8 % im Saarland \n\nbis 17,7 % in Brandenburg reichte. Die Mittel wurden im \n\nFreistaat unter anderem f\u00fcr den Stra\u00dfenbau, die Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung, den Umweltbereich, die Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit der Flugh\u00e4fen, die Ansiedlung von Forschungsein-\n\nrichtungen bis hin zu Klinik-, Schul-, Hochschul- und \n\nKulturbauten eingesetzt. Dies macht Sachsen leistungsf\u00e4-\n\nhig, attraktiv und wettbewerbsf\u00e4hig. \n\nInsgesamt zeigt sich, dass die solide und nachhaltige \n\nHaushaltspolitik f\u00fcr Sachsen auch in im Jahr 2009 fortge-\n\nsetzt wurde. An dieser Nachhaltigkeit halten wir fest, auch \n\nwenn uns die gegenw\u00e4rtige und k\u00fcnftige haushaltswirt-\n\nschaftliche Situation, unter anderem durch den R\u00fcckgang \n\nder Bev\u00f6lkerung und durch die Verringerung der Solidar-\n\npakt- und EU-Mittel, vor au\u00dferordentliche finanzwirt-\n\nschaftliche Herausforderungen stellt. Nur so k\u00f6nnen wir \n\nunsere finanzielle Handlungsf\u00e4higkeit und die der k\u00fcnfti-\n\ngen Generationen bewahren und st\u00e4rken. \n\nMit einer sorgf\u00e4ltigen und \u00fcberlegten Finanzpolitik hat \n\nSachsen alle Chancen, seinen erfolgreichen Weg auch in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6300 \n\nZukunft weiterzugehen. Durch die Pr\u00fcfung von unabh\u00e4n-\n\ngiger Seite \u2013 den Blick von au\u00dfen \u2013 erhalten wir wertvolle \n\nAnregungen, um den vom Parlament beschlossenen \n\nHaushaltsplan ordnungsgem\u00e4\u00df zu vollziehen und richtig \n\nmit den vorhandenen Mitteln zu wirtschaften. Der Rech-\n\nnungshof zeigt Einsparm\u00f6glichkeiten auf und gibt uns \n\nHinweise f\u00fcr ein effizienteres Handeln der Verwaltung. \n\nIm Namen der Staatsregierung m\u00f6chte ich die Gelegen-\n\nheit nutzen, auch an die Mitglieder des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses meinen herzlichen Dank f\u00fcr die gute \n\nund konstruktive Zusammenarbeit in Zusammenhang mit \n\ndem Jahresbericht 2011 zu richten. Der Rechnungshof \n\nbescheinigt der Staatsregierung im Jahresbericht eine \n\nordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung.  \n\nIch bitte Sie deshalb, sich dem Votum des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses anzuschlie\u00dfen und der Staatsregierung \n\ndie Entlastung zu erteilen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nHaushaltsrechnung 2009  \n\n\u2013 Entlastung der Staatsregierung gem. \u00a7 114 Abs. 2 SHO \n\nDrucksache 5/4556, Unterrichtung durch das Staatsminister der Finanzen \n\nDrucksache 5/7244, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013 Teil I \n\nDrucksache 5/9524, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nstimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung ab. Ich bitte \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dennoch der \n\nBeschlussempfehlung zugestimmt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit auch beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigung gem\u00e4\u00df \u00a7 Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\n\u2013 Haushaltsvollzug 2012  \n\nEinwilligung gem\u00e4\u00df \u00a7 38 Abs.2 in Verbindung mit \u00a7 37 S\u00e4chsische \n\nHaushaltsordnung in eine \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Verpflichtungserm\u00e4chtigung  \n\nbei Kapitel 05 20 Titel 883 84 \u2013 Investitionsprogramm \n\n\u201eKinderbetreuungsfinanzierung 2008 \u2013 2013\u201c \n\nDrucksache 5/9813,Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\n\u2013 Haushaltsvollzug 2012  \n\nEinwilligung in eine au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Verpflichtungserm\u00e4chtigung  \n\nbei Kapitel 15 30 Titel 883 09  \n\n\u201eZuweisung f\u00fcr Investitionen an die Kommunen zur Sanierung  \n\nund Modernisierung von Kindertagesst\u00e4tten\u201c \n\nDrucksache 5/10047, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/10095, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nlasse ich jetzt \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses abstimmen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen ist der Beschlussempfehlung dennoch \n\nmehrheitlich zugestimmt. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6301 \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nAntrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 1 GO i. V. m. der Anlage 6  \n\nzur Gesch\u00e4ftsordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa vom 30. Juli 2012, Az.411E-iii2-764/11) \n\nDrucksache 5/10148, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nDa die Beschlussempfehlung des Ausschusses nicht \n\neinstimmig ergangen ist, ist die Behandlung und Ent-\n\nscheidung der Angelegenheit im Plenum erforderlich. \n\n\u00a7 73 unserer Gesch\u00e4ftsordnung schreibt vor, dass \u00fcber \n\ndiese Beschlussempfehlung im Plenum ohne Aussprache \n\nabzustimmen ist. \n\nHerr Bartl, ich w\u00fcrde Ihnen jetzt einfach das Wort ertei-\n\nlen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sie haben \n\ndas v\u00f6llig richtig festgestellt: \u00a7 73 Abs. 2 Satz 2 stellt fest, \n\ndass \u00fcber diese Beschlussempfehlung ohne Aussprache \n\nabzustimmen ist. Die Aufhebung der Immunit\u00e4t eines \n\nAbgeordneten ist eine Ma\u00dfnahme im Rahmen der Parla-\n\nmentsautonomie, in dem Fall des Landtags. \n\nWir bitten und beantragen allerdings als Fraktion, auch \n\nunter Aufgreifen des dankenswerten Hinweises des Herrn \n\nPr\u00e4sidenten in der Pr\u00e4sidiumssitzung, dass von der \n\nM\u00f6glichkeit nach \u00a7 114 der Gesch\u00e4ftsordnung Gebrauch \n\ngemacht wird und dem betroffenen Abgeordneten \u2013 in \n\ndem Fall also Herrn MdL Falk Neubert \u2013 die M\u00f6glichkeit \n\ngegeben wird, hier kurz das Wort zu ergreifen, um zu der \n\nBeschlussempfehlung Stellung nehmen zu k\u00f6nnen, unter \n\ndem Aspekt, einfach noch einmal zu diesem der Be-\n\nschlussempfehlung zugrunde liegendem Vorwort Stellung \n\nnehmen und sich noch einmal dazu \u00e4u\u00dfern zu k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Wir stimmen \n\njetzt also \u00fcber den Antrag ab, Abweichung von der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 114, und brauchen eine Mehrheit \n\nvon zwei Dritteln der anwesenden Mitglieder. Ich frage \n\ndeshalb, wer zustimmen m\u00f6chte. \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe, das ist damit \n\neinstimmig beschlossen. Ich erteile nun Herrn Neubert \n\ndas Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eHeute und \n\nhier versprechen wir: Allen Rechtsextremisten und Natio-\n\nnalisten, all jenen, die unsere Demokratie verachten und \n\nbek\u00e4mpfen, sagen wir: Wir f\u00fcrchten euch nicht \u2013 wo ihr \n\nauftretet, werden wir euch im Wege stehen, in jedem Ort, \n\nin jedem Land, im ganzen Staat.\u201c Das, sehr geehrte \n\nDamen und Herren, sind die Worte, ist die Haltung, die \n\nBundespr\u00e4sident Joachim Gauck am 26. August 2012 \n\neingenommen hat, \n\n(Vereinzelt Beifall bei \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\ngegen\u00fcber \u2013 ich zitiere \u2013 \u201erechtsextremistischen Kame-\n\nradschaften, neofaschistischen Organisationen und NPD-\n\nOrtsverb\u00e4nden\u201c. Eine klare, eine eindeutige Haltung, die \n\njedem Demokraten in diesem Land gut zu Gesicht steht \n\nund die notwendig ist, auch und gerade in Sachsen. \n\nWenn heute \u00fcber meine Immunit\u00e4t abgestimmt wird, dann \n\nwird \u00fcber nichts anderes abgestimmt als \u00fcber ein Han-\n\ndeln, wie es der Bundespr\u00e4sident vor Monatsfrist nicht \n\nnur f\u00fcr sich, sondern f\u00fcr alle Demokraten dieses Landes \n\nals das einzig Angemessene beschrieben hat. Sie stimmen \n\nalso damit auch \u00fcber sich selbst ab, \u00fcber Ihre Haltung, \n\n\u00fcber Ihr Verh\u00e4ltnis zur Demokratie. Denn eine Demokra-\n\ntie muss getragen sein von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, \n\ndie sich bereitfinden, diese zu verteidigen. \n\nDie Wehrhaftigkeit der Demokratie in diesem Land muss \n\nsich gegen jene richten, die sie angreifen, und diese \n\nAngriffe sind auch in Sachsen allgegenw\u00e4rtig. Genau \u2013 \n\nund deshalb ist auch mein Einsatz, mein Widerstand \n\ngegen Nazis, Neofaschisten \u2013 ich zitiere noch einmal \n\nJoachim Gauck \u2013, Nationalisten f\u00fcr mich nicht nur eine \n\nEhrensache. Fast 400 000 Menschen haben meine Partei \n\nvor drei Jahren in den S\u00e4chsischen Landtag entsandt. Und \n\ndiesen unseren W\u00e4hlern haben wir versprochen, dass wir \n\nnicht m\u00fcde werden, diesen Widerstand fortzuf\u00fchren und \n\nzu unterst\u00fctzen. \n\nUnd damit stehe ich nicht nur stellvertretend f\u00fcr eine \n\nHaltung, wie sie von den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern der \n\nLINKEN geteilt wird, sondern von der ich wei\u00df, dass sie \n\nvon vielen Gewerkschafterinnen und Gewerkschaftern, \n\nb\u00fcrgerschaftlich engagierten Menschen, Kirchenmitglie-\n\ndern und auch \u2013 damit m\u00f6chte ich Sie ausdr\u00fccklich \n\nerinnern \u2013 von sehr vielen Mitgliedern, Sympathisantin-\n\nnen und Sympathisanten und W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern \n\nvon SPD und GR\u00dcNEN, aber auch von CDU und FDP \n\ngeteilt wird. Ich werde Sie, sehr geehrte Damen und \n\nHerren von der Staatsregierung und von den Koalitions-\n\nparteien, nicht darum bitten, so oder so abzustimmen. Ich \n\nwerde auch nicht \u00fcber Ihr vom S\u00e4chsischen Verfassungs-\n\ngerichtshof attestiertes Versagen in Sachen Versamm-\n\nlungsrecht sprechen. Ich werde auch nicht darum ringen, \n\neine wie auch immer geartete Unschuld meiner Person in \n\nIhren Augen zu belegen. Denn darum geht es hier besten-\n\nfalls vordergr\u00fcndig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6302 \n\nEs geht hier n\u00e4mlich um viel mehr als mich, der ich hier \n\nnur stellvertretend stehe, und auch nicht um meine Kolle-\n\nginnen und Kollegen von der Fraktion DIE LINKE \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nund im \u00dcbrigen auch nicht um die zahlreichen Kollegin-\n\nnen und Kollegen aus den anderen demokratischen \n\nParteien, wie zum Beispiel vor zwei Jahren um den \n\nVizepr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages Wolfgang \n\nThierse, als dieser an einer Sitzblockade gegen eine \n\nNazidemo teilnahm. \n\nWorum es heute geht, ist die Haltung dieses Hohen \n\nHauses zur Verteidigung der Demokratie. Und wenn sich \n\nheute und hier eine Mehrheit bereitfindet, meine Immuni-\n\nt\u00e4t aufzuheben, dann ist es mir eine Ehre und eine Frage \n\nder Selbstachtung, vor den Gerichten dieses Landes \n\nauszustreiten, was der Schutz der Demokratie und des \n\nRechtsstaates wert ist. Alle, die heute hier abzustimmen \n\nhaben, stimmen \u00fcber sich selbst ab, \u00fcber ihre Haltung und \n\ndar\u00fcber, was sie selbst beizubringen haben zur Verteidi-\n\ngung der demokratischen Verh\u00e4ltnisse. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vergessen Sie nicht, wir \n\nalle repr\u00e4sentieren nur die Bev\u00f6lkerung, wir repr\u00e4sentie-\n\nren die gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse. Alles, was wir hier \n\nim Hohen Haus sein m\u00f6gen, ob Ministerpr\u00e4sident oder \n\nAbgeordneter, ist uns geliehen und verliehen von den \n\nMenschen im Freistaat. Alle W\u00fcrden, die der eine oder \n\nandere zu tragen vermeint, sind vor allem Pflichten, sie \n\nsind Verantwortung. Und heute geht es um unsere Ver-\n\nantwortung gegen\u00fcber den Grundwerten dieses Landes. \n\nMax Weber sagte einst in seinem Vortrag \u201ePolitik als \n\nBeruf\u201c, dass drei Qualit\u00e4ten vornehmlich f\u00fcr den Politiker \n\nentscheidend sind: Leidenschaft, Verantwortungsgef\u00fchl, \n\nAugenma\u00df. Dar\u00fcber stimmen Sie heute ab, dar\u00fcber, ob \n\nSie die Leidenschaft, die Verantwortung und das Augen-\n\nma\u00df daf\u00fcr haben, diese Demokratie zu verteidigen. \n\nIch werde mit Interesse Ihre Abstimmung verfolgen und \u2013 \n\nwieder mit Max Weber \u2013 f\u00e4hig sein zu sagen: \u201eDennoch!\u201c \n\nIch stehe hier und werde auch in Zukunft nicht anders \n\nhandeln, als es mir mein Gewissen und meine Verantwor-\n\ntung gebieten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Es ist jetzt keine Aussprache dazu vorgesehen. \n\n(Carsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nEs gibt also jetzt keine M\u00f6glichkeit, sich noch dazu zu \n\n\u00e4u\u00dfern. Ich bitte das zu respektieren. \n\n(Zuruf: Der Berichterstatter m\u00fcsste \n\ndoch noch das Wort ergreifen k\u00f6nnen!) \n\n\u2013 Nein, es gibt keinen Berichterstatter. Ich habe noch \n\neinmal nachgesehen, es gibt auch keinen Berichterstatter. \n\nAlso, meine Damen und Herren, ich stelle nun die Druck-\n\nsache 5/10148 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine ganze Reihe \n\nvon Stimmen dagegen. \n\n(Carsten Biesok, FDP, steht erneut am Mikrofon. \u2013 \n\nZurufe von der CDU, den LINKEN und der FDP) \n\nDamit ist die Drucksache 5/10148, Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4ts-\n\nangelegenheiten, angenommen. \n\nSo, das mussten wir jetzt ordentlich machen, und es gibt \n\njetzt auch keine Erkl\u00e4rungen mehr zum Abstimmungsver-\n\nhalten. \n\n(Zuruf von der CDU: Nach jeder \n\nAbstimmung muss es doch eine M\u00f6glichkeit \n\nzur Abgabe einer Erkl\u00e4rung geben!) \n\n\u2013 Gem\u00e4\u00df \u00a7 94 Abs. 1 gibt es keine. Wir haben eine Ab-\n\nweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung beschlossen, und \n\ndamit ergibt sich das nicht. \n\nMeine Damen und Herren, ich denke, das hat jeder noch \n\neinmal nachgelesen. Es ist alles ordnungsgem\u00e4\u00df verlau-\n\nfen. \n\nDie Tagesordnung der Plenarsitzung ist damit abgearbei-\n\ntet. Wir treffen uns morgen fr\u00fch um 10 Uhr wieder. Ich \n\nw\u00fcnsche Ihnen noch einen guten Abend. \n\n \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 23:03 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6303 \n\nAnlage 1 \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 62. Sitzung am 26. September 2012 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/10247 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Nico Tippelt, FDP, beginnend mit dem Buchstaben J \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nApfel, Holger  x   Kupfer, Frank  x   \n\nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin x    \n\nBartl, Klaus x    Lehmann, Heinz  x   \n\nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard x    Lichdi, Johannes x    \n\nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \n\nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \n\nBl\u00e4sner, Norbert  x   L\u00f6ffler, Mario  x   \n\nBonk, Julia x    Mackenroth, Geert  x   \n\nBrangs, Stefan x    Mann, Holger x    \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Meiwald, Uta-Verena x    \n\nClemen, Robert  x   Meyer, Stephan  x   \n\nColditz, Thomas    x Michel, Jens  x   \n\nDeicke Dr., Liane x    Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nDelle, Alexander  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Morlok, Sven  x   \n\nDombois, Andrea  x   M\u00fcller Dr., Johannes  x   \n\nDulig, Martin x    Neubert, Falk x    \n\nFalken, Cornelia x    Neukirch, Dagmar x    \n\nFiedler, Aline  x   Nicolaus, Kerstin    x \n\nFirmenich, Iris  x   Nolle, Karl x    \n\nFischer, Sebastian  x   Otto, Gerald  x   \n\nFlath, Steffen  x   Panter, Dirk x    \n\nFranke Dr., Edith    x Patt, Peter Wilhelm  x   \n\nFriedel, Sabine x    Pecher, Mario x    \n\nFritzsche, Oliver  x   Pellmann Dr., Dietmar x    \n\nGansel, J\u00fcrgen  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \n\nGebhardt, Rico x    Pinka Dr., Jana x    \n\nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nGerstenberg Dr., Karl-Heinz x    Pohle, Ronald  x   \n\nGiegengack, Annekathrin x    Rohwer, Lars  x   \n\nGillo Prof. Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \n\nGl\u00e4\u00df, Heiderose x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea x    \n\nHahn Dr., Andr\u00e9 x    Runge Dr., Monika x    \n\nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \n\nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian x    \n\nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko  x   \n\nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne  x   \n\nHeinz, Andreas  x   Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \n\nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHermenau, Antje x    Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \n\nHerrmann, Elke x    Schowtka, Peter    x \n\nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta  x   \n\nHomann, Henning x    Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen  x   \n\nJ\u00e4hnigen, Eva x    Sch\u00fctz, Kristin  x   \n\nJennerjahn, Miro x    Seidel, Rolf  x   \n\nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \n\nJunge, Marion x    Stange, Enrico x    \n\nJurk, Thomas x    Stange, Dr. Eva-Maria x    \n\nKagelmann, Kathrin x    Storr, Andreas  x   \n\nKallenbach, Gisela x    Strempel, Karin  x   \n\nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \n\nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \n\nKind, Thomas x    Tippelt, Nico  x   \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus x    \n\nKlepsch, Annekatrin x    Wehner, Horst x    \n\nKliese, Hanka x    Wehner, Oliver  x   \n\nKlinger, Freya-Maria    x Weichert, Michael x    \n\nK\u00f6ditz, Kerstin x    Werner, Heike x    \n\nK\u00f6pping, Petra x    Windisch, Uta  x   \n\nKosel, Heiko x    Wissel, Patricia  x   \n\nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland    x \n\nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich    x \n\nK\u00fclow Dr., Volker x    Zastrow, Holger  x   \n\n \n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 49 \n Neinstimmen: 76 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 125 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6304 \n\nAnlage 2 \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 62. Sitzung am 26. September 2012 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/10178 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE, beginnend mit dem Buchstaben S \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nApfel, Holger x    Kupfer, Frank  x   \n\nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin x    \n\nBartl, Klaus x    Lehmann, Heinz  x   \n\nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard x    Lichdi, Johannes x    \n\nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \n\nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \n\nBl\u00e4sner, Norbert    x L\u00f6ffler, Mario x    \n\nBonk, Julia x    Mackenroth, Geert  x   \n\nBrangs, Stefan x    Mann, Holger x    \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Meiwald, Uta-Verena x    \n\nClemen, Robert  x   Meyer, Stephan  x   \n\nColditz, Thomas  x   Michel, Jens  x   \n\nDeicke Dr., Liane x    Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nDelle, Alexander x    Modschiedler, Martin  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Morlok, Sven  x   \n\nDombois, Andrea  x   M\u00fcller Dr., Johannes x    \n\nDulig, Martin    x Neubert, Falk x    \n\nFalken, Cornelia x    Neukirch, Dagmar x    \n\nFiedler, Aline  x   Nicolaus, Kerstin    x \n\nFirmenich, Iris  x   Nolle, Karl x    \n\nFischer, Sebastian  x   Otto, Gerald  x   \n\nFlath, Steffen  x   Panter, Dirk x    \n\nFranke Dr., Edith    x Patt, Peter Wilhelm  x   \n\nFriedel, Sabine x    Pecher, Mario x    \n\nFritzsche, Oliver  x   Pellmann Dr., Dietmar x    \n\nGansel, J\u00fcrgen    x Petzold, J\u00fcrgen  x   \n\nGebhardt, Rico x    Pinka Dr., Jana x    \n\nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nGerstenberg Dr., Karl-Heinz x    Pohle, Ronald  x   \n\nGiegengack, Annekathrin x    Rohwer, Lars  x   \n\nGillo Prof. Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \n\nGl\u00e4\u00df, Heiderose x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea x    \n\nHahn Dr., Andr\u00e9 x    Runge Dr., Monika x    \n\nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \n\nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian    x \n\nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko  x   \n\nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne x    \n\nHeinz, Andreas  x   Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \n\nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHermenau, Antje    x Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \n\nHerrmann, Elke x    Schowtka, Peter    x \n\nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \n\nHomann, Henning x    Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen  x   \n\nJ\u00e4hnigen, Eva x    Sch\u00fctz, Kristin  x   \n\nJennerjahn, Miro x    Seidel, Rolf  x   \n\nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \n\nJunge, Marion x    Stange, Enrico x    \n\nJurk, Thomas x    Stange, Dr. Eva-Maria x    \n\nKagelmann, Kathrin x    Storr, Andreas x    \n\nKallenbach, Gisela x    Strempel, Karin  x   \n\nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \n\nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \n\nKind, Thomas x    Tippelt, Nico  x   \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus x    \n\nKlepsch, Annekatrin    x Wehner, Horst x    \n\nKliese, Hanka x    Wehner, Oliver  x   \n\nKlinger, Freya-Maria    x Weichert, Michael x    \n\nK\u00f6ditz, Kerstin x    Werner, Heike    x \n\nK\u00f6pping, Petra x    Windisch, Uta  x   \n\nKosel, Heiko x    Wissel, Patricia  x   \n\nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland    x \n\nKrau\u00df, Alexander x    Zais, Karl-Friedrich    x \n\nK\u00fclow Dr., Volker    x Zastrow, Holger  x   \n\n \n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 51 \n Neinstimmen: 67 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 118 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6305 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 26. September 2012 \n\n 6306 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}