{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-07-15T10:57:31Z",
        "Last-Modified": "2011-07-15T11:20:53Z",
        "Last-Save-Date": "2011-07-15T11:20:53Z",
        "SourceModified": "D:20110715105619",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1223",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-07-15T10:57:31Z",
        "creator": "install",
        "date": "2011-07-15T11:20:53Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/39",
        "dcterms:created": "2011-07-15T10:57:31Z",
        "dcterms:modified": "2011-07-15T11:20:53Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2011-07-15T10:57:31Z",
        "meta:save-date": "2011-07-15T11:20:53Z",
        "modified": "2011-07-15T11:20:53Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1803",
            "3161",
            "3034",
            "1863",
            "4617",
            "5359",
            "4595",
            "3367",
            "3690",
            "5055",
            "4636",
            "4650",
            "5178",
            "5230",
            "4532",
            "5162",
            "5415",
            "5238",
            "4832",
            "5514",
            "4344",
            "4868",
            "4901",
            "5241",
            "4572",
            "5774",
            "4569",
            "5777",
            "4937",
            "5035",
            "5042",
            "5214",
            "5571",
            "5251",
            "5483",
            "5661",
            "4939",
            "5404",
            "5700",
            "5521",
            "5790",
            "5921",
            "5312",
            "5529",
            "5446",
            "4496",
            "6066",
            "5852",
            "5741",
            "5808",
            "5262",
            "5585",
            "5377",
            "5610",
            "4908",
            "5242",
            "4682",
            "5738",
            "5621",
            "5456",
            "5873",
            "5679",
            "5550",
            "5560",
            "5596",
            "5160",
            "5418",
            "5565",
            "4198",
            "5927",
            "5240",
            "5903",
            "5764",
            "5469",
            "5358",
            "5636",
            "5766",
            "5354",
            "4128",
            "5629",
            "5563",
            "5511",
            "4459",
            "4524",
            "5357",
            "4629",
            "5256",
            "5235",
            "5443",
            "4556",
            "3905",
            "3353",
            "102",
            "462"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-07-15T10:57:31Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110715105619",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-07-15T11:20:53Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/39",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_39_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/39",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:ac99e97e-29a1-44e6-b918-ed0484d50d8a",
        "xmpTPg:NPages": "94"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/39\n\n\n  Plenarprotokoll 5/39\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n39. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 30. Juni 2011, Plenarsaal Schluss: 17:40 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3771 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 3771 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3771 \n Martin Dulig, SPD 3772 \n Christian Piwarz, CDU 3772 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3773 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3773 \n Torsten Herbst, FDP 3773 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3774 \n Volker Bandmann, CDU 3774 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n 50. Jahrestag Mauerbau  \n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP 3775 \n\n Peter Schowtka, CDU 3775 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3776 \n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 3776 \n Martin Dulig, SPD 3777 \n Thomas Jurk, SPD 3777 \n Martin Dulig, SPD 3778 \n Volker Bandmann, CDU 3778 \n Martin Dulig, SPD 3778 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3779 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3780 \n Sebastian Fischer, CDU 3781 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3781 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3782 \n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 3782 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3782 \n \n \n \n \n \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \nDIE LINKE 3783 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3784 \n Peter Schowtka, CDU 3784 \n Thomas Jurk, SPD 3785 \n Peter Schowtka, CDU 3785 \n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 3786 \n Arne Schimmer, NPD 3787 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Leipzigs B\u00fcrger sch\u00fctzen \u2013 Staats-\n\nregierung muss innere Sicherheit  \nin der Messestadt gew\u00e4hrleisten!  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 3787 \n\n Holger Apfel, NPD 3787 \n Ronald Pohle, CDU 3789 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3789 \n Ronald Pohle, CDU 3789 \n Andreas Storr, NPD 3790 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3790 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Bestellung von \nhauptamtlichen kommunalen Beauf-\ntragten f\u00fcr Fragen der Migrations-\ngesellschaft (Migrationsbeauftragte)  \n\n Drucksache 5/5934, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE 3791 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 3791 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3793 \n\n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur F\u00f6rderung der  \nBibliotheken als Bildungs-  \nund Kultureinrichtungen im  \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches  \nBibliotheksgesetz \u2013 S\u00e4chsBiBoG)  \n\n Drucksache 5/6104, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 3793 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3793 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3795 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Anpassung der  \nWegstreckenentsch\u00e4digungen f\u00fcr \nDienstreisen in Sachsen  \n\n Drucksache 5/6150, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE 3795 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3795 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3796 \n\n5 Geb\u00fchrenstabilit\u00e4t f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunk erhalten \u2013 \nStrukturen auf den Pr\u00fcfstand stellen  \n\n Drucksache 5/6129, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 3797 \n\n Robert Clemen, CDU 3797 \n Torsten Herbst, FDP 3798 \n Falk Neubert, DIE LINKE 3799 \n Dirk Panter, SPD 3801 \n Christian Piwarz, CDU 3803 \n Dirk Panter, SPD 3803 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3803 \n Robert Clemen, CDU 3803 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3803 \n Winfried Petzold, NPD 3804 \n Robert Clemen, CDU 3805 \n Dirk Panter, SPD 3806 \n Robert Clemen, CDU 3806 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 3807 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3809 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 3810 \n Falk Neubert, DIE LINKE 3810 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 3811 \n Dirk Panter, SPD 3811 \n Robert Clemen, CDU 3812 \n Dirk Panter, SPD 3812 \n Torsten Herbst, FDP 3812 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3812 \n\n \n \n\n6 Erstattung eines Rechnungshof-\nGutachtens zur geplanten  \nNeuordnung von Standorten der  \nVerwaltung und der Justiz im  \nRahmen der \u201eStaatsmodernisierung\u201c  \n\n Drucksache 5/6048, Antrag der \nFraktion DIE LINKE 3812 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3813 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 3814 \n Sabine Friedel, SPD 3815 \n Benjamin Karabinski, FDP 3817 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3817 \n Andreas Storr, NPD 3818 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 3819 \n Sabine Friedel, SPD 3819 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 3820 \n Sabine Friedel, SPD 3821 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 3821 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3821 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 3821 \n Sabine Friedel, SPD 3822 \n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3822 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3823 \n\n7 Landesf\u00f6rderprogramm f\u00fcr  \nbenachteiligte Jugendliche  \n\n Drucksache 5/5781, Antrag der \nFraktion der SPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 3823 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3823 \n Patrick Schreiber, CDU 3825 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3826 \n Patrick Schreiber, CDU 3826 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3827 \n Anja Jonas, FDP 3828 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3828 \n Anja Jonas, FDP 3828 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3829 \n Anja Jonas, FDP 3829 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3829 \n Patrick Schreiber, CDU 3830 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3831 \n Patrick Schreiber, CDU 3831 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3831 \n Patrick Schreiber, CDU 3831 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3832 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3832 \n Patrick Schreiber, CDU 3832 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3833 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3833 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3834 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3834 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3834 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3835 \n\n8 Sonderungsverbot einhalten \u2013  \nStreichung der Schulgelderstattung \nzur\u00fccknehmen  \n\n Drucksache 5/4894, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 3835 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3835 \n Thomas Colditz, CDU 3835 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3837 \n Thomas Colditz, CDU 3837 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 3837 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3839 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3839 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3840 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3840 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3841 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3841 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3841 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3841 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3841 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3842 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3843 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3844 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3844 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3844 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3844 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3845 \n\n Namentliche Abstimmung - \nErgebnis siehe Anlage 3845 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 3845 \n Ronald Pohle, CDU 3845 \n Ablehnung 3845 \n\n9 Abzug aller US-amerikanischen \nAtomwaffen von deutschem  \nBoden jetzt!  \n\n Drucksache 5/6130, Antrag der \nFraktion der NPD 3845 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3846 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 3847 \n Holger Apfel, NPD 3847 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3848 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3849 \n\n \n \n\n10 Fragestunde  \n Drucksache 5/6151 3849 \n\n \u2013 \u00dcberwachung des Fernmeldeverkehrs \nam 19. Februar 2011 durch die Polizei \n(Frage Nr. 11)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3849 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3849 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3849 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3850 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3850 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3850 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3850 \n\n \u2013 Einsatz von sogenannten  \nIMSI-Catchern am und um den \n19. Februar 2011 (Frage Nr. 13)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3850 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3851 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3851 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3851 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3851 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3852 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 3852 \n\n \u2013 Auswirkungen der Japan-Krise auf \ndie Wirtschaft im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 3852 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3852 \n\n \u2013 Einsatz von Leihbeamten im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 3852 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3852 \n\n \u2013 Landesb\u00fchnen Sachsen (Frage Nr. 3)  \n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 3853 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 3853 \n\n \u2013 Ausma\u00df des Aussp\u00e4hens von Handy-\nverbindungen im Zuge der Proteste \ngegen die Nazi-Aufm\u00e4rsche am 19. Fe-\nbruar 2011 in Dresden (Frage Nr. 4)  \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3853 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 3853 \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n \u2013 Finanzierung der NOVUM GmbH \u2013 \nOrchesterfusion (Frage Nr. 5)  \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3853 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 3854 \n\n \u2013 F\u00f6rderung von Schulen und Kinder-\ntageseinrichtungen in der Richtlinie \nIntegrierte L\u00e4ndliche Entwicklung \n(Frage Nr. 6)  \n\n Thomas Jurk, SPD 3854 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3854 \n\n \u2013 Bescheid der Landesdirektion  \nDresden an das Landratsamt G\u00f6rlitz zu \nHaushaltssatzung und Haushaltsplan \nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2011  \n(Frage Nr. 7)  \n\n Thomas Jurk, SPD 3854 \n Marcus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3854 \n\n \u2013 Umst\u00e4nde der Weisung des SMS zur \nAblehnung der Gew\u00e4hrung von F\u00f6r-\ndermitteln im Jugendhilfebereich \nwegen der \u201eEreignisse vom \n19.02.2011\u201c (Frage Nr. 8)  \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 3854 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3855 \n\n \u2013 Information von Mitgliedern der \nStaatsregierung \u00fcber wichtige Ereignis-\nse durch die s\u00e4chsische Polizei  \n(Frage Nr. 9)  \n\n Sabine Friedel, SPD 3855 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3855 \n\n \u2013 \u00dcberwachung s\u00e4chsischer Einwohne-\nrinnen und Einwohner (Frage Nr. 10)  \n\n Sabine Friedel, SPD 3855 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3856 \n\n \u2013 Systematische \u00dcberwachung des \nFernmeldeverkehrs durch die  \ns\u00e4chsische Polizei (Frage Nr. 12)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3856 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 3856 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n11 Einspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \nder GO  \n\n Drucksache 5/6240, Einspruch  \ndes Abg. Andreas Storr, NPD  \n\n Drucksache 5/6241, Einspruch  \ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD 3856 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 5/6240 3856 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 5/6241 3856 \n\n Bilanz zum abgelaufenen Plenarjahr 3856 \n\n Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 3856 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3857 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 39. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Frau Clau\u00df, Herr Dr. Martens, Herr Leh-\nmann. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens \nist anwesend. \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Oh! Entschuldigung, Herr Staatsminister, Sie stehen bei \nmir noch drauf. Wir k\u00f6nnen also Herrn Dr. Martens \nstreichen. \n\nEntschuldigungen liegen, wie gesagt, von Frau Clau\u00df und \nHerrn Kollegen Lehmann vor. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. \n\nDer Vorsitzende der Fraktion DIE LINKE hat die Bitte \nge\u00e4u\u00dfert, vor Eintritt in die Tagesordnung eine Erkl\u00e4rung \nf\u00fcr seine Fraktion abzugeben. Das steht ihm nach \u00a7 91 der \nGesch\u00e4ftsordnung zu. Ich weise ihn aber darauf hin, dass \ner \u2013 ebenfalls nach \u00a7 91 \u2013 nicht mehr als drei Minuten \ndaf\u00fcr zur Verf\u00fcgung hat. \n\nHerr Kollege Dr. Hahn, Sie haben das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Aufgrund der neuen Informationen \nim Zusammenhang mit der Aussp\u00e4haktion von Handyda-\nten sehe ich mich veranlasst, vor Eintritt in die Tagesord-\nnung eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr meine Fraktion abzugeben. \n\nDie heutigen Pressemeldungen und die dort aufgef\u00fchrten \nFakten lassen keinen anderen Schluss zu, als dass Herr \nUlbig, der Staatsminister des Innern, dem Parlament in \nseiner gestrigen Sitzung in einer zentralen Frage die \nUnwahrheit gesagt und dar\u00fcber hinaus \u2013 \u2013 \n\n(Lebhafter Widerspruch bei der CDU \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: Das \n\nstimmt doch \u00fcberhaupt nicht!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung, Herr \nKollege Dr. Hahn! \u2013 Ich weise darauf hin, dass er die \nErkl\u00e4rung vortragen kann, ohne dass es Zwischenrufe \ngibt. Das ist in der Gesch\u00e4ftsordnung nachzulesen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Er hat dar\u00fcber hinaus f\u00fcr \ndie Beurteilung wichtige Fakten verschwiegen. Er kann \nsich auch nicht unter Verweis auf noch laufende Ermitt-\nlungsverfahren aus der Verantwortung stehlen; denn bei \njenen, die unter dem Verdacht der Bildung einer kriminel-\nlen Vereinigung stehen, haben nicht nur geheime Telefon-\n\u00fcberwachungen, sondern auch ganz offizielle Hausdurch-\nsuchungen stattgefunden, sodass die Betreffenden ohne-\nhin wissen, dass gegen sie ermittelt wird. \n\nAus meiner Sicht und aus der Sicht meiner Fraktion \nk\u00f6nnen wir deshalb nicht einfach zur Tagesordnung \n\u00fcbergehen. Ein Minister, der offenbar sowohl das Parla-\nment als auch die \u00d6ffentlichkeit in einem gravierenden \nPunkt belogen hat, darf nicht im Amt bleiben. Wir erwar-\nten daher in der heutigen Sitzung eine Erkl\u00e4rung des \nMinisterpr\u00e4sidenten und eine Erkl\u00e4rung des Innenminis-\nters. Dazu liegt auch ein gemeinsamer Dringlicher Antrag \nvor, der noch eingereicht wird. Die Erkl\u00e4rung des Minis-\nterpr\u00e4sidenten kann aus unserer Sicht nur eine Konse-\nquenz haben, n\u00e4mlich die Entlassung des Innenministers. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Christian Piwarz, CDU: \nJetzt h\u00f6ren Sie aber auf! Nehmen Sie \n\nmal den Schaum vom Mund!) \n\nWas f\u00fcr Herrn Hanitsch galt, der nicht die Wahrheit sagte \nund Informationen vorenthielt, muss auch f\u00fcr Herrn Ulbig \ngelten. Hier kann nicht mit zweierlei Ma\u00df gemessen \nwerden. \n\nZum anderen fordern wir die sofortige Einsetzung einer \nwirklich unabh\u00e4ngigen Untersuchungskommission. Wir \nhaben daf\u00fcr bereits konkrete Pers\u00f6nlichkeiten auch \n\u00f6ffentlich vorgeschlagen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Davon steht hier aber \nnichts drin! Sie m\u00fcssen schon mal reinschauen!) \n\n\u2013 Der Dringliche Antrag wird gleich behandelt. \n\nSollte diesen Forderungen nicht entsprochen werden, \nsehen wir uns gezwungen, unverz\u00fcglich \u00fcber weitere \nparlamentarische Schritte zu entscheiden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Erkl\u00e4rung \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, vorgetragen vor Eintritt in \ndie Tagesordnung von Herrn Dr. Hahn. \n\nWir gehen jetzt weiter. Die Tagesordnung liegt Ihnen vor. \nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 bis 9 \nfolgende Redezeiten festgelegt: CDU bis zu 75 Minuten, \nDIE LINKE bis zu 50 Minuten, SPD bis zu 30 Minuten, \nFDP bis zu 30 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 25 Minuten, NPD \nbis zu 25 Minuten, Staatsregierung 50 Minuten. Die \nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\nnen auf diese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \nverteilt werden. \n\nMir liegen einige \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung \nvor. \n\nTagesordnungspunkt 11, Kleine Anfragen, ist zu strei-\nchen. \n\nSoeben sind zwei Einspr\u00fcche gegen Ordnungsrufe, die ich \ngestern gegen Herrn Storr und Herrn Gansel erteilt habe, \neingegangen. Die Einspr\u00fcche setzen wir als neuen \nPunkt 11 auf die Tagesordnung. \n\n 3771\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nMeine Damen und Herren! Herr Dr. Hahn hat schon \ndarauf hingewiesen: Ihnen liegt ein Dringlicher Antrag \nder Fraktionen DIE LINKE, GR\u00dcNE und SPD vor. \nThema: \u201eErkl\u00e4rung des Innenministers\u201c, Drucksa-\nche 5/6239. Dieser Dringliche Antrag ist \u2013 nach unserer \nGesch\u00e4ftsordnung \u2013 allerdings verfristet eingegangen. \nWenn wir ihn heute behandeln wollen, m\u00fcssen wir nach \n\u00a7 114 mit Zweidrittelmehrheit die Abweichung von der \nGesch\u00e4ftsordnung beschlie\u00dfen. Dar\u00fcber m\u00fcssten wir \nsogleich abstimmen. \n\nGibt es dazu noch Redebedarf? \u2013 Ich sehe am Mikrofon  \n\u2013 \u2013 \n\n(Martin Dulig, SPD, begibt sich zum Rednerpult.) \n\n\u2013 Was wollen Sie jetzt? Begr\u00fcnden? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nHerr Hahn hat doch schon begr\u00fcndet!) \n\nBegr\u00fcnden k\u00f6nnen Sie, aber wir stimmen dann noch \ndar\u00fcber ab, ob wir den Antrag auf die Tagesordnung \nsetzen. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wir beantragen nach \u00a7 114 \nder Gesch\u00e4ftsordnung, nachtr\u00e4glich die Dringlichkeit \nfestzustellen, weil der Gegenstand, \u00fcber den wir hier in \nder Sache \u2013 in der Sache! \u2013 reden, erst gestern, nach Ende \nder Frist, zutage getreten ist. Es muss doch unser gemein-\nsames Interesse sein, dass die Situation, die gestern durch \ndie dreist\u00fcndige Debatte entstanden ist, geradeger\u00fcckt \nwird, auch in dem Sinne, dass wir die W\u00fcrde des Hauses \nwahren und uns als Landtag ernst nehmen. \n\nDie gestrige Aktuelle Debatte hat mehr Fragen aufgewor-\nfen als Antworten gegeben. Es stellt sich dann schon die \nFrage, wie ernst wir uns selbst nehmen. W\u00e4hrend der \nDebatte sind Antworten des Innenministers St\u00fcck f\u00fcr \nSt\u00fcck geradeger\u00fcckt worden, und es hat sogar drei Stun-\nden nach der Debatte eine Pressemitteilung des Innenmi-\nnisters mit einer weiteren Erkl\u00e4rung gegeben. Wir m\u00fcssen \ndie dadurch entstandenen Missverst\u00e4ndnisse aufkl\u00e4ren. \nDas ist unser Auftrag als Landtag. Hier im Plenum hat \ngestern die Debatte stattgefunden. Daher ist das auch der \nrichtige Ort, die Dinge geradezur\u00fccken. Das ist in unser \naller Sinne. \n\nIch erinnere an eine Debatte, in der ein Innenminister \nschon einmal f\u00fcr Misstrauen und Verwirrung sorgte und \ndie zu einem Untersuchungsausschuss f\u00fchrte. Es ist also \nunser Auftrag, dass die Fragen, die gestern offengeblieben \nsind, hier sauber gekl\u00e4rt werden. Ich m\u00f6chte an dieser \nStelle deutlich sagen: Es geht nicht nur um die Verantwor-\ntung des Ministers des Innern, sondern um die Verantwor-\ntung der Staatsregierung als Ganzes. Wir wollen es nicht \nzulassen, dass sich zum Beispiel der Justizminister \ndahinter versteckt. \n\nWir wollen genauso die Verantwortung des Ministerpr\u00e4si-\ndenten, die er selbst f\u00fcr sich anerkannt hat, hier in die \nDebatte einf\u00fchren. Wir m\u00fcssen den Sachkern dieser \nDiskussion wieder in den Mittelpunkt r\u00fccken und die \n\nMissverst\u00e4ndnisse, die aufgetreten sind, hier ausr\u00e4umen. \nDas liegt in Ihrem pers\u00f6nlichem Interesse, Herr Innenmi-\nnister, und es ist das Interesse des S\u00e4chsischen Landtags, \ndass das Haus ernst genommen wird und nicht mit einer \nPressemitteilung, die drei Stunden nach der Debatte \nherausgebracht wird, versucht wird, etwas geradezur\u00fc-\ncken. \n\nDeshalb bitte ich darum, dass wir hier im gemeinsamen \nInteresse diese Dringlichkeit nach \u00a7 114 zulassen und \neinen gesonderten Tagesordnungspunkt aufnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ehe ich Kollegen \nPiwarz das Wort gebe, erkl\u00e4re ich, damit keine Missver-\nst\u00e4ndnisse auftreten: Zuerst werden wir dann \u00fcber die \nAbweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 114 \nbefinden, und danach werden wir sehen, ob es \u00fcberhaupt \nzu einer Abstimmung \u00fcber die Dringlichkeit des Antrages \nkommt.  \n\nAm Mikrofon 5 sehe ich Kollegen Piwarz. Sie haben das \nWort. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \nMeine Damen und Herren! Wir haben jetzt im Prinzip \nzwei Einbringungsreden im Landtag erlebt, zum einen die \nvon Herrn Hahn, der seine Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der \nTagesordnung auch dazu missbraucht hat, den Antrag \nnoch einmal zu begr\u00fcnden, und zum anderen die Erkl\u00e4-\nrung von Herrn Dulig. Es ist bemerkenswert, wie sehr sie \nsich unterschieden haben. W\u00e4hrend Herr Dulig noch den \nAnschein erwecken will, er wolle ja nur den Innenminis-\nter und die Staatsregierung sch\u00fctzen \u2013 das nehmen wir \nihm im \u00dcbrigen nicht ab \u2013, hat Herr Hahn deutlich ge-\nmacht, worum es geht. Die Meinung ist doch schon \nvorgefertigt. Es ist klar, wo es hingehen soll. Also soll \nhier im Landtag nicht ergebnisoffen diskutiert werden, \nsondern das Ergebnis steht schon fest, und das ist dann \nschon ziemlich hintertrieben.  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch will auch noch einmal deutlich machen: Es hat am \nMontag dieser Woche eine fast achtst\u00fcndige gemeinsame \nSitzung von Verfassungs- und Rechtsausschuss sowie \nInnenausschuss gegeben. Wir haben gestern \u00fcber zwei-\neinhalb Stunden zu dieser Thematik diskutiert. Der \nInnenminister hat dort klare Aussagen gemacht, die er \nauch mit seiner nachfolgenden Pressemitteilung noch \neinmal deutlich gemacht hat. Es gibt also keinen Grund, \nnoch weiter zu diskutieren; denn wir haben in dieser \nWoche ausgiebig \u00fcber dieses Thema diskutiert. \n\nIm \u00dcbrigen sind in beiden Aussch\u00fcssen sowohl von den \nLINKEN als auch von den GR\u00dcNEN weiterhin Antr\u00e4ge \nim Gesch\u00e4ftsgang, die diverse Fragen nach sich ziehen, \nund die Staatsregierung hat in der gemeinsamen Aus-\nschusssitzung deutlich gemacht, dass sie zu diesen Fragen \n\n 3772\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nRede und Antwort stehen will. Das hei\u00dft, der Informati-\nonsbedarf des Parlaments ist jederzeit gedeckt, sodass es \n\u00fcberhaupt kein Bed\u00fcrfnis gibt, heute noch einmal extra \n\u00fcber diesen Punkt zu diskutieren.  \n\nIm \u00dcbrigen erlaube ich mir auch noch den Hinweis, dass \nwir uns die Drohgeb\u00e4rden von Herrn Hahn hinsichtlich \nanderer parlamentarischer Mittel verbitten. Das steht \nIhnen selbstverst\u00e4ndlich zu, aber wir wissen selbstver-\nst\u00e4ndlich darauf zu antworten.  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDaher ist es nur folgerichtig, dass wir, auch aufgrund der \nKurzfristigkeit, der Abweichung von der Gesch\u00e4ftsord-\nnung nicht zustimmen werden.  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich w\u00fcrde jetzt noch \nganz kurz die Wortmeldungen jeder Fraktion zulassen. \nDie anderen haben sich ja schon artikuliert. Danach \nstimmen wir \u00fcber die Abweichung von der Gesch\u00e4ftsord-\nnung nach \u00a7 114 ab.  \n\nHerr Lichdi und dann Herr Gansel. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \nbegibt sich zum Rednerpult.) \n\nK\u00f6nnen Sie das nicht gleich von Ihrem Mikrofon aus \nmachen? \u2013 Sie m\u00f6chten nach vorn kommen, gut. \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent!  \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie den Kolle-\ngen sprechen! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\u2013 Meine Damen und Herren! Das ist jetzt wirklich ein \nernstes Thema, mit dem wir uns besch\u00e4ftigen, und ich \nkann die Aufregung im rechten Teil des Saales durchaus \nverstehen. Aber mein Kollege Dulig hat, glaube ich, hier \ndie richtigen Worte daf\u00fcr gefunden. Der Herr Innenminis-\nter ist seit Montag voriger Woche mit einer Aff\u00e4re kon-\nfrontiert, die nicht nur in Sachsen, sondern auch in \nDeutschland hohe Aufmerksamkeit hervorgerufen hat.  \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSowohl in dem Bericht am Freitag als auch in seinen \nStatements am Montag im Innenausschuss und gestern \nhier im Plenum hat er es nicht vermocht, Klarheit zu \nschaffen. Nein, er hat eher gro\u00dfe Verwirrung geschaffen.  \n\nEs ist jetzt einfach nicht mehr zu bestreiten: Es gab \n\u00dcberwachungen in Echtzeit durch Telekommunikations-\n\u00fcberwachung, es gab \u00dcberwachungen durch IMSI-\nCatcher. Sie, Herr Innenminister, haben das gestern hier \nim Plenum bestritten und mussten es dann gestern in der \nPressemitteilung quasi einr\u00e4umen.  \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch fordere jetzt \u2013 durchaus auch in Abgrenzung zu \nmeinem Vorredner Herrn Dr. Hahn \u2013 ausdr\u00fccklich nicht \nIhren R\u00fccktritt, sondern ich fordere Ihre Erkl\u00e4rung.  \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch fordere Ihre Offenheit. Ich fordere, dass Sie hier \nendlich Klartext reden und die Dimension dieser Aff\u00e4re \nerkennen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nZu Ihrer Eierei, Herr Staatsminister, ob das jetzt die \nPolizeidirektion Dresden, ob es die Wasserschutzpolizei \noder wer auch immer war: Sie alle sind Ihnen unterstellt. \nSie sind f\u00fcr alle Einheiten der s\u00e4chsischen Polizei verant-\nwortlich. Sie sind auch f\u00fcr die Einheiten aus dem Bun-\ndesgebiet verantwortlich, die am 19. Februar in Dresden \nim Einsatz waren. \n\nHerr Staatsminister, ich fordere Sie in Ihrem eigenen \nInteresse auf: Informieren Sie sich, pr\u00fcfen Sie die Dinge, \ndie Ihnen vorgelegt werden!  \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSeien Sie kritisch und legen Sie endlich die Karten auf \nden Tisch! Deswegen bitte ich um Zustimmung zu unse-\nrem Antrag.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion sieht die \nDringlichkeit dieses Antrages nicht und wird sich deswe-\ngen bei der Abstimmung enthalten.  \n\nWir haben gestern bereits deutlich gemacht, dass wir im \nZusammenhang mit der Polizeiarbeit um den 19. Februar \nin Dresden herum keine Rechtsverst\u00f6\u00dfe der Polizei sehen. \nStattdessen sehen wir aber ganz klare Versuche der \ngeballten Linksfraktion in diesem Landtag, linksradikale \nGewaltt\u00e4ter reinzuwaschen. Die eigentlichen T\u00e4ter des \n19. Februar hier zu Opfern von Polizeiwillk\u00fcr zu erkl\u00e4ren, \ndem stimmen wir nicht zu, dem verweigern wir uns. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch m\u00f6chte allerdings sagen, dass es uns als NPD-\nFraktion mit einer gewissen Belustigung erf\u00fcllt, zu sehen, \nwie die Antifa-Fraktionen im S\u00e4chsischen Landtag den \nKopf ihres Antifa-Ministers fordern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzter hat jetzt \nKollege Herbst am Mikrofon 3 das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Was wir hier \nerleben, ist ein ziemlich unw\u00fcrdiges Schauspiel der \nAntragsteller. \n\n 3773\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \u2013 In den Sechzigerjahren, 1961, in den F\u00fcnfzigerjahren \nvorbereitet, 1958. Wir werden uns dar\u00fcber unterhalten.  \n\nKeiner derjenigen, die hier den Dringlichkeitsantrag \nbegr\u00fcndet haben, konnte deutlich klarlegen, welcher neue \nSachverhalt heute gegen\u00fcber den Aussagen des Innenmi-\nnisters in der gestrigen Aktuellen Debatte eingetreten ist. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nEs gibt keine neuen Erkenntnisse. Wir haben keine \nVeranlassung, an den Aussagen des Innenministers zu \nzweifeln. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWenn man hier versucht, mit Gesch\u00e4ftsordnungstricks \neine Debatte heraufzubeschw\u00f6ren, die man legal nicht \nmehr beantragen k\u00f6nnte, dann machen wir dieses Spiel \nnicht mit, meine Damen und Herren. Sie werden die \nMehrheit daf\u00fcr nicht bekommen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Wir stimmen jetzt \u00fcber eine Abweichung \nvon der Gesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 114 ab, denn der \nDringliche Antrag, der uns vorliegt, war verfristet. Des-\nhalb die Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDer Punkt an der Sache ist: Auch die Demokratie muss \nnachweisen, dass ihr die Leute nicht weglaufen. Die DDR \nhat eine Mauer bauen m\u00fcssen, um ihre Leute einzusper-\nren. Aber auch die Demokratie hat die Pflicht, nachzuwei-\nsen, dass dieses System gut ist. Diese Chance ist heute \nverpasst worden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nHermenau mit einer Erkl\u00e4rung zu ihrem Abstimmungs-\nverhalten. Ich sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge \nund keinen Widerspruch. \n\n(Unruhe) \n\nHerr Kollege Bandmann, wollen Sie auch Ihr Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich m\u00f6chte auch mein Ab-\nstimmungsverhalten erkl\u00e4ren, Herr Pr\u00e4sident. Ich habe \ngegen den Antrag gestimmt, weil in diesem Antrag eine \n\u00f6ffentliche Rechtsbeugung enthalten ist.  \n\n(Lachen bei der SPD) \nWer dieser Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung nach \n\u00a7 114 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit \nist die Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 114 \nabgelehnt, und dieser Antrag kommt heute nicht auf die \nTagesordnung. \n\nDem Minister wird unterstellt, er habe gelogen. Das ist \nnach meiner \u00dcberzeugung nicht der Fall. Es ist alles \ngesagt worden, es ist auch im Ausschuss alles gesagt \nworden.  \n\n(Widerspruch bei den LINKEN und der SPD) \n\nWenn die Antragsteller der Meinung sind, dass es anders \nist, dann sollen sie die Fakten auf den Tisch legen und \nnicht mit Behauptungen und Unterstellungen arbeiten. \nBisher ist alles nur eine Behauptung dieser Antragsteller. \n\nFrau Kollegin Hermenau, eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, ich w\u00fcrde gern eine \nErkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten abgeben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Ich sehe \njetzt keinen weiteren Widerspruch gegen die Tagesord-\nnung. Die Tagesordnung der 39. Sitzung ist damit best\u00e4-\ntigt,und wir k\u00f6nnen in diese Tagesordnung eintreten. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Wir steigen \njetzt gleich in die Tagesordnung ein und werden uns zum \nThema Mauerbau in den F\u00fcnfzigerjahren in der DDR \nunterhalten.  Ich rufe auf \n\n(Zuruf von der SPD: Sechzigerjahre!) \n\n 3774\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n \nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: 50. Jahrestag Mauerbau \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Leipzigs B\u00fcrger sch\u00fctzen \u2013 Staatsregierung muss innere \nSicherheit in der Messestadt gew\u00e4hrleisten! \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Darf ich die verehrten Kolleginnen und Kollegen um \neine Absenkung des Ger\u00e4uschpegels bitten. \u2013 \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP \n14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 15 Minuten; \nStaatsregierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\n50. Jahrestag Mauerbau \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der FDP das Wort, ich trage aber die weitere Reihen-\nfolge der Redner gleich vor. Es folgen DIE LINKE, SPD, \nGR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile das Wort f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion \ndem Kollegen Peter Schowtka. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der Mann von der Ost-\nCDU, die den Mauerbau damals begr\u00fc\u00dft hat! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Vorsicht!) \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es war ein Tag \nder Schande, der 13. August vor 50 Jahren, \n\n(Karl Nolle, SPD: Das hat sich \naber damals anders angeh\u00f6rt!) \n\nein Tag, an den sich die \u00c4lteren unter uns \u2013 ich war \ndamals 16 Jahre alt \u2013nur ungern und wenn, dann mit \nVerbitterung und Abscheu erinnern. Die Partei der Arbei-\nterklasse lie\u00df den Teil des deutschen Volkes, den sie auf \nWeisung der Sowjetf\u00fchrung beherrschen durfte, einfach \neinmauern, damit er ihr nicht davonlief. Immerhin hatten \nbis zu diesem Zeitpunkt 3,5 Millionen Menschen dem real \nexistierenden Sozialismus den R\u00fccken gekehrt und einem \nnicht risikofreien Leben in Freiheit jenseits der Zonen-\ngrenze den Vorzug gegeben.  \n\nNachdem er noch auf einer Pressekonferenz zwei Monate \nvorher lauthals erkl\u00e4rt hatte: \u201eNiemand hat die Absicht, \neine Mauer zu bauen\u201c, lie\u00df Walter Ulbricht in einer \nNacht-und-Nebel-Aktion Tausende NVA-Soldaten, \nPolizisten und Mitglieder der Betriebskampfgruppen in \n\nund um Berlin zusammenziehen, um den sogenannten \nantifaschistischen Schutzwall von fast 170 Kilometern \nL\u00e4nge rings um die Berliner Westsektoren zu errichten. \nDie im Umkreis von Berlin stationierten, zahlenm\u00e4\u00dfig \nstarken Verb\u00e4nde der Roten Armee wurden in h\u00f6chste \nAlarmbereitschaft versetzt.  \n\nDa die innerdeutsche Grenze von fast 1 400 Kilome-\ntern L\u00e4nge bereits vorher befestigt worden war, bestand \nnunmehr f\u00fcr die 17 Millionen Bewohner der DDR keiner-\nlei M\u00f6glichkeit mehr, das \u201eParadies der Werkt\u00e4tigen\u201c zu \nverlassen, ohne ein t\u00f6dliches Risiko einzugehen. Unge-\nf\u00e4hr 75 000 Menschen, die es trotzdem versuchten, \nwurden wegen sogenannter Republikflucht \u2013 damals ein \nStaatsverbrechen \u2013 verurteilt, wof\u00fcr Freiheitsstrafe bis zu \nacht Jahren drohte. Dennoch: 5 075 Menschen gelang \ntrotzdem die Flucht,  \n\n(Andreas Storr, NPD: Heute gibt  \nes auch Staatsverbrechen, die  \n\n\u00e4hnlich streng geahndet werden!) \n\ndarunter immerhin 575 Grenzsoldaten, die die Gelegen-\nheit nutzten, dem SED-Staat den R\u00fccken zu kehren. \nZwischen 136 und 245 Menschen \u2013 die genaue Zahl ist \nnicht bekannt \u2013 bezahlten den Wunsch nach Freiheit mit \nihrem Leben und wurden bei Fluchtversuchen an der \nBerliner Mauer erschossen. Insgesamt verloren an den mit \nteuflischer Fantasie perfektionierten innerdeutschen \nGrenzanlagen \u00fcber 1 000 Menschen ihr Leben, erschossen \ndurch Grenzsoldaten und automatische Schutzanlagen \noder zerfetzt durch heimt\u00fcckisch verlegte Minen \u2013 wohl-\ngemerkt: Angeh\u00f6rige des eigenen Volkes, das die SED \nbegl\u00fccken wollte.  \n\n 3775\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nDer f\u00fcr die DDR-Grenzsoldaten geltende rigorose \nSchie\u00dfbefehl, den bestellte Winkeladvokaten bei den \nProzessen gegen die Mauersch\u00fctzen und ihre Auftragge-\nber wiederholt infrage stellen wollten, machte die perfide \nMenschenfeindlichkeit des SED-Regimes besonders \ndeutlich. Deshalb sollten uns jedwede Sozialismus-\nExperimente in Zukunft erspart bleiben. Nationalsozia-\nlismus und real existierender Sozialismus haben in \nDeutschland genug Schaden angerichtet. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nAndreas Storr, NPD: Die CDU aber auch! \nDie CDU richtet den Schaden heute an!) \n\nDie Erinnerung an den 13. August 1961 sollte uns deshalb \nMahnung sein, den Wert der 1989 errungenen Freiheit \nst\u00e4rker zu sch\u00e4tzen und die freiheitlich demokratische \nGrundordnung gegen ihre extremistischen Feinde von \nLinks und Rechts noch entschlossener zu verteidigen.  \n\nIch danke Ihnen.  \n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nCDU-Fraktion sprach Herr Kollege Schowtka. F\u00fcr die \nmiteinbringende FDP-Fraktion spricht jetzt Herr Kollege \nG\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Wir gedenken heute des \n50. Jahrestages des Mauerbaus. 12 Jahre kam die DDR \ndamals aus, ohne die Menschen einzusperren, dann war es \nklar: Es laufen alle weg. Nach 12 Jahren musste der \nSozialismus die Menschen einmauern \u2013 mit Mauern, \nStacheldraht und Minen. Klar ist: Kein Land auf dieser \nWelt, in dem Sozialismus bzw. Kommunismus regiert, \nkommt aus, ohne die eigenen Menschen einzusperren. \nSozialismus und Stacheldraht sind die zwei Seiten einer \nMedaille. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1961 sperrte die SED die DDR-B\u00fcrger ein, und dann traf \ndie volle Wucht der Diktatur des Proletariats die Men-\nschen. Es wurde gedroht, es wurde gelogen, gestohlen, \neingesperrt, gefoltert, bespitzelt, get\u00f6tet und gemordet \u2013 \nund das alles im Namen des Arbeiter-und-Bauern-Staates. \n\nWenn wir unseren Blick auf die Mauer richten, dann \nwissen wir von besonders perfiden Methoden. 1966 \nwurden zwei Kinder im Alter von 10 und 13 Jahren am \nGrenzstreifen durch insgesamt 40 Sch\u00fcsse get\u00f6tet \u2013 \nKinder! \u2013, sie wurden zerfetzt. Angst, Dem\u00fctigung, \nErpressung, die Stasi war vollst\u00e4ndig dabei. Niemand von \nuns h\u00e4tte je gedacht \u2013 auch ich zum Beispiel nicht \u2013, dass \ner jemals die Alpen sehe wird. Das h\u00e4tte ich nie gedacht.  \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir hatten alle lebenslang DDR.  \n\nWenden wir unseren Blick einmal ganz konkreten Dingen \nzu. Ich habe vor Kurzem mit J\u00fcrgen Martens das Frauen-\n\ngef\u00e4ngnis Hoheneck besucht. Was wir dort gesehen \nhaben, war schrecklich. Wir sahen, in welch engen Zellen \ndie Frauen zusammengepfercht sitzen mussten.  \n\n(Zuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nIch habe die Luftl\u00f6cher gesehen, durch die sie atmen \nkonnten. Ich habe die Eimer gesehen, auf denen sie ihre \nNotdurft verrichten durften.  \n\nLenken wir unseren Blick auf eine Person. Ich habe hier \nein Buch \u201eDurchs Rote Meer und andere W\u00fcsten\u201c, mein \nJugendwort. Eberhard Hei\u00dfe hat es geschrieben, sein \nLeben niedergelegt. Ohne Eberhard Hei\u00dfe w\u00e4re ich heute \nnicht hier. Er berichtet von einer Situation aus seinem \nLeben. Sein Sohn war eingesperrt, und dann gibt es \nSusanne Hei\u00dfe. Von Susanne Hei\u00dfe m\u00f6chte ich jetzt \nerz\u00e4hlen. \n\nDer Sohn war eingesperrt. Susanne Hei\u00dfe liebte die \nFreiheit. Sie liebte es, frei zu sein, in andere L\u00e4nder reisen \nzu wollen. Susanne Hei\u00dfe war ein jugendhafter Typ. Ich \nzitiere aus dem Buch: \u201e\u2026 erf\u00fcllt von gro\u00dfem Fernweh. \nSicher hat sie das von ihrem Vater geerbt. Erf\u00fcllt vom \nDrang nach Freiheit. Nicht der Lebensstandard war ihr \nFluchtmotiv. Nie hat sie gesagt, ich m\u00f6chte nach dem \nWesten. Vom S\u00fcden hat sie getr\u00e4umt.\u201c Als Ehre f\u00fcr \nSusanne Hei\u00dfe gehe ich dann auch in die zweite Runde \nund werde berichten, wie das Drama ausgegangen ist, \nnachdem sie versucht hat, die Mauer zu \u00fcberwinden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \nFraktion der FDP sprach Herr Kollege G\u00fcnther. \u2013 Als \nN\u00e4chstes spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \nKollegin Klinger. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! DIE \nLINKE hat sich von allen nicht demokratischen sozialisti-\nschen Modellen distanziert, \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Wann denn?) \n\n\u2013 von einem Sozialismus, der die Menschen aus politi-\nschen und wirtschaftlichen Gr\u00fcnden ihrer Freiheit beraubt \nhat. Die Mauer hat die Menschen in der DDR ihrer \nMenschenrechte beraubt. Es wurden Familien zerst\u00f6rt. Es \nwurden Freundschaften zerst\u00f6rt. Die Mauer brachte \nGef\u00e4ngnis, Verletzung oder sogar den Tod. F\u00fcr den \nMauerbau und das Unrecht in der DDR \u2013  \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 gibt es keine Rechtfertigung, keine moralische, keine \npolitische, keine historische. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDIE LINKE bedauert das von der SED zu verantwortende \nUnrecht zutiefst. Gerade diese Erfahrungen sollten uns \ndoch lehren, wie wichtig es ist, Demokratie und Men-\nschenrechte hochzuhalten, sie zur Richtschnur der gesell-\n\n 3776\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nschaftlichen und politischen Entwicklung zu machen. Vor \nallem in Bezug auf die Freiz\u00fcgigkeit sollten wir unsere \nHaltung konkret machen.  \n\nHeute, 50 Jahre nach dem Mauerbau, gibt es immer noch \nGrenzen, gibt es immer noch Mauern. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die sind aber sehr l\u00f6chrig! \nDa sieht man mehr L\u00f6cher als Mauer!) \n\nOftmals sind sie nicht mehr aus Stein und Beton. Vor \nKurzem hat in der Dresdner Innenstadt die Initiative \nB\u00fcrgercourage eine symbolische Mauer aus Pappe aufge-\nstellt. Dabei sollte an die 15 000 Fl\u00fcchtlinge erinnert \nwerden, die seit 1993 an den europ\u00e4ischen Grenzen ums \nLeben kamen, davon 120 Menschen, die an der Oder-\nNei\u00dfe-Grenze ertranken, also quasi direkt vor unserer \nHaust\u00fcr. Mit Mauern und Grenzen lassen sich keine \nProbleme l\u00f6sen, weder politische noch wirtschaftliche, \nnoch soziale. \n\nAuch in der faktischen Abschaffung des Asylrechts zeigt \nsich das ambivalente Verh\u00e4ltnis zur Freiheit, zur Demo-\nkratie und zu den Menschenrechten. Werfen wir einen \nBlick in den Maghreb. Aus unserer sicheren europ\u00e4ischen \nEntfernung ist es nat\u00fcrlich einfach, die Freiheitsbewegung \ndort moralisch zu unterst\u00fctzen. Aber wenn es um konkrete \nHilfe geht, wenn es darum geht, Fl\u00fcchtlinge aus Nordafri-\nka aufzunehmen, dann wollen wir das wohl eher nicht. \nSie k\u00f6nnten unseren Wohlstand gef\u00e4hrden. Ich frage mich \nschon, ob die St\u00e4rkung von Frontex mit dem Ziel der \nAbschottung der EU-Au\u00dfengrenzen die richtige, die \nhumanistische Antwort auf Menschen sein kann, die aus \nhumanit\u00e4ren Gr\u00fcnden Asyl suchen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf \ndes Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch finde die Bilder aus den \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingslagern \nin Griechenland und Lampedusa unertr\u00e4glich, die Bilder \noder die Meldungen \u00fcber die verschwundenen Boote auf \ndem Mittelmeer. \n\n(Zurufe von der CDU und der NPD \u2013 Unruhe) \n\n1 300 Menschen sind allein in diesem Jahr bei ihrer \nFlucht \u00fcber das Mittelmeer ertrunken. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAber die Freiheit dieser Menschen, ihre Suche und ihr \nStreben nach einem sicheren, einem besseren Leben ist \nebenso ein Menschenrecht und unteilbar. Damals wie \nheute \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf \ndes Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 muss die Lehre aus gescheiterten Mauern doch sein: \nFreiz\u00fcgigkeit.  \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau! Die ganze Welt!) \n\nDiese Freiz\u00fcgigkeit ist st\u00e4ndig und aktuell wieder mehr \nbedroht, zum Beispiel auch durch Rufe aus der CDU, \nRufe nach der Wiedereinf\u00fchrung der Grenzkontrollen zu \n\nunseren Nachbarl\u00e4ndern zum Beispiel. Die Freiz\u00fcgigkeit \nist ein kostbares, ein zartes Pfl\u00e4nzchen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist Unkraut!) \n\nSie muss politisch und gesellschaftlich gehegt und ge-\npflegt werden. Dazu kann hoffentlich die heutige Debatte \neinen wertvollen Beitrag leisten. Unsere gemeinsame \nAufgabe muss es sein, bestehende Mauern abzubauen, \nund zwar die gegen die Menschen und die in unseren \nK\u00f6pfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Frau Kollegin Klinger. F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht jetzt Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich gebe zu, dass ich bis vor \nwenigen Minuten nicht wusste, was man aus einer sol-\nchen Debatte machen kann. \n\n(Zuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nEntweder f\u00fchren wir hier eine Debatte, die der W\u00fcrde \ndieses Themas, wenn es um Freiheit geht, gerecht wird \u2013 \nnur, dann muss auch der Kontext stimmen, dann muss \nauch das politische Umfeld stimmen und die Wahrhaftig-\nkeit der Debatte. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWill man eine Debatte f\u00fchren, um mit anderen abzurech-\nnen? \u2013 Ich wei\u00df nicht, ob das noch passiert; es klang ja \nschon an. Insgesamt gibt es schon eine gewisse Komik \nder Debatte. Wir wollen 50 Jahre Mauerbau gedenken, \nund das just an dem Tag, an dem der Mauerbauer Ge-\nburtstag hat. Heute ist der Geburtstag von Wal-\nter Ulbricht. Also das ist schon eine gewisse piet\u00e4tlose \nEbene f\u00fcr mich. \n\n(Uta Windisch, CDU: Das haben Sie wohl \nnoch im Kalender stehen? \u2013 Unruhe) \n\nAm 13. August wurde die Mauer unter dem Beifall der \nCDU und der LDPD gebaut. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \nZuruf von der NPD) \n\nEines ist klar geworden: Man wollte Freiheit einmauern, \nund das geht nicht. Wer Freiheit einmauert \u2013  \n\n(Volker Bandmann, CDU: Die SPD  \nhat ja die SED mit gegr\u00fcndet! \u2013 Starke Unruhe \u2013 \n\nVereinzelt Beifall \u2013 Thomas Jurk, SPD, \nsteht am Mikrofon.) \n\nHerr Bandmann! \u2013 Ich w\u00fcrde die Zwischenfrage zulassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Da muss ich gar nicht \nfragen. Bitte, Herr Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr verehrter Kollege Dulig! \nW\u00fcrden Sie best\u00e4tigen, dass in der Stadt G\u00f6rlitz nach \n\n 3777\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nhistorischen Aufzeichnungen am 17. Juni 1953 die SPD \nals ein Ergebnis der Arbeiterproteste wieder ausgerufen \nwurde? \n\nMartin Dulig, SPD: Ich kann das nicht best\u00e4tigen, aber \nda ich meinem Kollegen Thomas Jurk glaube, wei\u00df ich, \ndass das so sein muss.  \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass es immer aufrechte Sozial-\ndemokratinnen und Sozialdemokraten gegeben hat, weil \ndie Freiheitsgeschichte eine Freiheitsgeschichte auch der \nSozialdemokratie ist. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEs ist wohl auch historisch belegt, dass wir \u00fcber eine \nZwangsvereinigung gesprochen haben, auch wenn es \ngen\u00fcgend Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten \ngegeben hat, die aus ihrer eigenen ehrlichen \u00dcberzeugung \nheraus den Weg in die SED gefunden haben, aber die \nhistorische Bewertung ist eindeutig. Dass vonseiten der \nCDU jetzt mit den Fingern auf andere gezeigt wird, finde \nich dann schon etwas peinlich. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie CDU meinte noch, der 13. August habe auch in \nDeutschland klargemacht, dass Militaristen und Revan-\nchisten keine Chancen haben, ihre kriegerischen Absich-\nten zu verwirklichen, weil es eine Kraft in Deutschland \ngibt, die stark genug ist, den Militaristen Einhalt zu \ngebieten. Das war die Meinung der CDU zum Mauerbau. \n\n(Zurufe von der CDU, des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, \nDIE LINKE, und des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDas fand ich jetzt voll daneben, Herr Bandmann, wenn \nSie wirklich auch auf dieser Ebene argumentieren wollen. \nDann sage ich Ihnen auch: Am Mauerfall hat die CDU \nnull Komma null Prozent Anteil. \n\n(Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nVolker Bandmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Bandmann? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nBandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Dulig, ist Ihnen bekannt, \ndass in den Stasi-Haftanstalten des Ulbricht-Regimes \nzahlreiche Sozialdemokraten, CDU-Leute der DDR, \nselbst Genossen aus der SED gesessen haben und gemein-\nsam dieses Schicksal erlitten haben? Ist Ihnen bekannt, \ndass CDU-Leute, SED-Leute, alte Kommunisten sowie \nauch SPD-Mitglieder versucht haben, durch eine Flucht \ndas eingekesselte Land zu verlassen? Haben Sie das \n\nvergessen? Ist es Ihnen das wert, hier mit dem Finger auf \nandere zu zeigen? \n\n(Unruhe bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMartin Dulig, SPD: Herr Bandmann, rei\u00dfen Sie sich \neinmal zusammen! Erz\u00e4hlen Sie doch einem Sozialdemo-\nkraten nicht, wie die Geschichte der SPD verlief.  \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nErz\u00e4hlen Sie das doch nicht den Sozialdemokraten, die \ngegen Hitler und Stalin gek\u00e4mpft haben. Erz\u00e4hlen Sie das \ndoch nicht einem Sozialdemokraten. Sie sind diejenigen, \ndie versuchen, die Geschichte f\u00fcr sich zu vereinnahmen. \nDagegen verwahre ich mich.  \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \nZuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nIch finde es wirklich schlimm, das muss ich ehrlich sagen, \ndass Sie die Geschichtspolitik vereinnahmen wollen. Sie \nhaben in Sachsen schon ein solches Dominanzgehabe. \nWenn Sie nun auch noch die Geschichte dominieren \nwollen, sind Sie komplett auf dem Holzweg. Das muss \nich einmal klar sagen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch finde es wirklich ungeheuerlich.  \n\nDas Thema Mauer ist es wert, es auf den Kern zur\u00fcckzu-\nf\u00fchren: Es geht n\u00e4mlich um Freiheit. Ich h\u00e4tte gern die \nDebatte \u00fcber die Freiheit gestern gef\u00fchrt. Nur, dieses \nGef\u00fchl hatte ich gestern nicht. Wenn wir \u00fcber Freiheit und \nden Mauerbau reden, hei\u00dft das auch, dass wir froh sein \nk\u00f6nnen, dass die Mauer gefallen ist. Wir brauchen nicht \n\u00fcber 50 Jahre Mauerbau zu reden. Das Eigentliche, was \nuns mit Freude erf\u00fcllt, ist, dass diese Mauer gefallen ist. \nDas ist eine Dimension, an die ich auch erinnern m\u00f6chte. \nEs ist eben keine Frage von einer Partei. Es ist auch nicht \ndie Frage, auf welcher Seite der Mauer wie agiert wurde. \nF\u00fcr mich hat dieser Freiheitsgedanke eine Ebene erreicht, \ndie weit \u00fcber das Nationale hinausgeht.  \n\nOhne den Aufstand am 17. Juni 1953, den Aufstand in \nUngarn, den Prager Fr\u00fchling, die Charta 77, Solidarnosc \nin Polen und die mutigen Menschen in Ungarn, die den \nStacheldraht durchschnitten haben, w\u00e4re auch die Mauer \nnicht gefallen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWenn wir ernsthaft und ehrlich \u00fcber Freiheit und das \nerhaltene Geschenk reden, sollten wir vor allem dazu \nbeitragen, dass keine neuen Mauern gegen Osteuropa \n,sondern dort die Br\u00fccken gebaut werden. Ihnen haben \nwir es n\u00e4mlich zu verdanken, dass die Mauer tats\u00e4chlich \ngefallen ist.  \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n 3778\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dulig sprach f\u00fcr \ndie SPD-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chstes hat die Fraktion GR\u00dc-\nNE das Wort. Frau Kollegin Hermenau, bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU, \nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Fangen wir doch erst einmal mit der \nLehre an und gehen wir dann dem Punkt nach, warum uns \ndiese Lehre eigentlich so wichtig sein muss. \n\nEs gab nach dem Krieg Menschen, die der Meinung \nwaren, sie m\u00fcssten andere Menschen besch\u00fctzen, bewah-\nren, anleiten und vor den Gro\u00dfkapitalisten retten. Sie \nentschlossen sich zu herrschen. Die Leute liefen ihnen \ndavon. Also begannen sie die Leute zu unterdr\u00fccken. Sie \nbegannen, die Leute einzusperren. Sie haben sie get\u00f6tet. \nSie wollten sie vor etwas bewahren. Das ist die Lehre. \n\nSie gilt f\u00fcr alle Staatsformen, aber besonders f\u00fcr diese, \ndie wir historisch gemeinsam durchlitten haben. Ich bin \nzwar erst nach dem Bau der Mauer geboren; ich habe sie \naber erlebt und bin in dieser Zeit aufgewachsen.  \n\nIch erinnere mich pers\u00f6nlich an Folgendes: Im Studium \nim Fach Wissenschaftlicher Kommunismus habe ich ein \nTraktat dar\u00fcber geschrieben, dass ich nicht nachvollzie-\nhen kann, wie ein Staat davon \u00fcberzeugt sein kann, seinen \nB\u00fcrgern das Beste zu tun, wenn er es n\u00f6tig hat, sie einzu-\nsperren. Das war meine Lebenssituation als junger \nMensch.  \n\nWenn Sie heute \u2013 etwas frech, wie ich finde \u2013 einen \njungen Menschen nach vorne schicken, der die DDR nicht \nerlebt hat, um sich zu exkulpieren, ist das nicht in Ord-\nnung.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nBevor Sie klatschen, h\u00e4tten Sie meinen Satz bis zum Ende \nabwarten sollen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Der \neine Teilsatz war schon einmal gut!) \n\nWenn Sie der Meinung sind \u2013 ich bin es \u00fcbrigens auch \u2013, \ndass die Demokratie ein gutes System ist, erwarte ich, \ndass Sie diese auch voll verteidigen und in aller Klarheit \nhier pr\u00e4sentieren. Ich habe heute Vormittag dazu eine \nAusf\u00fchrung gemacht. Es hat mich gekr\u00e4nkt, dass Sie \ndarauf verzichtet haben.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch glaube, dass die Demokratie verteidigt werden muss \u2013 \nund zwar offensiv.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nEs sind nicht alle Menschen in diesem Land davon \n\u00fcberzeugt. Das hat auch damit zu tun, dass es diese \nGeschichte gegeben hat. Deswegen ist die Aufgabe eine \nandere, als einfach nur auf die Exkommunisten und \nKommunisten einzudreschen. Das ist meine Meinung.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu? \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, danke. \n\nSeit 1958 kursierte in Westdeutschland das Ger\u00fccht, dass \ndie Operation Chinesische Mauer im Gang war. Ich habe \nnachgelesen, was Walter Ulbricht in der 33. Sitzung des \nZK im Oktober 1957 gesagt hat \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir \nm\u00fcssen alle Menschen davor bewahren, dass sie von den \nwestdeutschen Gro\u00dfkapitalisten ausgebeutet und ernied-\nrigt werden.\u201c Ein paar Jahre sp\u00e4ter haben sie die Mauer \ngebaut und es selbst \u00fcbernommen, die Menschen auszu-\nbeuten und zu erniedrigen. So ist es ausgegangen. Die \nBegr\u00fcndung ist interessant: \u201eEs ist bisher nicht gelungen, \ndie Massen der Bev\u00f6lkerung auch nur in den Grundfragen \nder Politik der Arbeiter-und-Bauern-Macht aufzukl\u00e4ren \nund zu \u00fcberzeugen.\u201c Das haben sie dann 40 Jahre lang \nhinter Gittern versucht. Es ist nicht gelungen. \n\nIch erinnere mich an den Abend, als Schabowskis Ge-\nstammel nach 20:00 Uhr im Fernsehen lief. Meine Mutter \nwar zu diesem Zeitpunkt bei mir zu Besuch. Wir berede-\nten verschiedene Dinge. Wir hatten den Fernseher leiser \ngestellt. Irgendetwas passierte. Wir bemerkten das. Wir \nh\u00f6rten zu. Meine Mutter brach in Tr\u00e4nen aus. Sie hatte \nbitterlich geweint. Sie sagte: Daf\u00fcr haben uns diese \nIdioten ein Leben lang eingesperrt und die Leute an der \nGrenze erschossen. Das war ihr Fazit an diesem Abend. \nIhr ganzes Leben war fast vorbei. Das ist passiert. So \nmuss man es auch hinnehmen. \n\nSie von der LINKEN versuchen, herauszukommen und zu \nsagen, dass Sie das mit der Mauer verurteilt haben. Ich \nerinnere mich noch an Peter Porsch, der andere Dinge \ngesagt hat. Die Mauer steht noch, meine Damen und \nHerren von der LINKEN. Sie steht noch in Ihren K\u00f6pfen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, vereinzelt \nbei der FDP und der Staatsregierung) \n\nSie haben recht, dass die Demokratie beweisen muss, dass \nsie in der Lage ist, auch gesellschaftszerst\u00f6rende Aktivit\u00e4-\nten \u2013 zum Beispiel an den Finanzm\u00e4rkten \u2013 einzuengen, \nzu beherrschen und Schiedsrichter zwischen den Interes-\nsen der Gruppen zu sein, die sich frei bewegen. Dieser \nNachweis ist anzutreten. Er ist noch nicht erbracht. Ihr \nNachweis ist allerdings fehlgeschlagen. Sie haben bis \nheute als Partei des sogenannten demokratischen Sozia-\nlismus keinen Parteitagsbeschluss gef\u00e4llt, in dem Sie \ndetailliert beschreiben, wie der demokratische Sozialis-\nmus aussehen soll. Sie dr\u00fccken sich davor, weil Sie genau \nwissen, dass Sie keine Antwort darauf haben. Dar\u00fcber \nreden wir heute auch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach Frau Kollegin Hermenau. \u2013 F\u00fcr die NPD \nspricht jetzt der Abg. Gansel. \n\n 3779\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Debattentitel klingt \ngenauso lustlos und peinlich wie es der Auftritt der \netablierten Parteien vor wenigen Tagen auf dem Dresdner \nPostplatz anl\u00e4sslich des 17. Juni 1953 war. Mit Ihren \nlauwarmen Reden und halbherzigen Erinnerungsveran-\nstaltungen, denen die nationale Verklemmtheit regelrecht \naus den Poren trieft, k\u00f6nnen die etablierten Parteien \nkeinerlei Geschichtsbewusstsein im Volk wecken \u2013 weder \nf\u00fcr den mitteldeutschen Volksaufstand 1953 noch f\u00fcr den \nMauerbau 1961.  \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nCDU und FDP sind neben den SED-Nachfolgern die \nLetzten, die sich das Gedenken an den Mauerbau und \ndamit die gewaltsame Teilung hunderttausender Familien \nund des Vaterlandes auf ihre Fahnen schreiben k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIch will bei der CDU anfangen: die CDU, die die Mauer-\nbau-begeisterte Ost-CDU ohne personelle Br\u00fcche und \nohne historische Selbstkritik \u00fcbernommen hat. Deren \nParteivorsitzender Gerald G\u00f6tting, unter dem auch einige \nhiesige Abgeordnete der Ost-CDU beigetreten sind, \nkannte zwar das Datum des Mauerbaus nicht. Vier Wo-\nchen vor dem Bau der Berliner Mauer verlangte Ge-\nrald G\u00f6tting in vorauseilendem Gehorsam aber, \u201edie \nStaatsgrenze nach West-Berlin durch einschneidende \nMa\u00dfnahmen gegen den Menschenhandel\u201c zu sch\u00fctzen. \n\nBei so viel SED-Treue eines CDU-Mannes ist es auch \nkein Zufall, dass Gerald G\u00f6tting ausgerechnet 1961 den \nVaterl\u00e4ndischen Verdienstorden der DDR verliehen \nbekam. Zu erinnern ist auch an den stellvertretenden \nCDU-Vorsitzenden \u2013 ich spreche von der Ost-CDU \u2013 \nWolfgang Heyl, der damals erkl\u00e4rte, er w\u00e4re gern in \nBerlin dabei gewesen, um die Bauma\u00dfnahmen zur Tei-\nlung der Stadt pers\u00f6nlich zu leiten.  \n\nAber wie war es mit der CDU im Westen? CDU-Kanzler \nKonrad Adenauer flog nach dem 13. August nicht etwa \nnach Berlin, um seinen bedr\u00e4ngten Landsleuten beizuste-\nhen, sondern der \u201eKanzler der Alliierten\u201c, wie ihn \nKurt Schumacher nannte, setzte unger\u00fchrt seine Wahl-\nkampfreise fort. Damit zeigte dieser rheinl\u00e4ndische \nSeparatist vor der ganzen Welt\u00f6ffentlichkeit seine Gleich-\ng\u00fcltigkeit gegen\u00fcber der Zerschneidung Deutschlands \ndurch eine Grenzanlage, an der Deutsche auf Deutsche \nschossen.  \n\nUnd die LDPD, die von der FDP geschluckt wurde, freute \nsich im Jahr 1961 dar\u00fcber, Orden an die Bereitschaftspo-\nlizisten verleihen zu d\u00fcrfen, die den Bau der Mauer \nmilit\u00e4risch abgesichert hatten. \n\n(Karl Nolle, SPD: Ohne Nazis keine Mauer! \u2013 \nZurufe von der NPD) \n\nDer stolze Ordensverleiher von damals war der damalige \nGeneralsekret\u00e4r und sp\u00e4tere LDPD-Vorsitzende Manfred \nGerlach.  \n\n(Zurufe der Abg. Thomas Jurk \nund Karl Nolle, SPD) \n\nWas ist aus NPD-Sicht zu krakeelenden Sozialdemokraten \nzu sagen? \n\n(Martin Dulig, SPD: Wen interessiert das?) \n\nWas ausgerechnet Willy Brandt w\u00e4hrend der Mauerbau-\nkrise damals an Statur und Souver\u00e4nit\u00e4t gewonnen hatte, \nwurde von seinen Genossen Walter Momper und Os-\nkar Lafontaine verspielt. W\u00e4hrend Berlins SPD-Ober-\nb\u00fcrgermeister Walter Momper selbst nach dem Mauerfall \nnoch von einem \u201eVolk der DDR\u201c schwadronierte, hatte \nsich Oskar Lafontaine mit seinem Duzfreund Erich \nHonecker 1987 bereits so weit arrangiert, dass er ihm \nbescheinigte, mit der DDR \u201eeinen wirtschaftspolitisch \nleistungsf\u00e4higen, innenpolitisch stabilen und au\u00dfenpoli-\ntisch selbstbewussten Staat\u201c geschaffen zu haben. Dieses \nLafontaine-Wort stammt aus dem Jahr 1987, wohlge-\nmerkt: zwei Jahre vor der Implosion der DDR \u2013 wie \ngrotesk! Es ist daher einleuchtend, dass Lafontaine, dieser \ndeutschlandpolitische Geisterfahrer und Anh\u00e4nger der \nZweistaatlichkeit, heute die gro\u00dfe Lichtgestalt der Links-\npartei ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSED-Altgenossen sehen n\u00e4mlich auch heute noch in der \nMauer einen \u201eantifaschistischen Schutzwall\u201c und eine \n\u201eFriedensgrenze\u201c. Dazu geh\u00f6ren unter anderem die \nStaatsverbrecher Heinz Ke\u00dfler und Fritz Streletz, die \np\u00fcnktlich zum 50. Jahrestag ein Buch mit dem irrigen \nTitel \u201eOhne die Mauer h\u00e4tte es Krieg gegeben\u201c ver\u00f6ffent-\nlicht haben.  \n\nMeine Damen und Herren der Linkspartei, ohne die \nMauer h\u00e4tte es keinen Krieg gegeben, sondern schon in \nden Sechzigerjahren des letzten Jahrhunderts keine DDR \nmehr, weil dem roten Arbeiter-und-Bauern-Staat die \nArbeiter und Bauern davongelaufen w\u00e4ren. \n\nAbschlie\u00dfend noch einige Worte zum uns\u00e4glichen Walter \nUlbricht. Noch im Juni 1961 hatte der DDR-Staatsrats-\nvorsitzende auf einer Pressekonferenz erkl\u00e4rt: \u201eNiemand \nhat die Absicht, eine Mauer zu errichten.\u201c Ziemlich genau \nzwei Monate sp\u00e4ter wurde auf seinen Befehl hin mit dem \nBau der innerdeutschen Grenze begonnen, die Hundert-\ntausende Familien und ein ganzes Volk zerriss.  \n\nUlbrichts Mauer gibt es zwar heute nicht mehr, aber seine \nabgrundtiefe politische Verlogenheit lebt in den etablier-\nten Parteien der Bundesrepublik fort. Damals hie\u00df es: \nNiemand hat die Absicht, eine Mauer zu errichten. Heute \nhei\u00dft es: Niemand hat die Absicht, deutsche Soldaten in \nAfghanistan zu verheizen \u2013 aber sie werden verheizt. \nHeute hei\u00dft es: Niemand hat die Absicht, den Steuerzahler \nf\u00fcr marode Banken bluten zu lassen \u2013 aber man l\u00e4sst die \nSteuerzahler bluten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Ende. \n\n 3780\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nHeute hei\u00dft es: Niemand hat die Absicht, die Deutschen \nzum Zahlmeister Europas zu machen \u2013 aber man macht \ndie Deutschen zum Zahlmeister Europas. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Aber jetzt ist die Rede-\nzeit abgelaufen, Herr Gansel.  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Redezeit ist abgelaufen. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Ausschalten!) \n\nDiese Beispiele m\u00f6gen gen\u00fcgen, um zu zeigen, dass die \netablierten Parteien in der Kunst der Ulbricht\u2019schen \nPolitl\u00fcge auf seinen Pfaden wandeln. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Gansel. In der ersten Runde hat die \nStaatsregierung keinen Redebedarf signalisiert. Wir treten \nalso in die zweite Rednerrunde ein. Es beginnt wieder die \neinbringende Fraktion \u2013 \u2013 Entschuldigung, ich sehe am \nMikrofon 6, leider etwas zur\u00fcckgestellt, Kollegen Fischer. \nSie wollen vom Instrument der Kurzintervention \nGebrauch machen? Bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \nIch m\u00f6chte einen Punkt ansprechen, den Kollege Dulig \nleider nicht genannt hat.  \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Dulig \nist vorbei! \u2013 Widerspruch von der NPD) \n\nHerr Dulig, Sie sind der letzte Christ in Ihrer Fraktion. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Fischer, Sie \nk\u00f6nnen nur auf den letzten Redebeitrag kurzintervenieren. \n\nSebastian Fischer, CDU: Gut. Auch Herr Gansel hat \ndiesen Aspekt nicht angesprochen.  \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nEin ganz wichtiger Aspekt in der friedlichen Revolution, \ndie wir erlebt haben, ist die Arbeit der Kirchen vor Ort \ngewesen. Sie kritisieren, wie auch andere Fraktionen, \nregelm\u00e4\u00dfig die Arbeit der christlichen Kirchen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Zu Recht!) \n\nIch w\u00fcrde Sie darum bitten, sich das in Zukunft genau zu \n\u00fcberlegen. Ohne die Arbeit in den Kirchen, ohne die \nArbeit der Pfarrerinnen und Pfarrer, ohne den Verzicht auf \nKarriere durch Gemeindemitarbeiterinnen und -mitarbei-\nter w\u00fcrden wir heute auch nicht hier sitzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keine Reaktion. \nWir k\u00f6nnen also in unserer zweiten Runde fortfahren. Als \neinbringende Fraktion hat zun\u00e4chst die CDU das Wort. \nIch bitte Herrn Kollegen Krau\u00df ans Rednerpult. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meine Rede \n\nhaupts\u00e4chlich dem Thema Freiheit widmen, aber vorher \ndoch noch einmal kurz auf die LINKEN eingehen. Wir \nhatten von den LINKEN ein paar Krokodilstr\u00e4nen gese-\nhen, die man vergossen hat. Dann ist man sehr schnell \nvom Thema abgewichen und hat irgendetwas anderes \nerz\u00e4hlt. \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE) \n\nMich w\u00fcrde aber schon einmal interessieren: Wie steht \nDIE LINKE zum Mauerbau?  \n\nDa musste ich an eine Kollegin der LINKEN denken, die \nauf dem Ticket der Linkspartei in den Nieders\u00e4chsischen \nLandtag gew\u00e4hlt wurde und Folgendes zum Thema \nMauerbau gesagt hat \u2013 nicht vor 50 Jahren, sondern \naktuell. \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE: Eine West-LINKE!) \n\n\u2013 Ist doch egal, ob es eine West-LINKE ist. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sind das zwei Parteien?) \n\nDass sie die Stasi rechtfertigt, ist selbstverst\u00e4ndlich, das \nmacht Herr K\u00fclow, der bei uns im Landtag sitzt, auch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber ich lese einmal vor, was sie zum Thema Mauerbau \ngesagt hat: \u201eDer Bau der Mauer war in jedem Fall eine \nMa\u00dfnahme, um zu verhindern, dass weiterhin Westdeut-\nsche in die DDR konnten.\u201c \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nNoch einmal: \u201eDer Bau der Mauer war in jedem Fall eine \nMa\u00dfnahme, um zu verhindern, dass weiterhin Westdeut-\nsche in die DDR konnten.\u201c Sie hat nat\u00fcrlich den Mauer-\nbau gerechtfertigt. Das sind die kruden Ideen, die existie-\nren. Mich w\u00fcrde schon einmal interessieren, was zum \nBeispiel Herr K\u00fclow, der die Stasi rechtfertigt, zum \nThema Mauerbau sagt. Das w\u00e4re eine spannende Frage. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Andreas Storr, NPD: \nUnd eine spannende Debatte!) \n\nJetzt aber zum Thema Freiheit, weil ich glaube, dass das \nmit dem Thema Mauer verbunden ist. Der Mauerfall hat \nuns Freiheit gebracht, die f\u00fcr uns heute selbstverst\u00e4ndlich \nist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Nicht Freiheit, \nAnarchie hat er uns gebracht!) \n\nF\u00fcr uns ist es heute selbstverst\u00e4ndlich, dass man von \nPlauen nach Hof kommt, dass man vom Alexanderplatz \nnach Charlottenburg reisen kann.  \n\nCarl Friedrich von Weizs\u00e4cker hat einmal gesagt: \u201eFrei-\nheit ist ein Gut, das durch Gebrauch w\u00e4chst, durch Nicht-\ngebrauch dahinschwindet.\u201c  \n\n(Zuruf von der SPD: Kluger Satz!) \n\nWenn ich mir dann die Wahlbeteiligung bei der letzten \nLandtagswahl anschaue \u2013 das waren 52 % \u2013, dann hei\u00dft \n\n 3781\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\ndas, dass fast die H\u00e4lfte nicht von der Freiheit, die wir \nhaben, Gebrauch gemacht hat. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist \nja eine merkw\u00fcrdige Freiheit!) \n\nEs wird als selbstverst\u00e4ndlich wahrgenommen, dass es \nFreiheit gibt, dass es Demokratie gibt, dass es einen \nfunktionierenden Staat, unabh\u00e4ngige Gerichte, eine \nordentliche Polizei und gute Schulen gibt. All das wird \nheute als selbstverst\u00e4ndlich hingenommen.  \n\nDer Deutsche Gewerkschaftsbund hatte zur Landtagswahl \neinen Wahlspot gemacht, den ich sehr gut fand. Der \nbeginnt so, dass ein Vater seine Hecke vor dem Einfamili-\nenhaus schneidet. Es kommt ein Paar vorbeigelaufen und \ndie kleine Tochter fragt: \u201eWo gehen die denn hin?\u201c Da \nsagt der Vater: \u201eZur Wahl.\u201c Daraufhin fragt die Tochter: \n\u201eWarum gehen wir da nicht hin?\u201c Der Vater antwortet: \n\u201eDas bringt doch nichts. Ist doch immer dasselbe.\u201c \n\nIch kann mich im Wahlkampf an eine Geschichte erin-\nnern, als man viele gute Gespr\u00e4che gef\u00fchrt hat, aber eines \nist mir auch in Erinnerung geblieben. Das war auch ein \nEinfamilienhaus, an dem ich vorbeigelaufen bin und wo \nes f\u00fcr die Familie selbstverst\u00e4ndlich war, nicht hinzuge-\nhen, weil es kein Thema war, das sie bewegte. Man hat es \nals selbstverst\u00e4ndlich hingenommen, dass man ein Einfa-\nmilienhaus hat und in Freiheit lebt. \n\nWie geht es weiter in dem Spot? Es gibt einen Schnitt. \nAm n\u00e4chsten Tag werden die Rolll\u00e4den hochgelassen. \nMan sieht, wie einer Frau die Handtasche geklaut wird, \nwie Ausl\u00e4nder zusammengeschlagen werden. Die Tochter \nsagt dann zum Abschluss: \u201ePapa, du hattest die Wahl.\u201c \n\nSo ist das. Wir haben heute die Wahl. Die B\u00fcrger ent-\nscheiden, ob es Freiheit oder Unfreiheit gibt. Vor \n50 Jahren war das anders, da hatten die B\u00fcrger diese Wahl \nnicht. Aber heute haben die B\u00fcrger die Wahl. Sie ent-\nscheiden, ob sie kollektiv eingesperrt werden oder nicht. \nSie entscheiden, ob sie weiterhin frei ihre Meinung sagen \nd\u00fcrfen oder nicht. Sie entscheiden, ob es unabh\u00e4ngige \nGerichte gibt oder nicht. Sie entscheiden, ob die Polizei \nunparteilich arbeitet oder nicht. Das entscheiden sie, \nindem sie zur Wahl gehen. Das entscheidet man, indem \nman sich am Gemeinwesen beteiligt und zum Beispiel \nauch einer Partei beitritt oder sich auf andere Art und \nWeise f\u00fcr das Gemeinwesen engagiert. Ich denke, diese \nEntscheidung sollte man nicht anderen \u00fcberlassen, insbe-\nsondere nicht den Parteien auf der linken und auf der \nrechten Seite des politischen Spektrums, dort, wo die \nExtremisten sitzen. Denen sollte man es nicht \u00fcberlassen. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\nInsofern sind 50 Jahre Mauerbau eine Mahnung. Wer \nkeine neue Mauer und Unfreiheit m\u00f6chte, der darf die \nH\u00e4nde nicht in den Scho\u00df legen, sondern muss zur Schau-\nfel greifen und am Haus der Freiheit und Demokratie \nmitbauen, und dazu laden wir alle B\u00fcrger ein. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU sprach Herr Kollege Krau\u00df. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die \nmiteinbringende Fraktion der FDP erneut Kollege G\u00fcn-\nther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Vielleicht einige kurze Worte \nzu den Vorrednern. Frau Klinger, ich hoffe, dass Sie das \nThema nicht verstanden haben, sonst h\u00e4tten Sie nicht \nsolch einen Unfug zum Mauerbau gesagt. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nLieber Alexander Krau\u00df! Ich denke, eines wollen wir \nbeide nicht: dass Herr K\u00fclow zu diesem Thema heute hier \nspricht. Er sollte sich anders erkl\u00e4ren, und nicht an diesem \nheutigen Tag. Das w\u00e4re der Sache nicht angemessen. \nMartin Dulig, Du tust mir leid. Mehr kann ich zu Deiner \nRede nicht sagen. Frau Hermenau, bitte vergleichen wir \ngemeinsam nicht die Ebenen Diktatur und Demokratie. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Genug \nZensur verteilt! Dann Schluss damit!) \n\nEs ist vollkommen klar \u2013 ich gebe Ihnen zu 100 % recht  \n\u2013, dass wir die Demokratie st\u00e4ndig ausbauen und beglei-\nten m\u00fcssen. Aber wir k\u00f6nnen Diktatur und Demokratie \nnicht auf einer Ebene betrachten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Kollege G\u00fcnther? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Herr Kollege \nG\u00fcnther, ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie zur Kenntnis \ngenommen haben, dass ich \u00fcber Freiheit und Freiz\u00fcgig-\nkeit gesprochen habe, \u00e4hnlich wie das die Kolleginnen \nund Kollegen der anderen Fraktionen getan haben, nur \ndass ich einen aktuellen Bezug gesucht habe, da wir \nschlie\u00dflich eine Aktuelle Debatte hier im Landtag haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Klinger, die Aktuelle Debatte \nhei\u00dft \"50 Jahre Mauerbau\". \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 Thomas Kind, \nDIE LINKE: Ehrlich? Noch mal!) \n\n\u00dcber dieses Thema sprechen wir hier und \u00fcber nichts \nanderes. Sie haben nat\u00fcrlich die Freiheit, alles M\u00f6gliche \nzu erz\u00e4hlen. Deshalb sagte ich, ich hoffe, dass Sie es nicht \nverstanden haben; und wie Ihre Zwischenfrage darstellt, \nhaben Sie es nicht verstanden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich hatte vorhin den \nEindruck, der eine oder andere Redner geht davon aus, \ndass CDU oder LDPD oder die anderen Parteien die \nMauer errichtet haben. Das ist vollkommener Unfug. \n\n 3782\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber mitgemacht! \nSie haben nichts dazu gesagt! \n\nGeschwiegen und danach mitgejubelt!) \n\nIch m\u00f6chte nur klarstellen: Am 11. August 1961 hat eine \nKonferenz der Parteisekret\u00e4re der parteigebundenen \nVerlage und anderer Parteifunktion\u00e4re beim Zentralkomi-\ntee der SED stattgefunden. Dort wurde erkl\u00e4rt, die Lage \ndes st\u00e4ndig steigenden Fl\u00fcchtlingsstromes mache es \nerforderlich, die Abriegelung des Ostsektors von Berlin \nund der SBZ in den n\u00e4chsten Tagen durchzuf\u00fchren. Es \nwar die SED. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich war vorhin bei den \nAuswirkungen und beim Personalisieren stehen geblie-\nben. Ich war stehen geblieben bei Susanne Hei\u00dfe als \nMaueropfer, beim \u00dcberwinden der Mauer erwischt. Ich \nwar stehen geblieben bei Hoheneck. In dem Buch ihres \nVaters steht geschrieben \u2013 ich zitiere \u2013: \"Das Schreck-\nlichste, das Susanne in Hoheneck erlebt, sind 21 Tage \nversch\u00e4rfter Einzelarrest in den ber\u00fcchtigten Kellerarrest-\nzellen. Die Schreie der Angeketteten schallen durch das \nganze Treppenhaus. Miserable Verpflegung, nur alle drei \nTage eine warme Mahlzeit, die Fenster sind verdunkelt, in \nden Einzelzellen ist Tag und Nacht Finsternis. Kein \nGespr\u00e4ch, keine M\u00f6glichkeit zum Lesen oder Schreiben. \nDurch ein Gitter ist die Zelle geteilt. In der hinteren \nH\u00e4lfte ist die h\u00f6lzerne Schlafpritsche. Sie darf nur bei \nNacht benutzt werden. Im Fu\u00dfboden sind Ketten einbeto-\nniert. Wer gewaltt\u00e4tig und suizidgef\u00e4hrdet ist, wird \nangekettet. Das alles ist furchtbar. Ich kann es fast nicht \nglauben, was mir Susanne erz\u00e4hlt. Wie hat sie es nur \n\u00fcberstanden? Am St\u00e4rksten ber\u00fchrt hat sie das in die \nZellenwand eingeritzte Wort 'Mutter'. Wie oft hat sie es \ngeschrieben? Was war die Ursache f\u00fcr ihren dreiw\u00f6chigen \nEinzelarrest? Sie hat unter schwierigsten Bedingungen \nkleine Geschenke gebastelt und an Gefangene, die psy-\nchisch ganz unten waren, verschenkt. Das ist in Hoheneck \nverboten.\u201c Das ist das Gesicht des Sozialismus. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn wir eines aus \ndieser Geschichte der Diktatur des Proletariats lernen \nk\u00f6nnen, dann ist es eine Aussage: Freiheit statt Sozialis-\nmus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \nFraktion der FDP sprach Herr Kollege G\u00fcnther. \u2013 Das \nWort hat nun wieder die Fraktion DIE LINKE, und es \nspricht Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Was veranstalten wir \nhier regelm\u00e4\u00dfig? Geschichtspolitik; wir instrumentalisie-\nren und wir zensieren. Lassen Sie uns die Dinge doch \neinmal von einer anthropologischen Warte aus betrachten \nund dieser bodenlosen Heuchelei, die hier stattfindet, \nendlich Paroli bieten. Ich habe 1990 einen Bischof in \nTh\u00fcringen kennen gelernt, der in jungen Tagen begeister-\n\nter Nationalsozialist war. Danach hat er als Soldat das \nEnde des Krieges erlebt und begriffen, dass der Sozialis-\nmus so, wie er ihn in der DDR kennen gelernt hat, das \nrichtige Regime war. Er sagte: \"Ich habe verstanden, der \nNationalsozialismus war das falsche, der Sozialismus, ist \ndas richtige System.\" Er blieb begeisterter Sozialist, \nverpflichtete sich f\u00fcr die Stasi und arbeitete engagiert mit. \n\n(Zuruf: Wahrscheinlich war er IM!) \n\nDann fiel die Mauer. Er hatte gl\u00fcckliche Gene, immer \nnoch ein r\u00fcstiger alter Mann, Bischof im Ruhestand, und \nsagte, jetzt habe er begriffen, dass auch der Sozialismus \nein verbrecherisches und falsches Regime gewesen sei \nund die Demokratie so, wie sie sich im Westen ausgepr\u00e4gt \nhabe, das allein richtige Gesellschaftssystem sei. Er ist \ndann mit allen Ehren zu Grabe getragen worden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Klingt sehr gut! \nDas ist auch historische Wahrheit!) \n\nSehen Sie, wir haben in der alten Bundesrepublik eine \nganze Reihe gro\u00dfer Pers\u00f6nlichkeiten gehabt: Filbinger, \nKiesinger, die alle Nationalsozialisten waren und dann als \nuntadelige Demokraten in der alten Bundesrepublik \ngearbeitet haben. Es war nicht ihr konkretes Verhalten, \nsondern die Arbeit von investigativem Journalismus, von \nHistorikern, die diese Menschen zu Fall gebracht hat. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 Nun h\u00f6ren Sie mir doch erst einmal zu. \u2013 Es geh\u00f6rt nun \neinmal zum Wesen von Menschen, dass sie sich irren, und \nes geh\u00f6rt auch dazu, dass sie neu anfangen m\u00f6chten. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nNat\u00fcrlich lassen wir uns nicht vorschreiben, wer f\u00fcr \nunsere Fraktion spricht. Es war eine junge Frau, die lange \nnach dem Mauerbau geboren worden ist und die DDR nur \nnoch als kleines Kind erlebt hat. Was sie gesagt hat \u2013 \nnehmen Sie es uns doch ab! Was sollen wir denn tun? \nSollen wir den Laden dichtmachen? Dann f\u00e4llt Ihnen ein \nMitbewerber weg. Ist es das, was Sie wollen?  \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWahrscheinlich w\u00fcrde es DIE LINKE gar nicht geben, \nh\u00e4tten die Sozialdemokraten \u2013 damals aus guten Gr\u00fcnden \n\u2013 die Mitgliedschaft von ehemaligen SED-Genossen in \nIhrer Partei verweigert. Dann gebe es DIE LINKE eben \nnicht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Im Gegensatz zu anderen!) \n\n\u2013 Eben, im Gegensatz zu anderen! \u2013 Nun gibt es DIE \nLINKE, und sie hat sich geh\u00e4utet. Ich wei\u00df, das wollen \nSie nicht h\u00f6ren, aber es ist so. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBeobachten Sie doch unser Verhalten! Bedenken Sie, dass \nMenschen sich \u00e4ndern k\u00f6nnen, und versuchen Sie doch \ndie Zusammenarbeit! Gehen Sie doch dieses Risiko \neinmal ein und h\u00f6ren Sie mit dieser ewigen Heuchelei \nauf. Das glaubt Ihnen niemand mehr! \n\n 3783\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Prof. \nBesier f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Als N\u00e4chste in der \nRednerrunde hat die SPD-Fraktion das Wort. Gibt es \nRedebedarf? \u2013 Nein. Die GR\u00dcNEN? \u2013 Bitte, Frau Kolle-\ngin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Am 11. November 1960 \nging beim Ministerpr\u00e4sidenten Grotewohl ein Brief von \nder Synode der Evangelischen Kirche der Union ein, in \ndem darauf hingewiesen wurde, dass viele Menschen aus \nallen Berufsgruppen fl\u00fcchteten \u2013 ich zitiere \u2013, \u201eweil sie \ndas Mindestma\u00df an Freiheit, Wahrhaftigkeit und Gerech-\ntigkeit vermissen, das f\u00fcr sie zu einem sinnvollen \nmenschlichen Leben dazugeh\u00f6ren.\u201c \n\nOffensichtlich wurde dieser Brief nicht ernst genommen, \naber der Ma\u00dfstab steht; denn der Ma\u00dfstab ist die Men-\nschenw\u00fcrde. Dass Sie laut werden mussten, Herr Besier, \nist beredt. Der Ma\u00dfstab ist die Menschenw\u00fcrde. Daran \nwird auch DIE LINKE gemessen werden. Genau diese \nDiskussion f\u00fchren Sie auch. Das ist richtig. Wenn hier \naber von der neoliberalen Seite gesagt wird, ich w\u00fcrde \nSozialismus mit Demokratie vergleichen, dann ist das \neine absurde Interpretation, aber sie entscheiden selbst, \nwer f\u00fcr Sie spricht. \n\nEines ist klar: Immer dort, wo andere Menschen regieren, \nsteht am Ende die Frage nach der Menschenw\u00fcrde, und \nzwar vor allen Dingen von denjenigen, die regiert werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nDie Demokratie hat nun einmal den Vorteil, dass man \nohne gro\u00dfes Blutvergie\u00dfen auch eine andere Regierung \nw\u00e4hlen kann. \n\n(Andreas Storr, NPD: Gott sei Dank!) \n\n\u2013 Dass Sie \u201eGott\u201c in den Mund nehmen, finde ich schwie-\nrig! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nDamit sind wir bei dem neoliberalen Freiheitsbegriff, der \ndie letzten zwei Jahrzehnte drastisch gepr\u00e4gt hat: Freiheit \nvon Werten und von Verantwortung f\u00fcr das Gemeinwe-\nsen. Freiheit hei\u00dft nicht unregulierte Wirtschaft. Deshalb \ndenke ich, dass der Freiheitsbegriff neu diskutiert werden \nmuss. Das, was nach der friedlichen Revolution als \nPendelbewegung entstand, wird nicht 50 Jahre f\u00fcr eine \nArgumentation ausreichen. Das stimmt einfach nicht. Die \nFreiheit gemeinsam neu zu definieren, nachdem die ersten \nWunden \u00fcberwunden sind und man versucht, sich histo-\nrisch mit dieser Epoche zu befassen \u2013 was ich richtig \nfinde \u2013, ist wichtig. \n\nDie Menschen haben Angst. Sie haben Angst vor Risiken \nund sind lieber f\u00fcrsorglich beh\u00fctet. Die Mehrheit der \nMenschen ist so. Das kann man m\u00f6gen oder nicht m\u00f6gen, \naber es ist eine Tatsache. Die Konservativen wissen sehr \n\ngenau, wovon ich spreche. Aber man muss diese Men-\nschen doch ermutigen. Man darf sie nicht drangsalieren, \nund man darf sie nicht paternalisieren. Man darf sich auch \nnicht vor der Wahrheit dr\u00fccken und sie nicht ausdiskutie-\nren. Auch das geht nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nVertrauen ist eine sehr harte W\u00e4hrung in der Demokratie. \nDie Menschen machen es derzeit sehr stark an der Wirt-\nschaft und den Finanzm\u00e4rkten fest. Die Wirtschaft braucht \nFreiheit. Das unterschreibe ich Ihnen. Aber sie braucht \nnicht jede Freiheit und schon gar nicht braucht sie eine \nFreiheit von Werten und von Verantwortung f\u00fcr das \nGemeinwesen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nDiese neoliberale Freiheit, wie Sie sie interpretieren, \nmeine Damen und Herren von der FDP, hat dazu gef\u00fchrt, \ndass sich viele Menschen erschrocken haben, erbost sind \nund sich jetzt wieder f\u00fcr unfreie Sicherheitsmodelle \n\u00f6ffnen. Freiheit in Verantwortung ist auch Ma\u00df halten. \nDie DDR-Regierung hat das offensichtlich untersch\u00e4tzt, \nobwohl sie sehr z\u00fcgig mit dem Mauerbau begonnen hat. \nDer Kampf f\u00fcr Freiheit braucht meiner Meinung nach \nToleranz \u2013 aktive Toleranz, glaube ich \u2013, und dazu geh\u00f6rt \nauch, kritische Fragen stellen zu d\u00fcrfen und daf\u00fcr nicht \ndauernd diffamiert zu werden, sondern sie auszudiskutie-\nren, und dann sind sie weg. Dazu geh\u00f6rt es auch, schein-\nbar Selbstverst\u00e4ndliches in Abst\u00e4nden immer wieder \ninfrage zu stellen und zu \u00fcberpr\u00fcfen. Auch das ist in \nOrdnung. Dann wird man manches bewahren, und man-\nches wird man \u00e4ndern. \n\nDas kann man als Klassenkampf interpretieren \u2013 das finde \nich absurd \u2013, das kann man als Entwicklung einer Zivili-\nsation interpretieren \u2013 das finde ich gut \u2013, und ich sage \nIhnen: Ich bin ein freier Mensch, ich trage freiwillig \nVerantwortung, und ich lebe in W\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU \nsowie vereinzelt bei den LINKEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN war das Frau Kollegin \nHermenau. Als N\u00e4chstes w\u00e4re die NPD-Fraktion an der \nReihe. \u2013 Es gibt keinen Redebedarf. Ich sehe auch keinen \nRedebedarf bei der Staatsregierung. Wir k\u00f6nnen also in \neine dritte Runde eintreten und erneut hat die CDU-\nFraktion als Einbringerin das Wort. Es spricht Herr \nKollege Schowtka. \n\nPeter Schowtka, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Gestern hatte ich zwei 9. Klassen aus \nder Mittelschule meiner Heimatstadt im Landtag zu \nBesuch. In der Fragestunde wurde ich gefragt, wann ich \nwieder einmal im Landtag sprechen w\u00fcrde. Darauf \nantwortete ich: morgen, und zwar zum Thema \u201e50 Jahre \nMauerbau\u201c. Darauf sagte einer der Jugendlichen: \u201eWarum \n\n 3784\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nreden Sie \u00fcber ein solches Thema? Das war doch vor \n50 Jahren. Wen interessiert das heute noch?\u201c \n\nDarauf antwortete ich ihm mit einem Spruch von Elie \nWiesel, dem j\u00fcdischen Friedensnobelpreistr\u00e4ger und \n\u00dcberlebenden der Konzentrationslager von Auschwitz \nund Buchenwald: \n\n(Lachen bei der NPD) \n\n\u201eDie Vergangenheit k\u00f6nnen wir nicht \u00e4ndern, aber wenn \nwir uns erinnern, haben wir die Kraft, die Zukunft zu \ngestalten!\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch denke, dieser Spruch von einem, der Unfreiheit auf \nextreme Weise erlebt hat, sollte uns weiterhin helfen, \nunsere Geschichte zu betrachten und aus ihr zu lernen. \nDeswegen bin ich etwas traurig, dass die politische \nBildung an unseren Schulen nicht so erfolgreich ist, wie \nsie es sein sollte, und insbesondere den jungen Menschen \nnicht vermittelt, was in der Vergangenheit gewesen ist, \ndamit sie Freiheit, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit \nmehr sch\u00e4tzen. Von daher muss mehr getan werden. Ich \nschlie\u00dfe mich auch der Kritik des Vorsitzenden der \nS\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung, \nFrank Richter, an, der sagte: \u201eHier ist noch mehr zu tun!\u201c \n\nDeswegen kann ich es \u00fcberhaupt nicht verstehen, dass das \nHannah-Arendt-Institut, dessen Gr\u00fcndungsv\u00e4ter sich \nvorgenommen hatten, die Geschichte der beiden deut-\nschen Diktaturen zu studieren und zu durchleuchten, bzw. \nseine Leitung jetzt der Meinung ist, dass zur DDR genug \ngesagt worden sei und man sich jetzt wieder der Ge-\nschichte des Nationalsozialismus widme. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Geschichtspolitik von \nheute bezieht sich ja auf das Dritte Reich!) \n\nIch will das \u00fcberhaupt nicht gegeneinander ausspielen. \nBeide Diktaturen sind schlimme Diktaturen, die Deutsch-\nlands Vergangenheit gepr\u00e4gt haben. Ich glaube, 45 Jahre \nSED-Diktatur bzw. sowjetische Besatzungszeit sind noch \nnicht ausreichend untersucht und studiert worden. Hier ist \nnoch viel mehr zu tun, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nauch wenn wir schon weiter sind als unser Nachbarland \nBrandenburg, in dem man bekannterweise heute noch \ngro\u00dfe Probleme hat, weil man diese Vergangenheitsbe-\nw\u00e4ltigung lange Zeit aufgeschoben hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nPeter Schowtka, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nJurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich wollte jetzt nichts zu Branden-\nburg sagen, sehr geehrter Herr Kollege Schowtka, son-\n\ndern ich suche auch immer das Einigende in einer solchen \nDebatte. \n\nPeter Schowtka, CDU: Das verbindet uns! \n\nThomas Jurk, SPD: Sind wir uns einig in der Beurtei-\nlung, dass es das Thema Mauerbau so nicht gegeben \nh\u00e4tte, wenn die NSDAP Deutschland nicht in den Zweiten \nWeltkrieg gef\u00fchrt h\u00e4tte mit all den Konsequenzen, die \ndaraus erwachsen sind? \n\nPeter Schowtka, CDU: Ich bin v\u00f6llig Ihrer Meinung, \nHerr Jurk. Das betrifft im \u00dcbrigen auch das Schicksal der \nVertriebenen und Fl\u00fcchtlinge aus dem Osten Deutsch-\nlands, aus den Gebieten, die heute nicht mehr zu Deutsch-\nland geh\u00f6ren, sondern zu Polen und zu Tschechien. Diese \nfurchtbaren Fl\u00fcchtlingsschicksale sind letztlich auch eine \nFolge dessen, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nwas die Nationalsozialisten im Jahr 1933 begonnen und \n1945 zu einem schlimmen Ende gef\u00fchrt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf unser Nachbarland Branden-\nburg zu sprechen kommen, weil ich von der politischen \nBildung gesprochen habe. Sachsen ist nat\u00fcrlich schon \neinen gro\u00dfen Schritt weiter. In Brandenburg beginnt \nUlrike Poppe als Stasi-Beauftragte erst jetzt damit, dieses \nProblem zu kl\u00e4ren. \n\nEs ist dann auch nicht gut, wenn der Ministerpr\u00e4sident \ndieses Landes meint, die Aufarbeitung der DDR-\nVergangenheit k\u00f6nnte abgeschlossen werden, weil es nur \ndie Leute gegenseitig aufbringt. Ich meine, wenn man \nVerh\u00e4ltnisse und Geschehnisse unter den Teppich kehrt, \ndann kommen sie irgendwann einmal wieder ans Tages-\nlicht und schlagen schlimme Wunden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das gilt f\u00fcr alle!) \n\nDeswegen sollten wir nicht nationalsozialistische Ge-\nschichte und Geschichte des Kommunismus oder Sozia-\nlismus oder der sowjetischen Besatzung gegen sie aus-\nspielen. Beides ist wichtig, und es sollte weiter studiert \nwerden. Deswegen sollte auch das Hannah-Arendt-Institut \ndem Auftrag seiner Gr\u00fcndungsv\u00e4ter weiterhin folgen, die \nGeschichte der deutschen Diktaturen aufzuarbeiten und \nletztlich auch miteinander zu vergleichen, ohne sie \ngleichzusetzen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nwar das Kollege Schowtka. Gibt es Redebedarf bei der \nmiteinbringenden FDP-Fraktion? \u2013 Nein. Hat die Fraktion \nDIE LINKE weiteren Redebedarf? \u2013 Nein. Die SPD? \u2013 \nAuch nicht. Die GR\u00dcNEN? \u2013 Ebenfalls nicht. Die NPD? \n\u2013 Auch nicht. Wir k\u00f6nnten jetzt eine neue Rederunde \n\n 3785\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nbeginnen. Hat die einbringende Fraktion der CDU in einer \nneuen Rederunde Redebedarf? \u2013 \n\n(Steffen Flath, CDU: Nein!) \n\nNein. Damit gibt es aus den Fraktionen keinen Redebe-\ndarf mehr, und die Staatsregierung kann das Wort ergrei-\nfen. Das Wort ergreift der Ministerpr\u00e4sident Stanislaw \nTillich. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \nLandtagspr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordnete! Als am 13. August 1961 Berlin durch \nStacheldraht geteilt wurde, war der Mauerbau f\u00fcr alle \nDeutschen eine historische Z\u00e4sur. Die Hoffnung auf die \nEinheit des Landes welkte beiderseits, in der Bundesrepu-\nblik und auch in der DDR. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nAuch im Rat des Kreises!) \n\nDas war das Ziel, das die SED damit verfolgte. Die \nsogenannten \u201egesamtdeutschen Illusionen\u201c, wie Ulbricht \ndiese Hoffnung abtat, sollten in der DDR absterben. \n1960/61 waren es vor allem die Fl\u00fcchtlingszahlen, die \nUlbricht und den sowjetischen Staatschef Chruschtschow \nzwangen, die Mauer zu bauen. Ihm, Chruschtschow, \nschrieb Ulbricht nach dem 13. August 1961, bei offener \nGrenze sei die DDR dem Systemwettbewerb mit der \nwestdeutschen Republik nicht gewachsen. Wortw\u00f6rtlich \nschrieb er \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Nachteil der Grenzsiche-\nrung bestand darin, dass in der \u00d6ffentlichkeit sichtbar \nwurde, dass die DDR und das sozialistische Lager ge-\ngenw\u00e4rtig nicht imstande sind, bei offener Grenze den \nWettbewerb mit den kapitalistischen Staaten der NATO zu \nf\u00fchren.\u201c Dieser von Ulbricht sogenannte Nachteil sorgte \ndaf\u00fcr, meine Damen und Herren, dass sich der Gro\u00dfteil \nder Bev\u00f6lkerung der DDR und alle freiheitsliebenden \nMenschen weltweit mit diesem Bauwerk niemals abfan-\nden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas war eine dauerhafte Anklage gegen diesen Staat, der \neine Mauer gegen das eigene Volk ben\u00f6tigte. Die Mauer \nwar das geschlossene Tor in der 1952 bereits befestigten \ninnerdeutschen Grenze der DDR zum westlichen Teil \nDeutschlands. Sie hinderte Millionen von Menschen am \nVerlassen der DDR. Gegen\u00fcber zwei Millionen Men-\nschen, die die DDR vor dem Mauerbau Richtung Bundes-\nrepublik verlassen hatten, ging es nicht, wie vielfach \nimmer wieder falsch berichtet, um Arbeit, Verdienst oder \nKarrierechancen. Es war vor allem die Jugend, die ging, \ndenn die H\u00e4lfte der Fl\u00fcchtlinge zwischen 1960 und 1961 \nwar unter 25 Jahren. \n\n(Zuruf von der NPD: Heute verlassen auch \nJugendliche den Osten der Republik!) \n\nDiese Leute sahen in der Unfreiheit der DDR f\u00fcr sich \nkeine Zukunft. Wer wegging, hatte auch erkannt: dort, wo \nfreie B\u00fcrger ihre Angelegenheiten gemeinsam regeln, \ngeht es allen besser. Es war dieses Wissen um die Chan-\n\ncen der Freiheit, in dem vor dem Mauerbau Hunderttau-\nsende das Land, die DDR, damals verlassen hatten. Dieser \nZusammenhang, meine Damen und Herren, gilt bis heute. \nEr ist der Grund, warum es beim Aufstand am \n17. Juni 1953 nicht nur allein um h\u00f6here L\u00f6hne oder \nniedrigere Normen ging, sondern auch um freie Wahlen \nund die Wiedervereinigung Deutschlands. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n28 Jahre sicherte diese Mauer die Herrschaft der SED. \nAm Ende stand der wirtschaftliche, aber auch der \u00f6kolo-\ngische Ruin der DDR. Den Ausweg aus dieser Misere \nfand das Volk selbst. Die friedliche Revolution im \nHerbst 1989 in der DDR und schlie\u00dflich der Sturz oder, \nwie es Hans-Dietrich Genscher sagte, \u201evon Osten her \nwurde die Mauer eingedr\u00fcckt\u201c \u2013 beide Ereignisse geh\u00f6ren \nzusammen und \u00f6ffneten den Weg zur Einheit Deutsch-\nlands in Frieden und Freiheit. \n\nWenn wir heute vom Mauerbau sprechen, stellt sich \njedem die Frage: Was war das eigentlich f\u00fcr ein Staat, der \nseine B\u00fcrger einsperrte? Eines steht fest: Die DDR war \nkein Land wie der Freistaat Sachsen, kein Land wie die \nBundesrepublik Deutschland, und das Land war auch \nkeine Republik und keine Demokratie, auch wenn sich \ndieser Staat Deutsche Demokratische Republik nannte; \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gibt es die Rede \nauch gedruckt? \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nH\u00e4tten Sie das vor 22 Jahren auch so gesagt?) \n\ndenn die B\u00fcrger einer Republik, eines Freistaates sind \nfreie Menschen. Sie suchen sich aus, wo sie leben m\u00f6ch-\nten, welchen Beruf sie aus\u00fcben oder wie sie ihr Unter-\nnehmen organisieren wollen. Freie B\u00fcrger w\u00e4hlen die \nPolitiker, von denen sie sich regieren lassen m\u00f6chten. \nDemokratie ist die Herrschaft des Volkes durch das Volk \nf\u00fcr das Volk, wie Abraham Lincoln das gesagt hat, und \nvor allem ist es, dass freie B\u00fcrger eine Republik sich \nselbst aussuchen d\u00fcrfen und k\u00f6nnen und das auch tun, \nwelche Werte f\u00fcr sie wichtig sind, welche Ziele sie \nverfolgen und an wen oder was sie glauben wollen. \n\nHannah Arendt hat das Wesen totalit\u00e4rer Herrschaft auf \nden Punkt gebracht: \u201eDas Wesentliche der totalit\u00e4ren \nHerrschaft liegt also nicht darin, dass sie bestimmte \nFreiheiten beschneidet oder beseitigt, noch darin, dass sie \ndie Liebe zur Freiheit aus den menschlichen Herzen \nausrottet, sondern einzig darin, dass sie die Menschen, so \nwie sie sind, mit solcher Gewalt in das eiserne Band des \nTerrors schlie\u00dft, dass der Raum des Handelns, und dies \nallein ist die Wirklichkeit der Freiheit, verschwindet.\u201c \n\nDie Mauer war die \u00e4u\u00dferliche Repr\u00e4sentation dieses \neisernen Bandes des Terrors. Den Preis zahlten die Deut-\nschen, besonders die, deren Freiz\u00fcgigkeit durch diesen \nGewaltakt eingeschr\u00e4nkt wurde. \n\nAber, meine Damen und Herren, die Geschichte lehrt uns \nauch: Die Sehnsucht nach Freiheit, nach freier Entfaltung \nder Pers\u00f6nlichkeit, nach freier Bet\u00e4tigung, ob in Wirt-\nschaft, Politik oder Gesellschaft, nach freier Bildung oder \n\n 3786\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nauch nach nationaler Einheit \u2013 diese Sehnsucht konnte die \nDDR nicht wegsperren. Diese Sehnsucht blieb, und sie \nwuchs. Aus den Wenigen in den Umweltgruppen wurden \nim Herbst 1989 Hunderttausende. Sie haben sich mit \nfriedlichen Mitteln ihre Freiheit erstritten. Sie haben der \nSED die Macht abgerungen, und sie haben in neuer \nFreiheit auf dem Gebiet der ehemaligen DDR f\u00fcnf L\u00e4nder \nwieder gegr\u00fcndet, darunter auch den Freistaat Sachsen, \nden Freistaat der Freiheit. \n\nIch sage das auch ganz im Bewusstsein dessen, was \ngerade diskutiert worden ist. Solche Debatten, wie wir sie \ngestern oder heute f\u00fchrten oder f\u00fchren, h\u00e4tten wir nicht \nf\u00fchren k\u00f6nnen, wenn es nicht den Freistaat der Freiheit \ng\u00e4be. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Die Sachsen haben in dieser \nFreiheit seit 1990 das Beste aus ihrem Land gemacht, ob \nim Staat, in der Wirtschaft, der Kultur, in der Bildung, in \nder Umwelt oder, allgemein gesagt, in der Zivilgesell-\nschaft. Wir w\u00e4ren ohne die Solidarit\u00e4t unserer westdeut-\nschen Landsleute nicht so weit gekommen. Auch das ist \nwahr. Aber auch diese Solidarit\u00e4t ist Ausdruck eines \nfreiheitlichen republikanischen Verst\u00e4ndnisses innerhalb \neiner Nation, dass n\u00e4mlich die Starken den Schw\u00e4cheren \nhelfen. Deshalb ist f\u00fcr mich \u2013 ist f\u00fcr uns, f\u00fcr die Koalition \n\u2013 die Erinnerung an den Mauerbau immer wieder aktuell, \nauch wenn er inzwischen mehr als 50 Jahre zur\u00fcckliegt. \n\nIch bitte jeden \u2013 ob hier im Landtag oder drau\u00dfen im \nLand \u2013: Treten wir gemeinsam daf\u00fcr ein, dass die Freiheit \nund die Demokratie gewahrt werden und wir uns gemein-\nsam gegen rechtsextreme und linksextreme Gewalt \ndeutlich zu Wort melden. Denn w\u00e4hrend der Totalitaris-\nmus mit Hannah Arendts Worten das eiserne Band des \nTerrors um die V\u00f6lker legt, \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE) \n\nsetzt die freiheitliche Gesellschaft gewaltige Kr\u00e4fte frei. \n\nDeswegen lassen Sie uns aus Sachsen immer wieder den \nFreistaat der Freiheit machen! Das ist so, und das soll \nauch zuk\u00fcnftig so bleiben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nBeifall des Abg. Martin Dulig, SPD, \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schimmer, Sie \nwollen vom Instrument der Kurzintervention Gebrauch \nmachen? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ganz genauso ist es. Ich \nw\u00fcrde gern auf das Lincoln-Zitat Bezug nehmen, das der \nMinisterpr\u00e4sident gerade angef\u00fchrt hat. \n\n\u201eDemokratie ist die Herrschaft des Volkes durch das Volk, \nf\u00fcr das Volk\u201c \u2013 und genau das ist eben mittlerweile nicht \nmehr der Fall. Der Ministerpr\u00e4sident hat eben gefordert, \ndass wir uns alle f\u00fcr die Demokratie einsetzen sollten. \nAber dann m\u00fcssen wir vor allem auch mal das Problem \nder EU ansprechen; denn mittlerweile sagt selbst jemand \nwie der fr\u00fchere Bundesverfassungsgerichtspr\u00e4sident und \nfr\u00fchere Bundespr\u00e4sident, Roman Herzog, dass die repr\u00e4-\nsentative Demokratie tot ist. \n\nAuch die repr\u00e4sentative Demokratie ist also letzten Endes \nabgeschafft worden und wir haben inzwischen ein v\u00f6llig \nantidemokratisches System, bei dem ein Gro\u00dfteil der \nGesetze in Br\u00fcssel gemacht wird \u2013 von einem Gremium, \ndas nicht demokratisch gew\u00e4hlt wird, das nicht demokra-\ntisch legitimiert ist: n\u00e4mlich von der EU-Kommission. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Bl\u00f6dsinn!) \n\n\u2013 Doch, das ist so. Insofern sollte man, gerade wenn man \nf\u00fcr die Demokratie eintreten will, endlich mal die EU-\nDiktatur in Br\u00fcssel in den Blick nehmen. \n\nIch kann hier noch einmal den Soziologen Otto Hondrich \nzitieren, der gesagt hat: \u201eDer geopolitische Raum der \nDemokratie ist der Nationalstaat.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas sollten wir uns alle noch einmal zu Gem\u00fcte f\u00fchren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keine Reaktion \nauf diese Kurzintervention. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das war zu anspruchsvoll!) \n\nWir sind, meine sehr verehrten Damen und Herren, am \nEnde dieser 1. Aktuellen Debatte angekommen; diese \nDebatte ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nLeipzigs B\u00fcrger sch\u00fctzen \u2013 Staatsregierung muss  \ninnere Sicherheit in der Messestadt gew\u00e4hrleisten! \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Das Wort ergreift der Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wenn man das Treiben des Salafistenpredigers \nHassan Dabbagh in Leipzig beobachtet, f\u00fchlt man sich an \n\n 3787\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\npakistanische Verh\u00e4ltnisse erinnert, denn: Als Osama \nbin Laden k\u00fcrzlich von einer Spezialeinheit hingerichtet \nwurde, fragte sich alle Welt: Wie konnte der Kopf Al-\nQaida jahrelang unbehelligt in einer Villa residieren? \n\nDer Vergleich der s\u00e4chsischen Innenpolitik mit der eines \nFellachenstaates ist dabei genauso wenig weit hergeholt \nwie der Vergleich bin Ladens mit Hassan Dabbagh. In \nseinem Hass auf Ungl\u00e4ubige steht Dabbagh bin Laden in \nnichts nach. \n\nDie NPD hat schon vor zwei Jahren gefordert, dass \nHassan Dabbagh zur\u00fcck in den Vorderen Orient verfrach-\ntet werden sollte. Dort m\u00f6ge er mit seinesgleichen \u00fcber \nSteinigungen oder \u00fcber Frauenschl\u00e4ge sinnieren, aber bei \nuns in Sachsen hat ein solcher Irrer keinen Platz, meine \nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des \nAbg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nSeit Jahren absolviert Hassan Dabbagh eine Tournee des \nHasses durch Talkshows und gibt tiefe Einblicke in sein \nkrankes Welt- und Menschenbild. \n\n(Lachen des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nEr begr\u00fcndet das mit den Worten Mohammeds \u2013 Zitat: \n\u201eEs ist besser f\u00fcr einen Mann, ein St\u00fcck Eisen in den \nKopf geschlagen zu bekommen, als eine fremde Frau \nanzufassen.\u201c \n\nIm Jahre 2006 rechtfertigte Dabbagh den von Kofferbom-\nbern geplanten Massenmord an Zivilsten in zwei Nahver-\nkehrsz\u00fcgen nur aufgrund negativer Presseberichterstat-\ntung in den Medien \u00fcber den Islam. \n\nTrotz alledem darf dieser Hassan Dabbagh, obwohl 2009 \nin seiner Moschee erst eine Hausdurchsuchung stattfand \nund Hetzschriften gefunden wurden, die zum Mord an \nUngl\u00e4ubigen aufriefen, weiterhin sein Unwesen treiben. \n\nSchon im August dieses Jahres soll in Leipzig eine neue \nMoschee er\u00f6ffnet werden. Der eigentliche Skandal, meine \nDamen und Herren, ist dabei, dass die Baugenehmigung \ndurch die Stadt Leipzig bereits im M\u00e4rz 2010 erteilt \nwurde \u2013 also zu einem Zeitpunkt, als Hassan Dabbagh \nhier in Deutschland wegen der Bildung einer kriminellen \nVereinigung und wegen Volksverhetzung angeklagt war. \n\nDas zeigt, meine Damen und Herren, wie wenig ernst es \nIhnen mit der Inneren Sicherheit in der Stadt Leipzig ist \nund wie leichtfertig Sie und Ihresgleichen mit der Gefahr \nder Islamisierung unseres Landes umgehen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie NPD hat stets davor gewarnt, dass die Islamisierung \nkein westdeutsches Ph\u00e4nomen ist, das nur in Frankfurt, \nM\u00fcnchen oder Hamburg stattfindet, sondern l\u00e4ngst in \nSachsen angekommen ist. Deshalb stimmen wir auch \nnicht ein in diesen Chor der Multikulti-Utopisten, und wir \nsagen klar und deutlich, dass wir auch in Zukunft allemal \nlieber das vertraute Gel\u00e4ut der Dresdner Frauenkirche \nh\u00f6ren wollen als den t\u00e4glichen Ruf des pl\u00e4rrenden Muez-\n\nzins, der seine Glaubenskrieger in seine Glaubenskaser-\nnen ruft. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWir haben, meine Damen und Herren, immer klar und \ndeutlich gesagt \u2013 und da k\u00f6nnen Sie noch so sehr pl\u00e4rren \n\u2013: Nicht die Religionsfreiheit als solche wird von unserer \nSeite aus angegriffen; \n\n(Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\naber daf\u00fcr sind keine Moscheen, daf\u00fcr sind keine Mina-\nrette notwendig \u2013 ein einfacher Gebetsteppich reicht \nvollkommen aus, \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau!) \n\nweil die Moscheen nichts anderes als provokative Symbo-\nle der Landnahme in Deutschland sind. \n\nWir sagen klar und deutlich: Wir wollen keinen politi-\nschen Islam auf deutschem Boden, wir wollen keine \nMoscheen, wir wollen keine Minarette, keine Burka, \nkeine Scharia! Wir wollen, dass Deutschland endlich \nwieder das Land der Deutschen wird, meine Damen und \nHerren! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nKarl Nolle, SPD: Aufh\u00f6ren!) \n\nVielen B\u00fcrgern in Deutschland wird doch heute spei\u00fcbel, \nwenn ihnen von Ausl\u00e4nder-B\u00fccklingen wie Martin Gillo \noder Herrn Ulbig \n\n(Karl Nolle, SPD: Hetzrede!) \n\ndas Geschw\u00e4tz von Willkommenskultur entgegengehalten \nwird oder das ewige Geschw\u00e4tz von Toleranz! \n\nNehmen Sie, meine Damen und Herren, lieber die Sorgen \nund \u00c4ngste der Menschen um die Innere Sicherheit in \ndiesem Lande ernst! Machen Sie kurzen Prozess mit \nkriminellen Ausl\u00e4ndern vom Schlage eines Hassan \nDabbagh! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass diesen Brandstiftern nur \nso viel Platz f\u00fcr ihr kriminelles Treiben bleibt, wie einem \nGehenkten zwischen Hals und Strick! \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nSorgen Sie daf\u00fcr, meine Damen und Herren, dass die \nGlaubenskasernen dieser Gotteskrieger endlich geschlos-\nsen werden! Schicken Sie diese ganze Salafistenbande \nunverz\u00fcglich in ihre Heimat zur\u00fcck! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nF\u00fcr islamistische Wirrk\u00f6pfe vom Schlage eines Hassan \nDabbagh ist null Toleranz angesagt! Da schlie\u00dfe ich mich \ngern dem j\u00fcdischen Publizisten Henryk Broder an, der \neinst formulierte: \u201eIch halte Toleranz f\u00fcr keine Tugend, \nsondern f\u00fcr eine Schw\u00e4che, und Intoleranz f\u00fcr ein Gebot \nder Stunde\u201c! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Karl Nolle, SPD: \nAbbrechen! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\n 3788\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nNPD-Fraktion sprach der Abg. Apfel. \u2013 Als n\u00e4chste \nFraktion hat die CDU das Wort; Herr Pohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Das ist jetzt wieder ein \n\u201eHighlight\u201c gewesen, das muss ich sagen, Herr Apfel. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ja, weil die Wahrheit \nviel zu wenig ausgesprochen wird!) \n\nDrei Fragen stellen sich mir: Was nehmen Sie? Wo \nbekommen Sie es her? Was kostet es? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU, \nden LINKEN und der SPD) \n\nMal ganz ehrlich, es ist ja unglaublich! Ich habe mich \nheute wirklich auf eine Aktuelle Debatte vorbereitet, aber \ndas ist doch gar nichts Aktuelles. Sie sprechen hier von \nGebetsteppichen, von Minaretten und dergleichen \u2013 das \nhaben wir doch alles schon einmal von Ihnen geh\u00f6rt, das \nist doch nichts Neues! Wo ist denn das Aktuelle? Das ist \ndoch gebetsm\u00fchlenartig, was wir von Ihnen h\u00f6ren, das ist \ndoch eine Gebetsm\u00fchle! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Zuruf \n des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nWir erwarten doch hier eine Aktuelle Debatte! \u00dcberra-\nschen Sie uns doch einmal mit irgendwelchen geistigen \nEingebungen, Menschenskinder! \n\n(Andreas Storr, NPD: Gehen Sie doch auf \ndie Moschee ein, die gebaut werden soll!) \n\nDas m\u00fcssten Sie doch eigentlich wissen \u2013 in einem \nDeutschen, in einem Volksgenossen, in einem gesunden \nK\u00f6rper wohnt ein gesunder Geist. Das scheint bei Ihnen \naber gar nicht da zu sein. Es ist wirklich erstaunlich, mir \nf\u00e4llt dazu nichts weiter ein, au\u00dfer dass \u2013 \u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist eine \nFormulierung des Nationalsozialismus!) \n\n\u2013 Bleiben Sie mal ganz entspannt! Im Grunde genommen \nf\u00e4llt mir dazu nichts weiter ein \u2013 was soll man denn dazu \nsagen? Ich komme aus dem Leipziger Osten, aus diesem \nGrunde stehe ich auch hier, und wir haben den gr\u00f6\u00dften \nAusl\u00e4nderanteil, wir haben den gr\u00f6\u00dften Migrationsanteil \ndort im Leipziger Osten \u2013 und das funktioniert im \u00dcbri-\ngen hervorragend, Herr Apfel! \n\n(Lachen bei der NPD \u2013  \nZuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nInsofern sehe ich keinen aktuellen Anlass f\u00fcr diese Debat-\nte. Aus diesem Anlass k\u00f6nnen wir sie eigentlich beenden. \n\nRecht sch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP und den \nGR\u00dcNEN sowie vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Pohle. \u2013 Es gibt den Wunsch nach \neiner Kurzintervention. Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Pohle, das war auch ein kabarettreifer \nAuftritt. Wir werden die Aussage, dass die Ausl\u00e4nder- und \ndie Kriminalit\u00e4tsentwicklung im Leipziger Osten keine \nProbleme verursachen, im Plenarprotokoll nachlesen \nk\u00f6nnen. Daraus werden wir f\u00fcr die Leipziger NPD sicher-\nlich ein sch\u00f6nes Flugblatt produzieren und damit Ihre \nW\u00e4hler \u00fcber diese haneb\u00fcchene Aussage aufkl\u00e4ren \nk\u00f6nnen. \n\nSelbst der mit CDU-Parteibuch ausgestattete Landespoli-\nzeipr\u00e4sident Bernd Merbitz lie\u00df es sich in den letzten \nWochen nicht nehmen, sich medienwirksam in Szene zu \nsetzen, indem er auf Leipzig als Kriminalit\u00e4ts- und \nDrogenhochburg hinwies. Besonderes Augenmerk richte-\nte Ihr Parteifreund Merbitz auf den Leipziger Osten. Dort \nist nicht nur isoliert die Drogenkriminalit\u00e4t in den Blick \nzu nehmen, sondern im Leipziger Osten gibt es ein ganzes \nKriminalit\u00e4tsb\u00fcndel, das nicht nur, aber ma\u00dfgeblich mit \ndem hohen Ausl\u00e4nderanteil im Leipziger Osten zusam-\nmenh\u00e4ngt. Sie sollten dort mehr Gespr\u00e4che mit normalen \nLeipzigern f\u00fchren. \n\nSie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass wir aus Ihrer Aussage, \nes gebe im Leipziger Osten kein Kriminalit\u00e4tsproblem, \nein sch\u00f6nes Flugblatt zimmern werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\non von Herrn Gansel reagiert der Abg. Herr Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Gansel, es w\u00e4re sicherlich \ng\u00fcnstig, wenn Sie die Ohren spitzen und zuh\u00f6ren w\u00fcrden. \nIch habe gesagt: Im Leipziger Osten funktioniert das \nZusammenleben der verschiedenen Kulturen hervorra-\ngend. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das \nsehen aber andere anders!) \n\nSie h\u00e4tten zuh\u00f6ren sollen, was Ihr Vorsitzender \u2013 oder: Ihr \nF\u00fchrer; es ist ja egal, wie man das nennt \u2013 gerade gesagt \nhat. Er hat einen ganz anderen Bezug hergestellt; von \nKriminalit\u00e4t war da gar keine Rede. Machen Sie doch ein \nFlugblatt, wie Sie wollen! Ich wei\u00df zwar nicht, wie Sie es \nausdr\u00fccken wollen, aber ich freue mich darauf. Ich wohne \nn\u00e4mlich in diesem Bereich. Ich bin \u201eBetroffener\u201c und \nkann von den Themen wirklich reden, weil ich mittendrin \nbin \u2013 Sie nicht! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP und den \nGR\u00dcNEN sowie vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen weiter in der \nRednerrunde. DIE LINKE? \u2013 Kein Redebedarf. SPD? \u2013 \nNein. FDP? \u2013 Nein. GR\u00dcNE? \u2013 Nein. \n\nDann k\u00f6nnen wir in die zweite Runde eintreten. Als \neinbringende Fraktion hat die Antragstellerin, die NPD-\nFraktion, erneut das Wort. Der Abgeordnete Storr ergreift \nes. \n\n 3789\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Offensichtlich haben von der NPD beantragte \nDebatten durchaus eine belebende Wirkung auf das \nParlament. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nInsofern freue ich mich, dass ich hier vorn stehen darf. \n\nIch will durchaus einr\u00e4umen, dass der Islamismus eines \nDabbagh sicherlich nicht das einzige Sicherheitsproblem \nist, das wir in der Kriminalit\u00e4tshauptstadt Leipzig haben. \nAber die polizeiliche Kriminalstatistik f\u00fcr das Jahr 2010 \nspricht eine eindeutige Sprache. F\u00fcr Sachsen gilt leider \nfolgende Entwicklung: Es gibt mehr Straftaten, aber es \nsoll weniger Polizisten geben. \n\nDer Landesverband Sachsen des Bundes Deutscher \nKriminalbeamter hat zu Recht von einer verfehlten \nSicherheitspolitik gesprochen. Dem BDK-Landesvor-\nsitzenden, Uwe Baumert, ist aus der Sicht der NPD-\nFraktion v\u00f6llig zuzustimmen, wenn er sagt: \u201eBei 4 % \nmehr Straftaten kann man nicht mehr uneingeschr\u00e4nkt \ndavon reden, dass Sachsen ein sicheres Bundesland w\u00e4re. \nDer Stellenabbau bei der Polizei muss gestoppt werden!\u201c \n\nDie NPD-Fraktion sieht es genauso, gerade in Bezug auf \nLeipzig. Dort verzeichnen wir eben einen enormen An-\nstieg bei Betrugsdelikten, Kfz-Diebst\u00e4hlen und Diebst\u00e4h-\nlen von Buntmetallen. \n\nDaraus ergibt sich die Frage, was dagegen zu tun ist. \nWenn nicht nur in den Grenzregionen, sondern auch in \nLeipzig der Diebstahl von Autos weiter ansteigt, dann \nmuss man nach den Ursachen schauen. Kfz-Diebstahl und \norganisierte Kriminalit\u00e4t haben eine \u2013 wenn auch nicht \nalleinige, so doch zentrale \u2013 Ursache: die sperrangelweite \n\u00d6ffnung der Au\u00dfengrenzen, die keine Kontrolle \u2013 zumin-\ndest keine wirksame \u2013 mehr zul\u00e4sst. \n\nAlles, was immer gepredigt wird \u2013 Schleierfahndung oder \ngemeinsame Gruppen aus polnischen und deutschen \nPolizisten \u2013, ist letztlich kein wirksames Mittel dagegen. \nDas muss festgestellt werden. D\u00e4nemark ist ein Beispiel \ndaf\u00fcr, dass man auch auf der Grundlage des Schengen-\nVertrages reagieren und, wenn die Situation es erfordert, \ndie Grenzen dichtmachen kann. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nInsofern sehen wir D\u00e4nemark auch als positives Beispiel \nf\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung von Grenzkontrollen. \n\nEin weiteres Beispiel f\u00fcr wachsende Kriminalit\u00e4t in der \nStadt Leipzig ist die Rauschgiftkriminalit\u00e4t und die damit \nzusammenh\u00e4ngende Beschaffungskriminalit\u00e4t. Leipzig ist \neine Rauschgifthochburg und hat gerade in j\u00fcngster Zeit \nmit einer enormen Zunahme krimineller Delikte zu tun, \nnicht nur mit Diebst\u00e4hlen, sondern auch mit \u00dcberf\u00e4llen \nauf Gesch\u00e4fte. \n\nIn der vergangenen Woche gab es einen bemerkenswerten \nRauschgiftfund. Es wurden n\u00e4mlich 22 Kilogramm \u2013 ich \nwiederhole: 22 Kilogramm! \u2013 sichergestellt. Der T\u00e4ter \u2013 \nwahrscheinlich kein Zufall, sondern eher die Regel \u2013 war \n\nnat\u00fcrlich ein Ausl\u00e4nder; ein 53-j\u00e4hriger Algerier wurde \ngefasst. Polizeisprecher Uwe Voigt sagte dazu laut \u201eBild\u201c-\nZeitung: \n\n\u201eLeipzig ist logistisch \u00fcber drei Autobahnen gut erreich-\nbar. Zudem sind hier Nordafrikaner als Dealer aktiv, die \nbereits zu DDR-Zeiten hier waren und Landsleute herho-\nlen.\u201c \n\nDas zeigt, wie die Lage ist und dass hier die Politik \nhandeln muss. Es ist auch allgemeine Erkenntnis, dass der \nillegale Handel mit Cannabis-Produkten \u00fcberwiegend in \nausl\u00e4ndischen H\u00e4nden ist; es sind vor allem Vietnamesen, \ndie diesen Handel betreiben. \n\nEs bleibt festzuhalten \u2013 das ist sicherlich eine unbequeme \nWahrheit, aber es ist eine Wahrheit; das l\u00e4sst sich statis-\ntisch nachweisen \u2013: Das Rauschgiftproblem ist auch ein \nAusl\u00e4nderproblem. Als solches muss es auch hier einmal \nzur Sprache gebracht werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEin weiteres Problem ist, dass Rauschgiftkriminalit\u00e4t \noffensichtlich als Kavaliersdelikt behandelt wird. Insofern \ngibt es ganz unglaubliche Tatsachen. So kooperieren Teile \nder Stadtverwaltung mit Rauschgiftkriminellen. J\u00fcngst hat \nder Leipziger Jugendamtsleiter Siegfried Haller, nachdem \nzwei Kontrolleins\u00e4tze der Polizei stattgefunden hatten, die \nPolizeif\u00fchrung schriftlich darum gebeten, dass er vor \nsolchen Kontrollen bitte informiert werden m\u00f6ge, um \ndann gegebenenfalls dort zu vermitteln oder Einrichtun-\ngen kurzfristig zu schlie\u00dfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nAndreas Storr, NPD: Das hei\u00dft, dass er die polizeiliche \nBek\u00e4mpfung der Drogenkriminalit\u00e4t mehr oder weniger \nverhindern will. Das zeigt, dass es hier Handlungsbedarf \ngibt. Das ist auch das, was die NPD hier im S\u00e4chsischen \nLandtag einfordert. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der NPD sprach Herr Storr. \u2013 Gibt es weiteren \nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Den kann ich nicht \nerkennen. Hat die Staatsregierung Redebedarf? \u2013 Das \nWort ergreift f\u00fcr die Staatsregierung Herr Staatsminister \nUlbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Aus meiner Sicht ist diese Aktuelle Stunde so, wie \nsie hier beantragt wurde, \u00fcberfl\u00fcssig. Die Staatsregierung \nkennt die besondere Einsatz- und Kriminalit\u00e4tslage in der \nStadt Leipzig sehr gut und setzt sich f\u00fcr die Sicherheit der \nMenschen ein. \n\nDie Schwerpunkte der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung sind klar \ndefiniert und werden mit Hochdruck verfolgt: erstens \nRauschgiftkriminalit\u00e4t einschlie\u00dflich Beschaffungskrimi-\n\n 3790\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nnalit\u00e4t; zweitens Stra\u00dfenkriminalit\u00e4t, darunter vor allem \nRaubstraftaten; drittens Wohnungseinbruchkriminalit\u00e4t; \nviertens Kfz-Kriminalit\u00e4t. \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nein, im \nMoment nicht. Ich m\u00f6chte erst einmal ausf\u00fchren. \n\nZur Bew\u00e4ltigung der Aufgaben hat die Polizeidirektion \nLeipzig bereits in der Vergangenheit zus\u00e4tzliches Personal \nbekommen. Auch in Zukunft wird Leipzig die Polizeidi-\nrektion mit den meisten Polizistinnen und Polizisten sein. \n\nUnsere Polizei leistet in Leipzig eine sehr gute Arbeit. \nZahlreiche Ma\u00dfnahmen gegen die Kriminalit\u00e4tsschwer-\npunkte laufen bereits. So hat die Polizeidirektion drei \nKontrollbereiche eingerichtet, an denen zu bestimmten \nSchwerpunktzeiten verst\u00e4rkte Kontrollen durchgef\u00fchrt \nwerden. Das Rauschgiftkommissariat wurde durch eine \nOperativgruppe aus vier Beamten verst\u00e4rkt, und die \ngemeinsame Ermittlungsgruppe \u201eRauschgift\u201c des LKA \nwird von der PD Leipzig personell unterst\u00fctzt. Es wurde \neine Ermittlungsgruppe \u201eWohnung\u201c gebildet, die einen \nhervorragenden Job macht. Die acht Beamten haben seit \nDezember letzten Jahres bereits 120 Einbr\u00fcche mit \n37 Beschuldigten aufgekl\u00e4rt. Bereits seit 2008 gibt es \nau\u00dferdem eine Video\u00fcberwachung im Bereich der Eisen-\nbahnstra\u00dfe. \n\nAuch Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen werden umgesetzt. So hat \ndie Polizei in Zeitung, Radio und Fernsehen zur Proble-\nmatik Kantenriegel und zu Raub\u00fcberf\u00e4llen auf Gesch\u00e4fte \ninformiert. Erst vor zwei Wochen gab es eine Gro\u00dfaktion, \n\nbei der im gesamten Stadtgebiet Beamte zur Bek\u00e4mpfung \nder Stra\u00dfen- und Bet\u00e4ubungsmittelkriminalit\u00e4t im Einsatz \nwaren. Die Straft\u00e4ter m\u00fcssen also jederzeit damit rechnen, \ngeschnappt zu werden. \n\nAllerdings kann die Polizei hier auch nur begrenzt und \nschon gar nicht allein t\u00e4tig werden. F\u00fcr die Sicherheit zu \nsorgen, das ist eine Aufgabe, die uns alle angeht. Deswe-\ngen m\u00f6chte ich zu dem Thema Kriminalpolitik durchaus \nauch die Tatsache ansprechen, dass es hierzu unterschied-\nliche Auffassungen der verantwortlichen Entscheidungs-\ntr\u00e4ger gibt. Deshalb erwarte ich, dass sich die Verantwort-\nlichen hierzu auch zeitnah zusammensetzen, dass man \nsich in einen sachlichen Dialog \u00fcber die ganze Sache \nbegibt und gemeinsam an den Problemen arbeitet. \n\nIch m\u00f6chte sagen, die Staatsregierung ist sich durchaus \nihrer Verantwortung bewusst und wird sie auch in Zukunft \nf\u00fcr Leipzig wahrnehmen. Ihren Antrag, Herr Storr, h\u00e4tten \nwir dazu nicht gebraucht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Andreas Storr, NPD: \nDas ist eine Aktuelle Stunde! \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention \nist jetzt nicht mehr m\u00f6glich, Herr Storr. Sie haben schon \nzwei gehabt. \n\nJa, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, wir \nsind am Ende auch der 2. Aktuellen Debatte angekom-\nmen. Die Debatte ist abgeschlossen. Dieser Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Bestellung von hauptamtlichen kommunalen Beauftragten \n\nf\u00fcr Fragen der Migrationsgesellschaft (Migrationsbeauftragte) \nDrucksache 5/5934, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht deshalb \nnur die einreichende Fraktion DIE LINKE. Bitte, Frau \nKollegin Klinger, Sie haben das Wort. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Fraktion \nDIE LINKE legt Ihnen heute einen Gesetzentwurf \u00fcber \ndie Bestellung hauptamtlicher kommunaler Beauftragter \nf\u00fcr Fragen der Migrationsgesellschaft vor. Ziel ist es, dass \nin allen Landkreisen und allen Kommunen mit mehr als \n40 000 Einwohnerinnen und Einwohnern solche Migrati-\nonsbeauftragte bestellt werden. \n\nWarum bedarf es \u00fcberhaupt dieser Beauftragten? \n\n(Zuruf von der CDU: Ja, diese \nFrage stelle ich mir auch!) \n\nZiel einer gelingenden Migrationspolitik muss die gesell-\nschaftliche Gleichstellung aller im Lande Lebenden sein. \nDies ist aber bei bestimmten Gruppen von Menschen \nnicht gegeben, da sie aufgrund fehlender Mitbestim-\nmungsrechte, wie zum Beispiel des Wahlrechts, von \nbestimmten Bereichen gesellschaftlicher Teilhabe ausge-\nschlossen sind. Auch an dieser Stelle setzen Beauftragte \nan, indem sie zumindest indirekte Partizipation erm\u00f6gli-\nchen, solange es f\u00fcr die Betroffenen aufgrund bestimmter \ngesetzlicher Grundlagen noch nicht m\u00f6glich ist, selbst \ndirekt mitzubestimmen. \n\n 3791\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nWarum haben wir uns f\u00fcr den zugegebenerma\u00dfen etwas \nsperrigen Titel \u201eBeauftragter f\u00fcr Fragen der Migrations-\ngesellschaft\u201c entschieden? Ich muss voranstellen, wir \nwollen eigentlich direkte Partizipation. Ich habe soeben \nausgef\u00fchrt, dass das aufgrund bestimmter gesetzlicher \nGrundlagen noch nicht m\u00f6glich ist. Das hei\u00dft, wir wollen \ngesellschaftliche Teilhabe in allen Bereichen: sozial, \n\u00f6konomisch, kulturell und nat\u00fcrlich auch politisch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Nein. \n\n(Andreas Storr, NPD: Schade, ich dachte, wir \nk\u00f6nnten hier unsere Meinungen austauschen!) \n\nGeht das bei der 1. Lesung? \u2013 Okay, gut. \n\nAber gerade die politische Teilhabe wird seitens der \nStaatsregierung konsequent vergessen, und das hat theore-\ntische wie politische Gr\u00fcnde \u2013 Gr\u00fcnde, die im Ansatz der \nIntegration selbst liegen und das bewusste oder auch \nunreflektierte Staatsdenken weiter Teile der politischen \nEliten in diesem Land widerspiegeln. \n\nAuch wenn die im Bereich Migration und Integration \nt\u00e4tigen Akteurinnen und Akteure sowie die Organisatio-\nnen von Migrantinnen und Migranten selbst einen positi-\nven Integrationsbegriff f\u00fcr sich entwickelt haben \u2013 das ist \nauch gut so \u2013, offenbart das Denken von Integration an \nsich schon ein Dilemma, das mehr Ausdruck von Frem-\ndenfeindlichkeit als Ausdruck eines humanistisch-\ndemokratischen Denkens einer offenen Gesellschaft ist. \n\nSchauen wir uns den Begriff \u201eIntegration\u201c n\u00e4her an. Das \nWort an sich impliziert schon, dass es eine wie auch \nimmer konstituierte Gemeinschaft geben muss, eine \npolitische Einheit, in die integriert werden kann. Doch \ndieses Denken von politischer Einheit, von Homogenit\u00e4t \nist schon Ausdruck von Fremdenfeindlichkeit und Aus-\ndruck einer Haltung, die die Differenz des Fremden nicht \nzulassen kann, sondern vielmehr durch Integration aus \nihm das Identische, das vermeintlich Homogene machen \nund so das Fremde austreiben will. Wer integrieren will, \nhat den Fremden l\u00e4ngst definiert und ausgeschlossen. Es \nist dabei irrelevant, wodurch sich die vermeintlich homo-\ngene Gemeinschaft konstituiert, ob als Religionsgemein-\nschaft, als Volksgemeinschaft, als Klassen- oder Kultur-\ngemeinschaft. Immer geht es um einen Typus geschlosse-\nner Gesellschaften, um eine antipluralistische Haltung, die \nzur Ausgrenzung f\u00fchrt. \n\nDieses Denken deutscher kollektiver Identit\u00e4t, die be-\nwusste oder unbewusste Ablehnung alles Heterogenen \nund Fremden, zeigte sich in der Vergangenheit in den \nDebatten um die faktische Abschaffung des Asylrechts, in \nder verfassungsrechtlichen Auseinandersetzung zum \nEuropawahlrecht, in der Debatte um die Neuregelung des \nStaatsangeh\u00f6rigkeitsrechts und in den Zuwanderungs- \nund Integrationsdebatten des letzten Jahrzehnts. \n\nMeine Damen und Herren, es ist an der Zeit, mit antiplu-\nralistischen Integrationslehren zu brechen und endlich \ndamit zu beginnen, eine offene Gesellschaft ohne Aus-\ngrenzung und Diskriminierung weiterzuentwickeln und \nwirklich zu leben. \n\n(Beifall der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nDass \u201eIntegration\u201c f\u00fcr \u201eAusschluss\u201c steht, wird an einer \nStelle ganz praktisch deutlich, bei der Frage n\u00e4mlich, an \nwen sich die sogenannten Integrationsma\u00dfnahmen expli-\nzit nicht richten: an Fl\u00fcchtlinge, Asylsuchende und \nGeduldete, Menschen, die oftmals langj\u00e4hrig hier leben, \ndenen allerdings keine entsprechende Chance auf Teilha-\nbe, etwa durch Spracherwerb oder durch Zugang zu \nBildung und Arbeitsmarkt, gew\u00e4hrt wird. \n\nDeshalb m\u00f6chten wir hier in einem ersten kleinen Schritt \ndazu beitragen, einen Paradigmenwechsel einzuleiten. \nDeshalb haben wir ganz gezielt die zu installierenden \nBeauftragten nicht \u201eIntegrationsbeauftragte\u201c, sondern \n\u201eBeauftragte f\u00fcr Fragen der Migrationsgesellschaft\u201c \ngenannt; denn die Schlagworte f\u00fcr zuk\u00fcnftige Debatten \nsollten lauten: Partizipation statt Integration. \n\nNach diesem kurzen, aber n\u00f6tigen Ausflug in die politi-\nsche Theorie komme ich zur\u00fcck zur Pr\u00e4zisierung und \nAusgestaltung der T\u00e4tigkeit der Migrationsbeauftragten. \nAus meinen Ausf\u00fchrungen zur Integration folgt logisch \neine andere Vorstellung vom Aufgabenspektrum der zu \ninstallierenden Beauftragten. Neben der anwaltlichen \nVertretung der Migrantinnen und Migranten geh\u00f6rt dazu \ngleichrangig auch ein Wirken in die Verwaltung und in \ndie Gesellschaft hinein; denn Anpassungsleistungen \nsollen und d\u00fcrfen eben nicht nur von den Migrantinnen \nund Migranten kommen. Anpassungsleistungen und \ninterkulturelle \u00d6ffnung sind von allen Seiten n\u00f6tig. Genau \ndort k\u00f6nnen die Migrationsbeauftragten vermitteln, T\u00fcren \n\u00f6ffnen und Initialz\u00fcndungen geben. Denn leider m\u00fcssen \nsie vor allem im l\u00e4ndlichen Raum h\u00e4ufig versuchen, \nfehlende zivilgesellschaftliche Akteure zu ersetzen. Dabei \nd\u00fcrfen Migrationsbeauftragte aber nicht als Alibifunktion \nder Gesellschaft dienen. \n\nParteiliche anwaltliche Vertretung und Beratung der \nMigrantinnen und Migranten ist auch gegen\u00fcber Beh\u00f6r-\nden und anderen Institutionen n\u00f6tig, da diese, beispiels-\nweise die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, mit dem ordnungspoliti-\nschen Ansatz andere Zielsetzungen in ihrer Arbeit haben. \nHier k\u00f6nnen die Beauftragten als Br\u00fcckenbauer dienen. \n\nAuch deshalb kommt einer m\u00f6glichst unabh\u00e4ngigen \nStellung der Beauftragten, ihrer Hauptamtlichkeit und \nihrer umfangreichen Ausstattung eine besondere Bedeu-\ntung zu. Auf diesen Punkt m\u00f6chte ich jetzt noch eingehen. \n\nWarum m\u00fcssen also diese Beauftragten f\u00fcr Fragen der \nMigrationsgesellschaft zwingend hauptamtlich t\u00e4tig sein? \nSowohl die S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte in der \n4. Wahlperiode des Landtages als auch der derzeit amtie-\nrende S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte haben immer \nwieder gegen\u00fcber den Kommunen und auch gegen\u00fcber \nder Staatsregierung darauf hingewiesen, dass Migrations- \n\n 3792\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nund Integrationsbeauftragte eine wichtige Bedeutung \nbesitzen. \n\nVor allem angesichts der Kreisgebietsreform mit den \nneuen, gr\u00f6\u00dferen Landkreisen fordern wir eine hauptamtli-\nche T\u00e4tigkeit der Beauftragten sowie eine angemessene \npersonelle, finanzielle und technische Ausstattung. Das \nhat zwei Gr\u00fcnde: Zum einen leben in den neuen Land-\nkreisen mehr zu erreichende Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4n-\nder, und zum anderen sind die Wege zu Beratungsstellen \nund \u00e4hnlichen Einrichtungen wesentlich weiter geworden. \n\nDerzeit gibt es in den s\u00e4chsischen Landkreisen und \nGemeinden 19 Integrations- bzw. Ausl\u00e4nderbeauftragte, \nvon denen nur elf hauptamtlich t\u00e4tig sind und davon \neinige in Kombination zum Beispiel mit dem Amt der \nbzw. des Gleichstellungs- und/oder Behindertenbeauftrag-\nten. Dieser Umstand bewirkt eine sehr unterschiedliche \nWahrnahme ihrer Aufgaben. Zudem ist gegenw\u00e4rtig eine \nZur\u00fcckdr\u00e4ngung des Amtes der kommunalen Ausl\u00e4nder- \nund Integrationsbeauftragten in die Ehrenamtlichkeit zu \nverzeichnen. Hierauf hat der S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte Dr. Martin Gillo in seinem Jahresbericht 2010 \nausdr\u00fccklich hingewiesen. Die Arbeit der Migrations-\nbeauftragten ist komplex und verlangt hohe psychosozia-\nle, rechtliche, politische und diversity-bezogene Kompe-\ntenz, und dem kann im Ehrenamt einfach nicht ausrei-\nchend entsprochen werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen will \nZuwanderung. Der Freistaat hat eine entsprechende \nBundesratsinitiative vorangetrieben und will demn\u00e4chst \nein Zuwanderungs- und Integrationskonzept vorstellen. \nNeben den rechtlichen H\u00fcrden m\u00fcssen daf\u00fcr aber noch \nweitere Voraussetzungen geschaffen werden, Vorausset-\nzungen, die Herr Ulbig und Herr Gillo mit \u201eWillkom-\nmenskultur\u201c \u00fcberschrieben haben. Hauptamtliche kom-\nmunale Beauftragte f\u00fcr die Fragen der Migrationsgesell-\nschaft leisten genau dazu einen wichtigen und notwendi-\ngen Beitrag. \n\nIch freue mich auf eine konstruktive Beratung des Ge-\nsetzentwurfs und beantrage die \u00dcberweisung in den \nInnenausschuss und mitberatend, wie es meines Erachtens \ngestern durch die parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nFraktionen noch gekl\u00e4rt worden ist, in den Sozialaus-\nschuss. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \nAndreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Storr, Sie \nk\u00f6nnen jetzt keine Kurzintervention machen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Warum nicht?) \n\n\u2013 Weil es kein Debattenbeitrag ist, sondern nur eine \nEinbringung eines Gesetzentwurfs; \u00a7 84 der Gesch\u00e4fts-\nordnung. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \nvor, den soeben eingebrachten Gesetzentwurf an den \nInnenausschuss zu \u00fcberweisen. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich jetzt \ngetrennt abstimmen lassen, weil der Sozialausschuss noch \nbeantragt worden ist, das aber keine Pr\u00e4sidiumsempfeh-\nlung ist. Also lasse ich zuerst \u00fcber die \u00dcberweisung in \nden Innenausschuss abstimmen. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nJetzt lasse ich \u00fcber die \u00dcberweisung an den Sozialaus-\nschuss abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \nGesetzentwurf an beide Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen worden. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber die Federf\u00fchrung des Innenausschus-\nses abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist auch die \nFederf\u00fchrung beschlossen und ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur F\u00f6rderung der Bibliotheken als Bildungs-  \n\nund Kultureinrichtungen im Freistaat Sachsen  \n(S\u00e4chsisches Bibliotheksgesetz \u2013 S\u00e4chsBiBoG) \n\nDrucksache 5/6104, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zu \neiner allgemeinen Aussprache vor. Deshalb spricht nur die \neinreichende Fraktion. Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\u201eLesef\u00f6rderung\u201c, \u201eBewahren des kulturellen Erbes\u201c, \n\u201ekulturelle Bildung\u201c, \u201elebenslanges Lernen\u201c \u2013 diese \nSchlagworte fallen bei nahezu jeder bildungs- und kultur-\n\npolitischen Debatte im S\u00e4chsischen Landtag. Passend \ndazu belegen die s\u00e4chsischen Gro\u00dfstadtbibliotheken \nregelm\u00e4\u00dfig vordere Pl\u00e4tze im bundesweiten Bibliotheks-\nvergleich. Im Jahr 2010 lag Dresden auf dem ersten und \nChemnitz auf dem zweiten Platz. Herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch dazu. \n\nTrotzdem sind die Potenziale noch l\u00e4ngst nicht ausge-\nsch\u00f6pft. Die \u00f6ffentlichen Bibliotheken als au\u00dferschulische \nLerninstitutionen haben als Orte, in denen die Schl\u00fcssel-\n\n 3793\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nkompetenz Lesen so fr\u00fch wie m\u00f6glich und immer wieder \ngef\u00f6rdert und in denen lebenslanges Lernen praktiziert \nwerden kann, Bedeutung. Denn es gibt neben den genann-\nten Erfolgen auch eine andere Wahrheit: \u00d6ffentliche \nBibliotheken m\u00fcssen seit Jahren empfindliche Einschnitte \nhinnehmen, beispielsweise in \u00d6ffnungszeiten und in die \nEinkaufsetats f\u00fcr neue B\u00fccher und Medien. \n\nDie Qualit\u00e4t der einzelnen Bibliotheken ist in Sachsen \nextrem unterschiedlich. Es ist allgemein bekannt, dass \nsich die Aktualit\u00e4t der Medienbest\u00e4nde entscheidend auf \ndie Akzeptanz seitens der Bev\u00f6lkerung auswirkt. Trotz-\ndem reicht die Spannweite der Erneuerungsquoten von \n\u00fcber 10 %, beispielsweise in Aue und G\u00f6rlitz, bis hinunter \nzu unter 3 %, wie in Stollberg und Bad Lausick. Der \nMedienbestand ist teilweise v\u00f6llig veraltet. Schlie\u00dflich \nbleibt festzustellen: Bibliothekssterben ist auch in Sach-\nsen eine traurige Realit\u00e4t. Im Jahr 1990 existierten 1 441 \nBibliotheken, 2000 waren es 653 und 2010 gab es noch \n519 Bibliotheken. \n\nDie Ursachen f\u00fcr diese Entwicklung liegen darin, dass \nBetrieb und Ausstattung zu den freiwilligen Aufgaben der \nKommunen geh\u00f6ren. Bibliotheken sind daher weder \nfinanziell abgesichert noch gibt es einheitliche Standards \noder verbindliche Ziele f\u00fcr die Qualit\u00e4t ihrer Arbeit. Diese \nist derzeit vor allem vom Engagement der jeweiligen \nBibliotheksangestellten bzw. vom Willen der Kommune \nabh\u00e4ngig. \n\nDie Staatsregierung beruft sich immer wieder auf das \nKulturraumgesetz, wenn es um die F\u00f6rderung von Biblio-\ntheken geht. Das Kulturraumgesetz greift in diesem Falle \njedoch zu kurz. Da es Kulturpflege als eine weisungsfreie \nPflichtaufgabe im Rahmen des Selbstverwaltungsrechts \nbestimmt, ist nur die Erf\u00fcllung der Aufgabe an sich \nvorgeschrieben. Auf welche Art und Weise und in wel-\nchem Umfang diese Aufgabe erf\u00fcllt wird, bleibt den \nKommunen \u00fcberlassen. \n\nBibliotheken stehen in st\u00e4ndiger Konkurrenz zu anderen \nEinrichtungen, wie Theatern und Museen. Diese Konkur-\nrenz hat sich noch versch\u00e4rft, nachdem Sie von der \nCDU/FDP-Koalition im laufenden Haushalt die Kultur-\nraummittel gek\u00fcrzt haben. Zudem wird diese Art der \nF\u00f6rderung der Bildungseinrichtung Bibliothek \u00fcberhaupt \nnicht gerecht. \n\nAuch der Verweis auf die kommunale Zust\u00e4ndigkeit geht \nfehl. Wir waren uns im Landtag zu Recht fraktions\u00fcber-\ngreifend einig, dass die kommunale Aufgabe Musikschu-\nlen wegen ihrer enormen Bedeutung f\u00fcr die kulturelle \nBildung auch staatlich unterst\u00fctzt werden muss. In einer \nsich entwickelnden Bildungsgesellschaft gilt das f\u00fcr das \nMedienzentrum Bibliothek ganz genauso. Unsere Frakti-\non hat deshalb bereits in der vergangenen Legislaturperi-\node die politische Debatte um \u00f6ffentliche Bibliotheken in \nden Landtag getragen. Alle Sachverst\u00e4ndigen haben \ndamals in einer Anh\u00f6rung ein Gesetz gefordert, um das \nvergleichsweise dichte Bibliotheksnetz in Sachsen zu \nerhalten und die Qualit\u00e4t zu verbessern. \n\nWir bringen heute den Entwurf eines Bibliotheksgesetzes \nein, der die Bibliotheken nicht nur als Orte der Kultur, \nsondern vor allem als Bildungseinrichtung st\u00e4rkt. Der \nGesetzentwurf soll ein leistungsstarkes und fl\u00e4chende-\nckendes Bibliothekssystem im gesamten Freistaat, also \nauch im l\u00e4ndlichen Raum, sichern. Unabh\u00e4ngig vom \nWohnort oder vom Geldbeutel soll eine weitgehende \nChancengleichheit f\u00fcr Bildung und Information herge-\nstellt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben uns sehr bewusst daf\u00fcr entschieden, nicht \neinfach das Mustergesetz des Bibliotheksverbandes oder \nein anderes Bibliotheksgesetz zu \u00fcbernehmen, sondern \neinen eigenen Entwurf zu erarbeiten. In seinem innovati-\nven Kern schreibt er Mindeststandards f\u00fcr \u00f6ffentliche \nBibliotheken vor und nimmt bei deren Erf\u00fcllung den \nFreistaat in die Pflicht, sich an der Finanzierung von \nPersonalkosten und kommunalen Erwerbungsetats zu \nbeteiligen. Dar\u00fcber hinaus f\u00f6rdert der Freistaat Program-\nme zur Lesefr\u00fchf\u00f6rderung und neuartige Projekte. Auf \ndiese Weise motiviert und unterst\u00fctzt das Land, entl\u00e4sst \naber die Kommunen nicht aus ihrer Eigenverantwortung. \n\nDie Qualit\u00e4tsstandards, die im Gesetzentwurf festgestellt \nsind, haben wir in enger Zusammenarbeit mit dem Biblio-\ntheksverband erarbeitet. Zu den Mindeststandards geh\u00f6-\nren eine zeitgem\u00e4\u00dfe Raum- und IT-Ausstattung, die \nfachliche Qualifikation des Personals, bedarfsgerechte \n\u00d6ffnungszeiten, die auch Berufst\u00e4tigen die Nutzung \nerm\u00f6glichen, sowie eine kontinuierliche Erneuerung des \nBuch- und Medienbestandes mit einer Quote, die zumin-\ndest den s\u00e4chsischen Durchschnittswert von 7 % erreicht. \n\nAuch die S\u00e4chsische Landesfachstelle f\u00fcr Bibliotheken \nwird im Gesetz verankert. Um einen umfassenden Ge-\nsetzentwurf vorzulegen, haben wir selbstverst\u00e4ndlich auch \ndie wissenschaftlichen Bibliotheken aufgenommen und \nsie als Orte der informellen wissenschaftlichen Bildung \nausgewiesen, welche f\u00fcr private, gemeinn\u00fctzige und \nberufliche Bildungszwecke \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sein \nm\u00fcssen. Ebenso wird die Einrichtung von Schulbibliothe-\nken zur Vermittlung von Lese- und Medienkompetenz als \nAufgabe des Schultr\u00e4gers geregelt. \n\nFrau Staatsministerin von Schorlemer sprach bei der \nVorstellung der Konzeption \u201eFit f\u00fcr die Zukunft\u201c im \nvergangenen Jahr davon, dass sich Bibliotheken im Zuge \nder umfassenden Neustrukturierung des Bildungssystems \nweiter vom klassischen Wissensspeicher zum aktiven \nBildungspartner entwickeln m\u00fcssten und das SMWK \ndeshalb das Ziel einer fortdauernden Modernisierung der \nBest\u00e4nde sowie die Kooperation und Vernetzung der \nBibliotheken verfolge. Wir teilen Ihre Einsch\u00e4tzung, Frau \nStaatsministerin. Genau dieses Ziel ist deshalb Inhalt des \nvorliegenden Gesetzentwurfs. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dieser Initiative \nsind wir in guter Gesellschaft. In zwei Dritteln der EU-\nL\u00e4nder existieren Bibliotheksgesetze. Vor allem die \n\n 3794\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nbesten PISA-L\u00e4nder \u2013 ich nenne hier Finnland und \nSchweden \u2013 verf\u00fcgen \u00fcber hoch anerkannte Gesetze. \n\nNachdem es jahrzehntelang unm\u00f6glich schien, in \nDeutschland Bibliotheksgesetze zu verabschieden, ist \neiniges in Bewegung gekommen. Die Enquete-Kommis-\nsion Kultur in Deutschland empfahl in ihrem Abschluss-\nbericht den L\u00e4ndern, Bibliotheksgesetze zu verabschie-\nden. In Th\u00fcringen trat 2008 das erste Gesetz in Kraft. Seit \n2010 gibt es entsprechende Gesetze auch in Sachsen-\nAnhalt und Hessen. Weitere Entw\u00fcrfe in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern befinden sich im Gesetzgebungsverfahren. \n\nWir wollen mit unserer Initiative die notwendige Debatte \n\u00fcber Situationen und Entwicklungsperspektiven der \nBibliotheken auch deshalb anregen, weil Sachsen ein \nlebendiges Bibliotheksland mit einer ausgepr\u00e4gten Tradi-\ntion ist. So begann die Geschichte der \u00f6ffentlichen Biblio-\ntheken in Gro\u00dfenhain. Die dortige Volksb\u00fccherei wurde \n1833 vom Stadtrat anerkannt und ist damit die erste \n\u00f6ffentliche Bibliothek Deutschlands. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben die \nChance, Sachsen auch in der Gegenwart zum Schrittma-\ncher in der Bibliotheksgesetzgebung zu machen. \nProf. Arend Flemming, Vorsitzender des Landesverbandes \nim Deutschen Bibliotheksverband und Direktor der \neingangs genannten St\u00e4dtischen Bibliothek Dresden, \nunterst\u00fctzt diesen Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich. Er be-\n\nzeichnete ihn als vorbildlich und am besten ihm bekann-\nten Gesetzentwurf. Dieses Lob aus berufenem Munde \nst\u00e4rkt in mir die Hoffnung, dass unsere Initiative auch in \nder Koalition ernst genommen wird. \n\nIch freue mich deshalb auf die bevorstehende Diskussion. \nEs gilt, der enormen Bedeutung von Bibliotheken bei der \nfr\u00fchen Lesef\u00f6rderung, beim lebenslangen Lernen und der \nVermittlung von Medienkompetenz an Kinder und Ju-\ngendliche, aber auch an \u00c4ltere gerecht zu werden. Ich bin \n\u00fcberzeugt, dass sich diese Investition in Bildung f\u00fcr \nSachsen und f\u00fcr seine Menschen auszahlen wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \nAbg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Gesetzentwurf an den Ausschuss \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \u2013 \nfederf\u00fchrend \u2013 sowie an den Ausschuss f\u00fcr Schule und \nSport und an den Haushalts- und Finanzausschuss zu \n\u00fcberweisen. Wer der \u00dcberweisung zustimmt, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der \n\u00dcberweisung zugestimmt. Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Anpassung der Wegstreckenentsch\u00e4digungen  \n\nf\u00fcr Dienstreisen in Sachsen \nDrucksache 5/6150, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hierzu gibt es keine Aussprache. Deshalb spricht \nnur die einreichende Fraktion; Herr Abg. Tischendorf, \nbitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nLinksfraktion bringt heute die Novelle zum S\u00e4chsischen \nReisekostengesetz in den Landtag ein. \u00dcber den Inhalt, \nder im Gesetz steht, wird schon seit L\u00e4ngerem im Fi-\nnanzministerium hart gerungen. Vor allem die Besch\u00e4ftig-\nten des \u00f6ffentlichen Dienstes auf Landes- und kommuna-\nler Ebene haben in den zur\u00fcckliegenden Monaten mit \nunterschiedlichsten Aktionen und Schreiben auf die \nzunehmende Ungerechtigkeit bei der Entsch\u00e4digung von \nDienstreisen mit ihrem Privat-Pkw hingewiesen. \n\nIch f\u00fcge gleich hinzu, damit ich nicht falsch verstanden \nwerde: Uns geht es als Fraktion nicht darum, dass zuk\u00fcnf-\ntig noch mehr Dienstreisen mit dem Privat-Pkw erfolgen \nund der \u00d6PNV weniger genutzt wird. Leider ist n\u00e4mlich \ndie Wirklichkeit eine andere. So haben wir es auch nicht \ngemeint. Die Wirklichkeit ist die, dass Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter im Au\u00dfendienst oftmals kaum noch die \n\nM\u00f6glichkeit haben, zeit-, kosten- und ressourcensparend \n\u00fcberhaupt mit dem \u00d6PNV unterwegs zu sein. \n\nUm das einmal deutlich zu machen, ein Beispiel aus \nmeiner Region, aus dem Erzgebirge. Wie Sie wissen, sind \nnach der Landkreisreform die Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter des Landratsamtes auf mehrere Dienststellen \nder Altlandkreise verteilt. Nehmen wir einmal an, heute \nw\u00e4re eine Dienstberatung, und eine Mitarbeiterin \u2013 sagen \nwir einmal aus der sch\u00f6nen Stadt Marienberg \u2013 w\u00fcrde \nnach Aue zu einer Dienstberatung fahren m\u00fcssen, die \n12:30 Uhr beginnt. Wenn sie also rechtzeitig mit \u00f6ffentli-\nchen Verkehrsmitteln ankommen will, dann h\u00e4tte sie \nheute fr\u00fch 08.53 Uhr in Marienberg auf dem Bahnhof \nlosfahren m\u00fcssen, mit dem Bus nach Chemnitz, in Chem-\nnitz umsteigen in die City-Bahn nach Stollberg, in Stoll-\nberg dann wieder in den Bus umsteigen, um dann \n12:30 Uhr p\u00fcnktlich in Aue zu sein. Die Kollegin w\u00e4re \n11:58 Uhr dort. Dabei rechne ich noch nicht einmal den \nFu\u00dfweg vom Bahnhof zum Landratsamt. Dann d\u00fcrfte die \nBeratung \u00fcbrigens auch nicht all zu lange gehen, weil die \nKollegin sonst, wenn sie wieder nach Marienberg zur\u00fcck-\n\n 3795\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nf\u00e4hrt, schon wieder \u00dcberstunden angesammelt hat, die \ndann auch wieder zu bezahlen sind. \n\nIn Anbetracht dieser Situation scheint es \u00fcberlegenswert, \nvielleicht mit dem Auto nach Aue zu fahren, was oftmals \ngeschieht. Das geht dann relativ schnell. Einige aus dem \nErzgebirge sind ja hier, die k\u00f6nnen das nachvollziehen. \nVon Marienberg \u00fcber Wolkenstein nach Geyer, Elterlein \nund Bernsbach bis nach Aue, das sind 41 Kilometer im \nGegensatz zu den 68 Kilometern mit dem \u00d6PNV. Die \nReisezeit w\u00fcrde 45 Minuten betragen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als ich 1991 im \nLandratsamt Stollberg angefangen habe, begann man \ngerade damit, den Fuhrpark aufzubauen, denn man wollte \nflexibel sein und genau dieses zeitliche Moment nutzen. \nNicht wenige Landes- und Kommunalverwaltungen \nhaben in diesem Zeitraum \u00c4hnliches getan. In den letzten \nJahren sind die Betriebs- und Unterhaltungskosten f\u00fcr \ndiesen Fuhrpark nat\u00fcrlich immens gestiegen. Ich denke, \njeder, der selbst ein Auto hat, kann mir das best\u00e4tigen. \nDazu brauchen wir nicht nur die Studien des ADAC oder \nvon anderen Verkehrsverb\u00e4nden heranzuziehen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden wurde in den letzten zehn Jahren \u2013 \nkann man sagen \u2013 vielerorts die Dienstwagenflotte suk-\nzessive wieder reduziert, weil n\u00e4mlich die Kosten zu hoch \nwaren. Stattdessen ging man also wieder den Weg, dass \ndie Besch\u00e4ftigten ihre Dienstreisen mit dem Pkw fahren \ndurften. Fakt ist, dass aber mit jeder Dienstfahrt, die f\u00fcr \neine Landes- oder Kommunalvertretung von Besch\u00e4ftig-\nten mit ihrem Privat-Pkw abgesichert wird, dieser Arbeit-\ngeber auf Kosten seiner Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \nunberechtigterweise spart. Genau genommen werden also \nf\u00fcr diese Dienstpflichten Gehaltsanteile missbraucht. Das \ntrifft im \u00dcbrigen ebenso auf freie Tr\u00e4ger, Verb\u00e4nde und \nVereine zu, die im Rahmen der Subsidiarit\u00e4t Aufgaben \nvon Kommunen oder vom Staat \u00fcbernommen haben. Da \nsich f\u00f6rderf\u00e4hige Abrechnungsbeitr\u00e4ge von Reisekosten \noftmals an den Regelungen des aktuellen Reisekostenge-\nsetzes orientieren, werden also bei Nichtanpassung an die \ntats\u00e4chlichen Reisekosten neben der allgemeinen K\u00fcrzung \nvon F\u00f6rdermitteln diese f\u00fcr die geleistete Arbeit auch \nnoch \u00fcber das Reisekostengesetz doppelt bestraft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das wird Sie \nvielleicht dann etwas mehr interessieren. Sie werden sich \nnoch daran erinnern, als wir hier im Landtag intensiv \u00fcber \nunsere eigenen st\u00e4ndig steigenden Kosten gestritten \nhaben. Ich will noch einmal daran erinnern, welche \ngewichtigen Argumente hier von diesem Pult zur \u00c4nde-\nrung des Abgeordnetengesetzes im Jahr 2007 herangezo-\ngen wurden, warum wir zuk\u00fcnftig unsere eigene steuer-\n\nfreie Aufwandspauschale j\u00e4hrlich im Selbstlauf steigern \nwollen. Diese wird immer am 1. April angepasst. Die \nautomatische Anpassung der Aufwandspauschale an die \nEntwicklung des Preisindexes f\u00fcr die Lebenshaltungskos-\nten der privaten s\u00e4chsischen Haushalte wurde damals wie \nfolgt begr\u00fcndet: \u201eAus Gr\u00fcnden der Transparenz und \nNachvollziehbarkeit kommt es zur technischen Anpas-\nsung der Pauschalisierung.\u201c \n\nImmerhin, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist die \nsteuerfreie Aufwandspauschale f\u00fcr unsere Abgeordneten \nseitdem monatlich um 179,14 Euro gestiegen. Warum, \nfrage ich, soll f\u00fcr Besch\u00e4ftigte des \u00f6ffentlichen Dienstes \nnicht der gleiche Ma\u00dfstab gelten? Die Neufassung des \nReisegesetzes 2008 l\u00e4sst \u00fcber den \u00a7 17 die M\u00f6glichkeit \noffen, dass die Staatsregierung per Rechtsverordnung die \n\u201eerstattungsf\u00e4higen Aufwendungen\u201c festlegt und diese \nden ver\u00e4nderten wirtschaftlichen und steuerlichen Ver-\nh\u00e4ltnissen anpassen kann. Gewerkschaften und Beamten-\nbund machen deswegen seit einigen Monaten beim \nFinanzminister Druck, dass sich hier etwas bewegt. Alle \ndiese Schreiben liegen ebenso wie die \u00fcber tausend \nPostkarten von Besch\u00e4ftigten beim Finanzminister \u2013 \nReaktion darauf gleich null. Da wurde vertr\u00f6stet, dass \nnoch an einer Rechtsverordnung gearbeitet werden muss. \nAber Insider wissen, dass sie eigentlich nur liegengeblie-\nben ist. \n\nUmso mehr freut es mich, dass mit der Einreichung \nunseres Gesetzentwurfes im Hause Unland das Mitzeich-\nnungsverfahren f\u00fcr die Rechtsverordnung jetzt wieder in \nGang kommt. Meine Damen und Herren, da kann ich nur \nsagen, links wirkt mit gleichem Stil, wie wir das zur \ngestrigen Debatte zum Gastst\u00e4ttengesetz gemacht haben. \nWir werden mit unserem Gesetzentwurf daf\u00fcr sorgen, \ndass endlich eine gerechtere Wegstreckenentsch\u00e4digung \nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen auf den Weg \ngebracht wird. Ich bin mir sicher, dass dies noch vor der \nn\u00e4chsten Erh\u00f6hung unserer Aufwandspauschale sein wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \u201eGesetz zur Anpassung \nder Wegstreckenentsch\u00e4digung f\u00fcr Dienstreisen in Sach-\nsen\u201c an den Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013 und an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Ich \nbitte jetzt um Ihre Zustimmung. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung \nbeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n 3796\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nGeb\u00fchrenstabilit\u00e4t f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk erhalten \u2013 \nStrukturen auf den Pr\u00fcfstand stellen \n\nDrucksache 5/6129, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nWir gehen wieder in die Debatte. Es beginnt die CDU. \nDanach folgen die FDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und \nNPD sowie die Staatsregierung, wenn sie dies w\u00fcnscht. \nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr meinen \nKollegen Sebastian Gemkow, dem ich von hier aus gute \nBesserung w\u00fcnsche, habe ich diesen Tagesordnungspunkt \n\u00fcbernommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir steigen in die Debatte ein. Seit vielen Monaten \nbefinden wir uns in der Diskussion zum 15. Rundfunk\u00e4n-\nderungsstaatsvertrag. Es geht dabei im Kern um die \nReformation des Geb\u00fchrenfinanzierungsmodells des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Die Notwendigkeit \ndieser Neuregelung wird von weiten Teilen der Geb\u00fch-\nrenzahler gesehen. Es ist nichts Geringeres als die Frage \nder Akzeptanz des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks, die \nmit dieser Neustrukturierung einhergeht. Die Stimmen der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die offen fragen, ob der \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Rundfunk \u00fcberhaupt noch notwendig ist \u2013 \nverkn\u00fcpft mit Unverst\u00e4ndnis \u00fcber Geb\u00fchreneinzugspraxis \nund die Ankn\u00fcpfung an Empfangsger\u00e4te \u2013, sind nicht zu \n\u00fcberh\u00f6ren. Es ist eine Frage im ureigensten Interesse des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks, f\u00fcr gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche und \nlangfristige Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung zu sorgen. \n\nLassen Sie mich Folgendes betonen: Der \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk ist f\u00fcr den Meinungsbildungspro-\nzess, die Vermittlung von Informationen und Bildung in \nunserem Gemeinwesen unverzichtbar. Gerade in Sachsen \nk\u00f6nnen wir stolz auf unseren sehr erfolgreichen Heimat-\nsender, den MDR, sein, der deutschlandweit eine der \nerfolgreichsten Landesrundfunkanstalten ist. \n\nEs gibt einen weiteren und vielleicht den wichtigsten \nPunkt, mit dem die Akzeptanz des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks steht und f\u00e4llt; meine Damen und Herren, das \nist die Frage nach der H\u00f6he der Rundfunkgeb\u00fchr. Im \nJahr 2000 betrug die Rundfunkgeb\u00fchr noch 14,44 Euro. \nHeute betr\u00e4gt sie bereits 17,98 Euro. Die Geb\u00fchr ist in \ndem besagten Zeitraum um 3,54 Euro angestiegen. \n\nWenn nun die Bem\u00fchungen um die zukunftssichere und \nbreit akzeptierte Neuausrichtung der Finanzierung des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks auf den Weg gebracht \nwerden soll, darf dabei eine Komponente nicht vergessen \nwerden: die ma\u00dfvolle Verwendung der Rundfunkgeb\u00fch-\nren. \n\n\u2013 Bei den LINKEN scheint sich eine Art kleine Stamm-\ntischrunde etabliert zu haben. Lieber Klaus Tischendorf! \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja, bitte!) \n\nSei doch bitte so freundlich, die Gespr\u00e4che mit mir zu \nf\u00fchren oder ein klein wenig zuzuh\u00f6ren. Vielen Dank. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das machen wir nachher. \n\nVerstehen Sie mich nicht falsch. Es geht nicht darum, dem \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk Mittel zu verweigern, die \nihm zwingend zur Erf\u00fcllung seines Funktionsauftrages \nzur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen. Das w\u00e4re rechtlich nicht \nm\u00f6glich und nicht richtig. Jedwede Form der Beschnei-\ndung der Geb\u00fchren f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk k\u00f6nnte die staatliche Einflussnahme auf die Pro-\ngramminhalte zur Folge haben. \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nWenn aber eine moderate Rundfunkgeb\u00fchr wesentlicher \nFaktor f\u00fcr die Akzeptanz des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks ist, kann die Probleml\u00f6sung nur in der Aus-\ngestaltung des Auftrags des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks liegen. Die Rechtsgrundlagen, die die Aufgaben der \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Sender regeln, m\u00fcssen klarer \numrei\u00dfen, was den Grundversorgungsauftrag ausmacht \nund wo die Grenzen liegen. Diese Festlegungen k\u00f6nnen \nnur abstrakt auf gesetzlicher Grundlage erfolgen. Ein \nkonkreter Eingriff in die Programmgestaltung darf nicht \ngeschehen. Darum ist die unter Federf\u00fchrung des Frei-\nstaates Sachsen eingerichtete Arbeitsgemeinschaft Geb\u00fch-\nrenstabilit\u00e4t, an der alle Bundesl\u00e4nder teilnehmen, ein \nrichtiger und zielf\u00fchrender Vorsto\u00df. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMit dem vorliegenden Antrag soll der Staatsregierung im \nRahmen der AG-Beitragsstabilit\u00e4t ein Pr\u00fcfauftrag erteilt \nwerden, um somit zu schauen, ob eine gesetzliche Rege-\nlung m\u00f6glich ist, die Einsparungen und eine ma\u00dfvolle \nMittelverwendung beim \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \ngew\u00e4hrleisten kann. \n\nInsbesondere in Bezug auf die im Antrag benannten \nBereiche scheint eine solche Konkretisierung des gesetz-\nlichen Funktionsauftrages des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks sinnvoll. Es ist beispielsweise nicht nachvoll-\nziehbar, warum immer wieder Doppel\u00fcbertragungen auf \nARD und ZDF laufen. Ein aktuelles Beispiel daf\u00fcr ist die \nHochzeit von Kate und William. Hier h\u00e4tte eine Koopera-\ntion von ARD und ZDF wesentliche Kosten einsparen \u2013 \nrespektive die \u00dcbertragung auf nur einem Kanal erfolgen \nk\u00f6nnen. \n\nDer Einkauf teurer Spitzenleute bzw. teuren Spitzenper-\nsonals muss auch mehr unter Abw\u00e4gung der Kostenaspek-\n\n 3797\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nte gesehen werden. Im Bereich der Sportrechte treibt die \nMa\u00dflosigkeit Bl\u00fcten. Gesch\u00e4tzte 50 Millionen Euro pro \nSaison zahlt das ZDF f\u00fcr die Rechte an der Champions \nLeague \u2013 f\u00fcr eine \u00dcbertragung, die genauso gut von \nprivaten Veranstaltern \u00fcbernommen werden k\u00f6nnte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: 52!) \n\nDass dadurch vor allem die Quote des ZDF gesch\u00f6nt \nwerden soll \u2013 insbesondere der \u00fcberalterte Zuschauer-\ndurchschnitt verj\u00fcngt werden soll \u2013, liegt auf der Hand. \n\n(Beifall bei der CDU und \ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nHinsichtlich der Digitalkan\u00e4le der \u00f6ffentlich-rechtlichen \nSender sollten wir \u00fcberlegen, ob eine Begrenzung der \nGesamtanzahl in den rechtlichen Grundlagen infrage \nkommt. \n\nDer Bereich der Online-Angebote ist weitgehend gekl\u00e4rt. \nNiemand stellt die Online-Aktivit\u00e4ten infrage. Allerdings \nmuss nun klargestellt werden, dass Grenzen im Bereich \ndes e-commerce liegen. In diesem Bereich darf privaten \ne-commerce-Betreibern keine mit Geb\u00fchrenmacht finan-\nzierte Konkurrenz beim Produzentenvertrieb entstehen. \n\nIm Bereich der programmfremden Leistungen, zum \nBeispiel im Immobilienbereich, beim Einkauf oder der \nBuchf\u00fchrung, kann durch st\u00e4rkere Zentralisierung und \neinheitliche Buchf\u00fchrung gegebenenfalls auch Outsour-\ncing eingespart werden. \n\nIm Bereich der \u00dcbertragungsmodalit\u00e4ten sollten Einspar-\npotenziale im Simulcast-Betrieb \u00fcberpr\u00fcft werden. Au-\n\u00dferdem sollte kritisch hinterfragt werden, welche \u00dcber-\ntragungswege perspektivisch aufrecht erhalten werden \nm\u00fcssen und welche nicht. \n\n\u00dcber die Ergebnisse der \u00dcberpr\u00fcfung sollte der Landtag \nbis zum 30. September dieses Jahres durch die Staatsre-\ngierung unterrichtet werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte Sie im \nSinne dieses Antrages herzlich um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun ist die FDP-\nFraktion an der Reihe. Herr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich kann fast nahtlos an \nmeinen Vorredner ankn\u00fcpfen. \n\nWas f\u00e4llt Ihnen ein, wenn Sie an den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk und die Hochzeit von Prinz William \nam 29. April denken? Dem einen fallen vielleicht sch\u00f6ne \nBilder ein. Demjenigen, der Geb\u00fchren zahlt, f\u00e4llt viel-\nleicht eine \u00dcbertragung im Doppelpack durch ARD und \nZDF ein \u2013 im \u00dcbrigen zus\u00e4tzlich zu vier Privatsendern, \ndie genau dasselbe Ereignis \u00fcbertragen haben. Worin \nbesteht der journalistische Mehrwert in einer Doppel\u00fcber-\ntragung zwischen ARD und ZDF? Das kann man getrost \n\nhinterfragen. Wer hat daf\u00fcr gezahlt? Gezahlt hat nat\u00fcrlich \nder Geb\u00fchrenzahler. \n\nEinige von Ihnen kennen vielleicht das M\u00e4rchen Aschen-\nputtel \u2013 vielleicht auch die meisten hier. Eine Verfilmung \ndes M\u00e4rchens war am Heiligabend im ZDF zu sehen \u2013 \nbezahlt vom Geb\u00fchrenzahler. Das reicht aber nicht. \nDeshalb produzierte der WDR im Mai noch einmal eine \neigene Fassung \u2013 f\u00fcr eine Million Euro. Wer bezahlte \ndaf\u00fcr? Raten Sie einmal: der Geb\u00fchrenzahler. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \nWarum nicht, wenn es sch\u00f6n ist?) \n\nWenn die dritte L\u00e4nderanstalt der Meinung ist, dieses \nM\u00e4rchen ein drittes Mal zu verfilmen, bezahlt es wieder \nder Geb\u00fchrenzahler. Meine Damen und Herren, genau das \nist der Grund, warum wir uns diese Redundanzen und \nDoppelausgaben anschauen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAuf die Fu\u00dfball-Champions-League und den Einkauf der \n\u00dcbertragungsrechte durch das ZDF hat mein Kollege \nbereits hingewiesen. Wenn man sich die letzten Gro\u00df-\nsportereignisse anschaut, muss man sich einmal fragen: \nIst es immer notwendig, dass ARD und ZDF gemeinsam \ndorthin fahren und berichten? Kann man sich nicht \nabsprechen? Die Doppelberichterstattung war in S\u00fcdafri-\nka so. Das war bei der Winterolympiade der Fall. Zwar \nnutzt man ein St\u00fcck weit gemeinsam die Technik, aber \ntrotzdem sind es immer zwei Teams. Es ist zweimal \nPersonal vor Ort, was entsprechende Kosten verursacht. \nMeine Damen und Herren, es gibt keinen Mehrwert f\u00fcr \ndie Zuschauer. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch will klar sagen, dass es uns nicht darum geht, den Stab \n\u00fcber einzelne Programminhalte zu brechen. Das steht uns \nals Politik nicht zu. Es geht aber darum, bei den \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Anstalten und bei denen, die den Rahmen \nf\u00fcr das \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunksystem definieren, \nmehr Kostenbewusstsein und Augenma\u00df einzufordern. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sehr richtig!) \n\nWollen wir einmal den Blick auf einige Strukturen wer-\nfen: ARD und ZDF betreiben ihre Hauptkan\u00e4le. Hinzu \nkommen sechs Digitalkan\u00e4le. Das kostet um die 220 Mil-\nlionen Euro in der aktuellen Geb\u00fchrenperiode. Der \nWiederholungsanteil von Sendungen in diesen Digitalka-\nn\u00e4len liegt um die 60 %. Ich finde es sehr bemerkenswert, \ndass zum Teil eher anspruchsvolle Sendungen aus dem \nHauptprogramm auf die Spartenkan\u00e4le verschoben \nwerden, w\u00e4hrend man dann, wenn man den Platz daf\u00fcr \nhat, in ARD und ZDF die Wiederholungen von \u201eRote \nRosen\u201c oder \u201eTraumschiff\u201c laufen l\u00e4sst. Das ist eine sehr \neigenartige Arbeitsteilung. \n\nWir k\u00f6nnen auch andere Fragen aufwerfen: Brauchen \nRundfunkanstalten eigentlich ein eigenes Printmagazin? \nDer SWR hat seines eingestellt, Ersparnis: 600 000 Euro \npro Geb\u00fchrenperiode. Wir k\u00f6nnen uns die Frage stellen, \n\n 3798\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nob wir 15 ARD-Rundfunkorchester in Deutschland \nbrauchen. Wir k\u00f6nnen uns die Frage stellen, ob \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunksender Musikfestivals veranstalten \nsollten. Erinnert sei an den MDR und das JUMP Ferro \nFestival in Ferropolis bei Halle. Auf dem gleichen Areal \ngibt es aber mit \u201eMelt!\u201c und \u201esplash!\u201c bereits zwei \nkommerzielle Gro\u00dfveranstaltungen. Sie sehen, es gibt \nM\u00f6glichkeiten zu sparen, ohne dass die Programmqualit\u00e4t \nleidet. \n\nUm es klar zu sagen: Wir als FDP-Fraktion stehen f\u00fcr ein \nstarkes duales Rundfunksystem, in dem der \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk klar seinen Platz hat \n\n(Lachen bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nund der \u2013 da brauchen Sie gar nicht zu lachen \u2013 seine \nabsoluten St\u00e4rken hat, \n\n(Dirk Panter, SPD: Er l\u00fcgt, ohne rot zu werden!) \n\nwas zum Beispiel die internationale Berichterstattung \nbetrifft, was Informationen zu Bereichen betrifft, aus \ndenen andere nicht berichten. Ich erinnere nur an das \nSorbische Magazin, das der MDR ausstrahlt. Es ist eine \nklassische Aufgabe des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks, \nauch solche Themen zu bedienen, die im privaten Bereich \nnicht stattfinden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch will aber auch sagen: Das, was heute an Umfang \nentstanden ist, h\u00e4tten sich die Verfassungsv\u00e4ter wahr-\nscheinlich nie vorstellen k\u00f6nnen. Es ist ebendieses selbst \nverursachte und vorangetriebene Wachstum des Rund-\nfunksystems, das die Kosten und Geb\u00fchren immer weiter \nnach oben treibt. \n\nAuch wenn wir nicht in das Programm eingreifen wollen \nund auch nicht k\u00f6nnen, so k\u00f6nnen wir doch in die Struk-\nturen eingreifen und diese begrenzen. Genau diese Ab-\nsicht wollen wir mit unserem Antrag unterstreichen. Wir \nwollen die Arbeit der Arbeitsgemeinschaft Beitragsstabili-\nt\u00e4t der Ministerpr\u00e4sidenten unter s\u00e4chsischer Federf\u00fch-\nrung unterst\u00fctzen, weil wir ein Interesse daran haben, dass \ndie Gesamtakzeptanz f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk erhalten bleibt. Dass man auch strukturell \nsparen kann, beweist beispielsweise der Mitteldeutsche \nRundfunk als Dreil\u00e4nderanstalt. Wenn man diverse \nKostenstrukturen auch im Verwaltungsbereich mit ande-\nren Rundfunkanstalten vergleicht, dann sieht man, dass \nman durchaus effizienter arbeiten kann, ohne dass der \nAussto\u00df und die Qualit\u00e4t darunter leiden. \n\nWir m\u00fcssen aufpassen, dass die Akzeptanz f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunk nicht auf einmal generell \ninfrage gestellt wird. Deshalb und nur deshalb hinterfra-\ngen wir die Verwendung der Geb\u00fchrengelder im Sinne der \nB\u00fcrger ganz kritisch. St\u00e4rke, meine Damen und Herren, \nentsteht durch Qualit\u00e4t und nicht durch Quote. Die \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Sender tun gut daran, sich auf ihren \nGrundversorgungsauftrag zu besinnen, sich auf das zu \nkonzentrieren, was sie stark und einzigartig macht. Genau \ndiese Konzentration auf den Grundversorgungsauftrag ist \n\ndie Chance, \u00fcber die Straffung der Strukturen und \u00fcber \nden Verzicht auf unn\u00f6tige Ausgaben nachzudenken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE bitte, Herr Abg. Neubert. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \u201eFAZ\u201c \n\u00fcberschrieb dieser Tage einen Artikel \u201eTeheran, Damas-\nkus, Minsk \u2013 Dresden\u201c. Es war die \u201eFAZ\u201c, das konserva-\ntive Leitmedium schlechthin. Nun betraf der Vergleich der \ns\u00e4chsischen Zust\u00e4nde mit arabischen, iranischen und \nbelorussischen Verh\u00e4ltnissen zwar die Polizei\u00fcberwa-\nchung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Bereich moderner \nKommunikationsmittel und hat mit dem heutigen Thema \nnur mittelbar etwas zu tun. Aber nat\u00fcrlich wissen wir, \ndass die Freiheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die \nFreiheit der Medien in einem engen Zusammenhang \nstehen. Deshalb sind die sieben Punkte, die uns heute \nCDU und FDP so en passant zur Beschlussfassung vor-\nschlagen, eben nicht banal. Sie ber\u00fchren die Rundfunk-\nfreiheit elementar. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\nWas Herr Staatsminister Beermann uns unter der \u00dcber-\nschrift \u201eNeujustierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Pro-\ngrammauftrags\u201c vorgelegt hat, verstehe ich als einen \nversteckten Angriff auf den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk \u2013 so weit, so schlecht. Das ist meine Einsch\u00e4tzung. \nIch halte es f\u00fcr notwendig, diesen Ansatz au\u00dferordentlich \nkritisch zu diskutieren. Wir werden das tun; ein entspre-\nchender Antrag von uns als Fraktion DIE LINKE liegt \nvor. \n\nAn die Stelle des versteckten Angriffs von Herrn Staats-\nminister Beermann ist aber nunmehr der offene Angriff \nauf den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk in Gestalt des \nCDU/FDP-Antrags getreten. Ich gestehe, Herr Herbst: \nDie Ausf\u00fchrungen, die Sie hier gemacht haben, machen \nmir Angst. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Begr\u00fcndet aus der \ndeutschen Geschichte, hat der \u00f6ffentlich-rechtliche \nRundfunk einen besonderen Status. Gest\u00fctzt von vielen \nwichtigen Urteilen des Bundesverfassungsgerichts, sollen \nihn zwei Merkmale auszeichnen: erstens die Freiheit von \nstaatlicher oder parteipolitischer Einflussnahme in die \nProgrammgestaltung und zweitens die weitreichende \nUnabh\u00e4ngigkeit vom freien Wirken der Marktmechanis-\nmen, welche erfahrungsgem\u00e4\u00df zur Einflussnahme wirt-\nschaftlicher Macht und zur allgemeinen Verflachung des \nProgrammangebots f\u00fchren. Beides haben Sie mit Ihrem \nAntrag infrage gestellt. Erstens wollen Sie hier per Mehr-\nheitsentscheidung im Parlament Fragen der Programm-\ngestaltung im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk entschei-\nden, und zwar in den Punkten 1 bis 4 Ihres Antrages. \nZweitens wollen Sie den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \nzugunsten privater Medien schw\u00e4chen, ebenfalls in den \n\n 3799\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nPunkten 1 bis 3, vor allem aber in den Punkten 4 bis 6 \nIhres Antrages. Beides ist f\u00fcr uns v\u00f6llig inakzeptabel. \n\nWie nicht anders zu erwarten, versuchen Sie die Einfluss-\nnahme auf den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \u00fcber den \nGeldhahn. Das entspricht Ihrer Denkweise. Staatsminister \nBeermann hat f\u00fcr sein Programm die \u00dcberschrift \u201eBei-\ntragsstabilit\u00e4t\u201c gew\u00e4hlt. Die \u00dcberschrift klingt b\u00fcrger-\nfreundlich, plausibel und scheinbar unverd\u00e4chtig. Der Ton \ndes Koalitionsantrages ist nicht so r\u00fccksichtsvoll. Wenn \nvon der \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ePr\u00fcfung auf Einsparpotenziale\u201c \ndie Rede ist, dann f\u00fchlen wir uns alle an die Sparorgien \nim Bereich der Kultur, der Bildung, der Kinder- und \nJugendhilfe oder auch der Wissenschaft erinnert. Es \nbegann immer mit der Suche nach vermeintlichen Ein-\nsparpotenzialen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es gibt nur einen \nUnterschied: Anders als die genannten Bereiche h\u00e4ngt der \n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk nicht unmittelbar am \nGeldhahn des Landtages oder der Staatsregierung. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk wird von den B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern unmittelbar \u00fcber Rundfunkgeb\u00fchren \nfinanziert. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Fragen Sie die mal!) \n\n\u00dcber deren gerechte Gestaltung, Herr Piwarz, werden wir \nhier noch zu reden haben. Wir haben dazu auch dezidiert \nandere Vorschl\u00e4ge als Sie. Heute haben wir aber ein \nanderes Thema auf der Tagesordnung. \n\n\u00dcber die H\u00f6he der Rundfunkgeb\u00fchren k\u00f6nnen wir auch \nnicht so einfach entscheiden. Da gibt es eine unabh\u00e4ngige \nKommission, die Kommission zur Ermittlung des Finanz-\nbedarfs, welche zu ermitteln hat, welche Rundfunkgeb\u00fch-\nren tats\u00e4chlich erforderlich sind. Es ist \u2013 ich betone das \u2013 \neine unabh\u00e4ngige Kommission. Sie hat die Aufgabe, \nkritisch zu pr\u00fcfen. Sie soll sowohl eine Geldverschwen-\ndung in den \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten als auch eine \nsystematische Unterfinanzierung des Rundfunks verhin-\ndern. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \nDas Erste ist schon mal passiert!) \n\nDie Programmkonsequenzen, die sich aus der Begrenzung \ndes Budgets f\u00fcr die Rundfunkanstalten durch die Kom-\nmission zur Ermittlung des Finanzbedarfs ergeben, \nm\u00fcssen die Rundfunkanstalten in eigener Verantwortung \nziehen und diese dann umsetzen. Das verlangt die Pro-\ngrammautonomie. Daf\u00fcr gibt es immerhin die Kontroll-\ngremien, zum Beispiel des MDR. In denen ist die Koaliti-\non \u00fcbrigens ohnehin schon weitaus st\u00e4rker vertreten, als \nes f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk gut ist. Ich \nkomme darauf zur\u00fcck. \n\nDennoch wollen Sie jetzt den direkten Durchgriff. Ich \nerlaube mir einmal, die Argumentationslinien des Beer-\nmann-Papiers auf ihre Plausibilit\u00e4t zu pr\u00fcfen. Sie wurden \nsowohl von Herrn Clemen als auch von Herrn Herbst hier \n\nschon dargelegt. Nehmen wir das beliebte Argument, ob \nes denn wirklich sein m\u00fcsse, dass zwei \u00f6ffentlich-\nrechtliche Anstalten zwei unterschiedliche Neujahrskon-\nzerte von zwei unterschiedlichen Klangk\u00f6rpern \u00fcbertra-\ngen. F\u00fcr Herrn Beermann ist es ein Riesenproblem. Bei \neinigem Nachdenken merkt man jedoch: Das ist Unsinn. \nBewiesen ist damit nur, dass sich das Sendeformat Neu-\njahrskonzert gro\u00dfer Beliebtheit bei den Zuschauern \nerfreut. Die eigentlichen Kosten entstehen durch den \ndauerhaften Unterhalt der Klangk\u00f6rper. Ein Neujahrskon-\nzert mehr oder weniger ist nicht der entscheidende Kos-\ntenblock. Sie argumentieren immer \u00fcber die Kosten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber gleichzeitig?) \n\nNehmen wir ein weiteres Beispiel, die britische Prinzen-\nhochzeit. Ich gebe Ihnen vollkommen recht, dass die \n\u00dcbertragung dieses royalistischen Kitsches auf vielen \nKan\u00e4len ausgesprochen l\u00e4stig war. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben es doch auch \ngesehen, Herr Neubert, geben Sie es doch zu!) \n\n\u2013 Nein. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch war weit weg von einem Fernseher und bin dar\u00fcber \nheilfroh gewesen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDankbar muss man sein, dass es im Rahmen des \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunks wenigstens noch den Ereig-\nniskanal Phoenix gab, der an diesem Tag als Programm-\nschwerpunkt den \u201eTag der Republik\u201c ausgerufen hat, eine \n\u2013 wie ich finde \u2013 sehr angemessene und einem demokrati-\nschen Rundfunk w\u00fcrdige Reaktion, die wohl auch ganz \nerfolgreich war. \n\nIch halte die \u00dcbertragung des Kitsches f\u00fcr eine falsche \nProgrammentscheidung, aber ich werde mich als Parla-\nmentarier nicht in Programmentscheidungen einmischen. \n\nKommen wir zu den gro\u00dfen Brocken in der Argumentati-\non: der Rekrutierung des Spitzenpersonals im Showbe-\nreich und dem Erwerb wichtiger Sport\u00fcbertragungsrechte. \nWelche Heuchelei! Sie h\u00e4tten uns doch sofort auf Ihrer \nSeite, wenn es um die Begrenzung von Fantasiegagen \noder wenigstens um eine ordentliche Besteuerung solcher \nEinkommen gehen w\u00fcrde. \n\nIch denke, es ist vor allem DIE LINKE, die immer wieder \nverlangt, dass dem Reichtum Grenzen zu setzen sind. \nSelbstverst\u00e4ndlich w\u00e4ren wir sofort daf\u00fcr zu gewinnen, \ndass der Profifu\u00dfball nicht einerseits aus der \u00f6ffentlichen \nHand subventioniert werden kann und anderseits Fanta-\nsiebetr\u00e4ge f\u00fcr die \u00dcbertragungsrechte nimmt. \n\nAber daf\u00fcr pl\u00e4dieren Sie nat\u00fcrlich nicht. Sie wollen den \nMillionenbetr\u00e4gen keine Grenzen setzen. Sie wollen an \ndieser Stelle nur den Privatrundfunk von der Konkurrenz \ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks befreien. \n\n 3800\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf der Abg. \n\nChristian Piwarz, CDU, und Torsten Herbst, FDP) \n\nWir aber sagen: Die Geb\u00fchrenzahler des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks haben Anspruch darauf, die \naktuellen Stars des Showbusiness zu sehen und auch die \nattraktivsten Fu\u00dfballspiele, egal in welcher Liga. Wir sind \nbereit, dem Wucher auf diesem Gebiet Grenzen zu setzen, \naber wir sind nicht bereit, das \u00f6ffentlich-rechtliche gegen-\n\u00fcber dem privaten Fernsehen zu schw\u00e4chen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist richtig!) \n\nDann wollen Sie wiederum unter dem irref\u00fchrenden \nBegriff der Beitragsstabilit\u00e4t die Zahl der Digitalkan\u00e4le \nund Internetangebote beschr\u00e4nken. Was hei\u00dft das denn im \nZeitalter der Digitalisierung und der Internetkommunika-\ntion, in dem die klassischen technischen Grenzen zwi-\nschen den Mediensparten Print, H\u00f6rfunk und Fernsehen \nverschwinden? Das ist genauso, als wenn Sie einem \n\u00f6ffentlichen Nahverkehrsunternehmen verbieten w\u00fcrden, \nmoderne, komfortable und energiesparende Fahrzeuge \neinzusetzen, oder wenn Sie \u00f6ffentlichen Krankenh\u00e4usern \nverbieten w\u00fcrden, modernste Medizintechnik zum Einsatz \nzu bringen. Ein solches Verst\u00e4ndnis von Grundversorgung \nl\u00e4uft langfristig auf die Zerst\u00f6rung des \u00f6ffentlichen \nSektors hinaus. Das ist beim \u00f6ffentlichen Rundfunk nicht \nanders. Nicht umsonst drehen die Lobbyisten der privaten \nMedien kr\u00e4ftig an diesem Rad. \n\nIch nenne noch einen weiteren Kritikpunkt des Geb\u00fchren-\nzahlers. Nat\u00fcrlich gibt es keinerlei Verst\u00e4ndnis, dass \nMillionenbetr\u00e4ge unbemerkt verschwendet oder gar \nveruntreut werden k\u00f6nnen. Hier haben die Kontrollme-\nchanismen und die Kontrollgremien, die beim MDR nun \neinmal mehrheitlich \u201eschwarz\u201c besetzt sind, eindeutig \nversagt. \u00dcber die Erfordernisse demokratischer Kontrolle \nmuss auch hier neu nachgedacht werden. F\u00fcr uns ist es \nkeine akzeptable Alternative, dem MDR oder anderen \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Sendern die notwendigen Mittel f\u00fcr \nseine technische Weiterentwicklung mit dieser Argumen-\ntation zu verweigern. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nach Lage der Dinge \nwerden Sie den Antrag mit Ihrer Mehrheit heute beschlie-\n\u00dfen. Das k\u00f6nnen wir nicht verhindern. Ich verbinde damit \ndie Hoffnung, dass in der \u00d6ffentlichkeit daraufhin \u2013 \nebenso wie bei der massenhaften Handy\u00fcberwachung \u2013 \nalle Alarmglocken l\u00e4uten werden, damit wir am Ende \nnicht \u2013 und damit schlie\u00dfe ich den Kreis \u2013 bei Zust\u00e4nden \nwie in Teheran, Damaskus oder Minsk landen. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Christian Piwarz, \nCDU: Der Rote malt schwarz!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Wie wir jetzt schon von den \nKoalition\u00e4ren h\u00f6ren konnten und der heutigen \u201eLVZ\u201c \nentnehmen durften, wollen Sie dem \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk jetzt mal wieder richtig zeigen, wo der viel \nger\u00fchmte Hammer h\u00e4ngt, wie der verschwenderische \n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk funktioniert und dass man \nihm Einhalt gebieten muss. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da haben \nSie den Antrag nicht richtig gelesen!) \n\nAber mal ehrlich, warum wollen Sie diesen Antrag \neigentlich wirklich? Was steckt dahinter? Ist es eine \nMorgengabe an die FDP, die eigentlich immer etwas \nanderes bei der Umstellung der Rundfunkgeb\u00fchr wollte, \ndie die Pro-Kopf-Abgabe wollte, sich aber nicht durchset-\nzen konnte? Wenn ich mich recht erinnere, hat auch der \nDampfplauderer der FDP-Bundestagsfraktion, Herr \nBurkhardt M\u00fcller-S\u00f6nksen, der Medienpolitiker, gesagt: \nJa, mit den Sachsen bekommen wir das hin. Wir werden \ndas verhindern. Das ist ja nicht abzusehen. Das hei\u00dft, es \nist ein Zugest\u00e4ndnis an die FDP, damit man vielleicht der \nRundfunkgeb\u00fchrenreform zustimmen kann? Oder ist es \neine Reaktion auf den Antrag der LINKEN, der vorliegt? \nDas ist ein Antrag, der \u2013 wie ich finde \u2013 sich mit der \nProblemlage der AG Beitragsstabilit\u00e4t richtig befasst. \nOder dient es vielleicht dazu, Johannes Beermann zu \nunterst\u00fctzen und ihm und Ihnen einen Erfolg zu organisie-\nren, der Ihnen gar nicht zusteht? \n\n(Torsten Herbst, FDP: Genau! \u2013  \nHeiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDenn es ist schon lange klar, dass der Beitrag nicht \nsteigen wird. Es ist doch zwischen Sendern und Minister-\npr\u00e4sidenten schon lange ausgemachte Sache, dass mit der \nRundfunkgeb\u00fchrenreform kein h\u00f6herer Beitrag f\u00fcr die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger herauskommen wird. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nach der Umstellung!) \n\nEs liegt daran, dass bei dieser \u2013 richtigerweise \u2013 Umstel-\nlung, bei dieser angestrebten Reform, bei der Umstellung \nauf die Haushaltsabgabe durch immer wieder steigende \nHaushalte in der Bundesrepublik trotz teilweise abneh-\nmender Bev\u00f6lkerung eben auch Mehreinnahmen heraus-\nkommen werden. Deshalb kann man sich das leisten. \nDeshalb kann man auch mit einer Beitragsstabilit\u00e4t \nhausieren gehen. \n\nEgal, was genau die Begr\u00fcndung ist: Der Antrag ist auch \nhandwerklich schlecht gemacht. \u00dcber Programmredun-\ndanzen haben wir uns schon ausgelassen. Wenn es Ihnen \nwirklich nur um die Kosten geht, dann ist nat\u00fcrlich klar \u2013 \ndas kann man immer wieder anf\u00fchren; das ist polemisch \nund einfach \u2013: Die Redundanzen \u2013 William und Kate \u2013 \nsind schon angesprochen worden. Aber da m\u00fcssen Sie \nauch \u2013 ganz sachlich und ruhig \u2013 sehen, dass die Doppel-\n\u00fcbertragung einer solchen Hochzeit die kosteng\u00fcnstigste \nArt der \u00dcbertragung ist und an diesem Tag f\u00fcr beide \nSender auch war, weil man eben keine Rechte oder \nweiteres Personal an anderen Stellen einsetzen musste. \n\n 3801\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP \u2013 \nHannelore Dietzschold, CDU: \n\nDas erkl\u00e4ren Sie mal!) \n\nZum Thema Rekrutierung teuren Spitzenpersonals. Sie \ngei\u00dfeln die Vertr\u00e4ge des teuren Spitzenpersonals, wissen \naber selbst, dass in den Verwaltungsr\u00e4ten Vertreter der \nStaatsregierung sitzen, auch \u00fcber Geb\u00fchr Vertreter \u2013 wie \nwir schon geh\u00f6rt haben \u2013 der Koalitionsfraktionen. Dort \nh\u00e4tten Sie sich einbringen und versuchen k\u00f6nnen, solche \nVertr\u00e4ge zu verhindern. Mir ist keinerlei Initiative be-\nkannt, die dort irgendetwas verhindert hat. \n\n(Christian Piwarz, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDirk Panter, SPD: Gestatte ich nicht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sehr schade!) \n\n\u2013 Das ist sehr schade; das ist richtig. \u2013 Was den Rechte-\neinkauf f\u00fcr die \u00dcbertragung von Sportereignissen angeht, \nsieht es genauso aus. Mir ist keinerlei Initiative bekannt, \ndie von irgendwelchen Verwaltungsr\u00e4ten oder Rundfunk-\nr\u00e4ten gestartet wurde, die Ihren Parteien angeh\u00f6ren. Wir \nwissen ja, dass sp\u00e4testens seit der Causa Brender klar ist, \nwer in diesen Gremien \u2013 zum Beispiel im ZDF, wenn wir \n\u00fcber die Champions-League-Rechte reden \u2013 dominiert. \n\nWas die Begrenzung des Programmangebots angeht, \nwissen Sie doch selbst, dass dieses Programm schon \nbegrenzt ist. Es ist klar, wie viele Fernsehprogramme es \ngeben kann. Das ist im Rundfunkstaatsvertrag klar gere-\ngelt. Es ist klar, wie viele H\u00f6rfunkprogramme es geben \nkann. Es ist klar, wie viel analog und wie viel digital. \nWenn wir etwas \u00e4ndern wollen, dann k\u00f6nnen wir das gern \ntun. Aber dann bitte ich, von diesen scheinheiligen Antr\u00e4-\ngen Abstand zu nehmen. \n\nWenn wir die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Online-\nAngebote \u00e4ndern wollen, wie Sie es in Ihrem Antrag \nanf\u00fchren, dann frage ich mich, was das bedeuten soll. \nWollen wir die Verweildauern, die leider Gottes auch das \n\u00f6ffentlich-rechtliche Angebot im Internet ganz klar \nbegrenzen, noch st\u00e4rker ausdehnen? Wollen wir noch \nk\u00fcrzere Verweildauern? Im Interesse der Geb\u00fchrenzahler \nist das sicher nicht. Im Interesse der Geb\u00fchrenzahler ist, \ndass man mit den Verweildauern endlich aufr\u00e4umt, dass \nman damit aufh\u00f6rt und dass das \u00f6ffentlich-rechtliche \nAngebot im Internet st\u00e4rker zug\u00e4nglich ist. \n\nDas macht den Privaten im \u00dcbrigen \u00fcberhaupt kein \nProblem. Schauen wir in die USA. In den USA gibt es \nfast keinen \u00f6ffentlich-rechtlichen Bereich, keine \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Medien. Dort haben die privaten Verleger \ngenau solche Probleme mit ihren Angeboten und Strate-\ngien. \n\nDeshalb ist gerade im Bereich Internet keine Konfrontati-\non angesagt, sondern es ist eher gefragt, dass wir gemein-\nsame Strategien der \u00f6ffentlich-rechtlichen wie der priva-\nten Rundfunkanbieter suchen \u2013 gerade gegen\u00fcber Me-\n\ndienkonzernen wie Google und Facebook, die im \u00dcbrigen \nauch lokale Angebote machen \u2013, um mit diesen mithalten \nzu k\u00f6nnen. \n\nMich w\u00fcrden auch die Einsparm\u00f6glichkeiten bei pro-\ngrammfremden Leistungen interessieren, und es w\u00fcrde \nmich freuen, wenn Sie dazu noch etwas sagen k\u00f6nnten; \ndenn mir erschlie\u00dft sich nicht, was Sie damit meinen. \n\nWas die effizienten \u00dcbertragungstechnologien angeht, so \nist das ein wunderbarer Placebo-Punkt. Sie alle wissen \ndoch, dass neue \u00dcbertragungstechnologien nicht automa-\ntisch zu geringeren Kosten f\u00fchren. Ganz im Gegenteil: \nMehrere \u00dcbertragungswege werfen auch mehr Kosten \nauf. Aber die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanbieter \nhaben diese Problematik bereits erkannt. So wird zum \nBeispiel beim MDR in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren versucht, \n\u00fcber den effizienten Einsatz von Technologien, \u00fcber das \nKappen von \u00dcbertragungswegen die Gesamtkosten von \n48 Millionen Euro auf 37 Millionen Euro in diesem \nBereich zu senken. Oder wenn zum Beispiel die analoge \nSatelliten\u00fcbertragung abgeschaltet wird, werden sich \nallein f\u00fcr den MDR die Kosten in diesem Bereich von 7,4 \nauf  3,4 Millionen Euro verringern. \n\nEs ist und bleibt f\u00fcr mich die Frage, was dieser Antrag \neigentlich soll. Ich denke, nach der bisherigen Debatte ist \nziemlich klar, was er bewirken soll: Er soll bewirken, dass \ndie Kreise der \u00f6ffentlich-rechtlichen zugunsten der \nprivaten Rundfunkanbieter st\u00e4rker eingeschr\u00e4nkt werden. \nAber wo, wenn nicht in diesem Bereich, zeigt sich, dass \nPrivate es eben nicht automatisch besser k\u00f6nnen? Wo \nzeigt sich besser, dass privater Wildwuchs eine Gef\u00e4hr-\ndung ist? Helmut Kohl sagte einst: Wenn er gewusst h\u00e4tte, \nwelche Ausw\u00fcchse die privaten Sender in den letzten 20 \nJahren f\u00fcr die Bundesrepublik bringen w\u00fcrden, dann h\u00e4tte \ner in den Achtzigerjahren der Einf\u00fchrung der privaten \nRundfunkanbieter nicht zugestimmt. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt: Die Medien haben keine Freiheit an \nsich. Sie haben eine dienende Freiheit, sie haben eine \ndienende Funktion f\u00fcr unser Gemeinwesen. Sie leisten \neinen wesentlichen Beitrag zur \u00f6ffentlichen Meinungs- \nund Willensbildung. Das zeigt sich in den Angeboten im \nBereich Information, Kultur, Bildung etc. Wer am Ende \naber nur dar\u00fcber diskutiert, was gestrichen, gek\u00fcrzt und \ngespart werden kann, der greift eindeutig zu kurz. \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, wie sich dieser Prozess der \nMeinungs- und Willensbildung in unserer Demokratie \nweiterentwickelt und welche gesellschaftliche Funktion \nARD, ZDF und Deutschlandradio in Zukunft haben. \nDaraus ergibt sich die Diskussion dar\u00fcber, was gestrichen \nwerden kann, was \u00fcbernommen, wo weiterentwickelt und \nwo neu entwickelt werden muss. Ich denke, nur so kann \ndemokratische Medienpolitik funktionieren. \n\nWenn Sie es einfacher und billiger haben wollen, liebe \nKoalition\u00e4re, dann ist das Ihr gutes Recht. Ich denke \nnicht, dass das m\u00f6glich ist, und w\u00fcrde Sie darum bitten, \nuns in Zukunft mit solchen Antr\u00e4gen nicht mehr zu \nbehelligen. \n\n 3802\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Piwarz, eine \nKurzintervention. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\u2013 Da Kollege Panter die Zwischenfrage leider nicht \nzugelassen hat, muss ich vom Recht der Kurzintervention \nGebrauch machen. Herr Panter hat darauf hingewiesen, \ndass in Deutschland die Doppel\u00fcbertragung immer noch \ndie kosteng\u00fcnstigste Variante ist, um Gro\u00dfereignisse den \nMenschen in unserem Land nahezubringen. Das halte ich \nf\u00fcr eine sehr gewagte These und will das auch mit einem \nBeispiel untermauern. \n\nBei den letzten Olympischen Winterspielen hat es um-\nfangreiche \u00dcbertragungen von ARD und ZDF gegeben \nund genauso umfangreiche \u00dcbertragungen der BBC. Die \nBBC hat bei der letzten Olympiade im Winter 600 Pro-\ngrammstunden auf diversen Kan\u00e4len gef\u00fcllt und das \nGanze mit 300 Mitarbeitern vor Ort erledigt. ARD und \nZDF haben in dieser Zeit 300 Programmstunden mit \n600 Mitarbeitern gef\u00fcllt. Herr Panter, nun sagen Sie mir \ndoch einmal, welches das effizientere System ist \u2013 das bei \nuns in Deutschland oder das der BBC? \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich m\u00f6chte dazu \nsagen, dass es sich dabei um keine Doppel\u00fcbertragung \nhandelt. Wir haben \u00fcber das Beispiel William und Kate \ngesprochen, \u00fcber die Doppel\u00fcbertragung zur gleichen \nSendezeit. Das ist bei Olympia nicht vorgekommen. Es \nwurde alternierend berichtet, so \u00e4rgerlich das sein mag, \nund Kollege Neubert hat bereits angef\u00fchrt, dass es l\u00e4stig \nwar, auf allen Sendern immer das Gleiche zu sehen. Ich \nhabe mich darauf bezogen, dass mit einer solchen \u00dcber-\ntragung de facto der kosteng\u00fcnstigste Weg der Pro-\ngrammbeschaffung verbunden ist, auch wenn sie auf \nbeiden Sendern l\u00e4uft. F\u00fcr alternative \u00dcbertragungen, zum \nBeispiel \u201eRote Rosen\u201c oder was immer Sie anf\u00fchren, \nfallen Rechtekosten an, die bei diesen Punkten nicht \nanfallen. Das muss man einfach sachlich zur Kenntnis \nnehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Dr. Gerstenberg, \nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nLieber Kollege Herbst, vergessen Sie bitte bei all Ihrer \nLiebe zu den kommerziellen Sendern nicht: Der \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Rundfunk ist die Basis des dualen Rund-\nfunksystems. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nEr hat insbesondere die Aufgabe, allen Bev\u00f6lkerungs-\ngruppen eine pluralistische Meinungsbildung zu erm\u00f6gli-\nchen. Wenn es um die Frage geht, inwieweit Rundfunkan-\nstalten diese Aufgabe angemessen und zeitgem\u00e4\u00df erf\u00fcllen, \ndann begr\u00fc\u00dfen wir als GR\u00dcNE-Fraktion diese Diskussi-\non. Auch wir sind der Meinung, dass die Geb\u00fchren- bzw. \nBeitragszahlerinnen und -zahler nicht im \u00dcberma\u00df be-\nlastet werden d\u00fcrfen. \n\nIn der AG Beitragsstabilit\u00e4t wird nun nach M\u00f6glichkeiten \neiner Kostenreduzierung gesucht. Herr Staatsminister \nBeermann, Sie haben bereits vielfach \u00f6ffentlich verk\u00fcn-\ndet, wie Sie sich das konkret vorstellen. In diversen \nInterviews haben Sie die dritten Programme \u2013 also den \nMDR \u2013 ebenso zur Disposition gestellt wie Rundfunkor-\nchester oder 3sat. \n\n(Christian Piwarz und Robert Clemen, \nCDU: Hat er doch gar nicht!) \n\n\u2013 Ich belege das sehr gern im Anschluss. \u2013 Der vorliegen-\nde Antrag kommt nicht so vordergr\u00fcndig kulturfeindlich \ndaher. Einzelne Punkte sind durchaus diskutabel. Zu-\nn\u00e4chst habe ich \u00fcberhaupt nichts dagegen einzuwenden, \nwenn Sie die Doppelausstrahlung von k\u00f6niglichen Hoch-\nzeiten kritisieren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Haben Sie sie geguckt? \u2013 \nRobert Clemen, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Bitte, Kollege \nClemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Vielen Dank, Herr Kollege \nGerstenberg. \u2013 Herr Gerstenberg, vielleicht ist es mir \nentgangen, aber ich habe nirgendwo festgestellt, dass Herr \nStaatsminister Beermann die Existenz der dritten Pro-\ngramme in irgendeiner Weise zur Disposition gestellt \nh\u00e4tte. Er mag andere Dinge in verschiedenen Interviews \nzur Disposition gestellt haben, aber dieses Interview habe \nich nicht gelesen. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wo er das \nge\u00e4u\u00dfert haben soll? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Kollege \nClemen, Herr Staatsminister Beermann ist \u00e4u\u00dferst um-\ntriebig und gibt sehr, sehr viele Interviews. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEs ist deshalb ohne Weiteres m\u00f6glich, dass Sie nicht alle \nseine Interviews gelesen haben. Aber ich kann Ihnen den \nBeleg im Anschluss daf\u00fcr geben, dass er ganz am Anfang \nauch einmal \u2013 er w\u00fcrde behaupten, rhetorisch \u2013 die dritten \nProgramme mit einem Fragezeichen versehen hat. Das ist \nbelegt und es ist eine Tatsache, und ich habe eigentlich \nerwartet, dass Sie den MDR gegen diese Zumutung \nverteidigen. \n\n 3803\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAlso: keine Doppelausstrahlung. Nach unserer \u00dcberzeu-\ngung sollen ARD und ZDF kooperieren und nicht konkur-\nrieren. Wir brauchen auch im \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk keinen Abklatsch des ausschlie\u00dflich quotenfi-\nxierten Privatrundfunks und keine Traumhonorare f\u00fcr \nTalkmaster. \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, das alles geh\u00f6rt \nnicht in die H\u00e4nde des S\u00e4chsischen Landtages und der \nStaatsregierung. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEs gilt die Staatsferne des Rundfunks, und das ist in den \nGremien der \u00f6ffentlichen-rechtlichen Anstalten zu ent-\nscheiden. \n\nDer Ansatz des Zielpapiers von Herrn Beermann f\u00fcr die \nArbeitsgruppe ist jedoch ein ganz anderer. Sie wollen den \nBeitrag auf politischem Wege deckeln. Den Programm-\nauftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks wollen Sie \n\u00fcber die allgemeine Rundfunkgesetzgebung konkretisie-\nren. Im Klartext hei\u00dft das: Sie wollen ihn beschneiden. \nDabei ist dieser Auftrag verfassungsrechtlich klar formu-\nliert. Rundfunkfreiheit hei\u00dft Programmfreiheit, und der \nRundfunkauftrag ist kein Ausschneidebogen, an dem die \nPolitik beliebig herumschnippeln kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nW\u00fcrde man Ihrem Ansatz folgen und unabh\u00e4ngig vom \nzuk\u00fcnftigen Bedarf den Beitrag auf Dauer zementieren, so \nhie\u00dfe das, den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk langfristig \nabzuschaffen. Hinter der Fortentwicklung, wie es im \nZielpapier der AG hei\u00dft, verbirgt sich die Absicht der \nEinschr\u00e4nkung. Das ist Geb\u00fchrenpopulismus pur, Herr \nBeermann. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ach!) \n\nWir fordern Sie auf, hier und heute offen und ganz kon-\nkret zu sagen, was Sie wegsparen wollen, und dabei auch \ndie Konsequenzen zu benennen. \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, der \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk hat durch das Grundgesetz eine \nEntwicklungsgarantie. Er braucht auch eine Qualit\u00e4tsga-\nrantie. Wir fordern auch die Rundfunkanstalten auf zu \n\u00fcberpr\u00fcfen, wie sie ihren Auftrag besser als bisher und \neffizienter erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Ebenso, wie sie sich um \nSparm\u00f6glichkeiten bem\u00fchen m\u00fcssen, m\u00fcssen sie aber mit \nneuen Medienentwicklungen mitgehen k\u00f6nnen. Deshalb \nsind wir alarmiert, wenn die Fraktionen von CDU und \nFDP in ihrem Antrag auch die Rahmenbedingungen f\u00fcr \nOnline-Angebote \u00fcberpr\u00fcft wissen wollen. Das kann \nnichts anderes hei\u00dfen, als die Internetangebote noch \nweiter einzud\u00e4mmen. Auch Ministerpr\u00e4sident Tillich hat \nsich unl\u00e4ngst in einem Interview \u00fcber die Internetaktivit\u00e4-\nten der Sender Sorgen gemacht. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, Sie \nscheinen sich noch in der medialen Steinzeit zu befinden. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie Medienkonvergenz schreitet voran. Die Grenzen \nzwischen einzelnen Medien l\u00f6sen sich auf. Auf die \nQualit\u00e4t und die Vielfalt der Inhalte kommt es an und \nnicht auf den Verbreitungsweg. \n\n(Robert Clemen, CDU: \nDie sollen wir alle bezahlen!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, Herr Clemen. \u2013 Heute ist Rundfunk etwas \nanderes als noch vor einigen Jahren. Immer mehr Men-\nschen nutzen Radio- und Fernsehangebote \u00fcber das \nInternet. Bei den 16- bis 24-J\u00e4hrigen sind es bereits 45 %. \nDie \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten m\u00fcssen mit dieser \nEntwicklung Schritt halten, um ihren Auftrag zeitgem\u00e4\u00df \nzu erf\u00fcllen und die Akzeptanz, insbesondere bei jungen \nLeuten, nicht zu verlieren. Sie m\u00fcssen auch Inhalte in \nForm von Texten anbieten k\u00f6nnen. Au\u00dferdem kann doch \nschon heute niemand den Beitragszahlern erkl\u00e4ren, \nwarum von ihnen finanzierte Sendungen nur sieben Tage \nim Netz zug\u00e4ngig sind. Fernsehen, Radio und Internet \nm\u00fcssen bei \u00f6ffentlich-rechtlichen Angeboten gleichbe-\nrechtigt nebeneinander stehen. Daf\u00fcr gilt es, einen rechtli-\nchen Rahmen zu schaffen. Das ist seit Langem eine gr\u00fcne \nForderung, deren Erf\u00fcllung immer dringlicher wird. \n\nEin weiterer Bereich, in dem etwas passieren muss, sind \nAngebote f\u00fcr Jugendliche. Das sind die Beitragszahler \nvon morgen. Es geh\u00f6rt zum \u00f6ffentlich-rechtlichen Pro-\ngrammauftrag, alle Bev\u00f6lkerungsgruppen mit vielf\u00e4ltigen \nAngeboten zu erreichen. Insbesondere der MDR \u2013 von \nIhnen, Kollege Clemen, so hoch gelobt \u2013 verliert aber die \nJugendlichen zunehmend aus dem Blick. Deren Nutzer-\ngewohnheiten sind heute durch soziale Online-Netzwerke \nund Videoplattformen bestimmt. Sie erwarten immer \nmehr, sich ein Programm spontan selbst zusammenstellen \nzu k\u00f6nnen, und wollen mehr Interaktion. Das ist also ein \nwichtiger Bereich, in dem sich der \u00f6ffentlich- rechtliche \nRundfunk weiterentwickeln und positionieren muss. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Kern dieses Antrages \nist ein Eingriff in die Rundfunkfreiheit. Kern ist reiner \nGeb\u00fchrenpopulismus und zugleich ein Angriff auf die \nZukunftsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. \nDeshalb werden wir ihn nat\u00fcrlich ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. Herr Abg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der vorliegende Antrag der Regierungsfrak-\ntionen soll nach eigenem Bekunden die Kosten f\u00fcr den \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk in Grenzen halten und \ndamit f\u00fcr eine Stabilit\u00e4t der Haushaltsabgabe von \n17,98 Euro sorgen. Dazu sollen verschiedene Einspar-\nm\u00f6glichkeiten gepr\u00fcft werden, so die Vermeidung peinli-\ncher Doppel\u00fcbertragungen, wie wir sie bei der Hofbe-\nrichterstattung \u00fcber die Hochzeit von Kate und William \nerleben mussten, oder eine Begrenzung des Programman-\n\n 3804\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\ngebotes inklusive verschiedener Spartenkan\u00e4le oder \nZur\u00fcckhaltung beim Erwerb teurer \u00dcbertragungsrechte \nf\u00fcr Sportveranstaltungen. Leider handelt es sich hier \nwieder einmal nur um Pr\u00fcfung statt um tats\u00e4chliches \nHandeln. \n\nDie NPD-Fraktion brachte im Oktober des letzten Jahres \neinen Antrag ins Plenum ein, der tats\u00e4chlich f\u00fcr eine \nsp\u00fcrbare finanzielle Entlastung der Geb\u00fchrenzahler und \neine Verschlankung des auswuchernden Staatsfunks \ngesorgt h\u00e4tte. Unsere damaligen Forderungen haben nach \nwie vor Bestand. \n\nARD, ZDF und Deutschlandfunk m\u00fcssen endlich zu einer \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Sendeanstalt mit je einem Haupt-\nsender und einer finanziell vertretbaren Anzahl von \nRegionalsendern zusammengefasst werden. Im Zeitalter \ndes Weltnetzes und eines ausgef\u00e4cherten Angebotes an \nPrivatsendern sind zudem die Spartenkan\u00e4le, insbesonde-\nre im digitalen Bereich, einzusparen. Nach einem solchen \nUmbau des \u00f6ffentlich-rechtlichen Sektors w\u00e4re eine \nordentliche Grundversorgung schon mit deutlich weniger \nals 1 Milliarde Euro zu haben, also einem Bruchteil \ndessen, was der Staatsfunk jetzt kostet. Nach dieser \nMa\u00dfnahme k\u00f6nnte auch die Haushaltsabgabe von knapp \n18 Euro auf nur circa 6 Euro reduziert werden, und zwar \nbei weiterhin bestehender Freistellung von Haushalten \nohne TV und Radio, Einkommensschwachen, Auszubil-\ndenden, Studenten und den anderen geb\u00fchrenbefreiten \nGruppen. \n\nAls logische Konsequenz der Rundfunkreform fordert die \nNPD-Fraktion schlie\u00dflich, die GEZ, die jedes Jahr fast \n200 Millionen Euro verschlingt, komplett abzuschaffen. \nWohl kaum eine Institution ist bei den Deutschen \u00e4hnlich \nunbeliebt wie eben jene GEZ, die eindrucksvoll belegt, \ndass das Raubrittertum des Mittelalters \u00fcberlebt hat. Dies \nd\u00fcrfte nicht zuletzt an der Arbeitsweise ihrer ber\u00fcchtigten \nGeb\u00fchrenschn\u00fcffler liegen, deren Berufsgruppe gemein-\nhin noch niedrigere Sympathiewerte erzielt als Zeitschrif-\ntendr\u00fccker, Zuh\u00e4lter oder Finanzbeamte. Kritiker und \nOpfer der GEZ schreiben es ganz offen: Die Schn\u00fcffler \nverschaffen sich oftmals unter fadenscheinigen Vorw\u00e4n-\nden Zutritt zur Wohnung und erwecken den Eindruck, als \nh\u00e4tten sie eine Art Durchsuchungsbeschluss in der Tasche. \nSie spielen offizielle Staatsbeh\u00f6rde und legen in ihrer \nSelbstherrlichkeit Verhaltensweisen an den Tag, die nicht \nnur als unversch\u00e4mt, sondern fast schon als kriminell zu \nbezeichnen sind. Sie stellen den Fu\u00df in die T\u00fcr, versuchen \ndie Menschen mit Fangfragen zu \u00fcbert\u00f6lpeln und setzen \nvor allem \u00e4ltere Menschen oder alleinstehende Frauen \nmassiv unter Druck. \n\nDie NPD-Fraktion fordert nicht nur deshalb, dass die \nGEZ als ebenso \u00fcberholtes wie Kosten verschlingendes \nModell endlich abgeschafft werden muss. Es w\u00e4re viel \ng\u00fcnstiger, die Abgaben nicht l\u00e4nger von diesem trotz \nRundfunkreform weiter wachsenden b\u00fcrokratischen \nMonstrum einziehen zu lassen, sondern von den Finanz-\n\u00e4mtern. Ebenso geschieht es bei der Kirchensteuer, wobei \n\nder Staat im Auftrag der Kirchen jegliche technische Hilfe \nleistet, um das Geld einzutreiben. \n\nInsbesondere bei der FDP besteht hier erheblicher Erkl\u00e4-\nrungsbedarf, k\u00fcndigte doch ihr Generalsekret\u00e4r, der Abg. \nTorsten Herbst, im Juli 2010 in der \u201eBild\u201c-Zeitung voll-\nmundig an, die GEZ abschaffen zu wollen. \n\nDieses Ziel, das die NPD weiterhin mit Nachdruck \nverfolgt, hat die Umfallerpartei FDP offenbar aus den \nAugen verloren. Zumindest ist davon sowohl im vorlie-\ngenden Antrag als auch sonst nichts mehr zu lesen. Auch \nwenn dieser heute behandelte Antrag lediglich halbherzi-\nge Schritte vorsieht, um nur als seichter Appell an die \nVerantwortlichen des Geb\u00fchren fressenden Staatsfunks \nverstanden zu werden, wird ihm die NPD-Fraktion \nzustimmen, weil er zumindest vom Ansatz her in die \nrichtige Richtung geht. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich beginne mit \nder zweiten Runde. Die CDU-Fraktion; Herr Abg. \nClemen, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es sind schon \nmerkw\u00fcrdige Vergleiche, die hier gefallen sind, wenn \neinerseits Herr Neubert Teheran, Damaskus, Minsk und \nDresden in einem Atemzug nennt. Ich wei\u00df, dass das ein \nZitat aus der \u201eF.A.Z.\u201c ist, aber ich finde es trotzdem \nmerkw\u00fcrdig; denn ich glaube, dass sich die St\u00e4dte doch in \neinigem unterscheiden. Andererseits nennt Herr Petzold \nZuh\u00e4lter und Finanzbeamte in einem Atemzug. Ich denke, \nwir sind vielleicht doch alle an einem Punkt angelangt, an \ndem wir die Sommerpause gut gebrauchen k\u00f6nnten, um \n\u00fcber das eine oder andere nachzudenken. \n\nIn der Diskussion, auch \u00fcber die unter der Federf\u00fchrung \ndes Freistaates Sachsen etablierte AG Beitragsstabilit\u00e4t, \nwird immer wieder viel Falsches unterstellt und verbreitet \nund, ich k\u00f6nnte auch sagen, viel Quatsch erz\u00e4hlt. Es ist \neben gerade nicht unser Anliegen, an der Geb\u00fchren-\nschraube des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks in irgend-\neiner Weise zu drehen. Das Verfahren hierf\u00fcr ist ein ganz \nanderes. Die Rundfunkanstalten melden zun\u00e4chst ihren \nFinanzbedarf bei der Kommission zur Ermittlung des \nFinanzbedarfs der Rundfunkanstalten \u2013 kurz: KEF \u2013 an. \nDann \u00fcberpr\u00fcft die KEF diese Vorschl\u00e4ge. Schlie\u00dflich \nempfiehlt sie den Landesparlamenten die Festsetzung von \nRundfunkgeb\u00fchren im Rundfunkfinanzierungsstaatsver-\ntrag. \n\nWir haben auch keineswegs vor, in die konkrete Pro-\ngrammgestaltung der Sender einzugreifen. Das Bundes-\nverfassungsgericht hat n\u00e4mlich festgestellt, dass Rund-\nfunkfreiheit insbesondere Programmfreiheit bedeutet. Von \nstaatlicher Seite darf auf die konkrete Programmgestal-\ntung der Redakteure kein Einfluss genommen werden. \nFreilich hei\u00dft das nicht, meine Damen und Herren, dass \nwir uns unserem Auftrag entziehen, der im Grundgesetz \n\n 3805\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nden Parteien verordnet worden ist: dass die Parteien zur \n\u00f6ffentlichen Willensbildung beitragen. \n\nDas bedeutet, dass, wenn wir heute und hier \u00fcber die \nFrage der Beitragsstabilit\u00e4t einerseits und \u00fcber die Struk-\ntur des Rundfunkmodells andererseits diskutieren, wir \ngenau diese Aufgabe erf\u00fcllen und dass wir als Parteien \nund als Parlament zur Willensbildung im \u00f6ffentlichen \nRaum beitragen. \n\n(Dirk Panter, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nRobert Clemen, CDU: Ich gestatte eine Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Das ist sehr nett, vielen Dank. Kolle-\nge Clemen, wenn Sie so gut \u00fcber die KEF Bescheid \nwissen, wie kommt es dann, dass Sie in der Koalition in \ndem Antrag die n\u00e4chste Geb\u00fchrenperiode, die von 2013 \nbis 2016 dauert, nicht richtig beziffern konnten? Es steht \n2017 drin. Dar\u00fcber habe ich mich etwas gewundert. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Panter, ehrlich gesagt wei\u00df \nich jetzt nicht, worauf Sie hinauswollen. \n\nDirk Panter, SPD: Auf Ihren Antrag. \n\nRobert Clemen, CDU: In dem Antrag wird eine Zielgr\u00f6-\n\u00dfe formuliert. Die Zielgr\u00f6\u00dfe bedeutet f\u00fcr uns, dass wir bis \nzum Jahr 2017 Beitragsstabilit\u00e4t erreichen wollen. Ob uns \ndas gelingt, werden wir sehen. Aber das ist zumindest \neine Zielvorgabe, der wir uns stellen sollten. \n\nWie gesagt, wir haben keineswegs vor, in die konkrete \nProgrammgestaltung der Sender einzugreifen, da das \nBundesverfassungsgericht festgestellt hat, dass Rundfunk-\nfreiheit insbesondere Programmfreiheit bedeutet. Von \nstaatlicher Seite darf auf die konkrete Programmgestal-\ntung der Redakteure eben kein Einfluss genommen \nwerden. \n\nFreilich hei\u00dft das aber nicht, dass die L\u00e4nder keine \nabstrakten Vorgaben hinsichtlich der in den unterschiedli-\nchen Programmen zu setzenden Schwerpunkte formulie-\nren d\u00fcrfen. Im Gegenteil: Die Rundfunkfreiheit wird ganz \nregelm\u00e4\u00dfig in den Gesetzen der Bundesl\u00e4nder und in den \nProgrammgrunds\u00e4tzen der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunkanstalten konkretisiert. F\u00fcr die optimale Wahrneh-\nmung unserer legislativen Zust\u00e4ndigkeit k\u00f6nnte im \nRahmen der AG Beitragsstabilit\u00e4t zum Beispiel gepr\u00fcft \nwerden, inwieweit unter Rationalisierungsgesichtspunkten \nin Zukunft mehr als bisher die Ausgewogenheit der \nBerichterstattung eine besondere Rolle in der Rundfunk-\ngesetzgebung spielen kann. \n\nAuf diese einfache Weise kann man die teure Quotenjagd \nder Sender abschw\u00e4chen und die Programmqualit\u00e4t \nverbessern. In der Arbeitsgruppe soll insbesondere die \nM\u00f6glichkeit der Einf\u00fchrung einer \u00f6konomischen Betrach-\ntungsweise in den Rundfunkauftrag untersucht werden. \n\nDieses Herangehen ist bereits vom Telemedienauftrag des \n12. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages ge\u00fcbte Praxis. \nDort geht es in einem sogenannten Dreistufentest f\u00fcr neue \nund ver\u00e4nderte Telemedienangebote des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks ma\u00dfgeblich darum, die Pro-\ngrammkosten im Verh\u00e4ltnis zum publizistischen Mehr-\nwert der beauftragten Inhalte zu beurteilen. Die Entschei-\ndung, ob ein Programmangebot in dieser Relation sinn-\nvoll ist, treffen dann die zust\u00e4ndigen Rundfunkgremien. \nDer gro\u00dfe und im Internet f\u00fcr jedermann sichtbare Erfolg \ndes Verfahrens sind die qualitativ hochwertigen und \ngleichzeitig kostenbewusst produzierten Telemedien des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Ich wei\u00df genau, wovon \nich spreche, da ich selbst beim Deutschlandradio in der \nKommission gesessen habe, die diesen Dreistufentest zu \nbewerten hatte. \n\nEs konnte zudem erreicht werden, dass sich diese Ange-\nbote klar und deutlich von kommerziellen Internetseiten \nunterscheiden. Infolge der guten Erfahrungen mit der \nTelemedienregulierung, die es \u00fcbrigens in vergleichbarer \nWeise auch in Gro\u00dfbritannien gibt, ist es vorstellbar, dass \nsich die Akzeptanz der Rundfunkgeb\u00fchr und ihre Stabili-\nt\u00e4t durch die Vorgabe einer Balance von publizistischem \nMehrwert der beauftragten Inhalte einerseits und der \nKosteneffizienz des Programmangebotes andererseits \nverfassungsgem\u00e4\u00df darstellen l\u00e4sst. \n\nMit einer solchen Justierung des Programmauftrages \nk\u00f6nnen m\u00f6glicherweise Fehlentwicklungen, wie zum \nBeispiel die oft angesprochenen Redundanzen, teure \nStareink\u00e4ufe, Verspartungen oder \u00fcberteuerte Rechte-\nEink\u00e4ufe, gestoppt werden. Im Ergebnis w\u00fcrden sich die \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Programme deutlich von den \nPrivatanbietern unterscheiden. Unabh\u00e4ngig von der \ngeplanten Arbeit am Programmauftrag wollen wir die \nSender in Zukunft noch mehr dahin gehend motivieren, \ngleichzeitig im programmfernen Bereich einzusparen. \nAuch solche Eigenanstrengungen k\u00f6nnen helfen, die \nBeitragssituation zu verbessern. \n\nIch bitte, unseren Antrag nicht als Bevormundung des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks zu sehen; aber die \nlangfristige Akzeptanz der ben\u00f6tigten Rundfunkgeb\u00fchren \nist eine existenzielle Frage f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen \nSender und deren Zukunft. Wenn heute nicht die Weichen \nf\u00fcr eine moderate Geb\u00fchrenentwicklung gestellt werden, \nsteht uns mittelfristig eine schmerzhafte Diskussion \nbevor, n\u00e4mlich dann, wenn die Rundfunkgeb\u00fchr auf \nmassive Widerst\u00e4nde der Geb\u00fchrenzahler st\u00f6\u00dft und nicht \nmehr akzeptiert wird. So weit darf es nicht kommen. Das \nliegt im Interesse der Allgemeinheit, die einen funktionie-\nrenden Rundfunk w\u00fcnscht \u2013 mit all dem Gehalt an Infor-\nmationen, Kultur, Unterhaltung und Sport, und dies alles \nin einem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis und zu verantwortba-\nren Kosten. \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, bitte \nich Sie um Unterst\u00fctzung unseres Antrages sowie um \nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n 3806\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nweitere Redner aus den Fraktionen? \u2013 Dies ist nicht der \nFall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \nDr. Beermann, bitte. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Ganz herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nIch bin ausdr\u00fccklich dankbar f\u00fcr den Antrag der Fraktio-\nnen von CDU und FDP, der sich mit einer Diskussion \nbesch\u00e4ftigt, die dringend \u00f6ffentlich gef\u00fchrt werden muss, \nauch in diesem Hause; denn im Artikel 3 der S\u00e4chsischen \nVerfassung steht, dass alle Staatsgewalt vom Volke \nausgeht. Alle Staatsgewalt ist alle \u00f6ffentliche Gewalt, und \ndazu geh\u00f6rt auch der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk. \nNat\u00fcrlich ist der \u00f6ffentlich-rechtlich Rundfunk nicht frei \nschwebend, sondern er muss gestaltet werden \u2013 durch \nGesetze und entsprechende Staatsvertr\u00e4ge \u2013, wenn er \u00fcber \ndas Gebiet des Freistaates Sachsen hinausgeht. Diese sind \ndurch Sie, die Parlamentarier, zu legitimieren und durch \nuns als Regierung, die demokratisch durch Sie legitimiert \nist, zu verhandeln. \n\nDas bedeutet, es gibt keinen demokratischen Freiraum f\u00fcr \nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, und Politik darf sich \nan dieser Stelle bei den Grundlagen auch nicht in die \nB\u00fcsche schlagen; denn es sind Sie, die die entsprechenden \nAnfragen aus Ihren Wahlkreisen bekommen, wenn Sie \ndirekt gew\u00e4hlt sind, \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Und die anderen?) \n\nund die Menschen fragen: Was passiert dort eigentlich? \n\nInsofern, denke ich, ist es nicht nur legitim, sondern \ndringend notwendig, dass diese Diskussion gef\u00fchrt wird, \nund ich freue mich \u00fcber diesen Antrag, der die Zeitdauer \nder n\u00e4chsten Finanzperiode der KEF v\u00f6llig richtig be-\nnennt; denn sie dauert bis 2017. Das Jahr 2017 beginnt \nam 01.01. um 00:01 Uhr, und am 31.12.2016, 23:59 Uhr, \nl\u00e4uft die Periode aus. Insofern ist das eine v\u00f6llig korrekte \nBezeichnung. Vielleicht sollte man noch einmal das eine \noder andere s\u00e4chsische Mathematikbuch hinzuziehen. \n\nIch denke auch \u2013 es macht mir ein wenig Angst, das \nm\u00f6chte ich gleich vorab sagen \u2013, dass wir vielleicht die \nKaliber etwas herunterfahren. Es geht hier nicht um \nZensur und darum, irgendetwas gef\u00fcgig oder gef\u00e4llig zu \nmachen. Das liegt gerade auch den Regierungsfraktionen \nfern. Es ist die SPD, die \u00fcber eine eigene Zeitungsland-\nschaft, einen eigenen Zeitungskonzern verf\u00fcgt, der seine \nSchwerpunkte in den Freistaaten Sachsen und Bayern hat. \nDort sind auch die Ergebnisse dieser Partei \u00fcberschaubar. \nInsofern, denke ich, macht es keinen Sinn, irgendetwas \nhineinzugeheimnissen, um festzustellen, was sich dort \nB\u00f6ses tut. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNein, es ist etwas ganz anderes. Deshalb m\u00f6chte ich \nIhnen, Herr Abg. Neubert, Ihren Trick mit der \"F.A.Z\" \n\nnicht durchgehen lassen \u2013 das haben Sie in anderen \nDebatten auch schon getan \u2013: zu insinuieren, CDU und \nFDP st\u00fcnden in Sachsen ganz allein, und selbst der Hort \ndes Konservatismus, diese Zeitung, habe sich schon von \nderen Vorstellungen medienpolitischer Art verabschiedet. \nDas geht so nicht, Herr Neubert, sondern Sie wissen ganz \ngenau, wenn Sie den Artikel \u00fcberhaupt selbst gelesen \nhaben, es war ein feuilletonistischer Beitrag im Feuilleton \nder \"FAZ\". Es war ein Beitrag einer Mitarbeiterin des \nChaos Computer Clubs, und die Aussagen, die dort \ngetroffen wurden, entziehen sich meiner Bewertung. Ich \nerlaube mir keine Zensur. Es ist weniger ein Ausdruck \ndessen, dass sich selbst das konservative Leitblatt von den \nVorstellungen von CDU und FDP entfernt, als vielmehr \ndas, wof\u00fcr CDU und FDP auch stehen: eine Liberalit\u00e4t, in \nder auch andere Leute sagen d\u00fcrfen, was sie wollen, auch \nwenn es uns nicht gef\u00e4llt und gegen uns verwendet \nwerden kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber zur Sache. Worum geht es? Beitragsstabilit\u00e4t, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, ist neben Programm-\nqualit\u00e4t eine Grundbedingung f\u00fcr die Akzeptanz des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. In vielen anderen \nL\u00e4ndern Europas gibt es eine sehr hohe Akzeptanz. \nSchauen Sie sich die BBC an, die gerade den gesamten \nAuslandsrundfunk integriert hat, ohne dass es eine ent-\nsprechende Erh\u00f6hung des Beitrags gegeben hat, der im \n\u00dcbrigen erheblich unter unserem Beitrag liegt. Sie gilt, \nwie Sie alle wissen, als einer der besten Fernseh- und \nRundfunksender der Welt. \n\nIch denke, dass gerade heute der \u00f6ffentlich-rechtliche \nRundfunk wieder diese Legitimationsnotwendigkeit hat. \nEr muss sich erkl\u00e4ren wie vieles, was \u00f6ffentlich-rechtlich \naufgrund von Geldern, die aus dem Portemonnaie des \nSteuer- oder Beitragszahlers finanziert werden, geschieht. \nNat\u00fcrlich ist es klar, dass wir gerade in der heutigen Zeit \neinen funktionierenden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \nbrauchen. Wenn Sie das Papier zur Beitragsstabilit\u00e4t \ngr\u00fcndlich gelesen haben, so geht es auf den ersten Seiten \num nichts anderes \u2013 \u00fcbrigens auch um die verfassungs-\nm\u00e4\u00dfige Abgrenzung. Auch das empfehle ich Ihrer Lekt\u00fc-\nre, damit Sie nicht weiter in den Versuch kommen, m\u00f6gli-\ncherweise durch oberfl\u00e4chliches Lesen zu insinuieren \u2013 \ndenn ich kann mir nicht vorstellen, dass Sie es nicht \nverstanden haben \u2013, wir wollten an die Redaktionsfreiheit \nheran; damit das Wort Zensur dort hinkommt, wo es \nhingeh\u00f6rt: in die unterste Mottenkiste der falschen Ironie. \n\n\u00d6ffentlich-rechtlicher Rundfunk ist erforderlich und muss \nfunktionieren, ein \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk, der \nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Anspruch legitimiert, das hei\u00dft, \nder sich nicht an der privaten Konkurrenz ausrichtet, der \ndas Privileg \u2013 es ist ein Privileg, meine Damen und \nHerren \u2013 der Finanzierung durch die Allgemeinheit nutzt, \num eine besonders hohe Programmqualit\u00e4t in allen \nGenres anzubieten, die f\u00fcr den privaten Rundfunk auf-\ngrund hoher Kosten zu teuer sind. \n\n 3807\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nIch m\u00f6chte Ihnen daf\u00fcr Beispiele nennen. Machen wir es \nan zwei Aspekten fest: Information und fiktionale Eigen- \nbzw. Auftragsproduktion. Der Unterhalt eines engmaschi-\ngen Korrespondentennetzes im Ausland ist teuer und kann \nnicht durch Werbeeinnahmen finanziert werden. Das ist \nv\u00f6llig ausgeschlossen. Auch Filme auf einem hohen \nQualit\u00e4tsniveau wie \"Der Schattenmann\", \"Schicksalsjah-\nre\" oder die Serie \"Kir Royal\" verk\u00f6rpern aufgrund ihrer \nhohen Kosten ein wirtschaftliches Risiko, das kein priva-\nter Rundfunk- und Fernsehunternehmer tragen m\u00f6chte. \nHierbei kommt dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \nnat\u00fcrlich eine Referenzfunktion zu, die er mit Stolz \nausf\u00fcllen sollte und kann und auch weiter ausf\u00fcllen wird, \nwenn er sie denn an- und ernst nimmt. \n\nDie Arbeitsgruppe, der der Freistaat Sachsen vorsitzt, hat \nsich \u2013 entgegen den von Ihnen \u00fcbernommenen Unkenru-\nfen aus bestimmten politischen Kreisen \u2013 nicht das Ziel \ngesetzt, den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, wie ich \nheute schon wieder geh\u00f6rt habe, zu amerikanisieren oder \nzu marginalisieren oder sonst etwas zu machen. Nein, es \ngeht vielmehr um eine zeitgem\u00e4\u00dfe Definition des Pro-\ngrammauftrages der Rundfunkanstalten, die im Idealfall \nzu einer Verringerung der gegenw\u00e4rtig sichtbaren \u00dcber-\nschneidungen im dualen System f\u00fchren soll. Jeder Sektor \nsoll sich ma\u00dfgeblich mit dem besch\u00e4ftigen, was er am \nbesten kann. \n\nKonzentration und unter Umst\u00e4nden auch Abspeckung in \neinigen Bereichen und R\u00fcckf\u00fchrung der Aufgaben ist das, \nwas angesagt ist; denn die Rundfunklandschaft des Jahres \n2011 entspricht nicht mehr der Rundfunklandschaft der \nF\u00fcnfzigerjahre des vergangenen Jahrhunderts. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Der \u00f6ffentlich-rechtliche \nRundfunk muss seinen Finanzbedarf auf einem ver-\ngleichsweise stabilen Niveau halten. Er muss sich mit \nQualit\u00e4t und Kostenbewusstsein eine hohe Akzeptanz \nbeim Publikum wieder verschaffen. Nur diese Akzeptanz \ngew\u00e4hrleistet, dass sie auch k\u00fcnftig in der Bev\u00f6lkerung \nverankert ist und sich damit legitimiert und damit eben \nauch von Ihnen, von den Parlamenten und uns, den \nRegierungen, entsprechend ausgestaltet werden kann. \n\nJetzt werden Sie sicherlich wissen wollen, wie man der \nKostenfalle, wie sie skizziert ist, entrinnen kann. Ich \nglaube, es ist ganz einfach: Der \u00f6ffentlich-rechtliche \nRundfunk sollte den Mut haben, auf lieb gewordene \nAngewohnheiten zu verzichten. In der Debatte ist schon \neine ganze Reihe genannt worden. Ich m\u00f6chte sie nicht \nwiederholen. Ich denke, ARD und ZDF \u2013 gerade, wenn \nman das Fernsehen nimmt, dem die Geb\u00fchrengelder als \nTreuh\u00e4nder anvertraut sind \u2013 sollen ihre gesamtgesell-\nschaftliche Funktion wahrnehmen. Dopplungen und \n\u00e4hnliche Dinge, wie sie heute schon genannt worden sind, \nsind zu vermeiden, und man sollte sich auf das Wesentli-\nche konzentrieren. Man sollte sich aber auch darauf \nkonzentrieren, was Quote bringt, denn dazu sind sie, wie \nich finde, als die besten \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender in \nEuropa in der Lage. \n\nAuch die Anzahl der Kan\u00e4le im \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk wurde heute schon angesprochen. Diese sollen \nkeine heilige Kuh sein. Ich habe den Vergleich mit der \nmodernen digitalen Welt nicht richtig verstanden. Das, \nworum es eigentlich geht, ist, dass die Digitalkan\u00e4le eine \nErfindung des letzten Jahrhunderts, um nicht zu sagen, \ndes letzten Jahrtausends war. Damals ging man noch \ndavon aus, dass eine Digitalisierung erforderlich sei, um \nden Rundfunk entsprechend nach vorn zu bringen. Nach \nmeiner festen \u00dcberzeugung und Wahrnehmung hat sich \ndieses Modell wegen des Internets \u00fcberholt. Wenn Sie \nsich die Einschaltquoten f\u00fcr die Digitalkan\u00e4le anschauen \n\u2013 bei ARD, bei ZDF und bei BR-alpha liegen sie in etwa \nbei 0,3 % \u2013, zeigen sie, dass die Akzeptanz in der Bev\u00f6l-\nkerung nicht vorhanden ist und k\u00fcnftig die Digitalkan\u00e4le \nwahrscheinlich nicht mehr gebraucht werden, weil der \nmoderne und zuk\u00fcnftige Fernsehzuschauer das mittels PC \noder sonstigem Endger\u00e4t aus dem Internet holt. \n\nUmso schwerer wiegt es, wenn vermeintlich weniger \nmassenattraktive Inhalte, beispielsweise Kulturprogram-\nme, vermehrt aus dem Hauptprogramm in diese Digital-\nkan\u00e4le hineinkommen. Medienforscher wissen, dass es \neinen erheblichen Unterschied in der Zuschauerresonanz \nbedeutet, ob der gleiche Inhalt in einem Hauptprogramm \noder lediglich in einem digitalen Spartenkanal gezeigt \nwird. \n\nDer vom Verfassungsgericht stets hervorgehobene Integ-\nrationsauftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \nfordert, dass in den Hauptprogrammen auch Platz f\u00fcr \nInhalte sein muss, die die Interessen von Minderheiten, \nbeispielsweise in den Bereichen Kultur und Information, \nbedienen, und das zur Hauptsendezeit. Auch das, meine \nDamen und Herren, ist gut so und unterscheidet den \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk von den privaten Ange-\nboten. Diese Legitimation wird nat\u00fcrlich auch durch \ndigitale Spartenkan\u00e4le gef\u00e4hrdet. Deswegen werden wir \nuns das sehr genau anschauen und sehen, was dort pas-\nsiert. \n\nIch denke, dass die gegenw\u00e4rtige Anzahl der digitalen \nKan\u00e4le von ARD und ZDF nicht zeitgem\u00e4\u00df ist und von \nder Medienpolitik deutlich reduziert werden kann. Auch \ndiesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, den Blick nach Gro\u00dfbritannien lenken. Dort \nwird gerade das Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis der digitalen \nKan\u00e4le der BBC \u00e4u\u00dferst kritisch diskutiert, auch im \nHinblick auf die mit den digitalen Engagements verbun-\ndenen inhaltlichen Verflachungen der analogen BBC-\nHauptprogramme. Auch da lohnt es sich, einmal \u00fcber den \nKanal zu schauen, um zu sehen, was sich in einem ande-\nren Bereich tut. \n\nEs gibt auch im technischen Bereich Produkte, \u00fcber die es \nsich lohnt nachzudenken. So werden beispielsweise viele \ndritte Programme in L\u00e4ndern au\u00dferhalb ihres Sendege-\nbiets verbreitet. Auch das kostet Geld. Diesbez\u00fcglich \nmacht es mir Sorge, Herr Abgeordneter, dass Sie meinen, \nich h\u00e4tte die dritten Programme versucht zu regionalisie-\n\n 3808\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nren oder zu marginalisieren oder wegzudiskutieren. Ich \nkann mich nicht erinnern, dass ich das bislang getan h\u00e4tte. \n\nGanz im Gegenteil: Besonders der MDR ist das erfolg-\nreichste dritte Programm in Deutschland mit einem \nMarktanteil von \u00fcber 9 %. Den Erfolg des MDR sollte \nman bewahren und einhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber nicht das macht mir Sorge, Herr Gerstenberg, \nsondern mir macht Sorge, wie Sie darauf kommen. \n\n(Zuruf des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDenn in einem, wie Sie sagen, der vielen umtriebigen \nInterviews, die ich gebe \u2013 das Sie aber noch gar nicht \nkennen k\u00f6nnen, weil es erst in den n\u00e4chsten Tagen he-\nrauskommt \u2013, \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nbesch\u00e4ftige ich mich in der Tat mit den dritten Program-\nmen und fordere deren St\u00e4rkung, Regionalisierung und \nm\u00f6glicherweise auch das eine oder andere, was man \ngemeinsam machen k\u00f6nnte. \n\nUm es sehr deutlich zu sagen: Die dritten Programme \nd\u00fcrfen nicht infrage gestellt werden, denn Rundfunk ist \nAusdruck der f\u00f6deralen Staatlichkeit der Bundesrepublik \nDeutschland. Wenn es \u00fcberhaupt eine Legitimation f\u00fcr \nF\u00f6deralismus und f\u00fcr Rundfunk gibt, dann ist es die \nTatsache, dass jedes Land in Deutschland seinen eigenen \nRundfunksender haben kann, haben darf und haben muss, \nund das wird nirgends deutlicher als im dritten Programm, \ndas ich beim MDR, Herr Gerstenberg, \u00fcbrigens nur \nempfehlen kann. Schauen Sie \u00f6fters rein! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben eine ganze Reihe \nvon Themen angesprochen. Ich darf nur noch am Rand an \ndie Technikthemen erinnern. Auch hier ist es interessant \nhineinzuschauen. Die Teletextangebote der gro\u00dfen Fern-\nsehanstalten, die eigentlich in den Achtzigerjahren als \nAustastl\u00fccke in Fernsehsignalen erdacht wurden, k\u00f6nnen \nSie in ihrer Grobpixelpracht noch im Internet erkennen. \nOb das zielf\u00fchrend ist und ob man das nicht einsparen \nk\u00f6nnte, dar\u00fcber sollten wir nicht nur diskutieren, sondern \nwir sollten den Mut haben, das eine oder andere zu tun. \nWir sollten den Mut haben hinzugehen, den Rundfunkauf-\ntrag zu pr\u00e4zisieren und den einen oder anderen Zopf \nabzuschneiden; denn wir mischen uns nicht unzul\u00e4ssig in \nRedaktionen ein \u2013 das macht niemand \u2013, sondern wir \nmachen das, wozu Politik aufgefordert ist und was die \nAufgabe von Politik ist: Wir stellen den Rahmen auf, \ninnerhalb dessen der Rundfunk seine Freiheit aus\u00fcben \ndarf. \n\nJeder, der dies nicht m\u00f6chte, der gern alles beibehalten \nm\u00f6chte, wie es derzeit ist, sollte bitte auch den Menschen \nsagen: Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass die Kosten \nf\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk in absehbarer \nZeit bei 20, 25 oder 30 Euro im Monat liegen. Er sollte \n\ndie Akzeptanzdebatte in einer Zeit auch dort f\u00fchren, wo \nalle Umfragen deutlich machen, dass immer weniger \nMenschen einsehen, warum sie f\u00fcr den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk Geb\u00fchren bezahlen sollen, wenn sie \ndoch private Rundfunkangebote umsonst ins Haus gelie-\nfert bekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nEs geht nicht, sich an dieser Stelle die Rosinen aus der \nDebatte zu picken und sich so zu benehmen, als wollte \nman die n\u00e4chste Betriebsratswahl in einer \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunkanstalt mit Abstand oder haushoch \ngewinnen, und auf der anderen Seite den B\u00fcrgern zu \nverschleiern und zu verheimlichen, dass man eine knall-\nharte Geb\u00fchrenerh\u00f6hungspolitik macht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nAuch das lassen wir Ihnen nicht durchgehen. Wenn Sie \nsich aus der sachlichen Diskussion herausstehlen, meine \nDamen und Herren von der Opposition, indem Sie sagen, \ndas sei alles Zensur, und sich aus der Finanzdiskussion \nherausstehlen, indem Sie die Zahlen nicht nennen, dann \nwerden wir von der Regierung und den regierungstragen-\nden Fraktionen das Heft in die Hand nehmen und es aktiv \ngestalten. Das ist der Grund, warum wir regieren und Sie \nnicht! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Das \n\nkann sich aber schnell mal \u00e4ndern!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \nKurzintervention von Dr. Gerstenberg. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Staatsmi-\nnister Beermann, Sie d\u00fcrfen nat\u00fcrlich nicht erwarten, dass \nwir Ihnen alles durchgehen lassen, was Sie hier sagen. \nDeshalb beginne ich mit den Digitalkan\u00e4len. Das ist eine \ninteressante Diskussion. Ich bin der \u00dcberzeugung, es \nm\u00fcssen nicht mehrere Informationskan\u00e4le und mehrere \nKulturkan\u00e4le von ARD und ZDF parallel betrieben \nwerden. Dar\u00fcber kann man diskutieren, solange es dort \nkeine klaren Unterschiede gibt. Aber dass Digitalkan\u00e4le \nals Spartenkan\u00e4le sinnvoll sind, davon bin ich \u00fcberzeugt. \nWir sollten nicht anfangen, diese infrage zu stellen, \nsolange die Mehrheit der Fernsehzuschauer noch im \nanalogen Zeitalter verharrt. Erst wenn wir eine komplette \nDigitalisierung haben, k\u00f6nnen wir \u00fcber diese Frage \nernsthaft diskutieren. \u2013 Bitte dies also nicht als Vorwand \nbringen. \n\nZum zweiten Punkt. Ich hatte Sie gefragt: Wie konkret \nwollen Sie den Grundversorgungsauftrag definieren? \nDazu haben Sie nichts gesagt. Ich nehme einmal den \nPunkt \u201eRechteeinkauf\u201c, der im Antrag steht, heraus. \nAnliegen der Staatskanzlei ist das auch. Ich sage Ihnen \nganz offen: Ich halte es f\u00fcr haarstr\u00e4ubend, in welchen \nMillionensummen mittlerweile Rechte f\u00fcr nationale und \n\n 3809\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\ninternationale Gro\u00dfsportereignisse liegen. Aber dass diese \nSummen erreicht wurden, ist nicht zuletzt dem Wettbe-\nwerb, den die Privaten entfacht haben, zu verdanken. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz, CDU, \nund Torsten Herbst, FDP) \n\nJetzt sage ich: In einer solchen Situation bin ich als \nGeb\u00fchrenzahler daran interessiert, dass sowohl die \nBundesliga als auch die Champions League und die \nOlympischen Spiele auch im \u00f6ffentlich-rechtlichen \nFernsehen zu sehen sind. Das ist mein Anliegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei den LINKEN) \n\nIm dritten Punkt geht es um die dritten Programme. Sie \nhatten diese eben infrage gestellt. Ich kann Ihre Erinne-\nrung beleben. Ich spreche nicht von Interviews, die noch \nnicht erschienen sind, sondern von denen, die etwas \nzur\u00fcckliegen. Im Oktober vergangenen Jahres haben Sie \ndem Fachmagazin \u201ePro Media\u201c ein Interview gegeben. \nDort wird die \u00c4u\u00dferung zitiert: Brauchen wir die dritten \nProgramme? Das ist f\u00fcr mich eine Infragestellung, und \nich habe Ihnen damals geantwortet, Herr Staatsminister \nBeermann: Warum wollen Sie den MDR abschaffen? Ich \nbin n\u00e4mlich \u00fcberzeugt, dass f\u00f6derale Vielfalt ihren Preis \nhat. Anders gesehen: Beim Fernsehen und beim Rundfunk \ngibt es f\u00fcr knapp 19 Euro bundesweit 21 Fernsehpro-\ngramme und 58 H\u00f6rfunkprogramme. Niemand bietet \nmehr Information, mehr Bildung, mehr Kultur f\u00fcr diesen \nPreis. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, m\u00f6chten Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Es geht \u00fcber die \nKurzintervention und nicht von der Zeit ab. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Ich m\u00f6chte kurz etwas dazu sagen. Dann \nsind Sie ein besonderer Zuschauer, wenn Sie partout \nChampions League und Bundesliga in einem \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk sehen wollen. Die meisten sind \ndamit zufrieden \u2013 wenn Sie einmal das Ohr an der Masse \nhaben \u2013, wenn sie es \u00fcberhaupt im Free TV sehen k\u00f6nnen. \nAber das lasse ich einmal beiseite. \n\nEs geht doch um Marktregulierung. Es geht einfach \ndarum, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk nicht \nunn\u00f6tig eine Marktblase erzeugen darf, weil er aufgrund \nder Speisung nicht \u00f6ffentlicher Abgaben in der Lage ist, \ndie Preise immer weiter nach oben zu schrauben. Darum \ngeht es, und dar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBei den Digitalkan\u00e4len stimme ich mit Ihnen \u00fcberein. Es \ngeht nicht darum, die Digitalisierung hier nur infrage zu \nstellen, sondern es geht nur darum zu sagen, wie viel \nSpartenkan\u00e4le sinnvoll sind. Da kommen wir sehr schnell \nzusammen, dass die Masse, wie sie im Moment besteht, \ndoch erheblich zusammengestrichen werden kann. Wenn \nman sich an den Buketts orientiert, die es dazu im priva-\n\nten Bereich gibt, kommt man in eine sehr gute Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung. \n\nDas Zitat, das Sie von mir gebracht haben, war eine \nFragestellung, die mir von Pro Media vorgegeben wurde, \nwenn ich es richtig in Erinnerung habe. Wenn Sie diese \nweiter durchlesen, dann werden Sie feststellen, dass ich \nIhnen genau diese rhetorische Frage so beantworte, dass \nwir die dritten Programme brauchen. Insofern denke ich, \ndass ich dort das gesagt habe, was zu sagen war, und \ndanke Ihnen f\u00fcr Ihre Erwiderung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Neubert, \nbitte. Ist das jetzt eine Kurzintervention oder noch einmal \neine Debatte? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Noch einmal ein Debatten-\nbeitrag. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Gestatten Sie mir, noch einige Punkte aus der \nDebatte aufzugreifen, die eine Rolle gespielt haben. \n\n1. Bestands- und Entwicklungsgarantie, das wurde vorhin \nschon angesprochen, insbesondere die Entwicklungsga-\nrantie, dass man nat\u00fcrlich auch den Rahmen schaffen \nmuss, den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk auf die neuen \nPlattformen zu transportieren. \n\nZur Frage der Grundversorgung. Es ist eine lange Diskus-\nsion, die in diesem Bereich gef\u00fchrt wird. Mir macht es \nimmer Sorge, wenn gesagt wird, die Grundversorgung \nsollte doch auch reduziert und konzentriert werden. Da \nbin ich immer bei der Argumentationslinie, die ich da \nheraush\u00f6re, dass die Grundversorgung auf Information \nreduziert wird. F\u00fcr mich ist Grundversorgung \u2013 meines \nErachtens hat es das Bundesverfassungsgericht an ver-\nschiedenen Stellen deutlich gesagt \u2013 wesentlich mehr als \nnur Information, sondern sie soll die Breite abbilden. \n\n2. \u00d6ffentlich-rechtlicher Rundfunk \u2013 Herr Gerstenberg hat \nes gesagt \u2013 ist die Basis des dualen Systems. Das ist \ntats\u00e4chlich das, was heute ein Missverst\u00e4ndnis in der \nmedienpolitischen Diskussion ist. Als damals der private \nRundfunk zugelassen wurde, ist das mit viel Bauch-\nschmerzen geschehen und ausschlie\u00dflich mit wesentlich \ngeringeren Anforderungen als gegen\u00fcber dem \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk, nicht als etwas Gleichwertiges, \nsondern als ein erg\u00e4nzendes Angebot, das den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk als Standbein erg\u00e4nzt. Wenn man \nheute die Argumentation aufmacht zu sagen, die Privaten \nleisten das doch sowieso, was die \u00d6ffentlich-Rechtlichen \ntun, und eigentlich br\u00e4uchten wir das gar nicht bei be-\nstimmten Programmangeboten, dann halte ich das f\u00fcr eine \ngef\u00e4hrliche Argumentation. Sie w\u00fcrden sich wundern, \nwas mit privaten Angeboten passieren w\u00fcrde, wenn Sie \n\u00d6ffentlich-Rechtliche unzul\u00e4ssig beschr\u00e4nken w\u00fcrden. \n\nDas, was Herr Staatsminister Beermann infrage stellt, \nk\u00f6nnen Sie eigentlich nicht wegdiskutieren. Sie sind \ngerade schon sehr umtriebig medienpolitisch unterwegs \nund spielen dieses Thema hier ebenfalls Hand in Hand \n\n 3810\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nmit der Koalition durch, aber auch tats\u00e4chlich in vielen \nInterviews mit dieser AG Beitragsstabilit\u00e4t und genau \nimmer mit sozusagen eing\u00e4ngigen, aber \u2013 wenn man die \nTiefe hinterfragt \u2013 ungeeigneten Argumenten, um an der \nDiskussion und am Eingreifen in den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk zu z\u00fcndeln. Das ist im Grunde der \nVorwurf, den ich Ihnen hier mache. \n\nIch mache Ihnen nicht den Vorwurf \u2013 ich habe das durch-\naus wahrgenommen in dem Papier \u2013, dass Sie an die \nProgrammgestaltung herangehen wollen. Da sind Sie gut \nin der Argumentation des Bundesverfassungsgerichtes \ngeblieben, wo Sie sich auch schon eine blutige Nase \ngeholt haben. Aber so, wie Sie es hier formulieren \u2013 \nnat\u00fcrlich wesentlich freundlicher und wesentlich diploma-\ntischer, als es Herr Herbst von der FDP gemacht hat \u2013, \nnehme ich nat\u00fcrlich wahr, dass Sie von Abspeckung \nreden, dass Sie von Konzentration auf das Wesentliche \nreden und dass Sie de facto in die Richtung gehen, Digi-\ntalkan\u00e4le abzuschalten. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend Folgendes sagen. Digital-\nkan\u00e4le haben Sie in Verbindung mit Online-Nutzung \ngebracht. Ich glaube \u2013 das wurde vorhin schon in der \nDebatte erw\u00e4hnt \u2013, das erste Ziel von uns als Politik und \nvon uns als Geb\u00fchrenzahler sollte sein, dass die Dinge, \ndie mit den Geb\u00fchren finanziert werden, auch rezipierbar \nsind \u00fcber das lineare Programm hinaus. Damit haben wir \nim Moment ein gro\u00dfes Problem. Diese Dinge d\u00fcrfen im \nNetz nicht oder nur in begrenztem Ma\u00dfe vorgehalten \nwerden. \n\nSchauen Sie doch einmal in die Mediathek des MDR. Da \nwerden Sie sich wundern, wie wenig Sendungen dort \n\u00fcberhaupt ausgestrahlt werden. Das sind richtige Fragen, \ndie dahinterstehen. Das ist eine Sache, die wir in einer \npolitischen Diskussion kl\u00e4ren m\u00fcssen, damit erst einmal \ndie Dinge, die im linearen Programm laufen, tats\u00e4chlich \nin die Mediathek \u00fcberf\u00fchrt werden und dass dann neue \nFormen der Rezeption im Netz \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich \nwerden. Erst dann k\u00f6nnte man \u00fcber die Fragestellung von \nlinearen Digitalprogrammen und dem m\u00f6glichen Nicht-\nvorhandensein von Rezipienten in der linearen Welt \nreden. Aber Sie m\u00fcssen es erst einmal m\u00f6glich machen, \ndass es im Netz tats\u00e4chlich rezipierbar wird. Doch das ist \nim Moment nicht der Fall. Vor dem Hintergrund verbietet \nsich derzeit auch diese Diskussion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, bitte. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Herzlichen Dank, Herr Abg. Neubert. Sie \nhaben schon gemerkt, meine Damen und Herren, dass wir \nin der Fachdiskussion sind, die wir dann in ge\u00fcbter Form \nin den Aussch\u00fcssen f\u00fchren werden. Deswegen m\u00f6chte ich \nmich dazu jetzt nicht weiter \u00e4u\u00dfern. \n\nIch m\u00f6chte mich nur noch einmal dazu \u00e4u\u00dfern, dass \nzwischen die CDU, die FDP und die Staatsregierung in \nSachsen kein Blatt Papier passt. Ich m\u00f6chte nicht den \nEindruck erwecken, als w\u00fcrden wir irgendetwas im \nHinterhof diskutieren, sondern Sie m\u00fcssen sich schon \nentscheiden, ob ich umtriebig bin und alles offen sage, \nwas wir vorhaben, oder ob ich irgendetwas heimlich in \nder K\u00fcche herumwurstele. Deshalb sage ich noch einmal \nganz deutlich, damit es wirklich jeder h\u00f6rt: Nat\u00fcrlich geht \nes nicht anders, dass man, wenn man im \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Bereich die Kosten und damit die Beitr\u00e4ge \nbegrenzen m\u00f6chte, am Umfang des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nAuftrages etwas macht. Das geht nicht anders. Das mag \nf\u00fcr Sie als LINKE ein Geheimnis sein, dass man immer \nmehr verlangt, immer nur Leistung und immer weniger \ndaf\u00fcr bezahlt. Aber es geht nicht anders, als dass wir da \nan den Auftrag m\u00fcssen. Das ist so, und den m\u00fcssen wir \nneu definieren. Ich freue mich auf die Fachdiskussion mit \nIhnen und danke Ihnen noch einmal, Herr Neubert, dass \nSie zum Schluss genau auf diesem Niveau angekommen \nsind. Wir freuen uns darauf. \n\nZum Schluss \u2013 lassen Sie mir noch die Bemerkung \u2013 \nbrauchen wir f\u00fcr alles, was das ZDF betrifft, 16 Unter-\nschriften \u2013 wenn wir den Bund einbeziehen, noch die \nZustimmung des Bundes dazu \u2013 und damit alle politi-\nschen Kr\u00e4fte bis auf eine, die hier in diesem Landtag sind, \nbundesweit. Es macht mich hoffnungsvoll, dass wir zu \neinem vern\u00fcnftigen Ergebnis kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nweiteren Redebedarf? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nDirk Panter, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Die Redebeitr\u00e4ge, die wir jetzt geh\u00f6rt \nhaben, fordern mich heraus, noch etwas dazu zu sagen. \n\nZu Herrn Clemen. In seinen zweiten Ausf\u00fchrungen hat er, \nwie ich finde, sch\u00f6ne Worte gefunden, hat auch richtige \nPunkte genannt. Er hat \u00fcber die Akzeptanz des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks gesprochen. Das ist absolut richtig, \ndazu stehen wir auch. Das Problem ist nur: In dem An-\ntrag, der vorliegt, lese ich davon gar nichts. Da steht nicht \neinmal das W\u00f6rtchen Akzeptanz. Insofern passt es nicht \nganz zusammen. Ich will Ihnen das nachsehen, Sie sind \neingesprungen. Deshalb m\u00f6chte ich darauf nicht weiter \neingehen. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu Herrn Dr. Beermann sagen. \nKurz vorab: Ich habe in meiner Schulzeit mehrere Jahre \nMathematiknachhilfe gegeben. Ich habe mich, ehrlich \ngesagt, etwas gewundert, als Sie \u00fcber das St\u00f6ckchen \ngesprungen sind. F\u00fcr mich wirkte es etwas l\u00e4cherlich. \nWenn eine Geb\u00fchrenperiode bis 31.12.2016 l\u00e4uft, dann \ndenke ich, hat das mit 2017 nichts zu tun. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 3811\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nDirk Panter, SPD: Ja, Herr Clemen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Clemen, \nbitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Panter, ist es Ihnen entgan-\ngen, dass ich in meinen Ausf\u00fchrungen dezidiert darauf \nhingewiesen habe, dass die Akzeptanz des dualen Systems \nmit der wesentlichen S\u00e4ule \u00f6ffentlich-rechtlicher Rund-\nfunk ganz wesentlich davon abh\u00e4ngt, wie hoch in Zukunft \ndie Geb\u00fchren sein werden? \n\nDirk Panter, SPD: Das ist mir nicht entgangen. Ich \nm\u00f6chte trotzdem darauf hinweisen, dass Sie in Ihrem \nAntrag kein einziges Wort dazu verlieren. Ich w\u00fcrde Sie \nbitten, es in Zukunft einfach aufzunehmen, dann macht es \nauch alles etwas transparenter; denn \u2013 das passt ganz gut, \nund hier bin ich bei Herrn Beermann \u2013 ich h\u00f6re alle Ihre \nwohlfeilen B\u00fcttenreden sehr gern. Aber ich messe Sie am \nEnde viel lieber an Ihren Taten, und ich kann nicht glau-\nben, dass Sie, Herr Beermann, der altruistische Samariter \nsind, der den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk retten \nm\u00f6chte. Ich habe eher das Gef\u00fchl, dass Sie ein mittelalter-\nlicher Missionar sind, der einen Kampfauftrag hat, n\u00e4m-\nlich den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk auf das aus Ihrer \nSicht rechte Ma\u00df zurechtzustutzen und den Privaten mehr \nRaum zu geben. Ich w\u00e4re froh, wenn Sie das noch einmal \ndeutlich sagen w\u00fcrden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \nden GR\u00dcNEN \u2013 Volker Bandmann, CDU: Seit \nwann verstehen Sie etwas von Missionaren?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \nder Fraktionen oder der Staatsregierung noch Redebedarf? \n\u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. Damit kommen wir \nzu den Schlussworten. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es war eine spannende, \nlebendige Debatte, in der deutlich geworden ist, dass es \nzwei Grundpositionen gibt: Es gibt die Grundposition der \nKoalition, die sagt, wir wollen Qualit\u00e4t zu akzeptablen \nPreisen, und es gibt die Fraktion hier im Hause, die sagt, \nes kann alles laufen, wie es soll. Egal, was es kostet \u2013 \nzahlen wird es der Geb\u00fchrenzahler. Das ist nicht unsere \nAuffassung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie mich noch auf zwei Punkte eingehen. Der eine \nVorwurf war, wir w\u00fcrden den \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk von den M\u00f6glichkeiten des Internets abschnei-\nden. Ganz klar: Produktionen aus dem TV-Programm, die \nauch im Internet angeschaut werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen dort \nnat\u00fcrlich sichtbar sein; das ist richtig. Mediatheken sollen \nentsprechend betrieben werden, aber wir haben ein \nProblem damit, wenn zus\u00e4tzlich Aufwand betrieben wird, \nindem zum Beispiel Gewinnspiele veranstaltet werden, \nCommunity-Plattformen eingerichtet und gepflegt wer-\nden, Textbeitr\u00e4ge zus\u00e4tzlich erstellt werden, die mit der \neigentlichen Rundfunkproduktion \u00fcberhaupt nichts zu tun \nhaben, meine Damen und Herren, aber nat\u00fcrlich die \nKosten verteuern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWas ich wirklich am bemerkenswertesten fand, war die \nneue sozialdemokratische Mathematik, und das im Land \nvon Adam Ries. Wenn zwei Sender von einem Ereignis \nberichten und mit eigenen Teams dort hingehen, wird es \ng\u00fcnstiger. Das ist bemerkenswert. Das ist, wie wenn Sie \nsagen: Mehr Torte essen hilft schlank zu werden. Das ist \nsozialdemokratische Logik. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir wollen inhaltliche Freiheit \u2013 auch f\u00fcr den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk \u2013, wir wollen Vielfalt in einem \nf\u00f6deralen System; aber dort, wo Freiheit herrscht, muss \nauch Verantwortung herrschen. Wir nehmen die Verant-\nwortung im Interesse der Geb\u00fchrenzahler wahr. \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: War das das \ngemeinsame Schlusswort f\u00fcr die Fraktionen? \u2013 Gut. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen damit zur Ab-\nstimmung kommen. Ich rufe auf die Drucksache 5/6129. \nWer zustimmen m\u00f6chte, der m\u00f6ge das jetzt bitte tun. \u2013 \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neiner Reihe von Gegenstimmen ist der Antrag dennoch \nangenommen worden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungs-\npunkt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nErstattung eines Rechnungshof-Gutachtens zur geplanten Neuordnung von \nStandorten der Verwaltung und der Justiz im Rahmen der \n\n\u201eStaatsmodernisierung\u201c \nDrucksache 5/6048, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktion DIE LINKE beginnt; danach folgen CDU, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie das w\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn Abg. Gebhardt das \nWort. \n\n 3812\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Frau Vorsit-\nzende. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Im Zuge des von der Staatsregierung beschlosse-\nnen \u201eBeh\u00f6rden-Monopoly\u201c waren die Staatsministerien \naufgefordert, f\u00fcr ihre Ressorts einen detaillierten Zeit- \nund Kostenplan vorzulegen. \n\nDer Entwurf dieses Gesetzes zur Neuordnung von Stand-\norten der Verwaltung und der Justiz wurde zur f\u00f6rmlichen \nAnh\u00f6rung freigegeben. Deshalb ist es jetzt wohl der \nrichtige Zeitpunkt, dar\u00fcber informiert zu werden, welche \nfinanziellen und wirtschaftlichen Folgen diese komplexen \nVorhaben haben. Ich bin mir relativ sicher, dass keiner in \ndiesem Hohen Hause die gleitende Anpassung von staatli-\nchen Strukturen an die prognostizierte Entwicklung der \nBev\u00f6lkerung im Freistaat Sachsen infrage stellt. \n\nWas in diesem Land allerdings immer mehr infrage \ngestellt wird, ist die unertr\u00e4gliche Arroganz, mit der die \nStaatsregierung an den Bed\u00fcrfnissen der Betroffenen \nvorbei Strukturver\u00e4nderungen einleitet, ohne erkennbaren \nSinn und Verstand, und dabei auch noch f\u00e4lschlicherweise \nfinanzielle Einsparungen im Ergebnis dieser Ma\u00dfnahme \nsuggeriert. Das ist Ihr Mantra, welches aber auch durch \nst\u00e4ndiges Wiederholen trotzdem nicht wahr wird. Es ist \nder Staatsregierung v\u00f6llig egal, dass sie diese Ma\u00dfnahme \nauf dem R\u00fccken und zulasten der Bediensteten umsetzt. \nDie suggerierten Einsparungen werden durch die Bediens-\nteten geleistet, die dann Sachsens Stra\u00dfen intensiv ken-\nnenlernen werden, wenn sie tagt\u00e4glich kilometerfressend \nquer durch Sachsen zu ihren k\u00fcnftigen Dienststandorten \nfahren. \n\nNat\u00fcrlich ist es der Staatsregierung v\u00f6llig egal, was die \nFachinstitutionen an Kritik und Einw\u00e4nden vortragen. \nDiese Aussage habe ich sogar schriftlich. Sie, Herr  \nMorlok, haben bereits am 30. M\u00e4rz in einem Schreiben an \nden \u00f6rtlichen Personalrat des Stra\u00dfenbauamtes Chemnitz \ngeschrieben: \u201eDie von Ihnen angesprochenen M\u00f6glichkei-\nten, die Standortkonzeption noch einmal zu \u00fcberdenken, \nsehe ich nach dem Kabinettsbeschluss nicht.\u201c \n\nIch wiederhole noch einmal: Staatsminister Morlok hat \nbereits am 30. M\u00e4rz unmissverst\u00e4ndlich erkl\u00e4rt: \u00c4nderun-\ngen am Beschluss des Kabinetts wird es nicht mehr \ngeben. Da war noch nicht einmal der Entwurf des Geset-\nzes zur Staatsmodernisierung \u00f6ffentlich, es gab keine \nAnh\u00f6rung und keine umfassenden Informationen an die \nBetroffenen. Das Parlament wurde bisher auch noch nicht \nin die Entscheidungsfindung einbezogen. \n\nWas nicht nur bei den betroffenen Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern zur\u00fcckbleibt, sondern auch bei vielen Kom-\nmunalpolitikern, ist der Eindruck der Hilflosigkeit, was \ndie Mitbestimmung und die Mitsprache an politischen \nEntscheidungsprozessen betrifft. \n\nNat\u00fcrlich ist der geplante s\u00e4chsische Beh\u00f6rdenwanderzir-\nkus genauso undurchdacht wie die Polizeireform \u201ePolizei \nSachsen 2020\u201c. Was sich daran zeigt und was Ihnen erst \njetzt einf\u00e4llt, meine Damen und Herren der Staatsregie-\nrung: dass Sie Ihren geplanten Personalabbau in der von \nIhnen propagierten Frist gar nicht hinbekommen, wenn \n\nSie jetzt die Lebensarbeitszeit der s\u00e4chsischen Beamtin-\nnen und Beamten verl\u00e4ngern. In dieser Situation m\u00fcsste \nich fast \u00fcberlegen, ob ich der Verl\u00e4ngerung der Lebensar-\nbeitszeit zustimme. Damit w\u00fcrde der Stellenabbau ja nach \nhinten verschoben. \n\nIch frage mich: Was treiben Sie eigentlich in den Ministe-\nrien? Machen Sie strukturelle Planungen nach Tageslage? \nIst Ihnen das Fachpersonal im Rahmen Ihrer Sparorgie \nschon ausgegangen? Oder sind Ihnen die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger und die Bediensteten in Ihrem Freistaat einfach \nnur noch egal? Ich hatte in der Vergangenheit immer \nwieder versucht, Ihren Argumenten Positives abzugewin-\nnen und die Sinnhaftigkeit Ihres Handelns zu erkennen. \nIch habe Betroffene und Sachverst\u00e4ndige konsultiert, aber \nim Ergebnis dessen hat sich mein Eindruck leider verfes-\ntigt: Hinter all dem, was Sie uns und den Menschen im \nFreistaat zumuten und was Sie den Staatsbediensteten \nabverlangen, steckt eine v\u00f6llig visionslose und sinnent-\nleerte Sparpolitik \u2013 zudem ohne einen Funken an Kreati-\nvit\u00e4t. Dabei haben Sie weder einen mittelfristigen, ge-\nschweige denn einen langfristigen Plan. \n\nMeine Damen und Herren der Staatsregierung, Sie wollen \nin einem unangemessenen und diskussionsfreien Prozess \nIhr Standortkonzept mit un\u00fcberschaubaren und weitrei-\nchenden Folgen f\u00fcr den Beh\u00f6rdenstandort Sachsen durch \nden Landtag pr\u00fcgeln. Augen zu und durch! Mehrheit ist \nMehrheit \u2013 was interessieren Sie die Einw\u00e4nde des \nRechnungshofes, der SAB, der Stadtverwaltung Bautzen \noder der Rechtsanwaltskammer Sachsen, um nur einige zu \nnennen? Was interessiert Sie der einzelne Beamte oder die \nAngestellte des \u00f6ffentlichen Dienstes? Sie haben die \nbekannten Euro-Zeichen in den Augen und suggerieren \nuns, dass der Freistaat mittel- und langfristig spart. In \nwelchem Zeitraum Sie wie viel einsparen, bleiben Sie uns \nschuldig, und es wird wohl auch Ihr Geheimnis bleiben. \n\nDiese Vorgehensweise Ihrerseits ist uns bekannt und die \nErgebnisse noch gut erinnerlich. Denn mit genau densel-\nben Argumenten haben Sie zum Beispiel die Ihrer Mei-\nnung nach alternativlose Funktional- und Verwaltungsre-\nform durch den S\u00e4chsischen Landtag gepeitscht. Sie \nhaben damit aber weder die Funktionalit\u00e4t noch die \nVerwaltung reformiert. Gehen Sie in die geschaffenen \nmonstr\u00f6sen Kreisgebiete! Schauen Sie sich die Haushalts-\nlagen der neuen Landkreise an! Statt finanzieller Einspa-\nrungen sehen wir riesige finanzielle Risiken, bis hin zu \ndrohender Zahlungsunf\u00e4higkeit einzelner Landkreise. Wo \nsind denn die finanziellen Gewinne dieser Funktional- \nund Verwaltungsreform? Nennen Sie uns nun einmal die \nbelastbaren Zahlen. Das k\u00f6nnen Sie nicht? \u2013 Sie haben \ndem S\u00e4chsischen Landtag zu gut Deutsch also die Ta-\nschen vollgehauen. Genau deshalb, meine Damen und \nHerren, wollen wir wissen, ob und in welcher H\u00f6he \nEinsparungen im Rahmen der Neuordnung von Standor-\nten zu erwarten sind. \n\nWir wollen wissen, ob und wie sich die Qualit\u00e4t der \nbeh\u00f6rdlichen Aufgabenerf\u00fcllung ver\u00e4ndert und welche \nAuswirkungen das auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\n 3813\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nSachsens haben wird. All dies wollen \u2013 oder eher: k\u00f6nnen \n\u2013 Sie uns nicht beantworten. Denn dar\u00fcber haben Sie sich \nentweder zu wenige oder gar keine Gedanken gemacht. \nLassen Sie das deshalb Menschen tun, die es k\u00f6nnen. Ich \nbin mir sicher: Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des \nRechnungshofes des Freistaates Sachsen geh\u00f6ren dazu. \n\nMeine Damen und Herren, seit mehreren Jahren traktieren \nSie, die S\u00e4chsische Staatsregierung, querbeet die Struktu-\nren und die Menschen im Freistaat mit als \u201eReformen\u201c \nbezeichneten Grausamkeiten. Das begann mit den Land-\nkreisen und der dort verbrochenen Funktional- und \nVerwaltungsreform. Es folgten f\u00fcr die Polizistinnen und \nPolizisten mindestens zwei \u201eReformen\u201c: die Dienststel-\nlenreform und der Personalabbau; Letzterer dauert be-\nkanntlich noch an. Dann waren die s\u00e4chsische Lehrer-\nschaft und die Beamtinnen und Beamten betroffen. In der \nn\u00e4chsten Runde sind es alle gemeinsam, und das unter \ndem Deckmantel einer f\u00e4lschlicherweise \u201eStaatsmoderni-\nsierung\u201c genannten, sehr schlecht geplanten Neuordnung \nvon Standorten der Verwaltung und der Justiz im Freistaat \nSachsen. \n\nIch bin mir sicher, dass all dies nicht zu konkreten Ein-\nsparpotenzialen f\u00fchren wird. Aber gern lasse ich mich \neines Besseren belehren. Lassen Sie die komplexen \nfinanziellen und wirtschaftlichen Folgen Ihres Papiers \ndurch eine unabh\u00e4ngige und fachlich kompetente Beh\u00f6r-\nde, wie den Rechnungshof des Freistaates Sachsen, \n\u00fcberpr\u00fcfen! Legen Sie dieses Gutachten dem S\u00e4chsischen \nLandtag vor! Zeigen Sie den in den betroffenen Beh\u00f6rden \nBesch\u00e4ftigten sowie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die \nvon Ihnen propagierten mittel- und langfristigen finanziel-\nlen Einsparungen auf! Legen Sie eine Kosten-Nutzen-\nAnalyse vor, um nachvollziehbar zu machen, was Sie \nbeabsichtigen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nGebhardt. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Patt. \nHerr Patt, Sie haben das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nHerr Kollege von der Linksfraktion, Ihren Informations-\nbedarf, den Sie in Ihrem Antrag zum Ausdruck bringen, \nkann ich ja noch nachvollziehen. Aber Ihre m\u00fcndliche \nBegr\u00fcndung von soeben war unsachlich. Das zeigt, dass \nSie etwas ganz anderes beabsichtigen. Sie versuchen \nn\u00e4mlich, die Vorhaben der Staatsregierung in cumulo zu \ndiskreditieren. Das ist nicht unser Auftrag. Lassen Sie uns \ndem Ganzen doch erst einmal sachlich n\u00e4hern. \n\nIch darf Sie auch beruhigen: Wir befinden uns in einem \ngeordneten Verfahren. Sie sch\u00fctten schon jetzt das Kind \nmit dem Bade aus. Dabei haben wir noch nicht einmal \neine Gesetzesvorlage bekommen. Wenn Sie die Verk\u00fcn-\ndungen der Staatsregierung \u2013 hier: vom SMJus \u2013 auf-\nmerksam verfolgen, dann sehen Sie, welche Kostenein-\nsparungen und sonstigen Effekte beabsichtigt sind. Das ist \n\n\u00fcbrigens nur ein Teil der Reform; denn es geht auch um \nstrukturpolitische Entscheidungen. \n\nDie finanzpolitischen Rahmendaten stehen fest: Den \nkumulierten Kosten von 309 Millionen Euro bis 2021 \nstehen Einsparungen von 1,15 Milliarden Euro gegen\u00fcber. \nDas ist standortkonkret heruntergerechnet, bis hin zu \nUmzugskosten und gesch\u00e4tzten Trennungsgeldern. Ab \n2022 folgen im Personalbereich Einsparungen von \n285 Millionen Euro j\u00e4hrlich. \n\nAuch die Regierungsfraktionen werden die Wirtschaft-\nlichkeit genau analysieren. Unser Ziel ist es, mit den \nvorhandenen Einnahmen auszukommen \u2013 dem haben sich \ndie anderen Fraktionen angeschlossen \u2013 und damit die \nnotwendigen Leistungen und Investitionen zu finanzieren. \n\nIch bitte Sie zu ber\u00fccksichtigen, dass wir mit Weitsicht \nauf vier Probleme zu reagieren haben: Unsere Einnahmen \nsinken durch das Auslaufen des Solidarpaktes, den R\u00fcck-\ngang der EU-F\u00f6rderung, die Neuordnung des L\u00e4nderfi-\nnanzausgleichs und die demografische Entwicklung. \nDerzeit hat Sachsen knapp 4,2 Millionen Einwohner, im \nJahr 2020 sind es vermutlich noch 3,9 Millionen, also \n300 000 weniger. Damit fehlen uns die pro Kopf gew\u00e4hr-\nten finanziellen Zuwendungen, aber auch die entspre-\nchende Steuerkraft. \n\nF\u00fcr eine solche demografische Situation gibt es keine \nVorbilder. Wir sind insoweit Lernende. Die Staatsregie-\nrung versucht in unserem Auftrag etwas auf den Weg zu \nbringen, um diese Situation zu analysieren und rechtzeitig \ngegenzusteuern. Das hat sie getan, indem sie einen Ent-\nwurf in den Umlauf gebracht hat, der schon ein detaillier-\ntes Aufgaben- und Standortkonzept beinhaltet und zu-\nn\u00e4chst einmal auf Verwaltungsebene diskutiert wird. \nAnschlie\u00dfend wird sich der Landtag damit befassen. \n\nNachdem ich diesen Entwurf gesichtet habe, komme ich \nzu dem Ergebnis: Er ist valide und in der Gesamtschau \n\u00fcberzeugend, auch wenn einzelne Entscheidungen \nschwierig, mutig oder \u00fcberdenkenswert sind. Aber genau \ndeswegen werden die Verwaltungsstellen \u2013 wie im Frei-\nstaat Sachsen \u00fcblich \u2013 in die Diskussion einbezogen. In \nder anschlie\u00dfenden Gesamtschau im Landtag, nachdem \nuns der Gesetzentwurf zugeleitet worden ist, werden wir \ndar\u00fcber diskutieren, ob unsere Anforderungen an Transpa-\nrenz erf\u00fcllt werden. In diesem Zusammenhang werden \nwir nicht nur finanzielle, sondern auch strukturpolitische \nund personalpolitische \u00dcberlegungen anstellen. Wir \nm\u00fcssen darauf achten, dass wir eine aus- und abgewogene \nEntscheidung treffen, die nicht von Einzelerw\u00e4gungen \noder Einzelinteressen \u00fcberlagert wird, sondern f\u00fcr den \ngesamten Freistaat mit seiner heutigen und auch seiner \nzuk\u00fcnftig zu erwartenden Bev\u00f6lkerung G\u00fcltigkeit hat. \n\nBis wir in dieses Verfahren einbezogen werden und uns \neine aus der Sicht der Staatsregierung entscheidungsreife \nVorlage \u00fcbergeben wird, k\u00f6nnen wir nur eingeschr\u00e4nkt \naktiv werden. Wir sollten uns h\u00fcten, uns in die exekutiven \nAufgaben einzumischen. Bei uns gibt es eine Gewalten-\nteilung. Viele der genannten Aufgaben sind untergesetz-\nlich zu l\u00f6sen; sie sind auch schon durch das Haushaltsge-\n\n 3814\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nsetz und unseren Doppelhaushalt determiniert. Durch \nunsere Haushaltsentscheidung im Parlament haben wir die \nStaatsregierung ausreichend gebunden, auf die beschrie-\nbene Einnahmenentwicklung rechtzeitig zu reagieren. Die \nStaatsregierung tut das \u2013 f\u00fcr uns erkennbar \u2013 auch mit der \nmittelfristigen Planung und der Personalplanung. Die \nStaatsregierung ist im Rahmen der von uns, dem Landtag, \ngesetzten Eckpunkte selbst daran interessiert, die vorhan-\ndenen Reserven zu heben und Einsparungen zu realisie-\nren, hilfsweise auch durch Aufgabenverzicht. Jedenfalls \nwerden wir an unserem Kurs festhalten, die zuk\u00fcnftigen \nLasten gering halten und unsere Schulden weiter tilgen. \n\nNoch einmal zum Antrag: Er hat einen gewissen Charme. \nWir sollen den Rechungshof bitten, gutachterlich die \nkalkulierten Kosten- und Effizienzerl\u00f6se zu beurteilen. \nNun ist der Rechnungshof selbst von der Planung betrof-\nfen. Der Rechnungshofpr\u00e4sident hat sich zu der seine \nVerwaltungseinheit betreffenden Standortplanung bereits \nkritisch ge\u00e4u\u00dfert. Das ist sein gutes Recht. Schwierig \nk\u00f6nnte es werden, das Neutralit\u00e4tsgebot gleichwohl \neinzuhalten. Ich bin aber zuversichtlich, dass unserem \nRechnungshof das gelingen wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWie dem auch sei, wir k\u00f6nnen den Rechnungshof nicht \nanweisen, ein Gutachten zu erstellen. Er hat ein Selbstein-\ntrittsrecht in die finanziellen und wirtschaftlichen Belange \ndes Freistaates. Ich bin mir sicher, er wird selbstst\u00e4ndig \naktiv werden und uns bei dieser enormen Entscheidungs-\ndimension begleiten. Eines besonderen Auftrags an den \nRechnungshof durch das Parlament bedarf es unseres \nErachtens nicht, weswegen wir den Antrag als \u00fcberfl\u00fcssig \nerachten. \n\nAber damit gibt es keinen Freibrief f\u00fcr die Staatsregie-\nrung. Eine Staatsmodernisierung, die nicht transparent \nund nicht nachvollziehbar ist, wird es mit uns nicht geben. \nDie Staatsregierung hat nach Abschluss der Entwurfsbera-\ntungen die Gelegenheit und den Auftrag, diese Transpa-\nrenz herzustellen. Da befinden wir uns im geordneten \nVerfahren, und das, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nsollten wir abwarten, auch um unn\u00f6tige Kosten f\u00fcr einen \nexternen Gutachter zu vermeiden. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch etwas zu der Verwal-\ntungsmodernisierung sagen, auch in Replik auf Ihren \nVortrag, Herr Gebhardt. Der Freistaat muss sich mit \neinem zunehmenden Standortwettbewerb auseinanderset-\nzen, einem Wettbewerb um Unternehmer, um B\u00fcrger und \nauch um Verwaltungsmitarbeiter. Dieser Standortwettbe-\nwerb findet innerhalb Sachsens genauso statt wie inner-\nhalb Deutschlands und innerhalb Europas. Ausl\u00f6ser sind \ndie demografischen Effekte der Bev\u00f6lkerungsschrump-\nfung und der durchschnittlichen Alterung. Vor diesem \nHintergrund tragen wir gemeinsam mit der Staatsregie-\nrung Verantwortung nicht nur f\u00fcr den prosperierenden \nurbanen Raum, sondern auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. \nAuch dieser hat Anspruch auf Verwaltungsstellen, und die \nB\u00fcrger dort haben Anspruch auf ortsnahe Arbeitspl\u00e4tze, \num Familie und Erwerbsarbeit kombinieren zu k\u00f6nnen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nFamilien, die sich der Erziehung von Kindern widmen, \nben\u00f6tigen heute zumeist zwei Erwerbseinkommen. Eine \nChance der Verwaltung kann es daher sein, neben den \nIndustriearbeitspl\u00e4tzen auch landesweit Verwaltungsar-\nbeitspl\u00e4tze anzubieten \u2013 landesweit! \u2013, denn Sachsen als \nLand der meist m\u00e4nnlichen Ingenieure kann nur dann \ndiese gewaltige Wertsch\u00f6pfung weiter betreiben, wenn \nwir auch f\u00fcr die meist weiblichen Verwaltungsmitarbeiter \neinen Arbeitsplatz finden. \n\n(Lachen der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nJetzt kommt das Kernproblem: Die Enquete-Kommission \n\u201eDemografische Entwicklung\u201c hat eine Zentralisierung \nvon staatlicher Aufgabenerledigung gefordert, weil sie \ndamit den Skaleneffekt nutzen m\u00f6chte, den eine Zentrali-\nsierung hat, und weil sie sich auch sicher ist, dass die \nkritische Masse von Spezialwissen bei einer Zergliede-\nrung nicht mehr gegeben ist. Dies spricht f\u00fcr eine B\u00fcnde-\nlung von Aufgaben auf staatlicher Ebene. So die Empfeh-\nlung der Enquete-Kommission in der letzten Legislaturpe-\nriode. \n\nAber andererseits m\u00fcssen wir, wie gesagt, Verwaltungsar-\nbeitspl\u00e4tze aus strukturpolitischen Erw\u00e4gungen auch in \nder Fl\u00e4che anbieten. Damit wollen wir dem inners\u00e4chsi-\nschen Standortwettbewerb begegnen. Dann m\u00fcssen wir \naber auch zulassen, dass die zun\u00e4chst staatlich geb\u00fcndel-\nten Verwaltungseinheiten wiederum dezentral \u00fcber das \nLand verteilt werden. Dass diese Verteilung vern\u00fcnftig, \ntransparent und wirtschaftlich erfolgen muss, ist selbst-\nverst\u00e4ndlich und selbstverst\u00e4ndliches Handeln der Staats-\nregierung. Ob die dem Landtag noch vorzulegende \nKonzeption diese Anforderungen erf\u00fcllt, k\u00f6nnen wir dann \nbeurteilen, wenn wir die Unterlagen erhalten haben. \nSachsen jedenfalls steht weiter f\u00fcr Solidit\u00e4t und Solidari-\nt\u00e4t. Da k\u00f6nnt ihr auf- und niederhuppen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Patt f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion. \u2013 Nun f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. \nFriedel. Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, herzlichen Dank. \u2013 \nAlso, Herr Patt, wenn Sie das alles glauben, was Sie \ngerade vorgelesen haben, dann haben Sie eine sch\u00f6ne \nPortion Humor. Immerhin bin ich Ihnen daf\u00fcr dankbar, \ndass Sie in Ihren Eingangsworten zumindest noch einmal \ndeutlich gemacht haben, worum es bei diesem Beh\u00f6rden-\nstandortroulette eigentlich geht. \n\nSie haben uns erz\u00e4hlt, was wir schon gebetsm\u00fchlenartig \nvorgetragen bekommen haben: dass mit diesem Standort-\nroulette 300 Millionen Euro mehr ausgegeben werden \nm\u00fcssen, um sp\u00e4ter 1 Milliarde Euro zu sparen. Der \nUnterschied ist nur: Wir geben die 300 Millionen Euro \naus f\u00fcr Umzugskosten, f\u00fcr LKWs, die Schreibtische von \nda nach dort fahren, f\u00fcr die Schlie\u00dfung von sanierten \n\n 3815\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nVerwaltungsgeb\u00e4uden, f\u00fcr die Anmietung von neuen \nGeb\u00e4uden. Die 1 Milliarde Euro sparen wir nicht durch \ndie Umz\u00fcge ein \u2013 das w\u00e4re eine L\u00fcge \u2013, sondern durch \nPersonalabbau. \n\n(Zuruf von der CDU: Quatsch!) \n\nDas ist der eigentliche Hintergrund, und ich glaube nicht, \ndass das Quatsch ist. Es gibt ja tats\u00e4chlich Beh\u00f6rden, in \ndenen es erforderlich ist umzustrukturieren, wenn weniger \nPersonal zur Verf\u00fcgung steht. Da ist Herr Dr. Martens mit \neiner Gerichtsstruktur betroffen, die \u00fcber die gesamte \nFl\u00e4che des Landes verteilt ist. Da ist Herr Ulbig mit einer \nPolizeistruktur betroffen, die \u00fcber die gesamte Fl\u00e4che des \nLandes verteilt ist. Da ist es logisch, dass ich, wenn ich \ndort Stellen abbaue, auch die Struktur anpassen muss. Die \nFrage ist nur: Ist man da auf dem richtigen Weg oder auf \ndem Holzweg? \n\nAber wir haben auch Beh\u00f6rden, die in Sachsen nur einen \nSitz haben. Die SAB sitzt nur in Dresden. Da ist es relativ \negal, wo sie sitzt, wenn ich das Personal abbaue. Ich kann \ndas Personal abbauen, wenn sie in Dresden sitzt; ich kann \ndas Personal abbauen, wenn sie in Leipzig sitzt. Nehmen \nSie den Rechnungshof, ein anderes Beispiel. Er hat nur \neinen Sitz in Sachsen. Man kann dort theoretisch Personal \nabbauen, egal ob der in Leipzig, in Dresden, in D\u00f6beln \noder sonstwo sitzt. \n\nGerade an diesen Beh\u00f6rden, die nur einen Sitz in Sachsen \nhaben, wird sehr deutlich, dass dort all das, was Sie jetzt \ngerade zu erz\u00e4hlen versucht haben, \u00fcberhaupt nicht greift, \ndenn dort haben wir es nicht mit strukturpolitisch erfor-\nderlichen Entscheidungen zu tun, sondern einfach mit \neiner politischen Machtfrage oder mit einer ganzen Reihe \nvon politischen Machtfragen der CDU-Fraktion mit dem \nKoalitionspartner, innerhalb der CDU-Fraktion, der CDU-\nFraktion mit ihren Landr\u00e4ten, B\u00fcrgermeistern oder all \ndenen, die eben nicht so in die CDU eingebunden sind \noder die aus irgendeinem Grund in Ungnade gefallen sind \nund wo es dann in manchen F\u00e4llen wirklich keine rationa-\nle Erkl\u00e4rung mehr gibt, warum das Polizeirevier in \nDippoldiswalde bleibt, aber das Revier in Freital ge-\nschlossen wird, obwohl die Kriminalit\u00e4t, obwohl die \ngeografische Lage, obwohl die Einwohnerzahl usw. \nnahelegen, dass die Entscheidung, wenn \u00fcberhaupt, \nandersherum fallen m\u00fcsste. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfrage stellen, Herr Patt. \n\nAber, Herr Gebhardt, Sie haben sich vorhin dar\u00fcber \naufgeregt, dass Herr Morlok im M\u00e4rz gesagt hat, es werde \nkeine \u00c4nderungen mehr an der Standortkonzeption geben. \nDas verstehe ich, das regt mich auch sehr auf. Noch mehr \nregt mich auf, wenn das nicht nur in einer Rede einmal so \ngesagt wird, sondern wenn das schon richtig fest Regie-\nrungsmeinung ist. Ich bin Mitglied im Petitionsausschuss. \nUns haben viele Petitionen zur Standortkonzeption \nerreicht. Wir bekommen zu diesen Petitionen dann immer \ndie Stellungnahmen der Staatsregierung, in denen sie zu \n\nerkl\u00e4ren versucht, warum es trotzdem besser ist, das Amt \njetzt dorthin zu bringen und nicht mehr da zu lassen. \n\nDie meisten dieser Stellungnahmen kommen vom \u201eStaats-\nmodernisierungsminister\u201c Herrn Dr. Martens. Da sind \nStellungnahmen dabei \u2013 es ging dabei um die SAB und \num den Sitz der Landesdirektionen \u2013, in denen zum \nSchluss erkl\u00e4rt wird: Die Petition ist erledigt. Da war ich \nein wenig \u00fcberrascht, denn die Formulierung \u201eDie Petiti-\non ist erledigt\u201c hei\u00dft ja, dass die Entscheidungen schon \ngefallen sind. Ich habe in der Gesch\u00e4ftsordnung des \nPetitionsausschusses noch einmal nachgeschaut. Dort \nsteht auch drin, dass man eine Petition dann f\u00fcr erledigt \nerkl\u00e4ren kann, wenn sie wegen bestimmter Ereignisse, \nalso beispielsweise Zeitablauf, abgeschlossen wird. Nun \nist die Frage, wo die SAB sitzt, eigentlich noch keine \nabgeschlossene Frage. Herr Patt, Sie haben selbst gesagt, \ndass der Landtag dar\u00fcber noch zu befinden hat. Wir haben \ndazu ein Gesetz zu verabschieden. Aber der Staatsmoder-\nnisierungsminister erz\u00e4hlt: Die Petition ist erledigt, die \nSache ist schon gegessen, der Drops ist gelutscht! \n\nNoch schlimmer wird es, wenn die Staatsregierung nicht \nnur sagt: \u201eEs ist eigentlich wurscht, was der Landtag hier \nbeschlie\u00dfen will, wir halten das schon f\u00fcr erledigt!\u201c, \nsondern wenn sie auch noch so handelt. Wir haben eine \nPetition von Mitarbeitern der Stra\u00dfenbauverwaltung \ngehabt. Die sollen ja in ein Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und \nVerkehr. Dieses Amt gibt es noch gar nicht. Auch das \nm\u00fcssen wir irgendwann per Gesetz einrichten, wenn wir \ndas dann beschlie\u00dfen. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: \nDas gibt es doch bereits!) \n\n\u2013 Es sind dazu zwei Gesetzes\u00e4nderungen n\u00f6tig, und die \nhat der Landtag noch nicht beschlossen, Herr Staatsminis-\nter. Die wird der Landtag wahrscheinlich im Herbst dieses \nJahres beschlie\u00dfen. \n\nAber in der Stellungnahme zur Petition lese ich: \u201eDen \nBediensteten der Stra\u00dfenbauverwaltung wurde\u201c \u2013 \u201ewur-\nde\u201c, also Vergangenheit! \u2013 \u201eGelegenheit gegeben, ihre \nW\u00fcnsche hinsichtlich des Arbeitsortes mitzuteilen. Diese \nW\u00fcnsche werden im Rahmen des M\u00f6glichen ber\u00fccksich-\ntigt. Man sucht individuelle L\u00f6sungen. Das ist im Einzel-\nfall bereits gelungen.\u201c \n\nEs ist also nicht nur so, dass sich die Staatsregierung \ndenkt: \u201eEs ist egal, was der Landtag will, wir werden \ndiese Standortkonzeption durchsetzen\u201c, sondern es ist \nauch so, dass sich die Staatsregierung denkt: \u201eWahr-\nscheinlich wird der Landtag sowieso nichts mehr \u00e4ndern. \nWir fangen schon jetzt mal an, das, was der Landtag im \nHerbst beschlie\u00dfen soll, umzusetzen.\u201c \n\nDas ist nat\u00fcrlich ein Armutszeugnis f\u00fcr die Staatsregie-\nrung, was die Achtung des Parlaments angeht. Aber das \nsind wir gewohnt. Es ist, finde ich, auch ein bedenkliches \nArmutszeugnis f\u00fcr Sie als Koalitionsfraktionen, weil Sie \ndadurch vorgef\u00fchrt bekommen, wie ernst sie die eigent-\nlich von Ihnen eingesetzte und kontrollierte Exekutive \nwirklich nimmt. \n\n 3816\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nInsofern halten wir den Antrag f\u00fcr sehr vern\u00fcnftig, weil \nein solches Rechnungshofgutachten aufzeigen wird, an \nwelchen Punkten wirklich sachliche Gr\u00fcnde f\u00fcr Umstruk-\nturierungen sprechen und an welchen Punkten es eigent-\nlich um etwas ganz anderes geht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFriedel. \u2013 Nun die FDP-Fraktion. Herr Abg. Karabinski, \nSie haben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Linksfraktion fordert ein Rech-\nnungshofgutachten zum Standortkonzept der Staatsregie-\nrung, wahlweise auch zu den Folgen des Notverkaufs der \nSachsen LB oder zur Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c oder \nzur funktionalen Kreisgebietsreform. Entsprechende \nAntr\u00e4ge gab es in der Vergangenheit bereits zuhauf. \n\nSie wissen doch ganz genau, meine Damen und Herren \nvon der Linksfraktion, dass es dem Rechnungshof auch \nohne ein entsprechendes Ersuchen des Landtags unbe-\nnommen ist, im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeiten nach \u00a7 88 \nAbs. 1 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung Pr\u00fcfungshand-\nlungen v\u00f6llig allein durchzuf\u00fchren. Der Antrag ist also \nv\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAm 25. Januar 2011 wurde vom Kabinett das Standort-\nkonzept mit der k\u00fcnftigen Verteilung der Beh\u00f6rden und \n\u00c4mter im Freistaat Sachsen beschlossen. Die neue Struk-\ntur ist eine zukunftsf\u00e4hige L\u00f6sung, die weit \u00fcber die \nLegislaturperiode hinaus Bestand haben wird. Ziel ist es, \nden Freistaat f\u00fcr die Zeit nach 2019 fit zu machen. Wir \nwollen eine schlanke und effektive Verwaltung sowie eine \nb\u00fcrgerfreundliche und unternehmerfreundliche \u00f6ffentliche \nVerwaltung mit rund 70 000 Mitarbeitern im Jahr 2020 \nhaben statt mit aktuell 87 000. Das Standortkonzept ist die \nnotwendige Reaktion auf sinkende Einwohnerzahlen und \nr\u00fcckl\u00e4ufige Einnahmen. \n\nEin wesentlicher Aspekt der Konzeption ist die Fusion der \ndrei Landesdirektionen zu einer Landesdirektion Sachsen. \nDie FDP hat sich zudem f\u00fcr ein dezentrales Standortkon-\nzept stark gemacht, das alle Regionen angemessen be-\nr\u00fccksichtigt. Statt alle Beh\u00f6rden und Institutionen in den \ndrei Gro\u00dfst\u00e4dten zu konzentrieren, dezentralisieren wir \ndie Verwaltung in die Region hinein. So wird beispiels-\nweise der Sitz des Landesrechnungshofes von Leipzig \nnach D\u00f6beln wechseln, die S\u00e4chsische Umweltstiftung \nzieht von Dresden nach Grillenburg, \n\n(Sabine Friedel, SPD: Wozu?) \n\nund durch den Umzug der Stra\u00dfenbauverwaltung von \nChemnitz nach Zschopau wird das Erzgebirge gest\u00e4rkt. \nDiese Umz\u00fcge, Frau Friedel, sind notwendig, um eine \ngleichm\u00e4\u00dfige Verteilung von \u00c4mtern und entsprechenden \nArbeitspl\u00e4tzen in der Verwaltung im gesamten Freistaat \nzu erreichen und diese nicht nur, wie Sie es wollen, \n\n(Sabine Friedel, SPD: Nein, \ndas wollen wir bestimmt nicht!) \n\nin den Gro\u00dfst\u00e4dten zu konzentrieren. \n\nSanierung und Umbau der ben\u00f6tigten Immobilien werden \ncirca 310 Millionen Euro kosten. Allein durch die Perso-\nnalreduzierung von 87 000 auf 70 000 Mitarbeiter spart \nder Freistaat aber j\u00e4hrlich 1,1 Milliarden Euro. Daraus \nresultiert bereits bis zur vollst\u00e4ndigen Umsetzung der \nStandortkonzeption im Jahr 2021 ein finanzieller Vorteil \nvon circa 842 Millionen Euro. Nach der vollst\u00e4ndigen \nUmsetzung sind dar\u00fcber hinaus j\u00e4hrliche Einsparungen \nvon etwa 285 Millionen Euro an Personal-, Sach- und \nMietkosten zu erwarten. \n\nWie schwierig es ist, eine solche Reform auf den Weg zu \nbringen und damit letztendlich den Freistaat auf einem \nsoliden finanzpolitischen Weg zu halten, zeigt der vorlie-\ngende Antrag. Selbstverst\u00e4ndlich greift das Konzept in \nregionale Befindlichkeiten ein und selbstverst\u00e4ndlich regt \nsich zwangsl\u00e4ufig damit auch Widerstand bei den regional \nbetroffenen Abgeordneten, bei den Landr\u00e4ten und B\u00fcr-\ngermeistern. Es geht jedoch nicht um einzelne Regionen, \nsondern um den Freistaat Sachsen insgesamt \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nund um die Frage, ob wir \u2013 wie andere Bundesl\u00e4nder \u2013 \nauf Pump leben wollen oder nicht. Als Liberaler stehe ich \nzu der Devise: Der Staat darf nur so viel Geld ausgeben, \nwie er auch einnimmt. Schulden sind f\u00fcr mich keine \nAlternative. Ich wei\u00df, dass Sie das anders sehen. \n\nIch kann Sie alle nur bitten, den vorliegenden Antrag \nabzulehnen, weil er n\u00e4mlich nicht, wie hier zu suggerieren \nversucht wird, dazu dient, mittels eines Gutachtens die \nStandortkonzeption zu bewerten. Der einzige Zweck, den \ner hat, ist die Verhinderung der Standortkonzeption, zumal \nsich der Rechnungshofpr\u00e4sident als selbst Betroffener \nbereits gegen den Umzug nach D\u00f6beln ge\u00e4u\u00dfert hat. Ein \nSchelm, wer B\u00f6ses dabei denkt, jetzt solch ein Gutachten \nzu machen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEine Pr\u00fcfung des Sachverhalts durch den S\u00e4chsischen \nRechnungshof nach \u00a7 88 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Haus-\nhaltsordnung halte ich f\u00fcr nicht sinnvoll. Wir werden den \nAntrag ablehnen, und Ihnen allen empfehle ich das auch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. J\u00e4hnigen, Sie \nhaben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die M\u00e4rchenstunde der \nsogenannten Staatsmodernisierung hat \u2013 trotz des ver-\nn\u00fcnftigen Antrages \u2013 leider wieder begonnen. Der eine \nKoalitionsabgeordnete erz\u00e4hlt uns, dass wir in einem \n\n 3817\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\ngeordneten und transparenten, will sagen ergebnisoffenen \nVerfahren seien, \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nder andere Koalitionsabgeordnete kennt die Ergebnisse \ndieses Verfahrens schon. \n\nIn der Tat, dieses Umzugskonzept, das Sie uns anstelle der \nsogenannten Staatsmodernisierung bieten, zeigt schon \ndeutlich, dass es ein Konzept ohne jede ordentliche \nKostenfolgesch\u00e4tzung ist, und das ist das Problem. Sie \nwollen Personalkosten sparen und Sie werden wahr-\nscheinlich Sachkosten erzeugen, die Sie selbst noch nicht \neinsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Die Auflistung in der Pressemittei-\nlung der Staatsregierung zum Feinkonzept spricht B\u00e4nde. \nSo etwas bin ich nicht einmal von meiner h\u00e4uslichen \nStadtverwaltung gew\u00f6hnt. Da werden Personalkosten mit \nEinmalsachkosten und wiederkehrenden Sachkosten auf \neine Art und Weise vermischt, dass das Ergebnis politisch \nf\u00fcr Sie stimmt, aber in Wirklichkeit nicht nachvollziehbar \nist. \n\nWenn man sich anschaut, dass die Kostenentwicklung zu \neinzelnen Standorten noch nicht einmal prognostizierbar \nist \u2013 Beispiel Freital/D\u00f6beln \u2013, dass aber die Kreise diese \nStandorte politisch als Kompensation f\u00fcr den Wegfall der \n\u00f6rtlichen Verwaltung schon fest versprochen bekommen \nhaben, dann sieht man, dass Sie sich jetzt in einem politi-\nschen Dilemma befinden und gar keine Kostendebatte \nmehr f\u00fchren k\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr eine Regierung, die \neigentlich sparen und den Haushalt konsolidieren will, ein \nwahrer politischer Fehlschlag. Da helfen wir gern. Wir \nhaben dazu eine Gro\u00dfe Anfrage gestellt, die es Ihnen \nm\u00f6glich machen wird, die tats\u00e4chlichen Effizienzgewinne \nder einzelnen Standorte zu beziffern. \n\nWir halten aber auch den Vorschlag der Linksfraktion f\u00fcr \neinen guten Vorschlag, denn der S\u00e4chsische Rechnungs-\nhof hat die Kompetenz, hat das Wissen, um das zu beur-\nteilen, wenn ihm nur alle Zahlen vorgelegt werden \u2013 wenn \nes denn Zahlen gibt. Wenn nicht, wird er das auch sagen. \nDie Frage, ob sein eigener Standort wirtschaftlich ist, \nwird seine Neutralit\u00e4t nicht beeinflussen. Deswegen \nwerden wir dem gern zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJ\u00e4hnigen. \u2013 Nun die NPD-Fraktion. Herr Abg. Storr, Sie \nhaben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft das Grundanliegen \ndes Antrages der LINKEN. Auch wir sind der Meinung, \ndass vor der Umsetzung der zahlreichen Standortverlage-\nrungen s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden eine unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfung \nerforderlich ist. Ich m\u00f6chte heute nicht die Debatte um die \nsogenannte Staatsmodernisierung vorwegnehmen, die uns \nim Herbst noch intensiv besch\u00e4ftigen wird. Doch einige \ngrunds\u00e4tzliche Bemerkungen seien mir gestattet. \n\nUnbestritten ist, dass der von den einflussreichen gesell-\nschaftlichen Kr\u00e4ften \u00fcber Jahrzehnte herbeigef\u00fchrte \nProzess der geistigen und biologischen Selbstaufl\u00f6sung \nunseres Volkes und der sich als Folge daraus abzeichnen-\nde demografische Niedergang auch Auswirkungen auf \nden Justiz- und Verwaltungsaufbau in Sachsen haben \nwerden. Doch ob alle von der Staatsregierung geplanten \nMa\u00dfnahmen wirklich sinnvoll sind, muss stark bezweifelt \nwerden. Wie bei der Kreisreform vor drei Jahren, wird \nwieder einmal herumreformiert, und keiner kann sagen, \nwelche Einsparungen am Ende dadurch wirklich erreicht \nwerden. Jedenfalls warten wir bis heute auf entsprechende \nZahlen von der Reform von 2008. Inzwischen m\u00fcssen wir \nerfahren, dass die Landkreise sogar Mehrausgaben bei \nden Personalkosten haben, so zum Beispiel der Landkreis \nS\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge. \n\nNun konkret zum Antrag der LINKEN. Die NPD-Fraktion \nteilt die Bef\u00fcrchtung, dass ohne objektive Pr\u00fcfung der \ngeplanten zahlreichen Standortverlagerungen von Beh\u00f6r-\nden die Haushaltsmittel nicht sparsam und im Interesse \nder B\u00fcrger eingesetzt werden k\u00f6nnen. Angesichts der \neingangs skizzierten Erfahrung mit der letzten gro\u00dfen \nVerwaltungsreform, an die wir uns alle noch gut erinnern \nk\u00f6nnen, ist das nicht nur eine aus der Luft gegriffene \nAnnahme, sondern eine ernst zu nehmende Hypothese, \nder sich auch die Koalitionsfraktionen nicht ernsthaft \nverweigern k\u00f6nnen. \n\nDerzeit ist der Landtag, der letztendlich \u00fcber die wegen \nder Verlagerung zu \u00e4ndernden Gesetze zu entscheiden hat, \nin die Planung noch nicht ausreichend einbezogen. Be-\nsonders \u00e4rgerlich und typisch f\u00fcr Ihre Art zu regieren ist \naber der Umgang der Staatsregierung mit besorgten \nAnfragen von Abgeordneten zu diesem Thema. Ich selbst \nerhielt zum Beispiel nur nichtssagende oder v\u00f6llig unkon-\nkrete Antworten auf meine Anfrage zur Neuordnung der \nStaatsanwaltschaften in Bautzen und G\u00f6rlitz. Es ist nicht \nnur NPD-Abgeordneten so gegangen, sondern auch \nMitglieder anderer Fraktionen mussten die gleiche Erfah-\nrung machen. \n\nDie Staatsregierung ist kaum in der Lage, bezifferbare \nEinsparungen zu benennen, die eine solche Reform \nrechtfertigen w\u00fcrden. Deshalb ist eine unabh\u00e4ngige \nPr\u00fcfung ganz sicher notwendig. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAllerdings \u2013 diesbez\u00fcglich sind wir anderer Auffassung \nals die Antragstellerin \u2013 glauben wir nicht, dass der \nRechnungshof die richtige Institution f\u00fcr diese Pr\u00fcfung \nist. Der Rechnungshof ist nach Artikel 100 der Landesver-\nfassung f\u00fcr die Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des \nLandes zust\u00e4ndig. Ihm obliegen aber keine Prognoseauf-\ngaben wie zuk\u00fcnftige Projekte, auch wenn das vielleicht \nw\u00fcnschenswert w\u00e4re. \n\nDie NPD-Fraktion pl\u00e4diert deshalb f\u00fcr die Einrichtung \neiner unabh\u00e4ngigen Gutachterkommission aus Verwal-\ntungs- und Finanzexperten. Uns ist bewusst, dass eine \nsolche Kommission auch Kosten verursacht. Aber das \n\n 3818\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nscheint vertretbar, wenn man den Umfang der Kosten der \nStandortverlagerung dagegensetzt. \n\nAu\u00dferdem w\u00e4re der Rechnungshof im vorliegenden Fall \nauch befangen, denn auch er soll nach dem Willen der \nStaatsregierung seinen Standort verlagern. Wir National-\ndemokraten halten das f\u00fcr eine dreiste Retourkutsche, \nweil der Rechnungshof offensichtlich der Regierung und \nden sie tragenden Fraktionen zu unbequem geworden ist. \nMit der Verlagerung von Leipzig nach D\u00f6beln will man \nplanvoll daf\u00fcr sorgen, dass zumindest langfristig f\u00fcr den \nneuen, unattraktiven Standort kaum noch f\u00e4hige Mitarbei-\nter und damit akribische Pr\u00fcfer der Staatsfinanzen ge-\nwonnen werden k\u00f6nnen. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nWir w\u00fcnschen f\u00fcr den Fall, dass die Verlagerung be-\nschlossen wird, dem Herrn Rechnungshofpr\u00e4sidenten viel \nErfolg bei seiner Verfassungsklage gegen diesen unver-\nsch\u00e4mten Anschlag auf seine wichtige Beh\u00f6rde. \n\nDa wir das Ziel des Antrags zwar f\u00fcr richtig, den Weg \naber f\u00fcr verfehlt halten, wird sich die NPD-Fraktion bei \nder Abstimmung der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \neine zweite Runde? \u2013 Herr Patt, Sie m\u00f6chten vom Instru-\nment der Kurzintervention Gebrauch machen? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: In der zweiten Runde w\u00e4re \nich jetzt dran und erlaube mir, von hier aus nur zu sagen, \ndass man eine solche Entscheidung wie diese Modernisie-\nrungs- und Standortdebatte nicht in dieser Aufgeregtheit, \nwie manche das vorgetragen haben, treffen sollte, auch \nnicht mit der Vorpr\u00e4gung \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, bitte, wenn \nSie weitere S\u00e4tze sagen wollen, bitte ich Sie, das von hier \nvorn zu tun, damit die \u00d6ffentlichkeit auch Ihren wichtigen \nBeitrag und auch die Dokumentation mit zur Kenntnis \nnehmen kann. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Entschuldigung, \nHerr Pr\u00e4sident, er kann doch von dort hinten \n\ndie Rede halten! \u2013 Peter Wilhelm Patt, \nCDU, geht zum Rednerpult.) \n\nDas freut mich sehr, ich habe Sie auch sehr gern hier \nvorn. Bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Danke sch\u00f6n. Eine solche \nDiskussion wie die Standortentscheidung und die Moder-\nnisierung des Staates im Vergleich auf diese Periode 2019 \nund vor dem auslaufenden Solidarpakt soll man nicht in \nder Aufgeregtheit f\u00fchren, wie sie hier von einigen Frakti-\nonen vorgetragen wurde. Ich m\u00f6chte noch einmal deutlich \nmachen: Wir fordern eine Transparenz und wir gehen \nnoch nicht von einer Transparenz aus, weil wir offiziell \nnoch keine Unterlagen bekommen haben. Ich bin aber \nsehr sicher, dass wir eine transparente, aufbereitete \n\nBegr\u00fcndung f\u00fcr diese Standortentscheidung erhalten \nwerden. \n\nIm Gegensatz zu einigen Fraktionen haben wir das ge-\nsamte Land im Blick. Wir m\u00fcssen das auch im Blick \nhaben, weil wir die Regierungsverantwortung und nicht \nPartikularinteressen haben. Es gibt noch etwas, was uns \u2013 \nglaube ich \u2013 sehr deutlich unterscheidet. Wir haben jetzt \nin der Diskussion erlebt, dass es hier Verweigerungshal-\ntungen gibt, wenn \u00fcberhaupt irgendetwas mit Modernisie-\nrung zu tun hat. Es ist \u00fcberhaupt kein anderer Vorschlag \ngekommen, au\u00dfer zu sagen: Das geht jetzt gerade nicht \nund das ist unklug und das ist auch nicht elegant und das \nist auch nicht kreativ genug. Wir versuchen zu gestalten, \nund nun lasst uns doch mal! Lasst uns doch \u00fcber die \neinzelnen Punkte diskutieren und erst einmal schauen, \nwas vorgelegt wird. Ich habe auch viel Vertrauen in die \nVerwaltung, dass in diesem derzeitigen Anh\u00f6rungsverfah-\nren das eine oder andere auf den Tisch kommt. Man wird \nes auch nicht jedem recht machen k\u00f6nnen. Das ist die \nFrage der Ausgewogenheit, die wir \u00fcber das ganze Land \ndarstellen m\u00fcssen. Ich bitte Sie einfach, dass wir eine \nganz vern\u00fcnftige ordentliche Grundlage f\u00fcr eine Diskus-\nsion schaffen und nicht schon vorgepr\u00e4gt, wie es zwei \nFraktionen dargestellt haben, in die Diskussion gehen und \nsagen: Wir haben sowieso keinen Bock, mitzumachen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Patt. \nGibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Friedel. Eine \nKurzintervention. \n\nSabine Friedel, SPD: Ich will darauf nur sehr kurz \nreagieren. Herr Patt, Sie werfen gerade uns beiden Frakti-\nonen \u2013 ich vermute, Sie meinen uns \u2013 vor, wir w\u00e4ren nicht \nbereit mitzuarbeiten und mit nachzudenken und mit zu \npr\u00fcfen, was denn die g\u00fcnstigsten L\u00f6sungen w\u00e4ren. Wir \nh\u00e4tten keine eigenen Vorschl\u00e4ge vorgelegt. Zum einen \nstimmt das nicht. Sie werden m\u00f6glicherweise nicht \nmitbekommen haben, weil es nicht Ihr Fachbereich ist, \ndass wir zum Thema Polizei sehr wohl eigene Vorschl\u00e4ge \nvorgelegt haben, schon am Anfang dieses Jahres. Zum \nZweiten: Mitzuarbeiten, mitzudiskutieren erfordert \nnat\u00fcrlich, dass \u00fcberhaupt noch Chance und Gelegenheit \nbesteht, sich einzubringen und etwas zu \u00e4ndern. Ich \ndenke, ich habe in meinem Redebeitrag recht deutlich \ngemacht, dass diese Gelegenheit \u00fcberhaupt nicht mehr \nbesteht, weil die Staatsregierung offensichtlich zum einen \ndieses Konzept als abgeschlossen betrachtet und es zum \nanderen schon umsetzt, noch bevor der Landtag \u00fcberhaupt \ndar\u00fcber beschlie\u00dft. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank Frau \nFriedel. \u2013 Herr Patt, m\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Nein, das \nist nicht der Fall. Weitere Wortmeldungen sehe ich jetzt \nnicht. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\n 3819\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Jetzt spricht Herr Staatsminister  \nDr. Martens. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Zur Erkl\u00e4rung vorab eine Anmerkung: Das, was \nunter dem Thema Staatsmodernisierung zu verstehen ist, \nersch\u00f6pft sich nicht allein in der Umsetzung einer Stand-\nortkonzeption f\u00fcr die Beh\u00f6rdenstandorte und die Standor-\nte der Justiz im Freistaat Sachsen; \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nsondern \u2013 und das haben wir, Herr Nolle, da waren Sie \nkrank, mehrfach dargestellt \u2013 es geht hier um eine Aufga-\nbenkritik und die Analyse der Standorte. Es geht um \nStandortkritik, die Umsetzung von Standortoptimierung. \nEs geht um eine Prozessoptimierung mit entsprechenden \nProzesskritiken und anderen Verfahren zur Einf\u00fchrung \nvon neuen Technologien, neuen M\u00f6glichkeiten des \nBeh\u00f6rdenzugangs f\u00fcr B\u00fcrger und viele Arbeitserleichte-\nrungen. Die Standortkonzeption ist hier nur ein Baustein. \nSie spiegelt spezifische \u00dcberlegungen zu Standorten \nwider und verkn\u00fcpft diese mit wirtschaftlichen, aber auch \nlandesentwicklungspolitischen Zielvorstellungen, sodass \neine vorausschauende, langfristig tragf\u00e4hige Gesamtper-\nspektive f\u00fcr alle Regionen des Freistaates geschaffen und \nein genereller R\u00fcckzug etwa der Verwaltung oder der \nJustiz aus der Fl\u00e4che gerade vermieden wird. \n\nNeben anderen Modernisierungsprojekten stellt die \nVerst\u00e4ndigung \u00fcber die zuk\u00fcnftigen Zust\u00e4ndigkeitsberei-\nche und Standorte von Beh\u00f6rden und Gerichten insbeson-\ndere sicher, dass der Freistaat Sachsen auch in Zukunft f\u00fcr \nseine B\u00fcrger ansprechbar und erreichbar ist und dass \nLeistungen in gewohnt guter Qualit\u00e4t zur Verf\u00fcgung \nstehen. Auch zuk\u00fcnftig soll kein Einwohner Sachsens auf \neine Leistung oder eine Auskunft einer staatlichen Ein-\nrichtung verzichten m\u00fcssen. \n\nDie Standort- und Strukturentscheidungen, die wir hier zu \ntreffen haben, sind nicht konzeptionslos zusammengetra-\ngen, sondern nach verschiedenen allgemeing\u00fcltigen \nLeitlinien ausgerichtet worden. \n\nErstens. Beh\u00f6rden sind angemessen zu verteilen, sodass \nin allen Landesteilen eine ausreichende und b\u00fcrgernahe \nVersorgung sowohl der B\u00fcrger als auch der Wirtschafts-\nunternehmen gew\u00e4hrleistet ist. Dabei ist f\u00fcr Beh\u00f6rden, die \nAufgaben mit hohem Publikumsverkehr wahrnehmen, auf \neine nat\u00fcrlich angemessene Erreichbarkeit, insbesondere \nauch mit den Mitteln des \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehrs, zu achten. \n\nZweitens. Die Grunds\u00e4tze und Ziele der Landesplanung \nnach dem Landesentwicklungsplan 2003, insbesondere \nhierbei zu zentralen Orten und zu ihrer Funktion im \nRahmen der \u00f6ffentlichen Verwaltung, sind zu ber\u00fccksich-\ntigen. \n\nDrittens. Der haushalterische Grundsatz der Wirtschaft-\nlichkeit und der Sparsamkeit ist hier zu beachten. Der \nKollege Patt hat es bereits ausgef\u00fchrt: Wir stehen vor \n\nenormen Herausforderungen mit Blick auf das Jahr 2020 \nmit dem Auslaufen der Solidarpakt-II-Mittel. Mit einem \nwahrscheinlich deutlichen Absinken der EU-F\u00f6rderung \nbei gleichzeitigem R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung w\u00e4re es \nt\u00f6richt und fahrl\u00e4ssig, wenn diese Staatsregierung nicht \nbereits jetzt die Weichen daf\u00fcr stellen w\u00fcrde, wie eine \nleistungsf\u00e4hige Verwaltungsstruktur im Jahr 2020 auszu-\nsehen hat. Diese Staatsregierung greift das Problem an \nund handelt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIm Rahmen der Wirtschaftlichkeit und der Sparsamkeit \nwerden nat\u00fcrlich auch \u00dcberlegungen angestellt, wie \nvorhandene Immobilien genutzt werden k\u00f6nnen. Gleich-\nzeitig ist zu ber\u00fccksichtigen, dass in neugebauten und \ngeneralsanierten Geb\u00e4uden eine Optimierung des Dienst-\nbetriebes und der Betriebskosten m\u00f6glich sein soll. \nAu\u00dferdem wollen wir in diesem Zusammenhang auch \nst\u00e4dtebauliche Belange ber\u00fccksichtigen. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nSie sehen, es gibt eine Vielzahl von Aspekten und auch \nZielkonflikten \u2013 das soll nicht verschwiegen werden \u2013, \ndie hier beachtet werden m\u00fcssen. \n\nViertens. Zu ber\u00fccksichtigen ist nat\u00fcrlich auch die Anzahl \nder Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes im Verh\u00e4ltnis \nzur Einwohnerzahl in der jeweils betroffenen Region, \nsodass unter Ber\u00fccksichtigung der Zentral\u00f6rtlichkeit ein \nregional ausgewogenes Angebot an Arbeitspl\u00e4tzen gerade \nauch im \u00f6ffentlichen Dienst sichergestellt ist. Meine \nDamen und Herren! Wir sind eben dem gesamten Land \nverpflichtet, und das in allen Landesteilen, nat\u00fcrlich auch \nin der Fl\u00e4che. \n\nF\u00fcnftens. Der Grundsatz der Einr\u00e4umigkeit der Verwal-\ntung ist zu beachten. \n\nAlle diese Leitlinien sind eins zu eins im Entwurf des \nStandortgesetzes umgesetzt worden. Daneben haben im \nGesetzentwurf aber auch die von den Ressorts erarbeite-\nten fachspezifischen Kriterien Eingang gefunden, die die \nspeziellen Gegebenheiten hinsichtlich der Zust\u00e4ndigkeit \nund Aufgabenwahrnehmung ber\u00fccksichtigen. Diesem \nGesetzentwurf, meine Damen und Herren, gingen ein \numfassender Datenabgleich, eine Standortanalyse und \neine vertiefte Kosten-Nutzen-Rechnung voraus. \n\nIn Bereichen, in denen man heute noch keine abschlie-\n\u00dfende Einsch\u00e4tzung hat oder haben kann, sind auf der \nGrundlage von Erfahrungswerten und der herangezoge-\nnen Zahlen qualifizierte Sch\u00e4tzungen und Prognosen \nvorgenommen worden. Diese Herangehensweise ent-\nspricht den Anforderungen an eine angemessene und \nnachvollziehbare Berechnung bzw. die Erstellung von \nvaliden Modellrechnungen. Wir kommen mit der Umset-\nzung des Standortgesetzes und weiteren Ma\u00dfnahmen der \nStaatsmodernisierung zu Gesamteinsparungen, die sich \nbis in das Jahr 2020/2021 auf 841 Millionen Euro saldie-\nren. Sie machen es uns m\u00f6glich, die Verwaltung und die \nJustiz des Freistaates Sachsen ab dem Jahr 2022 mit \n\n 3820\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\neinem Kostenvolumen zu gew\u00e4hrleisten, das um \n285 Millionen Euro geringer als gegenw\u00e4rtig ist. \n\nLassen Sie mich noch eines anmerken: Es wurde bem\u00e4n-\ngelt, dass Zahlen nicht ausreichend zur Verf\u00fcgung gestellt \nworden w\u00e4ren. Meine Damen und Herren, wir haben im \nStaatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa extra mit den \nVertretern von Oppositionsfraktionen \u00fcber das Konzept \ngesprochen und dabei auch Datenmaterial zur Verf\u00fcgung \ngestellt. Das Konzept und die Berechnungen sind zur \nVerf\u00fcgung gestellt worden. Man muss sie nur zur Kennt-\nnis nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDem scheinen Sie, Frau Kollegin Friedel, sich nachhaltig \nzu verweigern. Sie haben mehr als eine Diskette mit \nDatenmaterial mit jeder Menge Daten erhalten. Eine \nFrage dazu oder irgendetwas anderes hat es seit M\u00e4rz von \nIhrer Seite nicht gegeben. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Nehmen Sie bitte die \nAnfragen zur Kenntnis, Herr Staatsminister!) \n\n\u2013 Ja, ja. Wenn wir Ihnen das zur Verf\u00fcgung stellen, \nk\u00f6nnen Sie sich hinterher nicht hier hinstellen und be-\nm\u00e4ngeln, dass ich nichts sage. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Es bedarf bei den angestellten \nModellberechnungen und \u00dcberlegungen f\u00fcr die weitere \nEntscheidung der Staatsregierung keines prognostischen \nGutachtens des Rechnungshofes. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ja. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Staatsminister, ich w\u00fcrde mir \nerlauben, gleich zwei Fragen zu stellen. Erstens: Ist es \nIhnen bekannt, dass nicht nur ich, sondern auch Kollegen \nmeiner Fraktion seit diesem Gespr\u00e4ch mehrere Kleine \nAnfragen gestellt haben? Stimmen Sie, zweitens, mit mir \n\u00fcberein, dass in dem Datenmaterial keine Aussage dazu \nvorhanden ist, wie viele Kosten durch die eine oder \nandere Umzugsma\u00dfnahme konkret eingespart werden? \nStattdessen sind nur Standardzahlen \u2013 beispielsweise eine \nPersonalstelle mit x-tausend Euro \u2013 enthalten. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Die letzte Frage nach der Kosteneinsparung \nk\u00f6nnen Sie ohne Weiteres berechnen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Selbst ausrechnen?) \n\n\u2013 Ja, Sie m\u00fcssen selbst rechnen. Doch, in der Tat, das \nkommt schon einmal vor, Frau Kollegin. Das muten wir \nselbst der s\u00e4chsischen Opposition zu. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir gehen davon aus, sofern Sie s\u00e4chsische Schulen \nbesucht haben, dass Sie in einem gewissen Mindestma\u00df in \n\nder Lage sind, dieser Aufgabe gerecht zu werden. Sie \nm\u00fcssen sich ihr nur stellen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nNachfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Nein, jetzt nicht. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Dieser Ton war nicht \nangemessen! Ich hatte noch eine Frage!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ja. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Minister! \nWir haben in einer Gro\u00dfen Anfrage die Effizienzgewinne \n\u2013 die wahren Kosteneinsparungen \u2013 durch die Errichtung \nder einzelnen Standorte angefragt. Das fristgem\u00e4\u00dfe \nDatum zur Beantwortung der Frage w\u00e4re heute gewesen. \nAuf Ihre Bitte hin haben wir einer Verl\u00e4ngerung der \nAntwortzeit zugestimmt, damit die Frage gr\u00fcndlich \nbeantwortet werden kann. \n\nSie sagten gerade, dass die Opposition sich das selbst \nausrechnen k\u00f6nnte. Warum ist es dann f\u00fcr Sie so schwie-\nrig, unsere Gro\u00dfe Anfrage zu beantworten? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrte Frau Kollegin J\u00e4hnigen! Wir haben \nim Hinblick auf die Fertigstellung des Gesetzentwurfs \nund verschiedener Anh\u00f6rungen eine Fristverl\u00e4ngerung zur \nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage erbeten. Vielen Dank, \ndass Sie dem zugestimmt haben. \n\nDie Frage der Effizienzgewinne selbst l\u00e4sst sich f\u00fcr jeden \neinzelnen Standort f\u00fcr das Jahr 2020 prognostisch nur \ngenau beziffern, wenn Sie auch den dort zu bew\u00e4ltigen-\nden Arbeitsaufwand und damit den bestimmten Kosten-\ndurchsatz kennen. Das k\u00f6nnen wir allenfalls prognostizie-\nren, aber nicht genau feststellen. Die Prognose findet sich \nin der Strukturentscheidung bzw. dem -vorschlag, den wir \nhaben, wieder. \n\nGestatten Sie mir noch eine Anmerkung. Es geht nicht um \ndie betriebswirtschaftliche Einzelbetrachtung einzelner \nBeh\u00f6rdenstandorte. Es geht vielmehr um die Ausgestal-\ntung einer Beh\u00f6rdenlandschaft insgesamt, die f\u00fcr das \nJahr 2020 den Anforderungen gerecht sein soll und sich \nnicht auf rein betriebswirtschaftliche Faktoren konzent-\nriert. Deswegen halten wir aus sachlichen Gr\u00fcnden ein \nGutachten des Rechnungshofes f\u00fcr insgesamt wenig \nzielf\u00fchrend. Die Standortentscheidungen ber\u00fccksichtigen \nn\u00e4mlich nicht nur einzelne betriebswirtschaftliche Aspek-\nte, sondern dar\u00fcber hinaus auch in gro\u00dfem Umfang \nstruktur- und regionalpolitische \u00dcberlegungen. Das alles \ngeh\u00f6rt zu einer abgewogenen Standortkonzeption. \n\n 3821\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich noch etwas \nzur Frage der Gutachtenerstellung anmerken, wie sie \ndurch den Rechnungshof angeregt wurde. Der Rech-\nnungshof kann bereits von sich aus wirtschaftliche Sach-\nverhalte pr\u00fcfen, wenn er es f\u00fcr notwendig h\u00e4lt. Im \u00dcbri-\ngen glaube ich, dass es guter \u00dcbung entspricht, von \nniemandem ein Gutachten zu verlangen, das dieser \u00fcber \ndie eigene Standortverlagerung anfertigen soll. Sie wer-\nden mir sicherlich recht geben, meine Damen und Herren. \n\nZusammenfassend lassen Sie mich Folgendes ausf\u00fchren: \nDie Erstattung eines Gutachtens zur geplanten Neuord-\nnung von Standorten der Verwaltung und der Justiz ist aus \nden vorgenannten Gr\u00fcnden im Hinblick auf die Prognose-\nentscheidungen und die regionalpolitischen Wertungsent-\nscheidungen nicht sachgerecht. Der Gesetzentwurf, den \nwir vorlegen, wird durch die Staatsregierung und nat\u00fcr-\nlich \u2013 Herr Patt sagte es \u2013 von Ihnen in diesem Haus \neingehend gepr\u00fcft. Der Gesetzentwurf wird anhand der \ndemografischen und finanziellen Anforderungen sowie \nunter Aspekten der Beh\u00f6rdeneffizienz, aber auch der \nB\u00fcrgern\u00e4he und der regionalen Ausgewogenheit, erstellt. \nEr ber\u00fccksichtigt die landesentwicklungspolitischen \nZielvorstellungen der Staatsregierung. Meine Damen und \nHerren, er wird einer Abw\u00e4gungsentscheidung des S\u00e4ch-\nsischen Landtags zugef\u00fchrt. Eine rein monet\u00e4re betriebs-\nwirtschaftliche Betrachtung eines solchen umfangreichen \nVorhabens w\u00fcrde demgegen\u00fcber der Sache nicht gerecht \nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Frau Friedel, was ist Ihr Begehren? \n\nSabine Friedel, SPD: Ich m\u00f6chte von der M\u00f6glichkeit \neiner Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Herr Staatsminister, \nich verstehe Ihre D\u00fcnnh\u00e4utigkeit. Beim Projekt Staatsmo-\ndernisierung ist bisher noch nicht allzu viel herausge-\nkommen \u2013 au\u00dfer dem Umzugskonzept. Das Einzige, was \nvielleicht etwas moderner geworden ist, sind die Funk-\nstreifenwagen der s\u00e4chsischen Polizei. Aber die ressortie-\nren nicht einmal bei Ihnen. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn die D\u00fcnnh\u00e4utigkeit \u2013 zu der \nsicherlich auch beitr\u00e4gt, dass Sie gerade gemeinsam mit \ndem Innenminister ein anderes Problem mit sich herum-\nschleppen \u2013 nicht dazu f\u00fchrt, dass der Umgang zwischen \nuns Abgeordneten untereinander darunter leidet. \n\nIch verstehe, dass Sie meine erste Frage nicht beantwor-\nten konnten, weil Sie h\u00e4tten zugeben m\u00fcssen, dass wir \nnicht unt\u00e4tig waren, sondern Anfragen gestellt haben. Die \nAntwort zur zweiten Anfrage h\u00e4tte ich mir anders ge-\nw\u00fcnscht. Sie selbst sind in Ihrem Redebeitrag darauf \neingegangen, dass es Ihnen zurzeit nicht m\u00f6glich ist, \n\nkonkrete Ersparnispotenziale auszurechnen, weil die \nProzessoptimierungen und Ablauforganisationen nur \nprognostisch \u2013 ich versuche, Ihre Wort zu verwenden \u2013 \nerstellt werden k\u00f6nnen. Deswegen k\u00f6nnte man nicht \ngenau sagen, was nun wirklich herauskommt. Ich denke, \nes geht uns nicht anders als Ihnen. Wenn nichts vorhanden \nist, kann man nicht rechnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \nhaben die M\u00f6glichkeit darauf zu antworten, wenn Sie das \nwollen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\u2013 Das m\u00fcssen Sie nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist beendet. \nDas Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE. Herr Abg. \nGebhardt, Sie haben das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Herr \nMinister! Das war jetzt ein Strau\u00df von tollen Blumen, die \nSie uns ausgeteilt haben. Ich habe die geringe Hoffnung, \ndass diese lange bl\u00fchen werden \u2013 Sie haben versucht, uns \nkurz vor dem Sommerfest einen Blumenstrau\u00df zu offerie-\nren. \n\nEs klingt nur gut. Es ist mit nichts auch tats\u00e4chlich nur im \nAnsatz irgendwie untersetzt. Wenn ich Ihnen ernsthaft das \nglauben w\u00fcrde, was Sie uns vorgetragen haben, verstehe \nich nicht, warum Minister Morlok schon am 30. M\u00e4rz \nerkl\u00e4rte \u2013 ich wiederhole das noch einmal \u2013, es w\u00fcrde \nkeine \u00c4nderung an dem Standortkonzept geben. Das teilte \ner einem ordentlichen Personalrat in diesem Freistaat am \n30. M\u00e4rz mit. Sie hatten zu diesem Zeitpunkt noch nicht \neinmal die Anh\u00f6rung zu Ihrem Gesetzentwurf freigege-\nben. Trotzdem wird schon gesagt, dass sich nichts \u00e4ndern \nw\u00fcrde. Es ist mir gleichg\u00fcltig, ob Sie alles effizient \ngestalten. Es sind mir auch alle Ihre Kriterien gleichg\u00fcl-\ntig. Sie haben gesagt, dass sich nichts mehr \u00e4ndern w\u00fcrde \n\u2013 schriftlich. Ich wei\u00df nicht, ob ich das, was Sie hier \nvorgetragen haben, glauben kann. \n\nHerr Patt, ich hoffe, ich habe Sie vorhin nicht falsch \nverstanden, dass Sie in Abrede stellen \u2013 Herr Patt, ich \nw\u00fcrde gern mit Ihnen reden, aber Sie wollen nicht zuh\u00f6-\nren, das ist aber auch nicht so schlimm. Herr Patt hat \nvorhin angedeutet, dass es also nicht legitim w\u00e4re, den \nRechnungshof zu beauftragen. Ich glaube, Sie schauen \nnoch einmal in die Haushaltsordnung. Der S\u00e4chsische \nLandtag kann den Rechnungshof sehr wohl beauftragen, \nein Gutachten \u2013 \u2013 \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \u2026 bitten!) \n\n\u2013 Das steht ja in unserem Antrag. Also, da sind wir uns \neinig, dass wir das als Landtag d\u00fcrfen. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n 3822\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich noch einmal sagen: Wir \nstehen vor strategischen Entscheidungen, die h\u00f6chst \nhaushaltsrelevant sind und nat\u00fcrlich auch etwas mit dem \nkommenden Doppelhaushalt zu tun haben. Deswegen ist \nes uns tats\u00e4chlich auch so wichtig, dass hier eine \u00f6ffentli-\nche Debatte zu den Kosten seitens der Staatsregierung \nangesto\u00dfen wird. Herr Minister, es ist ja sch\u00f6n, wenn Sie \nangeblich alle diese Kostenpl\u00e4ne mit den Ressorts schon \ndetailliert vorliegen haben. Ich m\u00f6chte nur, dass auch die \n\u00d6ffentlichkeit und damit nat\u00fcrlich auch der S\u00e4chsische \nLandtag davon erf\u00e4hrt, auf welcher Grundlage welche \nEntscheidungen zuk\u00fcnftig getroffen werden. \n\nIch will zum Schluss nicht provozieren, aber, Herr Patt, \nich m\u00f6chte noch einmal auf das eingehen, was Sie vorhin \ngesagt haben. Wenn wir tats\u00e4chlich einen Wettbewerb \nwollen und wenn Sie die ausgewogene Verteilung von \nwirtschaftlichen und Verwaltungsbeh\u00f6rden in diesem \nLand wollen, dann frage ich mich ernsthaft, warum der \nRechnungshof unbedingt nach D\u00f6beln gehen soll. D\u00f6beln \ngeh\u00f6rt nicht unbedingt zu den wirtschaftlich schwierigs-\nten Regionen in diesem Land. Da h\u00e4tten Sie ihn auch \nnach Hoyerswerda schicken k\u00f6nnen. Die sind wirklich am \nArsch und nicht nur, weil sie am Rande von Sachsen \nliegen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Hallo!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es ist schon sehr \nbemerkenswert, zu welcher Wortwahl wir in der Lage \nsind, meine Damen und Herren. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Christian Piwarz, \nCDU: Und das vom Parteivorsitzenden. \n\nDie armen Hoyerswerdaeraner!) \n\nIch bitte doch k\u00fcnftig darum, etwas mehr Sachlichkeit im \nPlenum walten zu lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/6048 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\u2013 Danke sehr. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei \nStimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat \nder Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \ngefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nLandesf\u00f6rderprogramm f\u00fcr benachteiligte Jugendliche \nDrucksache 5/5781, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: SPD, CDU, \nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\nrung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. F\u00fcr die SPD spricht Frau Abg. Dr. Stange. Frau \nDr. Stange, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6ch-\nte Ihnen an einem Beispiel verdeutlichen, warum wir uns \ndiesem Thema gewidmet haben. Das ist ein Beispiel, \nwelches vielleicht dem einen oder anderen etwas zum \nNachdenken gibt. \n\nEin Junge, 13 Jahre \u2013 wir nennen ihn Markus \u2013 besucht \ndie 5. Klasse einer Mittelschule im Hauptschulgang. Im \nM\u00e4rz 2010 kam es zur Aufnahme in das Programm \u201eDie \nzweite Chance\u201c. Seit Schuljahresbeginn sind mittlerweile \n88 entschuldigte Fehltage zu verzeichnen. Es kam seitens \nder Schule zur Anzeige wegen Schulpflichtverletzung, da \nder Schule bekannt war, dass die Kindesmutter sein \nschulverweigerndes Verhalten unterst\u00fctzte und entschul-\ndigte. \n\nAufgrund der entstandenen Wissensl\u00fccken und der daraus \nresultierenden schlechten Noten wurde Markus die \nM\u00f6glichkeit gegeben, durch einen inhaltlich gezielt \n\nabgestimmten St\u00fctzunterricht, ein Unterst\u00fctzungsangebot \nder \u201ezweiten Chance\u201c, Unterrichtsstoff aufzuarbeiten. \nDadurch konnte er seine Schulpflicht erf\u00fcllen, reduzierte \ndamit die Fehlzeiten und konnte sich in ausgew\u00e4hlten \nF\u00e4chern verbessern. Zugleich wurde mit ihm und seinen \nEltern an einer Tagesstruktur gearbeitet. \n\nDie Eltern wurden in diesen Prozess aktiv eingebunden. \nIn regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden fanden Beratungsgespr\u00e4che in \nder Familie, in der Schule und im Jugendamt statt. Im \nRahmen des Case-Managements der \u201ezweiten Chance\u201c \nkam es zu einer Kompetenzfeststellung durch die Psycho-\nlogin des Programms. Das Ergebnis der eignungspsycho-\nlogischen Untersuchung war, das Markus\u2019 schulische \nLeistungen sehr wohl den Leistungsanforderungen eines \nHauptsch\u00fclers einer Mittelschule entsprechen. Jedoch \nben\u00f6tigte er aufgrund der vielen Fehlzeiten ein F\u00f6rder-\nprogramm. \n\nEs gab ein Eignungsdiagnostikverfahren, in dem festge-\nstellt wurde, dass der Junge sehr wohl gef\u00f6rdert und im \nn\u00e4chsten Schuljahr im Rahmen der Versetzung an ein \nF\u00f6rderschulzentrum im Hauptschulgang zum Abschluss \ngef\u00fchrt werden kann. \u2013 So weit das Beispiel. \n\nJahr f\u00fcr Jahr verlassen in Sachsen mehr als 10 % der \nSchulabg\u00e4nger die Schule ohne Abschluss. Allein 2010 \nbetraf das mehr als 2 300 junge Menschen. Die Mehrzahl \n\n 3823\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\ndavon kam aus sozial benachteiligten Familien, und es \nsind \u00fcberproportional viele Jungen. \n\nMit 12 Ma\u00dfnahmen, die allesamt mit europ\u00e4ischen \nMitteln, kurz ESF, bis 2013 \u00fcber befristete Bundes- und \nLandesprogramme finanziert werden, wird vonseiten der \nLandesregierung versucht, Schulversagen zu verhindern \nund die Zahl der Schulabbrecher zu verhindern. Zu diesen \nProgrammen geh\u00f6ren unter anderen \u2013 einige kennen das \nja \u2013 die Feriencamps, die Ferienakademie, Projekte zur \nBerufsorientierung, Berufseinstiegsbegleiter. \n\nWelche Probleme zuk\u00fcnftig oder bereits aktuell mit \ndiesen fast ausschlie\u00dflich mit europ\u00e4ischen Mitteln \ngef\u00f6rderten befristeten Programmen f\u00fcr benachteiligte \nJugendliche auftreten, zeigen die j\u00fcngsten K\u00fcrzungen der \nBundesregierung bei der Initiative \u201eJugend st\u00e4rken\u201c \nexemplarisch. Von 100 Millionen Euro wurde von heute \nauf morgen gek\u00fcrzt auf 50 Millionen Euro f\u00fcr den restli-\nchen F\u00f6rderzeitraum ab September 2011 bis Ende 2013. \nDas geschah mitten in der F\u00f6rderperiode. Die Bundesre-\ngierung hatte nach dem sogenannten Bildungsgipfel 2008 \ndiese Initiative zur Senkung der Schulabbrecherquote auf \nden Weg gebracht. Zu dieser Initiative geh\u00f6ren zwei auch \nin Sachsen etablierte Programme. Allein 2010 konnten \nmehr als 4 300 Jugendliche \u00fcber Kompetenzagenturen \nprofessionell beim \u00dcbergang von der Schule zur Ausbil-\ndung erfolgreich gef\u00f6rdert werden. 260 Schulverweige-\nrern, zu denen auch Markus geh\u00f6rte, konnte mit dem \nProgramm \u201eSchulverweigerung \u2013 Die 2. Chance\u201c tats\u00e4ch-\nlich eine zweite Chance zum erfolgreichen Schulab-\nschluss gegeben werden. \n\nDie pl\u00f6tzliche Halbierung der Bundesf\u00f6rdermittel und die \ngravierende \u00c4nderung der F\u00f6rderkriterien mitten in der \nF\u00f6rderperiode bis 2013 f\u00fchren zur Zerst\u00f6rung erfolgrei-\ncher Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Jugendlichen vor Ort. So erfolgt \nab 01.01.2012 zum Beispiel keine Kofinanzierung dieser \nProgramme mehr durch die Jobcenter oder die Bundes-\nagentur f\u00fcr Arbeit. Einspringen sollen \u2013 nach Aussagen \nder Bundesregierung \u2013 die Kommunen oder Tr\u00e4ger der \nJugendhilfe, und das, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, bei gleichzeitiger K\u00fcrzung der Jugendpauschale \ndurch die CDU/FDP-Landesregierung, also bei ohnehin \nknappen Jugendf\u00f6rdermitteln vor Ort. \n\nAuch die F\u00f6rderung der beruflichen Integration zum \nBeispiel \u00fcber die Kompetenzagenturen wird zuk\u00fcnftig aus \ndiesem F\u00f6rderkatalog ausgeschlossen. Im Mittelpunkt soll \nausschlie\u00dflich die soziale Integration stehen. \n\nDie Landesregierung bedauert zwar in ihrer Stellungnah-\nme, dass diese K\u00fcrzungen zu Schwierigkeiten f\u00fchren, \nschiebt die Verantwortung aber allein auf den Bund. \nPikant ist der weitere Verantwortungsverschiebebahnhof \nauf die Kommunen, und zwar sowohl durch den Bund als \nauch durch die Landesregierung. Ich zitiere aus dem Brief \nder Bundesregierung an die Projektleiter der Kompetenz-\nagenturen in Mecklenburg-Vorpommern: \u201eEs bestand \ndaher ausreichend Zeit, die Programme kommunal zu \nverankern und gute Einrichtungen in eine Dauerf\u00f6rderung \nzu \u00fcberf\u00fchren. Der Bund kann eine Dauerfinanzierung \n\nnicht leisten. Ihm kommt im Kontext der Auflegung der \nProgramme gem\u00e4\u00df \u00a7 83 SGB VIII lediglich eine Anre-\ngungs- und Initiierungsfunktion zu.\u201c Die K\u00fcrzung erfolg-\nte mitten in der F\u00f6rderperiode. \n\nWenn das Sozialministerium in seiner Antwort auf meine \nKleine Anfrage dann auch noch auf die anderen ESF-\ngef\u00f6rderten Programme im Land verweist, die ebenfalls \n2013 auslaufen, oder auf die F\u00f6rderrichtlinie Jugendpau-\nschale, die gerade \u2013 wir wissen es \u2013 im Doppelhaushalt \n2011/2012 massiv zusammengestrichen wurde, dann kann \nman nur von Konzeptionslosigkeit der Landesregierung \nbei der \u00dcberwindung des Problems Schulabbrecher \nsprechen. \n\nWer ist eigentlich verantwortlich daf\u00fcr, dass benachteilig-\nte Jugendliche, Jugendliche mit besonderem F\u00f6rderbedarf \neinen erfolgreichen Schulabschluss bekommen? Die \nEurop\u00e4ische Union? Die Kommunen? Das Sozialministe-\nrium? Oder vielleicht doch das Kultusministerium, das \ndurch Abwesenheit gl\u00e4nzt? Ist es vielleicht so, wie in der \nStellungnahme der Landesregierung zu unserem Antrag \nunter Ziffer 4 ausgef\u00fchrt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Besch\u00e4fti-\ngung und Ausbildung junger Menschen ist zuerst eine \nAngelegenheit des Handwerks, der Unternehmen, der \nWirtschaft und nachrangig eine sozialstaatliche Aufga-\nbe.\u201c? \n\nAha, die Wirtschaft soll es wieder richten, was vorher \nnicht geleistet wurde. Die Verlierer bei dieser Verantwor-\ntungsverschiebung vom Staat auf die Kommunen hin zur \nWirtschaft sind die benachteiligten Jugendlichen, und dies \nsind wir letztlich alle, weil wir die Kosten daf\u00fcr zu tragen \nhaben. \n\nWir fordern deshalb von der Staatsregierung, sich sofort \nf\u00fcr eine ungek\u00fcrzte und unver\u00e4nderte Fortsetzung der \nBundesinitiative \u201eJugend st\u00e4rken\u201c einzusetzen, da sie ein \nsehr erfolgreiches Programm darstellt. Wir fordern ein \neigenes F\u00f6rderprogramm, zum Beispiel f\u00fcr Schulsozialar-\nbeiter, mehr Schulpsychologen und individuelle Ein-\nstiegsprogramme zur fr\u00fcheren F\u00f6rderung von benachtei-\nligten Jugendlichen \u2013 ich erinnere daran: Markus war in \nder 5. Klasse \u2013, und zwar ressort\u00fcbergreifend zwischen \nKultus-, Sozial- und Wirtschaftsministerium. Die Konzep-\ntion muss bis zum Ende dieses Jahres vorliegen, damit sie \n\u00fcberhaupt in die Haushaltsberatungen 2013/2014 einbe-\nzogen werden kann. Warten auf ein europ\u00e4isches Wunder \nab 2013 oder den Erfolg der Gespr\u00e4che unseres Minister-\npr\u00e4sidenten in Br\u00fcssel wird den Jugendlichen wenig \nhelfen und der Wirtschaft bei der Suche nach Fachkr\u00e4ften \nnoch weniger. Ich bitte Sie daher dringend, unserem \nAntrag die Zustimmung zu geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Stange. \u2013 Nun die CDU-Fraktion, Herr Abg.  \nSchreiber; Sie haben das Wort. \n\n 3824\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Eigent-\nlich ist zum vorliegenden Antrag der SPD-Fraktion nicht \nwirklich viel zu sagen. Das hat aus meiner Sicht die \nStaatsregierung mit der Stellungnahme zu diesem Antrag \nsowie der Beantwortung der Kleinen Anfrage von Frau \nDr. Stange mit der Drucksachennummer 5/5472 ausrei-\nchend getan. \n\nDennoch m\u00f6chte ich an dieser Stelle einige Anmerkungen \nzum Nachdenken bzw. zu diesem Thema machen. In \nZeiten des demografischen Wandels ist es f\u00fcr unsere \nWirtschaft von besonderer Bedeutung, auf gut ausgebilde-\ntes Fachpersonal zur\u00fcckgreifen zu k\u00f6nnen. Der Bedarf an \nFachkr\u00e4ften steigt immer weiter und wird sicherlich ohne \ngezielte Zuwanderung hoch Qualifizierter nicht gedeckt \nwerden k\u00f6nnen. Es ist deshalb von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung, \npotenziellen Auszubildenden, also den Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern, das richtige R\u00fcstzeug mit auf den Weg zu \ngeben. Nur so kann Lehre gelingen, nur so k\u00f6nnen sie f\u00fcr \ndas sp\u00e4tere Berufsleben ger\u00fcstet werden, und nur so kann \nes uns gelingen, dass niemand auf halber Strecke zur\u00fcck-\nbleibt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Bundesregierung hat aus \ndiesem Grund die Initiative \u201eJugend st\u00e4rken\u201c aufgelegt. \nDiese Initiative besteht aus f\u00fcnf Teilprojekten, unter \nanderem den beiden Programmen \u201eKompetenzagenturen\u201c \nund \u201eSchulverweigerung \u2013 Die 2. Chance\u201c. Um diese \nbeiden, die Frau Dr. Stange gerade nannte, geht es heute \u2013 \nwie mir scheint, haupts\u00e4chlich um deren unbedingte \nFortf\u00fchrung und die \u00dcbernahme ihrer Finanzierung durch \nden Freistaat Sachsen. Sollten die Bundesmittel nicht \nmehr reichen, m\u00f6ge laut SPD doch der Freistaat an dieser \nStelle einspringen. Aber weder die einzelnen Bundesl\u00e4n-\nder noch die Kommunen sind in der Lage, vom Bund \ninitiierte Modellprojekte und F\u00f6rderprogramme immer \neinfach so weiter fortzuf\u00fchren. \n\nErst Programme ins Laufen zu bringen und dann vor \nAblauf der Wahlperiode festzustellen \u2013 nicht nur in \ndiesem Bereich \u2013, dass nicht mehr gen\u00fcgend finanzielle \nMittel vorhanden sind, um diese Projekte abzuschlie\u00dfen, \nkann nicht der richtige Weg sein und ist gleich gar nicht \ndie Schuld der L\u00e4nder und Kommunen. Die Verantwor-\ntung sowohl politischer als auch finanzieller Art an die \nn\u00e4chste Ebene abzuschieben halte ich f\u00fcr unseri\u00f6s. Dage-\ngen vorzugehen ist den L\u00e4ndern allerdings kaum m\u00f6glich. \nSehr oft stehen wir in diesem Zusammenhang vor dem \nProblem, dass diejenigen, die diese Programme nutzen, \nam Ende an die T\u00fcr des Freistaates klopfen und fragen: \nWas wird nun aus uns? Wir diskutierten das erst neulich \nbeim Thema Mehrgenerationenh\u00e4user. \n\nWerte Abgeordnete! Klar ist: Die Anzahl derjenigen ohne \nSchulabschluss bzw. mit Hauptschulabschluss ist zu hoch. \nWirklich auf das Arbeitsleben vorbereitet sind diese \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler oftmals leider nicht. Aber \neinzig und allein daf\u00fcr verantwortlich, ob ein guter \nSchulabschluss erreicht wird oder nicht, ist das Schulsys-\ntem nicht. Jeder entscheidet selbst, ob er oder sie zur \n\nSchule geht oder nicht. Jeder entscheidet selbst, ob er \noder sie das Gelehrte annimmt oder nicht. Dass dies nicht \ngerade leicht f\u00e4llt, ist ganz klar und steht auf einem \nanderen Blatt. Deshalb d\u00fcrfen wir, wie auch Frau \nDr. Stange bereits sagte, niemanden im Stich lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPrinzipiell steht f\u00fcr mich aber fest: Eigenverantwortung \nund Erziehungsauftrag der Eltern stehen nicht nur bei der \nschulischen Ausbildung im Vordergrund. Sie sind es, die \nin erster Linie f\u00fcr das Wohl ihrer Kinder verantwortlich \nsind. Bei festgestelltem Bedarf kann und soll der Staat \nunterst\u00fctzen. Daf\u00fcr ist er nach dem Grundgesetz Arti-\nkel 20 ein sozialer Bundesstaat. Bis dahin \u2013 dar\u00fcber \nsollten wir uns immer wieder im Klaren sein \u2013 gilt jedoch \ndas Prinzip der Subsidiarit\u00e4t, nicht nur auf der staatlichen \nEbene an sich, sondern auch in den Elternh\u00e4usern. Prob-\nleme vor Ort m\u00fcssen und sollen zuerst auch vor Ort \ngekl\u00e4rt werden. Ein \u00fcberordnendes Sozialstaatsangebot, \ndas mit sehr viel Geld nur einen kleinen Kreis von Perso-\nnen f\u00f6rdert, kann nicht unser Ziel sein und ist es auch \nnicht. \n\nLiebe Frau Dr. Stange! Liebe SPD-Fraktion! Wenn man \nsich Ihren Antrag oder auch die Kleine Anfrage durch-\nliest, fragt man sich schon, warum Sie nicht nach den \nErfolgen dieser beiden Programme gefragt haben. Wollen \nSie das nicht wissen, oder wollen Sie vielleicht dem Rest \ndes Plenums etwas verheimlichen oder, nennen wir es \nanders, verschweigen? Wie viele junge Menschen haben \ndenn wirklich von diesem Programm profitiert? Damit \nmeine ich nicht die Teilnehmerzahl solcher Programme, \nsondern ich meine, wie viele einen wirklichen Gewinn \naus diesem Programm gezogen haben, das hei\u00dft, dass am \nEnde auch das herausgekommen ist, was wir erreichen \nwollten. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Schreiber? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich w\u00fcrde erst einmal fortfah-\nren und denke, wir k\u00f6nnen im Laufe der Debatte noch \nweiter diskutieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Also, Sie gestatten \nkeine? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Jetzt erst einmal nicht. Danke. \n\nWie viele junge Menschen haben wir mit diesem Pro-\ngramm erreicht? Wie gesagt, die Teilnehmerzahlen zu \ndefinieren ist das eine; aber wenn es darum geht, Erfolge \nzu messen, dann ist dies das andere, und man muss \ndeutlich sagen: Ich habe zu diesem Thema \u2013 vielleicht ist \nes mir auch entgangen \u2013 bisher weder eine Evaluation \nvorgelegt bekommen, noch habe ich in irgendeiner Art \nund Weise vermittelt bekommen, wie sich der Erfolg im \nwirklichen Leben widergespiegelt hat. \n\n 3825\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nWenn wir an den finanziellen Aspekt denken \u2013 dabei \nwiederhole ich mich gern \u2013: Warum soll sich das Land \nmit einem eigenen Landesprogramm f\u00fcr die \u00f6rtlich \nverankerten Ma\u00dfnahmen und Projekte beteiligen? Sind es \nnicht vielmehr passgenaue Angebote der Kommunen, die \nim Zweifel wirkungsvoller sind, wenn es um den Bedarf \nvor Ort geht? Auch das ist an dieser Stelle \u00fcberhaupt nicht \ndefiniert. Es ist nicht diskutiert, und ich halte es, ehrlich \ngesagt, auch f\u00fcr keinen sauberen Weg, wenn wir ein \ninhaltliches Thema \u2013 und ein solches ist es ganz klar \u2013 im \nPlenum diskutieren, anstatt diesen Antrag beispielsweise \nim Ausschuss zu diskutieren, wo man sich zum Beispiel \nauch von der Staatsministerin oder der Verwaltung im \nZweifel gewisse Dinge erkl\u00e4ren lassen kann. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \nist aus unserer Sicht mit der Stellungnahme der Staatsre-\ngierung f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren. Die Stellungnahme ist \nsehr ausf\u00fchrlich. Ich m\u00f6chte noch einige Zahlen nennen, \ndie wir gerade im Bereich der ESF-Mittel \u2013 Frau \nDr. Stange hat es angesprochen \u2013 als Land selbst finanzie-\nren. Es sind gerundet 28 496 000 Euro f\u00fcr 3 722 Teilneh-\nmer. Das hei\u00dft, wir geben als Freistaat in diesem Bereich \npro Person 7 656 Euro aus ESF-Mitteln aus. Ich bin der \nfesten \u00dcberzeugung, dies kann sich sehen lassen. Die \nbeiden Programme des Bundes, die ich ansprach, sind \nProgramme, von denen bisher 4 573 Kinder und Jugendli-\nche profitiert haben. Man muss hierzu deutlich sagen: \nNicht die Programme sind zu verurteilen, sondern wir \nm\u00fcssen aus diesen Programmen etwas machen, wenn wir \nkompetente Ergebnisse aus diesen Programmen ziehen \nund vorgelegt bekommen wollen. Wir werden Ihren \nAntrag heute ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte das Mittel der \nKurzintervention nutzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Lieber Kollege Patrick \nSchreiber! Ich bin schon mal froh, dass Sie in Ihrer Rede \nsagten, dass Sie kein Kind zur\u00fccklassen wollen; denn \ndarin unterscheiden Sie sich von dem, was Frau Staats-\nsekret\u00e4rin Fischer vor einiger Zeit sagte, als sie meinte, es \ngebe Kinder, Jugendliche und Familien, die man nicht \nmehr erreichen k\u00f6nne. \n\nSie haben eben deutlich gemacht, dass es gerade auch \nunter dem Gesichtspunkt des Fachkr\u00e4ftemangels um alle \nKinder und Jugendlichen gehe. Sie haben sich in Ihrer \nRede dar\u00fcber beschwert, dass die SPD vorschlage, in \nBundesprogramme einzusteigen, w\u00e4hrend der Bund in der \nlaufenden F\u00f6rderperiode k\u00fcrze, und halten das f\u00fcr unseri-\n\u00f6s. \n\nIch m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass das Land in glei-\ncher Weise mit Landesprogrammen umgeht, die in der \n\nlaufenden F\u00f6rderperiode gek\u00fcrzt werden und bei denen \nauf die Kommunen verwiesen wird, die in diese F\u00f6rder-\nprogramme einsteigen k\u00f6nnten bzw. wo bei Auslaufen \nvon Modellvorhaben des Landes den Kommunen vorge-\nschlagen wird, diese Modellvorhaben in eigener Regie \nweiterzuf\u00fchren. Es ist, glaube ich, unseri\u00f6s, wenn man \nselbst das tut und dem Bund Gleiches vorwirft. \n\nFerner haben Sie angesprochen, dass Sie noch auf eine \nEvaluierung warten. Ich glaube, darauf warten wir alle. \nWir alle wissen, dass es f\u00fcr die ESF-Programme zwin-\ngend ist, sie zu begleiten und zu evaluieren. Die Zahlen \nwerden uns sicherlich noch vorgelegt werden, wobei ich \nzu bedenken gebe, dass es schwer zu bemessen sein wird, \nob ein solches Programm erfolgreich ist oder nicht. In \ndem Moment, in dem ein Kind die Schule verweigert und \nwir dort ein Programm nachschieben, ist es schwierig \nherauszubekommen, ob dieses oder jenes Programm zum \nErfolg gef\u00fchrt hat. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, Sie \nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Liebe Elke Herrmann, ich \nfinde es in Ordnung, wenn man das anmahnt, aber ich \nmuss Folgendes entgegnen: Mir ist in den laufenden \nF\u00f6rderprogrammen \u2013 auch nicht im letzten Jahr \u2013 in \ndiesem Bereich nichts bekannt geworden, bei dem sich \nder Freistaat Sachsen zu einem F\u00f6rderprogramm bekannt \noder ein Modellprojekt aufgelegt und dann im laufenden \nF\u00f6rderzeitraum die Mittel f\u00fcr dieses F\u00f6rderprogramm \nbzw. diese Modellprojektf\u00f6rderprogramme gek\u00fcrzt hat. \nIch wei\u00df, dass wir beispielsweise im Bereich des flexiblen \nJugendmanagements \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nurspr\u00fcnglich \u2013 bevor sozusagen das Programm \u00fcberhaupt \nlosgelaufen ist \u2013 eine andere Strategie verfolgt haben, \nauch mit der finanziellen Ausstattung des Programms. \nAber \u2013 das ist der kleine, feine Unterschied \u2013 es hat keine \nMittelk\u00fcrzung des Programms stattgefunden, w\u00e4hrend-\ndessen das Programm schon losgelaufen ist, sondern die \nReduzierung auf drei Modellregionen bzw. drei Modell-\nkreise hat stattgefunden und die Klarziehung mit der \nfinanziellen Ausstattung, bevor dieses Modellprojekt \n\u201eFlexibles Jugendmanagement\u201c losgelaufen ist. Das ist an \ndieser Stelle der kleine, feine Unterschied. \n\nMan kann vom Freistaat nicht erwarten, dass er in ein \nbereits laufendes F\u00f6rderprogramm einsteigt, nur weil der \nBund irgendwann merkt: Na hoi!, mir gehen die ESF-\nMittel aus \u2013 das ist der kleine Unterschied \u2013, und das \nGanze nat\u00fcrlich erst recht nicht mitten im Haushaltsjahr. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen wieder zur Aussprache. Die Frakti-\non DIE LINKE ist an der Reihe. Es spricht Frau Abg. \nKlepsch. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\n 3826\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Der Antrag der SPD mit der Forderung \nnach einem \u201eLandesf\u00f6rderprogramm f\u00fcr benachteiligte \nJugendliche\u201c greift ein bundespolitisches Thema auf, das \nuns dennoch wichtig sein sollte, wenn wir es ernst damit \nmeinen, jedem jungen Menschen in Sachsen die besten \nM\u00f6glichkeiten auf Teilhabe am gesellschaftlichen Leben \neinzur\u00e4umen. \n\nMit der Initiative \u201eJugend st\u00e4rken\u201c will das Bundesfami-\nlienministerium seine Programme f\u00fcr benachteiligte junge \nMenschen und Jugendliche mit Migrationshintergrund \nb\u00fcndeln und st\u00e4rker aufeinander abstimmen. Mit dieser \nInitiative werden, wie bereits erw\u00e4hnt, die f\u00fcnf Pro-\ngrammwege und -methoden zur besseren sozialen, schuli-\nschen und beruflichen Integration umgesetzt. Angebote \nder Jugendhilfe \u2013 SGB VIII \u2013 sollen dabei st\u00e4rker mit \nAngeboten der Berufsbildung und Arbeitsf\u00f6rderung \u2013 \nSGB II und SGB III \u2013 vernetzt und neue Strukturen zur \nIntegration von jungen Menschen mit komplexen Prob-\nlemlagen geschaffen werden. \n\nWer sich einmal damit besch\u00e4ftigt hat, welche jungen \nMenschen zum Beispiel in den Produktionsschulen \nintegriert werden sollen, wei\u00df, welche komplexen Prob-\nlemlagen vorhanden sind. Das Programm \u201eSchulverwei-\ngerung \u2013 die 2. Chance\u201c zielt dabei auf die Reintegration \nvon schulverweigernden Jugendlichen in den Regelunter-\nricht ab. Die Kompetenzagenturen unterst\u00fctzen besonders \nbenachteiligte Jugendliche dabei, ihren Weg in einen \nBeruf und in die Gesellschaft zu finden, und sie bieten \nindividuelle Hilfen im Rahmen eines Fallmanagements \nf\u00fcr diejenigen an, die vom bestehenden System der \nHilfsangebote beim \u00dcbergang von der Schule in den \nBeruf nicht oder nicht mehr erreicht werden. \n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Jugend ver\u00f6ffentlichte am \n11. M\u00e4rz 2011 die neuen F\u00f6rderleitlinien f\u00fcr die Pro-\ngramme \u201eKompetenzagenturen\u201c und \u201eSchulverweige-\nrung\u201c und gab darin drastische Mittelk\u00fcrzungen f\u00fcr die \nProjekte der Jugendberufshilfe vor Ort bekannt. Allein in \nSachsen w\u00e4ren neun s\u00e4chsische Kompetenzagenturen und \nSchulverweigerungsprojekte an insgesamt 26 Standorten \nbetroffen gewesen. Zun\u00e4chst plante die Bundesregierung, \nnur noch ESF-Mittel in H\u00f6he von 40 Millionen Euro f\u00fcr \ndie n\u00e4chste Programmphase von 2011 bis 2013 vorzuse-\nhen. Nach zahlreichen Protesten \u2013 auch seitens des \nS\u00e4chsischen Sozialministeriums \u2013 \n\n(Zuruf von Staatsminister Frank Kupfer) \n\n\u2013 aha, heute der Landwirtschaftsminister \u2013, wie man der \nStellungnahme zum Antrag entnehmen kann, gab das \nBundesjugendministerium schlie\u00dflich am 31. Mai 2011 \nbekannt, dass die Initiative \u201eJugend st\u00e4rken\u201c bis Ende \n2013 fortgesetzt und daf\u00fcr 80 Millionen Euro an ESF-\nMitteln in Aussicht gestellt werden. \n\nDas Programm \u201eST\u00c4RKEN vor Ort\u201c endet am 31. De-\nzember 2011. Die beiden anderen Programme wurden neu \nausgeschrieben. Ende gut, alles gut? Ich glaube nicht. \n\nDenn trotz der Erh\u00f6hung ist eine K\u00fcrzung der F\u00f6rderung \num bundesweit 13 Millionen Euro pro Jahr festzustellen. \nDas entspricht immerhin 28 %. Der jahresdurchschnittli-\nche F\u00f6rderbetrag liegt f\u00fcr die Zeit bis zum Ende der ESF-\nPeriode nur noch bei 34,9 Millionen Euro pro Jahr. \n\nNach wie vor ist die Qualit\u00e4t der Arbeit und die Zahl der \nStandorte des Programms \u201eJugend st\u00e4rken\u201c gef\u00e4hrdet, da \nein R\u00fcckgang der ESF-Mittel gegenw\u00e4rtig nicht durch \nlandeseigene Mittel aufgefangen wird. So erfolgreich \nbeispielsweise die Produktionsschulen in Sachsen auch \narbeiten m\u00f6gen, sie wissen nicht, wie es ab dem Jahr 2014 \nweitergeht und wie sie ihre Arbeit langfristig planen \nk\u00f6nnen. \n\nLieber Kollege Schreiber, es reicht nicht, die Bundesre-\ngierung an dieser Stelle zu kritisieren \u2013 es ist ihre eigene \nPartei, die dort regiert \u2013, wenn man auf Landesebene \nnicht koh\u00e4rent handelt und schaut, wie man die Dinge vor \nOrt l\u00f6sen kann. \n\nEines will ich noch betonen: Mit der Umsetzung des ESF-\nProgramms seit 2007 hat sich das s\u00e4chsische Sozialminis-\nterium komplett aus der Finanzierung der Jugendberufs-\nhilfe zur\u00fcckgezogen. Es ist bis heute nicht gekl\u00e4rt, wie die \nProgramme ab dem Jahr 2014 weiterlaufen bzw. durch ein \nlandeseigenes, ganzheitliches Programm ersetzt werden \nsollen. Einige unserer Kollegen verweisen immer gern auf \ndie demografische Entwicklung und die sinkende Zahl \njunger Menschen in Sachsen. Diesbez\u00fcglich verweise ich \nauf den letzten S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht. \nDort mahnt die Kommission Folgendes an \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eDie sozialp\u00e4dagogischen Unterst\u00fctzungsleistungen der \narbeitsweltbezogenen Jugendsozialarbeit werden trotz der \nvor allem demografisch bedingten Entspannung auf dem \nArbeits- und Ausbildungsmarkt in Sachsen weiterhin \nnotwendig sein. Die Kinder- und Jugendhilfe sollte nicht \nvon einer Bedarfsreduzierung in diesem Bereich ausge-\nhen.\u201c \n\nAus unserer Sicht ist es richtig, dass die SPD von der \nStaatsregierung ein eigenes Landesf\u00f6rderprogramm f\u00fcr \nbenachteiligte Jugendliche einfordert. \n\nEs ist zu einfach, wie es die Staatsregierung in ihrer \nStellungnahme zum Antrag versucht, auf die Kommunen \nzu verweisen, die \u00fcber die F\u00f6rderrichtlinie \u201eJugendpau-\nschale\u201c die Umsetzung der Jugendberufshilfema\u00dfnahmen \nund von Schulverweigererprogrammen finanzieren sollen; \ndenn wir haben es schon geh\u00f6rt: Die Jugendpauschale \nwurde bereits im letzten Jahr mittels der Haushaltsbewirt-\nschaftung um ein Drittel gek\u00fcrzt und im aktuellen Haus-\nhalt bei 10,40 Euro eingefroren. \n\nIch m\u00f6chte ein weiteres Problem ansprechen. Trotz der \nFortfinanzierung der Kompetenzagenturen bis Ende 2013 \nist die Personalausstattung mit der neuen Richtlinie \nextrem gek\u00fcrzt worden. Die Kompetenzagentur im \nLandkreis Mei\u00dfen hat ihre Arbeit einmal in einer Stel-\nlungnahme in diesem Fr\u00fchjahr plastisch geschildert. Ich \ndarf daraus zitieren: \u201eAugenblicklich betreuen unsere vier \nCase-Manager insgesamt 51 Jugendliche. Nach der neuen \nF\u00f6rderrichtlinie m\u00fcsste jetzt ein Case-Manager allein mit \n\n 3827\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\ndiesen 51 Jugendlichen arbeiten. Daran wird deutlich, \ndass eine Fortsetzung der bisherigen Arbeit unm\u00f6glich ist \nund zwangsl\u00e4ufig das Erreichen der Fallzahlen den \nHauptstellenwert einnehmen wird. \n\nEinige Jugendliche, die wir unterst\u00fctzen, wohnen in \nLommatzsch und Umgebung. Wenn ein solcher Jugendli-\ncher sanktioniert ist, also keine staatlichen Unterst\u00fct-\nzungsleistungen erh\u00e4lt, unterst\u00fctzen wir ihn zun\u00e4chst, \ndiese wieder zu erlangen, das hei\u00dft, wir begleiten ihn zum \nJob-Center nach Mei\u00dfen. Hierzu holen wir den Jugendli-\nchen mit dem Auto aus Lommatzsch ab \u2013 15 Kilometer \nhin und 20 Minuten Fahrtzeit \u2013 und fahren mit ihm nach \nMei\u00dfen \u2013 15 Kilometer und 20 Minuten Fahrtzeit \u2013, dann \nbringen wir ihn wieder nach Hause \u2013 15 Kilometer und 20 \nMinuten Fahrtzeit \u2013 und dann fahren wir zur\u00fcck nach \nMei\u00dfen. Insgesamt ist der Case-Manager 80 Minuten \u2013 \nnur reine Fahrtzeit \u2013 unterwegs. Ohne diese Unterst\u00fctzung \nw\u00fcrde der Jugendliche diesen Weg nicht gehen. \n\nEs stellt sich nun die Frage, ob wir mit unserer Arbeit eine \nquantitative Norm erf\u00fcllen und mit hohen Zahlen gl\u00e4nzen \nsollen oder ob es Ziel der Kompetenzagenturen ist, den \nJugendlichen zu helfen. Um mit einem Jugendlichen zu \narbeiten, muss der Sozialarbeiter erst einmal eine vertrau-\nensvolle Beziehung herstellen. Viele der Jugendlichen \nhaben aber nie gelernt, jemandem zu vertrauen, und ist \ndieser lange Weg beschritten, k\u00f6nnen diese konkreten \nProbleme eruiert und bearbeitet werden. An dieser Stelle \narbeitet man methodisch im Sinne des Case Manage-\nments. Um diese Situation herzustellen, ben\u00f6tigt der \nSozialarbeiter aber Zeit.\u201c \n\nDoch Zeit f\u00fcr Personal und Betreuung kostet Geld, Geld, \ndas auch der Freistaat auf der Grundlage eines eigenen \nLandesf\u00f6rderprogramms f\u00fcr die Jugendberufshilfe bereit-\nstellen muss und dass nicht den Kommunen allein \u00fcber-\nlassen bleiben darf, wenn der Anspruch der gleichwerti-\ngen Lebensverh\u00e4ltnisse ernst gemeint ist. \n\nDass der Landkreis G\u00f6rlitz aufgrund seines nicht ausge-\nglichenen Haushaltes kurz vor der Zwangsverwaltung \nsteht, d\u00fcrfte bekannt sein, und es illustriert, wie schwierig \nes f\u00fcr die einzelnen Kommunen ist, zus\u00e4tzlich Geld in \nJugendberufshilfe zu widmen, wenn es nicht zulasten \nanderer Bereiche der Jugendarbeit gehen soll. \n\nIch komme zum Schluss. Wenn die Initiative \u201eJugend \nst\u00e4rken\u201c Ende 2013 mit dem Ende der ESF-F\u00f6rderperiode \nausl\u00e4uft, braucht das Land Sachsen ein Konzept, wie es \ngezielt benachteiligte Jugendliche in die Schulen und das \nBerufsleben integrieren will. Deshalb unterst\u00fctzt meine \nFraktion den Antrag der SPD und fordert die Staatsregie-\nrung zum Handeln auf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKlepsch. \u2013 Nun die FDP-Fraktion, Frau Abg. Jonas, bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Kollegen! Es ist schon \n\nsehr viel dar\u00fcber gesagt worden, dass schulische Bildung \nund Berufsausbildung Grundvoraussetzungen f\u00fcr die \nLebens- und Berufsperspektiven junger Menschen sind. \nOhne Schulabschluss gibt es keine Ausbildung, und ohne \nAusbildung ist der Eintritt in den Arbeitsmarkt sehr \nschwer. Bildung ist damit eine unabdingbare Ressource \nf\u00fcr individuellen Erfolg und essenzielle Voraussetzung f\u00fcr \nden Zugang zum Arbeitsmarkt und die daran gekn\u00fcpften \nEinkommenschancen. \n\nBeide F\u00f6rderprogramme \u2013 \u201eSchulverweigerung \u2013 Die \n2. Chance\u201c und Kompetenzzentren \u2013 haben zum Ziel, die \nStartchancen von Jugendlichen deutlich zu st\u00e4rken, um \nihnen Unterst\u00fctzung und den entsprechenden R\u00fcckhalt zu \ngeben. Ziel ist es, dass jeder Sch\u00fcler, der eine Schule \nverl\u00e4sst, \u00fcber einen Abschluss verf\u00fcgt und auf die Anfor-\nderungen an eine Ausbildung sowohl fachlich als auch \npers\u00f6nlich ausreichend vorbereitet ist. Das muss Ziel sein, \nund das ist definitiv nat\u00fcrlich auch Ziel dieser Koalition. \n\nDie Entscheidung des Bundes, beide Programme fortzu-\nf\u00fchren, halte ich daher f\u00fcr eine richtige Entscheidung \nnicht nur im Interesse der Jugendlichen selbst, sondern \nauch im Interesse unserer Gesellschaft. Es ist eben nicht \nnur eine sozialpolitische Frage, sondern auch eine bil-\ndungspolitische und \u00f6kologische Frage, ob wir es uns \nleisten k\u00f6nnen, diese jungen Menschen zur\u00fcckzulassen. \n\nDa sage ich ganz klar: Wir k\u00f6nnen es uns nat\u00fcrlich nicht \nleisten. Schulabbrecher kosten den Staat Millionen und \nMilliarden. Dabei geht es nicht nur um die nachschuli-\nschen Qualifizierungsma\u00dfnahmen oder die langwierige \nAbh\u00e4ngigkeit vom Sozialstaat. Es geht auch darum, dass \nwir gut qualifiziertes Personal brauchen und den Bedarf \nan Fachkr\u00e4ften auch entsprechend decken m\u00fcssen. Wir \nwollen den Einzelnen nicht zur\u00fccklassen. Genau deshalb \ninvestieren wir auch in die eigenen ESF- und Landesmit-\ntel zur F\u00f6rderung der benachteiligten Jugendlichen. Zum \neinen flie\u00dfen Gelder direkt in sozialp\u00e4dagogische Ma\u00df-\nnahmen, die Schulabbr\u00fcche vermeiden helfen sollen und \nden Jugendlichen beim \u00dcbergang Schule/Beruf entspre-\nchende Unterst\u00fctzung geben sollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \nZwischenfrage, Frau Jonas? \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr gern. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\ndent! \u2013 Liebe Kollegin Jonas! K\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, \nwelche Landesmittel in welchem Haushaltstitel oder \nEinzelplan das Land im Moment f\u00fcr die benachteiligten \nJugendlichen einsetzt? \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Kollegin! Wie ich gerade \ndarauf eingegangen bin, werden die beiden Programme, \ndie fortgef\u00fchrt sind, auch entsprechend unterst\u00fctzt. Zum \nanderen gibt es \u00fcber die Jugendpauschale die M\u00f6glich-\nkeit, in die Schulsozialarbeit intensiv zu investieren. \nGerade in den l\u00e4ndlichen Bereichen wird auch die Ju-\ngendpauschale mit zur Kofinanzierung genommen. Das \n\n 3828\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nsind ja gerade Programme, die in diesem Bereich greifen \nsollen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir wollen den Einzelnen, wie gesagt, nicht zur\u00fccklassen. \nWie eben schon geschildert, geht es auch bei der kommu-\nnalen Selbstverwaltung darum, in der Jugendpauschale \ndie entsprechenden Priorit\u00e4ten zu setzen. F\u00fcr die Schulso-\nzialarbeit wurden ja erst durch das Bildungs- und Teilha-\nbepaket zus\u00e4tzliche Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe bereits \ndeutlich gemacht, dass ich es als Aufgabe des Staates \nsehe, faire Chancen f\u00fcr alle Jugendlichen und Kinder zu \nschaffen. Aber ich sehe auch ganz klar die Eltern in der \nVerantwortung, denn es funktioniert nicht ohne sie. Genau \nan dem Punkt sind Sie \u2013 sowohl Sie, Frau Dr. Stange, als \nauch Frau Klepsch \u2013 nicht auf die Rolle der Eltern einge-\ngangen. Wir k\u00f6nnen enorm viele Programme starten, aber \nwir m\u00fcssen auch die Eltern mitnehmen. Das muss Ziel \ndieser \u00fcbergreifenden Strukturen sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \nweitere Zwischenfrage? \u2013 Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Liebe Frau Jonas! Wenn \nSie vorhin \u2013 davon gehe ich aus \u2013 aufmerksam zugeh\u00f6rt \nhaben, werden Sie bei meinem Beispiel festgestellt haben, \ndass die Eltern dort sehr wohl eine Rolle spielten, dass es \nnicht um irgendwelche Familien geht und irgendwelche \nJugendlichen, sondern um Kinder und Jugendliche, bei \ndenen die Familien mitgenommen werden m\u00fcssen, weil \nsie n\u00e4mlich zum Beispiel Schulverweigerung unterst\u00fct-\nzen. Stimmen Sie mir zu, dass ich damit die Eltern in ihre \nRolle hineingesetzt habe bzw. dass sie durch diese Pro-\ngramme auch mit betroffen sind? \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Dr. Stange! Ich \nstimme Ihnen da auf jeden Fall zu. Als Sie das Beispiel \ngeschildert haben, war mein sofortiger Gedanke, dass es \nfaszinierend ist, dass die Strukturen so sind und auch \nfunktionieren, wenn die entsprechenden Rahmenbedin-\ngungen da sind. Aber viele F\u00f6rderprogramme impliziert \nnicht maximale M\u00f6glichkeit an F\u00f6rderung. Deswegen ist \nes wichtig, die M\u00f6glichkeiten auf die F\u00f6rderprogramme \nin ihrer Struktur \u00fcbersichtlich zu halten, denn nicht \nunz\u00e4hlige F\u00f6rderprogramme, wo jeder nur einen Teil \nfinanziert bekommt, gew\u00e4hrleisten auch die Gesamtbreite \nals F\u00f6rderung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Tr\u00e4ger in \nSachsen sind sehr engagiert und leisten gute Arbeit. Ein \nzus\u00e4tzliches Landesf\u00f6rderprogramm halte ich deshalb mit \ndem Blick auf die bereits bestehenden Angebote nicht f\u00fcr \ngeboten. Auch unter haushalterischen Gesichtspunkten ist \nes dem Freistaat derzeit nicht m\u00f6glich, ein eigenes Lan-\ndesprogramm noch zus\u00e4tzlich aufzulegen. Wir m\u00fcssen \ndaher Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Jonas f\u00fcr \ndie FDP-Fraktion. Nun spricht die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Zusammenfassend kann die Stel-\nlungnahme der Staatsregierung nach meiner Meinung so \nverstanden werden: Die Staatsregierung tut etwas im \nRahmen der Kofinanzierung von ESF-Programmen, deren \nWeiterf\u00fchrung \u00fcber die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode hinaus \nungewiss ist. Im \u00dcbrigen seien der Bund und die Kom-\nmunen zust\u00e4ndig. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Erlauben Sie mir, den \nBogen etwas weiter zu spannen, und zwar \u00fcber die beiden \nschon mehrfach zur Sprache gekommenen F\u00f6rderpro-\ngramme hinaus. Sehen wir uns die Situation in Sachsen \nan. Die Zahl der Jugendlichen, die ohne Hauptschulab-\nschluss die Schule verlassen, liegt in Sachsen trotz des \ndemografischen R\u00fcckgangs relativ unver\u00e4ndert bei circa \n3 000 Jugendlichen im Jahr, eher leicht steigend. Diese \nZahl und auch die folgenden habe ich der Bertelsmann-\nL\u00e4nderstudie \u201e\u00dcberg\u00e4nge mit System\u201c 2010 entnommen. \n\nDie Zahl der bei der Bundesagentur gemeldeten Bewerber \nf\u00fcr einen Ausbildungsplatz geht demografisch bedingt \nzur\u00fcck. Wir hatten im Jahr 2003 56 000 Bewerber, 2008 \nsind es noch 34 000. Aber die Zahl der bei der Bundes-\nagentur gemeldeten Altbewerber geht nicht in gleicher \nWeise zur\u00fcck. Diese Zahl lag 2003 bei 25 000 und liegt \n2008 bei 17 880. Das sind circa 50 % der Bewerber, die \nbei der BA gemeldet sind. Also 50 % der Bewerber sind \nAltbewerber. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Viele dieser Bewerber \nfinden einen Platz in den sogenannten \u00dcbergangssyste-\nmen. Die Vielfalt dieser \u00dcbergangssysteme \u2013 in diesem \nFall w\u00fcrde ich eher sagen: die Un\u00fcbersichtlichkeit \u2013 in \nSachsen ist gro\u00df und die Effizienz ist sehr umstritten, im \n\u00dcbrigen nicht nur in Sachsen. Vereinfacht l\u00e4sst sich \nsagen: Je l\u00e4nger Jugendliche im \u00dcbergangssystem sind, \ndesto st\u00e4rker sinken die Chancen, dass sie Fu\u00df auf dem \nersten Arbeitsmarkt fassen k\u00f6nnen. \n\nDie Ineffizienz ist in der schon zitierten L\u00e4nderstudie \nbeschrieben: \u201eDie Ineffizienz des momentanen \u00dcber-\ngangssystems wird auch in Sachsen in Evaluationen \nausgewiesen und ist an vielen Beispielen illustriert.\u201c \nVergleiche Landesausschuss f\u00fcr Berufsbildung 2010, \nSeite 2 f. \n\nDie Staatsregierung antwortet hingegen auf den vorlie-\ngenden Antrag zu Punkt II, dass sich die unterschiedli-\nchen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten bew\u00e4hrt haben. Das hei\u00dft: Sie \nsieht keinen Bedarf zu einem Gesamtkonzept. Ich wei\u00df \nnicht, ob die Staatsregierung die von ihr 2006 in Auftrag \ngegebene Studie \u201eUntersuchungen zum Verbleib und den \n\u00dcbergangsproblemen von Absolventen vorberuflicher und \nberuflicher Bildungsg\u00e4nge als Beitrag zur Beurteilung \nverschiedener Unterst\u00fctzungs- und Ausbildungsprogram-\n\n 3829\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nme im Freistaat Sachsen\u201c \u00fcberhaupt gelesen hat. Ihre \nStellungnahme l\u00e4sst jedenfalls vermuten, dass sie sie nicht \ngelesen hat. Es ist eine Studie des SMWA, die vielleicht \nbis heute noch nicht im SMS angekommen ist. \n\nIch rate Ihnen dringend: Lesen Sie die Studie und schauen \nSie sich vor allem die Empfehlungen an. Dort ist zum \nBeispiel von einem dringend zu verbessernden Monito-\nring vorberuflicher und beruflicher Bildungsma\u00dfnahmen \ndie Rede. Wenn Sie das in Angriff nehmen, k\u00f6nnen Sie \nsicher demn\u00e4chst auch auf Kleine Anfragen antworten \noder einen wirklichen Bericht auf den Antrag der SPD \nabgeben.  \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich erinnere Sie daran \u2013 \nes hat ja auch schon eine Rolle gespielt \u2013, dass wir uns in \nfast jedem Plenum mit dem Thema Fachkr\u00e4ftemangel \nbesch\u00e4ftigen. Das muss doch Grund genug f\u00fcr eine \nStaatsregierung sein, die F\u00f6rderung benachteiligter \nKinder und Jugendlicher als wichtige Aufgabe \u2013 \u00fcbrigens \nauch f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung in Sachsen \u2013 zu \nerkennen und sich Gedanken \u00fcber ein Gesamtkonzept zu \nmachen.  \n\nWenn es gelingen w\u00fcrde, das Alter des Ausbildungsbe-\nginns f\u00fcr rund 18 000 Auszubildende in Sachsen um ein \nJahr zu reduzieren, erg\u00e4ben sich Einsparungen von rund \n60 Millionen Euro j\u00e4hrlich, zuz\u00fcglich der Beitr\u00e4ge in die \nsozialen Sicherungssysteme. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das steht im Eckpunk-\ntepapier \u201eBerufsdialog Sachsen 2010\u201c \u2013 60 Millio-\nnen Euro \u2013, aber die Staatsregierung sieht keine Notwen-\ndigkeit, ein Gesamtkonzept vorzulegen. Die Staatsregie-\nrung dr\u00fcckt sich an dieser Stelle vor der Verantwortung. \nSie schiebt die Verantwortung wahlweise dem Bund oder \nden Kommunen oder eben auch dem Handwerk, den \nUnternehmen und der Wirtschaft zu. Wenn wir hier von \nbenachteiligten Jugendlichen sprechen, wissen wir doch \nganz genau, dass ein Teil von ihnen \u2013 das ist schon \nillustriert worden \u2013 nicht ausbildungsreif ist oder aber \nsozialp\u00e4dagogische Begleitung f\u00fcr den \u00dcbergang braucht. \nDas kann nicht zuerst Aufgabe der Wirtschaft oder eines \nHandwerksbetriebes sein. \n\nDamit sind wir schon bei dem Problem der F\u00f6rderung von \nKindern und Jugendlichen, bevor die Ausbildung ansteht, \nder Unterst\u00fctzung von Lernorten au\u00dferhalb der Schule \nund dabei, was die Staatsregierung in diesem Bereich tut. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Familien sind ange-\nsprochen worden, sozialp\u00e4dagogische Familienhilfe. 2006 \nist sie von 1 415 Familien in Anspruch genommen wor-\nden, davon 944 mit erzieherischen Problemen, und in \n2009 von 1 007 Familien \u2013 Tendenz also steigend. Damit \nwird deutlich, dass die Probleme in Zukunft offenbar \nnicht geringer werden. Aber die Staatsregierung k\u00fcrzt \nkr\u00e4ftig im Sozialhaushalt, unter anderem die Jugendpau-\nschale, und erwartet dann von den Landkreisen, die \nsteigenden Kosten f\u00fcr die Jugendhilfe allein zu schultern. \nObendrein schw\u00e4cht sie die Jugendarbeit, also die Orte \nau\u00dferhalb von Schule, wo sich Jugendliche ausprobieren \nk\u00f6nnen, wo sie Anerkennung erfahren und Unterst\u00fctzung \n\nbei ihren Problemen erhalten. Ich erinnere Sie nur daran, \ndass in der letzten Woche die s\u00e4chsische Landjugend \nerkl\u00e4rt hat, zum Ende des Jahres ihren Gesch\u00e4ftsbetrieb \naufzugeben \u2013 und das, weil weder Transparenz noch \nWertsch\u00e4tzung oder Verl\u00e4sslichkeit in der Zusammenar-\nbeit von Tr\u00e4gern und SMS die Landjugend weiter gew\u00e4hr-\nleistet sieht.  \n\nWenn ich von Ihnen, Herr Tillich \u2013 er ist jetzt leider nicht \nanwesend \u2013, in der \u201eFreien Presse\u201c vom 24.06. lese, dass \nSie kritischen CDU-Mitgliedern entgegenhalten, dass \nSachsen eine Verantwortung f\u00fcr die jungen Menschen \nhabe, die in einigen Jahren nicht die Schulden f\u00fcr heutige \nsoziale Wohltaten zahlen sollten, dann muss ich Ihnen \nsagen, dass Jugendarbeit gar nichts mit sozialen Wohlta-\nten zu tun hat. Sie sollten einmal ins SGB VIII schauen \u2013 \nwas da drinsteht, mag ich an dieser Stelle gar nicht zu \nzitieren. Ich halte Ihnen entgegen, dass die Einsparungen \nvon heute im Gegenteil in der Zukunft zu Kosten f\u00fchren \nwerden, und Sie werden der s\u00e4chsischen Wirtschaft mit \nIhrer K\u00fcrzungspolitik schaden. \n\n(Beifall der Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, \nund Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, \n\nsowie bei der SPD) \n\nDer Antrag der SPD bietet die Chance, gemeinsam ein \nKonzept zu entwickeln, das nicht nur Jugendlichen zugute \nkommt, die bisher auf dem Abstellgleis gelandet sind, \nsondern in Zukunft auch der s\u00e4chsischen Wirtschaft und \ndamit dem Steuerzahler. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \nbei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nNPD-Fraktion hat keinen Redebedarf signalisiert. \u2013 Das \nist richtig. Damit haben wir die erste Runde der allgemei-\nnen Aussprache beendet. Ich frage: W\u00fcnscht ein Abge-\nordneter in einer zweiten Runde das Wort? \u2013 Herr Schrei-\nber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich bin fast geneigt, der \nSPD ein wenig Redezeit abzugeben. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Danke! \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: Nein, nein!) \n\n\u2013 Der PGF hat etwas dagegen. Dass Sie allerdings nicht in \nder Lage sind, Ihre Redezeit entsprechend der Gewich-\ntung Ihrer Themen einzuteilen, finde ich sehr schade. \n\nAber ich denke, man muss in das, was hier gesagt worden \nist, noch einmal hineingehen; man kann nicht alles so \nstehen lassen. Ich finde es schade, liebe Elke Herrmann, \ndass wir diesen Antrag wieder f\u00fcr eine allgemeing\u00fcltige \nAbrechnung mit der Finanzpolitik des Freistaates nutzen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das tut auch not!) \n\nIch dachte, \u00fcber diesen Moment, gerade im Bereich des \nSozialministeriums, sind wir irgendwann einmal hinaus \n\n 3830\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nund k\u00f6nnen uns konkret Dingen widmen, die wir mit den \nverf\u00fcgbaren Mitteln umsetzen k\u00f6nnen, und trauern nicht \nimmer alten Dingen hinterher, die sowieso nicht wieder-\nkommen. Anscheinend ist das Haus dazu zumindest in \nTeilen immer noch nicht in der Lage, und das ist sehr \nschade.  \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \u2026 und nicht bereit!) \n\nEs wird so getan, als spr\u00e4chen wir \u00fcber Haushaltspositio-\nnen, bei denen der Freistaat Sachsen irgendetwas bestim-\nmen k\u00f6nnte, wenn wir \u00fcber die Inhalte Ihres Antrages, \nFrau Dr. Stange, sprechen. Wir reden dar\u00fcber, dass auf \nBundesebene Ver\u00e4nderungen vorgenommen wurden, dass \nein Bundesprogramm gestartet worden ist und man \nirgendwann festgestellt hat, dass das Geld nicht ausreicht. \nJetzt versuchen Sie \u00fcber die Hintert\u00fcr \u2013 was man Ihnen ja \nvom Anliegen her anerkennen muss \u2013, den Freistaat daf\u00fcr \nin die Pflicht und in die Verantwortung zu nehmen, \nBundesprogramme, die eingef\u00fchrt worden sind, weiterzu-\nf\u00fchren bzw. k\u00fcnftig nachfolgend zu ersetzen. \n\nEs wird hier au\u00dferdem so getan, als w\u00fcrde der Freistaat \nSachsen per se, also f\u00fcr sich selbst, nichts tun, keine \nfinanziellen Mittel f\u00fcr sozial benachteiligte Kinder und \nJugendliche in irgendeiner Weise auszureichen. Deshalb \nm\u00f6chte ich Ihnen noch einmal die Zahlen entgegenhalten: \nDer Freistaat Sachsen gibt \u00fcber die ESF-Richtlinie knapp \n\u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, gestatten Sie eine Zwischenfrage?  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich h\u00e4tte zwar gern den Satz zu \nEnde gesprochen, aber bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nStange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Lieber Kollege Schreiber, \nich wiederhole noch einmal die Frage von vorhin von \nAnnekatrin Klepsch, jetzt an Sie: K\u00f6nnen Sie mir bitte \neine Ma\u00dfnahme zur F\u00f6rderung benachteiligter Jugendli-\ncher benennen, die aus Landesf\u00f6rdermitteln finanziert \nwird \u2013 nur eine einzige Ma\u00dfnahme? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, Sie haben in \nder Antwort auf Ihre Kleine Anfrage bzw. in der Stellung-\nnahme der Staatsregierung sehr wohl einzelne Positionen, \nauch wenn dar\u00fcber steht \u201eESF-Richtlinie\u201c; aber Sie \nwissen ganz genau, dass letzten Endes solch eine Ausge-\nstaltung und die Verwendung von ESF-Mitteln zwar nicht \nv\u00f6llig individuell, aber nat\u00fcrlich auch verschieden gestal-\ntet werden kann. Ich denke schon, dass der Freistaat \nSachsen hierauf eine entsprechende Wertigkeit gelegt hat, \nwenn er aus diesen ESF-Mitteln genau f\u00fcr diesen Bereich \nf\u00fcr insgesamt 3 722 Teilnehmer knapp 28,5 Millio-\nnen Euro ausreicht. Das ist eine ordentliche Leistung. Ich \nwill nicht sagen, er k\u00f6nnte das Geld auch anders ausge-\nben, aber man muss an dieser Stelle einfach auch aner-\nkennen, dass diese Gelder ausgegeben werden. \n\nDamit sind wir beim n\u00e4chsten Thema. Es ist ja nicht alles, \nwas der Freistaat Sachsen tut, nur in diesem Bereich. \nWenn ich Ihnen einmal den \u00a7 35 und \u00a7 35a des KJHG, des \nKinder- und Jugendhilfegesetzes, zitieren darf, dann hei\u00dft \ner \u201eIntensive p\u00e4dagogische Einzelbetreuung bzw. Einglie-\nderungshilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder und Jugendli-\nche\u201c. Das l\u00e4uft allerdings \u00fcber die Kommunen und ich \nwei\u00df auch, dass man sich beispielsweise in Dresden sehr \nschwertut, entsprechende Ma\u00dfnahmen \u201ezu verordnen\u201c.  \n\nAber auch die Hilfen zur Erziehung werden am Ende aus \nGeldern finanziert; in dem Fall sind es nat\u00fcrlich keine \nESF-Gelder. Angesichts dessen kann man sich hier nicht \nhinstellen und so tun, als ob der Freistaat Sachsen nur von \nBundesprogrammen \u2013 solange es sie gibt \u2013 profitiere oder \nnur ESF-Mittel ausreiche. Ich hoffe sehr darauf, dass wir \nM\u00f6glichkeiten finden werden, die Produktionsschulen \u2013 \nich finde, das sind sehr gute Einrichtungen \u2013 fortzuf\u00fchren. \nIch gehe jedenfalls fest davon aus. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, gestatten Sie eine Nachfrage von Frau \nDr. Stange? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Kollege Schreiber, geben \nSie mir recht, dass die von Ihnen genannten Beispiele, \nwie die Eingliederungshilfe, Pflichtaufgaben der Kom-\nmunen sind, die sie zu finanzieren haben? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich gebe Ihnen diesbez\u00fcglich \nrecht; das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Aber irgendwie muss \nauch das Geld aufgebracht werden. Sie k\u00f6nnen diese \nDinge doch nicht immer so auseinanderpfl\u00fccken. Der \nGesamthaushalt der Stadt, die das als Kommune bezahlt, \nwird irgendwann aufgestellt. Wenn die Stadt gewisse \nMittel in die Haushaltsstellen \u201eEingliederungshilfe\u201c oder \n\u201eMa\u00dfnahmen der Hilfe zur Erziehung\u201c einstellt und es ihr \nnicht egal ist, ob unter dem Strich plus minus null steht, \ndie Ausgaben also durch die Einnahmen gedeckt sind, \ndann kann sie die Gelder, die sie f\u00fcr HzE einstellt, nir-\ngendwo anders einstellen bzw. ausgeben. Diese Tatsache \nmuss man doch einmal akzeptieren, auch wenn es \u2013 \ninsoweit gebe ich Ihnen recht \u2013 den Rechtsanspruch \ndarauf gibt. \n\nIch m\u00f6chte verdeutlichen, worum es eigentlich geht. Ich \nfinde es schade, dass sich die Debatte wieder zu einer \nAbrechnung mit der gesamten Sozialpolitik des Freistaa-\ntes, die so unsozial definitiv nicht ist, entwickelt hat. Die \nSPD-Fraktion fordert, dass der Freistaat Sachsen letztlich \nf\u00fcr ausgefallene Gelder aus Bundesprogrammen ein-\nspringt. Ich sage Ihnen noch einmal klipp und klar: Das \nist nicht der richtige Weg, und das wird es mit uns nicht \ngeben. \n\nDas, was Frau Herrmann in Ihrer Kurzintervention unter-\nstellt hat, weise ich ausdr\u00fccklich zur\u00fcck. Der Freistaat \nSachsen hat in der Vergangenheit im sozialen Bereich \nlaufende F\u00f6rderprogramme mit zugesicherten Mitteln \ndefinitiv nicht gek\u00fcrzt. Ich gehe davon aus \u2013 die Sozial-\n\n 3831\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nministerin ist nicht da, aber die entsprechenden Stellen \nwerden den Appell sicherlich mitnehmen \u2013, dass wir auf \nsolche Ideen erst gar nicht kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange, Sie wollen eine Kurzintervention starten, \noder? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Richtig, Herr Pr\u00e4sident. \nDie Kurzintervention ist notwendig, weil Herr Kollege \nSchreiber unseren Antrag nicht richtig gelesen hat oder \nnicht richtig lesen wollte. Darin fordern wir bewusst nicht \ndie Kompensation der ausfallenden Bundes- oder ESF-\nMittel. Wir wollen die Staatsregierung vielmehr auffor-\ndern, \u201eein eigenes Landesf\u00f6rderprogramm zur Unterst\u00fct-\nzung von Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung benachteiligter \nJugendlicher zu entwickeln\u201c. Das ist bewusst kein Kom-\npensationsprogramm, sondern es geht darum, die positiv \nevaluierten Ma\u00dfnahmen in einem eigenen F\u00f6rderpro-\ngramm umzusetzen. Ich wiederhole: Dabei geht es nicht \num ausfallende Bundesmittel oder um ausfallende ESF-\nMittel, die der Bund weitergereicht hat. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\nten? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \nIch fasse es dann zusammen!) \n\nFrau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Da \nich davon ausgehe, dass Herr Schreiber einen Teil dessen, \nwas ich gesagt habe, missverstanden hat, m\u00f6chte ich es \nnoch einmal verdeutlichen. Die Staatsregierung stellt in \nihrer Stellungnahme fest, der Bund oder die Kommunen \nseien zust\u00e4ndig, versetzt die Kommunen aber nicht in die \nLage, ihre Zust\u00e4ndigkeit in vollem Umfang wahrzuneh-\nmen. In diesem Zusammenhang habe ich auf die Jugend-\npauschale verwiesen. \n\nDamit sage ich aber nicht: \u201eAlles Mist! Die Jugendpau-\nschale ist gek\u00fcrzt, und wir k\u00f6nnen nichts machen.\u201c Ich \nleite aus dieser Entwicklung vielmehr die Schlussfolge-\nrung ab \u2013 ich habe zitiert; das ist nicht nur meine Mei-\nnung, sondern es gibt auch etliche Studien, die darauf \nverweisen \u2013, dass die F\u00f6rderprogramme, die wir haben, \nzu einem Gesamtkonzept zusammenzusetzen sind. Das \nmuss nicht notwendigerweise teurer werden, aber es \nbedeutet, dass die Staatsregierung ihrer Gesamtverantwor-\ntung auch f\u00fcr diesen Bereich gerecht werden muss und \ndiese Verantwortung nicht auf andere abschieben darf. \nDass daraus in einigen Jahren sogar eine Kosteneinspa-\nrung resultieren kann, wenn es gut l\u00e4uft, habe ich auch \nzitiert. \n\nSie haben vorhin angemerkt, Sie h\u00e4tten ein Problem \ndamit, dass keine Zahlen vorl\u00e4gen. Zu den Ma\u00dfnahmen, \n\ndie Sachsen durchf\u00fchrt, liegen auch deshalb keine Zahlen \nvor, weil v\u00f6llig unkoordiniert zahlreiche Programme \nnebeneinanderlaufen und wir nicht wissen, welches \nProgramm welchen Erfolg tats\u00e4chlich bringt. \n\nDieses Konzept fordern wir von der Staatsregierung. \nDaf\u00fcr ist sie verantwortlich. Sonst w\u00e4re ein Teil dessen \nvielleicht tats\u00e4chlich herausgeworfenes Geld \u2013 insoweit \ngebe ich Ihnen recht \u2013, weil wir das Ziel nicht erreichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, jetzt m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention von \nFrau Herrmann antworten? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \u2013 Frau Herrmann, ich \ndenke, wir sind in der Sache gar nicht so weit voneinan-\nder entfernt. Wir sagen nur \u2013 das m\u00f6chte ich klarstellen \u2013: \nBevor solche Programme nicht evaluiert sind und veritab-\nle Zahlen nicht vorliegen, um feststellen zu k\u00f6nnen, was \nsie jeweils gebracht haben, kann man sich hier nicht \nhinstellen und fordern, der Freistaat solle quasi als Nach-\nfolger in bestimmte Programme oder Modellprojekte des \nBundes eintreten. Ich zitiere aus der Begr\u00fcndung des \nAntrags: \u201eDamit\u201c \u2013 mit dem Auslaufen der F\u00f6rderung \u2013 \n\u201ewerden zahlreiche erfolgreiche Projekte zur F\u00f6rderung \nvon Schulverweigerern und Jugendlichen ohne Ausbil-\ndungs- und Berufsperspektive nicht mehr fortgesetzt \nwerden k\u00f6nnen.\u201c \n\nDaraus ergibt sich letzten Endes Ihre Forderung, der \nFreistaat Sachsen solle bitte dar\u00fcber nachdenken, wie er \nin ausgelaufene Programme einsteigen k\u00f6nne. Ich sage \nIhnen klipp und klar: Das ist genauso wie mit den Mehr-\ngenerationenh\u00e4usern; die Kommunen erwarten, dass der \nFreistaat sich mit ihnen an einen Tisch setzt. Hier muss \nsich vor allem der Bund mit den Beteiligten an einen \nTisch setzen und dar\u00fcber beraten, wie es nach Auslaufen \nder Bundesf\u00f6rderung weitergeht. \n\nWir erleben in vielen Bereichen \u2013 das kritisieren wir \nauch \u2013, dass Modellprojekte angeschoben werden und die \nKommunen sich dann \u2013 zu Recht \u2013 beschweren, dass der \nBundesgesetzgeber pl\u00f6tzlich entscheidet, zum Beispiel \nnur noch 30 000 Mehrgenerationenh\u00e4user zu f\u00f6rdern. \n\u00dcber die restlichen 10 000 sollen sich dann die Kommu-\nnen bzw. die L\u00e4nder Gedanken machen. Das kann es \nunserer Meinung nach nicht sein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \u2013 Das hei\u00dft nicht, dass wir \nuns nicht dar\u00fcber Gedanken machen m\u00fcssten, was nach \nEnde der ESF-F\u00f6rderperiode mit den Projekten, die aus \nESF-Mitteln finanziert werden, passiert. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, Ihre Redezeit ist beendet. \n\n 3832\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Niemand verschlie\u00dft sich, sich \nsolche Gedanken zu machen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten, ich frage, ob noch ein \nAbgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! \u2013 Kollege Schreiber, Ihre Antwort auf die \nKurzinterventionen veranlasst mich, ein paar Dinge doch \nnoch einmal festzustellen. \n\nErstens. Es geht hier nicht darum, sich grunds\u00e4tzlich an \nder Sozialpolitik des Freistaates abzuarbeiten. Die Kolle-\ngen von der SPD versuchen, den Finger in eine Wunde zu \nlegen. Das ist ein Bereich, in dem das Sozialministerium \nseiner Verantwortung in der Tat nicht gerecht wird. \n\nHerr Schreiber, Sie haben gefordert, die verschiedenen \nModellprojekte, die im Land laufen, zu evaluieren. Dazu \ngeh\u00f6ren auch diejenigen, die als Bundesprogramme hier \nim Land stattfinden. Ich betone: Es geht um die Jugendli-\nchen. Wir m\u00fcssen schauen: Wie laufen die verschiedenen \nProgramme nebeneinander? Wer wird erreicht? Wie \nsinnvoll ist das Geld eingesetzt? Genau das wird unter \nPunkt I des Antrags eingefordert. \n\nHerr Schreiber, wenn Sie Ihrer eigenen Argumentation \ntats\u00e4chlich folgen w\u00fcrden, m\u00fcssten Sie Ihrer Fraktion \njetzt empfehlen, zumindest dem ersten Punkt, der den \nBericht einfordert, zuzustimmen. Erst dann, wenn wir ihn \nbekommen und die Informationen dar\u00fcber, was auf \ndiesem Gebiet im Freistaat Sachsen passiert, nicht erst \n\u00fcber Kleine Anfragen zusammenpuzzeln m\u00fcssen, haben \nwir eine Grundlage, auf der wir dar\u00fcber debattieren \nk\u00f6nnen, ob es sinnvoll ist, ein Landesf\u00f6rderprogramm f\u00fcr \nbenachteiligte Jugendliche aufzulegen. \n\nEin weiterer Aspekt spielt hier mit hinein. Wir warten auf \nden Vierten Kinder- und Jugendbericht des Freistaates. \nBis heute gibt es kein Signal aus dem Sozialministerium, \nwelche Zeitschiene man sich vorstellt, wer beteiligt \nwerden soll, ob es eine Kommission gibt. Wir wissen nur, \ndass zumindest Gelder daf\u00fcr eingestellt sind. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nKlepsch, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Wenn wir w\u00fcssten, \nwann der n\u00e4chste Bericht kommt und dass er den genann-\nte Aspekt aufgreift, dann h\u00e4tten wir eine Datenbasis, auf \nder wir weiter diskutieren k\u00f6nnten. \n\nIch bin schon am Ende und will keine Fragen mehr \nbeantworten. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen in der zweiten Runde? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. W\u00fcnscht ein Abgeordneter in \neiner dritten Runde zu sprechen? \u2013 Das kann ich auch \nnicht erkennen. Jetzt spricht Staatsminister Kupfer f\u00fcr die \nStaatsregierung. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Die Ausgangsbedingungen des \nAntrages sind zum einen \u00fcberholt, zum anderen w\u00fcrden \nmit einem eigenen Landesf\u00f6rderprogramm Zust\u00e4ndigkei-\nten und Aufgabenstellungen verw\u00e4ssert. Lassen Sie mich \ndiese beiden Punkte kurz erl\u00e4utern. \n\nZum ersten Punkt: Die von der SPD bef\u00fcrchtete Beendi-\ngung der Bundesf\u00f6rderung s\u00e4chsischer Projekte zum \n31. August 2011 tritt nicht ein. Staatsministerin Clau\u00df hat \nsich auf Bundesebene damit durchgesetzt, dass die Pro-\njekte wie bisher bis Ende 2013 fortgef\u00fchrt werden. Die \nBewerbungen der Tr\u00e4ger dazu laufen. Es ist anzunehmen, \ndass alle s\u00e4chsischen Projekte f\u00fcr die Programme \u201eKom-\npetenzagenturen\u201c und \u201eSchulverweigerung \u2013 Die 2. Chan-\nce\u201c weiter gef\u00f6rdert werden. \n\nZum zweiten Punkt: Klar ist \u2013 und dies muss auch so \nbeibehalten werden \u2013, dass sowohl die Bundes- als auch \ndie Landesf\u00f6rderung \u00fcber den ESF in der Regel gegen-\n\u00fcber anderen Zust\u00e4ndigkeiten nachrangig zu leisten sind; \ndenn die Staatsregierung kann keine Ausbildungs- und \nBesch\u00e4ftigungspl\u00e4tze f\u00fcr junge Menschen in s\u00e4chsischen \nUnternehmen schaffen, auch nicht mit umfangreichen \nLandesf\u00f6rderprogrammen. Das k\u00f6nnen nur die Unter-\nnehmen selbst. \n\nHinzu kommt, dass \u00fcber die Sozialgesetzb\u00fccher II, III und \nXII individuelle Leistungsanspr\u00fcche bestehen. In diese \nLeistungsanspr\u00fcche sollte die erg\u00e4nzende Landesf\u00f6rde-\nrung f\u00fcr benachteiligte und beeintr\u00e4chtigte junge Men-\nschen auch nicht eingreifen. Wir haben klare Zust\u00e4ndig-\nkeiten und klare F\u00f6rderregeln. Das muss auch so bleiben. \n\nDass sich der Freistaat Sachsen hier nicht aus der Verant-\nwortung stiehlt, wird auch an den Zahlen deutlich, die \nvom Sozialministerium in der Stellungnahme zum Antrag \naufgef\u00fchrt sind. Vor allem die Bereiche Jugendberufshilfe \nund Produktionsschulen sprechen eine deutliche Sprache. \nDiese Schwerpunkte werden bis zum Ende der laufenden \nESF-F\u00f6rderperiode 2013 beibehalten. \n\nDie beiden zust\u00e4ndigen Ressorts, das Sozialministerium \nund das Staatsministerium f\u00fcr Kultus und Sport, sind \nbestrebt, diese Vorhaben fortzuf\u00fchren, also \u00fcber das \nJahr 2013 hinaus in der neuen Struktur von F\u00f6rderperio-\nden. Dass heute dazu noch nichts Definitives gesagt \nwerden kann, liegt in der Konstruktion des ESF selbst \nbegr\u00fcndet. Das wissen Sie genauso gut wie ich. \n\n\u00dcber die genannten F\u00f6rderungen hinaus gibt es weitere \nAktivit\u00e4ten des Landes, um die Situation junger Men-\nschen mit Beeintr\u00e4chtigungen zu verbessern. Erinnert sei \ndazu allein im Bereich des SMS an die M\u00f6glichkeiten, die \nJugendpauschale f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Jugendberufshilfe \noder zur Schulsozialarbeit zu verwenden. \n\n 3833\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nMit dem Antrag der SPD, meine Damen und Herren, wird \nwieder einmal der sozialpolitische Eindruck vermittelt, \nam Ende werde es der Staat schon richten. In der augen-\nblicklichen Situation auch in Sachsen w\u00e4re dies ein \nfalsches Signal an unsere s\u00e4chsische Jugend. Junge \nMenschen m\u00fcssen selbst Verantwortung \u00fcbernehmen, \neinen m\u00f6glichst guten Schulabschluss machen, sich selbst \neine Lehrstelle und eine Besch\u00e4ftigung suchen, sich selbst \nanstrengen und nicht die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Wir versuchen das mal. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herzlichen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Ich wei\u00df, dass das jetzt schwierig ist f\u00fcr Sie, \nHerr Minister Kupfer. Es tut mir leid, aber ich kann Ihnen \ndas nicht ersparen. \n\nIch frage Sie: Warum kofinanziert das Land F\u00f6rderma\u00df-\nnahmen f\u00fcr benachteiligte Jugendliche, die aus ESF-\nMitteln finanziert werden, wenn es nicht die Aufgabe des \nStaates ist, Jugendliche zu f\u00f6rdern, sondern die Aufgabe \nder Jugendlichen selbst? \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Dr. Stange, wenn Sie noch einen Mo-\nment Geduld gehabt h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie gemerkt, dass der \nn\u00e4chste Absatz, der mit dem Wort \u201egleichwohl\u201c beginnt, \ndie Antwort auf Ihre Frage sein wird. \n\nGleichwohl gilt: Dort, wo es aus unterschiedlichen \nGesichtspunkten junge Menschen nicht schaffen, muss \nder Staat mit seinen erg\u00e4nzenden Hilfen bereitstehen. Das \nwird auch getan, meine Damen und Herren. Aus der \nStellungnahme zum Antrag wird dies deutlich. Nachdem \ndie Bundesf\u00f6rderung weiterlaufen wird, ist der Antrag der \nSPD hinf\u00e4llig. Eine zus\u00e4tzliche Landesf\u00f6rderung wird \nseitens der Staatsregierung nicht als erforderlich angese-\nhen, zumal damit die Gefahr von Verw\u00e4sserungen und \nMitnahmeeffekten erh\u00f6ht wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zum Schlusswort f\u00fcr die SPD-Fraktion. Frau Dr. \nStange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin \nschon einmal sehr froh, lieber Kollege Schreiber und liebe \nFrau Jonas, dass wir, glaube ich, zumindest in der Sache \ndar\u00fcber einig sind, dass wir in Sachsen ein Problem damit \nhaben, auch wenn wir PISA-Sieger sind, dass es mittler-\nweile stabil j\u00e4hrlich 10 % Jugendliche gibt \u2013 mehr als \n\n2 600, fast 3 000 \u2013, die keinen Berufsabschluss und keine \nChance haben und die wir dringend unterst\u00fctzen m\u00fcssen, \nweil es eben die famili\u00e4ren Verh\u00e4ltnisse in der Regel nicht \nerm\u00f6glichen, diese jungen Leute erfolgreich zum Schul-\nabschluss und erfolgreich zu einer Berufsausbildung zu \nf\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ganz klar und deutlich sagen, \ndass es uns nicht darum ging, unkritisch irgendwelche \nProgramme des Bundes oder des Landes f\u00fcr benachteilig-\nte Jugendliche \u00fcber den F\u00f6rderzeitraum 2013 hinaus \nfortzusetzen, ohne dass sie evaluiert werden. Der Antrag \nlautet ganz klar und deutlich, dass es \u2013 ich sage es jetzt \neinmal in einfacher Sprache \u2013 eigener Anstrengungen des \nLandes bedarf, nach 2013 Jugendlichen mit schlechten \nStartchancen unter die Arme zu greifen, damit sie einen \nSchulabschluss bekommen. Mann kann sich auf die ESF-\nF\u00f6rderung, auf die EU an dieser Stelle nicht mehr verlas-\nsen. Darum ging es ganz klar, und wir haben keine Ant-\nwort auf die positive Evaluierung bekommen. \n\nUns ging es nicht um ein zus\u00e4tzliches Landesf\u00f6rderpro-\ngramm, sondern uns ging es um die Anschl\u00fcsse. Ich \nwundere mich ein bisschen, dass sich der Kultusminister \nhier v\u00f6llig heraush\u00e4lt. Sie wissen, Herr Schreiber, dass \nwir dieses Thema im Schulausschuss bereits angespro-\nchen haben und dass ich schon vor einem halben Jahr \nangemahnt habe, \u00fcber die Zeit nach 2013 nachzudenken. \n\nIch habe heute leider keine L\u00f6sung geh\u00f6rt. Ich habe von \nFrau Jonas als einzige Begr\u00fcndung, die dagegenspricht, \ngeh\u00f6rt, dass wir im Land kein Geld haben. Aber es ist von \nFrau Herrmann sehr deutlich gemacht worden, dass alles \ndas, was wir jetzt nicht tun, alles das, was wir den Jugend-\nlichen zuk\u00fcnftig \u00fcber Sozialleistungen zumuten, uns als \nGesellschaft viel, viel teuer kommen wird als Leistungen, \ndie wir jetzt in dieses F\u00f6rdersystem hineinstecken. \n\nHerr Schreiber, ich stimme Ihnen auch zu, dass ich auch \neinen gewissen Frust \u00fcber die Bundesprogramme habe, \ndie an Landesprogrammen vorbei zum Beispiel mit dem \nBerufseinstiegsbegleiter und was es da noch so Nettes \ngibt in die Schulen direkt hineingehen. Wir als SPD haben \ndeshalb \u2013 und das wissen Sie auch \u2013 statt dieses Bildungs- \nund Teilhabepakets auf dem Bildungsgipfel eine Umver-\nteilung von 2 Mehrwertsteuerprozentpunkten in die \nL\u00e4nder gefordert, damit die L\u00e4nder in die Lage versetzt \nwerden, eigene Ma\u00dfnahmen regionalspezifisch, auf die \nSituation zugeschnitten im Bildungsbereich umsetzen zu \nk\u00f6nnen. Bis heute weigern sich aber CDU und FDP \nleider, dieser Forderung nachzukommen. Stattdessen redet \nman \u00fcber Steuersenkungen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte Sie \nnochmals: Stimmen Sie diesem Antrag zu, denn wir \nwerden im n\u00e4chsten Jahr wieder Haushaltsverhandlungen \nf\u00fcr die Jahre 2013 und 2014 haben, und die ESF-\nF\u00f6rderung wird mit Sicherheit nicht auf dem heutigen \nNiveau fortgesetzt, sondern sie wird vermutlich mit \ndrastischen Einschnitten auch bei diesem Programm \neinhergehen. Wir m\u00fcssen uns jetzt an den Tisch setzen, \nvon dem hier schon die Rede gewesen ist. \n\n 3834\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Freya-\nMaria Klinger und Heike Werner, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, ich stelle nun die Drucksache 5/5781 \n\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\nStimmen ist die Drucksache 5/5781 nicht beschlossen. \nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSonderungsverbot einhalten \u2013 Streichung der  \nSchulgelderstattung zur\u00fccknehmen \n\nDrucksache 5/4894, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, DIE \nLINKE, SPD, FDP, NPD; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion GR\u00dcNE als Einreicherin das \nWort; Frau Giegengack. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE steht am Mikrofon.) \n\nIch stelle fest, Frau Giegengack ist nicht im Raum. Herr \nWeichert, Sie springen ein? Jetzt ist die Frage, was Sie \nm\u00f6chten. Sie k\u00f6nnen die Redezeit f\u00fcr die Fraktion in \nAnspruch nehmen. Sie m\u00fcssten das eigentlich von hier \nvorn tun. Aber bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ich wollte einfach nur \nsagen und damit ein wenig die Zeit \u00fcberbr\u00fccken, dass \nFrau Giegengack auf dem Weg ist und sofort hier sein \nwird. \n\n(Heiterkeit und Beifall) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank, Herr Weichert. \u2013 Damit kommen wir zum n\u00e4chsten \nRedner. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Colditz. Sie haben \ndas Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Auch wenn Frau Giegengack ihren Beitrag \nnoch nicht vorgetragen hat, denke ich, dass ich um ihre \nArgumentation, die sie vortragen wird, wei\u00df. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: So wichtig ist den \n\nGR\u00dcNEN das Thema offensichtlich!) \n\nEs w\u00e4re auch zu kurz gegriffen, wenn ich das Problem, \ndas diesem Antrag zugrunde liegt, kleinreden w\u00fcrde oder \nignorieren wollte. Das will ich nicht tun. Aber der Ansatz \nin dem Antrag, die Schulgelderstattung f\u00fcr die freien \nSchulen wieder zu aktivieren und so das Problem zu \n\nl\u00f6sen, ist nicht der Ansatz, der dem Problem wirklich \nzielf\u00fchrend gerecht wird. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will zun\u00e4chst einmal ein \nSt\u00fcck zur\u00fcckblicken. Wir haben im Rahmen der Schulge-\nsetzgebung, und zwar der Gesetzgebung f\u00fcr die Schulen \nin freier Tr\u00e4gerschaft \u2013 das war etwa im Jahr 1992 \u2013 die \nGrundlagen daf\u00fcr geschaffen, dass sich freie Schulen im \nFreistaat Sachsen etablieren k\u00f6nnen. Wir haben auch die \nGrundlagen daf\u00fcr geschaffen, dass sie eine entsprechende \nbedarfsgerechte Finanzierung erhalten. \n\nWir haben damals auch die Diskussion dazu gef\u00fchrt, wie \nwir mit der Schulgelderstattung umgehen. Wir hatten als \nVorlage zum Vergleich unterschiedliche Modelle. Wir \nhatten die Mehrheit der Modelle aus den Altbundesl\u00e4n-\ndern und wir hatten die Vorlage aus Bayern. Letztere war \nschon damals, zu diesem Zeitpunkt, die einzige, die davon \nausging, dass f\u00fcr sozial schwache Familien die Schul-\ngelderstattung durch den Staat erfolgen soll. Wir haben \nuns damals dieser Regelung angeschlossen. Es gab f\u00fcr \ndiese Regelung der Schulgelderstattung aus dem staatli-\nchen Bereich heraus keine Rechtsgrundlage. Diese gibt es \nbis heute nicht. Schon damals gab es also keine Festle-\ngung, etwa im Grundgesetz oder in der Verfassung, aus \nder sich herleitet, dass die Schulgelderstattung durch den \nStaat stattfinden muss. \n\nDas zu tun, war schon damals eine politische Entschei-\ndung. Wir haben uns deshalb damals darauf festgelegt, die \nSchulgelderstattung staatlicherseits vorzunehmen, weil \nwir gesagt haben: Das System der freien Schulen ist im \nAufbau begriffen. Wir wollen freie Schulen im Land und \nwir wollen optimale Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass \nsich auch die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft entfalten \nk\u00f6nnen. \n\nMan muss sicherlich sagen, dass diese Festlegung in den \nletzten 20 Jahren zu einer Selbstverst\u00e4ndlichkeit gewor-\nden ist und dass daraus \u2013 auch aufgrund der Gesetzeslage \n\u2013 ein Rechtsanspruch entstanden ist. Im Rahmen der \nHaushaltsdiskussion des letzten Jahres sind landesrechtli-\n\n 3835\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nche Vorgaben einer kritischen Begutachtung unterstellt \nworden, insbesondere seitens der Staatsregierung, auch \nseitens des Finanzministeriums und auch seitens des \nFinanzausschusses. Das hat selbstverst\u00e4ndlich dazu \ngef\u00fchrt, dass auch diese spezielle Regelung kritisch \nhinterfragt worden ist. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage es ganz ehrlich: Es \nw\u00e4re schon w\u00fcnschenswert gewesen, wenn wir \u2013 auch in \nAnlehnung der Festlegung von damals \u2013 diese Schulgeld-\nerstattung h\u00e4tten einfach problemlos fortf\u00fchren k\u00f6nnen. \nAber man muss feststellen und hat das getan, dass es f\u00fcr \ndiese Erstattungsregelung keinen wirklich \u00fcbergeordneten \nrechtlichen Zusammenhang gibt. Wenn man versucht, das \nverfassungsrechtlich herzuleiten, gibt es zwar das Sonde-\nrungsverbot, aber das Sonderungsverbot \u2013 auch das haben \nwir zur Haushaltsdiskussion im Dezember vorigen Jahres \ndeutlich artikuliert \u2013 richtet sich zuerst gegen den Schul-\ntr\u00e4ger und nicht gegen den Staat. \n\nSo w\u00fcnschenswert \u2013 auch f\u00fcr uns politisch w\u00fcnschens-\nwert \u2013 es also gewesen w\u00e4re, trotzdem diesen Schuld-\ngeldersatz weiterhin zu realisieren, mussten wir auch \neingestehen, dass die finanziellen Handlungsbedingungen, \ndie wir in diesem Land nach 20 Jahren mittlerweile \nhaben, nicht mehr derart optimal sind, dass wir uns alles, \nwas politisch w\u00fcnschenswert ist, noch leisten k\u00f6nnen. \nDeshalb kam es zur Korrektur dieser Vorgabe. Wir haben \ndamit nicht die Finanzierung der Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft generell infrage gestellt. Wir haben auch das \nSonderungsverbot nicht generell infrage gestellt. Wir \nhaben lediglich die Frage er\u00f6rtern m\u00fcssen und wir haben \nsie kritisch auch in unserer eigenen Fraktion er\u00f6rtert: \nWelchen rechtlichen Rahmen gibt es, welchen Anspruch \ngibt es f\u00fcr diese Schulgelderstattung? \u2013 Dabei mussten \nwir feststellen, dass dieser Anspruch sich nicht an den \nFreistaat richtet, sondern, wie gesagt, zuerst an den \nSchultr\u00e4ger. \n\nWir haben mittlerweile in Sachsen \u2013 deshalb habe ich den \nBlick noch einmal in die Vergangenheit geworfen, meine \nDamen und Herren \u2013 ein etabliertes System von freien \nSchulen. Im berufsbildenden Bereich ist die Situation \nsogar so, dass wir einen prozentualen Anteil von freien \nSchulen am Gesamtsystem von 25 % haben. Ob dieser \nAnteil wirklich bedarfsgerecht vorgehalten werden muss, \nsei einmal dahingestellt. Aber auf jeden Fall kann man \nfeststellen, dass dieser Anteil von freien beruflichen \nSchulen am Markt wesentlich h\u00f6her ist als in den Altbun-\ndesl\u00e4ndern. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller: Richtig!) \n\nDas f\u00fchrt zu der Analyse, dass wir mittlerweile ein leis-\ntungsf\u00e4higes, etabliertes freies Schulsystem in Sachsen \nhaben, das nicht mehr im Aufbau begriffen ist und das \nm\u00f6glicherweise \u2013 gerade in dieser speziellen Frage \u2013 mit \nAbstrichen an der bisherigen staatlichen Unterst\u00fctzung \nleben kann und leben muss. \n\nIch habe anfangs gesagt, dass ich die Probleme, die mit \nder Streichung des Schulgeldersatzes einhergehen, nicht \n\nleugne. Das stellt die Schultr\u00e4ger vor neue Herausforde-\nrungen und f\u00fchrt sicherlich auch dazu, dass die Kosten-\nstruktur bei den freien Tr\u00e4gern kritisch analysiert werden \nmuss. Gerade deshalb haben wir in der Gesetzgebung \neinen \u00dcbergangszeitraum geschaffen und haben gesagt: \nF\u00fcr die Kinder, die sich in Bildungsg\u00e4ngen befinden, \nlassen wir einen \u00dcbergangszeitraum zu. \u2013 Das bietet auch \ndie M\u00f6glichkeit, sich auf diese neue Kostenstruktur \neinzurichten. Es ist aber zuv\u00f6rderst die Aufgabe der freien \nTr\u00e4ger, zun\u00e4chst einmal selbst dar\u00fcber nachzudenken, wie \ndie Finanzierung optimiert werden kann und welche \nM\u00f6glichkeiten der zus\u00e4tzlichen Finanzierung au\u00dfer der \nstaatlichen Finanzierung bereits existieren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage es ganz ehrlich: Bei \nmir sind sehr unterschiedliche Botschaften angekommen. \nIch habe Schreiben bekommen und die Fraktion hat sie \nbekommen, auch \u00fcber Kollegen sind sie an mich herange-\ntragen worden, in denen dargestellt wurde, dass 50 % der \nSch\u00fcler an der Einrichtung bisher auf diesen Schulgelder-\nsatz angewiesen waren. Ich habe aber auch \u2013 schon im \nDezember vorigen Jahres \u2013 andere Botschaften bekom-\nmen. Diese sagten deutlich, dass die Schultr\u00e4ger vor Ort, \ndie Schulvereine durchaus in der Lage sind, dieses Prob-\nlem zu schultern und dass es den freien Tr\u00e4gern viel \nwichtiger war \u2013 das wurde auch in der Diskussion deut-\nlich, die wir im vorigen Jahr zur Finanzierung der freien \nSchulen gef\u00fchrt haben \u2013, dass wir die Gesamtfinanzierung \ngesichert haben. Es wurde gesagt, dass wir diesen Teil der \nSchulerstattungsfinanzierung h\u00e4tten fortf\u00fchren sollen, \naber dass es nicht solche existenziellen Probleme mit sich \nbringt, wenn das nicht der Fall ist, wie es jetzt teilweise \npropagiert wird. Insofern sollten wir meines Erachtens \nauch die Diskussion sehr differenziert und sehr kritisch \nf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Weil jetzt auch die Rede \ndavon ist, wir w\u00fcrden damit im Nachgang das System der \nfreien Schulen im Sinne der Existenz von freien Schulen \ndoch noch infrage stellen: Wir m\u00fcssen uns einmal die \nGutachten vergegenw\u00e4rtigen, die wir im vorigen Jahr alle \nmiteinander in die Hand bekommen haben. Die Schul-\ngelderstattung macht an der Gesamtfinanzierung der \nfreien Schulen ganze 2 % aus. 2 %, Frau Stange! \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Aber 2 %!) \n\nEs kann mir beim besten Willen wirklich keiner klar und \nbewusst machen \u2013 das kann ich am wenigsten gegen\u00fcber \ndem Finanzminister argumentativ so herantragen, so gern \nich das m\u00f6glicherweise wollte, aber da fehlen mir die \nArgumente \u2013, dass ein Verlust von 2 % an der Gesamtfi-\nnanzierung die Existenz von Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft generell gef\u00e4hrdet. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, es gibt zwei L\u00f6-\nsungsans\u00e4tze und diese sollten wir auch konsequent \nvorantreiben. Ich sage es noch einmal: Zun\u00e4chst sind die \nfreien Tr\u00e4ger selbst gefordert, sich Gedanken zu machen, \nwelche alternative Finanzierung es gibt. Dazu gibt es \n\n 3836\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nBotschaften der Tr\u00e4ger aus dem Land selbst, die sagen, \ndass es L\u00f6sungen gibt. Da erwarte ich auch vom VDB als \ndem Dachverband, dass solche L\u00f6sungen auch einmal \ndiskutiert und er\u00f6rtert werden. Es gibt au\u00dferdem die \nTatsache zu ber\u00fccksichtigen, dass in 14 anderen Bundes-\nl\u00e4ndern diese Schulgelderstattung bisher keine Rolle \ngespielt hat, und auch dort wird das Sonderungsverbot, \nweil es Verfassungsrang hat, eingehalten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nColditz, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja. Bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Lieber Kollege Colditz, \nk\u00f6nnten Sie vielleicht einmal andeuten, weil ich solche \nBriefe leider nicht bekommen habe, welche L\u00f6sungen \nvonseiten der freien Tr\u00e4ger vorgeschlagen worden sind, \num die K\u00fcrzung oder Nichtmehrzahlung des Schulgelder-\nsatzes und die gleichzeitige K\u00fcrzung bei den Zusch\u00fcssen \nf\u00fcr die freien Schulen zu kompensieren? \n\nThomas Colditz, CDU: Ich habe ganz konkrete F\u00e4lle \nvorliegen, bei denen mir gesagt wurde, dass beispielswei-\nse durch eine marginale, geringf\u00fcgige Anhebung der \nElternbeitr\u00e4ge an einer Schule durchaus eine Ersatzm\u00f6g-\nlichkeit f\u00fcr die Finanzierung dieses Schulgeldersatzes \ngefunden wird. Wenn das an einzelnen Schulen m\u00f6glich \nist, kann ich eigentlich nicht ganz nachvollziehen, dass \ndas an anderen Schulen v\u00f6llig ausgeschlossen ist. Wie \ngesagt, das sind sicherlich Probleme, die man l\u00f6sen muss. \nMan muss sicherlich auch dar\u00fcber nachdenken, aber es ist \nmehr ein betriebswirtschaftlicher Aspekt, wie man viel-\nleicht auch Kosten, die vorhanden sind, die man sich \nbisher geleistet hat, ein St\u00fcck weit abschmilzt. Das muss \nnicht unbedingt zu Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen f\u00fchren, aber es sind \nmanchmal Organisationsstrukturen, Verwaltungsstruktu-\nren, die effektiviert werden k\u00f6nnen. \n\nDas sind alles Dinge, \u00fcber die man reden muss und reden \nkann. Ich denke, wir sind die Letzten, die dann nicht nach \nneuen L\u00f6sungen suchen, wenn das stattfindet und stattge-\nfunden hat und immer noch keine L\u00f6sung in wirklich \nzufriedenstellendem Ma\u00dfe mit sich brachte. Das haben \nwir auch voriges Jahr in unserem Bekenntnis zum System \nder Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft sehr deutlich gemacht. \nAber ich halte es einfach f\u00fcr ein St\u00fcck weit zu kurz \ngegriffen, wenn wir wissen, dass der Handlungsrahmen \ninsgesamt enger geworden ist, dass man trotzdem dann \neinfach nur die Hand hinh\u00e4lt und sagt: Das ist die ein-\nfachste L\u00f6sung; jetzt setzt euch mal politisch damit \nauseinander. Wenn ihr uns nicht helft, dann macht ihr \neinseitige Sparpolitik, dann ruiniert ihr die freien Schulen. \nDas ist f\u00fcr uns die einzige Botschaft, die wir in die Welt \nsetzen, und wir sind nicht bereit uns zu bewegen. \u2013 Ich \ndenke, hier sind die freien Tr\u00e4ger schon mit im Boot und \nin der Verantwortung. \n\nIch wei\u00df auch, dass dazu Aktivit\u00e4ten stattfinden. Wir \nwerden den Prozess begleiten. Wir werden die Sache auch \nweiter kritisch analysieren und sicherlich im Ergebnis \ndessen auch noch einmal diese Frage der Schulgelderstat-\ntung auf den Pr\u00fcfstand stellen. Aber ich habe ganz einfach \ndie \u00dcberzeugung, dass es auch au\u00dferhalb dessen, was hier \nvorgeschlagen wurde, L\u00f6sungen gibt, um das Problem in \nden Griff zu bekommen. \n\nLetzte Anmerkung dazu: Meine Damen und Herren, ich \nglaube, es ist auch nicht unbedingt sehr glaubw\u00fcrdig f\u00fcr \ndie Arbeit des Parlaments, wenn wir ein halbes Jahr, \nnachdem der Haushalt beschlossen worden ist, ein halbes \nJahr nach einer sehr, sehr intensiven Diskussion gerade zu \ndiesem Thema, das Thema heute neu aufrufen und jetzt \neinfach davon ausgehen, dass das, was wir vor einem \nhalben Jahr diskutiert haben, falsch ist und so nicht \nstattfindet, ohne dass wir neue Erkenntnisse daf\u00fcr haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nWir m\u00fcssen die Diskussion f\u00fchren. Wir werden sie \nf\u00fchren. Wir werden sie auch einer L\u00f6sung zuf\u00fchren, aber \n\u2013 wie gesagt \u2013 dann bitte sch\u00f6n aber auch im richtigen \nRahmen und nat\u00fcrlich auch im Blick auf die Konsequen-\nzen, die das f\u00fcr den Haushalt hat, denn nur aufgrund eines \nHaushaltes und dort festgelegter Zahlen kann ich nat\u00fcr-\nlich das Problem wirklich auf Dauer l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\nche. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde der Kollegin \nGiegengack den Vortritt lassen. Geht das? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nGesch\u00e4ftsordnung sieht das nicht vor. Wir haben einen \nDebattenbeitrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN gehabt. Frau Giegengack ist schon informiert und \nwird uns dann als erste Rednerin der zweiten Runde \nberichten. Frau Falken, Sie sind jetzt dran. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Kann ich den auch \nauslassen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nliegt in Ihrer Entscheidung. Ich kann nicht entscheiden, ob \nSie sprechen wollen oder nicht. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich werde ihn auslassen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nFalken, ich sage Ihnen aber gleich, ich mache solche \nSpielchen nicht mit. Ich frage Sie, wollen Sie sprechen, ja \noder nein? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja. \n\n 3837\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \nbitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In der Haushaltde-\nbatte 2010 zum Haushaltsbegleitgesetz wurden Ver\u00e4nde-\nrungen im Gesetz f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft durch \ndieses Hohe Haus beschlossen. Das Sonderungsverbot aus \nfinanziellen Gr\u00fcnden ist ausgeschlossen, steht in diesem \nAntrag. Genau das unterst\u00fctzen wir als LINKE. Aus \nfinanziellen Gr\u00fcnden eine Entscheidung f\u00fcr Ver\u00e4nderun-\ngen im Schulgesetz, egal welcher Art, ob nun staatlich \noder in Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft, durchzuf\u00fchren und \nauszusprechen, ist nicht zul\u00e4ssig. Das wird man sicherlich \nauch noch an anderer Stelle eindeutig so entscheiden. Es \ndarf nicht sein, dass die Wahl von Eltern f\u00fcr eine Schule \nf\u00fcr ihre Kinder davon abh\u00e4ngig ist, wie gro\u00df das Ein-\nkommen der Eltern ist. Sie wissen, dass wir als LINKE \nf\u00fcr die staatlichen Schulen und f\u00fcr die Verbesserung von \nstaatlichen Schulen stehen. Trotzdem sind wir der Auffas-\nsung, dass die Eltern das Wahlrecht haben m\u00fcssen und es \nsteht ihnen auch zu. Indem das Schulgeld nicht mehr \ndurch den Freistaat gezahlt wird, ist genau diese M\u00f6g-\nlichkeit f\u00fcr Familien, die sozial schwach sind, total \neingeschr\u00e4nkt oder gar nicht mehr gegeben. \n\nHerr Colditz, Sie haben versucht zu erl\u00e4utern und zu \nerkl\u00e4ren, dass die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft Varianten \nund M\u00f6glichkeiten finden m\u00fcssen, um hier einen Aus-\ngleich f\u00fcr die Familien zu schaffen, die das Schulgeld \nvom Freistaat Sachsen jetzt nicht mehr erstattet bekom-\nmen. Frau Stange hat gefragt, ob es daf\u00fcr Beispiele gibt, \nwie die das machen. Ich werde Ihnen eines nennen. Wir \nhaben neulich als LINKE eine Podiumsdiskussion in Bad \nD\u00fcben durchgef\u00fchrt. Dort waren verschiedene Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft aus der Umgebung anwesend. Sie \nhaben uns erkl\u00e4rt, wie sie das mit der Erstattung des \nSchulgeldes oder \u00fcberhaupt der Finanzierung f\u00fcr Famili-\nen, die sozial schwach sind, machen, um das Schulgeld \nirgendwie aufzubringen. \n\nSie haben uns erkl\u00e4rt, dass sie Sponsoren suchen. Sie \ngehen in die Wirtschaft und suchen sich Sponsoren. Wenn \nsie welche haben, dann k\u00f6nnen sie die Kinder aufnehmen, \nund wenn sie keine haben, dann k\u00f6nnen sie die Kinder \nnicht aufnehmen. Ich hoffe, Herr Colditz, dass Sie und \nIhre Fraktion nicht der Auffassung sind, dass das die \nrichtige Variante und die richtige L\u00f6sung ist, weil das \nauch Konsequenzen h\u00e4tte. Wenn n\u00e4mlich der Sponsor in \nder Zeit der Schulpflicht des Kindes abspringt, was \npassiert denn dann? Wenn Sie sagen, Sie wollen es \nanalysieren, Sie wollen es sich genau anschauen, dann \nfinde ich das l\u00f6blich. Nur, inzwischen werden einige \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft auf der Strecke bleiben, \nund zwar genau die kleinen, die nicht so finanzkr\u00e4ftig \nsind, die kleinen, die sich aus Elterninitiativen gebildet \nhaben, die kleinen, die sich aus Vereinen oder \u00c4hnlichem \nzusammengeschlossen haben und diese Mittel nicht \neinfach so aufbringen k\u00f6nnen. \n\nSie haben es ja selbst gesagt: Auch in Leipzig und Dres-\nden, in vielen anderen St\u00e4dten haben wir Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft, in denen bis zu 60 % der Sch\u00fcler diese \nSchulgelderstattung, diese besondere F\u00f6rderung erhalten. \nDas wird dann zuk\u00fcnftig nicht mehr passieren. Das hei\u00dft, \nSie produzieren ganz klar und eindeutig Schulen f\u00fcr die \nReichen und nicht f\u00fcr die freie Schulwahl. Wenn Sie \nwollen, dass das so ist, dann ist das legitim. Dann sollten \nSie das auch tun. Aber dann erwarten wir als LINKE auch \nvon Ihnen, dass Sie das hier ganz klar so benennen und \nnicht drum herum reden: Wir pr\u00fcfen das, wir schauen \neinmal, ver\u00e4ndern vielleicht noch. Auf der Strecke bleiben \ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die einfach eine Unsicher-\nheit haben, und nat\u00fcrlich auch die Eltern, die eine Unsi-\ncherheit haben. \n\nDie Gleichbehandlung und die Benachteiligung ergeben \nsich f\u00fcr uns auch ganz klar aus der Situation, dass in \ndiesem Jahr ein Sch\u00fcler der vierten Klasse in einer Schule \nin freier Tr\u00e4gerschaft das Schulgeld noch bis zum Ende \ndes Schuljahres bekommt. Wenn er n\u00e4chstes Jahr in einer \nSchule in freier Tr\u00e4gerschaft in die f\u00fcnfte Klasse geht, \nbekommt er das Schulgeld nicht mehr. Ein Sch\u00fcler, der \njetzt in der f\u00fcnften Klasse ist, wird das Schulgeld noch bis \nzum Abschluss seiner Schulzeit erhalten, was ich gut \nfinde. Aber es ist eine klassische Benachteiligung des \nSch\u00fclers, der jetzt in der vierten Klasse ist, zu dem, der in \nder f\u00fcnften Klasse ist. Das hat mit Gleichbehandlung aus \nunserer Sicht \u00fcberhaupt nichts zu tun, ganz zu schweigen \nvon den Lehrlingen, die in der Berufsausbildung sind, die \nganz gro\u00dfe Schwierigkeiten und Probleme bekommen. \n\nIch will Ihnen nur noch das Beispiel nennen; Sie werden \ndas sicherlich nachher noch erkl\u00e4ren. Das k\u00f6nnen Sie \nauch gern machen, das ist ja gar kein Problem. F\u00fcr die \nErzieherinnen und Erzieher, die gerade in der Ausbildung \nsind \u2013 ich nehme einmal das Beispiel Leipzig, weil ich es \nda ziemlich deutlich habe \u2013, werden an dem Berufsschul-\nzentrum, an dem sie ausgebildet werden, nicht so viele \nKlassen aufgemacht, wie Bewerbungen da sind. Was \npassiert? Die gehen nat\u00fcrlich in Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft, gar keine Frage. Das hei\u00dft, die nehmen alle auf \nund bilden noch eine Klasse und noch eine Klasse und \nnoch eine Klasse. Wie sich das perspektivisch auswirken \nwird, werden wir sehen. Ich denke, das wird nicht dazu \nf\u00fchren, dass wir in diesem Bereich weiter gut ausgebilde-\nte Erzieherinnen und Erzieher erhalten werden. \n\nUnd dann noch eins: Sie wissen, dass wir nicht unbedingt \ndie allerdichteste N\u00e4he zur Kirche haben. Sie bevorteilen \nmit Ihren Entscheidungen ganz klar und deutlich die \nKirchen. Das ist f\u00fcr uns so nicht zu akzeptieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der ersten Runde der allgemeinen Aussprache \nfort. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun Frau Dr. Stange. \n\n 3838\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es w\u00e4re sch\u00f6ner \ngewesen, wenn B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN den Antrag \nh\u00e4tten einbringen k\u00f6nnen. Wir folgen aber der Gesch\u00e4fts-\nordnung. \n\nIm Jahr 2012 \u2013 so hat das Kultusministerium auf eine \nAnfrage im vergangenen Jahr geantwortet \u2013 w\u00e4ren f\u00fcr den \nSchulgeldersatz circa 1,65 Millionen Euro angefallen. \nBesser gesagt bedeutet das: Diese werden jetzt eingespart, \nweil kein Schulgeldersatz mehr gezahlt wird. Das ist \nGeld, was nun zulasten der Eltern bzw. der Schultr\u00e4ger zu \nschultern ist. \n\nInsofern, Herr Colditz, stimme ich Ihnen nicht ganz zu. \nDie Aufbauphase an den Schulen ist noch nicht beendet. \nDas Beispiel der berufsbildenden Schulen daf\u00fcr zu \nw\u00e4hlen ist eine Schieflage. Die Aufbauphase kann erst \nbeendet sein, wenn die zahlreichen Kredite und Darlehen, \ndie aufgenommen werden mussten, um die Schulen \u00fcber \ndie dreij\u00e4hrige oder zuk\u00fcnftig vierj\u00e4hrige Wartefrist \nhinwegzutragen und finanzieren zu k\u00f6nnen, getilgt sind. \nDas ist bei den meisten Schulen noch nicht geschehen. \nDie meisten Eltern und Schultr\u00e4ger, die es schultern \nk\u00f6nnten, haben sich hoch verschuldet. Sie haben mit \neigenen Mitteln versucht, diese Schule aufzubauen. Sie \nsind deshalb nicht ohne Weiteres in der Lage, eine Erh\u00f6-\nhung des Schulgeldes zugunsten der Entlastung der sozial \nSchw\u00e4cheren in den Schulen in Kauf zu nehmen. \n\nIch habe konkret die freien Schulen vor Augen, die \nbewusst \u00fcber 30 % der Sch\u00fcler aus Hartz-IV-Familien \noder Familien mit geringem Einkommen aufgenommen \nhaben. Sie wollen eben nicht aus dem Standesd\u00fcnkel \nheraus eine Standesschule sein, die sie gegebenenfalls \ndurch die Schulgeldzahlungen in Zukunft werden k\u00f6nn-\nten. \n\nWir haben Briefe erhalten \u2013 vor allem von denjenigen, die \nihre Sorgen und N\u00f6te deutlich gemacht haben. Was mich \nimmer ganz besonders betroffen stimmt \u2013 auch im Zu-\nsammenhang mit einer anderen Diskussion, die wir f\u00fchren \n\u2013, ist, dass es vor allen Dingen Eltern von behinderten \nKindern oder von Kindern mit Behinderungen mit son-\nderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf sind. Sie haben ansons-\nten keine andere M\u00f6glichkeit gefunden, ihr Kind in einer \nsozialen Gemeinschaft \u2013 behinderte und nicht behinderte \nKinder \u2013 an einer freien Schule aufwachsen zu lassen. \nVielleicht sind die Eltern selbst Behinderte oder Men-\nschen mit Behinderungen, sind erwerbsgemindert oder \nleben von Rente. Sie sind vielleicht selbst auch nicht mehr \nin der Lage, das \u2013 niedrige \u2013 Schulgeld zu bezahlen. Ihre \nKinder m\u00fcssen dann an eine F\u00f6rderschule gehen. \n\nEs ist au\u00dferdem eine Milchm\u00e4dchenrechnung, davon \nauszugehen, dass man mit einer Einsparung von 1,65 Mil-\nlionen Euro tats\u00e4chlich Geld eingespart hat. Wer hat \neinmal dagegengerechnet, was es kostet, dass die Kinder \nnun nicht in eine Schule der freien Tr\u00e4gerschaft, sondern \nin eine \u00f6ffentliche Schule gehen? Sie erzeugen an einer \n\u00f6ffentlichen Schule auch Kosten. Der Landeselternrat hat \n\nauf diesen Fakt deutlich hingewiesen. Ich rate Ihnen \neinmal, diesen Brief zu lesen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal das herausgreifen, was meine \nKollegin Frau Falken schon sagte. Ich werde nicht m\u00fcde, \nes zu wiederholen: Das ist das Thema berufliche Ausbil-\ndung, an welches hier \u00fcberhaupt nicht gedacht wird. Herr \nColditz, die berufsbildenden Schulen sind einmal die \nfreien berufsbildenden Schulen. Sie waren von uns allen \ngemeinsam gewollt, weil sie eine L\u00fccke geschlossen \nhaben. Mittlerweile sind sie tats\u00e4chlich etabliert. Es gibt \nberufliche Ausbildungen, die nur an freien Schulen \nstattfinden. Das habe ich schon einmal gesagt. \n\nIch nenne einmal eine, die vielleicht nicht so bekannt ist: \nder Rettungsassistent. Er wird nur an freien Schulen \nausgebildet. Die Finanzierung dieser Ausbildung muss \naus privater Tasche erfolgen. Sie erfolgt also nicht aus der \n\u00f6ffentlichen Hand. Das Gleiche betrifft drei Viertel der \nErzieherinnen. Dieses Thema haben wir bereits hier auch \nbesprochen. \n\nEs ist eben leider so \u2013 ich rufe Ihnen das noch einmal in \nErinnerung \u2013, dass die freien berufsbildenden Schulen die \nM\u00f6glichkeit \u2013 anders als die Berufsschulzentren \u2013 haben, \nberufsvorbereitende Ma\u00dfnahmen mit Mitteln der Bundes-\nagentur und mit ESF-Mitteln zu finanzieren. Deswegen \nhaben sie oftmals sozial benachteiligte Sch\u00fcler, von denen \nwir vorhin bereits sprachen, \u00fcber die berufsvorbereiten-\nden Ma\u00dfnahmen an ihren Schulen aufgenommen Diese \nm\u00f6chten nat\u00fcrlich gern in diesem Verband die Berufsaus-\nbildung an diesen Schulen durchf\u00fchren. Diese Berufsaus-\nbildung ist aber kostenpflichtig. Das ist genau f\u00fcr diese \nKlientel, bei welcher die Eltern meistens arbeitslos sind, \nund die Sch\u00fcler selbst, die auch kaum eine M\u00f6glichkeit \nirgendeines Zusatzverdienstes haben, eine hohe H\u00fcrde, \nwenn sie Schulgeld bezahlen m\u00fcssen. \n\nDas alles wird f\u00fcr die Schulen jetzt durch den Schul-\ngeldersatz erschwert. Auch wenn es nur Bayern ist und \nandere L\u00e4nder das nicht bezahlen, schauen Sie sich das \nGesamtkonstrukt der Finanzierung unserer freien Schulen \neinmal an. Schauen Sie sich die Kumulation der K\u00fcr-\nzungsma\u00dfnahmen an, die mit dem Haushalt im vergange-\nnen Jahr geschehen sind. Wir werden das nicht akzeptie-\nren \u2013 genau so wie es bei den Eltern der Fall ist. \n\nWir werden gemeinsam mit den anderen Oppositionsfrak-\ntionen die Verfassungsklage einreichen, weil wir der \nAuffassung sind, dass das, was hier passiert, nicht verfas-\nsungsgerecht ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren fort: Herr Bl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema ist \nohne Zweifel wichtig. Die Zuschriften, die uns in den \nletzten Tagen erreicht haben, nehmen wir alle sehr ernst. \nDeswegen ist es notwendig, immer wieder zu sagen, \n\n 3839\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nwelche Folgen es gibt und welche Folgen der Beschluss \ndes letzten Haushaltes nicht hat. \n\nWir haben in den vergangenen Monaten und vor allem im \nRahmen des Doppelhaushaltes viel mit den Betroffenen \u2013 \naber auch innerhalb der Koalition \u2013 \u00fcber das Thema im \nLandtag diskutiert. Mein Kollege Thomas Colditz hatte es \nbereits gesagt: Das Thema jetzt noch einmal zu diskutie-\nren, obwohl die Verordnung noch nicht wirkt, ist f\u00fcr mich \nnicht ganz verst\u00e4ndlich. Es sieht eher ein bisschen nach \nPolitmarketing aus. Es sieht nicht danach aus, wirklich \netwas zu \u00e4ndern. Vielleicht sollten wir \u2013 das ist ein Ange-\nbot \u2013 dann dar\u00fcber diskutieren, wenn uns konkrete Er-\ngebnisse vorliegen. Wir k\u00f6nnten dann dar\u00fcber diskutieren, \nwie es konkret umgesetzt werden kann oder, wenn es \nnicht umgesetzt werden kann, entsprechend zu reagieren. \nDer richtige Zeitpunkt ist dann gekommen, um dar\u00fcber zu \ndiskutieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gestatten Sie \nmir, bevor ich zum Thema Sonderungsverbot und Fernzu-\ngang zu freien Schulen komme, die Diskussion zum \nletzten Doppelhaushalt nachzuvollziehen. Wir haben im \nSp\u00e4tsommer 2010 einen Doppelhaushalt als Regierungs-\nentwurf vorgelegt bekommen, der massive K\u00fcrzungen im \nBereich der freien Schulen vorsah. Diese K\u00fcrzungen \nw\u00e4ren in der Tat ein gro\u00dfes Problem f\u00fcr die freien Schu-\nlen, die Eltern und die Sch\u00fcler gewesen. Wir haben als \nKoalition in einer sehr schwierigen und sehr langen \nDiskussion eine Entscheidung getroffen, die geplanten \nK\u00fcrzungen f\u00fcr bestehende freie Schulen zur\u00fcckzuneh-\nmen. Das war immerhin ein Volumen von 13 Millio-\nnen Euro. Dieses haben wir in einem Antrag formuliert \nund auch hier im Plenum beschlossen. Damit haben wir \ndie Finanzierung von freien Schulen gesichert. \n\nWir haben auch den sofortigen Wegfall des Schulgelder-\nsatzes korrigiert. Alle derzeitigen Sch\u00fcler bekommen bis \nzum Abschluss der Schulform weiterhin eine Erstattung \ndes Schulgeldes und k\u00f6nnen weiter in eine freie Schule \ngehen. Deswegen sage ich ganz klar, weil es in einem \nBrief angesprochen wurde: F\u00fcr die Sch\u00fcler, die jetzt in \neiner freien Schule sind \u2013 beispielsweise einer freien \nMittelschule \u2013, besteht kein Grund und Anlass, dass diese \naus sozialen Gr\u00fcnden ausgeschlossen werden k\u00f6nnten. \nDie Aussage von freien Schulen, die etwas anderes \nerz\u00e4hlen, halte ich f\u00fcr sehr problematisch. F\u00fcr diese gibt \nes n\u00e4mlich \u00fcberhaupt keinen Grund. \n\nDies erfolgt sukzessiv. Das bedeutet, dass neue Sch\u00fcler \nkeine Schulgelderstattung mehr erhalten. Somit k\u00f6nnen \nsich freie Schulen \u00fcber einen sehr langen Zeitraum auf \ndiese ge\u00e4nderten Finanzierungsbedingungen einstellen. \nSie k\u00f6nnen au\u00dferdem nach L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten su-\nchen. Sie k\u00f6nnten sich beispielsweise durch eine andere \nStaffelung der Elternbeitr\u00e4ge gegenfinanzieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sage ganz \nklar: Die Schulgelderstattung gibt es in dieser Form nur in \nBayern. Die Frage des Sonderungsverbotes ist keine \nFrage, ob es eine Schulgelderstattung gibt oder nicht. Es \nist eine Frage der Gesamtfinanzierung von freien Schulen. \n\nWenn dem nicht so w\u00e4re, w\u00fcrden in allen anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern die Schulen gegen das Sonderungsverbot \nversto\u00dfen \u2013 und zwar fl\u00e4chendeckend. Das ist offensicht-\nlich nicht der Fall. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas Sonderungsverbot gilt und richtet sich \u2013 Thomas \nColditz sagte es bereits \u2013 gegen die Schultr\u00e4ger. Es ist im \n\u00dcbrigen auch eine Genehmigungsvoraussetzung. Die \nEinhaltung dessen wird auch \u00fcberpr\u00fcft. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBl\u00e4ser, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Kollege \nBl\u00e4sner, geben Sie mir bei der Feststellung recht, dass \nsich mit dem Wegfall des Schulgeldersatzes die Gesamt-\nfinanzierung f\u00fcr eine freie Schule faktisch nach unten \nver\u00e4ndert hat? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Dr. Stange! \nWenn Sie sich einmal anschauen, wie sich nach der \nZuschussverordnung die Zusch\u00fcsse an die freien Schulen \nin den Jahren von 2007 bis 2010 entwickelt haben, \nk\u00f6nnen Sie Folgendes feststellen: Im Mittelschulbereich \ngab es eine Steigerung von 300 Euro pro Sch\u00fcler. Das \nsind knapp 10 % mehr. Beim Gymnasium sind es \n400 Euro mehr. Das sind ebenfalls knapp 10 % mehr. Ich \nbin kein Hellseher. Ich kenne die neue Zulassungsverord-\nnung nicht. Ich bin mir aber sicher, dass dort wieder eine \nSteigerung aufgrund der h\u00f6heren Personalausgaben \nenthalten sein wird. \n\nDeswegen sind in der Gesamtschau die Einbu\u00dfen, die \njetzt auch nur ganz langsam f\u00fcr die neuen Sch\u00fcler kom-\nmen, so gering, dass diese durchaus verkraftbar sind und \nvielleicht sogar durch neue Zusatzverordnungen \u00fcber-\ndeckt werden. Wir m\u00fcssen wirklich abwarten, wie die \nFolge der neuen Rechtslage ist, und ich warne davor, hier \nPanik zu machen. Vorhin wurde gesagt: 2 % Gesamtfi-\nnanzierungsanteil haben die Schulgelderstattungen. Wenn \nman dagegensetzt, was die j\u00e4hrlichen Zuschlagsraten bei \nfreien Schulen sind, dann ist das doch eine ganz andere \nDimension. \n\nMir haben Schultr\u00e4ger gesagt, dass die Sollkostenformel \nder letzten Jahre erm\u00f6glicht hat, dass sie sicher planen \nkonnten. Sie haben auch gesagt, dass es betr\u00e4chtliche \nSteigerungen gab. Der Kompromiss, den wir in den \nletzten Haushaltsverhandlungen gefunden haben, hat sie \nvielleicht nicht gl\u00fccklich gemacht, aber sie haben gesagt, \ndass sie damit leben und arbeiten sowie die Gesetze \neinhalten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 3840\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBl\u00e4sner, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Bl\u00e4sner, \nk\u00f6nnen Sie mir bitte erkl\u00e4ren, weshalb Sie gemeinsam mit \nder CDU-Fraktion in den Koalitionsvertrag eine \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Finanzierung der freien Schulen aufgenommen \nund sich diese f\u00fcr diese Legislaturperiode vorgenommen \nhaben, wenn doch die Finanzierung der freien Schulen \nmehr als ausk\u00f6mmlich ist? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Wir haben diese Formulierung in \nden Koalitionsvertrag aufgenommen. Bisher sind die \nJahresrechnungen \u2013 so will ich sie einmal nennen \u2013 der \nfreien Schulen nach der neuen Finanzierungsform nach \nder Sollkostenformel noch nicht ganz in Zweijahresschei-\nben da. Damit hat man noch keine solide Grundlage. \nNat\u00fcrlich ist es unsere Aufgabe zu schauen: Wof\u00fcr haben \nfreie Schulen Gelder ausgegeben? Wof\u00fcr konnten sie \nkeine Gelder ausgeben? Daraus m\u00fcssen wir dann Schluss-\nfolgerungen ziehen. Das ist ganz nat\u00fcrlich und das hat \nauch mein Kollege Thomas Colditz gesagt. Kommen sie \nmit dem Geld in diesem Bereich aus? Bekommen sie in \neinem Bereich zu wenig und in dem anderen zu viel? Ich \nglaube, es ist richtig, dass man eine bestehende Regelung, \ndie 2007 eingef\u00fchrt wurde, auch evaluiert. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. Thomas Colditz \nund Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nwollen noch eine Nachfrage stellen, Frau Giegengack? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich habe auf Ihr \nZeichen gewartet, weil Sie ja der Vorsitzende dieses \nHauses sind. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Bl\u00e4sner, ich \nwollte Sie noch fragen, wie Sie Konsequenzen f\u00fcr die \nFinanzierung ablesen wollen, wenn Kinder gar nicht zu \nden freien Schulen dringen, weil ihre Eltern wissen, dass \nsie sich das Schulgeld nicht leisten k\u00f6nnen? Wenn diese \nKinder \u00fcberhaupt nicht an den freien Schulen ankommen, \nwie wollen Sie dann \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Finanzierung \nausreicht? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ich habe es vorhin schon gesagt \nund will es jetzt vielleicht noch einmal deutlicher sagen: \nFrau Falken, Sie hatten es vorhin angesprochen und ich \nfand die Aussage ein bisschen problematisch, dass ein \nSch\u00fcler nur aufgenommen werden k\u00f6nne, wenn sich daf\u00fcr \nein Sponsor aus der Wirtschaft findet. Es darf nicht \nvorkommen \u2013 das ist ganz klar und eigentlich gesetzlich \ngeregelt \u2013, dass man solchen Sch\u00fclern sagt: Ihr kommt \nnur zu uns, wenn es einen Sponsor gibt. Vielleicht sollte \ndie Schulaufsicht darauf ein Auge haben. Das ist gesetz-\nlich und verfassungsm\u00e4\u00dfig so nicht gewollt. Ich bin der \n\nAuffassung, dass das aufgrund der Finanzierung, die wir \njetzt haben, nicht n\u00f6tig ist. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss kommen. Die Fragesteller haben \nschon einige meiner Themen vorweggenommen, zu denen \nich in meiner Rede noch sprechen wollte. \n\nZusammenfassend kann man sagen, dass mit der Ent-\nscheidung im letzten Doppelhaushalt ein Finanzrahmen \ngeschaffen wurde, der die freien Schulen auch zuk\u00fcnftig \nsicher finanziert. Damit geben wir ein Bekenntnis f\u00fcr \nfreie Schulen ab, und zwar im Gegensatz zu den benach-\nbarten Bundesl\u00e4ndern wie Brandenburg und Th\u00fcringen, \ndie in dem Bereich gek\u00fcrzt haben. Es ist ein ganz klares \nBekenntnis daf\u00fcr, dass ein fairer Zugang zu freien Schu-\nlen bei einer sicheren Finanzierung mit guter Qualit\u00e4t von \nuns als CDU und FDP gewollt ist. \n\nWir werden nat\u00fcrlich \u2013 das ist ganz klar \u2013 die Entwick-\nlung von freien Schulen weiter verfolgen. Wir werden \ndaf\u00fcr sorgen, dass sie Qualit\u00e4t anbieten k\u00f6nnen, dass sie \nfinanziert werden und ein wertvoller Bestandteil unseres \nBildungssystems bleiben k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nbeschlie\u00dfen die erste Runde in der allgemeinen Ausspra-\nche mit Frau Sch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine Damen und Herren! Bekanntlich leistet sich neben \nSachsen nur noch Bayern diese Schulgelderstattungen. \nDas hei\u00dft aber nicht automatisch, dass es alle anderen \nBundesl\u00e4nder richtiger machen. Eher handelt es sich hier \num eine Form von Geiz an der falschen Stelle. Es entsteht \neinmal mehr der Eindruck, dass f\u00fcr jede Art von Gesch\u00e4f-\ntemachern und Finanzjongleuren ganz selbstverst\u00e4ndlich \nNetze und Rettungsschirme aufgespannt werden, wenn es \naber um Menschen, um unsere eigenen Kinder und \nJugendlichen geht, wird jeder Cent zweimal abgez\u00e4hlt \noder dreimal umgedreht. \n\nDas Sonderungsverbot ist ein juristischer Fachbegriff, der \naus Artikel 7 Abs. 4 des Grundgesetzes abgeleitet ist. Eine \nprivate Schule als Ersatz f\u00fcr \u00f6ffentliche Schulen muss \ndemnach allen Sch\u00fclern ohne R\u00fccksicht auf die wirt-\nschaftlichen Verh\u00e4ltnisse der Eltern offenstehen. Gerade \nin Sachsen ist dieser Ersatz durch die Schlie\u00dfung der \n\u00f6ffentlichen Schulen manchmal eben nicht nur Ersatz, \nsondern die einzige Alternative. \n\nSelbst ein sozial vertr\u00e4glich gestaltetes Schulgeld kann \nunter Umst\u00e4nden von den davon betroffenen Eltern als zu \nhoch angesehen werden. Die Schulgelderstattungen des \nFreistaates brachten hier eine finanzielle Entlastung, die \neine wirkliche Wahlfreiheit sicherte. Nicht zuletzt aus \ndieser Erkenntnis heraus wurde die Streichung bereits \ngew\u00e4hrter Beihilfen zur\u00fcckgenommen. Nach und nach \n\n 3841\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nsoll sie aber dennoch im Zuge von Neuanmeldungen oder \nSchulartwechseln verschwinden.  \n\nFrau Falken hat es etwas netter formuliert, aber ich frage \nmich: Hat der Freistaat Sachsen diese Taschenspieler-\ntricks wirklich n\u00f6tig? Es geht nur um einen winzigen \nBruchteil des Haushaltes, der aus den Mehreinnahmen \nproblemlos bezahlt werden k\u00f6nnte. Aus Sicht der NPD-\nFraktion handelt es sich hier mehr um einen symbolischen \nBetrag, um eine Investition in die Zukunft. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAus diesem Grund wird die NPD-Fraktion dem Antrag \nder GR\u00dcNEN gern und vorbehaltlos zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit ist die erste Runde beendet. \nJetzt erteile ich in der zweiten Runde Frau Giegengack \ndas Wort. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte mich hier ausdr\u00fccklich entschuldigen, dass ich \nnicht zur rechten Zeit am rechten Ort gewesen bin. Ich \nwerde aber jetzt in der zweiten Runde meine Chance \nnutzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die Diskussion um die freien \nSchulen im letzten Herbst und der Beschluss im Rahmen \ndes Haushaltsbegleitgesetzes hat mich sehr irritiert. Ich \nkonnte es einfach nicht verstehen. In diesem Haus ist man \nschnell mit der gegenseitigen Unterstellung, nicht der \nVerfassung verpflichtet zu sein. Es wird schnell einmal \ndie verbale Keule \u201ezweifelhafte Demokraten\u201c herausge-\nholt. Doch bei den Neuregelungen zu den freien Schulen, \nbei denen von Anfang an Zweifel an der Verfassungsm\u00e4-\n\u00dfigkeit bestanden, spielte dies anscheinend keine Rolle. \nBis heute treibt mich die Frage um: Warum? Haushalts-\nzw\u00e4nge scheiden nach meiner \u00dcberzeugung als Begr\u00fcn-\ndung aus, denn die Haushaltsmittel f\u00fcr die freien Schulen \nwurden nie ganz ausgesch\u00f6pft. Auch sind die nach Ver-\nmittlung der CDU beschlossenen Regelungen zu den \nfreien Schulen nicht in Gr\u00f6\u00dfenordnungen haushaltswirk-\nsam. Der Schulgeldersatz macht \u2013 das wurde heute \nmehrfach gesagt \u2013 2 % der Gesamtfinanzierung der freien \nSchulen aus und soll noch dazu gestaffelt \u00fcber die n\u00e4chs-\nten Jahre wegfallen. Haushaltszw\u00e4nge k\u00f6nnen nicht der \nwahre Grund f\u00fcr die Beschneidung der Rechte der freien \nSchulen sein, wenn im letzten Haushalts- und Finanzaus-\nschuss innerhalb von f\u00fcnf Minuten Mehrausgaben von \n2 Millionen Euro f\u00fcr die Aufstockung der Referendari-\natsstellen genehmigt werden. Das zeigt, dass es durchaus \nfinanziellen Spielraum bei Kultus geben muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie zweite Begr\u00fcndung, das Schulnetz, scheidet nach \nmeiner Auffassung ebenfalls aus. Ich zitiere Herrn \nZastrow aus einem MDR-Interview: \u201eDenn wenn wir \n\u00fcberall in Sachsen die Schulen schlie\u00dfen m\u00fcssen, weil es \nim l\u00e4ndlichen Raum beispielsweise weniger Kinder gibt, \ndann ist es nat\u00fcrlich nicht nachvollziehbar, dass dort, wo \ndie staatliche Schule geschlossen werden musste, nebenan \nwiederum mit staatlichem Geld eine kirchliche Schule \naufmacht. Da, muss ich ganz ehrlich sagen, ist es schizo-\nphren, dass ich \u00fcberhaupt jemals die staatliche Schule \ngeschlossen habe.\u201c Herr Zastrow hat, wie ich finde \u2013 und \nsicher ohne es zu wollen \u2013, die Argumentation, die Auf-\nrechterhaltung des \u00f6ffentlichen Schulsystems erfordere \ndie Einschr\u00e4nkung bei den freien Schulen, selbst entkr\u00e4f-\ntet. In der Tat ist es nicht nachvollziehbar, warum staatli-\nche Schulen im l\u00e4ndlichen Raum wegen r\u00fcckl\u00e4ufiger \nSch\u00fclerzahlen schlie\u00dfen, wenn freie Schulen erfolgreich \nvormachen, dass gute Bildung nicht unbedingt an Klas-\nsengr\u00f6\u00dfen und Z\u00fcgigkeit gebunden ist. Mittlerweile \nhaben wir ein Schulmoratorium, das einz\u00fcgige Mittel-\nschulen im l\u00e4ndlichen Raum sch\u00fctzt. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht nach meiner Auffas-\nsung gar nicht in erster Linie um Geld oder Schulplanung, \nwenn wir hier \u00fcber freie Schulen debattieren. Ich denke, \nwir holen vielmehr eine grunds\u00e4tzliche Debatte nach, die \nwir h\u00e4tten schon l\u00e4ngst f\u00fchren m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGerechtigkeit, meine Damen und Herren, und damit auch \nBildungsgerechtigkeit bewegt sich immer im Spannungs-\nverh\u00e4ltnis zwischen Freiheit und Gleichheit. Ich glaube, \nSie stimmen mit mir \u00fcberein, dass weder das DDR-\nBildungssystem gerecht war, das alle gleichgemacht hat, \nnoch dass das US-amerikanische Bildungssystem gerecht \nist, welches alle erdenklichen Freiheiten einr\u00e4umt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte keinem hier im \nSaal zu nahe treten, aber ich denke, uns war bisher nicht \nwirklich bewusst, welch sinnvolle und kluge Regelung \nder Schulgeldersatz in diesem Zusammenhang war. Er hat \nGleichheit in der Freiheit der Schulwahl erm\u00f6glicht. Allen \nEltern wurde unabh\u00e4ngig von ihrem Einkommen die \nM\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, sich frei f\u00fcr die nach ihrer \nAuffassung richtige Schule f\u00fcr ihr Kind zu entscheiden. \nVerantwortungsvoller kann man nach meiner Auffassung \nnicht handeln. \n\nMit der Abschaffung des Schulgeldersatzes geben wir f\u00fcr \neine im Gesamtkontext gesehen geringe Einsparung diese \nVerantwortung an die Tr\u00e4ger der freien Schulen ab, mit \ndem Verweis auf das gesetzlich vorgeschriebene Sonde-\nrungsverbot. Wohl wissend, dass die freien Schulen nicht \nin der Lage sind, diese Finanzierungsl\u00fccke aus den \nohnehin schon knappen Sch\u00fclerkostens\u00e4tzen zu schlie\u00dfen, \nhat Staatsminister Dr. W\u00f6ller vorgeschlagen, die freien \nSchulen sollten doch eine soziale Staffelung der Eltern-\nbeitr\u00e4ge einf\u00fchren. Meine Damen und Herren, mit Ver-\nlaub: Dieser Vorschlag ist absurd; denn hier wird vorge-\nschlagen, was eigentlich verhindert werden soll: dass die \nBesitz- und Einkommensverh\u00e4ltnisse der Eltern dar\u00fcber \n\n 3842\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nentscheiden, ob Kinder eine freie Schule besuchen k\u00f6nnen \noder nicht. Sollen die freien Schulen nun zu rechnen \nbeginnen: Wir brauchen f\u00fcnf Kinder, deren Eltern in der \nLage sind, das doppelte Schulgeld zu zahlen, um f\u00fcnf \nKinder aufnehmen zu k\u00f6nnen, deren Eltern nichts bezah-\nlen k\u00f6nnen? Meine Damen und Herren, wo sind wir \nhingekommen, dass wir eine Regelung, die bundesweit \nihresgleichen sucht und in \u00e4u\u00dferst verantwortungsvoller \nWeise den Anspruch der Freiheit und Gleichheit bei der \nSchulbildung unserer Kinder verkn\u00fcpft, wegen einer im \nGesamtkontext gesehen marginalen Einsparung einfach \nso \u00fcber Bord werfen?! \n\nMeine Damen und Herren! 40 Jahre war es Eltern in \ndiesem Land aus ideologischen Gr\u00fcnden verwehrt, frei \n\u00fcber die Bildung und Erziehung ihrer Kinder zu entschei-\nden. Ich bitte Sie: Ersetzen Sie jetzt nicht diesen Zwang \ndurch den Zwang des Geldes. Ich bitte um namentliche \nAbstimmung \u00fcber unseren Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten, ich frage: Gibt es \nweitere Wortmeldungen in der zweiten Runde? \u2013 Die \nCDU? \u2013 Das ist nicht der Fall. DIE LINKE? \u2013 Auch nicht. \nSPD? \u2013 Ebenfalls nicht. FDP? \u2013 NPD? \u2013 Gibt es Redner \nf\u00fcr eine dritte Runde? \u2013 Frau Giegengack noch einmal? \u2013 \nAuch nicht. Somit frage ich die Staatsregierung. Herr \nStaatsminister Prof. W\u00f6ller, m\u00f6chten Sie sprechen? \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller: \nIn der dritten Runde!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \nkeine dritte Runde. Jetzt w\u00e4re der Fall, dass Sie sprechen \nk\u00f6nnen. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Lassen Sie mich kurz eine Vor-\nbemerkung zum Thema Privatschulwesen machen. Seit \n20 Jahren genie\u00dfen Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft im \nFreistaat Sachsen Gr\u00fcndungsfreiheit. Das s\u00e4chsische \nPrivatschulwesen ist nicht nur gesichert, sondern es \nentwickelt sich auch nachhaltig weiter. \n\nDie Zahl der allgemeinbildenden Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft in Sachsen hat sich in den letzten zehn Jahren von \n55 im Schuljahr 1999/2000 auf 183 im Schuljahr \n2010/2011 mehr als verdreifacht. Die Zahl der Sch\u00fcler an \nprivaten allgemeinbildenden Schulen hat sich von etwa \n7 600 auf \u00fcber 25 000 ebenfalls mehr als verdreifacht. Die \nstaatlichen Finanzierungen haben sich in den vergangenen \nzehn Jahren von 85 Millionen Euro auf knapp \n199 Millionen Euro im Jahr 2010 erh\u00f6ht. \u2013 So weit die \nFakten. Wir k\u00f6nnen f\u00fcr die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \nin Sachsen ein durchweg positives Fazit ziehen. \n\nDie verfassungsrechtlich verankerte Gr\u00fcndungsfreiheit ist \neine klare Absage an staatliches Schulmonopol. Der \nFreistaat Sachsen bietet Raum f\u00fcr vielf\u00e4ltige Bildungs-\n\nideen und Erziehungsziele. Freie Schulen sind gleicher-\nma\u00dfen Grundbaustein wie Ausfluss einer pluralen und \ndemokratischen Gesellschaft. \n\nSeit dem 1. Januar 2011 gilt nun die ge\u00e4nderte Verord-\nnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen f\u00fcr Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft. Der hier behandelte Antrag der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bringt zwei Bef\u00fcrch-\ntungen zum Ausdruck, die angeblich mit dem Wegfall der \nSchulgelderstattung einhergehen: zum einen, dass es zu \neiner grunds\u00e4tzlichen Existenzgef\u00e4hrdung von Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft kommen k\u00f6nnte, und zum anderen, \ndass eine Sonderung von Sch\u00fclern an freien Schulen aus \nfinanziellen Gr\u00fcnden stattfinde. \n\nBeide Sorgen sind unbegr\u00fcndet. Die Genehmigungsvor-\naussetzungen f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft sind klar \nfestgelegt. Das Grundgesetz und die S\u00e4chsische Verfas-\nsung geben dem Gesetzgeber im Hinblick auf die Ausge-\nstaltung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \neinen Gestaltungsspielraum. Den Vorgaben an die staatli-\nche Finanzhilfe wird durch einen Zuschuss entsprochen. \nDie H\u00f6he dieses Zuschusses muss so ausgelegt sein, dass \ndie Schulen in ihrem Bestand gesichert sind. Das ist aber \nauch nach dem Wegfall der Schulgelderstattung noch \ngew\u00e4hrleistet, sonst w\u00fcrde wohl auch keine unverminder-\nte Bereitschaft zur Neugr\u00fcndung von Ersatzschulen \nbestehen. \n\nAuch der Umstand, dass der Anteil der Sch\u00fcler an Ersatz-\nschulen im Freistaat Sachsen mit \u00fcber 8 % an allgemein-\nbildenden und mit \u00fcber 27 % an berufsbildenden Schulen \ndeutlich \u00fcber dem Bundesdurchschnitt liegt \u2013 Kollege \nColditz hat darauf hingewiesen \u2013, zeigt, dass die Schul-\ntr\u00e4ger ihre Standorte mithilfe der staatlichen Finanzhilfe \nlangfristig sicherstellen k\u00f6nnen. \n\nDie zweite Bef\u00fcrchtung der Antragstellerin geht dahin, \ndass durch den Verzicht auf die Schulgelderstattung an \nfreien Schulen k\u00fcnftig eine Sonderung von Kindern aus \nfinanziell schlechter gestellten Familien stattfinde. Auch \ndiese Bedenken teile ich nicht. Es geh\u00f6rt zum Wesen der \nPrivatschulfreiheit, dass Eltern ein freies Wahlrecht \nzwischen \u00f6ffentlichen und privaten Schulen haben. Es \ngeh\u00f6rt aber auch zum freien Schulwesen, dass Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft ein Wahlrecht bez\u00fcglich Lehrern und \nSch\u00fclern haben, und sie haben unternehmerische Freiheit \nbez\u00fcglich der Finanzierung. Schulgeld zu erheben ist eine \nM\u00f6glichkeit, die im Grundgesetz ausdr\u00fccklich vorgesehen \nist. \n\nAuch darf das Sonderungsverbot nicht verletzt werden. \nDas Sonderungsverbot ist sowohl im Grundgesetz als \nauch in der S\u00e4chsischen Verfassung verankert. Danach \nd\u00fcrfen Schultr\u00e4ger nur ein sozial vertr\u00e4gliches Schulgeld \nerheben. Sofern diese Voraussetzung erf\u00fcllt wird, ist die \nPrivatschulfreiheit gew\u00e4hrleistet. Ziel des Sonderungs-\nverbotes ist es, auch finanzschw\u00e4cheren Familien grund-\ns\u00e4tzlich die Wahl f\u00fcr oder gegen den Besuch einer priva-\nten Ersatzschule zu erm\u00f6glichen. Hierbei liegt es in der \nEigenverantwortung der Schultr\u00e4ger, ihre Schulgelder \nentsprechend zu gestalten, um diesen Anforderungen \n\n 3843\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\ngerecht zu werden. Dies ist eine der Grundvoraussetzun-\ngen f\u00fcr die staatliche Bezuschussung von Ersatzschulen. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nProf. W\u00f6ller, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Prof. W\u00f6ller, \nk\u00f6nnen Sie mir bitte erkl\u00e4ren, weshalb das Land Sachsen \ndamals eine Finanzierung der freien Schulen eingef\u00fchrt \nhat, die zum einen aus einer Pro-Kopf-Sch\u00fclerzuweisung \nund zum anderen aus dem Schulgeldersatz besteht, wenn \nSie uns gerade versuchen deutlich zu machen, dass der \nWegfall des Schulgeldersatzes \u00fcberhaupt keine Konse-\nquenzen f\u00fcr die freien Schulen h\u00e4tte? Weshalb hat man \nihn dann eingef\u00fchrt? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ich w\u00fcrde sp\u00e4ter in meinem Redebeitrag noch \ndazu kommen. \n\nWir haben eine enorme Aufbauphase hinter uns. Dem \nFreistaat Sachsen, der damaligen Staatsregierung und den \nFraktionen war daran gelegen, rasch daf\u00fcr zu sorgen, dass \nfreie Schulen entstehen k\u00f6nnen. Dabei hat man sie im \nBesonderen \u00fcber das verfassungsrechtliche Ma\u00df hinaus \nfinanziert. Diese Aufbauphase ist abgeschlossen. Mehrere \nRedner der FDP- und der CDU-Fraktion haben darauf \nhingewiesen. Das hei\u00dft, wir haben jetzt einen Stand \nerreicht, an dem der Sch\u00fcleranteil und der Anteil der \nfreien Schulen h\u00f6her ist als im Westen. Wir hatten zu-\nr\u00fcckgehende Sch\u00fclerzahlen. Darauf mussten wir uns \neinstellen, deshalb k\u00f6nnen wir die \u00dcberfinanzierung nicht \nmehr in diesem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleisten. \n\nLassen Sie mich, ankn\u00fcpfend an die Ausf\u00fchrungen, die \nich eben gemacht habe, sagen: Der Anspruch, das Verbot \nder Sonderung durchzusetzen, richtet sich nicht an den \nFreistaat, sondern an den Tr\u00e4ger einer freien Schule. Erst \nwenn dieses Verbot der Sonderung durchgesetzt und \nerf\u00fcllt ist, sind die Genehmigungsvoraussetzung sowie die \nVoraussetzung daf\u00fcr gegeben, dass diese freie Schule \n\u00fcberhaupt von staatlicher Seite aus finanziert werden \nkann. Das ist die Systematik. Diese unmittelbare Verant-\nwortung des Schultr\u00e4gers f\u00fcr die sozial vertr\u00e4gliche \nAusgestaltung des Schulgeldes m\u00f6chte ich nochmals \nausdr\u00fccklich unterstreichen. \n\nMeine Damen und Herren! Im Freistaat Sachsen musste \ndas Privatschulwesen nach den Ereignissen der friedli-\nchen Revolution langsam aufgebaut werden. Die freien \nSchultr\u00e4ger hatten von vornherein die Pflicht, ihre Sch\u00fcler \nnicht nach den Besitzverh\u00e4ltnissen der Eltern zu sondern. \nDie Schulgelderstattung diente ebendiesem Zweck, die \nfreien Schultr\u00e4ger w\u00e4hrend dieser Aufbauphase zu unter-\nst\u00fctzen. Diese Aufbauphase ist nun vorbei. Ich betone: \nDie bisherige Schulgelderstattung war eine freiwillige \n\nstaatliche Leistung, auf die der private Schultr\u00e4ger keinen \nAnspruch hat und die auch im Vergleich der Bundesl\u00e4nder \nnicht \u00fcblich ist. Sachsen ist neben Bayern das einzige \nBundesland \u2013 auch darauf ist hingewiesen worden \u2013, das \ndiese freiwillige Schulgelderstattung noch hat. \n\nSie entbindet die freiwilligen Schultr\u00e4ger aber nicht \ndavon, eigenverantwortlich f\u00fcr die Einhaltung der Ge-\nnehmigungsvoraussetzungen \u2013 auch nicht nach dem \nWegfall der Schulgelderstattung \u2013 zu sorgen. Dank der \n\u00dcbergangsregelungen haben die freien Schultr\u00e4ger \nhinreichend Zeit, sich darauf einzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich muss der Bestand an \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft gesichert sein. Allen Kin-\ndern muss unabh\u00e4ngig von der Einkommenssituation ihrer \nEltern der Zugang zu freien Schulen m\u00f6glich sein. Im \nFreistaat Sachsen ist beides gegeben, und beides wird \nauch so bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich m\u00f6chte vom Instrument \nder Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Staats-\nminister, an Ihren Ausf\u00fchrungen musste ich leider erken-\nnen, dass in den letzten Wochen und Monaten vonseiten \ndes Ministeriums offenbar keine R\u00fccksprache mit den \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft stattgefunden hat; denn es \nhat bereits im Vorfeld des Inkrafttretens der Neuregelung \nzu Sonderungseffekten gef\u00fchrt, die nicht unter dem \nverfassungsrechtlichen Sonderungsverbot stehen. Eltern, \ndie sich aus finanziellen Gr\u00fcnden eine freie Schule f\u00fcr \nihre Kinder nicht leisten k\u00f6nnen, haben ihre Kinder \naufgrund der Neuregelung dort gar nicht angemeldet, weil \nsie nicht gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, dass sie die in den n\u00e4chs-\nten Jahren damit verbundenen finanziellen Lasten auch \n\u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Gleiches trifft zum Beispiel auf die \nAnmeldung von Geschwisterkindern zu. \n\nIch w\u00fcrde dringend raten, dass das Ministerium, die \nzust\u00e4ndige Abteilung oder das Referat die Gespr\u00e4che mit \nden Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft f\u00fchrt \u2013 sowohl mit den \nkleinen als auch mit den gro\u00dfen \u2013, um diese Auswirkun-\ngen im Vorfeld des Inkrafttretens der Regelung zu \u00fcber-\npr\u00fcfen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, m\u00f6chten Sie noch einmal das Wort ergrei-\nfen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Meine Damen und Herren! Frau Abg. Stange, die \nBehauptung, es w\u00fcrden mit den freien Schultr\u00e4gern keine \nGespr\u00e4che gef\u00fchrt, ist nicht richtig. Wir sind st\u00e4ndig im \n\n 3844\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nGespr\u00e4ch \u00fcber vielf\u00e4ltige Fragen, auch \u00fcber diese Fragen, \ndie Sie angesprochen haben \u2013 vor den letzten Haushalts-\nverhandlungen, w\u00e4hrend der Haushaltsverhandlungen und \nauch danach. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen, dass dieses Hohe Haus \nEnde letzten Jahres ein Haushaltsgesetz beschlossen hat. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Die Mehrheit!) \n\nAn das m\u00fcssen sich alle halten, auch die Tr\u00e4ger von freien \nSchulen. Unabh\u00e4ngig davon sind wir nat\u00fcrlich der Auf-\nfassung, dass auch weiterhin miteinander gesprochen \nwerden muss. Ich kenne diese F\u00e4lle nicht, werde dem aber \ngern nachgehen. \n\nIch m\u00f6chte aber auf eines hinweisen: Falls es tats\u00e4chlich \nso sein sollte, dass eine Familie mit einem Kind, das auf \neine freie Schule gehen m\u00f6chte, abgewiesen wird, weil \ndie Familie das Schuldgeld nicht aufbringen kann, dann \nw\u00e4re das eine Nichteinhaltung des Sonderungsverbotes, \nund dem kann man rechtlich nachgehen. Auch mein Haus \nwird jedem Hinweis nachgehen, falls sich herausstellen \nsollte, dass dem so ist. Dann w\u00fcrde n\u00e4mlich die Geneh-\nmigungsvoraussetzung f\u00fcr die freien Schulen entfallen. \nDas w\u00e4re bedauerlich. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Na super! \u2013 \nZuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort. Frau \nGiegengack spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. Bitte sch\u00f6n. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf zwei wesentli-\nche Argumente des Ministers eingehen. Er hat zum einen \nangef\u00fchrt, dass der Anteil freier Schulen in Sachsen \u00fcber \ndem Bundesdurchschnitt freier Schulen liege. Hierbei \nstellt sich die grunds\u00e4tzliche Frage, inwiefern es in \nunserer Verfassung eine Kategorie \u201eBundesdurchschnitt\u201c \ngibt. Diese gibt es nicht. Unsere Verfassung sieht die \nGr\u00fcndungsfreiheit freier Schulen klar vor. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nZu einem zweiten Punkt. Ich glaube, es muss den Vertre-\ntern der freien Schulen, die hier anwesend sind, ein \nSchlag ins Gesicht gewesen sein, wenn Sie, Herr Minister, \nsagen, dass die freien Schulen in unserem Land \u00fcberfi-\nnanziert w\u00e4ren. Au\u00dferdem strafen Sie damit die Vertreter \n\nder beiden christlichen Kirchen L\u00fcgen, die bei der Anh\u00f6-\nrung im Ausschuss aufgetreten sind und deutlich gemacht \nhaben, dass die Finanzierung, so wie sie jetzt gegeben ist, \nnicht ausk\u00f6mmlich ist. Das hat auch der Juristische Dienst \ndieses Landtages zur Kenntnis genommen und dies in das \nGutachten geschrieben. \n\nIch bitte Sie nochmals um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, vereinzelt \nbei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN hat namentliche Abstimmung beantragt. Also \nwerden wir so verfahren. Ich \u00fcbergebe an Frau Roth, die \nSie namentlich aufrufen wird. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Wir beginnen mit dem \nBuchstaben N. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage) \n\nHabe ich jemanden in diesem Saal nicht aufgerufen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nPohle? \n\nRonald Pohle, CDU: Ich wollte noch mit Nein stimmen. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Pohle, Ronald. \n\nRonald Pohle, CDU: Nein! \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Nein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich darf Ihnen das Ergebnis der \nnamentlichen Abstimmung zur Drucksache 5/4894 \nbekanntgeben. F\u00fcr den Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN haben 46 Abgeordnete votiert, \ngegen den Antrag 64, das hei\u00dft mit Nein gestimmt. \nEnthaltungen gab es keine. Insgesamt 110 Abgeordnete \nhaben an der namentlichen Abstimmung teilgenommen. \nDamit ist die Drucksache 5/4894 nicht beschlossen, und \nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nAbzug aller US-amerikanischen Atomwaffen von deutschem Boden jetzt! \nDrucksache 5/6130, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LIN-\nKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion NPD als Einreicher das \nWort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\n 3845\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Lassen Sie mich ein klein wenig \nausholen. Die atomare Katastrophe in Fukushima, die am \n11. M\u00e4rz 2011 durch ein Erdbeben auf dem Meeresboden \nan der Ostk\u00fcste der japanischen Hauptinsel Honshu in \nVerbindung mit dem daraufhin erfolgenden Tsunami \nausbrach, machte nicht nur aus der Gl\u00fccksinsel, so die \njapanische \u00dcbersetzung f\u00fcr Fukushima, einen Ort riesigen \nUngl\u00fccks, sie l\u00f6ste auch weltweit eine Debatte \u00fcber die \nNeuausrichtung bzw. Abschaltung der Energiegewinnung \ndurch Atom aus. \n\nDas Epizentrum dieser Debatte lag allerdings nicht in \nJapan, sondern in Deutschland, in einem Land, in dem \nnicht nur die Kombination zwischen einem Erdbeben der \nGr\u00f6\u00dfe 9,0 auf der Richterskala sowie einem darauffol-\ngenden Tsunami \u00e4u\u00dferst gering ist, sondern wo auch die \nAtomreaktoren deutlich modernere Sicherheitsstandards \naufweisen. \n\nDie \u00f6ffentliche Meinung nahm Fukushima allerdings als \nMenetekel eines potenziell m\u00f6glichen GAUs mit all \nseinen Folgen. In der daraufhin erfolgten Debatte stimmte \ndie \u00fcberwiegende Mehrheit der Bev\u00f6lkerung eindeutig f\u00fcr \neinen schnellstm\u00f6glichen Ausstieg aus der Atomenergie. \nAuch an der Bundesregierung und den sie tragenden \nParteien CDU und FDP ging dieses Signal nicht spurlos \nvor\u00fcber. \n\nEs w\u00e4re billig, sich heute ironisch mit diesem Gesin-\nnungswechsel auseinanderzusetzen. Fakt ist: Die Bundes-\nkanzlerin hat die deutsche Bev\u00f6lkerung auf einen Atom-\nausstieg im Jahre 2022 eingeschworen, und die Parteien \ndes Bundestages haben ihr ja heute auch die Zustimmung \nerteilt. \n\nSo begr\u00fc\u00dfenswert dies zun\u00e4chst sein mag \u2013 auch meine \nPartei, die NPD, stimmt diesem partei\u00fcbergreifenden \nKonsens weitestgehend zu \u2013, bleibt doch festzustellen, \ndass die Strom erzeugenden Atomkraftwerke in der \nBundesrepublik eben nicht die einzigen atomaren Gefah-\nrenquellen sind. \n\nDirekt an unseren Grenzen \u2013 sowohl im Osten als auch in \nnoch st\u00e4rkerer Weise im Westen \u2013 haben unsere Nachbarn \nAtomkraftwerke errichtet, die technisch erheblich gr\u00f6\u00dfere \nUnsicherheitsfaktoren aufweisen als die meisten der bei \nuns jetzt abzuschaltenden Atommeiler. Vor allem Frank-\nreich, das weiterhin auf die Kernkraft schw\u00f6rt \u2013 das zeigt \nschon das Angebot von Pr\u00e4sident Nicolas Sarkozy, den \nDeutschen demn\u00e4chst gerne franz\u00f6sischen Atomstrom zu \nliefern \u2013, schaut mit zunehmender Besorgnis auf die \nBundesrepublik; denn auch Frankreich braucht regelm\u00e4-\n\u00dfig deutschen Strom, zum Beispiel bei gro\u00dfer K\u00e4lte, wenn \ndie franz\u00f6sischen Elektroheizungen auf vollen Touren \nlaufen, oder w\u00e4hrend der Sommerhitze, wenn K\u00fchlwasser \nf\u00fcr die vielen Kernkraftwerke entlang der deutsch-\nfranz\u00f6sischen Grenze nachgefragt wird. \n\nEs soll aber heute nicht darum gehen, dass die europ\u00e4i-\nschen Stromnetze in Zukunft durch die deutsche Politik \nder erneuerbaren Energien gro\u00dfen Schwankungen ausge-\n\nsetzt sind, die sich auch auf die Netze der europ\u00e4ischen \nNachbarn massiv auswirken werden. \n\nViel entscheidender ist, dass sich in Deutschland immer \nnoch US-amerikanische Atombomben befinden, die sich \njeglicher Kontrolle durch die Bundesregierung entziehen. \nW\u00e4hrend f\u00fcr den verantwortungsbewussten Atomausstieg \nmehr als eine Dekade zu veranschlagen ist, kann und \nsollte diese atomare Gefahrenquelle m\u00f6glichst z\u00fcgig \nentsorgt werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer Dringlichkeit dieses Problems waren sich wohl auch \ndie Vertreter von CDU und FDP bewusst, als sie im \nHerbst 2009 ihren 120 Seiten starken Koalitionsvertrag \nformulierten und dort im Kapitel \u201eWertegebundene und \ninteressengeleitete Au\u00dfenpolitik\u201c auf Seite 112 beschlos-\nsen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir werden uns daf\u00fcr einsetzen, den \nAbschluss neuer Abr\u00fcstungs- und R\u00fcstungskontrollab-\nkommen international zu unterst\u00fctzen. Die \u00dcberpr\u00fcfungs-\nkonferenz zum Nuklearwaffensperrvertrag im Jahre 2010 \nwollen wir daf\u00fcr nutzen, um eine neue Dynamik f\u00fcr \nvertrauensbasierte Regelungen in Kraft zu setzen. In \ndiesem Zusammenhang, so im Zuge der Ausarbeitung \neines strategischen Konzepts der NATO, werden wir uns \nim B\u00fcndnis sowie gegen\u00fcber den amerikanischen Ver-\nb\u00fcndeten daf\u00fcr einsetzen, dass die in Deutschland ver-\nbliebenen Atomwaffen abgezogen werden.\u201c \n\nDiese Absichtserkl\u00e4rung musste man zun\u00e4chst durchaus \nals mutigen Schritt der zuk\u00fcnftigen Bundesregierung \nbetrachten; mutig schon deswegen, weil die amerikani-\nschen Besatzungstruppen \u2013 denn als solche verstehen sich \ndiese selbst heute noch \u2013 bisher zu keinerlei Konzession \nan die deutsche Politik bereit waren. \n\nDas beste Beispiel daf\u00fcr war der Auftritt des frisch \ngek\u00fcrten gr\u00fcnen Bundesau\u00dfenministers Joschka Fischer \nbei seiner amerikanischen Amtskollegin Madeleine \nAlbright in Washington, bei dem er eine Stunde vor \nseinem Besuch auf einer Pressekonferenz noch lauthals \nverk\u00fcndete, er w\u00fcrde mit der Forderung aufwarten, die \nNATO m\u00f6ge von der atomaren First Strike Option, also \ndem nuklearen Erstschlag, Abstand nehmen. Als er zwei \nStunden sp\u00e4ter wieder vor die Presse trat, musste er \nzusammengestaucht einr\u00e4umen, er habe die Notwendig-\nkeit dieser atomaren Drohung durch die westliche Werte-\ngemeinschaft einsehen m\u00fcssen. \n\nDa \u00fcberraschte es zun\u00e4chst nicht, als man 2010 w\u00e4hrend \nund nach der \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz zum Atomwaffen-\nsperrvertrag von der Bundesregierung wenig \u00fcber die \nErgebnisse ihres Einsatzes zum Abzug der amerikani-\nschen Atombomben von deutschem Boden h\u00f6rte. Statt-\ndessen scheinen die Amerikaner auch dieser Bundesregie-\nrung unmissverst\u00e4ndlich klargemacht zu haben, dass \u00fcber \nden Abzug oder den Umzug amerikanischer Atomwaffen \naus Mitteleuropa nicht die Bundesregierung oder andere \neurop\u00e4ische Nationen zu entscheiden haben, sondern \nallein und lediglich das Pentagon. \n\n 3846\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nDies fiel der US-Administration wohl auch deswegen \nnicht allzu schwer, da der vielerorts gl\u00fccklos, desinfor-\nmiert und desorientiert wirkende FDP-Au\u00dfenminister \nGuido Westerwelle auch im Inland einer monatelangen \nKampagne ausgesetzt war, die ihn schlie\u00dflich den Partei-\nvorsitz, den Sessel des Vizekanzlers und seine restliche \nReputation kostete. \n\nAngesichts der amerikanischen Ank\u00fcndigung, in Europa \nallerdings neue Atomwaffen stationieren zu wollen \u2013 und \ndie Regierenden in Polen scheinen geradezu danach zu \ngieren \u2013, scheint es der NPD jedoch unverzichtbar, einen \nerneuten Anlauf zu unternehmen, um jetzt endlich das \nletzte Kapitel des Kalten Krieges auf deutschem Boden zu \nbeenden und die verbliebenen amerikanischen Atomwaf-\nfen entweder zu verschrotten oder \u2013 wenn dies nicht \nm\u00f6glich ist \u2013 zumindest so schnell wie m\u00f6glich auf \namerikanische Heimatbasen zur\u00fcckverlegen zu lassen. \n\nAtomfrei ist eine Zone oder ein Land nur dann, wenn sie \nbzw. es auch atomwaffenfrei ist. Da alle Parteien \u00fcberein-\nstimmend den Ausstieg aus der Atomenergie bef\u00fcrworten, \nkann man sich eigentlich kaum vorstellen, dass es jetzt \nGr\u00fcnde gibt, diesen unseren Antrag abzulehnen. \n\nIch bitte Sie daher im Interesse des Gemeinwohls, diesem \nunserem Antrag zuzustimmen, und bedanke mich f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht Kollege Prof. Schneider. Herr \nProf. Schneider, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Antrag der \nNPD-Fraktion verkennt Ursache und Wirkung. Es geht \nnicht um Fragen der Energiepolitik, sondern ausschlie\u00df-\nlich um Fragen der Sicherheitspolitik. Der Hinweis auf \nden Kalten Krieg macht dies deutlich. \n\nAuch hat die NPD-Fraktion, hat Herr M\u00fcller alte Ressen-\ntiments bedient. Die Stationierung von Atomwaffen auf \neurop\u00e4ischem und auf deutschem Boden, meine Damen \nund Herren, war ein Produkt des Kalten Krieges. Aber \nnicht mit dem von der NPD geforderten Abzug von \nAtomwaffen geht der Kalte Krieg zu Ende; nein, er ist vor \n\u00fcber 20 Jahren zu Ende gegangen, und zwar auch im \nZuge der friedlichen Revolution, die hier auf dem Boden \ndes Freistaates Sachsen ihren Ausgang genommen hat. \nDaran will ich erinnern und daf\u00fcr bin ich dankbar. \n\nDas Ende des Kalten Krieges, meine Damen und Herren, \nkonnte nur gelingen, weil Ende der Siebziger- und Anfang \nder Achtzigerjahre Helmut Schmidt gerade auch mithilfe \nder Union den damaligen NATO-Doppelbeschluss durch-\ngesetzt hat. Auch daf\u00fcr bin ich zutiefst dankbar. \n\nMeine Damen und Herren, das sind die entscheidenden \nhistorischen Stationen, die die Stationierung von Kern-\nwaffen erkl\u00e4ren. Seit 1989 ist das Potenzial von Kernwaf-\nfen massiv abger\u00fcstet worden \u2013 immerhin, auch wenn \nheute noch Nuklearwaffen existieren. Deren Existenz \u2013 so \n\nschlimm dies auch sein mag \u2013 liegt im Sicherheitskonzept \nf\u00fcr Europa begr\u00fcndet, und zwar so lange, wie es \u00fcber-\nhaupt noch solche Waffen gibt. \n\nUnser gemeinsames Ziel \u2013 um nicht missverstanden zu \nwerden, meine Damen und Herren \u2013 liegt darin, die \nExistenz von Kernwaffen so weit wie m\u00f6glich und so \nschnell wie m\u00f6glich zu vermindern. Aber dies geht nicht \nallein, sondern ausschlie\u00dflich im Rahmen eines abge-\nstimmten Sicherheitskonzeptes der NATO und unserer \nPartner, in deren Rahmen wir uns bewegen. Alleing\u00e4nge \nauf diesem international im Konsens zu bew\u00e4ltigenden \nFeld verbieten sich hier. \n\nLassen Sie mich daran erinnern, dass wir Deutschen aus \nguten Gr\u00fcnden auf eigene Kernwaffen verzichtet haben \nund verzichten. Aber so gut dies ist, so muss man zugleich \nauch sagen: Wir haben von der NATO-Strategie profitiert, \ninsbesondere w\u00e4hrend der Zeit des Kalten Krieges. \n\nMeine Damen und Herren! Die Verminderung des Kern-\nwaffenbestandes geht nur international im Konsens und \nabgestimmt mit den Partnern. Dazu sind erste Schritte \ngetan. Auf die Prager Rede des amerikanischen Pr\u00e4siden-\nten weise ich hin, ebenso auf die Bem\u00fchungen der deut-\nschen Bundesregierung. Die Beseitigung von Kernwaffen \ngeht nicht allein, sondern Alleing\u00e4nge verbieten sich hier. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldungen in \nder ersten Runde von den Fraktionen? \u2013 Mir ist niemand \nweiter gemeldet; ich kann es nicht erkennen. Mir liegt \nnoch eine Wortmeldung in der zweiten Runde von der \nNPD-Fraktion vor. Herr Apfel, bitte. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Der Hassprediger wieder! \u2013 \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es verwundert nicht, dass sich die selbsternann-\nten linken Friedensparteien in dieser Debatte nicht zu \nWort gemeldet haben. Ich kann das verstehen: Wenn ein \nKonsens getroffen wird, jeden Antrag der NPD abzuleh-\nnen \u2013 ganz gleich, was dieser beinhaltet \u2013, dann muss man \nentweder schweigen oder sich mit Pseudoargumenten die \nWahrheit zurechtbiegen, die f\u00fcr eine solche Begr\u00fcndung \nherhalten muss. \n\nCDU und FDP wie auch SPD sollten daran denken, dass \nin Deutschland nicht nur der Ausstieg aus der Atomener-\ngie eine gro\u00dfe partei\u00fcbergreifende Volksbewegung \nhervorgebracht hat, sondern die atomare Bedrohung \nMitteleuropas durch amerikanische und sowjetische \nAtomraketen Anfang der Achtzigerjahre sogar zur gr\u00f6\u00dften \ndeutschen Demonstration und letztlich zum Ende der \nRegierung Schmidt/Genscher gef\u00fchrt hat. \n\nDie Pr\u00e4senz amerikanischer Atomraketen ist sp\u00e4testens \nseit dem Ende des Kalten Krieges in Europa obsolet \ngeworden. Diese Forderung, wie oftmals aus den Reihen \n\n 3847\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nder CDU zu h\u00f6ren ist, ist kein primitiver antiamerikani-\nscher Reflex, sondern ein Gebot der Stunde, und dies \nnicht nur aus innenpolitischen Gr\u00fcnden. \n\nPeter Scholl-Latour, der mit seinen au\u00dfenpolitischen \nAnalysen seit mehr als drei Jahrzehnten recht behalten \nhat, hat in seinem letzten Buch im Jahr 2009 eindringlich \nvor einem erneuten Kalten Krieg, der diesmal eindeutig \nvon den USA gegen Russland vorbereitet wird, gewarnt. \nWir k\u00f6nnen uns dieser Warnung nur anschlie\u00dfen, denn f\u00fcr \nuns ist Russland kein Gegner, sondern ein potenzieller \nVerb\u00fcndeter und ein wichtiger Handelspartner, insbeson-\ndere was Gas- und \u00d6lvorkommen betrifft, auf deren \nverl\u00e4ssliche Lieferungen Deutschland nach dem Ende der \nAtomenergie umso st\u00e4rker angewiesen sein wird. Auch \ndeswegen bedarf es keiner weiteren Atomwaffen, weder \nin Polen noch in Deutschland. Sie, meine Damen und \nHerren der Union, werden sicherlich noch viele andere \nGelegenheiten finden, Ihren amerikanischen Freunden die \nStiefel zu k\u00fcssen. \n\nEs ist bekannt, dass keine der in diesem Landtag versam-\nmelten Parteien \u00fcber gen\u00fcgend R\u00fcckgrat oder Selbstwert-\ngef\u00fchl verf\u00fcgt, um einen offenkundigen Mangel an \nSouver\u00e4nit\u00e4t des eigenen Landes zu heilen. \n\nWenn Ihnen schon das nicht m\u00f6glich ist, dann sollten Sie \nzumindest die Konsequenzen eines Einsatzes taktischer \natomarer Waffen vom Typ der Freifallbomben im Auge \nbehalten, von denen sich noch \u00fcber 20 St\u00fcck auf dem \nFliegerhorst B\u00fcchel in Rheinland-Pfalz befinden. Jede \ndieser Bomben hat die sechsfache Sprengkraft der Hiro-\nshima-Atombombe. Eine einzige dieser Bomben in dicht \nbesiedelten Gebieten Mitteleuropas h\u00e4tte \u00e4hnliche Folgen \nwie die Havarie der japanischen Atomreaktoren. \n\nIn diesem Zusammenhang sollten verantwortungsvolle \nPolitiker auch den Abzug der in Ramstein und Spangdah-\nlem stationierten amerikanischen Erdkampfbomber \neinfordern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDiese seit Jahrzehnten in Eins\u00e4tzen befindlichen Unter-\nst\u00fctzungskampfflugzeuge f\u00fcr Bodentruppen haben in \nvielen illegalen v\u00f6lkerrechtswidrigen Kriegen der NATO \nVerwendung gefunden. Ich erinnere nur an den Krieg \ngegen Serbien 1999, wo deutsche Soldaten zum ersten \nMal feige Luftangriffe fliegen lie\u00dfen, und das ausgerech-\nnet mit den GR\u00dcNEN und unter der F\u00fchrung von SPD-\nKriegsminister Rudolf Scharping, dem ein halbwegs \nvern\u00fcnftiger Mensch nicht einmal das Kommando \u00fcber \neine Kompanie der Heilsarmee anvertrauen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Thomas Jurk, SPD: Das \nmuss einen Ordnungsruf geben, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nDie Amerikaner setzten dort wie auch in Afghanistan und \nim Irak vom Flugzeug aus mit 30-Millimeter-Gesch\u00fctzen \npanzerbrechende Munition ein, die mit Uran 238 angerei-\nchert war und deshalb auf Sprengstoff verzichten konnte. \nBereits im ersten Irak-Krieg 1991 wurden Hunderttausen-\nde dieser Uran-Geschosse abgefeuert, die t\u00f6dlich strah-\n\nlende Nanopartikel mit erheblicher Strahlenbelastung \nfreisetzten. Die Zivilbev\u00f6lkerung im Irak war diesen \nGeschossen genauso schutzlos ausgeliefert wie die im \nKosovo oder in Afghanistan. Diese Munition, von der \nallein ein Geschoss 270 Gramm Uran 238 enth\u00e4lt, steht \nim Verdacht, Ursache f\u00fcr radioaktive Verseuchung zu \nsein, f\u00fcr schwer heilende Wunden, Immunschw\u00e4che, \nBlutarmut, Krebs und Fehlbildungen bei Neugeborenen. \n\nAber nicht nur die von den Amerikanern v\u00f6lkerrechtswid-\nrig angegriffenen V\u00f6lker der Dritten Welt sind dieser mit \ndem Genfer Protokoll unvereinbaren Munition schutzlos \nausgeliefert; auch die Deutschen mussten schon mehrfach \nunliebsame Bekanntschaft machen. Auf dem Truppen-\n\u00fcbungsplatz der amerikanischen Streitkr\u00e4fte im oberpf\u00e4l-\nzischen Grafenw\u00f6hr kam es mehrfach zu Unf\u00e4llen mit \ndieser Uran-Munition. 1987 und im Jahr 2001 wurden \u2013 \nangeblich irrt\u00fcmlich \u2013 Uran-Geschosse auf deutschen \n\u00dcbungspl\u00e4tzen verschossen. Am 8. Dezember 1988 \nst\u00fcrzte ein Kampfflugzeug in Remscheider Wohnh\u00e4user, \nwobei sieben Menschen ums Leben kamen und \u00fcber 50 \nverletzt wurden. In der Folgezeit wurde in Remscheid \neine H\u00e4ufung von Krebserkrankungen, Leuk\u00e4mie und \nErkrankungen des Immunsystems diagnostiziert. \n\nDies w\u00e4ren jedoch Ereignisse der Vergangenheit, w\u00e4re \nnicht am 1. April 2011 in der N\u00e4he von Bernkastel-Kues \nwieder ein solcher Jet abgest\u00fcrzt. Der mit Raketen und \nmehreren tausend Schuss uranverseuchter Munition \nbest\u00fcckte Kampfjet war etwa 300 Meter vor dem Dorf \nLaufeld und 500 Meter von der Autobahn 11 entfernt in \nFlammen aufgegangen. Es ist ein Anschlag auf die Souve-\nr\u00e4nit\u00e4t unseres Landes, meine Damen und Herren, wenn \nfremde Streitkr\u00e4fte nach einem Flugzeugabsturz deut-\nsches Territorium absperren und die Presse willf\u00e4hrig \u00fcber \ndieses Ereignis v\u00f6lliges Stillschweigen bewahrt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Absturzstelle befindet sich \u00fcbrigens direkt in der \nEinflugschneise von Spangdahlem, von wo aus amerika-\nnische Kampfflugzeuge \u2013 mutma\u00dflich mit der besagten \nUran-Munition \u2013 tagt\u00e4glich zu ihren destabilisierenden \nKampfeins\u00e4tzen nach Libyen aufbrechen. Auch die \nlibysche Bev\u00f6lkerung hat ein Recht darauf, vom Einsatz \ndieser Munition verschont zu bleiben. \n\nAus diesem und den anderen vorhin genannten Gr\u00fcnden \nbitte ich Sie noch einmal eindringlich um die Zustimmung \nzu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nW\u00fcnscht noch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. \n\nDann das Schlusswort. Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die NPD-\nFraktion diese ziemlich kl\u00e4gliche Debatte zusammenfas-\n\n 3848\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nsen: Immerhin hat ein Vertreter der anderen Fraktionen \u2013 \nHerr Schneider \u2013 genug Mark in den Knochen gehabt, \nsich \u00fcberhaupt der Debatte zu stellen. Er hat zwar die \naltbekannten Phrasen christdemokratischer US-H\u00f6rigkeit \nvorgetragen, aber immerhin hat er die CDU-Position noch \neinmal klargestellt. \n\nVerr\u00e4terisch und entlarvend ist hingegen wieder einmal \ndas Schweigen im linken Walde, obwohl doch links von \nmir angeblich die Anti-AKW-Parteien sitzen. Man merkt, \ndass auch auf atompolitischem Gebiet bei den Linkspar-\nteien die Auslandsh\u00f6rigkeit derart gro\u00df ist, dass sie sich \nselbst auf diesem Gebiet um jede klare Positionierung \nherumdr\u00fccken und ihre Glaubw\u00fcrdigkeit verspielen. \n\nWir haben in den letzten Debatten schon geh\u00f6rt, dass die \nvereinte LINKE die Kritik an ausl\u00e4ndischen Meilern \u2013 \nSchrottmeilern! \u2013 an Sachsens Grenzen scheut. Wir haben \nin den letzten Wochen erfahren, dass DIE LINKE vor \nKritik am Euratom-Vertrag des Jahres 1957 zur\u00fcck-\nschreckt, weil man nat\u00fcrlich keine Kritik an den EU-\nM\u00e4chten \u00e4u\u00dfern will. Atomkritik darf nicht ge\u00e4u\u00dfert \nwerden, wenn atompolitische Entscheidungen von Br\u00fcssel \ndiktiert oder abgesegnet werden. Wir haben soeben \ngeh\u00f6rt, dass die Atomwaffenbedrohung durch die Ameri-\nkaner auf deutschem Boden f\u00fcr DIE LINKE keine Rolle \n\nspielt, weil auch sie au\u00dfenpolitisch l\u00e4ngst im Banne der \nUSA gefangen ist. DIE LINKE gibt ihre friedenspoliti-\nschen Grunds\u00e4tze, die sie sonst rauf- und runterbetet, \npreis, sobald es darum geht, den gro\u00dfen B\u00fcndnispartner \nUSA zu kritisieren. Sie sind also auch auf atompoliti-\nschem Gebiet Kapitulanten; Sie k\u00f6nnen die wei\u00dfe Flagge \nhissen. \n\nSie alle m\u00fcssten sich konsequenterweise Westernstiefel \nanziehen und einen Cowboyhut aufsetzen. Das w\u00e4re zwar \neine besondere Form der Narrenkappe, aber die steht \nIhnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, ich stelle Ihnen nun den Antrag in der \nDrucksache 5/6130 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \neinigen Daf\u00fcr-Stimmen ist der Antrag in der Drucksa-\nche 5/6130 mehrheitlich nicht beschlossen worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/6151 \n\nDie eingereichten Fragen der Mitglieder des Landtages \nliegen Ihnen als Drucksache 5/6151 vor. Die Fragen \nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig \nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\nten Fragen bekannt gemacht worden. Die Parlamentari-\nschen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Fraktionen hatten angeregt, die \nFragen schriftlich zu beantworten. Die Staatsregierung hat \ndies so vorbereitet. \n\nMir liegt die Information vor, dass sich die Fragesteller zu \nden Fragen mit den laufenden Nummern 1 bis 10 diesem \nVorschlag angeschlossen haben. Die Frage 12, gestellt \nvon Herrn Lichdi, wird ebenfalls schriftlich beantwortet. \nDamit werden nur die Fragen 11 und 13 hier im Plenum \ngestellt. \n\nIch bitte Frau J\u00e4hnigen, ihre Frage mit der laufenden \nNummer 11 zu stellen. \n\n(Unmutsbekundungen bei der CDU \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: Super! Klasse!) \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Meine Frage richtet sich auf die \n\u00dcberwachung des Fernmeldeverkehrs am 19. Febru-\nar 2011 durch die Polizei. \n\n(Zurufe von der CDU: Ah!) \n\nHat die Polizei im Vorfeld, am und nach dem \n19. Februar 2011 den Fernmeldeverkehr (insbesondere \ndurch Telekommunikations\u00fcberwachung, Funkzellenab-\nfragen etc.) zu pr\u00e4ventiven Zwecken und/oder ohne \nrichterliche bzw. staatsanwaltschaftliche Anordnung \n\u00fcberwacht? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister Ulbig antwortet f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen, die Antwort kann ich \nkurz machen: Nein. Im S\u00e4chsischen Polizeigesetz ist \nkeine Rechtsgrundlage f\u00fcr eine pr\u00e4ventive Telekommuni-\nkations\u00fcberwachung vorgesehen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \neine Nachfrage von Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern nachfragen. \n\u00a7 477 Abs. 2 Satz 3 Nr. 1 der Strafprozessordnung sieht \nvor, dass Daten, die in einem Ermittlungsverfahren zur \nStrafverfolgung erhoben worden sind, ohne richterliche \nAnordnung zur Abwehr einer erheblichen Gefahr f\u00fcr die \n\u00f6ffentliche Sicherheit an andere Stellen weitergeleitet \nwerden k\u00f6nnen. K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass das mit \nsolchen Daten geschehen ist, die in diesem Zusammen-\n\n 3849\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nhang vor oder am oder nach dem 19. Februar 2011 erho-\nben worden sind? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau J\u00e4hni-\ngen, ich kann im Moment nicht erkennen, was diese \nNachfrage mit Ihrer Ausgangsfrage zu tun hat. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das kann ich erkl\u00e4ren. Es geht \nin meiner Frage um die Verwendung von Daten zu pr\u00e4-\nventiven Zwecken durch die Polizei. Da gibt es nicht nur \nNormen im Polizeigesetz, sondern auch \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, ich muss Sie unterbrechen und m\u00f6chte Sie auf \nFolgendes hinweisen: In Anlage 5 Punkt 9 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung hei\u00dft es: \u201eDer Fragesteller ist berechtigt, \nwenn die Anfrage m\u00fcndlich beantwortet wird, bis zu zwei \nZusatzfragen zu stellen. Bei den Zusatzfragen darf es sich \nnur um eine einzelne, nicht unterteilte Frage handeln. \nZusatzfragen d\u00fcrfen keine Feststellungen oder Wertungen \nenthalten.\u201c \n\nIch bitte Sie, entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung, hier \nAnlage 5, so zu verfahren. Sie haben jetzt noch die \nM\u00f6glichkeit, eine weitere Nachfrage zu stellen, und der \nHerr Staatsminister hat die M\u00f6glichkeit, wenn er das \nm\u00f6chte, diese Frage zu beantworten. \n\nFrau J\u00e4hnigen, stellen Sie bitte jetzt Ihre zweite Nachfra-\nge, sofern Sie das m\u00f6chten. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde die \nzweite Nachfrage gegebenenfalls stellen, wenn die erste \nFrage, die Sie auch zugelassen haben, beantwortet worden \nist. \n\n(Unruhe) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, die Interpretation der Gesch\u00e4ftsordnung m\u00fcssen \nSie mir als amtierendem Pr\u00e4sidenten \u00fcberlassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch habe entsprechend Anlage 5 der Gesch\u00e4ftsordnung auf \nder Grundlage von \u00a7 53 der Gesch\u00e4ftsordnung gehandelt. \nSie haben nur noch die M\u00f6glichkeit, eine zweite Nachfra-\nge zu stellen. Sollten Sie von Ihrem Recht als Abgeordne-\nte nicht Gebrauch machen, sind die beiden Anfragen \nentsprechend Anlage 5 Punkt 9 aufgebraucht, und Herr \nUlbig ist, sofern kein weiterer Abgeordneter Nachfragen \nhat, zu diesem Punkt erst einmal entlassen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, nur damit ich \ndas richtig verstehe: \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Da gibt \nes keine Diskussion! Frau J\u00e4hnigen, entweder Sie stellen \njetzt noch eine zweite Nachfrage oder ich entziehe Ihnen \ndas Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich stelle sie gleich. Sie haben \u2013\n \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nJ\u00e4hnigen, ich entziehe Ihnen das Wort! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 \n\nLebhafter Widerspruch bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, es besteht die M\u00f6glichkeit, \ndass ein anderer \u2013 \u2013 \n\n(Anhaltende Unruhe bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen ruhig bleiben. Wir \nf\u00fchren nur das fort, was die Gesch\u00e4ftsordnung uns vor-\nschreibt. Es besteht die M\u00f6glichkeit, dass ein anderer \nAbgeordneter au\u00dfer Frau J\u00e4hnigen von seinem Fragerecht \nGebrauch macht. Ich frage: M\u00f6chte das ein Abgeordne-\nter? \n\nIch weise noch einmal darauf hin, dass die gleiche Verfah-\nrensweise auch f\u00fcr weitere Fragen an Mitglieder der \nStaatsregierung gilt. Sie k\u00f6nnen also zwei Nachfragen \nstellen. Die Entscheidung hier\u00fcber obliegt mir. Ich brau-\nche auch keine weiteren Fragen zuzulassen. \n\n(Zuruf des Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nHerr Lichdi, Sie d\u00fcrfen gern eine Frage stellen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nSie hat sie nicht stellen k\u00f6nnen!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Staats-\nminister, k\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass die zu strafpro-\nzessualen Zwecken erhobenen Daten, aus welchem \nRechtsgrund auch immer, in irgendeiner Form, aus \nwelchem Rechtsgrund auch immer, der Polizei am Tage \ndes 19. Februar zu Einsatzzwecken zur Verf\u00fcgung gestellt \nwurden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich kann \nIhnen auf diese Frage keine konkrete Antwort geben und \nw\u00fcrde eine schriftliche Antwort nachreichen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Daf\u00fcr w\u00fcrde ich mich sehr \nbedanken, wenn Sie das tun w\u00fcrden. K\u00f6nnen Sie viel-\nleicht einen Zeitrahmen angeben? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich kann im \nMoment den daf\u00fcr erforderlichen Aufwand nicht \u00fcberbli-\ncken und kann Ihnen deshalb auch keinen Zeitrahmen \nbenennen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, wir kommen zur Frage 13. Herr \nLichdi, bitte. \n\n(Unruhe) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Meine Frage bezieht sich auf den Einsatz von sogenann-\nten IMSI-Catchern am und um den 19. Februar 2011. \n\n 3850\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern wurden im Zusammenhang mit dem De-\nmonstrationsgeschehen am 19. Februar 2011 in Dresden, \nam 19. Februar 2011 bzw. im Nachgang des 19. Februar \n2011 sogenannte IMSI-Catcher a) eingesetzt, b) die \nerworbenen Daten, insbesondere IMSI und IMEI, mit \njeweils welchen Datens\u00e4tzen abgeglichen, c) gespeichert \nbzw. zwischenzeitlich gel\u00f6scht? Ich bitte um Angabe der \nAnzahl und der Standorte der IMSI-Catcher und der \njeweiligen Rechtsgrundlagen. \n\n2. Wurden mittels IMSI-Catcher und entsprechender \nSoftware die ausgehenden Gespr\u00e4che der eingebuchten \nMobiltelefone abgeh\u00f6rt? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nFragen an die Staatsregierung sind gestellt. F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Herr Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Lichdi, ich m\u00f6chte im \nersten Teil die Fragen 1 und 2 zusammenfassen und dazu \ndas wiederholen, was ich gestern schon ausgef\u00fchrt habe. \n\nDie Polizeidirektion Dresden hat am 19. Februar 2011 in \nDresden keine IMSI-Catcher im Einsatz gehabt. Es kann \naber nicht ausgeschlossen werden, dass durch andere \nDienststellen ein IMSI-Catcher eingesetzt wurde. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nDurch welche denn?) \n\nMir liegt eine Presseerkl\u00e4rung der Staatsanwaltschaft \nDresden vor. Da ich sie gerade zur Kenntnis bekommen \nhabe, m\u00f6chte ich Ihnen diese Information nicht vorenthal-\nten und zitiere jetzt aus dieser Presseerkl\u00e4rung: \n\n\u201eAufgrund der heutigen Presseberichterstattung, die \nbedauerlicherweise auf konkrete Ermittlungshandlungen \nin einem bei der Staatsanwaltschaft Dresden gef\u00fchrten \nVerfahren eingeht, teilen wir mit: Die Polizeidirektion \nDresden hat nach unserer Kenntnis keinen IMSI-Catcher \nim Zusammenhang mit dem Demonstrationsgeschehen \nam 19. Februar 2011 eingesetzt. Auf Veranlassung der \nStaatsanwaltschaft Dresden wurde in einem seit l\u00e4ngerer \nZeit beim LKA Sachsen gef\u00fchrten Ermittlungsverfahren \nwegen des Verdachts der Bildung einer kriminellen \nVereinigung ein IMSI-Catcher am 19.02.2011 zur Lokali-\nsierung von zwei konkret bekannten Funknummern \naufgrund richterlichen Beschlusses eingesetzt. Mit dem \nIMSI-Catcher wurden Gespr\u00e4chsinhalte oder SMS weder \nerhoben noch mitgeh\u00f6rt oder mitgelesen. Aufgrund \nweiterer richterlicher Anordnung erfolgte zudem die \n\u00dcberwachung dieser beiden Nummern hinsichtlich der \nGespr\u00e4chs- und Nachrichteninhalte. Diese Ma\u00dfnahmen \nerfolgten unabh\u00e4ngig von den gerichtlichen Anordnungen \nam 22./23.02.2011 und 25.02.2011 zur Zulassung von \nFunkzellenabfragen zur nachtr\u00e4glichen Sicherung von \nVerkehrsdaten. \n\nDer IMSI-Catcher wurde nicht in dem bei der Staatsan-\nwaltschaft gef\u00fchrten Ermittlungsverfahren wegen des \n\nschweren Landfriedensbruches am 19.02.2011 eingesetzt. \nDer Einsatz des IMSI-Catchers und die \u00dcberwachung der \nzwei Funknummern wurden heute auf Bitten des S\u00e4chsi-\nschen Staatsministeriums der Justiz und f\u00fcr Europa \nnochmals durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\u00fcberpr\u00fcft, der danach aus seiner Sicht keine Bedenken \ngegen die Ma\u00dfnahmen im Ermittlungsverfahren wegen \nBildung einer kriminellen Vereinigung erhoben hat. \n\nBisher durfte der oben genannte Sachverhalt nicht \u00f6ffent-\nlich gemacht werden, weil dies die Ermittlungen gef\u00e4hr-\nden konnte. Darauf haben wir das S\u00e4chsische Staatsminis-\nterium f\u00fcr Justiz und Europa ausdr\u00fccklich hingewiesen. \nNach den heutigen Ver\u00f6ffentlichungen ist dieser Zweck \nentfallen. Weitere Ausk\u00fcnfte k\u00f6nnen aufgrund der laufen-\nden Ermittlungen weiterhin nicht erteilt werden. Wegen \ndes Gegenstandes des Verfahrens verweise ich auf unsere \nPressemitteilung vom 12.04.2001.\u201c Sie war dieser Pres-\nsemitteilung als Anlage beigef\u00fcgt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Am 12.04.2001?) \n\n\u2013 Entschuldigung, da habe ich offenkundig etwas nicht \nkorrekt gesagt: am 12.04.2011. \n\nDas ist das Ende. Dann hat es noch der Oberstaatsanwalt \nals Pressesprecher unterzeichnet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, Sie m\u00f6chten jetzt gern noch eine Zusatzfrage \nstellen? Dazu haben Sie nat\u00fcrlich Gelegenheit. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\u2013 Vielen Dank, Herr Staatsminister, f\u00fcr die Verlesung der \nPressemitteilung der Staatsanwaltschaft. Darauf haben Sie \nselbstverst\u00e4ndlich keinen Einfluss. Aber ich gehe davon \naus, dass das Landeskriminalamt Ihnen unterstellt ist. Von \ndaher frage ich Sie: Haben Sie sich mit diesem Sachver-\nhalt, den jetzt die Staatsanwaltschaft Dresden mitteilt, in \neigener Zust\u00e4ndigkeit vertraut gemacht und sich dazu eine \neigene Einsch\u00e4tzung gebildet? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nein, das \nhabe ich nicht getan. Sie wissen, wie das in solchen \nVerfahren ist. Entsprechend \u00a7 161 der Strafprozessord-\nnung ist die Staatsanwaltschaft federf\u00fchrend und die \nKollegen des Landeskriminalamtes sind dort entspre-\nchende Ermittlungsbeamte. Ich habe mich \u00fcber diesen \nSachverhalt nicht unterrichten lassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, Sie k\u00f6nnen jetzt noch eine Zusatzfrage stellen, \nwenn Sie m\u00f6chten. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Wenn ich Sie bzw. die Staatsanwaltschaft Dresden recht \nverstanden habe, bestreitet die Staatsanwaltschaft Dres-\nden, dass im Zuge dieses IMSI-Catcher-Einsatzes zur \nLokalisierung von zwei Mobilfunknummern Inhalte \u2013 \n\n 3851\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nGespr\u00e4chsinhalte und SMS-Inhalte \u2013 aufgenommen und \nverwertet wurden. Habe ich Sie da richtig verstanden? \n\n(Zuruf von der CDU: Das hat er doch vorgelesen!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das habe ich \nso vorgetragen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bitte sehr. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit konnten die Fragen beantwor-\ntet werden und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nWinfried Petzold, NPD: Auswirkungen der Japan-Krise \nauf die Wirtschaft im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 1) \n\nNach Aussagen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit vom \n28.04.2011 wurden bis dahin auf Grund der Atom- und \nTsunamikatastrophe im M\u00e4rz 2011 in Japan, bedingt \ndurch das dortige Minus von 15 % in der Industrieproduk-\ntion, rund 1 000 Besch\u00e4ftigte vor allem in der Auto- und \nIT-Branche in der Bundesrepublik in Kurzarbeit ge-\nschickt, da Zulieferungen ausfallen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Auswirkungen hat nach Kenntnissen der \nStaatsregierung die Japan-Krise auf die Wirtschaft im \nFreistaat Sachsen? \n\n2. Inwiefern sieht die Staatsregierung welche Chancen \nund M\u00f6glichkeiten f\u00fcr welche Branchen der Wirtschaft \nim Freistaat Sachsen, auf Grund der Japan-Krise zus\u00e4tzli-\nche Auftr\u00e4ge zu erhalten bzw. bei Ausfall von Zulieferern \naus Fernost mit entsprechender Ersatzproduktion aufwar-\nten zu k\u00f6nnen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Messbare Effekte f\u00fcr die Wirtschaft im \nFreistaat Sachsen liegen nicht vor.  \n\nKurzarbeit in s\u00e4chsischen Unternehmen als Folge der \nKatastrophe in Japan ist der Regionaldirektion Sachsen \nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit derzeit nicht bekannt. \n\nZu m\u00f6glichen indirekten Effekten, welche sich durch die \nAuswirkungen der Situation Japans auf die Weltwirtschaft \nergeben, k\u00f6nnen zum jetzigen Zeitpunkt keine Angaben \ngemacht werden. \n\nWinfried Petzold, NPD: Einsatz von Leihbeamten im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 2) \n\nAllein zwischen 2004 und 2006 waren j\u00e4hrlich durch-\nschnittlich 100 Leihbeamte in verschiedenen Bundesmi-\nnisterien besch\u00e4ftigt. Viele Wirtschaftsvertreter sind noch \nheute f\u00fcr die Bundesregierung t\u00e4tig, mehr als 60 % der \nexternen Mitarbeiter vertraten die Bundesregierung bei \noffiziellen Anl\u00e4ssen und Verhandlungen. \u00dcber 25 % \nwaren an Vergabeverfahren \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge beteiligt, \n\u00fcber 20 % der Leihbeamten haben direkt Gesetze und \nVerordnungen formuliert. Je ein Mitarbeiter vom Bundes-\n\nverband \u00d6ffentlicher Banken und von der Deutschen \nB\u00f6rse AG arbeitete so am \u201eKreditwesengesetz\u201c sowie am \n\u201eFinanzdienstleistungsaufsichtsgesetz\u201c mit, die ihren \neigentlichen Arbeitgeber direkt betreffen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Leihbeamte sind derzeit (Stand: Juni 2011) \nseit wann in welchen Beh\u00f6rden und Ministerien im \nFreistaat Sachsen besch\u00e4ftigt und welche konkreten \nAufgaben erf\u00fcllen sie dort? \n\n2. Wie hoch sind die Kosten, die durch den Einsatz von \nLeihbeamten aus der Wirtschaft dem Freistaat Sachsen \nentstehen und aus welchen Gr\u00fcnden ist deren Einsatz \n\u00fcberhaupt notwendig bzw. wieso verf\u00fcgen die sie anstel-\nlenden Beh\u00f6rden und Ministerien nicht \u00fcber eigene \nKompetenzen respektive Kapazit\u00e4ten? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Vorbemer-\nkung: Der unbestimmte Begriff des \u201eLeihbeamten\u201c wird \nals Person definiert, welche in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis \nmit einem privatrechtlich verfassten Unternehmen steht \nund auf arbeitsrechtlicher Grundlage in die Staatsverwal-\ntung integriert ist.  \n\nEine Abfrage ergab folgendes Ergebnis: \n\nZu Frage 1: Eine \u201eLeihbeamtin\u201c ist im Gesch\u00e4ftsbereich \ndes SMF, dem Staatsbetrieb Immobilien- und Baumana-\ngement, Niederlassung Dresden II, seit 2009, befristet bis \nzum 31.10.2011 als Leiharbeitnehmerin besch\u00e4ftigt. Die \nLeiharbeitnehmerin ist im Bereich einer Gro\u00dfen Bauma\u00df-\nnahme t\u00e4tig. Ihr Aufgabenbereich umfasst die Aufarbei-\ntung von Unterlagen nach K\u00fcndigung des Generalunter-\nnehmers, die Gew\u00e4hrleistung des Fortgangs der Bauma\u00df-\nnahme durch Einzelvertragsabschl\u00fcsse sowie die Vorbe-\nreitung von Zivilrechtsstreitigkeiten gegen den ehemali-\ngen Generalunternehmer. \n\nZu Frage 2: Dem Staatsbetrieb Immobilien- und Bauma-\nnagement, Niederlassung Dresden II, entstehen durch den \nEinsatz der Leiharbeitnehmerin w\u00f6chentliche Kosten in \nH\u00f6he von 790 Euro. Zum Zeitpunkt der K\u00fcndigung des \nGeneralunternehmers waren im SIB keine freien Perso-\nnalkapazit\u00e4ten vorhanden, um die benannten Aufgaben zu \nerf\u00fcllen. Aufgrund des zum damaligen Zeitpunkt gelten-\nden Einstellungsstopps war auch die Neueinstellung \n\n 3852\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nentsprechend qualifizierten Personals in ein Arbeitsver-\nh\u00e4ltnis mit dem Freistaat Sachsen nicht m\u00f6glich. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Landesb\u00fchnen Sachsen \n(Frage Nr. 3) \n\nInfolge der verbindlichen Erl\u00e4uterung in Kapitel 1282 \nTitel 682 01 des Haushaltsplanes 2011/2012 ist die \nStaatsregierung verpflichtet, bis Ende des II. Quartals \n2011 dem Fachausschuss des S\u00e4chsischen Landtages ein \nKonzept zur Umstrukturierung und Profilierung der \nLandesb\u00fchnen Sachsen vorzulegen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann erhalten die Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien das \nKonzept zur Umstrukturierung und Profilierung der \nLandesb\u00fchnen? \n\n2. Im Falle, dass die vom Haushaltsgesetzgeber vorgege-\nbene Frist zur Vorlage des Konzeptes vom SMWK nicht \neingehalten wird, geschieht das aus welchen Gr\u00fcnden? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Mit Schreiben vom \n27.06.2011 wurde dem Vorsitzenden des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien, Herrn \nProf. Dr. Dr. Dr. h. c. Gerhard Besier, MdL, das Konzept \nf\u00fcr die Umstrukturierung und Profilierung der Landes-\nb\u00fchnen Sachsen \u00fcbersandt. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ausma\u00df des Aussp\u00e4hens von \nHandyverbindungen im Zuge der Proteste gegen die Nazi-\nAufm\u00e4rsche am 19. Februar 2011 in Dresden (Frage \nNr. 4) \n\nNach j\u00fcngsten Pressemitteilungen (dpa vom 19. Juni \n2011) sind im Zuge der Proteste gegen die Nazi-\nAufm\u00e4rsche am 19. Februar 2011 in Dresden im Gebiet \nder S\u00fcdvorstadt \u201eHandyverbindungen tausender De-\nmonstranten und Anwohner ausgewertet\u201c worden. Der \nSprecher der Dresdner Staatsanwaltschaft, Lorenz Haase, \ngab dazu laut dpa an, dass \u201emit Beschluss des Amtsge-\nrichts [\u2026] lokal eine sogenannte Funkzellenauswertung \ndurchgef\u00fchrt worden [sei].\u201c Dabei seien von allen Han-\ndybesitzern, die sich zu dieser Zeit in dem Gebiet aufhiel-\nten, ein- und ausgehende Anrufe, SMS und die jeweilige \nPosition erfasst worden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Zu welchem Zeitpunkt wurde auf der Grundlage \nwelches konkreten Straftatverdachts, welches konkreten \nTatvorwurfs und welcher rechtfertigenden Rechtsgrundla-\ngen f\u00fcr welchen konkreten Bereich der Stadt Dresden, f\u00fcr \nwelchen Zeitraum, f\u00fcr welche Telekommunikationsver-\nbindungsarten sowie Telekommunikationsverbindungsda-\nten durch wen bzw. durch welche Beh\u00f6rde die oben \ngenannte Funkzellenabfrage/-auswertung gegen\u00fcber dem \noben genannten Amtsgericht beantragt? \n\n2. Wie viele konkrete Telekommunikationsanschl\u00fcsse, \nwelche konkreten Verbindungsdaten sowie wie viele \n\nTelekommunikationsanschl\u00fcsse und -verbindungsdaten \nvon Abgeordneten des Europ\u00e4ischen Parlaments, des \nDeutschen Bundestages, der Landtage anderer Bundes-\nl\u00e4nder und des S\u00e4chsischen Landtages sowie welche \nTelekommunikationsunternehmen waren von dieser \nDatenerhebung durch die Funkzellenauswertung betrof-\nfen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Zu 1. Zur Ermittlung von Tatverd\u00e4chtigen (T\u00e4ter \nund Tatbeteiligte) in einem gegen Unbekannt gef\u00fchrten \nErmittlungsverfahren wegen des Verdachts des besonders \nschweren Falls des Landfriedensbruchs gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 125, \n125a Strafgesetzbuch (StGB) in 23 selbstst\u00e4ndigen F\u00e4llen \nam 19. Februar 2011 in Dresden beantragte die Staatsan-\nwaltschaft Dresden am 22. Februar 2011, berichtigt am \n23. Februar 2011 (Justizaktenzeichen 203 UJs 5185/11) \nbei dem Amtsgericht Dresden einen richterlichen Be-\nschluss gem\u00e4\u00df \u00a7 100g Abs. 1 Strafprozessordnung (StPO) \nin Verbindung mit \u00a7 96 Abs. 1 Telekommunikationsgesetz \n(TKG) zur r\u00fcckwirkenden Erhebung der Verkehrsdaten \naus einer Funkzellenabfrage zu insgesamt 14 Tatorten \njeweils in konkret bezeichneten engen, minutengenau \nbestimmten Zeitfenstern.  \n\nIn einem anderen Ermittlungsverfahren hat die Staatsan-\nwaltschaft Dresden am 25. Februar 2011 bei dem Amtsge-\nricht Dresden weitere Beschl\u00fcsse zu Funkzellenabfragen \nerwirkt, mit denen Auskunft \u00fcber Verkehrsdaten bestimm-\nter Funkzellen in einem bestimmten Bereich f\u00fcr genau \nbestimmte zur\u00fcckliegende Zeitr\u00e4ume am 18./19. Februar \n2011 ermittelt werden sollten. Auch diese Anordnung ist \nauf \u00a7 100g Abs. 1 StPO gest\u00fctzt. \n\nWeitergehende Angaben sind wegen des anh\u00e4ngigen \nErmittlungsverfahrens und einer m\u00f6glichen Gef\u00e4hrdung \ndes Ermittlungserfolges nicht m\u00f6glich. \n\nZu 2. Die erfragten Informationen, n\u00e4mlich wie viele \nkonkrete Telefonanschl\u00fcsse, welche konkreten Verbin-\ndungsdaten sowie wie viele Telekommunikationsan-\nschl\u00fcsse und -verbindungsdaten von Abgeordneten des \nEurop\u00e4ischen Parlaments, des Deutschen Bundestages, \nder Landtage anderer Bundesl\u00e4nder und des S\u00e4chsischen \nLandtages betroffen sind, sind dem Verfahren nicht zu \nentnehmen. \n\nDurch die richterlichen Beschl\u00fcsse gem\u00e4\u00df \u00a7 100g StPO \nwurden die vier Mobilfunknetzbetreiber, Telekom, Voda-\nfone, E-Plus und O 2, verpflichtet. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Finanzierung der NOVUM \nGmbH \u2013 Orchesterfusion (Frage Nr. 5) \n\nIm Zuge der Umstrukturierung der Landesb\u00fchnen zu \neiner Theater-GmbH beabsichtigen die Landesregierung \nund der Kulturraum Mei\u00dfen-S\u00e4chsische Schweiz-\nOsterzgebirge offenbar die Fusion der NOVUM GmbH \nmit dem Orchester der Landesb\u00fchnen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wer ist der Rechtstr\u00e4ger der fusionierten NOVUM \u2013 \nGmbH, wie ist der Gesamtfinanzierungsrahmen und \n\n 3853\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nwelchen Beitrag leisten dazu jeweils der Kulturraum und \ndie Sitzgemeinde im Vergleich zur bisherigen NOVUM \nGmbH? \n\n2. Wie ist die Stellenausstattung mit Musikern (VZ\u00c4) \nnach Fusion der Neuen Elbland Philharmonie mit dem \nOrchester der Landesb\u00fchnen und welche Leistungen \u2013 \nunter anderem Anzahl der Konzertt\u00e4tigkeit im Kulturraum \nsowie Anzahl der Vorstellungen f\u00fcr die neu zu gr\u00fcndende \nTheater GmbH \u2013 sollen erbracht werden? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Zu Frage 1: Nach gegen-\nw\u00e4rtigem Planungsstand sollen der Kulturraum Mei\u00dfen-\nS\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge und die neu zu gr\u00fcn-\ndende Theater GmbH Gesellschafter der NOVUM GmbH \nwerden. An der Finanzierung der NOVUM GmbH w\u00fcrde \nsich der Kulturraum Mei\u00dfen-S\u00e4chsische Schweiz-\nOsterzgebirge mit j\u00e4hrlich 1,9 Millionen Euro und die \nTheater GmbH mit j\u00e4hrlich 2,1 Millionen Euro beteiligen. \nAuf Seiten der Theater GmbH handelt es sich um einen \nGesellschafterzuschuss. Zum Gesamtfinanzierungsrah-\nmen w\u00fcrden noch Mittel Dritter (zum Beispiel Sitzge-\nmeindeanteile) und eigene Einnahmen der NOVUM \nGmbH hinzutreten, beide Positionen sind nicht Gegen-\nstand der Gespr\u00e4che zwischen Kulturraum Mei\u00dfen-\nS\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge und Freistaat Sachsen. \n\nNach Auskunft des Kulturraumes Mei\u00dfen-S\u00e4chsische \nSchweiz-Osterzgebirge betr\u00e4gt seine Zuwendung an die \nNOVUM GmbH in diesem Haushaltsjahr 2 260 000 Euro. \nDer Sitzgemeindeanteil wird durch die Stadt Riesa in \nH\u00f6he von 51 129 Euro, den Landkreis Mei\u00dfen in H\u00f6he \nvon 160 000 Euro und die Stadt Pirna in H\u00f6he von \n6 000 Euro erbracht. \n\nZu Frage 2: Das zusammengef\u00fchrte Orchester soll nach \ngegenw\u00e4rtigem Planungsstand \u00fcber eine Stellenausstat-\ntung von 72 Orchestermusikern (VZ\u00c4) verf\u00fcgen und als \nOrchester in Konzerten und im Musiktheater der Theater \nGmbH t\u00e4tig sein. Dabei wird von 120 Vorstellungen im \nMusiktheater der Theater GmbH und einer angemessenen \nAuff\u00fchrungsdichte im Konzertbereich ausgegangen. Eine \nkonkrete Anzahl von Konzerten war bisher nicht Gegen-\nstand der Gespr\u00e4che zwischen Kulturraum Mei\u00dfen-\nS\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge und Freistaat Sachsen. \n\nThomas Jurk, SPD: F\u00f6rderung von Schulen und Kinder-\ntageseinrichtungen in der Richtlinie Integrierte L\u00e4ndliche \nEntwicklung (Frage Nr. 6) \n\nK\u00fcrzlich hat das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft in den einzelnen LEADER- und ILE-\nGebieten den Investitionsbedarf entsprechend der Richtli-\nnie zur F\u00f6rderung von Schulen und Kindertageseinrich-\ntungen innerhalb des Programms zur Integrierten L\u00e4ndli-\nchen Entwicklung abgefragt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie hoch ist das dabei ermittelte Investitionsvolumen \nder LEADER- und ILE-Regionen? \n\n2. Nach welchen Kriterien wurde der Vergabeschl\u00fcssel f\u00fcr \ndie Budgets der einzelnen F\u00f6rdergebiete festgelegt? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Zu Frage 1: Durch die LEADER- und ILE-\nRegionen wurde ein Investitionsbedarf f\u00fcr Ma\u00dfnahmen an \nSchulen, Schulsporthallen und Schulsportau\u00dfenanlagen \nsowie Kindertagesst\u00e4tten in H\u00f6he von circa 199 Milli-\nonen Euro eingesch\u00e4tzt.  \n\nDer Erhebung lagen sehr unterschiedliche Bearbeitungs-\nst\u00e4nde zugrunde, sodass es sich hierbei nur um einen \ngesch\u00e4tzten Bedarf f\u00fcr die Jahre 2011 bis 2013 handelt.  \n\nZu Frage 2: Mit der Anerkennung der s\u00e4chsischen  \nLEADER- und ILE- Regionen erhielt jedes Gebiet eine \nBudgetorientierung f\u00fcr Mittel aus dem ELER. Bemes-\nsungsgrundlage waren die Einwohner aller voll f\u00f6rderf\u00e4-\nhigen Orte entsprechend der Gebietskulisse der Richtlinie \nILE/2007. \n\nThomas Jurk, SPD: Bescheid der Landesdirektion \nDresden an das Landratsamt G\u00f6rlitz zu Haushaltssatzung \nund Haushaltsplan f\u00fcr das Haushaltsjahr 2011 (Frage \nNr. 7) \n\nDie Landesdirektion Dresden hat gegen\u00fcber dem Land-\nkreis G\u00f6rlitz am 10. Juni 2011 einen Bescheid erlassen, in \ndem unter anderem die Erh\u00f6hung der Kreisumlage von \n29,5 % auf 32 % festgelegt wird. Der Bescheid enth\u00e4lt \nmeines Erachtens in seiner Begr\u00fcndung Widerspr\u00fcchlich-\nkeiten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Mit welchen Staatsministerien wurde dieser Bescheid \nder Landesdirektion Dresden beraten bzw. abgestimmt? \n\n2. Teilt die Staatsregierung die Begr\u00fcndung des Beschei-\ndes vollumf\u00e4nglich? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \nDie Landesdirektionen sind nach den gesetzlichen Rege-\nlungen zust\u00e4ndig f\u00fcr den Erlass der Bescheide \u00fcber die \nHaushaltssatzung und den Haushaltsplan der Landkreise; \neine Beratung bzw. Abstimmung mit dem Staatsministeri-\num des Innern ist gesetzlich nicht vorgesehen und erfolgte \ndaher nicht. \n\nZu Frage 2: Die Begr\u00fcndung des Bescheides entspricht \nden Anforderungen des \u00a7 39 des Verwaltungsverfahrens-\ngesetzes, da die wesentlichen tats\u00e4chlichen und rechtli-\nchen Gr\u00fcnde mitgeteilt werden, die die Beh\u00f6rde zu ihrer \nEntscheidung bewogen haben. Die Begr\u00fcndung l\u00e4sst \nweder Rechtsfehler noch Widerspr\u00fcchlichkeiten erkennen \nund begegnet daher keinen Bedenken. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Umst\u00e4nde der \nWeisung des SMS zur Ablehnung der Gew\u00e4hrung von \nF\u00f6rdermitteln im Jugendhilfebereich wegen der \n\u201eEreignisse vom 19.02.2011\u201c (Frage Nr. 8) \n\nDer Kommunale Sozialverband Sachsen (KSV) lehnte mit \nBescheid vom 16. Juni 2011 den Antrag auf Gew\u00e4hrung \neiner Zuwendung im Bereich der Jugendhilfe im Rahmen \n\n 3854\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\neiner Richtlinie des SMS des Vereins \u201eRoter Baum\u201c e. V. \nallein mit der folgenden Begr\u00fcndung ab: \u201eBei der Bewer-\ntung Ihres Antrages auf F\u00f6rderung von Bildungsma\u00dfnah-\nmen 2011 mussten die Ereignisse vom 19.02.2011 be-\nr\u00fccksichtigt werden. [\u2026] Das SMS machte von seinem \nWeisungsrecht Gebrauch.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wer hat zu welchem Zeitpunkt, aus welchen konkreten \nGr\u00fcnden und gest\u00fctzt auf welchen zul\u00e4ssigen Rechts-\ngrund und welche dies rechtfertigende Rechtsgrundlage \ndem KSV welche konkrete Weisung erteilt, die dazu \nf\u00fchrte, dass der KSV die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln \nim Bereich der Jugendhilfe im Rahmen einer Richtlinie \ndes SMS f\u00fcr Bildungsma\u00dfnahmen 2011 f\u00fcr den Verein \n\u201eRoter Baum\u201c e. V. allein deshalb ablehnte, weil \u201edie \nEreignisse vom 19.02.2011 ber\u00fccksichtigt werden\u201c \nmussten? \n\n2. Welchen anderen Antragstellern, insbesondere \nVereinen, die im Bereich der Jugendhilfe in Sachsen t\u00e4tig \nsind und F\u00f6rdermittel f\u00fcr das Jahr 2011 beantragt hatten \nbzw. haben, wurde die Gew\u00e4hrung der beantragten \nF\u00f6rdermittel unter Verweis auf die Ber\u00fccksichtigung der \n\u201eEreignisse vom 19.02.2011\u201c verweigert bzw. abgelehnt? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Zu Frage 1: Auf Nachfrage wurde \nder zust\u00e4ndigen Bewilligungsbeh\u00f6rde, dem Kommunalen \nSozialverband, vom SMS am 07.06.2011 mitgeteilt, dass \ndie beiden Antr\u00e4ge des Jugendverbandes \u201eRoter Baum\u201c \ne. V. auf F\u00f6rderung von Bildungsma\u00dfnahmen nach Nr. 2.2 \nund 2.3 der \u201eFRL \u00fcber\u00f6rtlicher Bedarf\u201c abzulehnen seien. \nAls Gr\u00fcnde wurden dazu angef\u00fchrt, dass die F\u00f6rderungen \n\u2013 im Rahmen dieser Richtlinie \u2013 freiwillige Leistungen 2 \ndarstellen. Es best\u00fcnde somit kein Rechtsanspruch auf die \nF\u00f6rderung der Bildungsma\u00dfnahmen. Dies sei ausdr\u00fcck-\nlich in der Richtlinie festgehalten. \n\n\u00dcberdies seien aus der Sicht der obersten Landesjugend-\nbeh\u00f6rde die Vorkommnisse vom 19.02.2011 (Durchsu-\nchungen im Jugendhaus des Jugendvereins \u201eRoter Baum\u201c \ne. V. nach den Demonstrationen gegen geplante Aufm\u00e4r-\nsche rechtsextremer Gruppen) bei der Bewertung der \nAntr\u00e4ge des Jugendverbandes zu ber\u00fccksichtigen. Danach \nbiete der Jugendverband \u201eRoter Baum\u201c in dieser Hinsicht \nkeine hinreichende Gew\u00e4hr f\u00fcr eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung und Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen. \nDar\u00fcber hinaus best\u00fcnden im Kontext der Ausgestaltung \nder \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendhilfe Zweifel an der Wirkung und \nder Nachhaltigkeit des Verbandes. \n\nAus diesen Sachverhalten ergeben sich Anhaltspunkte f\u00fcr \neine unzureichende Zuverl\u00e4ssigkeit und Zweifel an der \nfachlichen Eignung. Gem\u00e4\u00df Nr. 1.2 der VwV zu \u00a7 44 \nS\u00e4HO d\u00fcrfen Zuwendungen jedoch nur solchen Empf\u00e4n-\ngern bewilligt werden, bei denen eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung und damit auch eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe \nErf\u00fcllung des Zuwendungszwecks gesichert erscheinen. \n\nZu Frage 2: Keinen. \n\nSabine Friedel, SPD: Information von Mitgliedern der \nStaatsregierung \u00fcber wichtige Ereignisse durch die \ns\u00e4chsische Polizei (Frage Nr. 9) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident, der Staatsminister des Innern und \nder Staatsminister der Justiz haben \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt, von \nder am 19. Februar 2011 in Dresden durchgef\u00fchrten \nFunkzellenauswertung erst durch die Medienberichte der \nletzten Tage erfahren zu haben. Die s\u00e4chsische Polizei hat \ninterne Anweisungen, nach welcher sie verpflichtet ist, \ndie Staatsregierung oder einzelne Minister bei sogenann-\nten \u201eWichtigen Ereignissen\u201c zu informieren. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist der Einsatz von Ma\u00dfnahmen zur Erhebung von \nMassendaten (zum Beispiel Erhebung und Auswerung \nvon Handydaten oder Zahlungsvorg\u00e4ngen) ein \u201eWichtiges \nEreignis\u201c im Sinne dieser Anweisung? \n\n2. Wenn ja: Warum war die Staatsregierung nicht \ninformiert? Wenn nein: Weshalb wertet die \nStaatsregierung die Erhebung von Massendaten \ns\u00e4chsischer Einwohner durch die Polizei nicht als \n\u201eWichtiges Ereignis\u201c? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \nMa\u00dfnahmen zur Erhebung von Massendaten, etwa die \nFunkzellenauswertung, sind kein wichtiges Ereignis im \nSinne der Verwaltungsvorschrift des SMI \u00fcber den voll-\nzugspolizeilichen Meldedienst zu wichtigen Ereignissen \n(VwV WE-Meldung). \n\nZu Frage 2: Eine WE-Meldung stellt eine Information \n\u00fcber vorliegende, polizeilich festgestellte Sachverhalte \nund der f\u00fcr dessen Bewertung erforderlichen Tatsachen \neinschlie\u00dflich unmittelbar im Zusammenhang damit \nsofort ergriffener vollzugspolizeilicher Ma\u00dfnahmen dar. \nMeldepflichtig sind danach Ereignisse wie etwa die \nVeranstaltungen im Rahmen des 66. Jahrestages der \nBombardierung Dresdens.  \n\nDie Erhebung von Massendaten ist kein festgestellter \nSachverhalt und mithin kein Ereignis im Sinne der Vor-\nschrift, sondern Bestandteil der kriminalpolizeilichen \nErmittlungst\u00e4tigkeit im Rahmen eines Strafverfahrens. \n\nSabine Friedel, SPD: \u00dcberwachung s\u00e4chsischer Ein-\nwohnerinnen und Einwohner (Frage Nr. 10) \n\nIn den letzten Tagen hat die Debatte \u00fcber die sogenannte \nFunkzellenauswertung beim Demonstrationsgeschehen \nam 19. Februar 2011 in Dresden die politische Landschaft \nbestimmt. Viele B\u00fcrger sind verunsichert, was die polizei-\nlichen Ma\u00dfnahmen bedeuten und wie weit sie in das \nt\u00e4gliche Leben eingreifen. Medienberichten zufolge \nwurden in weiteren F\u00e4llen Handyverbindungsdaten und \nauch Zahlungsvorg\u00e4nge in Einkaufsm\u00e4rkten erhoben und \ngespeichert. \n\nFrage an die Staatsregierung: \n\n1. In wie vielen F\u00e4llen wurden seit dem Jahr 2005 durch \ndie s\u00e4chsische Polizei Massendaten (Handyverbindungen, \nZahlungsvorg\u00e4nge, Kennzeichen oder \u00c4hnliches.) erho-\n\n 3855\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nben und verarbeitet und wie viele Datens\u00e4tze wurden \ndadurch insgesamt gesammelt? \n\n2. In wie vielen dieser F\u00e4lle f\u00fchrte die Erhebung und der \nAbgleich der Daten zu einem Ermittlungserfolg? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu den \nFragen 1 und 2: Die Erhebung von Massendaten basiert \nauf den einschl\u00e4gigen gesetzlichen Bestimmungen im \nRahmen eines Strafverfahrens. Eine gesonderte statisti-\nsche Erhebung erfolgt nicht. Eine nachtr\u00e4gliche Ermitt-\nlung w\u00fcrde eine h\u00e4ndische Auswertung aller Ermittlungs-\nverfahren im nachgefragten Zeitraum erforderlich ma-\nchen. Dies ist mit einem zumutbaren Aufwand nicht \nleistbar. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Systematische \u00dcberwachung \ndes Fernmeldeverkehrs durch die s\u00e4chsische Polizei \n(Frage Nr. 12) \n\nLaut MDR-Berichten vom 22. Juni 2011 wurden \u201eseit \n2009 Tausende Kundendaten der Baumarktkette OBI \nsowie Zehntausende Mobilfunkdaten aus dem Bereich der \nDresdner Neustadt beim s\u00e4chsischen Landeskriminalamt \ngespeichert und ausgewertet. Hintergrund ist der  \nBrandanschlag auf Bundeswehrfahrzeuge in der Dresdner \nAlbertstadtkaserne am 12. April 2009 \u2026\u201c. \n(http:/www.mdr.de/sachsen/dresden/8746615.html) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern treffen oben genannte Medienberichte zu? \n\n2. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen zur \u00dcberwachung des \nFernmeldeverkehrs (TK\u00dc, IMSI-Catcher, Funkzellenab-\nfrage) wurden gegen wie viele Personen in welchem \nZeitraum durchgef\u00fchrt? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Im Zuge des gegen Unbekannt gef\u00fchrten Ermitt-\nlungsverfahrens wegen des Brandanschlages wurden \nOBI-Kassenjournale durch das Landeskriminalamt \nSachsen ausgewertet. \n\nDas Ermittlungsverfahren wird gegen Unbekannt gef\u00fchrt. \nAufgrund antragsgem\u00e4\u00df erlassenen Beschlusses des \nAmtsgerichts Dresden vom 17.04.2009 wurden Tele-\nkommunikationsverkehrsdaten f\u00fcr Funkzellen in Dresden \nerhoben. Weitergehende Angaben zu den Ermittlungen \nsind wegen einer m\u00f6glichen Gef\u00e4hrdung des Ermittlungs-\nerfolges nicht m\u00f6glich. \n\n(Anmerkung der Redaktion: Die Frage Nr. 12 fehlt in der bereits \ngedruckten Fassung dieses Protokolls und wird deshalb der \nDruckfassung des Protokolls der 40. Sitzung als Anlage beige-\nf\u00fcgt.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nEinspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der GO \nDrucksache 5/6240, Einspruch des Abg. Andreas Storr, NPD \n\nDrucksache 5/6241, Einspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \n\nGegen die in der 38. Sitzung am 29. Juni 2011 erteilten \nOrdnungsrufe liegen Ihnen die folgenden Einspr\u00fcche vor: \nDrucksache 5/6240, der Einspruch des Abg. Andreas \nStorr, NPD-Fraktion, und Drucksache 5/6241, der Ein-\nspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD-Fraktion. \n\n\u00dcber die Einspr\u00fcche entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 \nAbs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung \nnach Einlegung der Einspr\u00fcche, also heute, ohne Bera-\ntung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen daher \u00fcber den \nEinspruch des Abg. Storr in der Drucksache 5/6240 ab. \nWer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich jetzt um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen \nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit wurde bei \neinigen Daf\u00fcrstimmen mehrheitlich dem Einspruch des \nAbg. Andreas Storr nicht stattgegeben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen \u00fcber den Ein-\nspruch des Abg. Gansel in der Drucksache 5/6241 ab. Wer \ndem Einspruch stattgeben will, den bitte ich jetzt um das \nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. \n\nDamit wurde bei einigen Daf\u00fcr-Stimmen mehrheitlich \ndem Einspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel nicht stattgege-\nben. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Wir hatten das Gl\u00fcck \nund die Ehre, das zweite Jahr dieser Legislaturperiode mit \neinem ganz besonderen Tagesordnungspunkt zu beginnen. \nDer damals gerade neugew\u00e4hlte Bundespr\u00e4sident  \nChristian Wulff sprach am 1. September 2010 von diesem \nPult. Er best\u00e4tigte uns, dass wir auf einem guten Weg \nseien und sicherlich am besten w\u00fcssten, welche gro\u00dfen \nAufgaben vor uns l\u00e4gen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht oberlehrerhaft an die \nfreie Rede in unseren Aktuellen Debatten erinnern. Dass \nsich das Instrument der Kurzintervention bew\u00e4hrt hat, \nregistrieren viele von uns mit Genugtuung. Bewusst \nm\u00f6chte ich in diesem Jahr keine Zahlen parlamentarischer \nInitiativen in den Vordergrund r\u00fccken, denn, verehrte \nKolleginnen und Kollegen, die blo\u00dfe Anzahl sagt \u00fcber-\nhaupt nichts \u00fcber die Sinnhaftigkeit und Effektivit\u00e4t \nunserer Arbeit. \n\n 3856\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Haushalt, der der Staatsregierung und uns so viel \nArbeit gemacht und enorme Auswirkungen auf die B\u00fcrger \nunseres Landes hat, ist statistisch gesehen nur eine Druck-\nsachennummer wie ein \u00c4nderungsantrag, der sich mit \neinem fehlenden Komma besch\u00e4ftigt, oder eine sogenann-\nte Kleine Anfrage. \n\nMit der umfassenden Diskussion des Doppelhaushalts \n2011/2012 und seiner Verabschiedung im Dezember hat \ndieses Hohe Haus nicht nur sein K\u00f6nigsrecht wahrge-\nnommen, sondern einen parlamentarischen Kraftakt \nvollbracht. Wir haben auch, den Hinweisen unseres \nRechnungshofes folgend, fraktions\u00fcbergreifend Anstren-\ngungen zur Verbesserung von Haushaltsklarheit und \nHaushaltswahrheit durch R\u00fcckdr\u00e4ngung der ausufernden \nDeckungskreisl\u00e4ufe unternommen. \n\nIn der Verfolgung des gro\u00dfen Zieles eines generationen-\ngerechten Haushaltes ohne Neuverschuldung stimmen die \nmeisten von uns \u00fcberein. Allerdings setzen die Fraktionen \ninnerhalb dieses ausgeglichenen Haushaltes unterschiedli-\nche, oft sehr unterschiedliche politische Priorit\u00e4ten. \n\nWir haben \u2013 ein Landtagspr\u00e4sident betont die Gemein-\nsamkeiten \u2013 mit der Staatsregierung eine Vereinbarung \nzur Subsidiarit\u00e4tskontrolle abgeschlossen und in seltener \nEinstimmigkeit im Plenum best\u00e4tigt. Damit wirken wir in \nden uns betreffenden europ\u00e4ischen Gesetzgebungsverfah-\nren endlich gestaltend mit, so wir das denn auch wirklich \nwollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGemessen wird \u2013 und messen m\u00fcssen wir \u2013 unsere Arbeit \ndaran, ob wir zum richtigen Zeitpunkt notwendige Geset-\nze oder Gesetz\u00e4nderungen beschlie\u00dfen, die anschlie\u00dfend \nvon m\u00f6glichst vielen der Betroffenen akzeptiert werden, \ndie verst\u00e4ndlich sind und \u2013 das betone ich \u2013 auch vor \nGericht Bestand haben, und ob sich unsere Anfragen, \nAntr\u00e4ge und Aktuellen Debatten mit den tats\u00e4chlichen \nProblemen der B\u00fcrger und deren L\u00f6sung befassen. \n\nVon Zeit zu Zeit h\u00f6rt man Klagen, dass Medien und \n\u00d6ffentlichkeit die Arbeit des Landtages zu wenig wahr-\n\nnehmen \u2013 h\u00f6chstens, wenn es um scheinbare und tats\u00e4ch-\nliche Skandale geht. Vielleicht sollten wir in der Som-\nmerpause und am heutigen Abend schon Anstrengungen \nunternehmen, das zu \u00e4ndern, oder wir sollten dar\u00fcber \nnachdenken, wie wir diese Situation verbessern k\u00f6nnen. \n\nGro\u00dfe Aufgaben, von denen der Bundespr\u00e4sident gespro-\nchen hat, liegen tats\u00e4chlich vor uns. Erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich \nnur die anstehende Gesetzgebung zur Fortf\u00fchrung der \nVerwaltungsreform, die immer mehr greifende und \nfordernde F\u00f6deralismusreform, die uns auch im kommen-\nden Jahr besch\u00e4ftigen wird, und den Abschluss der Arbeit \nunserer Enquete-Kommission. Es w\u00e4re gut \u2013 und dazu \nm\u00f6chte ich uns alle ermuntern \u2013, wenn noch dieser \nLandtag die Empfehlungen dieser Kommission zumindest \nin einigen Bereichen umsetzt. \n\nSie sehen, es gibt gro\u00dfe Aufgaben. Wir brauchen zu deren \nBew\u00e4ltigung auch weiterhin \u2013 nun komme ich zum \nkonventionellen Teil meiner Rede \u2013 die Unterst\u00fctzung \nunserer Familien, unserer Mitarbeiter in den Fraktionen \nund Wahlkreisen und der Landtagsverwaltung sowie eine \nkonstruktive Zusammenarbeit mit der Staatsregierung und \nden Mitarbeitern in den Ressorts. Ihnen allen sei an dieser \nStelle f\u00fcr die bisherige Unterst\u00fctzung gedankt. Denen, die \nheute Abend hier sein k\u00f6nnen, werde ich gleich \u2013 sicher-\nlich auf dem Hof, vielleicht auch in unserem Zelt, aber \nzumindest im Vorraum \u2013 noch einmal danken. \n\nSie alle, verehrte Kolleginnen und Kollegen, sind jetzt zu \nunserem Empfang eingeladen. Die 39. Sitzung des S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist beendet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 40. Sitzung auf \nMittwoch, den 14. September 2011, 10:00 Uhr festgelegt. \nDie Einladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen \nzu. Bis dahin werden wir alle bzw. einige von uns wun-\nderbare Ferien haben \u2013 so hoffe ich zumindest. \n\nDie 39. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 17:40 Uhr)\n \n\n 3857\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \nin der 39. Sitzung am 30. Juni 2011 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/4894 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Andrea Roth, DIE LINKE, beginnend mit dem Buchstaben N \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger x    Kupfer, Frank  x   \nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin x    \nBartl, Klaus x    Lehmann, Heinz    x \nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard    x Lichdi, Johannes x    \nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \nBl\u00e4sner, Norbert  x   Mackenroth, Geert  x   \nBonk, Julia x    Mann, Holger x    \nBrangs, Stefan x    Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Meiwald, Uta-Verena x    \nClau\u00df, Christine    x Meyer, Stephan  x   \nClemen, Robert  x   Michel, Jens  x   \nColditz, Thomas  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \nDeicke Dr., Liane x    Modschiedler, Martin  x   \nDelle, Alexander x    Morlok, Sven  x   \nDietzschold, Hannelore  x   M\u00fcller Dr., Johannes x    \nDombois, Andrea  x   Neubert, Falk x    \nDulig, Martin    x Neukirch, Dagmar x    \nFalken, Cornelia x    Nicolaus, Kerstin    x \nFiedler, Aline  x   Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \nFischer, Sebastian  x   Panter, Dirk    x \nFlath, Steffen  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \nFranke Dr., Edith x    Pecher, Mario    x \nFriedel, Sabine    x Pellmann Dr., Dietmar    x \nFritzsche, Oliver  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Petzold, Winfried x    \nGebhardt, Rico x    Pinka Dr., Jana x    \nGemkow, Sebastian    x Piwarz, Christian  x   \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz x    Pohle, Ronald  x   \nGiegengack, Annekathrin x    Rohwer, Lars  x   \nGillo Prof. Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \nGl\u00e4\u00df, Heiderose x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea x    \nHahn Dr., Andr\u00e9 x    Runge Dr., Monika x    \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian    x \nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko  x   \nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne x    \nHeinz, Andreas  x   Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas    x \nHermenau, Antje x    Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \nHerrmann, Elke x    Schowtka, Peter  x   \nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHomann, Henning x    Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen  x   \nJ\u00e4hnigen, Eva x    Sch\u00fctz, Kristin    x \nJennerjahn, Miro x    Seidel, Rolf    x \nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \nJunge, Marion    x Stange, Enrico x    \nJurk, Thomas x    Stange, Dr. Eva-Maria x    \nKagelmann, Kathrin x    Storr, Andreas    x \nKallenbach, Gisela x    Strempel, Karin  x   \nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw    x \nKind, Thomas    x Tippelt, Nico  x   \nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus x    \nKlepsch, Annekatrin x    Wehner, Horst x    \nKliese, Hanka x    Wehner, Oliver  x   \nKlinger, Freya-Maria x    Weichert, Michael x    \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Werner, Heike x    \nK\u00f6pping, Petra    x Windisch, Uta  x   \nKosel, Heiko    x Wissel, Patricia  x   \nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich x    \nK\u00fclow Dr., Volker    x Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 46 \n Neinstimmen: 64 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 110 \n\n 3858\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3859\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 30. Juni 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3860\n\n\n",
    "status": 200
}