{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-03-24T09:33:37Z",
        "Last-Modified": "2014-03-24T11:46:46Z",
        "Last-Save-Date": "2014-03-24T11:46:46Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "826",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-03-24T09:33:37Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-03-24T11:46:46Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-03-24T09:33:37Z",
        "dcterms:modified": "2014-03-24T11:46:46Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-03-24T09:33:37Z",
        "meta:save-date": "2014-03-24T11:46:46Z",
        "modified": "2014-03-24T11:46:46Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1880",
            "2767",
            "2637",
            "582",
            "2922",
            "5525",
            "5189",
            "4819",
            "4729",
            "5481",
            "5125",
            "5462",
            "5460",
            "5134",
            "4703",
            "4431",
            "5600",
            "4551",
            "4159",
            "5536",
            "5388",
            "5419",
            "5265",
            "4965",
            "5233",
            "5491",
            "5625",
            "5196",
            "5446",
            "4823",
            "5602",
            "5669",
            "5861",
            "5748",
            "5231",
            "5690",
            "5597",
            "5427",
            "4570",
            "4952",
            "5335",
            "5808",
            "5401",
            "5419",
            "5678",
            "5605",
            "5052",
            "5197",
            "4416",
            "5649",
            "4503",
            "5724",
            "5436",
            "5848",
            "5615",
            "5601",
            "4685",
            "5632",
            "5460",
            "5489",
            "5445",
            "5303",
            "5669",
            "5487",
            "5267",
            "5939",
            "5760",
            "5061",
            "5165",
            "6108",
            "5637",
            "5976",
            "5703",
            "5764",
            "5430",
            "5197",
            "5294",
            "5678",
            "5436",
            "5220",
            "4953",
            "5452",
            "5282",
            "5481",
            "5080",
            "5464",
            "5432",
            "5569",
            "5202",
            "5424",
            "5042",
            "4822",
            "5541",
            "5199",
            "4537",
            "4641",
            "4986",
            "5518",
            "2962",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-03-24T09:33:37Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-03-24T11:46:46Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_93_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:dbbe75cf-baeb-4ea9-b8dd-fee226b47da8",
        "xmpTPg:NPages": "100"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/93 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n93. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 13. M\u00e4rz 2014, Plenarsaal Schluss: 18:47 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9659 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9659 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte 9659 \n\n Lieber in Beton, statt in kluge K\u00f6pfe \n\ninvestiert \u2013 Haushaltsziel hei\u00dft: \n\n\u201eStatik statt Dynamik\u201c  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 9659 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9659 \n\n Martin Dulig, SPD 9661 \n\n Jens Michel, CDU 9662 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9663 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9664 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9665 \n\n Carsten Biesok, FDP 9666 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9666 \n\n Arne Schimmer, NPD 9667 \n\n Martin Dulig, SPD 9668 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9669 \n\n Martin Dulig, SPD 9669 \n\n Geert Mackenroth, CDU 9669 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9670 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9671 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9672 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Ein Asylkonzept allein reicht nicht \u2013 \n\nWo bleibt die Umsetzung?  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9673 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 9673 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9674 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9675 \n\n Christian Hartmann, CDU 9676 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 9677 \n\n Sabine Friedel, SPD 9678 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 9679 \n\n Andreas Storr, NPD 9680 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9681 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9682 \n\n Christian Hartmann, CDU 9682 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 9683 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber das S\u00e4chsische  \n\nArchitektengesetz und zur \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Ingenieurkammer-\n\ngesetzes, des S\u00e4chsischen  \n\nIngenieurgesetzes sowie der  \n\nS\u00e4chsischen Bauordnung  \n\n Drucksache 5/12243, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/13877, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 9684 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 9684 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9686 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9688 \n\n Jan Hippold, CDU 9689 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 9689 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9691 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9691 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 9692 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE und der SPD,  \n\nDrucksache 5/14001 9692 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9692 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9692 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/14003 9692 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9692 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/14009 9693 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9693 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9693 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\n\u00fcber die Errichtung eines  \n\nSonderverm\u00f6gens \u201eZukunfts-\n\nsicherungsfonds Sachsen\u201c  \n\n Drucksache 5/13242,  \n\nGesetzentwurf der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP  \n\n Drucksache 5/13308, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 9693 \n\n Jens Michel, CDU 9693 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9695 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9695 \n\n Jens Michel, CDU 9697 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9697 \n\n Mario Pecher, SPD 9697 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9698 \n\n Arne Schimmer, NPD 9699 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9700 \n\n Arne Schimmer, NPD 9701 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9701 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9701 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 9702 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \n\nNPD, Drucksache 5/14000 9702 \n\n Arne Schimmer, NPD 9702 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9702 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9702 \n\n \n\n \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der  \n\nAufarbeitung der SED-Diktatur  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/13914,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9703 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9703 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 9705 \n\n5 Palliativ-Pflege im Freistaat  \n\nSachsen verbessern  \n\n Drucksache 5/13307, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 9705 \n\n Oliver Wehner, CDU 9705 \n\n Anja Jonas, FDP 9706 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 9707 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 9707 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9708 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9709 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9710 \n\n Oliver Wehner, CDU 9711 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9711 \n\n6 Schaffung barrierefreien Wohn-\n\nraums durch Um- und Neubau \n\nbedarfsgerecht f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 5/13743, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 9711 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9711 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 9712 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9714 \n\n Oliver Fritzsche CDU 9714 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9714 \n\n Mike Hauschild, FDP 9715 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9716 \n\n Holger Szymanski, NPD 9716 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 9717 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 9718 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 9719 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 9719 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9719 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 9721 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9722 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9722 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n7 Bilanz zur s\u00e4chsischen Rettungs-\n\ndienstnovelle \u2013 echter Qualit\u00e4ts-\n\ngewinn oder nur Lohndumping auf \n\ndem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten?  \n\n Drucksache 5/13846, Antrag der \n\nFraktion der SPD 9723 \n\n Sabine Friedel, SPD 9723 \n\n Christian Hartmann, CDU 9725 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9727 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 9729 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9730 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 9730 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9730 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9731 \n\n Christian Hartmann, CDU 9732 \n\n Sabine Friedel, SPD 9732 \n\n Christian Hartmann, CDU 9733 \n\n Sabine Friedel, SPD 9733 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9734 \n\n Sabine Friedel, SPD 9734 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9734 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9735 \n\n8 Verhandlungen zwischen der EU und \n\nden USA \u00fcber die Transatlantische \n\nHandels- und Investitionspartner-\n\nschaft (TTIP) aussetzen und neu \n\nstarten  \n\n Drucksache 5/13838,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9735 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9735 \n\n Martin Modschiedler, CDU 9736 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 9737 \n\n Sabine Friedel, SPD 9738 \n\n Torsten Herbst, FDP 9739 \n\n Holger Szymanski, NPD 9741 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9742 \n\n Arne Schimmer, NPD 9743 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9743 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nder NPD, Drucksache 5/13992 9744 \n\n Holger Szymanski, NPD 9744 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 9744 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/13838 9745 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 Heimat im Herzen \u2013 Zukunft  \n\nim Blick! Sachsens Kommunen \n\nendlich st\u00e4rken  \n\n Drucksache 5/13905, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 9745 \n\n Holger Szymanski, NPD 9745 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9746 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 9746 \n\n Arne Schimmer, NPD 9747 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9748 \n\n Holger Szymanski, NPD 9748 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9749 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 9749 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9749 \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/13913 9750 \n\n \u2013 \u201ePr\u00e4ventionsprojekt Dunkelfeld\u201c an \n\nder Universit\u00e4t Leipzig (Frage Nr. 3) 9750 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9750 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9750 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9750 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 9751 \n\n \u2013 Allgemeines Abverlangen der  \n\nsogenannten \u201eDemokratieerkl\u00e4rung\u201c  \n\nzum Tag der Sachsen in Gro\u00dfenhain \n\n(Frage Nr. 1) 9751 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9751 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 9751 \n\n \u2013 Vorlage des fortgeschriebenen  \n\n\u201eAktions- und Ma\u00dfnahmeplanes zur \n\nzielgerichteten Umsetzung von Artikel \n\n24 UN-Behindertenrechtskonvention\u201c \n\n(Frage Nr. 2) 9751 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9751 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 9751 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n \u2013 F\u00f6rderung von Bahn-, Rad- und \n\nFu\u00dfverkehr zum Zusammenwachsen \n\nSachsens mit den Nachbarregionen \n\nTschechiens und Polens in den kom-\n\nmenden Jahren (Frage Nr. 4) 9752 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9752 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9752 \n\n \u2013 Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verz\u00f6gerung des \n\nzwischen s\u00e4chsischer Regierung und \n\nDB AG vereinbarten Bahnkonzeptes \n\nf\u00fcr Sachsen (Frage Nr. 5) 9753 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9753 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9753 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9753 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9659 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 93. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kliese, Herr Bandmann, Herr H\u00e4hnel, \n\nHerr Otto, Herr Tillich, Herr Prof. W\u00f6ller, Frau \n\nDr. Deicke, Frau Saborowski-Richter, Herr Dr. Schuster, \n\nHerr Mario L\u00f6ffler und Frau Junge. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 2 und 3 sowie 5 bis 9 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU 105 Minuten, DIE LINKE \n\n70 Minuten, SPD 42 Minuten, FDP 42 Minuten, GR\u00dcNE \n\n35 Minuten, NPD 35 Minuten, Staatsregierung 70 Minu-\n\nten. Die Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregie-\n\nrung k\u00f6nnen auf diese Tagesordnungspunkte je nach \n\nBedarf verteilt werden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 11, Kleine Anfragen, ist zu \n\nstreichen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine \u00c4nderungsvor-\n\nschl\u00e4ge zur oder Widerspruch gegen die Tagesordnung. \n\nDie Tagesordnung der 93. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Lieber in Beton statt in kluge K\u00f6pfe investiert \u2013 \n\nHaushaltsziel hei\u00dft: \u201eStatik statt Dynamik\u201c \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Ein Asylkonzept allein reicht nicht \u2013  \n\nWo bleibt die Umsetzung? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\n\nmen: CDU 30 Minuten, DIE LINKE 20 Minuten, SPD \n\n17 Minuten, FDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD \n\n10 Minuten, Staatsregierung zwei Mal 10 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nLieber in Beton, statt in kluge K\u00f6pfe investiert \u2013  \n\nHaushaltsziel hei\u00dft: \u201eStatik statt Dynamik\u201c \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nZun\u00e4chst hat die Staatsregierung um das Wort gebeten. \n\nSie hat das Recht, zu jedem Zeitpunkt das Wort zu ergrei-\n\nfen. Ich \u00fcbergebe das Wort an Sie, Herr Staatsminister \n\nProf. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nBevor wir in die Aktuelle Debatte einsteigen, m\u00f6chte ich \n\nIhnen die Hauptergebnisse der Eckwerteklausur vorstel-\n\nlen. \n\nWir stehen bekanntlich vor dem neuen Doppelhaushalt \n\n2015/2016. Wir haben uns entschieden, trotz der anste-\n\nhenden Landtagswahl die Kontinuit\u00e4t unserer Haushalts-\n\nwirtschaft sicherzustellen und \u2013 wie gewohnt \u2013 fr\u00fchzeitig \n\nmit dem Prozess der Haushaltsaufstellung begonnen. \n\nDie Ressorts haben inzwischen ihre Anmeldungen f\u00fcr den \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt termingerecht \u2013 bis Anfang \n\nFebruar \u2013 erstellt. Vor dem Beginn der eigentlichen \n\nHaushaltsberatungen zwischen den Fachressorts und dem \n\nFinanzministerium hat sich die Staatsregierung zu einer \n\nKlausur getroffen, dieses Jahr im sch\u00f6nen Annaberg. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ach, wie sch\u00f6n!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9660 \n\nDieser Verfahrensschritt hat sich seit vielen Jahren be-\n\nw\u00e4hrt. \n\nAufgabe der Eckwerteklausur ist es nicht \u2013 ich betone: \n\nnicht \u2013, bereits fachpolitische Schwerpunkte ressortgenau \n\nfestzulegen; dies ist Aufgabe der Haushaltsverhandlun-\n\ngen. Aufgabe der Eckwerteklausur ist es vielmehr, den \n\nvoraussichtlichen Einnahmerahmen zu er\u00f6rtern und den \n\ngrundlegenden Kurs der Haushaltspolitik im Doppelhaus-\n\nhalt festzulegen. \n\nDementsprechend wurden in der Eckwerteklausur folgen-\n\nde Ergebnisse erzielt bzw. folgende Themen diskutiert: \n\nDas Gesamtvolumen des Haushalts wird sich voraussicht-\n\nlich bei \u00fcber 16 bzw. 16,5 Milliarden Euro pro Jahr \n\neinstellen. Bedingt durch ganz bestimmte Sondereinfl\u00fcsse \n\nwird das Volumen voraussichtlich unter dem liegen, das \n\nwir dieses Jahr \u2013 2014 \u2013 erreichen. \n\nDas liegt an verschiedenen Sondereinfl\u00fcssen. Im Jahr \n\n2014 sind es zwei Sondereinfl\u00fcsse, die den Haushalt \n\nbesonders nach oben treiben: Das ist zum einen die FAG-\n\nR\u00fccklage in H\u00f6he von 511 Millionen Euro. Auf dieses \n\nGeld hat die kommunale Ebene Anspruch. Wir haben es \n\nin den Haushalt eingestellt und es wird dieses Jahr zum \n\nAbfluss kommen. Die \u00dcberlappung der EU-F\u00f6rder-\n\nperioden ist zum anderen der zweite Sondereffekt, der \n\ndazu f\u00fchrt, dass der Haushalt 2014 \u00fcberzeichnet ist. Allein \n\nin diesem Jahr werden wir noch 220 Millionen Euro aus \n\nder alten F\u00f6rderperiode nutzen k\u00f6nnen. \n\nIm Jahr 2015 werden wir zwei gr\u00f6\u00dfere Herausforderun-\n\ngen finanzieller Art zu meistern haben: \n\nErstens. Die Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuwei-\n\nsungen \u2013 SoBEZ \u2013 werden wiederum zur\u00fcckgehen. In \n\ndiesem Jahr sind es 200 Millionen Euro weniger, im \n\nn\u00e4chsten Jahr dann insgesamt schon 400 Millionen Euro \n\nweniger. \n\nZweitens. Auch in der neuen EU-F\u00f6rderperiode ist f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen weniger Geld vorgesehen; ich werde \n\ndas nachher noch im Einzelnen erl\u00e4utern. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich schon vorweg verdeutlichen, dass \n\nes im Laufe des Jahres weitere Anpassungen des Haus-\n\nhaltsvolumens geben wird. Das ist normal. Wir haben als \n\nGrundlage der Haushaltsaufstellung die November-\n\nSteuersch\u00e4tzung genommen; die n\u00e4chste Steuersch\u00e4tzung \n\nwird es im Mai geben. Es kann also durchaus sein, dass \n\nwir nach dem Mai eine weitere Anpassung vornehmen \n\nm\u00fcssen. Wir wissen das aber nicht, sondern m\u00fcssen \n\nabwarten. \n\nAuch das folgende Problem kennen Sie: Der Bundes-\n\nhaushalt ist noch nicht verabschiedet. Da gibt es den einen \n\noder anderen Posten, \u00fcber den noch diskutiert wird. Auch \n\ndas kann \u2013 ich dr\u00fccke mich vorsichtig aus \u2013 Auswirkun-\n\ngen auf unsere Haushaltsaufstellung haben. \n\nUm es kurzzumachen: Wir gehen zur Zeit davon aus, dass \n\nuns im Jahr 2015 etwas \u00fcber 16 Milliarden Euro und im \n\ndarauffolgenden Jahr \u00fcber 16,5 Milliarden Euro zur \n\nVerf\u00fcgung stehen werden. \n\nFerner haben wir uns intensiv dar\u00fcber unterhalten, wie \n\nder Haushalt strukturell insgesamt aussehen soll. Wir \n\nhaben uns entschieden, den Kurs einer soliden und gene-\n\nrationengerechten Finanzpolitik auch in Bezug auf den \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt fortzusetzen. Ausdruck dieser \n\nPolitik ist nicht nur der Verzicht auf neue Schulden, \n\nsondern auch die seit dem Jahr 2006 praktizierte, kontinu-\n\nierlich fortlaufende Schuldentilgung. Damit wird die \n\nStaatsregierung auch der seit Beginn dieses Jahres gelten-\n\nden verfassungsrechtlichen Schuldenbremse gerecht. \n\nEin weiteres Markenzeichen der Haushaltspolitik im \n\nFreistaat Sachsen ist die im Vergleich zu allen anderen \n\nBundesl\u00e4ndern hohe Investitionsquote trotz \u2013 und das \n\nm\u00f6chte ich betonen \u2013 absehbar zur\u00fcckgehender Investi-\n\ntionszusch\u00fcsse vom Bund und der Europ\u00e4ischen Union. \n\nWir haben lange beraten, welchen Prozentsatz wir hin-\n\nsichtlich der Investitionsquote anstreben sollten. Wir \n\nhaben uns als Ziel 18 % vorgenommen, zugegebenerma-\n\n\u00dfen ein ambitioniertes Ziel. Aber zur Sicherstellung eines \n\nmodernen Freistaates Sachsen sind weitere nachhaltige \n\nInvestitionen notwendig, zumal wir bis zum Jahr 2020 \n\nnoch die Chance haben, hier Unterst\u00fctzung vom Bund \n\nund von der Europ\u00e4ischen Union zu bekommen. Dies \n\nbetrifft einmal Investitionen zur Schlie\u00dfung der in einigen \n\nBereichen noch verbleibenden Infrastrukturl\u00fccke, aber \n\nauch zur Unterst\u00fctzung unserer dynamischen Wirtschafts-\n\nentwicklung. Zur weiteren Verbesserung der Bildungs-\n\nchancen sind ebenfalls Investitionen notwendig. \n\nErst die Bauausgaben f\u00fcr Schul- und Hochschulgeb\u00e4ude \n\nsowie Investitionen in die Forschungslandschaft schaffen \n\ndie Voraussetzung, dass junge Menschen hier in Sachsen \n\nhervorragende Rahmenbedingungen f\u00fcr ihre Ausbildung \n\nund f\u00fcr ihre weitere Zukunft vorfinden. Weitere Investi-\n\ntionsschwerpunkte, die wir identifiziert haben, sind die \n\nBereiche Verkehr, Krankenh\u00e4user und der Ausbau der \n\nBreitbandnetze. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der beantragen-\n\nden Fraktion \u2013 die SPD-Fraktion hat ja diese Aktuelle \n\nDebatte angeregt \u2013, ich m\u00f6chte zuerst einmal eine Fest-\n\nstellung machen: Wer diese Investitionen in die Basisin-\n\nfrastruktur unseres Landes infrage stellt, setzt letztlich \u2013 \n\nund das ist meine feste \u00dcberzeugung \u2013 die Zukunft und \n\ndie Modernit\u00e4t unseres Landes aufs Spiel. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nDer Gegensatz zu Investitionen in Beton auf der einen \n\nSeite und in K\u00f6pfe auf der anderen Seite, den Sie in Ihrem \n\nAntrag konstruiert haben, den Sie in meinen Augen \n\nk\u00fcnstlich konstruiert haben, ist nicht nur falsch, sondern \n\nauch gef\u00e4hrlich f\u00fcr unser Land. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nWo sollen denn Bildung, Forschung und Entwicklung \n\nstattfinden, wenn nicht in modernen Schulgeb\u00e4uden, in \n\nneuen Laboratorien und in ausgebauten Universit\u00e4ten?! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9661 \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nWie sollen denn unsere beiden Technischen Universit\u00e4ten \n\nin Dresden und Chemnitz, die den Exzellenzstatus er-\n\nreicht haben, diesem Status gerecht werden, wenn wir \n\nnicht in neue Geb\u00e4ude und neue Ausr\u00fcstung investieren? \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung \u2013  \n\nWiderspruch des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nWarum werden im ganzen Land Schulen saniert, neu \n\ngebaut und mit hochmodernen Kabinetten ausger\u00fcstet? \n\nWarum? Glauben Sie, gute Bildung kann in einer verfal-\n\nlenen Infrastruktur umgesetzt werden? \n\n(Zurufe von der CDU: Nein! \u2013  \n\nWiderspruch bei der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nEin gro\u00dfer Teil der Investmittel flie\u00dfen au\u00dferdem nicht in \n\nBeton, also den klassischen Hochbau, sondern in Ger\u00e4te, \n\nLaboratorien, Ausstattung in Schulen, in Krankenh\u00e4usern, \n\nin Hochschulen und Forschungseinrichtungen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Mario Pecher, SPD: Ach, nein!) \n\nAber auch der Ausbau der Breitbandnetze schafft f\u00fcr \n\nunser Land ein zukunftsf\u00e4hige Infrastruktur. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal den Punkt EU etwas n\u00e4her \n\nbeleuchten. Meine Damen und Herren, des Weiteren hat \n\nsich die Staatsregierung mit der EU-Mittelausstattung \n\nsowie mit deren Verwendung auseinandergesetzt. Wenn \n\nman sich die neue Periode 2014 bis 2020 anschaut, dann \n\nwerden die EU-Strukturfondsmittel etwa 1,3 Milliar-\n\nden Euro niedriger ausfallen als in der zu Ende gegange-\n\nnen F\u00f6rderperiode. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Freie Rede!) \n\nMit der aus der Eckwerteklausur getroffenen Entschei-\n\ndung zur Verwendung der EU-Mittel wurden die Voraus-\n\nsetzungen geschaffen, die Operationellen Programme \n\nfertigzustellen, um sie erst Ihnen und dann der Europ\u00e4i-\n\nschen Kommission zur Genehmigung zuzuleiten. Mit der \n\nEckwerteklausur werden wichtige Weichen f\u00fcr die anste-\n\nhenden Haushaltsverhandlungen gestellt. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Die freie Rede gilt \n\nauch f\u00fcr Minister! Das sieht der Pr\u00e4sident nicht!) \n\nDie Beteiligten werden nun die Beschl\u00fcsse und gesetzten \n\nZiele im Rahmen der Haushaltsverhandlungen und \n\nHaushaltsberatungen umsetzen. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nIn einer abschlie\u00dfenden Haushaltsklausur der Staatsregie-\n\nrung wird im Juli 2014 der Haushaltsentwurf dann endbe-\n\nraten. Der Haushaltsentwurf wird dann das Charakteristi-\n\nkum der s\u00e4chsischen Politik zeigen, n\u00e4mlich ein solider \n\nausgeglichener Haushalt, hohe Investitionen in Bildung, \n\nForschung und Entwicklung, Infrastruktur, innere Sicher-\n\nheit und Krankenversorgung, eine ausgewogene Finanz-\n\nausstattung zwischen den St\u00e4dten und dem l\u00e4ndlichen \n\nRaum und auch zwischen dem Freistaat und der kommu-\n\nnalen Ebene, und er wird das Charakteristikum einer \n\ngenerationengerechten Familienpolitik zeigen. Diese \n\nFinanzpolitik ist die Grundlage f\u00fcr den Erfolg unseres \n\nLandes, des Freistaates Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Mario Pecher, SPD: Amen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach der Staatsminister f\u00fcr Finanzen Herr Prof. Unland. \n\nJetzt erteile ich der einreichenden SPD-Fraktion das Wort. \n\nDas Wort ergreift Herr Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Eine Aktuelle Debatte ist dazu \n\nda, sich in freier Rede mit einem aktuellen Thema ausei-\n\nnanderzusetzen, zu argumentieren, zu diskutieren. Dass \n\nwir jetzt eine Mini-Fachregierungserkl\u00e4rung vorgelesen \n\nbekommen haben, ist nicht nur eine Beugung der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung, \n\n(Demonstratives St\u00f6hnen bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nsondern es ist auch schlechter politischer Stil; denn wir \n\nsind hier nicht zu einer Vorlesung, sondern zu einer \n\nAktuellen Debatte und einer politischen Auseinanderset-\n\nzung zusammengekommen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDass die Regierung Eckwerte f\u00fcr den Haushalt vorstellt, \n\nist ja nicht zu kritisieren. Es geht schlichtweg darum, dass \n\nwir in einem Gesetzgebungsverfahren sind, auch wenn \n\nwir alle wissen, dass weder diese Regierung noch diese \n\nKoalition den Haushalt beschlie\u00dfen werden. Die Haupt-\n\nauseinandersetzung dreht sich um die Frage, welche Art \n\nvon Haushaltspolitik wir in unserem Freistaat Sachsen \n\nmachen wollen. Genau wie Sie es gesagt haben: den \n\ngrundlegenden Kurs der Haushaltspolitik festzulegen. Sie \n\nhaben in den letzten Jahren die Monstranz der soliden \n\nHaushaltspolitik vor sich hergetragen und es festgemacht \n\nan der Diskussion, wie denn die einzelnen Parteien oder \n\nFraktionen zu der Frage stehen, wie sie es mit den Schul-\n\nden halten. Nur, Entschuldigung, dieses Thema ist abge-\n\nr\u00e4umt. Den H\u00f6hepunkt haben Sie erreicht, indem wir das \n\nin der Verfassung verankert haben. \n\nJetzt wird es also um eine andere Frage gehen, n\u00e4mlich, \n\nwie aus einer soliden Haushaltspolitik auch eine kluge \n\nHaushaltspolitik wird. Wie bereiten wir uns darauf vor, \n\ndas Land auf Zukunft einzustellen? Wie bereitet sich der \n\nFreistaat auf die Haushaltssituation nach 2020 vor? Wir \n\nsind das zweitgr\u00f6\u00dfte Nehmerland. Die aktuelle Politik des \n\nFreistaates ist die, das Geld der anderen zu nehmen, es als \n\neigenes auszugeben, aber noch keinen Plan zu haben, was \n\npassiert, wenn es wegf\u00e4llt. Die n\u00e4chste Frage die sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9662 \n\nstellt, ist, ob wir kluge Investitionen machen. Die Frage \n\nBeton oder Investition ist deshalb immer von uns gestellt \n\nworden, weil Sie einteilen, was gutes Geld und was \n\nschlechtes Geld ist. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas ist doch v\u00f6lliger Quatsch!) \n\nSie sagen doch, die Investition ist gutes Geld, alles \n\nanderes ist konsumtiv, und das ist schlecht. Diese Eintei-\n\nlung ist falsch. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDie Frage kann man rhetorisch auch andersherum stellen. \n\nWas n\u00fctzen uns sch\u00f6ne H\u00fcllen, sanierte Hochschulen und \n\nSchulen, wenn wir keine Lehrerinnen und Lehrer haben? \n\nGanz einfach. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEine solide, kluge Haushaltspolitik muss vor allem auch \n\nverl\u00e4sslich sein im Hinblick auf die inhaltlichen Aussa-\n\ngen. Das, was wir gerade mit dem letzten Doppelhaushalt \n\nund mit den aktuellen Ank\u00fcndigungen bei Ihnen erleben, \n\nnenne ich zielgruppenorientierte Haushaltspolitik im \n\nWahljahr. Denn wie oft wurde uns in der vergangenen \n\nLegislaturperiode ein Horrorgem\u00e4lde an die Wand gemalt! \n\nDas hat zu einem K\u00fcrzungshammer gef\u00fchrt, der sich dann \n\nam Ende des Jahres in Luft aufl\u00f6ste bzw. sogar dazu \n\nf\u00fchrte, dass wir 879 Millionen Euro \u00dcberschuss hatten. \n\nWie glaubhaft ist denn eigentlich Ihre Haushaltsrhetorik? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir haben gestern wieder erlebt, dass uns reihenweise die \n\nErh\u00f6hungen, die Zulagen vor allen Dingen in den Berei-\n\nchen verkauft werden, wo Sie vorher gek\u00fcrzt haben. Das \n\nnoch als Erfolg zu verkaufen ist mindestens zynisch. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie sehen das zum Beispiel bei der Stellenhebung der \n\nPolizei, bei den zinsverbilligten Darlehen f\u00fcr Kleinkl\u00e4ran-\n\nlagen, bei der Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die Suchtberatung \n\nund die Verbraucherzentralen. Sie billigen den Grund-\n\nschul- und den Mittelschullehrern ab 1. August 2014 eine \n\nAnhebung der Eingruppierung und die Altersteilzeitrege-\n\nlungen zu. Das ist alles gut und sch\u00f6n, das unterst\u00fctzen \n\nwir. Aber es widerspricht halt der Politik, die Sie vorher \n\ngemacht haben. Verkaufen Sie die Leute nicht f\u00fcr dumm! \n\nDie durchschauen, dass das Man\u00f6ver sind. \n\nWir brauchen eine verl\u00e4ssliche Politik f\u00fcr diejenigen, die \n\nzum Beispiel als Lehrerinnen und Lehrer schon seit \n\nJahren darauf warten, dass ihre Arbeit endlich wertge-\n\nsch\u00e4tzt wird und dass sie eine ordentliche Eingruppierung \n\nbekommen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSie verk\u00fcnden f\u00fcr die freien Schulen, dass neben den \n\n10 Millionen Euro in diesem Jahr f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr \n\nunter Haushaltsvorbehalt 25 Millionen Euro vorgesehen \n\nsind. Sie k\u00fcndigen an, dass Sie etwas regeln, aber Sie \n\nm\u00fcssen das immer im Kontext dessen sehen, was Sie in \n\nden Jahren zuvor gemacht haben. Und dann bleibt von \n\nIhrer Haushaltspolitik nicht mehr viel \u00fcbrig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der einbringenden \n\nFraktion, f\u00fcr die Martin Dulig sprach, k\u00fcndige ich jetzt \n\nals weitere Fraktionen die CDU, DIE LINKE, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD an. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift Kollege \n\nMichel das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Nach der \n\nRede des Finanzministers h\u00e4tte der Titel eigentlich ge\u00e4n-\n\ndert werden m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\nZwar steht die Gesch\u00e4ftsordnung dagegen, aber, lieber \n\nKollege Dulig, richtiger m\u00fcsste es hei\u00dfen \u201ein kluge K\u00f6pfe \n\nund in Infrastruktur investieren\u201c. Das w\u00e4re besser gewe-\n\nsen. Danach h\u00e4tte noch kommen m\u00fcssen: \u201efinanzpoliti-\n\nsche Stabilit\u00e4t\u201c. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDas w\u00fcrde das, was wir hier haben, viel besser beschrei-\n\nben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGeh\u00f6rt haben wir eine gewisse Formalienreiterei. Da \n\nmuss ich allerdings zugeben, dass mir eine vorgelesene \n\nZahl lieber ist als eine aus dem Bauchgef\u00fchl heraus \n\nhingeworfene Zahl. Darauf werden wir noch kommen. \n\n2,7 Milliarden Euro, das ist so Ihr Bauchgef\u00fchl. \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nFakt ist eines: Was haben wir denn als Eckwertebe-\n\nschluss? Die h\u00f6chste Investitionsquote in Deutschland, \n\n18 %, rund 3 Milliarden Euro! Das ist doch etwas! \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDas ist eine tolle Leistung, die die Menschen hier im \n\nFreistaat erbringen! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nInvestitionen bringen Stabilit\u00e4t. Das steht erst einmal fest. \n\nWenn Sie Statik so verstehen, will ich das noch unter-\n\nschreiben. Stabilit\u00e4t durch Statik, okay, kein Thema! Was \n\nwurde noch beschlossen? Es wurde beschlossen, die \n\nDrittmittel zu verringern, die Kofinanzierung bereitzustel-\n\nlen. Das klingt zwar alles langweilig, aber das ist solide \n\nHaushalts- und Finanzpolitik. \n\nDer Minister hat es gesagt: Ein Eckwertebeschluss ist \n\nkein titelscharfer Haushaltsplan. Aber was ist denn gegen \n\neine hohe Investitionsquote, gegen die Tilgung von \n\nAltschulden einzuwenden? Was ist daran falsch? Das \n\nw\u00fcrde mich interessieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9663 \n\nWenn ich mir Ihre Presseerkl\u00e4rung anschaue, lieber \n\nKollege Dulig, stelle ich fest, dass dort von mehr Lehrern \n\nund von einem besseren Personalschl\u00fcssel die Rede ist. \n\nDann wird angek\u00fcndigt, dass die SPD 2,75 Milliar-\n\nden Euro ausgeben will. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWie kommen Sie denn auf diese Summe? Das ist dann \n\nwieder Bauchgef\u00fchl. Da steht nicht, dass Sie f\u00fcr das \n\nProblem A die Summe X und f\u00fcr das vermeintliche \n\nProblem B die gleiche Summe ausgeben wollen. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs  \n\nund Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDas ist Bauchpolitik. Das ist der Unterschied zwischen \n\nStatik und Stabilit\u00e4t einerseits und Bauchgef\u00fchl anderer-\n\nseits. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGanz nebenbei gesagt: Wenn Sie schon dabei sind und \n\neinfach sagen, Sie wollen Lehrer einstellen und von mir \n\naus Zelte und marode Schulgeb\u00e4ude, m\u00fcssen Sie aber \n\nauch sagen, wie Sie dann die Finanzierung gestalten \n\nwollen, wenn die Summe ausgegeben ist, wenn das \n\nJahr 2024 vergangen ist. Wir denken viel weiter. Wir \n\ndenken schon seit 1990 in die Zukunft. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen und Unruhe  \n\nbei den LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch darf Ihnen die Zahlen vorlesen: Der Freistaat Sachsen \n\ngibt pro Studierenden 6 500 Euro aus. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 Das stimmt nicht, da sind Sie falsch informiert. Gehen \n\nSie einmal nach Brandenburg! Dorthin haben Sie eine \n\ngewisse Beziehung. Dort werden pro Studierenden \n\n5 500 Euro ausgegeben. Ich will einfach nur sagen: Das \n\npasst alles nicht. Ich bleibe dabei: Wenn stabile, solide \n\nZahlen vorgelegt werden, ist das viel mehr wert als \n\neinfaches Bauchgef\u00fchl. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch will auch gleich Ihre Forderung zum Kita-Schl\u00fcssel \n\nansprechen. Sie sollten sagen, wie Sie den Kommunen die \n\nStandarderh\u00f6hung bezahlen wollen. Das ist alles eher \n\nPolemik. Sie gehen damit letztlich nicht auf den Eck-\n\nwertebeschluss ein, der hier vorgetragen wurde. \n\nEines m\u00f6chte ich auch noch einmal sagen: Sie werfen der \n\nStaatsregierung das Herunterrechnen der Steuersch\u00e4tzung \n\nvor. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das  \n\nhabe ich gar nicht gemacht!) \n\n\u2013 Doch! Am Ende bleibt das \u00fcbrig. Wenn der Freistaat \n\nnicht Vorsorge getroffen h\u00e4tte, w\u00e4ren wir a) nicht so gut \n\ndurch die Krise gekommen und h\u00e4tten wir b) nicht die \n\nerforderlichen R\u00fcckstellungen auch im Zusammenhang \n\nmit dem Zensus getroffen. Das ist auch Stabilit\u00e4t, ein \n\nsolides Haus, eine Grundlage, ein Fundament und weiter-\n\nhin eine hohe Investitionsquote. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nJens Michel, CDU: Das macht es aus. \n\nWir werden in der zweiten Runde weiter die Vorteile der \n\ns\u00e4chsischen Finanzpolitik darlegen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nhatte soeben Kollege Michel das Wort. Nun spricht f\u00fcr \n\nDIE LINKE Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen, meine Herren! Ich denke, wir \n\nk\u00f6nnen in Sachsen alle wieder ruhig schlafen. Jeder, der \n\ndie Bef\u00fcrchtung hatte, die Staatsregierung w\u00fcrde einen \n\nverfassungswidrigen Haushalt vorlegen, ist erst einmal \n\neines Besseren belehrt. Die Staatsregierung hat vor, den \n\nn\u00e4chsten Haushalt ohne Schulden in den Landtag einzu-\n\nbringen. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch freue mich, dass Sie auch hier die Verfassung einhal-\n\nten wollen. Das beruhigt uns. Sie haben sogar vor, das \n\nUrteil eines Verfassungsgerichtes umzusetzen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN  \n\nund der SPD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nDas finde ich lobenswert. Viel mehr kann ich aus der \n\nPresseerkl\u00e4rung der Staatsregierung leider nicht entneh-\n\nmen. Der eigentliche Eckwertebeschluss liegt uns ja nicht \n\nvor. Insofern beruhigt mich das erst einmal, und es gibt \n\nmir zumindest die Gewissheit, dass die Staatsregierung \n\nvorhat, auch in anderen Punkten dem Landtag einen \n\nverfassungsgem\u00e4\u00dfen Haushalt vorzulegen. \n\nAllerdings wurde die Chance vertan, einige Problemla-\n\ngen, die nicht seit 1990, sondern in den letzten Jahren \n\naufgelaufen sind, abzur\u00e4umen. Denn in der Zeit seit 1990 \n\nhat sich einiges ver\u00e4ndert, Kollege Michel. Insofern muss \n\nman da neu \u00fcberlegen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Auch ich habe mich seit 1990 ge\u00e4ndert. Das k\u00f6nnen Sie \n\nmir ganz sicher glauben! \n\nWelchen Arbeitsfortschritt haben wir denn zu verzeich-\n\nnen? Wir haben zun\u00e4chst ein Dokument von der Staatsre-\n\ngierung bekommen. Es lohnt sich, sich das anzuschauen \n\nund dar\u00fcber zu reden. Am 14. Januar hat das Kabinett den \n\nBeschluss gefasst, uns die mittelfristige Finanzplanung \n\nzuzuleiten. In dieser mittelfristigen Finanzplanung sind \n\neinige Punkte, \u00fcber die es sich lohnt, heute ein paar Worte \n\nzu verlieren. \n\nIst denn das seri\u00f6s, was Sie uns dort vorgelegt haben? \n\nHaben Sie es geschafft, in dieser mittelfristigen Finanz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9664 \n\nplanung oder auch nur in Ihrer Eckwerteklausur ein \n\nGrundproblem, zum Beispiel Investitionsmittel f\u00fcr \n\nKrankenh\u00e4user, endlich einmal abzur\u00e4umen? Eine klare \n\nAussage: Wir, die Staatsregierung, stehen dazu, dass wir \n\ndie wegfallenden ungef\u00e4hr 50 Millionen Euro von den \n\nKrankenkassen gegenfinanzieren, dass die Krankenh\u00e4user \n\nin den n\u00e4chsten Jahren ausfinanziert sind. Haben Sie das \n\nhinbekommen? \u2013 Nein, das haben Sie nicht. Damit ist die \n\nChance vertan. \n\nWir haben gestern die Ministerin f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst geh\u00f6rt, dass sie sich daf\u00fcr einsetzen m\u00f6chte, dass \n\ndie Kulturraummittel erh\u00f6ht werden. Dar\u00fcber freue ich \n\nmich sehr. Waren Sie denn bei dem Beschluss der mittel-\n\nfristigen Finanzplanung dabei? \u2013 Haben Sie die Hand \n\ngehoben? \u2013 \n\n(Karl Nolle, SPD: Nein!) \n\nDarin steht, dass die Kulturraummittel auf dem bisherigen \n\nNiveau fortgef\u00fchrt werden sollen. Dort gibt es einen \n\ngewissen Differenzstandpunkt. Ich freue mich \u00fcber die \n\nArbeitsfortschritte in der Staatsregierung, aber das bringt \n\nuns etwas durcheinander. Das ist doch keine Form von \n\nseri\u00f6ser Haushaltspolitik, wenn Sie auf der einen Seite \n\ndas schreiben und hier im Plenum das andere sagen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren von der Staats-\n\nregierung. \n\nEin gro\u00dfer Punkt macht mir wirklich etwas Sorge. Unser \n\naller Ministerpr\u00e4sident ist zu Beginn dieser Legislaturpe-\n\nriode an dieses Pult getreten und hat eine gro\u00dfe Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung gehalten. Jetzt ist er nicht einmal da. \n\n(Karl Nolle, SPD: Gro\u00df war die nicht!) \n\n\u2013 Zumindest f\u00fcr seine Verh\u00e4ltnisse eine gro\u00dfe, Kollege \n\nNolle. \n\nEr meinte, dass er einen Marker setzen muss, der in die \n\n\u00d6ffentlichkeit getragen wird. Dieser Marker hie\u00df, wir \n\nwollen \u2013 das ist erkl\u00e4rtes Ziel dieser Staatsregierung \u2013 den \n\nPersonalbestand im Land Sachsen auf 70 000 Stellen \n\nreduzieren. Das hat sich sogar in der mittelfristigen \n\nFinanzplanung als erkl\u00e4rtes Ziel bis 2020 wiedergefun-\n\nden, damals 2010. Diese Zahl findet sich nicht mehr. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das hat er vergessen!) \n\nIndirekt ist sie noch vorhanden; denn es steht weiterhin in \n\ndem Punkt: Wir wollen den Durchschnitt der Fl\u00e4chenl\u00e4n-\n\nder West erreichen. Das sind 70 000 Stellen. Den Weg \n\ndorthin k\u00f6nnen Sie allerdings nicht beschreiben. Auch in \n\nder Eckwerteklausur haben Sie dar\u00fcber kein Wort verlo-\n\nren. Sie schreiben in der mittelfristigen Finanzplanung, \n\ndass Sie vorhaben, bis 2017 3 % Reduzierung von jetzt \n\n85 000 Stellen vorzunehmen. Sie haben in den letzten \n\nJahren immer nur 85 000 Stellen vor sich hergetragen. Sie \n\nhalten an einer Zahl fest, die Sie selbst gar nicht einmal \n\nbearbeiten. Haben Sie allen Ernstes vor, die letzten drei \n\nJahre 13 000 Mitarbeiter im staatlichen Bereich wegzura-\n\ndieren? Haben Sie das allen Ernstes vor, k\u00f6nnen Sie das \n\nirgendwie belegen? \u2013 Sie k\u00f6nnen uns doch nicht etwas \n\nvon seri\u00f6ser Haushaltspolitik erz\u00e4hlen, wenn Sie Ihre \n\neigenen Ma\u00dfgaben und Ihre eigenen Vorstellungen noch \n\nnicht einmal untersetzen k\u00f6nnen, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern hoffe ich, dass Sie nicht nur am Einstieg, son-\n\ndern vielleicht am Ausgang dieser Aktuellen Debatte das \n\nWort ergreifen und uns vielleicht diese Fragen mit beant-\n\nworten k\u00f6nnen. Dann w\u00e4re diese Aktuelle Debatte auf \n\njeden Fall zu etwas gut gewesen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Im Anschluss an Herrn \n\nKollegen Scheel von der Fraktion DIE LINKE ergreift \n\njetzt Herr Prof. Schmalfu\u00df f\u00fcr die FDP-Fraktion das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Werter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf einen \n\nVorredner zu Beginn meines Beitrages eingehen. \n\nLieber Martin Dulig, du hattest davon gesprochen, dass es \n\neinen Unterschied zwischen solider und kluger Haus-\n\nhaltspolitik gibt. Da k\u00f6nnen wir gern einmal in der \n\nzweiten Runde von dir h\u00f6ren, was das sein soll. Ich \n\nglaube, dass solide Haushaltspolitik kluge Haushaltspoli-\n\ntik ist. Solide Haushaltspolitik steht f\u00fcr eine hohe Investi-\n\ntionsquote, f\u00fcr Schuldentilgung, f\u00fcr hohe Ausgaben im \n\nBildungsbereich. \n\nIn dem Titel der Aktuellen Debatte hei\u00dft es: Statik statt \n\nDynamik. Kannst du uns in deinem zweiten Redebeitrag \n\nvielleicht einmal erkl\u00e4ren, was hier der Unterschied sein \n\nsoll? Statik ist n\u00e4mlich etwas gar nicht einmal so Schlech-\n\ntes. Was man braucht, insbesondere in der langfristigen \n\nFinanzpolitik, sind drei Dinge: Man braucht Verl\u00e4sslich-\n\nkeit, man braucht Berechenbarkeit, und man braucht \n\nPlanungssicherheit. Gerade f\u00fcr den Hochschulbereich, f\u00fcr \n\nForscher, f\u00fcr Entwickler, f\u00fcr Hochschulprofessoren und \n\nf\u00fcr Studenten ist es immens wichtig, dass gegebene \n\nZusagen erf\u00fcllt werden und dass man hinsichtlich des \n\nlangfristigen Planungshorizontes keine Dynamik hat: \n\nheute einmal so, morgen so und \u00fcbermorgen wieder ganz \n\nanders. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sprechen \u00fcber die Ergeb-\n\nnisse der Eckwerteklausur, das hei\u00dft \u00fcber ein Ergebnis \n\neiner Beratung der Staatsregierung. Eckwerte \u2013 der Name \n\nsagt es eigentlich schon \u2013 dienen dazu, den Doppelhaus-\n\nhalt f\u00fcr die Jahre 2015/2016 in den Eckpunkten festzule-\n\ngen. Was jetzt von der Opposition bem\u00e4ngelt wird, sind \n\nfehlende Unterst\u00fctzung der Kommunen \u2013 das ist noch \n\nnicht so ganz rausgekommen \u2013 und ein Personalsch\u00fcssel \n\nf\u00fcr Kitas. All das, meine Damen und Herren, wird Gegen-\n\nstand der anstehenden Verhandlungen zum Doppelhaus-\n\nhalt 2015/2016 sein. \n\nDie Fraktionen, die die Regierung tragen, das hei\u00dft CDU \n\nund FDP, haben im laufenden Doppelhaushalt 2013/2014 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9665 \n\nihren Gestaltungswillen durch die vielen \u00c4nderungsantr\u00e4-\n\nge gezeigt. Wir haben dort den Entwurf des Doppelhaus-\n\nhaltes 2013/2014 entsprechend abge\u00e4ndert, was unser \n\nRecht als Parlament ist. Die Zielsetzung der FDP-\n\nLandtagsfraktion ist und wird auch in Zukunft bleiben, \n\ndie vorbildhafte Grundausrichtung der s\u00e4chsischen \n\nHaushaltspolitik auch im kommenden Doppelhaushalt \n\nfortzuf\u00fchren. \n\nDie CDU/FDP-Koalition in Sachsen steht f\u00fcr Solidit\u00e4t \n\nund Generationengerechtigkeit, allem voran in Finanzfra-\n\ngen. Auch im kommenden Haushalt 2015/2016 werden \n\nwir uns daf\u00fcr einsetzen \u2013 das ist verfassungsrechtlich ja \n\nauch verankert \u2013, dass die Ausgaben den Einnahmen \n\nentsprechen. Das hei\u00dft, eine Neuverschuldung ist nach \n\nwie vor ausgeschlossen und wird es auch in Zukunft \n\nbleiben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nStattdessen wollen wir, meine Damen und Herren, weiter \n\ntilgen. Eine hohe Investitionsquote, so wie von der \n\nStaatsregierung mit 18 %, vom Finanzminister, angespro-\n\nchen, halte ich f\u00fcr sehr vorbildlich. F\u00fcr uns sind Investi-\n\ntionen in Bildung, in digitale Infrastruktur und in Stra\u00dfen \n\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nEs wurde das Thema Finanzierung der Krankenh\u00e4user \n\nangesprochen. Dazu haben wir heute noch einen Tages-\n\nordnungspunkt mit unserem Zukunftssicherungsfonds. \n\nHier hat auch die Regierungskoalition gezeigt, dass wir \n\naktuelle Probleme erkennen und diese aktuellen Probleme \n\nentsprechend finanziell unterst\u00fctzen. Das ist aus meiner \n\nSicht sehr vorbildhaft, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJa, Herr Dulig, wir investieren auch in Beton. Ich muss \n\nganz ehrlich sagen, dass sich meine Studenten freuen, \n\nweil sie hervorragende Studienbedingungen haben und \n\nweil sie teilweise in neu errichteten Geb\u00e4uden unterrichtet \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMan geht sicherlich an der einen oder anderen Stelle, \n\nwenn die Sonne lacht, vielleicht einmal nach drau\u00dfen. \n\nAber das sollte nicht die Regel sein, sondern eher der \n\nAusnahmefall. Ich bin sehr zuversichtlich, dass wir im \n\nDoppelhaushalt 2015/2016 auch an den s\u00e4chsischen \n\nHochschulen weiter die Geb\u00e4udeinfrastruktur auf den \n\nneuesten Stand bringen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Mehr in der zweiten Runde. \n\nLetztes Wort: Ich sehe auch Investitionen in Beton nicht \n\nals Makel an. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war unser Kollege \n\nProf. Schmalfu\u00df f\u00fcr die FDP-Fraktion. Jetzt spricht Frau \n\nKollegin Hermenau f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Was ist denn das Aktuelle \n\nan dieser Aktuellen Debatte? Ein Eckwertepapier aus \n\neiner Klausur? Okay. Ich sage Ihnen, das Aktuelle hat \n\nseinen Ursprung vor vier Jahren genommen. Nicht, dass \n\nSie Schwarz-Gelb gemacht haben, das war auch ein \n\nFehler. Aber unabh\u00e4ngig davon haben Sie vor vier Jahren \n\nv\u00f6llig kopflos angefangen, Einsparma\u00dfnahmen vorzu-\n\nnehmen, die weder nachhaltig noch strukturell und inhalt-\n\nlich begr\u00fcndbar waren. Sie knuspern bis heute an dieser \n\nv\u00f6llig kopflosen Haushaltspolitik aus dem Jahr 2010 und \n\nversuchen aktuell, das vergessen zu machen. Sie haben \n\nkeine wirkliche Strukturreform gemacht, Sie haben einen \n\nUmzugszirkus veranstaltet in der Verwaltung \u2013 \u2013 \n\n(Proteste bei der CDU) \n\n\u2013 Ach, tut es weh? \u2013 Dann ist es richtig. \n\nSie haben keine Strukturreform gemacht, aber jede Menge \n\nK\u00fcrzungen, und jetzt winden Sie sich, wie Sie diese \n\nK\u00fcrzungen wieder ungeschehen machen und zur\u00fcckf\u00fch-\n\nren k\u00f6nnen, weil Sie gemerkt haben, dass Sie dramatisch \n\nfalsch gelegen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie letzte Legislaturperiode, die jetzt fast zu Ende ist, war \n\ndavon gekennzeichnet, dass es f\u00fcnf Jahre lang keine \n\nwesentlichen Strukturreformen gegeben hat. Schwarz-\n\nGelb hat Sachsen nicht auf die Zukunft in f\u00fcnf Jahren \n\nvorbereitet. Das haben sie nicht gemacht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Situation ist so, dass es nach dem gemeinsamen \n\nKraftakt der Schuldenbremse in Sachsen eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit ist, dass keine neuen Schulden mehr aufge-\n\nnommen werden. Eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit! Das ist \n\nauch wirklich eine hohe Qualit\u00e4t in der s\u00e4chsischen \n\nFinanzpolitik \u2013 nicht, dass wir uns missverstehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt haben Sie, nachdem Ihnen durch die gemeinsame \n\nSchuldenbremse diese Monstranz abhandengekommen \n\nist, hinter der sich alle verstecken konnten \u2013 n\u00e4mlich zu \n\nsagen, wir machen keine neuen Schulden \u2013, nicht mehr \n\ngewusst, hinter welcher neuen Monstranz Sie nun durch \n\ndas Dorf prozessieren. Na ja, jetzt ist es die hohe Investi-\n\ntionsquote. \n\nEine an sich hohe Investitionsquote ist noch lange keine \n\ngute Investitionsquote. Sie ist erst einmal nur hoch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWenn wir von Statik und Dynamik sprechen: Sie sind vor \n\nallem Wirtschaftsingenieure. Das hat das Land auch \n\nvorangebracht \u2013 nicht, das wir uns missverstehen. Aber \n\nSie haben kaum Gesellschaftsarchitekten. Das ist leider \n\nrichtig, und wenn Sie \u00fcber Statik und Dynamik in einer \n\nGesellschaft diskutieren, brauchen Sie beide Gruppen. \n\nWenn eine Gruppe \u00dcbergewicht hat, ger\u00e4t die Gesell-\n\nschaft in Schieflage, und das ist passiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9666 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie sichern das Erreichte nicht genug, und Sie visieren \n\nNeues an, aber Sie wissen nicht genau, was das Neue sein \n\nsoll. Wir aber m\u00fcssen uns jetzt darum k\u00fcmmern, unsere \n\ndauerhaften Kosten nach den vielen Investitionen im Griff \n\nzu behalten. Die St\u00e4dte und Gemeinden m\u00fcssen in der \n\nLage sein, die bereits gebaute Infrastruktur auch zu \n\nhalten. Dann n\u00fctzt es nichts, falsche Investitionen hinter-\n\nherzuschieben und nach Berlin zu melden: Yes, Sir, wir \n\nhaben eine au\u00dferordentliche Investitionsquote. Wir wissen \n\nzwar nicht wof\u00fcr, aber wir haben eine hohe Investitions-\n\nquote. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDas wird uns nicht weiterbringen! Wenn das Geld weni-\n\nger wird, gibt man es mit mehr Bedacht aus. Sie k\u00f6nnen \n\ndie Kommunen nicht auf den Folgekosten und den Unter-\n\nhaltskosten sitzenlassen. Aber das beginnt zu passieren. \n\nDie B\u00fcrgermeister sind mit der Doppik jetzt auf den \n\nTrichter gekommen und haben gemerkt, dass sie nicht in \n\nder Lage sein werden, all die vielen neuen Stra\u00dfen, die in \n\nRede stehen, auch wirklich auf Dauer zu unterhalten. Die \n\nwerden marode, die werden verfallen, und dann hat man \n\nnichts davon gehabt, noch eine gebaut zu haben. Es ist \n\nkl\u00fcger, jetzt, nachdem 25 Jahre lang investiert wurde, das, \n\nwas man investiert hat, stabil zu machen und zu halten. \n\nErreichtes sichern ist jetzt angesagt, nicht sinnentleertes \n\nWeiterwachsen. \n\nMeiner Meinung nach ist die Frage, was eine nachhaltige \n\nInvestition und was eine falsche Investition ist, sehr \n\nwichtig. Wir haben das bei uns lange diskutiert und \n\nmachen verschiedene Vorschl\u00e4ge. Ich darf einmal auff\u00fch-\n\nren: Es w\u00e4re wichtig, den Kommunen dabei zu helfen, \n\nkommunale Energieparks zu machen, damit sie in der \n\nLage sind, nach 2020 eigenes Geld zu erwirtschaften, \n\ndamit sie ihre Kitas halten k\u00f6nnen, damit sie ihre Stra\u00dfen \n\nausbessern k\u00f6nnen und damit sie in der Lage sind, das \n\nLeben im l\u00e4ndlichen Raum zu stabilisieren. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nNat\u00fcrlich wird es n\u00f6tig sein, in die W\u00e4rmed\u00e4mmung von \n\nAltbauten zu investieren. Wir werden darauf angewiesen \n\nsein. Sie brauchen Investitionen in vielen Bereichen. \n\nManches sind auch keine Bauinvestitionen. Das wissen \n\nSie so gut wie ich. Aber Gesellschaftsarchitekten kosten \n\nso viel weniger als monstr\u00f6se Stra\u00dfenbauer. Wenn Sie das \n\neinmal finanziell ins Verh\u00e4ltnis setzen, k\u00f6nnen wir jede \n\nMenge Stabilisierung der Gesellschaft machen mit einem \n\nkleinen Betrag dessen, was Sie sinnlos verbauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Hermenau sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt sehe ich an Mikrofon 4 \n\nBedarf an einer Kurzintervention. Ist das so, Kollege \n\nBiesok? \n\nCarsten Biesok, FDP: Dem ist so. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, wir haben gerade \n\nwieder einmal ein Musterbeispiel geh\u00f6rt, wie man viel \n\nhei\u00dfe Luft verbreiten kann, ohne das irgendwelche Subs-\n\ntanz darin ist. Mittlerweile ist es auch bei den GR\u00dcNEN \n\nangekommen, welche fachliche Qualit\u00e4t ihre Vorsitzende \n\nhier jedes Mal wieder zur Schau stellt. \n\nIch m\u00f6chte gern auf zwei Punkte eingehen. Sie haben hier \n\nvorgetragen, dass wir keine Strukturreformen gemacht \n\nhaben. Die Strukturreformen, die wir gemacht haben, \n\nhaben Sie kritisiert. Wir haben zum Beispiel mit einem \n\nStandortekonzept die Verwaltungsstandorte im Freistaat \n\nSachsen zukunftsorientiert vorbereitet, sodass wir auch \n\nzuk\u00fcnftig nachhaltig Verwaltungsleistungen vor Ort \n\nerbringen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung) \n\nWir haben auch im Kleinen Strukturreformen gemacht. \n\nWir haben beispielsweise die drei Landesdirektionen zu \n\neiner Landesdirektion zusammengefasst, um so entspre-\n\nchende Synergieeffekte in der \u00f6ffentlichen Verwaltung zu \n\nleisten. Wir haben in der Polizei ein \u201ePolizeikonzept \n\n2020\u201c vorgenommen, um auch die Polizeistrukturen den \n\nneuen Anforderungen anzupassen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas alles haben wir gemacht. Das haben Sie kritisiert. Wir \n\nhaben eines nicht gemacht: Wir haben nicht versucht, das \n\nLand in eine rot-gr\u00fcne Wohlf\u00fchlgesellschaft umzuwan-\n\ndeln. Wir sind nicht der Versuchung erlegen zu sagen, wir \n\nnehmen die EEG-Umlage und finanzieren daraus kom-\n\nmunale Kitas, weil das kein nachhaltiges Wirtschaften ist, \n\nsondern nur die Verteilung von einer Subvention zu einer \n\nanderen. Das bringt das Land kein St\u00fcck weiter. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Biesok und darauf reagiert nun Frau \n\nKollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Wenn Sie einen Umzugszirkus der Verwaltung f\u00fcr \n\neine Strukturreform halten, \u00fcberlegen Sie bitte einmal, \n\nwelche Konsequenzen das alles hatte, was 2008 durch \n\ndamals noch Schwarz-Rot \u2013 wenn ich mich recht erinnere \n\n\u2013 verbrochen wurde. Da kam auch keine wirkliche Rendi-\n\nte heraus, aber jede Menge Bl\u00f6dsinn. Das wissen Sie alle \n\nganz genau. \n\nWenn man den l\u00e4ndlichen Raum \u2013 und das ist wichtig \u2013 \n\nstabilisieren m\u00f6chte, muss man dort auch Investitionen \n\nvornehmen, und zwar nicht Fluchtstra\u00dfen in die St\u00e4dte, \n\nsondern dann muss man den l\u00e4ndlichen Raum attraktiv \n\nmachen. Das ist das Geheimnis. Darum geht es. Stra\u00dfen \n\nhat der l\u00e4ndliche Raum genug. Der braucht keine neuen \n\nStra\u00dfen, der braucht Gr\u00fcnde, in der Region zu bleiben. \n\nViele Leute in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen wollen auch nicht \n\nunbedingt immer nur mit dem Auto fahren, sondern sie \n\nw\u00fcrden sich w\u00fcnschen, ihre Mobilit\u00e4t auch anders herstel-\n\nlen zu k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9667 \n\nWir reden \u00fcber \u00f6ffentlichen Nahverkehr. Die Landr\u00e4te \n\nwissen ganz genau, wovon ich spreche. Wir reden zum \n\nBeispiel auch \u00fcber solche Fragen: Wenn man die Ansied-\n\nlungspolitik im l\u00e4ndlichen Raum stabil halten will, w\u00e4re \n\nes wichtig, darauf zu achten, dass junge Menschen Inte-\n\nresse daran haben, im l\u00e4ndlichen Raum zu leben. Da hat \n\nman die Frage der Kita einfach vor der Haust\u00fcr. Das ist ist \n\ndann eben so \u2013 auch die Frage \u00fcbrigens, ob man Schulen \n\nim l\u00e4ndlichen Raum hat oder ob man alles zentralisiert. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nDiese Grundsatzentscheidungen muss man treffen, genau-\n\nso wie Investitionen in die s\u00e4chsischen Verbundinitiati-\n\nven, die daf\u00fcr sorgen, dass durch Zuliefererstrukturen \n\nauch im l\u00e4ndlichen Raum Arbeitspl\u00e4tze vorhanden sind, \n\ngenauso wie es darum geht, Regionalbudgets zu finanzie-\n\nren, damit passgenauer Technologietransfer gemacht \n\nwerden kann. \n\nDann gibt es nat\u00fcrlich die Frage des Breitbandausbaus, \n\nmit der Sie sich jetzt br\u00fcsten. Die Europ\u00e4ische Union hat \n\nIhnen Geld aufgen\u00f6tigt, damit Sie endlich bei dem Thema \n\neinmal in die Spur kommen. Das war auch h\u00f6chste \n\nEisenbahn. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade erlebten wir \n\neine Kurzintervention und die Reaktion darauf. Nun \n\nfahren wir in der Rednerreihe fort, und das Wort ergreift \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Der s\u00e4chsische Landeskorrespondent der \n\n\u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c, Peter Schilder, hat in \n\neinem Artikel vom 22. M\u00e4rz 2012, der unter dem Titel \n\n\u201eMit Disziplin durch die Krise\u201c erschien, das Dilemma \n\nder s\u00e4chsischen Haushaltspolitik recht gut auf den Punkt \n\ngebracht. Deshalb werde ich jetzt ein Zitat aus diesem \n\nArtikel bringen: \u201eNicht nur die Opposition fragt, wo \n\nSachsen eigentlich hin will, wof\u00fcr es steht und was in \n\nSachsen erstrebenswert ist. Gebetsm\u00fchlenartig weist die \n\nStaatsregierung auf die Haushaltspolitik hin, die dann \n\nauch einmal Generationengerechtigkeit genannt wird. \n\nSogar der Vorsitzende der CDU-Mehrheitsfraktion, Flath, \n\nbem\u00e4ngelt diese knappe Kommunikation. Sparen wof\u00fcr \n\nund warum? Sachsen wird mehr verwaltet als regiert. \n\nOberster Verwalter ist Ministerpr\u00e4sident Tillich, von \n\nBeruf Ingenieur. Von seinen Ministern erwartet er ge-\n\nr\u00e4uschloses Funktionieren. Mit politischen Zielvorgaben \n\nh\u00e4lt er sich zur\u00fcck und wartet lieber ab.\u201c \n\nJa, Herr Prof. Unland, ich denke, das ist genau das \n\nGrundproblem, das wir hier in Sachsen haben. Sie gl\u00e4n-\n\nzen mit guten Zahlen, lassen aber den eigenst\u00e4ndigen \n\nGestaltungswillen vermissen, der n\u00f6tig w\u00e4re, um unserem \n\nsch\u00f6nen Freistaat eine echte Zukunftsperspektive zu \n\ner\u00f6ffnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer tiefe Grund daf\u00fcr ist doch eigentlich auch klar: Die \n\nRegierung Tillich will lediglich in der internationalen \n\nVernetzung der Metropolen im Dreieck Dresden, Leipzig \n\nund Chemnitz eine echte Zukunftsperspektive erkennen, \n\nw\u00e4hrend es doch eigentlich n\u00f6tig w\u00e4re, diese drei Metro-\n\npolen mit dem Rest unseres Landes zu verbinden, in dem \n\nimmerhin noch knapp 70 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung \n\nleben. \n\nDieser Geist, der immer noch auf das gescheiterte Leucht-\n\nturmkonzept gerichtet ist, spricht auch aus der Presse-\n\nerkl\u00e4rung der S\u00e4chsischen Staatsregierung, die nach der \n\nEckpunkteklausur in Annaberg-Buchholz ver\u00f6ffentlicht \n\nwurde. Auch hier ist wieder einmal von Wertsch\u00f6pfung \n\nund Investitionsquoten die Rede, nicht aber von der \n\neigentlichen Schicksalsfrage unseres Landes, n\u00e4mlich von \n\nder sich immer weiter vollziehenden Entv\u00f6lkerung unse-\n\nrer l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Ich sage Ihnen voraus: Wenn Sie \n\ndiese Schicksalsfrage weiter ignorieren, wird auch die \n\ngesamte s\u00e4chsische Spar- und Konsolidierungspolitik, die \n\nsicherlich einige Erfolge vorzuweisen hat, einfach poli-\n\ntisch ins Leere laufen; denn unser Freistaat Sachsen ist \n\nnun einmal ein Fl\u00e4chenland und kann deshalb nicht nur \n\nvon drei Metropolen leben. \n\nEines m\u00f6chte ich aber auch ganz klar feststellen \u2013 und da \n\nbin ich jetzt wieder eher bei Prof. Unland: Verfehlt ist \n\nnach der Auffassung der NPD auch der Ansatz der drei \n\nlinken Fraktionen in diesem Haus, die ihr Motto \u201eIn \n\nK\u00f6pfe, statt in Beton investieren\u201c fast schon als eine Art \n\nallein selig machendes haushaltspolitisches Mantra wie \n\neine Monstranz vor sich hertragen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas kann eben auch nicht ein alleiniger Ansatz sein. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nFakt ist doch, dass es in dieser Frage gar kein Entweder-\n\noder geben kann. Der Freistaat muss nat\u00fcrlich sowohl in \n\nBildung als auch in eine gute Infrastruktur, insbesondere \n\nim l\u00e4ndlichen Raum, investieren, wenn er eine Zukunft \n\nhaben will. Gerade deshalb ist es nach Auffassung der \n\nNPD ein unhaltbarer Zustand, dass Sachsen nur einen \n\nAnteil von sage und schreibe gerade einmal 61 % der vom \n\nBund zur Verf\u00fcgung gestellten Regionalisierungsmittel \n\nauch tats\u00e4chlich f\u00fcr den Bereich des Schienennahverkehrs \n\nverwendet und damit das Schlusslicht unter allen deut-\n\nschen Bundesl\u00e4ndern ist. \n\nWir als NPD sagen hingegen, dass die Erhaltung eines \n\nfunktionierenden Regionalzugnetzes in Sachsen ebenso \n\noberste landespolitische Priorit\u00e4t haben muss wie die \n\nVermeidung von Streckenstilllegungen und Fahrplanaus-\n\nd\u00fcnnungen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUnhaltbar, meine Damen und Herren, ist auch der Zu-\n\nstand, dass der Haftungspegel des Ifo-Instituts immer \n\nnoch eine deutsche Maximalhaftung von sage und schrei-\n\nbe 575 Milliarden Euro ausweist, die f\u00fcr den deutschen \n\nSteuerzahler f\u00e4llig werden w\u00fcrden, wenn die Eurokrise \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9668 \n\nzur\u00fcckkehrt. Deshalb werden wir Nationaldemokraten \n\nauch in den kommenden Haushaltsberatungen wieder die \n\nVerankerung einer Schutzklausel im S\u00e4chsischen Haus-\n\nhaltsgesetz fordern, in der festgeschrieben werden soll, \n\ndass der Freistaat Sachsen sich mit allen verf\u00fcgbaren \n\njuristischen Mitteln wehren wird, falls er f\u00fcr die selbst-\n\nm\u00f6rderische sogenannte Eurorettungspolitik des Bundes \n\nmit haftbar gemacht werden soll. \n\nAlso, meine Damen und Herren, freuen Sie sich auf \n\nzahlreiche \u00c4nderungsantr\u00e4ge der NPD-Fraktion in den \n\nkommenden Haushaltsberatungen, \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDa sind Sie nicht mehr da! \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Ohne Euch,  \n\nda mache ich jede Wette! \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ohne Euch! \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nin denen wir Ihnen unsere Vision eines gleichm\u00e4\u00dfig \n\nentwickelten Sachsens der Regionen, Gemeinden und \n\nLandkreise pr\u00e4sentieren werden. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Schimmer \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. Wir beginnen die zweite Runde \n\nerneut mit der Einreicherin, der SPD-Fraktion. F\u00fcr seine \n\nFraktion spricht Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Kollege Biesok hat uns \n\nvorgeworfen, wir wollten eine rot-gr\u00fcne Wohlf\u00fchlgesell-\n\nschaft. Dar\u00fcber l\u00e4sst sich trefflich streiten, in welcher \n\nGesellschaft wir wirklich leben wollen. Wohlf\u00fchlen hei\u00dft \n\nnicht automatisch ruhigstellen, hei\u00dft nicht, dass es keine \n\nProbleme gibt und wir uns sozusagen den Frieden kaufen. \n\nWor\u00fcber ich auch mit Ihnen und vor allem mit Herrn \n\nUnland, weil in seiner Rede die Menschen keine Rolle \n\nspielten, viel eher reden m\u00f6chte, ist die Frage: Wie \n\nschaffen wir es, dass es den Menschen in dem Land gut \n\ngeht, dass sie sich hier geborgen f\u00fchlen, dass es auch in \n\nZukunft ihre Heimat ist? Wie schaffen wir es, dass wir \n\ndieses Land auf die Zukunft einstellen? Diese Frage \n\nm\u00f6chte ich gern mit Ihnen diskutieren. Wie sieht unser \n\nLand, wie sieht unsere Gesellschaft in ein paar Jahren \n\naus? Inwieweit stellt unsere Haushaltspolitik genau die \n\nrichtigen Weichen daf\u00fcr? \n\nDas, was ich Ihnen vorwerfe, ist, dass Sie statt Politik nur \n\npolitisches Marketing machen. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nSie bauen einen Popanz auf und wollen damit die Men-\n\nschen einlullen. Sie verkaufen zum Beispiel 5 Milliar-\n\nden Euro Bildung. Was sagt denn das? Was sagt denn das, \n\ndass Sie 5 Milliarden Euro in Bildung stecken? \n\n(Torsten Herbst, FDP: Besser in Bildung als in \u2026) \n\nIst das eine qualitative Aussage? Geht es darum, dass wir \n\nmehr Bildung, bessere Bildung, mehr Lehrerstellen \n\nhaben, dass wir die Kita-Problematik endlich angehen, \n\ndass wir die Probleme bei den freien Schulen l\u00f6sen? Nein, \n\ndie Zahl sagt erst einmal gar nichts, aber sie suggeriert, \n\nwie viel der Freistaat in Bildung steckt. Dass wir zum \n\nBeispiel auf so eine hohe Summe kommen, liegt nat\u00fcrlich \n\nauch daran, dass sich die zwei F\u00f6rderperioden der euro-\n\np\u00e4ischen Mittel \u00fcberlappen und wir dadurch doppelte \n\nZahlen haben. Das hat auch damit zu tun, dass alles, was \n\nirgendwie mit Bildung zu tun hat, bis hin zur kleinsten \n\nWeiterbildungsma\u00dfnahme in den eigenen Ministerien, bei \n\nIhnen unter diesen Bildungskanon geh\u00f6rt. Das sagt aber \n\nnichts dar\u00fcber, was Sie f\u00fcr eine Vorstellung \u00fcber die \n\nHerausforderungen bei der Bildung haben. Aber dazu \n\nsp\u00e4ter mehr. \n\nJetzt m\u00f6chte ich auf Ihre ber\u00fchmte Investitionsquote \n\neingehen, Ihre 18 %. Das klingt auch wieder gewaltig. \n\nNur, was hei\u00dft denn das? \n\n(Jens Michel, CDU: 3 Milliarden Euro!) \n\n18 % \u2013 auch hier schm\u00fccken Sie sich wieder mit fremden \n\nFedern. Auch hier kommen alle EFRE-Mittel, die etwas \n\nmit Investitionen zu tun haben, mit hinein, ebenso die \n\nSoBEZ-Mittel usw. Wenn das alles einmal wegf\u00e4llt, bricht \n\nautomatisch auch Ihre Quote zusammen. Sie schm\u00fccken \n\nsich mit fremden Federn. \n\nWas man an der Stelle auch noch einmal in Erinnerung \n\nrufen darf, ist das Versagen bei der Landesbank, die \n\n2,75 Milliarden Euro als B\u00fcrgschaft. \n\n(Zuruf von der CDU: Die ist doch jetzt durch!) \n\nDie werden im Haushalt abgebildet. Aktuell werden \n\n592 Millionen Euro dieser B\u00fcrgschaft im Haushalt auf die \n\nInvestitionsquote angerechnet. Das hei\u00dft, das, was Sie \n\nverbockt haben, wollen Sie uns auch noch bei der h\u00f6heren \n\nInvestitionsquote als etwas Gutes verkaufen. Das ist \n\nwirklich eine Frechheit! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nTorsten Herbst, FDP: Wer sa\u00df denn in den \n\nAufsichtsgremien? Das ist doch l\u00e4cherlich! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: In  \n\nguten wie in schlechten Zeiten!) \n\nSie wollen das Versagen bei der Landesbank durch eine \n\nh\u00f6here Investitionsquote als etwas Gutes verkaufen. Bitte, \n\nviel Spa\u00df. \n\nZu den fremden Federn, mit denen Sie sich schm\u00fccken, \n\ngeh\u00f6rt auch die Aussage, wie sich die Investitionsquote \n\nzusammensetzt. Wir haben im letzten Jahr eine Hochwas-\n\nserkatastrophe erlebt und daraufhin wieder eine gro\u00dfe \n\nsolidarische Leistung, bei der alle Bundesl\u00e4nder und der \n\nBund gesagt haben: Wir stemmen das. Der Schaden von \n\n1,9 Milliarden Euro hei\u00dft aber auch, dass das wieder \n\nInvestitionen sind. Aber da sollten Sie auch sagen, dass \n\nvon dieser Summe lediglich 223 Millionen Euro aus \n\nIhrem eigenen Haushalt kommen. Das w\u00e4re das Geld, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9669 \n\nwomit Sie sich schm\u00fccken k\u00f6nnen, und nicht mit der \n\ngesamten Summe. \n\nDas hei\u00dft, hinter Ihrer gro\u00dfen Zahl 18 steckt erst einmal \n\nnicht viel, wenn Sie nicht einmal erkl\u00e4ren, was Sie kon-\n\nkret damit wollen. Also lassen Sie uns nicht nur \u00fcber \n\npolitisches Marketing, sondern auch einmal \u00fcber Inhalte \n\nreden, \n\n(Zuruf von der CDU: Was meinen Sie denn?) \n\ndar\u00fcber, wie man wirklich eine kluge und nachhaltige \n\nFinanzpolitik macht. \n\nWir wollen 2,75 Milliarden Euro in die Bildung stecken. \n\nWir wollen genau den gleichen Ehrgeiz entwickeln, wie \n\nSie ihn doch auch hatten, \n\n(Jens Michel, CDU: Auf welcher Grundlage?) \n\num die Landesbank abzufinanzieren. Sie haben dieses \n\nGeld komplett in den Haushalt gesteckt. Warum haben Sie \n\nnicht den gleichen Ehrgeiz, genauso viel Geld in die \n\nZukunft unserer Kinder zus\u00e4tzlich zu investieren? Das \n\nfrage ich Sie. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nMartin Dulig, SPD: Wir haben Ihnen ja nachgewiesen, \n\ndass das geht, und zwar aufgrund Ihres eigenen Finanz-\n\nmanagements. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wie denn?) \n\nSie k\u00f6nnen mit den Mitteln, die wir im Haushalt haben, \n\ndiese zus\u00e4tzlichen Mittel in H\u00f6he von 275 Millionen Euro \n\npro Jahr, wenn man das auf zehn Jahre streckt, abbilden, \n\nohne dass wir einen Cent Schulden aufnehmen m\u00fcssen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ein letzter Satz, Kollege \n\nDulig! \n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 sondern nur dadurch, dass wir im \n\neigenen Haushalt andere Schwerpunkte setzen, eine \n\nandere Haushaltspolitik machen. Man muss es nur wollen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bevor wir in der Red-\n\nnerreihe fortfahren, sehe ich jetzt eine Kurzintervention. \u2013 \n\nBitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Martin Dulig, Sie haben von \n\nMarketing und Fakten gesprochen. Wir haben eben \n\nMarketing geh\u00f6rt, jetzt kommen ein paar Fakten. Das \n\nThema Investitionsquote und Investitionen in die K\u00f6pfe \n\nist kein Widerspruch, gerade in Sachsen nicht. \n\nVor Kurzem wurden die Zahlen des Statistischen Bundes-\n\namtes ver\u00f6ffentlicht, was die L\u00e4nder je Sch\u00fcler investie-\n\nren. Sachsen steht mit 7 600 Euro weit \u00fcber dem Bundes-\n\ndurchschnitt sehr, sehr gut da. Wir haben einen Beschluss \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages im letzten Haushalt getroffen, \n\ndass wir uns dauerhaft mehr Lehrer leisten wollen als die \n\nFl\u00e4chenl\u00e4nder West. Das zeigt ganz deutlich, dass Investi-\n\ntionen in Beton und in die K\u00f6pfe in Sachsen kein Wider-\n\nspruch sind. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWeil wir eine solide Finanzpolitik haben, k\u00f6nnen wir uns \n\nbeides leisten: Investitionen in Stra\u00dfen, Schulgeb\u00e4ude, \n\nUniversit\u00e4ten und Investitionen in die Lehrer. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Nico Tippelt, FDP: Bravo!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Reak-\n\ntion auf die Kurzintervention von Herrn Kollegen Bl\u00e4sner \n\ndurch Kollegen Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Eine kluge, nachhaltige Investi-\n\ntionspolitik orientiert sich nicht nur an den St\u00e4rken, \n\nsondern nutzt vor allem die St\u00e4rken, um dort etwas \n\nentgegenzusetzen, wo wir in der Quote schlecht sind. \n\nWie w\u00e4re es denn, wenn wir so investieren, dass wir \n\nendlich die Schulabbrecherquote auf 4 % senken? Wie \n\nw\u00e4re es denn mit so einem ehrgeizigen Ziel? \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas w\u00fcrde aber bedeuten, dass Sie Ihre Investitionspolitik \n\nver\u00e4ndern m\u00fcssen. Erstens m\u00fcssten Sie Ihren Investi-\n\ntionsbegriff ver\u00e4ndern, damit er nicht nur auf Investitio-\n\nnen in Beton setzt, sondern auch auf Investitionen in die \n\nBildung, und zweitens m\u00fcssten Sie andere Schwerpunkte \n\nsetzen. Wie w\u00e4re es denn mit diesem Ehrgeiz? Ich w\u00e4re \n\ndaf\u00fcr, die Schulabbrecherquote auf 4 % zu senken. Und \n\nSie? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion. Nun geht es in unserer Rednerreihe \n\nweiter. F\u00fcr die CDU spricht Kollege Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Dulig, ich \n\nhatte ja gehofft, dass zumindest in der zweiten Runde ein \n\nwenig \u201eButter bei die Fische\u201c und etwas Konkretes \n\nkommt. Aber auch da bin ich ziemlich entt\u00e4uscht worden. \n\nLassen Sie uns doch einmal klarstellen, \u201eKluge K\u00f6pfe \n\nstatt Beton\u201c, dass das kein Gegensatz ist: Da hier eben \n\nauch der \u201eBeton\u201c stimmt, kommen kluge K\u00f6pfe zu uns; \n\ndas hat unser Finanzminister ausreichend dargelegt. Aber \n\nich will der Diskussion nicht ausweichen. Lassen Sie uns \n\ndoch einmal schauen: Was haben wir denn zu erwarten? \n\nWenn Sie nicht konkret werden, will ich das tun. Was \n\nhaben wir an guter Haushaltspolitik in Richtung \u201eWei-\n\nchen zukunftsf\u00e4hig stellen\u201c zu erwarten? Was ist eine \n\nkluge Haushaltspolitik? Was haben wir zu erwarten, wenn \n\nein SPD-Finanzminister regiert? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9670 \n\nLassen Sie uns einmal schauen, wo das der Fall ist: \n\nbeispielsweise in Baden-W\u00fcrttemberg. \n\n(Frank Heidan, CDU: Aha! \u2013  \n\nWeiterer Zuruf von der CDU: Ach!) \n\nDrei kleine Beispiele: \n\nErstens \u2013 Aufweichung der Verschuldungsregeln. Die \n\nunionsgef\u00fchrte Regierung in Baden-W\u00fcrttemberg hat bis \n\n2009 keine neuen Schulden gemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nDie Haushaltsordnung schrieb das vor. Was macht Gr\u00fcn-\n\nRot? Als Allererstes wird die Haushaltsordnung ge\u00e4ndert \n\nund Baden-W\u00fcrttemberg nimmt bis zum grundgesetzli-\n\nchen Neuverschuldungsverbot 2020 mehr als 8 Milliarden \n\nEuro neue Schulden auf. \n\n(Henning Homann, SPD: Das waren die \n\nkriminellen Machenschaften von Herrn Mappus!) \n\nIst das eine kluge Finanzpolitik? \u2013 Das war die erste \n\nFrage. \n\nMan fragt sich \u2013 zweitens \u2013: Nach solchen Aktionen \n\nm\u00fcsste doch dann eigentlich das Geld f\u00fcr die gew\u00fcnsch-\n\nten konsumtiven Ausgaben vorhanden sein? Aber weit \n\ngefehlt! Bis 2020 will Gr\u00fcn-Rot, will der rote Finanzmi-\n\nnister in Baden-W\u00fcrttemberg 11 600 Lehrerstellen ab-\n\nbauen, meine Damen und Herren. \n\n(Nico Tippelt, FDP: Was? \u2013  \n\nThomas Schmidt, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nBegr\u00fcndung: zur\u00fcckgehende Sch\u00fclerzahlen. Da frage ich \n\nmich: Gibt es im Freistaat eigentlich eine wesentlich \n\nandere demografische Entwicklung als in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, \n\n(Zurufe von der SPD: Ja! \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Die Antwort hei\u00dft Ja!) \n\noder k\u00f6nnen, Herr Kollege Brangs, vielleicht s\u00e4chsische \n\nLehrer weniger leisten als ihre Kollegen in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg? \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs  \n\nund Henning Homann, SPD) \n\nUnd schlie\u00dflich: Die dritte Aussicht auf eine kluge Haus-\n\nhaltspolitik unter einem SPD-Finanzminister ist der \n\nUmgang mit den Beamten. Zur Erinnerung: Der Freistaat \n\nSachsen hat das Tarifergebnis eins zu eins inhaltsgleich \n\nauf die Beamten \u00fcbertragen und damit \u00fcbrigens auch in \n\nK\u00f6pfe investiert. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Zeitgleich?) \n\nBaden-W\u00fcrttemberg legt Prozente des Tarifergebnisses \n\nf\u00fcr eine Versorgungsr\u00fccklage zur\u00fcck, die wir schon lange \n\nhaben. Ist das eine Petitesse? Eine inhaltsgleiche Tarif-\n\n\u00fcbertragung sieht anders aus. Wir bitten unsere Beamten \n\ninsoweit nicht mehr zur Kasse. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWeitere Beispiele, etwa zum Umgang mit den Kommunen \n\noder aus Nordrhein-Westfalen, will ich Ihnen ersparen. \n\nUnd zu der Behauptung \u201eStatik statt Dynamik\u201c: Im \n\naktuell verf\u00fcgbaren Bundesl\u00e4nderranking der Initiative \n\n\u201eNeue soziale Marktwirtschaft\u201c belegt Sachsen den \n\nzweiten Platz als zweitdynamischstes Bundesland. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nLetztes Land der \u00dcbersicht: Rot-Gr\u00fcn in Baden-W\u00fcrttem-\n\nberg. \n\nKollege Dulig, ich frage mich: Wo wollen Sie eigentlich \n\nhin? Was sind Ihre Ziele? Es ist immer zu wenig: bei den \n\nSchulen, bei den Kitas, bei den Hochschulen, bei der \n\nPolizei, wo auch immer. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Beim SPD-Wahlergebnis! \n\n\u2013 Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nK\u00f6nnen Sie mir nicht einmal sagen, wo Sie konkret \n\nhinwollen? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ins Ministerium! \u2013 \n\nHeiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas w\u00e4re es, was ich von Ihnen und von verantwortlicher \n\nFinanzpolitik erwarten w\u00fcrde. Wir jedenfalls halten an \n\nunserem Ziel fest, den Personalbestand bis 2020 an den \n\nBestand der Fl\u00e4chenl\u00e4nder West anzupassen. Das ist \n\nverantwortungsvolle Politik. Sie schaffen den Spagat \n\nzwischen solider, einnahmenorientierter Haushaltspolitik \n\neinerseits und einer an den Bed\u00fcrfnissen der B\u00fcrger \n\norientierten Ausgabenpolitik andererseits nicht, oder \u2013 \n\nvulg\u00e4r bzw. deutsch gesagt \u2013: Regierungsf\u00e4higkeit sieht \n\nnun wirklich anders aus. \n\nSie haben \u2013 abschlie\u00dfend \u2013 das Thema angemeldet, als \n\nnoch nicht einmal die Eckwerte, geschweige denn die \n\nEinzelheiten des neuen Doppelhaushaltes bekannt gewe-\n\nsen sind. Sie wissen schon vorher Bescheid. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das stimmt!) \n\nEs geht Ihnen \u00fcberhaupt nicht um Inhalte, sondern es geht \n\nIhnen um Wahlkampf, \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Ach ja?!) \n\nund mit dem Slogan \u201eStatik statt Dynamik\u201c k\u00f6nnen Sie \n\nnicht einmal im Wahlkampf punkten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nMackenroth f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun gibt es eine \n\nerneute Kurzintervention. \u2013 Bitte, Frau Kollegin Herme-\n\nnau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \u2013 Herr Kollege Mackenroth, Sie haben Vergleiche \n\naus anderen Bundesl\u00e4ndern bem\u00fcht. Man kann ja auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9671 \n\nmal zum Bund hinschauen. Dort regieren Sie ja mit der \n\nSozialdemokratie, wenn ich das richtig beobachtet habe. \n\nDie Situation ist folgende: Finanzminister Sch\u00e4uble ist \n\nstolz, im n\u00e4chsten Jahr in seinem Haushalt eine \u201eschwarze \n\nNull vorzulegen\u201c, wie er sagt. Wir haben folgende Situa-\n\ntion: Es gibt eine gute Besch\u00e4ftigungslage. Wir haben \n\nhistorisch niedrige Zinsen, und wir haben sehr hohe \n\nSteuereinnahmen. Da kann man das schaffen. Strukturell \n\ngespart hat der Bund nichts, weder unter Schwarz-Gelb \u2013 \n\nin der letzten Legislaturperiode \u2013 noch in den Vorhaben, \n\ndie wir jetzt auf der Bundesebene erkennen k\u00f6nnen. Es \n\ngeht eher dahin, dass noch weiter an konsumtiven Ausga-\n\nben aufgebaut werden soll. \n\nNun wird die Erh\u00f6hung des Kindergeldes, von dem vor \n\nallem einkommensschwache Familien profitieren, auf das \n\nJahr 2016 verschoben, damit die Rente mit 63 klappt. Ja, \n\nwo leben wir denn?! Was ist denn die Zukunft? Die \n\nKinder sind die Zukunft. \n\n(Beifall bei der FDP und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nIch denke, das Schauen in andere Bundesl\u00e4nder oder in \n\nden Bund ist alles Quark. Meiner Meinung nach m\u00fcssen \n\nwir hier in Sachsen miteinander entscheiden, was klug f\u00fcr \n\ndie Zukunft ist, und das fehlt eben etwas. Die schwarz-\n\ngelbe Regierung in Sachsen war au\u00dferordentlich einseitig \n\nunterwegs und hat wesentliche Bereiche des t\u00e4glichen \n\nLebens au\u00dfer Acht gelassen. Wir leben in einer Kontrak-\n\ntionsphase. Die Gesellschaft muss stabilisiert werden. Die \n\nAusr\u00fcstungsinvestitionen werden wieder steigen; das ist \n\nabsehbar. Sogar in Sachsen werden sie wahrscheinlich \n\nsteigen. Wir werden eine \u00fcber ein, zwei Jahre stabile \n\nExportquote haben. Die Verh\u00e4ltnisse f\u00fcr die Wirtschaft \n\nsind stabil. Sie haben die Energiewende ausgebremst, \n\ndavon ist auch keine Kostenexplosion f\u00fcr die Wirtschaft \n\nzu erwarten. \n\n(Heiterkeit des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nDie Kosten der Wirtschaft, die Ausgaben f\u00fcr die Wirt-\n\nschaft und die Situation der Wirtschaft sind stabil. Die \n\nGesellschaft ger\u00e4t ins Wanken, weil wir uns nicht gen\u00fc-\n\ngend um unsere Kinder und Jugendlichen k\u00fcmmern; und \n\ndiese Situation ist da. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\n\ntion ist keine Reaktion angemeldet. Wir gehen also weiter \n\nin unserer Rednerliste. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht nun Frau Kollegin Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Am vergangenen \n\nWochenende hat die s\u00e4chsische CDU eine Veranstaltung \n\nmit dem Titel \u201eDenkwerkstatt Zukunft\u201c durchgef\u00fchrt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das war am Montag!) \n\n\u2013 Entschuldigung! Vielleicht war es auch am Montag; ich \n\nnehme alles zur\u00fcck. Auf jeden Fall haben Sie die Veran-\n\nstaltung durchgef\u00fchrt. Ich denke, darin geben Sie mir \n\nrecht. \n\nF\u00fcr mich war in der Berichterstattung sehr spannend und \n\ninteressant, dass der Ministerpr\u00e4sident Herr Tillich in der \n\n\u00d6ffentlichkeit \u2013 das erste Mal, glaube ich \u2013 verk\u00fcndet hat, \n\ndass wir im Bildungsbereich im Freistaat Sachsen Pro-\n\nbleme haben. Wir haben Probleme \u2013 er hat sie sogar \n\nbenannt; das fand ich schon sehr gut f\u00fcr die Verh\u00e4ltnisse \n\nder CDU in Sachsen \u2013, weil wir eine Abbrecherquote im \n\nFreistaat Sachsen haben, die viel zu hoch ist; weil wir \n\neine Abbrecherquote in der Ausbildung, haben, die viel zu \n\nhoch ist. Er hat die Zahlen wohlweislich nicht genannt, \n\ndarum m\u00f6chte ich das tun. \n\nWenn wir im Freistaat Sachsen wirklich in K\u00f6pfe inves-\n\ntieren wollen, Herr Prof. Unland, dann m\u00fcssen wir f\u00fcr \n\ndiesen Bereich extrem viel Geld in die Hand nehmen. Ich \n\nwill das einmal untersetzen, da es hier immer darum ging: \n\nWir wollen doch einmal konkret werden und nicht nur \n\noberfl\u00e4chlich diskutieren. Wenn wir im Freistaat Sachsen \n\neine Sch\u00fclerabbrecherquote von 10,4 % haben, dann ist \n\ndas nat\u00fcrlich viel zu hoch. Ich denke, darin sind wir uns \n\nalle einig. Wir haben einen stetigen Anstieg von Jahr zu \n\nJahr, bezogen auf die Abbrecherquote. Als Herr Flath \n\nseines Zeichens 2005/2006 Kultusminister war, lag die \n\nAbbrecherquote noch bei 8,7 %. Herr Flath hatte damals \n\nzugesagt, dass wir die Abbrecherquote am Ende der \n\nLegislaturperiode halbieren wollen. \n\nMit all den Ma\u00dfnahmen, die diese Staatsregierung einge-\n\nleitet hat \u2013 das hat nat\u00fcrlich auch etwas mit Geld zu tun \u2013, \n\nist Folgendes passiert: Die Abbrecherquote ist stetig von \n\nJahr zu Jahr gestiegen, und ich kann mir den Satz nicht \n\nverkneifen: Mit der Oberschule werden wir dieses Pro-\n\nblem auch nicht l\u00f6sen. \n\nAber ich m\u00f6chte schon weitergehen. Auch die Abbrecher-\n\nquote bei den Jugendlichen in der Ausbildung ist im \n\nFreistaat Sachsen extrem hoch. Wir m\u00fcssen hier Geld in \n\ndie Hand nehmen, um in die K\u00f6pfe zu investieren. Wir \n\nm\u00fcssen Strukturen und Verfahren ver\u00e4ndern. Herr Dulig \n\nhat es vorhin ganz kurz in der Beantwortung der Kurz-\n\nintervention noch einmal benannt: Wir m\u00fcssen anders \n\ndenken. Wir m\u00fcssen, wenn wir in K\u00f6pfe investieren \n\nwollen, das Geld anders verteilen, denn sonst wird es \n\nnicht funktionieren. \n\nHerr Prof. Unland, nat\u00fcrlich wollen auch wir als Fraktion \n\nDIE LINKE ordentliche Geb\u00e4ude f\u00fcr die Bildung haben. \n\nDas ist nicht strittig. Aber wenn wir uns dabei auf ein \n\nMinimum beschr\u00e4nken, wird es nicht funktionieren. Gute \n\nSchule und gute Bildung misst sich an guten und vor allen \n\nDingen motivierten P\u00e4dagogen, und zwar in allen Berei-\n\nchen, egal, ob wir in die Kita, in die Schule oder an die \n\nHochschule schauen. Das gelingt uns im Freistaat Sach-\n\nsen \u00fcberhaupt nicht. Sicherlich hat das auch etwas mit \n\nBezahlung zu tun. Das ist gar keine Frage. Es hat aber \n\nauch etwas mit den Arbeitsbedingungen zu tun. Das \n\nfunktioniert im Freistaat Sachsen \u00fcberhaupt nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9672 \n\nHerr Unland, ich m\u00f6chte die Aufforderung meines Frak-\n\ntionskollegen Herrn  Scheel wiederholen. Es w\u00e4re sehr \n\nsch\u00f6n, wenn Sie heute zum Schluss doch noch einmal ans \n\nRednerpult gingen und uns etwas zu Ihrer Planung \u2013\n\n zumindest in Ans\u00e4tzen, es muss nicht auf die Stelle genau \n\nsein \u2013 bez\u00fcglich des Personalabbaus sagen w\u00fcrden. \n\nWir haben gerade geh\u00f6rt, dass Sie an Ihrer \u00dcberlegung \n\nfesthalten. Mein Vorredner hat es im Rahmen des Perso-\n\nnalabbaus angesprochen. Die gr\u00f6\u00dfte Gruppe, die wir im \n\nFreistaat Sachsen im \u00f6ffentlichen Dienst haben, sind die \n\nLehrerinnen und Lehrer. Ich bin davon ausgegangen, dass \n\nwir uns fraktions\u00fcbergreifend einig waren \u2013 ich lasse jetzt \n\neinmal die FDP weg \u2013, \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Na, na, na!) \n\ndass wir im Lehrerbereich mehr Personal und nicht \n\nweniger Personal brauchen. Was beobachte ich konkret an \n\nden Schulen? \n\nDie frei werdenden Stellen, weil Kollegen ausscheiden, \n\nversterben oder gek\u00fcndigt haben, werden nicht wieder \n\nunbefristet besetzt. Sie besetzen diese nur noch befristet \n\nbis zum 31.12.2014, obwohl die Haushaltsstellen in \n\ndiesem Haushalt bereits fixiert und wir bisher nicht davon \n\nausgegangen sind, \u2013 \n\n(Norbert Bl\u00e4sner, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich will den Satz nur \n\nnoch schnell zu Ende bringen, dann gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Oh, Entschuldigung! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 dass die frei werden-\n\nden Stellen nicht wieder besetzt werden k\u00f6nnen, und zwar \n\nunbefristet. Wir haben Situationen, dass auf solchen \n\nStellen zurzeit Lehrerinnen und Lehrer an F\u00f6rderschulen \n\nf\u00fcr verhaltensauff\u00e4llige Kinder arbeiten, die Klassenlehrer \n\nsind und derzeit nicht wissen \u2013 \u00fcbrigens auch nicht die \n\nKollegen, nicht die Eltern, nicht die Sch\u00fcler und auch \n\nnicht die Schulen \u2013, ob sie ab 1. Januar 2015 noch dort \n\nsind oder nicht. Die gleiche Problematik haben wir im \n\nGrundschulbereich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Frau Kollegin! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde trotzdem \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, bitte! Ich \n\nkann auch keine Zwischenfrage mehr zulassen. Tut mir \n\nleid! \n\n(Norbert Bl\u00e4sner, FDP,  \n\ngeht wieder zu seinem Platz.) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Schade! \u2013 Auch diese \n\nLehrer sind Klassenlehrer in der Grundschule: der Brenn-\n\npunkt schlechthin. Diese haben bis zum 31.12.2014 einen \n\nArbeitsvertrag. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut, aber jetzt ist \n\nwirklich die Redezeit zu Ende. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, gut. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, Sie \n\nk\u00f6nnen dann in der n\u00e4chsten Runde noch einmal ans \n\nMikrofon treten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas war Frau Kollegin Falken von der Fraktion \n\nDIE LINKE. Als N\u00e4chster ergreift jetzt f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion erneut Herr Prof. Schmalfu\u00df das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf \n\nmeine Vorrednerin, Frau Hermenau, zu sprechen kom-\n\nmen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich!) \n\n\u2013 Ja nat\u00fcrlich, denn es gibt nur noch selten die Gelegen-\n\nheit. Sie sind ja eine Fraktionsvorsitzende auf Abruf. \n\nInsofern macht das Sinn. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie haben gesagt, die Gesellschaft in Sachsen sei in eine \n\nSchieflage geraten. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \n\nZurufe von der SPD) \n\nFrau Hermenau, ich frage mich, in welcher Welt Sie \n\nleben, wenn Sie allen Ernstes behaupten, dass die \u2013 das ist \n\njetzt kein Spa\u00df mehr \u2013 Gesellschaft in Sachsen in Schief-\n\nlage geraten sei. Wir haben in Sachsen eine freie und \n\noffene Gesellschaft. Das, was wir als CDU/FDP-Koalition \n\nwollen, l\u00e4sst sich wie folgt umschreiben: Bildungschan-\n\ncen f\u00fcr unsere Kinder. Das ist in Sachsen gegeben. Wir \n\nhaben ein reiches Kulturangebot. Sachsen ist das Fl\u00e4chen-\n\nland in der Bundesrepublik Deutschland mit den h\u00f6chsten \n\nPro-Kopf-Ausgaben f\u00fcr Kultur \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben \u2013 das hat sich in den letzten Wochen und \n\nMonaten mehr als deutlich gezeigt \u2013 hoch qualifizierte \n\nArbeitspl\u00e4tze. Ganz im Gegenteil: Wir brauchen in \n\nSachsen jetzt schon Fachkr\u00e4fte. Das spricht eindeutig f\u00fcr \n\ndie Wirtschaftspolitik im Freistaat Sachsen, die die \n\nCDU/FDP-Regierungskoalition in den letzten Jahren hier \n\nbetrieben hat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn man h\u00f6rt, was Sie als Fraktionschefin der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN allen Ernstes f\u00fcr Sachsen \n\nempfehlen, dann stellt man fest: Sie empfehlen Sachsen \n\nGesellschaftsarchitekten. Wir sagen: Sachsen braucht \n\nkeine Gesellschaftsarchitekten! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9673 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sachsen hat keine! \n\nLeider! \u2013 Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nWir brauchen nach Ihrer Auffassung regionale Energie-\n\nparks. Das ist Ihre L\u00f6sung. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen braucht weder Ge-\n\nsellschaftsarchitekten noch regionale Energieparks und \n\nerst recht keine GR\u00dcNEN im S\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nUnd erst recht keine FDP! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nFrau Hermenau, eine weitere Aussage von Ihnen ist \u2013 Sie \n\ntragen Ihre Kompetenz in Finanzfragen immer wie eine \n\nMonstranz vor sich her \u2013: \n\n(Carsten Biesok, FDP: Das hat  \n\nsogar der Rechnungshof geglaubt!) \n\nAllen Ernstes behaupten Sie hier, dass die Koalition Geld \n\nausgibt und wir nicht w\u00fcssten, wof\u00fcr wir Investitionsgel-\n\nder bereitstellen. Sagen Sie bitte heute hier, von welchen \n\nInvestitionen wir nicht wissen, wohin die Gelder geflos-\n\nsen sind, die wir ausgegeben haben. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Ich freue mich auf die neue \n\nLegislaturperiode, wenn wir gemeinsam mit der CDU-\n\nFraktion \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der SPD: \n\nWir haben keinen Rosenmontag mehr! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nden neuen Doppelhaushalt 2015/2016 diskutieren und \n\ndanach im S\u00e4chsischen Landtag verabschieden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nProf. Schmalfu\u00df f\u00fcr die FDP-Fraktion. Das Wort k\u00f6nnte \n\nerneut die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ergrei-\n\nfen. Besteht Redebedarf? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein,  \n\nbei 2 % habe ich keinen Redebedarf!) \n\n\u2013 Es besteht kein Redebedarf. Bei der NPD-Fraktion? \u2013 \n\nAuch nicht. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine dritte Runde eintre-\n\nten. Gibt es Redebedarf bei der einbringenden SPD-\n\nFraktion? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es \u00fcberhaupt \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist ebenfalls nicht \n\nder Fall. Damit ist die 1. Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nEin Asylkonzept allein reicht nicht \u2013 Wo bleibt die Umsetzung? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMir liegt erneut das Begehr der Staatsregierung vor, \n\nzuerst das Wort zu ergreifen. Das kann sie nach unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung tun. Ich erteile Ihnen, Herr Staatsminis-\n\nter Ulbig, das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Keine Angst, ich habe nicht vor, wie es \n\nvorhin meinem Kollegen vorgeworfen wurde, hier eine \n\nkleine Regierungserkl\u00e4rung abzuhalten. Aber ich dachte, \n\ndass es bei diesem Thema, wenn es um ein Konzept geht, \n\nwelches hier noch nicht Gegenstand war, doch m\u00f6glich \n\nsein sollte, aus der Sicht der Staatsregierung kurz zum \n\nKonzept, zum Stand der Dinge und zum weiteren Vorge-\n\nhen etwas zu sagen, damit danach die Aktuelle Debatte \n\nentsprechend darauf ausgerichtet werden kann. \n\nZun\u00e4chst will ich Folgendes sagen: Ja, Sie haben recht, \n\nwas den ersten Teil der \u00dcberschrift Ihrer Debatte anbe-\n\ntrifft. Ein Asylkonzept allein reicht nicht aus. Zu einer \n\nguten Asylpolitik geh\u00f6rt etwas mehr. Sie sagen es selbst: \n\nEin Konzept ist f\u00fcr gew\u00f6hnlich der erste Schritt, um eine \n\nSache durchdacht anzugehen. Man k\u00f6nnte also sagen: \n\nzuerst durchdenken, dann handeln, also Schritt f\u00fcr Schritt \n\nvorgehen. \n\nWir haben dieses Konzept vor noch nicht einmal drei \n\nWochen \u2013 genau am 21. Februar 2014 \u2013 vorgestellt. Es ist \n\ndas Produkt einer produktiven Zusammenarbeit mit den \n\nkreisfreien St\u00e4dten und den Landkreisen und es enth\u00e4lt \n\nEmpfehlungen f\u00fcr die unteren Unterbringungsbeh\u00f6rden. \n\nDer S\u00e4chsische Landkreistag und der St\u00e4dte- und Ge-\n\nmeindetag haben diese Arbeit unterst\u00fctzt, und ich m\u00f6chte \n\ndaf\u00fcr an dieser Stelle meinen ausdr\u00fccklichen Dank zum \n\nAusdruck bringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Umsetzung l\u00e4uft Schritt f\u00fcr Schritt. Das ist durchaus \n\nein langfristiges Thema, \u00fcber das wir schon mehrfach \n\ndebattiert haben. \n\nDas Konzept hat im Wesentlichen f\u00fcnf Kernelemente: \n\nErstens. Es sieht eine soziale Betreuung mit einem \n\nSchl\u00fcssel von 1 : 150, also ein Betreuer auf 150 Asylbe-\n\nwerber, vor. \n\nZweitens: Die Asylbewerber sollen in den Kreisen und \n\nSt\u00e4dten nach einem vorausschauenden Unterbringungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9674 \n\nkonzept untergebracht werden. Die Unterbringung in \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften und Wohnungen soll in einem \n\nsinnvollen Zweistufenkonzept kombiniert werden. \n\nDrittens: Das Miteinander unter den Asylbewerbern und \n\nmit den B\u00fcrgern vor Ort soll entsprechend gest\u00e4rkt \n\nwerden. \n\nViertens: Ein Fr\u00fchwarnsystem soll helfen, Spannungen zu \n\nerkennen und ihnen entsprechend vorzubeugen. \n\nF\u00fcnftens: Ein Kommunikationskonzept soll zur Verbesse-\n\nrung der Kommunikation zwischen Beh\u00f6rden und B\u00fcr-\n\ngern f\u00fchren, vor allen Dingen dann, wenn es darum geht, \n\nneue Einrichtungen einzurichten. Das ist eine besondere \n\nHerausforderung. \n\nDie Umsetzung dieser Punkte l\u00e4uft bei den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten und Landkreisen auf Hochtouren. Einige Beispie-\n\nle dazu: \n\nZur sozialen Betreuung: Man k\u00f6nnte kritisieren und \n\nsagen: Dieser Punkt, Herr Minister, steht noch unter \n\nFinanzierungsvorbehalt. \u2013 Ja, das ist richtig. Erst im \n\nDoppelhaushalt 2015/16 werden wir das endg\u00fcltig absi-\n\nchern k\u00f6nnen. Aber bez\u00fcglich dieses Themas habe ich \n\nschon einmal vor Ihnen gesprochen. Wir haben gesagt, f\u00fcr \n\n2013 und 2014 finden wir eine L\u00f6sung. 2015/2016 geht \n\nes um das Thema Anpassung der Pauschale. Hierzu ist ein \n\nGutachten in Auftrag gegeben worden. Das Gutachten \n\nwird derzeit ausgewertet, und dort ist nat\u00fcrlich die Einbe-\n\nziehung von sozialen Betreuern Bestandteil. Damit \n\nwerden wir das im n\u00e4chsten Doppelhaushalt anpacken. \n\nZum Fr\u00fchwarnsystem: Damit soll die Sicherheit erh\u00f6ht \n\nwerden, indem Beh\u00f6rdenbetreiber der Gemeinschafts-\n\nunterk\u00fcnfte sowie Vertreter der Politik und des Gemein-\n\nwesens enger zusammenarbeiten, m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig \n\nentsprechende Spannungen erkennen und ihnen entspre-\n\nchend begegnen. Hierzu hat es gerade wieder eine \n\nArbeitsgruppensitzung im Innenministerium gegeben. \n\nDabei wurden Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Beh\u00f6r-\n\ndenzusammenarbeit erarbeitet. Eine wichtige Rolle \n\nspielen bei der Umsetzung nat\u00fcrlich auch die Unterbrin-\n\ngungsbeh\u00f6rden selbst, deshalb auch das Unterbringungs-\n\nkonzept. Das Konzept empfiehlt, das, was abstrakt be-\n\nschrieben ist, in den jeweiligen Kreisen und kreisfreien \n\nSt\u00e4dten an die konkrete Situation anzupassen und ent-\n\nsprechend umzusetzen. Das braucht seine Zeit. So viel \n\nvorweg: Die dezentrale Unterbringung in Wohnungen \n\nwird jetzt in den Landkreisen und den kreisfreien St\u00e4dten \n\nmehr und mehr in Betracht gezogen. \n\nZur Kommunikation \u2013 das ist mir besonders wichtig \u2013: \n\nAuch dazu enth\u00e4lt dieses Konzept Vorschl\u00e4ge. Die m\u00fcs-\n\nsen vor Ort auf die ganz konkrete Situation angepasst \n\nwerden. Aber \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle zur Aktu-\n\nellen Debatte sagen \u2013: Hier, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, sind alle gefragt. Da haben wir noch einen \n\nlangen Prozess vor uns. Es n\u00fctzt nichts, ein, zwei, drei \n\nMal dar\u00fcber zu sprechen, sondern man muss kontinuier-\n\nlich dar\u00fcber sprechen. Es ist Engagement von allen \n\nBeteiligten vor Ort gefordert. Zentrale Akteure sind nach \n\nmeinem Verst\u00e4ndnis die B\u00fcrgerinitiativen, Feuerwehren, \n\nKirchen und Sportvereine. Da gibt es mittlerweile wirk-\n\nlich tolle Beispiele. Ich denke dabei an pensionierte \n\nLehrer, die Nachhilfeunterricht geben. Gestern war in der \n\n\u201eFAZ\u201c zu lesen: \u201ePatenschaften mittlerweile f\u00fcr Asylbe-\n\nwerber\u201c. \u2013 Ich schaue nach Leipzig und Hoyerswerda, \n\nwie dort mit diesem Thema umgegangen wird. Mittler-\n\nweile haben Kirchen ganz konkrete Ansprechpartner \n\nbenannt. Ich denke auch an Schneeberg, wo es kaum noch \n\neine Beteiligung an den Protesten gegen die Erstaufnah-\n\nmeeinrichtungen gibt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Weil es dort kaum  \n\nnoch Asylanten gibt! Ursache und Wirkung!) \n\nAuch das ist, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\ndas Ergebnis guter Gespr\u00e4che in der Region, und das ist \n\nauch Ergebnis des Engagements von interessierten, \n\nengagierten und weltoffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Tr\u00e4um\u2018 weiter!) \n\nGenau deshalb sollten wir uns bei diesem Thema auch \n\nnicht auseinandertreiben lassen, denn die Umsetzung \n\nunseres Asylkonzepts ist keine Einbahnstra\u00dfe. Auch Sie \n\nals Abgeordnete der demokratischen Parteien k\u00f6nnen hier \n\nvor Ort, in den B\u00fcrgerb\u00fcros, in den Gespr\u00e4chen mit den \n\nMenschen mitgestalten. \n\nAn die antragstellende Fraktion: Es w\u00e4re durchaus auch \n\ndenkbar, dass ein Ortsverein ganz konkret eine Partner-\n\nschaft f\u00fcr ein Asylbewerberheim oder eine konkrete \n\nGruppe \u00fcbernimmt. Ich will dazu ermuntern. Wenn das \n\nSinn und Zweck des Antrags ist, dann haben wir alle \n\netwas davon und viel erreicht. \n\nHerzlichen Dank, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Ulbig, der gleich zu Beginn das Wort ergriffen hat. \n\nJetzt gibt es eine Kurzintervention an Mikrofon 7. \u2013 Bitte, \n\nHerr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die Rede des Ministers n\u00f6tigt mich zu einer \n\nKurzintervention. Hier wurde gerade abgefeiert, dass die \n\nasylantenkritischen Proteste in Schneeberg abgeflaut \n\nseien. Herr Minister, Sie wissen doch ganz genau, dass \n\ndas schlicht und ergreifend dem Umstand geschuldet ist, \n\ndass Sie den Asylantenanteil in Schneeberg aufgrund der \n\nB\u00fcrgerproteste massiv nach unten gefahren haben. Mei-\n\nnem Kenntnisstand nach gibt es in Schneeberg nicht mehr \n\n200 Asylanten oder 250, wie im Herbst letzten Jahres, \n\nsondern nur noch 35. \n\nDas hei\u00dft, die von der NPD unterst\u00fctzen B\u00fcrgerproteste \n\nin Schneeberg haben dazu gef\u00fchrt, dass Sie kalte F\u00fc\u00dfe \n\nbekommen, dass Ihnen der politische Hintern auf Grund-\n\neis geht, und deswegen haben Sie die Schneeberger \n\nAsylanten umverteilt. Nur deswegen ist im Moment die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9675 \n\nasylantenkritische Stimmung in Schneeberg etwas abge-\n\nflacht: weil die B\u00fcrgerproteste einen Erfolg gehabt haben. \n\nDeswegen haben die B\u00fcrger und auch unsere Partei, die \n\nNPD, Sie im Herbst letzten Jahres mit Tausenden B\u00fcr-\n\ngern, die wir auf die Stra\u00dfe gebracht haben, vor uns \n\nhergetrieben, und darauf haben Sie reagiert. \n\nIhr hochgelobtes Asylkonzept ist auch noch einem ande-\n\nren Umstand geschuldet. Ihr Sicherheitskonzept war \n\nschlicht und ergreifend dem Umstand geschuldet, dass es \n\nin der Erstaufnahmeeinrichtung in Chemnitz von Januar \n\nbis September letzten Jahres nach Ihrer eigenen Antwort \n\nauf eine Anfrage meines Kollegen Schimmer 127 Polizei-\n\neins\u00e4tze gegeben hat. Im Zeitraum von Januar bis Sep-\n\ntember letzten Jahres waren durch die Asylschwindler in \n\nder Erstaufnahmeeinrichtung in Chemnitz 127 Polizeiein-\n\ns\u00e4tze n\u00f6tig geworden. Weil Sie, Herr Minister, merken, \n\ndass Ihnen Ihre uferlose Asylpolitik um die Ohren fliegt, \n\nhaben Sie dieses halbgare Asylkonzept vorgelegt. Aber \n\nSie glauben doch nicht im Ernst, dass Sie das Asylpro-\n\nblem entsch\u00e4rfen k\u00f6nnen, indem Sie auf Kosten der \n\nSteuerzahler einige Sozialarbeiter mehr spendieren. Sie \n\nfluten Sachsen mit Scheinasylanten. \n\n(Oh! von den GR\u00dcNEN) \n\nIn diesem Jahr wird mit offiziell 8 000 weiteren gerech-\n\nnet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nGansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Ende. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie glauben doch nicht im Ernst, \n\ndass alle Sachsen, denen ihre Heimat noch am Herzen \n\nliegt, sich diese \u00dcberfremdungspolitik gefallen lassen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Gansel von der NPD-Fraktion. Eine \n\nReaktion gibt es nicht. Wir treten jetzt in die Rednerreihe \n\nein und beginnen mit der einbringenden Fraktion, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich bitte Frau Herrmann \n\nnach vorn. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ein Wort dazu: Das waren keine \n\nB\u00fcrgerproteste vor Ort, sondern die Menschen, die sich \n\ndort zusammengerottet haben \u2013 das geht aus einer Kleinen \n\nAnfrage meines Kollegen hervor \u2013 waren 250 gewaltbe-\n\nreite Nazis und 250 Menschen, die aus der Hooliganszene \n\nkamen. Also erz\u00e4hlen Sie uns nicht, dass Sie die B\u00fcrger \n\ndort auf die Stra\u00dfe gebracht haben! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Die Wahrheit tut weh!) \n\nHerr Ulbig, ich bin Ihnen durchaus dankbar, dass Sie die \n\nGelegenheit genutzt haben, hier etwas zu Ihrem Unter-\n\nbringungs- und Kommunikationskonzept zu sagen. Ich \n\nfinde das der Diskussion zu diesem Thema angemessen. \n\nSie haben gesagt, es sei vor drei Wochen vorgestellt \n\nworden, und jetzt ginge es daran, wie es umgesetzt \n\nwerden kann. Ich denke, zur Umsetzung an erster Stelle \n\ngeh\u00f6ren wir als Parlament. Deshalb haben wir diese \n\nDebatte heute auf die Tagesordnung gesetzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEin Ziel des Unterbringungskonzepts ist es, eine einheitli-\n\nche Verfahrensweise in den unteren Unterbringungsbe-\n\nh\u00f6rden zu erreichen und allen Kommunen Best-practice-\n\nBeispiele zug\u00e4nglich zu machen. Was vielleicht nicht so \n\noffensichtlich ist: Das Konzept ist tats\u00e4chlich Ausdruck \n\neines tief greifenden Umdenkens in Sachen Asylpolitik in \n\nSachsen. Da ist zum Beispiel von Integration von Asyl-\n\nbewerbern die Rede. Ich kann mich an Zeiten erinnern, in \n\ndenen diese Integration \u00fcberhaupt nicht gewollt war. \n\nDieses Umdenken muss jetzt nat\u00fcrlich auch dazu f\u00fchren, \n\ndass wir gemeinsam \u00fcberlegen, welche Rahmenbedin-\n\ngungen wir brauchen, um das Konzept Wirklichkeit \n\nwerden zu lassen. Ich gebe Ihnen recht: Das ist ein Weg, \n\nden wir gemeinsam gehen, und dabei geht es nicht darum, \n\ndass wir heute alles schon sofort so machen, dass alle \n\nProbleme ausger\u00e4umt sind, sondern es ist ein Weg. \n\nEinige Punkte m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang \n\naufgreifen. \n\nErstens: Die soziale Betreuung. Wir sind uns alle einig, \n\ndass diese wichtig f\u00fcr das Ankommen in einem fremden \n\nLand ist \u2013 mit einer fremden Sprache, unbekannten \n\nRegeln, auch f\u00fcr Menschen, die in ihrer Heimat kaum \n\nDemokratieerfahrungen machen konnten. Derzeit sind im \n\nLandeshaushalt daf\u00fcr 40 000 Euro eingestellt. Das sind \n\n1,5 Personalstellen. Es ist uns allen klar, dass das nicht \n\nreicht. Herr Ulbig hat es schon gesagt, im Rahmen der \n\nHaushaltsaufstellung f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt \n\nsoll durch eine \u00c4nderung des Fl\u00fcchtlingsaufnahmegeset-\n\nzes daf\u00fcr mehr Geld zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nDie Frage ist allerdings, ob wir nicht heute schon sehen \n\nk\u00f6nnen, ob erste Schritte in diese Richtung m\u00f6glich sind, \n\nob wir uns beispielsweise einen Stufenplan \u00fcberlegen \n\nk\u00f6nnen, dass in den Einrichtungen, in denen es uns \n\nbesonders notwendig erscheint, soziale Betreuung heute \n\nschon stattfinden kann. Das eine ist also das Geld bei der \n\nsozialen Betreuung. \n\nDas andere sind die Kriterien: Welche Kriterien wollen \n\nwir bei der sozialen Betreuung anlegen? Es gibt dazu eine \n\nEmpfehlung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingssozialarbeit der LIGA vom \n\nFebruar vergangenen Jahres; sie ist im \u00dcbrigen auch im \n\nletzten Bericht von Herrn  Gillo angesprochen worden. \n\nDiese Empfehlung k\u00f6nnte Grundlage f\u00fcr die Kriterien \n\nsein, die wir uns gemeinsam \u00fcberlegen sollten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens: Asylsuchende und Fl\u00fcchtlinge sollen besser in \n\ndie deutsche Kultur und Gesellschaft integriert werden. \n\nDie Kommunikation mit Anwohnerinnen und Anwohnern \n\nsoll verbessert werden. Wir wollen bei der Kn\u00fcpfung von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9676 \n\nKontakten helfen. Das ist eine Voraussetzung daf\u00fcr, dass \n\nwir soziale Betreuung in den Einrichtungen haben; denn \n\ndas wird nicht aus sich heraus geschehen. Auch ehrenamt-\n\nliches Engagement braucht Ankn\u00fcpfungspunkte, braucht \n\nMenschen, die als Vermittler t\u00e4tig sind. An diesen Stell-\n\nschrauben k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir auf Landesebene \n\ndrehen. \n\nEinige Ausf\u00fchrungen zum Spracherwerb \u2013 einer wichti-\n\ngen Voraussetzung f\u00fcr eine Integration und f\u00fcr einen \n\ngemeinsamen Weg: Am 4. M\u00e4rz war in der Presse zu \n\nlesen, dass die Wartelisten f\u00fcr die Deutschkurse immer \n\nl\u00e4nger werden. An den sogenannten ESF-Sprachkursen \n\ndarf nur teilnehmen, wer sich mindestens neun Monate in \n\nDeutschland aufh\u00e4lt oder wer eine Arbeitserlaubnis hat. \n\nF\u00fcr die geduldeten Asylbewerber gilt eine Frist von zw\u00f6lf \n\nMonaten. Es handelt sich aber hierbei um ESF-Mittel, die \n\ndas Bundesamt zur Verf\u00fcgung stellt, und wir sollten \n\n\u00fcberlegen, ob diese Mittel nicht schon fr\u00fcher eingesetzt \n\nwerden k\u00f6nnen, um die M\u00f6glichkeiten zur Verbesserung \n\ndes Spracherwerbs zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 In der \n\nzweiten Runde werde ich noch etwas zur Integration \n\ndurch Bildung sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nganz vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau, dann haben Sie \n\nnoch einmal 5 Minuten zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion sprach Frau Kollegin Herrmann. Es \n\nschlie\u00dft sich die CDU-Fraktion an und ich sehe Herrn \n\nKollegen Hartmann zum Mikrofon schreiten. Bitte sehr. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat uns heute eine \n\nDiskussion zum Thema \u201eEin Asylkonzept allein reicht \n\nnicht \u2013 wo bleibt die Umsetzung?\u201c in das Hohe Haus \n\ngebracht. \n\nIch muss dazu konstatieren, dass es ein wenig so ist wie in \n\ndem M\u00e4rchen \u201eVom Fischer und seiner Frau\u201c, wo der \n\nerste Schritt nicht gen\u00fcgt, man gleich den n\u00e4chsten bringt; \n\nund die Schwierigkeit in dem M\u00e4rchen ist \u2013 Sie kennen \n\nalle das Ende. \n\nDeswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, bin \n\nich der Staatsregierung sehr dankbar, dass sie dieses \n\nUnterbringungskonzept gemeinsam mit den Landkreisen \n\nund den kreisfreien St\u00e4dten erarbeitet hat. Dieses Unter-\n\nbringungskonzept beinhaltet die Erfahrungen, die wir in \n\nden letzten Monaten und Jahren mit der Entwicklung der \n\nAsylsituation in Deutschland, insbesondere auch hier in \n\nSachsen, und der in der Tat \u2013 das leugnen wir auch nicht \u2013 \n\nansteigenden Zahl der Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchenden in \n\nden letzten zwei Jahren gesammelt haben. \n\nMan kann nicht nur die Zahl 8 000 in den Raum stellen, \n\nsondern man muss dazusagen, dass auch im vergangenen \n\nJahr \u00fcber 7 000 Asylsuchende zu uns gekommen sind \u2013 \n\nwas einen relativen Anstieg bedeutet, mit dem man sich \n\nauseinandersetzen muss. \n\nWir haben ein Asylkonzept, ein Unterbringungskonzept \n\nvorliegen, das mit den Landkreisen und den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten abgestimmte gemeinsame L\u00f6sungen formuliert. \n\nStaatsminister Markus Ulbig hat am Anfang auf die f\u00fcnf \n\nSchwerpunkte hingewiesen. Daran gilt es jetzt zu arbeiten \n\nund diese umzusetzen. Dazu brauchen wir etwas Zeit; \n\nman muss den Beteiligten auch eine Chance geben, diese \n\nPunkte praktisch mit Leben zu erf\u00fcllen. Ich glaube, viele \n\ngute und sinnvolle Impulse sind als Erfahrung aufge-\n\nnommen, n\u00e4mlich die Fragen sowohl einer sozialen \n\nBetreuung als auch eines verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Ausgleiches \n\nzwischen zentraler und dezentraler Unterbringung und \n\neine Formulierung der Zielgr\u00f6\u00dfe von zentraler Unterbrin-\n\ngung auf 550 Pl\u00e4tze. \n\nDas sind gute Ans\u00e4tze \u2013 bis hin zu der Frage der Kommu-\n\nnikation. Dabei sind wir bei einem zentralen Thema \u2013 \n\neinem der zentralen Themen auch aus Sicht meiner \n\nFraktion. Wir werden das Thema von Zuwanderung, \n\nIntegration und Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen in unserem \n\nLand nur gemeinsam mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\ngestalten k\u00f6nnen. Das bedarf eines Aufeinanderzugehens \n\nund eines Verst\u00e4ndnisses; es braucht auf der einen Seite \n\neinen Ausgleich zwischen den berechtigten Interessen der \n\nBev\u00f6lkerung, die hier lebt \u2013 ihren \u00c4ngsten, Sorgen, N\u00f6ten \n\nund Problemen \u2013, und auf der anderen Seite einen ver-\n\nn\u00fcnftigen Umgang mit denen, die hier Schutz suchen. \n\nDazu geh\u00f6rt \u2013 und das anzusprechen ist der Wahrheit und \n\nder Vollst\u00e4ndigkeit halber durchaus richtig und erforder-\n\nlich \u2013 ein konsequenter Umgang mit den Regeln unseres \n\nAsylrechts und den Rahmenbedingungen. \n\nWir haben das nicht zum ersten Mal in diesem Hohen \n\nHause in der Diskussion zu der Frage, was Anerken-\n\nnungsgr\u00fcnde sind: die einen nach dem Asylrecht, Arti-\n\nkel 16 a des Grundgesetzes, die anderen aus internationa-\n\nlen Verpflichtungen. Das hei\u00dft aber auch objektiv, dass \n\nnur circa 25 bis 30 % derer, die in unser Land kommen \n\nund Asyl und Zuflucht suchen, einen Anerkennungsgrund \n\nhaben. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal \n\ndeutlich darauf hinweisen, dass es unverzichtbar ist \u2013 \n\ndabei appelliere ich auch an die Verantwortung des \n\nBundes \u2013, dass die Verfahrensdauer f\u00fcr die Erstaufnahme \n\nauf die tats\u00e4chlich im Gesetz formulierten drei Monate \n\nbeschr\u00e4nkt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWir m\u00fcssen also darauf hinweisen und dr\u00e4ngen, dass die \n\ndrei Monate, die das Gesetz vorsieht, personell und \n\norganisatorisch so ausgestaltet werden, dass diese Verfah-\n\nrensdauer erreicht werden kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9677 \n\nDann, meine sehr geehrten Damen und Herren, wenn wir \n\nan eine konsequente Pr\u00fcfung und eine sehr schnelle \n\nBeurteilung der Sachlage herangehen, reduzieren sich \n\nauch die Zahlen derer, denen wir jetzt Unterst\u00fctzung und \n\nObdach geben. F\u00fcr diese gilt jedoch, dass wir sie in die \n\nRahmenbedingungen unserer Gesellschaft integrieren und \n\nihnen jegliche Unterst\u00fctzung geben wollen. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDeswegen noch einmal: Lassen Sie uns die Zeit, dieses \n\nKonzept in Ruhe, mit Augenma\u00df und mit Bedacht umzu-\n\nsetzen. Geben Sie uns gemeinsam die Chance \u2013 nicht im \n\nWettbewerb um die besseren Taten, sondern in Verantwor-\n\ntung f\u00fcr dieses Land und diese Menschen \u2013, das Thema \n\nAsyl, Zuwanderung und Integration auch im Verh\u00e4ltnis zu \n\nden berechtigten Interessen der B\u00fcrger in unserem Land \n\nzu gestalten. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der NPD-\n\nFraktion, so langsam gebe ich es schier bei Ihrem Gequat-\n\nsche auf, noch zu hoffen, dass \u00fcberhaupt ein Gedanke in \n\nIhren Kopf hineingeht \u2013 bei dem, was aus Ihrem Kopf \n\nherauskommt. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit \u2013 sch\u00f6nen Tag! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht jetzt Frau Klinger. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, \n\ndie Unterbringung von Asylsuchenden, von gefl\u00fcchteten \n\nMenschen ist gerade in vielen s\u00e4chsischen Kommunen \n\nThema Nummer eins. \n\nAm vergangenen Dienstag hat der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragte, Herr Dr. Gillo, den Heim-T\u00dcV f\u00fcr das \n\nJahr 2013 vorgestellt und darin festgestellt: \u201eUnterbrin-\n\ngung meint mehr als Bett und Tisch. Eine Beteiligung der \n\nAsylsuchenden und der menschenw\u00fcrdige Umgang mit \n\nihnen sind entscheidend auch f\u00fcr das positive Miteinan-\n\nder.\u201c \n\nIch m\u00f6chte in meinem Redebeitrag speziell auf den \n\nmenschenw\u00fcrdigen Umgang miteinander eingehen und \n\nein paar Punkte erw\u00e4hnen, die in den Konzepten noch \n\nnicht enthalten sind, aber nach Auffassung der Linksfrak-\n\ntion unbedingt bedacht werden m\u00fcssen. \n\nAn erster Stelle nenne ich die medizinische Versorgung. \n\nZun\u00e4chst einmal geht es darum, \u00fcberhaupt das \u00dcberleben \n\ndieser Menschen sowie ihre k\u00f6rperliche und seelische \n\nUnversehrtheit sicherzustellen. Ich erinnere daran, dass in \n\ndiesem Jahr ein Mensch vermutlich deshalb gestorben ist \n\n\u2013 das ist tragisch \u2013, weil die medizinische Versorgung \n\nnicht rechtzeitig gew\u00e4hrleistet worden ist. Zur Erinnerung \n\nf\u00fcr alle: Wie ist zurzeit die Situation? Nach dem Gesetz \n\nwerden nur akute Schmerzust\u00e4nde bzw. akute Erkrankun-\n\ngen sowie begleitende Behandlungen bei Schwanger-\n\nschaft und Geburt gew\u00e4hrleistet. \n\nWir haben einen Antrag vorgelegt, mit dem wir die \n\nmedizinische Versorgung von Gefl\u00fcchteten verbessern \n\nwollen. Unser Ziel ist es, unb\u00fcrokratisch und schnell \n\nZugang zu \u00e4rztlicher Versorgung zu gew\u00e4hrleisten. Wir \n\nwollen auch pr\u00e4ventive Angebote erm\u00f6glichen. Die \n\nKrankenkassen bezahlen das auch f\u00fcr uns alle, weil die \n\nWahrnahme dieser Angebote kostensenkend wirkt. Wa-\n\nrum sollen wir das nicht f\u00fcr Menschen, die zu uns ge-\n\nfl\u00fcchtet sind, sicherstellen? Wir fordern zudem eine \n\nVersicherungs-Chipkarte, damit Abl\u00e4ufe schneller und \n\nunb\u00fcrokratischer vonstattengehen k\u00f6nnen. \n\nN\u00e4chster Punkt: Teilhabe. Die M\u00f6glichkeit zur Teilhabe \n\nmuss unbedingt gegeben sein, wenn ein menschenw\u00fcrdi-\n\nger Umgang miteinander erreicht werden soll. Wir m\u00fcs-\n\nsen den Spracherwerb \u2013 dazu hat Kollegin Herrmann \n\nschon etwas gesagt \u2013 von Anfang an erm\u00f6glichen. Wir \n\nm\u00fcssen Arbeit erm\u00f6glichen und Bildungsgelegenheiten \n\nschaffen. Wir m\u00fcssen Menschen in eigenen Wohnungen \n\nunterbringen. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: \u201eWir m\u00fcssen\u201c?  \n\nWas m\u00fcssen die denn?) \n\nIch habe die Worte von Herrn Ulbig geh\u00f6rt und hoffe, \n\ndass die Ank\u00fcndigungen tats\u00e4chlich umgesetzt werden. \n\nInsofern gebe ich Ihnen jetzt einfach einen Vorschuss. Wir \n\nwerden das nat\u00fcrlich kontrollieren. \n\nDas Ehrenamt gilt es weiter zu f\u00f6rdern. Begegnung muss \n\nerm\u00f6glicht werden. Ich nenne das Beispiel des Vereins \n\n\u201eInternationale G\u00e4rten Dresden\u201c. Dieses gute Beispiel ist \n\npr\u00e4miert worden. Nun steht es aber zur Disposition \u2013 das \n\nist sicherlich nicht die Schuld der Staatsregierung \u2013, weil \n\ndort ein Parkhaus errichtet werden soll. Das darf einfach \n\nnicht sein. Da m\u00fcssen auch die Kommunalpolitikerinnen \n\nund Kommunalpolitiker t\u00e4tig werden. \n\nWir sollten ganz allgemein unsere demokratische Kultur, \n\nunsere Werte vermitteln. Das gelingt am besten durch \n\nMitbestimmung und durch Selbstbestimmung der Betrof-\n\nfenen. Auch das muss gest\u00e4rkt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nN\u00e4chster Punkt: Wir m\u00fcssen Rassismus entschieden \n\nentgegentreten. Das ist unglaublich wichtig. Sp\u00e4testens \n\nseit Herbst letzten Jahres gibt es verst\u00e4rkt rechte und \n\nrassistische Mobilisierung und Angriffe auf Gefl\u00fcchtete \n\nund deren Unterk\u00fcnfte. Die Amadeu-Antonio-Stiftung \n\nschreibt, dass es allein im Jahr 2014 \u2013 es sind noch nicht \n\neinmal drei Monate vergangen \u2013 bundesweit 21 Angriffe \n\nund 24 Proteste gegen Asylunterk\u00fcnfte gegeben hat. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Die  \n\nStiftung ist ja auch total glaubw\u00fcrdig!) \n\nRassismus muss benannt und ge\u00e4chtet werden. Dieses \n\nErfordernis muss Teil Ihres Kommunikationskonzeptes \n\nsein, Herr Staatsminister. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9678 \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch institutioneller Rassismus ist zu beenden. Bei-\n\nspielsweise k\u00f6nnten Sie sich auf Bundesebene daf\u00fcr \n\neinsetzen, endlich das Asylbewerberleistungsgesetz \n\nabzuschaffen. Das ist ein diskriminierendes Sondergesetz, \n\ndas keinen gleichrangigen Zugang zum Sozial- und \n\nGesundheitssystem herstellt. Es diskriminiert Menschen, \n\nes schlie\u00dft sie aus. \n\nZur Bek\u00e4mpfung von Rassismus geh\u00f6rt es auch, eine \n\neigenst\u00e4ndige Gedenkkultur f\u00fcr Opfer rassistischer und \n\nneonazistischer Gewalt nach 1990 zu entwickeln. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nZudem sind rassistische Einstellungsmuster in Institutio-\n\nnen, \u00c4mtern und Beh\u00f6rden \u2013 auch bei der Polizei \u2013 \n\nanzugehen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Auch unter den  \n\nW\u00e4hlern der Linkspartei! Lesen Sie die Statistik!) \n\nAuch dort ist eine interkulturelle \u00d6ffnung konsequent \n\nvoranzutreiben. \n\nMit diesen Ma\u00dfnahmen wird eine wirkliche Willkom-\n\nmenskultur f\u00fcr alle erreicht. \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nUnd der Steuerzahler bezahlt es!) \n\nIch werde mich in der zweiten Runde noch einmal mit \n\neinem Redebeitrag zu Wort melden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Klinger, \n\nFraktion DIE LINKE, spricht nun Frau Kollegin Friedel \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Frau Herrmann hat vorhin auf eine Ent-\n\nwicklung hingewiesen, die ihr in Bezug auf diese Aktuelle \n\nDebatte sehr wichtig erscheint \u2013 ich teile diese Einsch\u00e4t-\n\nzung \u2013: Bei uns im Freistaat Sachsen hat ein Umdenken \n\nstattgefunden, was den Umgang mit Menschen betrifft, \n\ndie gefl\u00fcchtet sind, die in Not sind und unsere Hilfe \n\nsuchen. \n\nDass dieses Umdenken stattgefunden hat, ist das Ver-\n\ndienst vieler, auch vieler engagierter B\u00fcrgermeister \u2013 Herr \n\nStaatsminister, Sie waren ganz vorn mit dabei \u2013, die \n\ngesagt haben: Wir m\u00fcssen hier etwas tun, wenn wir in \n\nSachsen weltoffener werden und mehr Willkommenskul-\n\ntur zeigen wollen. Das ist auch das Verdienst der von \n\nunserem Haus gew\u00e4hlten Ausl\u00e4nderbeauftragten, die \n\nimmer wieder daf\u00fcr gek\u00e4mpft haben. Das gilt nicht nur \n\nf\u00fcr Herrn  Gillo, sondern auch f\u00fcr seine Vorg\u00e4nger. \n\nSchlie\u00dflich ist es ein Verdienst der vielen Initiativen und \n\nVereine, letztlich aller Menschen, die sich engagieren, ob \n\naus humanistischen Idealen oder aus christlicher N\u00e4chs-\n\ntenliebe. Das alles hat dazu beigetragen, dass wir hier in \n\nSachsen einen neuen, anderen, verantwortungsvollen \n\nUmgang mit dem Thema \u201eFl\u00fcchtlinge und Asyl\u201c gefun-\n\nden haben. \n\nAbsurderweise tragen auch die Hasstiraden der NPD dazu \n\nbei, dass wir Fl\u00fcchtlinge besser, menschenw\u00fcrdiger \n\nbehandeln; denn die NPD f\u00fchrt uns jedes Mal vor Augen, \n\nwohin wir k\u00e4men, wenn wir mit diesem Denken unter-\n\nwegs w\u00e4ren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Erzeugen  \n\nwir so gro\u00dfe Schuldgef\u00fchle?) \n\nDas Unterbringungs- und Kommunikationskonzept liegt \n\nuns nicht formal als Drucksache vor. Insofern k\u00f6nnen wir \n\nnur auf das zur\u00fcckgreifen, was die Staatsregierung in \n\neiner Presseerkl\u00e4rung mitgeteilt hat und was uns der \n\nStaatsminister hier vorgetragen hat. Die wichtigen The-\n\nmen sind schon angesprochen worden. \n\nIch habe es so verstanden, dass der Finanzierungsvorbe-\n\nhalt bei der Sozialarbeit nur formal bestehe. Ich hoffe \n\nsehr, dass dem wirklich so ist; aber das glaube ich erst, \n\nwenn ich den neuen Haushalt sehe. \n\nDen Schl\u00fcssel 1 : 150 halte ich f\u00fcr nicht besonders \n\ngl\u00fccklich. Man kann sich vorstellen, dass Menschen in \n\nNot viel Beratungsbedarf haben; angesichts dessen ist \n\ndieser Schl\u00fcssel ein sehr niedriger. \n\nIn dem Konzept hei\u00dft es \u2013 das ist ein gro\u00dfer Schritt \u2013, \n\ndass Fl\u00fcchtlinge in die deutsche Gesellschaft und Kultur \n\nintegriert werden sollten. Eine wesentliche Voraussetzung \n\ndaf\u00fcr ist Spracherwerb. Wir machen so lange halbe \n\nSachen, solange wir Asylbewerberinnen und Asylbewer-\n\nbern den Spracherwerb nicht erm\u00f6glichen bzw. sie dabei \n\nnicht unterst\u00fctzen. Das ist ein ganz wichtiger Punkt, der \n\nnoch fehlt. \n\nZum Fr\u00fchwarnsystem: Wir h\u00f6ren, dass es das Ziel sei, \n\nSpannungen fr\u00fchzeitig zu erkennen, damit man eher auf \n\nsie reagieren und ihnen vielleicht sogar vorbeugen k\u00f6nne. \n\nDas halte ich f\u00fcr einen wichtigen Ansatz. Ich verstehe \n\nauch unser Plenum als Fr\u00fchwarnsystem und spreche jetzt \n\neine fr\u00fche Warnung aus: Es ist zwar an sich gut, dass der \n\nFreistaat Sachsen neue Erstaufnahmeeinrichtungen \n\nschafft. Der f\u00fcr die neue Erstaufnahmeeinrichtung in \n\nDresden ins Auge gefasste Standort \u2013 zwischen Justiz-\n\nvollzugsanstalt, M\u00fclldeponie und Polizeipr\u00e4sidium \u2013 ist \n\naber denkbar schlecht. Wenn wir es ernst meinen mit \n\nIntegration und mit dem Ziel, wie es im Konzept nieder-\n\ngelegt ist, dass sich Fl\u00fcchtlinge ehrenamtlich in Vereinen \n\nengagieren und generell in Austausch mit der Gesellschaft \n\nkommen, dann d\u00fcrfen wir sie nicht am Stadtrand, in der \n\nSchmuddelecke der Landeshauptstadt, verstecken. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nVielleicht auf dem Villenh\u00fcgel?) \n\nDas w\u00e4re absolut das falsche Signal. \n\n(Zuruf von der NPD: Es gibt auch gen\u00fcgend \n\nDeutsche, die am Stadtrand wohnen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9679 \n\nDie zentralen Akteure hat der Staatsminister benannt: \n\nB\u00fcrgerinitiativen, Feuerwehren, Sportvereine. Das sind \n\nalles wichtige Akteure. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist eine totale \n\nDiskreditierung der deutschen Bev\u00f6lkerung! \u2013 \n\nKarl Nolle, SPD: P\u00f6beln  \n\nSie doch einfach in Ihrem Parteib\u00fcro! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Was willst  \n\ndu denn? Geh in die Kantine!) \n\nWir freuen uns sehr, dass diese Akteure diese Aufgaben \n\nannehmen und sich gemeinsam engagieren wollen. \n\nEin weiterer zentraler Akteur sind und bleiben staatliche \n\nBeh\u00f6rden. Diese senden immer wieder Signale, wenn es \n\ndarum geht, wie Fl\u00fcchtlinge behandelt werden bzw. wie \n\nsie nicht behandelt werden sollten. Insofern freue ich \n\nmich einerseits, dass sich der Freistaat Sachsen mit \n\ndiesem Konzept auf den Weg macht. Andererseits \u2013 \n\nStichwort: neuer Standort \u2013 habe ich das Gef\u00fchl, dass \n\ndieser gemeinsame Weg noch sehr lang ist. Wir m\u00fcssen \n\nab und an aufpassen, dass wir nicht aus der Kurve getra-\n\ngen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte die \n\nSPD-Fraktion. Es sprach Frau Kollegin Friedel. Jetzt \n\nergreift Herr Kollege Karabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion das \n\nWort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Asylbe-\n\nwerber und vor allen Dingen deren steigende Zahl \u2013 das \n\nist ein Dauerthema. Aber ich frage mich durchaus, ob es \n\ndeswegen auch Thema jeder Plenarsitzung sein muss. Ich \n\nhabe nicht unbedingt den Eindruck, dass die Art und \n\nWeise, in der wir hier die Debatten f\u00fchren, zur Versachli-\n\nchung der gesellschaftlichen Debatte beitr\u00e4gt und am \n\nEnde auch zu mehr Verst\u00e4ndnis f\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Gegenteil, ich habe das Gef\u00fchl, dass vor allen Dingen \n\nSie von der LINKEN das Thema zum Wahlkampf nutzen. \n\nAber Sie verkennen dabei v\u00f6llig, dass Sie damit auch den \n\nbraunen Rattenf\u00e4ngern eine \u00f6ffentliche Wahlkampfplatt-\n\nform bieten. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ordnungsruf!) \n\nMeine Damen und Herren! Der Grund f\u00fcr das Unterbrin-\n\ngungs- und Kommunikationskonzept f\u00fcr Asylbewerber ist \n\nmit Sicherheit der kommunikative Supergau um die \n\nGeschehnisse in Schneeberg und Chemnitz vom letzten \n\nJahr, aber wir m\u00fcssen uns das nicht Monat f\u00fcr Monat \n\ngegenseitig vorhalten \u2013 ganz im Gegenteil: Wir sollten \n\ndarauf vertrauen, dass die Beh\u00f6rden daraus gelernt haben. \n\nDas dokumentiert unter anderem das Konzept. Es ist \n\ndurchaus verwunderlich, dass erst im Februar 2014 ein \n\nsolches Konzept vorgestellt wird. Eigentlich h\u00e4tte so ein \n\nKonzept schon viel fr\u00fcher vorliegen m\u00fcssen, n\u00e4mlich seit \n\n\u00fcber 20 Jahren, denn die Unterbringung von Asylbewer-\n\nbern ist eine Daueraufgabe. Nun entsteht zwangsl\u00e4ufig \n\nder Eindruck, dass die Unterbringung von Asylbewerbern \n\nbisher konzeptlos erfolgt ist. \n\nAber nun zum Inhalt des Konzeptes. Ich begr\u00fc\u00dfe aus-\n\ndr\u00fccklich, dass sich bei der Unterbringung auf die Kapa-\n\nzit\u00e4t von 150 Personen zu beschr\u00e4nken ist, dass hierbei \n\nschon die getrennte Unterbringung von verschiedenen \n\nGruppen gepr\u00fcft werden soll und dass die Unterk\u00fcnfte \n\neine gute Erreichbarkeit zu sozialen Einrichtungen der \n\nKommunen haben sollen. Auch die Empfehlung zur Form \n\nder Unterbringung begr\u00fc\u00dfe ich, schlie\u00dflich ist die Kombi-\n\nnation von zentraler und dezentraler Unterbringung eine \n\nlangj\u00e4hrige Forderung der FDP. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nDabei sollen vor allem Familien und Alleinerziehende \n\nschon nach kurzer Zeit in Wohnungen untergebracht \n\nwerden. Meine Damen und Herren, das ist nicht nur f\u00fcr \n\ndie betroffenen Personen profitabel, sondern auch die \n\nKommunen profitieren davon, denn die dezentrale Unter-\n\nbringung ist in Summe billiger und viel flexibler. \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nDie armen Mitbewohner!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, eigentlich \n\nselbstverst\u00e4ndlich sind die folgenden Punkte, die im \n\nKonzept auch zu lesen sind: m\u00f6glichst fr\u00fchzeitige Inter-\n\nvention bei Problemlagen, im Ernstfall Sicherheitsbespre-\n\nchung mit der Polizei, bei erheblicher St\u00f6rung des sozia-\n\nles Friedens durch Heimbewohner schneller Abschluss \n\ndes Asylverfahrens und z\u00fcgige R\u00fcckf\u00fchrung. L\u00e4ngst \n\n\u00fcberf\u00e4llig ist die Ausdehnung der Mitarbeitsgelegenheiten \n\nim jeweiligen Heim, \u201ezum Beispiel Unterhaltungsarbeiten \n\nin der Gemeinschaftsunterkunft, Gartenarbeit, Dolmet-\n\nschert\u00e4tigkeit f\u00fcr die Heimleitung, Betreuung kranker und \n\nalter Asylbewerber\u201c. \n\nDie externe Kommunikation ist nat\u00fcrlich \u00fcberf\u00e4llig und \n\neigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, n\u00e4mlich die fr\u00fch-\n\nzeitige Einbindung \u00f6rtlicher Vereine und Gruppen sowie \n\nsonstiger Multiplikatoren, klare Regelungen der Verant-\n\nwortlichkeiten, gleicher Informationsstand bei allen \n\nBeteiligten, B\u00fcrgerversammlung, B\u00fcrgeranschreiben, \n\nMedienarbeit etc. Ich hoffe, das ist nichts Neues, sondern \n\nwird seit Jahren vor Ort praktiziert. Allerdings fand und \n\nfindet die externe Kommunikation in den meisten F\u00e4llen \n\nerst wenige Tage vor Beginn der Unterbringung statt oder \n\n\u2013 wie im Fall von Schneeberg \u2013 sogar erst im Nachgang. \n\nMan musste den Eindruck gewinnen, die Beh\u00f6rden \n\nversuchen eine Information m\u00f6glichst zu umgehen und \n\nalle Akteure waren haupts\u00e4chlich damit besch\u00e4ftigt, sich \n\ngegenseitig den Schwarzen Peter zuzuschieben, wer denn \n\nnun die \u00d6ffentlichkeit zu informieren hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9680 \n\nMeine Damen und Herren, mit dem Konzept ist es aller-\n\ndings gelungen, alle relevanten Akteure in den Prozess an \n\neinem Tisch zu versammeln. Erfreulich ist auch, dass in \n\ndiesem Rahmenkonzept alle relevanten Aspekte ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden, insbesondere der Spracherwerb, Arbeits-\n\ngelegenheiten oder soziale Betreuung. Viel zu oft wurde \n\nin der Vergangenheit die Unterbringung von Asylsuchen-\n\nden als eine reine Verwahrung angesehen und nicht \n\nbeachtet, dass hier schon die ersten Bausteine f\u00fcr eine \n\nsp\u00e4tere erfolgreiche Integration gelegt werden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss m\u00f6chte ich noch \n\netwas Grunds\u00e4tzliches sagen. Mit den steigenden Asyl-\n\nbewerberzahlen nehmen die Anforderungen an uns alle \n\nzu. Es ist unsere Pflicht, Menschen, die in Not geraten \n\nsind, ein Obdach zu bieten. Niemand von uns wird an \n\nseinem Lebensstandard Abstriche machen m\u00fcssen, auch \n\nnicht, wenn die Zahl der Asylbewerber in diesem Jahr auf \n\n8 000 steigen sollte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Herr Kara-\n\nbinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. Ich rufe nun Herrn Storr f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion ans Mikrofon. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das Unterbringungs- und Kommunikationskon-\n\nzept f\u00fcr Asylbewerber aus dem Innenministerium vom \n\n21. Februar ist eigentlich nichts anderes als eine formel-\n\nhafte Verlautbarung, wie sie vom Sprachduktus her aus \n\ndem Politb\u00fcro der SED stammen k\u00f6nnte. Ich muss mich \n\nschon sehr wundern. Auch die laufende Debatte hat \n\nvonseiten der Staatsregierung nur eine Konkretisierung \n\nerfahren, dass die dezentrale Unterbringung ausgeweitet \n\nwerden soll. Ansonsten liest sich das Ganze als eine \n\nAnsammlung von Sch\u00f6nsprechh\u00fclsen und Leerformeln, \n\ndenen allerdings aus Sicht der NPD-Fraktion schon ein \n\npolitisches Kalk\u00fcl zugrunde liegt. Man will mit diesen \n\nLeerformeln nichts anderes, als einerseits die Asyllobby \n\nund andererseits die einheimische Bev\u00f6lkerung be-\n\nschwichtigen. Auch die Landr\u00e4te sollen mit finanziellen \n\nZugest\u00e4ndnissen zum Stillschweigen gebracht werden. \n\nDie Erkl\u00e4rung liest sich insofern erstaunlich, weil ich die \n\nSituation in den Landkreisen, was die Asylzuwanderung \n\nangeht, ganz anders wahrnehme. So viel Eintracht \n\nherrscht in den Landkreisen nicht, wie diese Erkl\u00e4rung \n\naus dem Innenministerium suggeriert. Das Ziel dieser \n\nganzen Beschwichtigung erscheint mir auch klar. Man \n\nwill das emotional betrachtete Thema Massenzuwande-\n\nrung und Asylmissbrauch aus den anstehenden Wahl-\n\nk\u00e4mpfen heraushalten. Stattdessen soll in den n\u00e4chsten \n\nMonaten ein inhaltsleerer Wahlkampf stattfinden, wo man \n\ndem Volk gar nicht erst gro\u00dfe Themen pr\u00e4sentiert und \n\ndiskutiert, sondern ein l\u00e4chelnder Ministerpr\u00e4sident soll \n\ndie Bev\u00f6lkerung beruhigen nach dem Motto: Es ist alles \n\nin Ordnung, wir haben alles im Griff, und w\u00e4hlt mal die \n\nCDU, damit wir weitermachen k\u00f6nnen wie bisher. Man \n\nwill das Volk letztendlich in einem politischen D\u00e4mmer-\n\nschlaf halten. Dem werden wir uns als NPD verweigern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nKommen wir zu den sogenannten Kernbotschaften dieses \n\nangeblich so gro\u00dfartig formulierten Konzepts. Da wird \n\nbei der Unterbringung vom Zweistufenmodell gespro-\n\nchen, wobei wir wissen, dass die neue Qualit\u00e4t darin \n\nbesteht, die dezentrale Unterbringung auszuweiten. Wenn \n\nman \u00fcber das Konzept diskutiert, muss man die Frage \n\nstellen, welche Folgen das haben k\u00f6nnte. Wenn eine \n\ndezentrale Unterbringung stattfindet, ist es durchaus \n\ndenkbar, dass die Probleme, die wir beispielsweise in der \n\nErstaufnahmeeinrichtung in Chemnitz haben, sich in \n\nWohngebiete verlagern und dort viel gr\u00f6\u00dferen Schaden \n\nanrichten, weil dort die Entwicklungen m\u00f6glicherweise \n\ngar nicht mehr so kontrolliert werden k\u00f6nnen wie bei \n\neiner zentralen Unterbringung und auch viel weniger \n\nEinflussm\u00f6glichkeiten existieren. Wie wird man dann mit \n\nder dezentralen Unterbringung umgehen, die man jetzt als \n\nL\u00f6sung pr\u00e4sentiert? \n\nLassen Sie mich ein weiteres Stichwort aus dieser Erkl\u00e4-\n\nrung nennen: die soziale Betreuung. Hier wird von einem \n\nBetreuungsschl\u00fcssel von 1 : 150 gesprochen. Das bedeu-\n\ntet, auf 150 Asylbewerber soll es einen Sozialarbeiter \n\ngeben, der Hilfestellung leistet. Nicht aufgez\u00e4hlt wurde, \n\nwelche Kr\u00e4fte inzwischen zus\u00e4tzlich bereitgestellt werden \n\nm\u00fcssen. Ich nehme als Beispiel die Chemnitzer Erstauf-\n\nnahmeeinrichtung. Dort sind bei circa 400 Asylbewerbern \n\n100 Polizeibeamte eingesetzt, die die Situation ringshe-\n\nrum kontrollieren und in Ordnung halten sollen. Im \n\nInneren des Objektes gibt es 30 Sicherheitskr\u00e4fte, dazu \n\nkommen 60 Zivilangestellte dieser Einrichtung. Da haben \n\nwir rechnerisch gesehen schon einen Betreuungsschl\u00fcssel \n\nvon 1 : 2. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NDP:  \n\nDas ist ein Hochsicherheitstrakt!) \n\nMan sieht, welche personellen Ressourcen hier aufge-\n\nwendet werden m\u00fcssen, um eine sogenannte soziale \n\nBetreuung zu realisieren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas ist auch unter Kostengesichtspunkten Wahnsinn und \n\nsteht in einem krassen Missverh\u00e4ltnis. Aber gehen wir \n\nmal weiter. Sie reden der Integration dieser Asylbewerber \n\nin die deutsche Kultur und Gesellschaft das Wort. Ich \n\nfrage mich aber: In welche Gesellschaft, in welche deut-\n\nsche Kultur soll sich eigentlich der Ausl\u00e4nder integrieren? \n\nWir sind doch ein Volk, das sich selber abschafft, und mit \n\ndem Volk wird auch die Kultur abgeschafft. \n\n(Widerspruch bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAndreas Storr, NPD: Von welcher deutschen Kultur \n\nreden Sie denn? Sie beseitigen doch diese Kultur. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9681 \n\n(Widerspruch bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEin Volk, das sich selber verneint wie die Deutschen, \n\nkann ja gar kein Integrationsangebot machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Storr, die Redezeit \n\nist zu Ende. \n\nAndreas Storr, NPD: Gut. Ich muss schlie\u00dfen. Man \n\nk\u00f6nnte sicher noch viel mehr zu diesem Unsinn sagen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. \u2013 Es gibt Redebedarf \n\nf\u00fcr eine zweite Runde. Von der Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN Frau Herrmann. Frau Herrmann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Sie werden es mir sicher nachse-\n\nhen, dass ich auf diesen Bl\u00f6dsinn nicht eingehe. Daf\u00fcr ist \n\nmir meine Redezeit einfach zu schade. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch komme lieber wieder zur\u00fcck zu dem Thema Integra-\n\ntion durch Bildung. Ich habe das schon angeschnitten. Ich \n\nglaube auch, dass es bei der Umsetzung dieses Unterbrin-\n\ngungs- und Kommunikationskonzeptes Punkte gibt, die \n\nman eher angehen muss, und dass es Punkte gibt, die noch \n\nein bisschen l\u00e4nger warten k\u00f6nnen. Wenn wir jetzt die \n\nOperationellen Programme aufstellen und beschlie\u00dfen, \n\ndann muss sich die M\u00f6glichkeit, ESF-Mittel zum Sprach-\n\nerwerb einzusetzen \u2013 wie ich es vorhin schon gesagt habe \n\n\u2013, in den Operationellen  Programmen wiederfinden. Das \n\nist es, was wir jetzt in Angriff nehmen sollten. \n\nZur Integration geh\u00f6rt sicher auch, dass die Kinder eine \n\nKita oder eine Schule besuchen k\u00f6nnen. Insbesondere was \n\ndie Kita angeht, gibt es ganz unterschiedliche Situationen \n\nin Sachsen. In den St\u00e4dten ist das meistens gar nicht das \n\ngro\u00dfe Problem, aber im l\u00e4ndlichen Raum schon. Auch \n\nwer die Kosten \u00fcbernimmt, ist unterschiedlich geregelt. \n\nEs gibt Landkreise, die die Kosten f\u00fcr den Kita-Besuch \n\nderzeit nicht \u00fcbernehmen. \n\nNeben der \u00dcbernahme der Kosten ist nat\u00fcrlich auch eine \n\nFrage, wie man Eltern motivieren kann. Da sind wir \n\nwieder bei der Sozialarbeit, die notwendig ist. Gleichzei-\n\ntig geht es auch um die Vorbereitungsklassen f\u00fcr die \n\nAsylbewerberkinder, die in die Schule gehen. Diese \n\nKlassen sind in manchen Teilen Sachsens am Ende ihrer \n\nAufnahmekapazit\u00e4t angelangt. Wir haben auch nicht \n\ngen\u00fcgend Lehrkr\u00e4fte. Wenn man den Asylbewerberkin-\n\ndern die M\u00f6glichkeit geben will, sich zu integrieren, ist es \n\nnat\u00fcrlich wichtig, dass sie in die Schule gehen und dort \n\netwas verstehen k\u00f6nnen. Da muss man eben sehen, dass \n\nes DAZ-Klassen in ausreichender Zahl gibt. \n\nEs ist auch die Frage zu stellen, wer f\u00fcr die Durchsetzung \n\nder Schulpflicht der Kinder in den Gemeinschaftsunter-\n\nk\u00fcnften zust\u00e4ndig ist. Ich habe dazu eine Kleine Anfrage \n\ngestellt. Frau Kurth hat mir geantwortet: In Kooperation \n\nmit dem jeweiligen Koordinator f\u00fcr Migration und Inte-\n\ngration der S\u00e4chsischen Bildungsagentur und den Akteu-\n\nren vor Ort, wie den Heimleitern der Gemeinschaftsunter-\n\nk\u00fcnfte, den Mitarbeitern der Jugendmigrationsdienste, \n\nden Landrats\u00e4mtern oder den kommunalen Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragten erfolgt der Informationsaustausch. \u2013 Das ist \n\nmir, ehrlich gesagt, zu schwammig. \n\nWer ist denn nun verantwortlich? Wie erf\u00e4hrt die S\u00e4chsi-\n\nsche Bildungsagentur davon, dass schulpflichtige Kinder \n\nin einer Gemeinschaftsunterkunft leben? Darauf konnte \n\nFrau Kurth nicht antworten. Leider hei\u00dft es in der Ant-\n\nwort auf die Kleine Anfrage, dass die Betreuungslehrer \n\nund Betreuungslehrerinnen f\u00fcr die schulischen und \n\nau\u00dferschulischen Integrationsprozesse verantwortlich \n\nsind. Sie beraten die Schulleitungen sowie die Fachlehrer \n\nund halten einen engen Kontakt mit den Eltern sowie mit \n\nau\u00dferschulischen Partnern. Mein Eindruck ist aber, dass \n\ndiese Lehrer davon gar nichts wissen. Selbst wenn sie es \n\nwissen sollten, ist es so, dass sie die Ressourcen nicht \n\nhaben und auch nicht ausreichend darauf vorbereitet sind. \n\nDas sind Punkte, bei denen wir heute schon ansetzen \n\nk\u00f6nnen, wenn wir das Konzept umsetzen wollen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Staatsminister, es \n\ngibt einige Punkte, die Sie schnell angehen sollten. Ich \n\nhabe mich gefragt, warum Sie der F\u00fchrungsverantwor-\n\ntung, die Sie als Innenminister haben, nicht st\u00e4rker \n\nnachkommen. Die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen ist \n\neine Pflichtaufgabe nach Weisung mit vollem Weisungs-\n\nrecht. Sie k\u00f6nnten also durchaus dieser Empfehlung im \n\nUnterbringungskonzept auch einen rechtlich verbindli-\n\nchen Rahmen geben. F\u00fcr einige der Empfehlungen w\u00e4re \n\ndas sicher sinnvoll. So sehe ich das jedenfalls. \n\nDas betrifft insbesondere das Stufenverfahren f\u00fcr die \n\ndezentrale Unterbringung. In diesem Zusammenhang \n\nm\u00fcssen wir uns auch Folgendes \u00fcberlegen: Welche \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr dezentrale Unterbringung wollen \n\nwir? Wie soll da der Zugang zur Sozialarbeit sein? Wie \n\nsoll erreicht werden, dass Eltern motiviert werden, ihre \n\nKinder in Kita und Schule zu schicken? Also, dezentrale \n\nUnterbringung ist nicht per se gleich gut, sondern wir \n\nm\u00fcssen \u00fcberlegen, unter welchen Bedingungen sie erfol-\n\ngen soll. \n\nZur Sicherstellung der sozialen Betreuung sollten wir mit \n\nder Liga der Wohlfahrtsverb\u00e4nde zusammenzuarbeiten \n\nund schauen, welche der Empfehlungen sozusagen als \n\nSchritte auf dem Weg, mehr soziale Betreuung sicherzu-\n\nstellen, zuerst umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nAls Letztes m\u00f6chte ich Ihnen noch einige Personen \n\nbesonders ans Herz legen, n\u00e4mlich die schutzbed\u00fcrftigen \n\nPersonen gem\u00e4\u00df EU-Richtlinie. Das sind minderj\u00e4hrige \n\nund vor allem minderj\u00e4hrige unbegleitete Fl\u00fcchtlinge. Wir \n\nbrauchen die Clearing-Stelle in Sachsen. Andere L\u00e4nder \n\nhaben sie schon. Das sind Menschen mit Behinderungen, \n\ndie besondere Bed\u00fcrfnisse zum einen hinsichtlich Barrie-\n\nrefreiheit und zum anderen an die gesundheitliche Versor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9682 \n\ngung haben. Und das sind Menschen mit Gewalterfahrun-\n\ngen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich komme zum Schluss. \u2013 \n\nDas betrifft vor allen Dingen Frauen. Wir haben das \n\nProblem, dass der Frauenschutz f\u00fcr Migranten einfach \n\nnicht ausreichend zug\u00e4nglich ist. \n\nDas sind Punkte, die ich Ihnen gern noch mitgeben \n\nm\u00f6chte. Ansonsten denke ich, dass wir gemeinsam an \n\ndem Unterbringungskonzept arbeiten sollten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte vom \n\nInstrument einer Kurzintervention Gebrauch machen, weil \n\nmir dieses formelhafte Integrationsgerede der Frau  \n\nHerrmann zum einen auf die Nerven gegangen ist und \n\nweil es zum anderen auch v\u00f6llig sachfremd ist. \n\nAus Sicht der NPD m\u00f6chte ich noch einmal klarstellen, \n\ndass wir hier von Asylbewerbern reden. Hier wird also der \n\nIntegration von Personen das Wort geredet, deren rechts-\n\nstaatliches Asylverfahren noch gar nicht abgeschlossen \n\nist. Ich k\u00f6nnte ein Mindestma\u00df von Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr \n\naufbringen, wenn man hier eine Integrationsdebatte f\u00fcr \n\nAsylbewerber f\u00fchren w\u00fcrde, deren Verfahren rechtskr\u00e4f-\n\ntig positiv beschieden wurde. Das sind also Leute \u2013 und \n\ndazu geh\u00f6ren 2 bis 3 % aller Asylantragsteller \u2013, die nach \n\nArtikel 16 a des Grundgesetzes asylberechtigt sind. Wenn \n\nman sich bei den 2 bis 3 % rechtm\u00e4\u00dfigen Asylbewerbern, \n\nbei denen die Gerichte festgestellt haben, dass sie zu \n\nHause in puncto Leib und Leben verfolgt sind, um Inte-\n\ngration bem\u00fcht, k\u00f6nnte ich ja noch mitgehen. \n\nAber hier geht es um Integrationsbem\u00fchungen f\u00fcr Leute, \n\nderen Asylantr\u00e4ge in ganz \u00fcberwiegendem Ma\u00dfe abge-\n\nlehnt werden und die nach rechtsstaatlichen Ma\u00dfst\u00e4ben \n\nausreisepflichtig sind. Was ist denn das f\u00fcr eine Verh\u00f6h-\n\nnung des Rechtsstaates? Ausreisepflichtige, rechtsstaat-\n\nlich abgelehnte Asylbewerber geh\u00f6ren in einen Flieger \n\ngesetzt und in ihre Heimatl\u00e4nder ausgeflogen. Wie kann \n\nman denn hier Integrationsbem\u00fchungen vornehmen? Es \n\nsei denn \u2013 und dann w\u00fcrde ein Schuh daraus \u2013, dass man \n\nrechtskr\u00e4ftig abgelehnte Asylbewerber \u00fcberhaupt nicht \n\nabschieben will. \n\nDas ist ein weiteres Problem, das in diesem Land nur die \n\nNPD anspricht. Erst im Februar dieses Jahres hat die \n\n\u201eBild\u201c-Zeitung unter Berufung auf die Zahlen des Bun-\n\ndesamtes f\u00fcr Migration festgestellt, dass es 131 000 \n\nrechtskr\u00e4ftig abgelehnte und abschiebepflichtige Asylbe-\n\nwerber in der Bundesrepublik gibt, die aber nicht abge-\n\nschoben werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Zum Schluss kommen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Schluss. \u2013 Das \n\nhei\u00dft, wir haben es hier mit einer weiteren Rechtsbeugung \n\nzu tun, indem selbst rechtskr\u00e4ftig abgelehnte Asylbewer-\n\nber nicht abgeschoben werden. Und dann von Integration \n\nzu schwafeln, ergibt wieder einen neuen, aber sehr inl\u00e4n-\n\nderfeindlichen Sinn. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn  Gansel. Meine Damen und Herren, \n\nwir setzen die Aussprache fort. F\u00fcr die CDU spricht Herr \n\nAbg. Hartmann. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe \n\ngestern schon gesagt, dass das Problem mit dieser Diskus-\n\nsion darin besteht, dass sie weder schwarz noch wei\u00df ist, \n\nsondern in einer Grauzone stattfindet. Diese Grauzone \n\nhei\u00dft: Es gibt verschiedene Beteiligte mit verschiedenen \n\nBlickwinkeln und einer h\u00f6chst unterschiedlichen Betrach-\n\ntung. Ich versuche, einige Punkte aufzunehmen. Ich \n\nentwickle, glaube ich, eine gewisse Affinit\u00e4t \u2013 ich wei\u00df \n\nnicht warum \u2013, auf diese Argumente einzugehen. \n\nWas ist eigentlich deutsche Kultur, und was ist Zielset-\n\nzung der deutschen Gesellschaft? Ich m\u00f6chte Sie da ein \n\nbisschen beruhigen. Wenn Sie sich die deutsche Kultur, \n\ndie deutsche Gesellschaft, die deutsche Geschichte der \n\nletzten tausend Jahre anschauen, stellen Sie fest, dass sie \n\nst\u00e4ndigen Wandlungen unterworfen waren. Wir sind aus \n\nder Gotik gekommen, aus dem Sp\u00e4tmittelalter, wir haben \n\nuns kulturell v\u00f6llig ver\u00e4ndert, interessanterweise mit \n\nunheimlich viel Zuwanderung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bla, bla!) \n\nDie Impulse der gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen in \n\nDeutschland der letzten 200 Jahre \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einfach mal zu, Herr Gansel, vielleicht \n\nbleibt ja doch mal was h\u00e4ngen! \n\nGerade die letzten 200 Jahre sind vor allen Dingen durch \n\nerhebliche kulturelle Ver\u00e4nderungen und Umbr\u00fcche \n\ngepr\u00e4gt gewesen. Daran haben auch Leute, hinsichtlich \n\nderer Sie eine gewisse Affinit\u00e4t entwickeln, einen nicht \n\nganz unerheblichen Anteil gehabt. Diese Gesellschaft hat \n\nsich immer ver\u00e4ndert. Sie hat sich immer gestaltet, weil \n\neine Gesellschaft, die lebt, auch einer Ver\u00e4nderung durch \n\nRahmenbedingungen, durch eine Fortentwicklung unter-\n\nliegt. Ansonsten w\u00fcrden wir heute noch gro\u00dfe Fans des \n\nMinnesangs sein. So hat sich aber Kultur und Gesellschaft \n\neinfach ver\u00e4ndert. \n\nZuwanderung geh\u00f6rte eben auch immer zu dieser Gesell-\n\nschaft. Da kann man jetzt wieder aus alten Debatten \n\nzitieren. Wir wissen im \u00dcbrigen, dass auch in diesem \n\nHohen Hause \u2013 ich bringe das gern, das ist so ein Running \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9683 \n\nGag \u2013 nicht  jeder Name der Mitglieder Ihrer Fraktion auf \n\neine deutsche Herkunft schlie\u00dfen l\u00e4sst. \n\nAber jetzt zu der Frage: Wie gehen wir verantwortungs-\n\nvoll mit Asylrecht in diesem Land um? Da ist der Aus-\n\ngleich zwischen denen, die hier in diesem Land leben, die \n\ndie deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit haben, auf der einen \n\nSeite und den Menschen, denen wir uns besonders ver-\n\npflichtet f\u00fchlen und denen wir auch eine Heimstatt geben \n\nwollen, auf der anderen Seite. \n\nDa gibt es einen Unterschied. Das eine ist das Asylrecht \n\nnach Artikel 16 a Grundgesetz. Dies ist ein besonderer \n\nAusfluss der Gr\u00fcndungsv\u00e4ter aus den Erfahrungen, die \n\nwir zwischen 1933 und 1945 in diesem Land gemacht \n\nhaben, und den Folgen, die in Europa und in der Welt zu \n\nverzeichnen waren. Deswegen gibt es diesen besonderen \n\nverfassungsrechtlichen Ansatz in Artikel 16 a des Grund-\n\ngesetzes f\u00fcr die Regelung des Asylrechtes. \n\nDaneben gibt es aber noch internationale Vertr\u00e4ge und \n\nVerpflichtungen, denen wir beigetreten sind: bei den \n\nVereinten Nationen, in der Europ\u00e4ischen Union. Diese \n\nv\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen haben f\u00fcr uns einen \n\nBindungscharakter. Deswegen ist es genau f\u00fcr diese \n\nTeilgruppe f\u00fcr uns verpflichtend, ein Asylrecht f\u00fcr den zu \n\ngew\u00e4hren, der einen Anspruch auf Asyl in unserem Land \n\nhat. Weil wir noch genau aus unserer eigenen Geschichte \n\nwissen, was es hei\u00dft, verfolgt oder vertrieben zu sein, \n\nhaben wir eine Verpflichtung, diesen Menschen die \n\nM\u00f6glichkeiten eines vern\u00fcnftigen Lebens in unserer \n\nGesellschaft zu gew\u00e4hrleisten. Dazu geh\u00f6ren Einbindung \n\nund Integration. \n\nDer Unterschied wird jetzt aber deutlich. F\u00fcr diejenigen, \n\nf\u00fcr die dieser Anspruch nicht besteht, muss es eine konse-\n\nquente R\u00fcckf\u00fchrung in die Heimatl\u00e4nder geben. Das wird \n\nzumindest im Freistaat Sachsen sehr konsequent betrie-\n\nben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das geschieht aber nicht! \u2013 \n\nHolger Szymanski, NPD:  \n\nLeeres Gerede von der CDU!) \n\nNur k\u00f6nnen sie doch nicht jeden, der krank ist oder \n\nsonstige Gr\u00fcnde hat oder hochschwanger ist, einfach \n\neinmal in das Flugzeug schieben, sondern sie m\u00fcssen sich \n\nmit dem Einzelfall besch\u00e4ftigen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie haben es \n\nsonst immer mit Zahlen. Ich glaube durchaus feststellen \n\nzu k\u00f6nnen, dass wir im Freistaat Sachsen sehr konsequent \n\ndie Frage der R\u00fcckf\u00fchrung f\u00fcr nicht anerkannte Verfahren \n\nbehandeln. \n\nAbschlie\u00dfend bleibt es dabei: Wir m\u00fcssen die Verfahren \n\nder Anerkennung beschleunigen, um Sicherheit f\u00fcr unsere \n\nStrukturen, aber auch f\u00fcr den Betroffenen zu bringen und \n\ndamit eine klare Abgrenzung vorzunehmen. \n\nErlauben Sie mir zum Schluss noch einen klaren Hinweis, \n\nweil er Bestandteil dieser Debatte war: F\u00fcr uns ist eine \n\npauschale Integration von Asylbewerbern in unsere \n\nsozialen Versicherungssysteme nicht der Weg. Wir sind \n\ndurchaus der Auffassung, dass das Asylbewerberleis-\n\ntungsgesetz f\u00fcr den Prozess einer entsprechenden Einbin-\n\ndung, Pr\u00fcfung und Integration seine Berechtigung hat. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Herzlichen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, mir liegt noch eine Wortmeldung von der Frak-\n\ntion DIE LINKE vor. Frau Abg. Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe in \n\nmeinem ersten Redebeitrag ausgef\u00fchrt, wie wichtig die \n\nmedizinische Versorgung, also die Unversehrtheit des \n\nK\u00f6rpers und der Seele, und die Teilhabe an der Gesell-\n\nschaft sowie das Entgegentreten gegen den Rassismus \n\nund die Fremdenfeindlichkeit sind, um eine wirkliche \n\nWillkommenskultur, und zwar f\u00fcr alle \u2013 das m\u00f6chte ich \n\nbetonen \u2013 zu erreichen. \n\nEigentlich mag ich dieses Wort gar nicht mehr. Ich emp-\n\nfinde es als eine hohle Phrase. Keiner wei\u00df so richtig, was \n\ndahinter steckt, was mit einer Willkommenskultur ge-\n\nmeint ist. Ich habe noch einmal nachgesehen. Was ich \n\ndazu auf der Seite des Innenministeriums gefunden habe, \n\nHerr Ulbig, ist das Leitbild, das Sie 2010 den Ausl\u00e4nder-\n\nbeh\u00f6rden gegeben haben. Ich kann es mir nicht verknei-\n\nfen, daraus kurz zu zitieren: \u201eSachsen braucht Zuwande-\n\nrung von qualifizierten Fachkr\u00e4ften aus dem Ausland. Wir \n\nhaben damit begonnen, eine Willkommenskultur f\u00fcr \n\ndiejenigen zu schaffen, die daran mitarbeiten, mit anpa-\n\ncken, dass Sachsen eine f\u00fchrende Region in Europa \n\nbleibt.\u201c \n\nDas finde ich bedauerlich, denn das schlie\u00dft Leute aus. \n\nDas bedient diese N\u00fctzlichkeitsabw\u00e4gung, und es spielt \n\nMigranten gegeneinander aus. Das darf nicht sein, denn \n\nwenn Leute protestierend vor Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte \n\nziehen, ist die Phrase Willkommenskultur ad absurdum \n\ngef\u00fchrt. Deshalb finde ich es gut, dass Sie erkannt haben, \n\nwelcher Stellenwert der Kommunikation zukommt. \n\nIch betone nochmals, dass Kommunikation wichtig ist, \n\num erstens dem Rassismus den Wind aus den Segeln zu \n\nnehmen, indem offen und ehrlich mit den Einwohnern in \n\nSachsen umgegangen und gesprochen wird. Das haben \n\nSie angek\u00fcndigt, und ich hoffe, dass Sie das auch umset-\n\nzen. Es muss zweitens auch antirassistisch kommuniziert \n\nwerden, Rassismus muss benannt werden, und es muss \n\nf\u00fcr eine offene und plurale Gesellschaft geworben wer-\n\nden, dann wird es auch etwas. Das w\u00fcnsche ich mir. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKlinger. \u2013 Meine Damen und Herren, weitere Wortmel-\n\ndungen liegen mir nicht vor. Die CDU-Fraktion h\u00e4tte \n\nnoch Redezeit und die Staatsregierung 2 Minuten. M\u00f6ch-\n\nten Sie noch einmal 2 Minuten reden, Herr Staatsminis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9684 \n\nter? \u2013 Nicht mehr. Okay. Damit ist die 2. Debatte abge-\n\nschlossen und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber das S\u00e4chsische Architektengesetz und  \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ingenieurkammergesetzes, des  \n\nS\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes sowie der S\u00e4chsischen Bauordnung \n\nDrucksache 5/12243, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/13877, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge: CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD und die Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nbeginnt die Aussprache. Herr Abg. Fritzsche, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDas uns heute zur Beschlussfassung vorliegende Gesetz \n\n\u00fcber das S\u00e4chsische Architektengesetz und zur \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Ingenieurkammergesetzes, des S\u00e4chsi-\n\nschen Ingenieurgesetzes sowie der S\u00e4chsischen Bauord-\n\nnung wurde dem S\u00e4chsischen Landtag als Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung am 24. Juni zugeleitet und am \n\n26. Juni 2013 zur fachlichen Behandlung an den Innen-\n\nausschuss \u00fcberwiesen. Am 5. September 2013 wurde im \n\nInnenausschuss eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zum vorlie-\n\ngenden Artikelgesetz f\u00fcr den 12. September beschlossen. \n\nAm 13. Februar war die abschlie\u00dfende Befassung im \n\nInnenausschuss. Diese Beschlussempfehlung, die dort \n\ngefasst wurde, ist Grundlage unserer heutigen Beschluss-\n\nfassung hier im Plenum. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle einige Worte zur \u00f6ffentli-\n\nchen Anh\u00f6rung verlieren. Diese fand wie geplant am \n\n12. Dezember statt. F\u00fcnf Sachverst\u00e4ndige waren geladen, \n\ndrei Sachverst\u00e4ndige wurden dabei durch die CDU \n\ngenannt. Einer musste dabei leider kurzfristig absagen. Er \n\nhat uns jedoch seine Stellungnahme am Anh\u00f6rungstag \n\nschriftlich vorgelegt. Ein Sachverst\u00e4ndiger war durch \n\nunseren Koalitionspartner FDP benannt worden, ein \n\nweiterer durch die Opposition. \n\nDer S\u00e4chsische Landkreistag sowie der S\u00e4chsische \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag beteiligten sich mit schriftlichen \n\nStellungnahmen. Die Anh\u00f6rung verlief in sehr sachlicher \n\nAtmosph\u00e4re. Wir haben uns dort neben vielen anderen \n\ninhaltlichen Dingen der geplanten Gesetzes\u00e4nderung auch \n\nmit der \u00dcbertragung des Bestellungsrechtes f\u00fcr Sachver-\n\nst\u00e4ndige auf die Architektenkammer und Ingenieurkam-\n\nmer befasst. Das war ein Punkt unter weiteren. \n\nEs war f\u00fcr mich daher in der Folge schon ein wenig \n\n\u00fcberraschend, mit welcher Heftigkeit die Debatte um das \n\nBestellungsrecht nun gef\u00fchrt wurde. Im Hinblick auf das \n\nGesamtwerk des vorliegenden Artikelgesetzes ist dies \n\ndurchaus zu bedauern, denn die Debatte um das Bestel-\n\nlungsrecht \u00fcberlagert nun zentrale Inhalte der Gesetzes-\n\n\u00e4nderung. Daher m\u00f6chte ich die Gelegenheit heute hier \n\nim Plenum nutzen, um Ihnen auch \u2013 und das im Licht der \n\nEinsch\u00e4tzung durch die Sachverst\u00e4ndigen \u2013 die geplanten \n\nGesetzes\u00e4nderungen kurz vorzustellen, und werde mich \n\ndabei nat\u00fcrlich auf wesentliche Inhalte beschr\u00e4nken. \n\nF\u00fcr eine generelle Einsch\u00e4tzung m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle Herrn  Furkert, den Pr\u00e4sidenten der S\u00e4chsischen \n\nArchitektenkammer, zitieren, der zur Anh\u00f6rung sagte: \n\n\u201eDer vorliegende Entwurf l\u00f6st bestehende Probleme, die \n\nim Laufe mehr als eines Jahrzehnts in der Anwendung \n\nerwachsen sind, nimmt dabei notwendige und sinnvolle \n\nModernisierungen vor, wird in mindestens einem Punkt \n\neine beispielhafte Ausstrahlung vom Freistaat Sachsen auf \n\ndas gesamte Bundesgebiet haben, st\u00e4rkt den Berufsstand \n\nder Architekten und Ingenieure sowohl in ihrer Stellung \n\nals auch in ihrer Verantwortung, st\u00e4rkt die Selbstverwal-\n\ntung der s\u00e4chsischen Architekten und Ingenieure und \n\nst\u00e4rkt last but not least den Verbraucherschutz als das \n\nnach au\u00dfen wirkende Moment dieses Gesetzes.\u201c \n\nAls Reaktion und Anpassung an den Bologna-Prozess und \n\nsomit infolge der Einf\u00fchrung von Bachelorabschl\u00fcssen \n\nwurde mit einer Konkretisierung der Anforderungen an \n\nden Studienabschluss \u2013 konkret wird das in der Anlage 1 \n\nzu \u00a7 5 Abs. 2 Nr. 2 des S\u00e4chsischen Architektengesetzes \u2013 \n\nreagiert. \n\nDamit wird deutschlandweit erstmalig mit Gesetzeskraft \n\neine Vorlage gemacht, bei der konkrete Anforderungen \n\ninklusive zugeh\u00f6riger ECTS-Leistungspunkte im Studium \n\nerf\u00fcllt werden m\u00fcssen, um eine entsprechende Eintragung \n\nals Architekt, Innenarchitekt, Landschaftsarchitekt oder \n\nStadtplaner zu erzielen. Es wird damit den Hochschulen \n\neine klare Orientierung gegeben, was n\u00f6tig ist, damit ihre \n\nAbsolventen beispielsweise die Berufsbezeichnung \n\n\u201eArchitekt mit Bauvorlagenberechtigung\u201c erwerben \n\nk\u00f6nnen. \n\nAu\u00dferdem geht es in dem Gesetz auch um die Neurege-\n\nlung der Berufspflichten und um sogenannte L\u00f6schungs-\n\ntatbest\u00e4nde. Mit der \u00c4nderung in \u00a7 14 wird die Architek-\n\ntenkammer Sachsen zur zust\u00e4ndigen Stelle nach \u00a7 117 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9685 \n\nVersicherungsvertragsgesetz. Das hei\u00dft \u00fcbersetzt: Die \n\nKammer wird verantwortlich f\u00fcr die \u00dcberwachung der \n\nHaftpflichtversicherung ihrer eigenverantwortlich t\u00e4tigen \n\nMitglieder. Damit wird der Verbraucherschutz deutlich \n\ngest\u00e4rkt. \n\nAuch die Fortbildungsverpflichtung der Architekten wird \n\nim Sinne der Verbraucher geregelt. Die Architektenkam-\n\nmer erh\u00e4lt au\u00dferdem die Erm\u00e4chtigung zur Pr\u00e4qualifika-\n\ntion. \n\nF\u00fcr den Bereich der Ingenieure ist anzumerken, dass auch \n\nhier erste Konkretisierungen der Voraussetzungen zur \n\nF\u00fchrung der Berufsbezeichnung \u201eIngenieur\u201c in \u00a7 1 im \n\nS\u00e4chsischen Ingenieurgesetz gemacht wurden. Dort wird \n\nnun \u2013 man muss sagen immerhin \u2013 eine Mindeststudien-\n\ndauer von drei Jahren vorgeschrieben. Es gibt in diesem \n\nBereich, das hei\u00dft der Formulierung der Studien- und \n\nAusbildungsanforderungen an den Ingenieur, sicher noch \n\neiniges zu tun. In Zeiten von Bachelor und Master, in \n\nZeiten des globalen Wettbewerbs muss es gerade in \n\nSachsen, dem Land der Ingenieure, unser Ziel sein, den \n\nguten Ruf des Ingenieurs \u2013 und der verbindet sich nun \n\neinmal mit dieser Berufsbezeichnung \u2013 zu erhalten und \n\nweiter zu st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDar\u00fcber hinaus wurden auch die Anforderungen an den \n\nBeratenden Ingenieur konkretisiert. In Artikel 4 des \n\nGesetzes, das hei\u00dft den \u00c4nderungen zur S\u00e4chsischen \n\nBauordnung, wird in \u00a7 66 die Einf\u00fchrung des Qualifizier-\n\nten Brandschutzplaners geregelt, was die Grundlage f\u00fcr \n\ndie Regelungen im S\u00e4chsischen Architektengesetz und im \n\nS\u00e4chsischen Ingenieurkammergesetz \u2013 F\u00fchrung der Liste \n\nder Qualifizierten Brandschutzplaner \u2013 darstellt. \n\nDurch einen \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen \n\nvon CDU und FDP wurden in der Sitzung des Innenaus-\n\nschusses am 13.02. in der Hauptsache redaktionelle und \n\nrechtsf\u00f6rmliche Anpassungen vorgenommen. Eine we-\n\nsentliche inhaltliche \u00c4nderung wurde dabei noch in \n\nArtikel 4, das hei\u00dft der \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bau-\n\nordnung, vorgenommen. Dort wird ein \u00a7 86 erg\u00e4nzt, \n\nwelcher die gesetzliche Grundlage f\u00fcr die Bildung eines \n\nOberen Gutachterausschusses bildet und gleichzeitig die \n\nAufsicht \u00fcber dieses Gremium regelt. Damit sind wir den \n\nHinweisen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und zahlrei-\n\ncher Sachverst\u00e4ndiger gefolgt. \n\nEs war mir wichtig, Ihnen an dieser Stelle auch einmal die \n\ninhaltliche Seite des vorliegenden Artikelgesetzes darzu-\n\nstellen. \n\nGestatten Sie mir nun, auf den Punkt zur\u00fcckzukommen, \n\nder in den vergangenen Wochen die Debatte um das \n\nvorliegende Gesetz in der \u00d6ffentlichkeit bestimmt hat \u2013 \n\ndie \u00dcbertragung des Bestellungsrechts f\u00fcr Sachverst\u00e4ndi-\n\nge des Bauwesens und des Ingenieurwesens auf die \n\nArchitektenkammer bzw. die Ingenieurkammer. In \u00a7 14 \n\nAbs. 1 Nr. 10 des S\u00e4chsischen Architektengesetzes bzw. \n\nin \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 6 des S\u00e4chsischen Ingenieurkammerge-\n\nsetzes finden sich die entsprechenden gesetzlichen Rege-\n\nlungen. \n\nIch m\u00f6chte nun nicht zu allen im Raum stehenden Ein-\n\nspr\u00fcchen gegen die getroffenen Regelungen Position \n\nbeziehen; denn das w\u00fcrde jetzt den Rahmen sprengen. Zu \n\nvielen Einwendungen haben wir an anderer Stelle unseren \n\nStandpunkt bereits deutlich gemacht. Dennoch m\u00f6chte ich \n\neinige wesentliche \u00dcberlegungen zum Thema \u201eBestel-\n\nlungsbefugnis f\u00fcr Sachverst\u00e4ndige\u201c darstellen und unsere \n\nEntscheidung, wie Sie Ihnen im Gesetz vorliegt, begr\u00fcn-\n\nden. \n\nWir folgen mit dem gew\u00e4hlten Modell dem Ansatz der \n\nB\u00fcndelung von fachlicher und rechtlicher Kompetenz. \n\nDas hei\u00dft, auch das Bestellungsrecht geh\u00f6rt zur fachli-\n\nchen Kompetenz, oder einfacher ausgedr\u00fcckt: Der Sach-\n\nverst\u00e4ndige geh\u00f6rt zum Sachverstand. Dieser Fach- und \n\nSachverstand f\u00fcr die Architekten und Ingenieure liegt nun \n\neinmal bei den jeweiligen Berufskammern. \n\nWir sind vom Sinn einer vollumf\u00e4nglichen fachlichen \n\nBetreuung der Berufsangeh\u00f6rigen bei allen Fragen der \n\nBerufsanerkennung, der Weiterbildung, der juristischen \n\nBerufsberatung bis hin zur Spezialisierung, zum Beispiel \n\nim Hinblick auf die Bauvorlagenberechtigung, auf den \n\nQualifizierten Brandschutzplaner oder auch den Qualifi-\n\nzierten Tragwerksplaner und eben auch in Bezug auf die \n\nSachverst\u00e4ndigenbestellung und die Sachverst\u00e4ndigent\u00e4-\n\ntigkeit \u00fcberzeugt. \n\nDurch die verabschiedete Novelle zum S\u00e4chsischen \n\nBerufsqualifikationsfeststellungsgesetz im vergangenen \n\nJahr wurde die Aufgabe der Ingenieurkammer Sachsen \n\nzur Anerkennung der Berufsbezeichnung \u201eIngenieur\u201c ab \n\ndem 1. Januar 2014 auf alle Berufsangeh\u00f6rigen, also In- \n\nund Ausl\u00e4nder \u2013 bisher waren dies nur die Angeh\u00f6rigen \n\nder EU-Staaten \u2013, ausgedehnt. Man kann sagen: Die \n\nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr alle Belange des Ingenieurs \u2013 und \n\ndazu geh\u00f6rt auch die Bestellung und die Arbeit der \n\nSachverst\u00e4ndigen \u2013 ist damit die Ingenieurkammer. \n\nAu\u00dferdem wird mit dem vorliegenden Gesetzentwurf eine \n\nVerwaltungsderegulierung angestrebt. Die bisher auf drei \n\nBestellungsk\u00f6rperschaften der s\u00e4chsischen Industrie- und \n\nHandelskammern verteilte Aufgabe wird k\u00fcnftig eine \n\nzentrale Anlaufstelle bei der Ingenieurkammer und der \n\nArchitektenkammer erhalten. Bisher waren drei verschie-\n\ndene Vorpr\u00fcfungsaussch\u00fcsse n\u00f6tig. K\u00fcnftig soll diese \n\nAufgabe vom gemeinsamen Sachverst\u00e4ndigenausschuss \n\nvon Ingenieur- und Architektenkammer wahrgenommen \n\nwerden. \n\nAuch in der Praxis wird die Bestellung von Sachverst\u00e4n-\n\ndigen in den Bestellungsgebieten des Bauwesens und des \n\nIngenieurwesens klarer, denn Architekten werden durch \n\ndie Architektenkammer, Ingenieure durch die Ingenieur-\n\nkammer und Antragsteller mit einem anderen Ausbil-\n\ndungshintergrund durch die Industrie- und Handelskam-\n\nmern bestellt. Ein Beispiel m\u00f6chte ich daf\u00fcr anf\u00fchren. \n\nDieses bezieht sich auf die Sachverst\u00e4ndigen zur Bewer-\n\ntung bebauter und unbebauter Grundst\u00fccke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9686 \n\nHier sind ganz verschiedene Ausbildungshintergr\u00fcnde \n\ndenkbar: nat\u00fcrlich Architekten und Ingenieure, aber auch \n\nJuristen, Immobilienkaufleute, Betriebswirte, auch erfah-\n\nrene Immobilienmakler. Nun ist es aus Sicht des Verbrau-\n\nchers jedoch entscheidend, an den f\u00fcr die Bewertungsauf-\n\ngabe bestgeeigneten Sachverst\u00e4ndigen zu geraten. In der \n\nAufgabe ist dabei die Kernfrage, ob es eher um den reinen \n\nMarktwert des bebauten oder unbebauten Grundst\u00fcckes \n\ngeht. Dann w\u00fcrde ich einen Vorteil beispielsweise bei \n\nmarkterfahrenen Immobilienkaufleuten sehen. Oder geht \n\nes st\u00e4rker um einen Substanzwert? Dann d\u00fcrften aus \n\nmeiner Perspektive eher Architekten und Ingenieure \n\ngefragt sein. \n\nDie \u00f6ffentliche Vereidigung und Bestellung von Sachver-\n\nst\u00e4ndigen bzw. deren Weiter- und Fortbildung ist bundes-\n\nweit einheitlich durch das Institut f\u00fcr Sachverst\u00e4ndigen-\n\nwesen geregelt, in dem sowohl Ingenieur- als auch Archi-\n\ntektenkammer Sachsen sowie nat\u00fcrlich die Industrie- und \n\nHandelskammern Mitglied sind. Der Bestellungsvorgang \n\ngliedert sich im Wesentlichen in die Feststellung der \n\npers\u00f6nlichen und fachlichen Eignung, den Nachweis der \n\nbesonderen Fachkunde sowie den formellen Bestellungs- \n\nund Vereidigungsakt. Die Standards der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenbestellung bleiben dabei gewahrt. \n\nAuch bei der neuen Zust\u00e4ndigkeit in der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenbestellung bleiben die bei jedem Verwaltungsakt \n\nbestehenden M\u00f6glichkeiten der Erhebung von Rechtsmit-\n\nteln gegen Entscheidungen selbstverst\u00e4ndlich bestehen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch auf das Argument einer \n\nm\u00f6glichen Benachteiligung s\u00e4chsischer Sachverst\u00e4ndiger \n\neingehen. Es ist festzuhalten, dass der Sachverst\u00e4ndige in \n\nder Regel f\u00fcr f\u00fcnf Jahre bestellt wird. Eine bereits erfolgte \n\nBestellung durch die IHK soll auch ausgef\u00fcllt werden. Es \n\nergibt sich somit ein \u00dcbergangszeitraum, da nicht alle \n\nSachverst\u00e4ndigen unmittelbar neu zu bestellen sind. Die \n\nBerufskammern haben auch ein Angebot zur gegenseiti-\n\ngen Aufnahme der Sachverst\u00e4ndigen in ihren jeweiligen \n\nListen unterbreitet bzw. ist das \u00fcber das bundesweite \n\nVerzeichnis der Bundesingenieurkammer bereits gelebte \n\nPraxis; denn man ger\u00e4t sowohl durch einen Link auf der \n\nWebsite der Bundesingenieurkammer, als auch wenn man \n\ndirekt \u00fcber den Deutschen Industrie- und Handelskam-\n\nmertag geht, auf die gleiche Suchmaske f\u00fcr Sachverst\u00e4n-\n\ndige. Also es erfolgt bereits eine entsprechende Listung. \n\nKlauseln in Vertr\u00e4gen, die auf die Sachverst\u00e4ndigen der \n\nIHK Bezug nehmen, m\u00fcssen doch auch die Sachverst\u00e4n-\n\ndigen der Ingenieur- und Architektenkammer einschlie-\n\n\u00dfen; denn es kann ja nicht angehen, dass die Bestellungs-\n\nk\u00f6rperschaft zum Bestellungskriterium gemacht wird und \n\neben nicht die \u00f6ffentliche Bestellung und Vereidigung. \n\nDie Notarkammer Sachsen wurde in diesem Zusammen-\n\nhang durch die Ingenieurkammer Sachsen in das aktuelle \n\nGesetzesvorhaben eingebunden. Sie versichert, dass f\u00fcr \n\nNeuvertr\u00e4ge die entsprechenden Klauseln umgehend auf \n\ndie neue Gesetzeslage angepasst werden. Dabei hilft zur \n\nInformation nat\u00fcrlich auch die bundesweite Vernetzung \n\ndieser Berufskammern, auch im Blick auf die Rechtsan-\n\nwaltskammer. \n\nIn einem \u00dcbergangszeitraum bis zur genannten Wiederbe-\n\nstellung, das hei\u00dft turnusm\u00e4\u00dfig aller f\u00fcnf Jahre, sind die \n\nvorhandenen Sachverst\u00e4ndigen ohnehin noch bei den \n\nIndustrie- und Handelskammern gelistet. Da allen nach \n\nget\u00e4tigten Aussagen an einem funktionierenden Sachver-\n\nst\u00e4ndigenwesen gelegen ist, erscheint die angeblich \n\nangedrohte Streichung der s\u00e4chsischen Sachverst\u00e4ndigen \n\naus dem bundesweiten Verzeichnis der IHK-Sach-\n\nverst\u00e4ndigen nicht ziel- und auch nicht sachgerecht. \n\nDie in der Bundesingenieurkammer zusammengeschlos-\n\nsenen Ingenieurkammern unterhalten seit einigen Jahren \n\nein bundesweites Ingenieurregister, in dem die Ingenieure \n\nund deren Qualifikation aufgef\u00fchrt und auch f\u00fcr die \n\nAllgemeinheit in sehr guter Form recherchierbar sind. Die \n\nIngenieurkammer ist dem europ\u00e4ischen Binnenmarkt-\n\nInformationssystem (IMI) angeschlossen. Auch dort \n\nwerden k\u00fcnftig die gelisteten Ingenieursachverst\u00e4ndigen \n\nsowohl beraten als auch bekannt gemacht. \n\nSchlie\u00dflich ist seit Jahren zwischen der Bundesingenieur-\n\nkammer, das hei\u00dft der Dachorganisation der L\u00e4nderinge-\n\nnieurkammern, und der Dachorganisation der Industrie- \n\nund Handelskammern vereinbart, dass auch durch Inge-\n\nnieur- oder Architektenkammern \u00f6ffentlich bestellte und \n\nvereidigte Sachverst\u00e4ndige im Verzeichnis des DIHT \n\ngef\u00fchrt werden. \n\nIch m\u00f6chte die \u00f6ffentlich bestellten und vereidigten \n\nSachverst\u00e4ndigen in Sachsen bitten, die neuen Formalien \n\nzu akzeptieren, sich weiterhin aktiv in das Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenwesen einzubringen; denn letztlich ist doch die beson-\n\ndere Fachkunde und die pers\u00f6nliche Eignung jedes \n\neinzelnen Sachverst\u00e4ndigen Erfolgsgarant f\u00fcr ein angese-\n\nhenes und verbraucherfreundliches Sachverst\u00e4ndigenwe-\n\nsen im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie S\u00e4chsische Architektenkammer und die S\u00e4chsische \n\nIngenieurkammer sind leistungsf\u00e4hige K\u00f6rperschaften. \n\nSie verf\u00fcgen \u00fcber vielf\u00e4ltige Erfahrungen. Sie sind in ein \n\nbreites Netzwerk in Deutschland und Europa eingebunden \n\nund sind auch mit der Aufgabe der Listeneintragung, der \n\nListenf\u00fchrung bestens vertraut. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nFritzsche. Nun die Fraktion DIE LINKE. Herr Abg. \n\nStange, bitte. Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will es mir \n\neingangs ersparen, weil das der gesch\u00e4tzte Kollege \n\nFritzsche bereits getan hat, den Titel des Gesetzes noch \n\neinmal zu wiederholen. Der geht \u00fcber vier Zeilen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9687 \n\nLassen Sie mich Folgendes sagen: Kollege Fritzsche hat, \n\nwie hier eben, auch bei der Ausschussbehandlung seine \n\n\u00dcberraschung \u00fcber die Intensit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Debatte \n\ngenau an dem Punkt, den er auch hier ausgef\u00fchrt hat, \n\ndargestellt. Mich hingegen verwundert nach intensiver \n\nBefassung mit genau diesen Stellungnahmen und mit dem \n\nGesetzentwurf diese Intensit\u00e4t ehrlich gesagt nicht. \n\nSchlie\u00dflich wird eine gut ge\u00fcbte, bew\u00e4hrte und zuverl\u00e4s-\n\nsige Praxis in Sachsen j\u00e4h beendet, nicht etwa erg\u00e4nzt, \n\nnein, sie wird beendet. \n\nDie Bestellberechtigung im Bauwesen \u2013 was auch immer \n\nmit diesem recht unscharfen Begriff erfasst wird \u2013 soll \n\nvon den IHKs auf die Architektenkammer und die Inge-\n\nnieurkammer \u00fcbergehen. Es fragt sich also, welche \n\nMotivation hinter dieser \u00c4nderung steckt, schlie\u00dflich \n\nhaben bislang die IHKs, die in Sachsen knapp 244 000 \n\nMitgliedsunternehmen repr\u00e4sentieren und mittlerweile \n\n361 \u00f6ffentlich bestellte und vereidigte Sachverst\u00e4ndige \n\ngelistet haben, die Sachverst\u00e4ndigen im Bauwesen be-\n\nstellt, und zwar im Einvernehmen mit Architekten- und \n\nIngenieurkammer. Die IHKs haben sich bundesweit \n\nvernetzt, einheitliche Bestellungskriterien festgelegt, ein \n\ngemeinsames Qualit\u00e4tsmanagement vereinbart und ein \n\nWeiterbildungsregime initiiert, das die Qualit\u00e4t der Aus- \n\nund Fortbildung sowie der Gutachtert\u00e4tigkeit gleicherma-\n\n\u00dfen sichert. Diese Praxis und Qualit\u00e4t werden jetzt durch-\n\nbrochen. Die Ingenieurkammer und die Architektenkam-\n\nmer sollen hinsichtlich des Bauwesens die Bestellbefugnis \n\nerhalten. Zu Recht verweisen die IHK darauf, dass die \n\nIngenieurkammer von den 109 000 Ingenieuren in Sach-\n\nsen gerade einmal 3 000 repr\u00e4sentiert. Die Architekten-\n\nkammer vereint 2 800 Pflichtmitglieder. \n\nWelche Motivation steckt also hinter dieser \u00c4nderung? \n\nSchlie\u00dflich hatte man zum Jahresbeginn 2013 \u2013 auch das \n\nhaben wir im Ausschuss er\u00f6rtert \u2013 erst andere Bereiche in \n\ndie Bestellberechtigung f\u00fcr Sachverst\u00e4ndige der IHKs \n\ngef\u00fchrt, und zwar mit dem Argument der Vereinheitli-\n\nchung. \n\nGemeinhin ist bekannt, dass aufgrund besonderer Ereig-\n\nnisse Gesetzes\u00e4nderungen erarbeitet werden. Man stelle \n\nsich vor, in einem Tunnel brennt es und besondere Um-\n\nst\u00e4nde f\u00fchren zu einer Katastrophe. Dann wird schon \n\neinmal dar\u00fcber nachgedacht, ob man rechtliche Vorschrif-\n\nten \u00e4ndern muss. Was ist also hier passiert? Welcher \n\nAnlass ist eingetreten, dass die Berechtigung zur Bestel-\n\nlung \u00f6ffentlich bestellter und vereidigter Sachverst\u00e4ndig-\n\nter f\u00fcr den Bereich des Bauwesens auf die Ingenieur- und \n\nArchitektenkammer \u00fcbergehen muss? Gab es massiv \n\nBeschwerden \u00fcber die Qualit\u00e4t der Gutachten? Gab es \n\nvermehrt Klagen oder gar F\u00e4lle von Korruption, die einen \n\nsolchen Schritt rechtfertigen w\u00fcrden? Auf alle Fragen gibt \n\nes nur eine Antwort: Nein. \n\nEs sei bemerkt, dass es zum Beispiel im Bereich des \n\nBauwesens gegebenenfalls jetzt sogar zu einer Parallelzu-\n\nst\u00e4ndigkeit kommen k\u00f6nnte. Kollege Fritzsche hat das \n\nausgef\u00fchrt. Seine Aussage \u201eIch w\u00fcrde dann bei einer \n\nBegutachtung den Immobilienkaufmann bestellen\u201c zeigt \n\nschon, dass es dann mehr oder weniger ins pers\u00f6nliche \n\nErmessen f\u00e4llt, welchen Gutachter, welchen Sachverst\u00e4n-\n\ndigen ich mir bestelle bzw. an wen ich mich wende. Das \n\nf\u00fchrt eher zu Unklarheit als zu Klarheit. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Das mag sein. Das sehen andere anders. \n\nAuf meine Fragen im Ausschuss entgegnete der Vertreter \n\nder Staatsregierung Folgendes \u2013 ich darf aus dem Bericht \n\nzitieren \u2013: \u201eDas Thema der Abgrenzungsschwierigkeiten \n\nk\u00f6nne nur dann gel\u00f6st werden, wenn man sich von den \n\nKammern trennen w\u00fcrde. Dies sei aber nicht beabsich-\n\ntigt.\u201c Das ist gut so. Ich muss heute allerdings dieser \n\nBetrachtung widersprechen. Das Abgrenzungsproblem \n\nentsteht durch die Gesetzes\u00e4nderung und nicht durch den \n\nStatus quo. Das darf man an dieser Stelle wohl noch \n\neinmal sagen, bevor hier Irrt\u00fcmer aufkommen. Man muss \n\nsich also nicht von den Kammern trennen, um die Ab-\n\ngrenzungsproblematik aufzul\u00f6sen, sondern man muss \n\neinfach den Status quo beibehalten. \n\nDer Vertreter der Staatsregierung f\u00fchrte dann weiter aus \u2013 \n\nich darf wiederum zitieren \u2013: \u201eSachsen habe bewusst \n\ndieses Kammernsystem \u00fcbernommen. Was jetzt bezogen \n\nauf die Sachverst\u00e4ndigen erfolge, sei ein logischer Zuord-\n\nnungsschritt. In elf Bundesl\u00e4ndern sei dieses Bestellungs-\n\nrecht auf die Architekten und Ingenieure \u00fcbertragen \n\nworden.\u201c Das ist zumindest wenn nicht eine L\u00fcge, dann \n\neine Halbwahrheit. Denn in diesen elf Bundesl\u00e4ndern hat \n\nes eine \u00dcbertragung des Bestellrechts auf Ingenieur- und \n\nArchitektenkammern gegeben, aber parallel zu den IHKs. \n\nDas sollte der Ehrlichkeit halber dazugesagt werden. Es \n\ngibt also eine Parallelzust\u00e4ndigkeit zu den IHKs und in \n\nzehn Bundesl\u00e4ndern eine Parallelzust\u00e4ndigkeit der Archi-\n\ntektenkammern zu den IHKs. \n\nDer hier logisch genannte Zuordnungsschritt mit der \n\nAusschlie\u00dflichkeit w\u00e4re also ebenso ausschlie\u00dflich ein \n\nZuordnungsschritt origin\u00e4r s\u00e4chsischer Logik. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es bleibt nach wie vor \n\ndie Frage, welche Motivation hinter dieser Gesetzes\u00e4nde-\n\nrung steht. Der Vorgang l\u00e4sst gen\u00fcgend Raum f\u00fcr Speku-\n\nlationen. Als Opposition gestatten Sie es uns, diese \n\nSpekulationen einmal auszuf\u00fchren. Es k\u00f6nnte sein, dass \n\ndiese \u00c4nderung Ergebnis von Kungelrunden, Sektemp-\n\nf\u00e4ngen usw. ist. Im Ergebnis werden die Ingenieurkammer \n\nund die Architektenkammer aufgewertet, die offenbar \n\neigenst\u00e4ndig in diesem Klub mitspielen sollen. Dabei \n\nvertreten sie nur einen Bruchteil ihrer Zunft. \n\nLiebe Kollegen der FDP, Sie haben sich hier nicht zu \n\nWort gemeldet. Als Sie die Sonntags\u00f6ffnung f\u00fcr Video-\n\ntheken erpresst haben, haben Sie nur Unsinn verzapft. \n\nJetzt geht es ans Eingemachte; denn jetzt kann irrepara-\n\nbler Schaden entstehen. Dieser Klientel-Egoismus kann \n\ndie Verbraucherinnen und Verbraucher, die Eigent\u00fcmerin-\n\nnen und Eigent\u00fcmer, die Kommunen, die Erwerberinnen \n\nund Erwerber von zum Beispiel Immobilien teuer zu \n\nstehen kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9688 \n\n(Zuruf des Abg. Benjamin Karabinski, FDP) \n\nDer Landesverband \u00f6ffentlich bestellter und vereidigter \n\nsowie qualifizierter Sachverst\u00e4ndiger verweist unter \n\nanderem darauf \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eBei Entfall des Bestell-\n\nrechts durch die IHK f\u00fcr Ingenieursachgebiete werden \u2013 \n\nund das ist bereits angek\u00fcndigt worden \u2013 die s\u00e4chsischen \n\nSachverst\u00e4ndigen aus dem bundesweiten Verzeichnis der \n\nIHK-Sachverst\u00e4ndigen gestrichen. Dies w\u00fcrde einen \n\nerheblichen Wettbewerbsnachteil f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nSachverst\u00e4ndigen mit sich bringen. Was dies f\u00fcr Kollegen \n\nbedeutet, die circa Dreiviertel ihrer Auftr\u00e4ge \u00fcber Listen \n\nim bundesweiten IHK-Sachverst\u00e4ndigenverzeichnis \n\ngenerieren, muss hier sicher nicht erl\u00e4utert werden.\u201c \n\nUm es ganz deutlich zu sagen: Durch Ihre Klientelpolitik \n\nwird offensichtlich, wer wirklich mittelstandsfeindliche \n\nPolitik in diesem Land betreibt. Der Mittelstand braucht \n\neine solche Hinterzimmertruppe, die ohne R\u00fccksicht auf \n\nVerluste ihre eigenen Interessen erpresst, wahrlich nicht \u2013 \n\ngenauso wenig wie diesen Teil der Gesetzes\u00e4nderung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Stange, die FDP \n\nist bei der Besprechung dieses Gesetzentwurfs nach der \n\nSPD an der Reihe. \u2013 Wir h\u00f6ren jetzt von der SPD die Abg. \n\nFrau K\u00f6pping. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nzun\u00e4chst mit dem Positiven in diesem Gesetzentwurf \n\nbeginnen: Das ist die Bildung eines oberen Gutachteraus-\n\nschusses, der nun endlich verankert ist. Aber so positiv ist \n\nes nun auch wieder nicht, weil er bereits seit 2009 gesetz-\n\nlich gefordert war und wir im Grunde genommen vier \n\nJahre Zeit daf\u00fcr hatten. Wir haben auch drei \u00c4nderungen \n\nder S\u00e4chsischen Bauordnung in den Jahren 2010, 2011 \n\nund 2012 vorgenommen. Auch dabei ist es nicht passiert \u2013 \n\nkeine Ahnung, warum und weshalb. Das w\u00e4re der positive \n\nAspekt im jetzigen Gesetzentwurf, bei dem wir sagen: \n\nGut, dass es endlich erfolgte. \n\nDennoch: Tragbar ist dieser Gesetzentwurf aus unserer \n\nSicht auf keinen Fall, weil der hier eingeschlagene Sys-\n\ntemwechsel im Bereich des Gutachterwesens von uns \n\nnicht mitgetragen werden kann. Wir werden gemeinsam \n\nmit den LINKEN dazu im Nachgang einen \u00c4nderungsan-\n\ntrag einbringen. Wir hoffen, dass wir anhand der Diskus-\n\nsion noch einmal Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Notwendigkeit \n\ndieses \u00c4nderungsantrages erringen. \n\nMein Vorredner der Linksfraktion hat ausf\u00fchrlich geschil-\n\ndert, welche Bedenken dagegen sprechen, im bundeswei-\n\nten Alleingang die Bestellbefugnis f\u00fcr das Ingenieur- und \n\nBauwesen weg von den IHKs ausschlie\u00dflich auf die \n\nArchitekten- bzw. Ingenieurkammer zu \u00fcbertragen. Statt \n\nB\u00fcrokratieabbau und Vereinheitlichung zu erreichen, \n\nkommt es deutschlandweit zu einer einmaligen Aufspal-\n\ntung des Sachverst\u00e4ndigenwesens im Bau- und Inge-\n\nnieurwesen, obwohl zum 1. Januar 2013 \u2013 mein Kollege \n\nStange hatte es bereits erw\u00e4hnt \u2013 die Zust\u00e4ndigkeitsberei-\n\nche im Sachverst\u00e4ndigenwesen auf die IHKs zum Zwecke \n\neiner Vereinheitlichung \u00fcbertragen worden sind. Das \n\nerkl\u00e4ren Sie, wem sie wollen. \n\nKein anderes Bundesland verf\u00fcgt \u00fcber eine solche aus-\n\nschlie\u00dfliche Regelung, sondern weist die Zust\u00e4ndigkeit \n\nentweder den IHK\u2019s zu oder sieht eine parallele Zust\u00e4n-\n\ndigkeit in diesem Bereich vor. Das betrifft immerhin elf \n\nBundesl\u00e4nder. \n\nCDU und FDP in Sachsen vollziehen wieder einmal einen \n\nAlleingang, der weniger der politischen Sinnhaftigkeit \n\ngeschuldet ist als einem krampfhaften Versuch, es anderes \n\nals die \u00fcbrigen Bundesl\u00e4nder zu machen. Ich m\u00f6chte es \n\neinmal vergleichen: Wenn sich auf der Autobahn ein \n\nFahrer anders als alle anderen Fahrerinnen und Fahrer \n\nverh\u00e4lt, dann nennt man diesen in der Regel einen Geis-\n\nterfahrer. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nAuch hier \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal ganz klar sagen \u2013 \n\nkann man von einer politischen Geisterfahrt sprechen; \n\ndenn es werden ohne triftige Gr\u00fcnde \u2013 mein Kollege hat \n\nauch ausgiebig danach gesucht, wo sie denn sein k\u00f6nnten \n\n\u2013 einwandfrei funktionierende Strukturen zerschlagen. \n\nDas sind Strukturen, die sich bew\u00e4hrt haben und mit dem \n\nGesamtgef\u00fcge der Gutachterbestellung in der BRD \n\nharmonieren. Das System der \u00f6ffentlichen Bestellung \n\ndurch die IHKs ist bundesweit einheitlich und durchg\u00e4n-\n\ngig organisiert und mit ihm werden eine hohe und stan-\n\ndardisierte Qualit\u00e4t verankert. Das wollen wir in Sachsen \n\naufgeben. Diese Qualit\u00e4t ist ganz klar gef\u00e4hrdet. \n\nWir sprechen von Abgrenzungskonflikten und Reibungs-\n\nverlusten, die aus den teils unklaren Gesetzesformulie-\n\nrungen resultieren. Das Beispiel zum Sachgebiet Immobi-\n\nlienverwertung hat mein Kollege Stange bereits ebenfalls \n\nausgef\u00fchrt: Es werden drei Zust\u00e4ndigkeiten geschaffen, \n\nder Architekt bei der Architektenkammer, der Ingenieur \n\nbei der Ingenieurkammer und der \u00d6konom-Immobi-\n\nlienfachwirt bei den IHKs. Ratsuchende stehen in solchen \n\nF\u00e4llen vor der Frage, welche Kammer in seinem spezifi-\n\nschen Fall die passende ist, oder ob man alle nach Laien-\n\nmeinung infrage kommenden Stellen parallel anfragen \n\nsollte. Mit Ratsuchenden meine ich Gerichte, Beh\u00f6rden \n\noder Privatpersonen. \n\nS\u00e4chsische Gutachter sind zudem in den Bereichen \n\nIngenieur- und Bauwesen k\u00fcnftig im bundesweiten \n\nWettbewerb eindeutig benachteiligt, da nur diese keine \n\nIHK-Bestellung vorweisen k\u00f6nnen und k\u00fcnftig nicht mehr \n\nim oft genutzten bundesweiten Verzeichnis IHK-Sach-\n\nverst\u00e4ndige verzeichnet sind. Auch das wurde von mei-\n\nnem Kollegen Stange bemerkt. \n\nMerkmal IHK-Bestellung: nicht nur Marketingma\u00dfnah-\n\nme. Zahlreiche Vertr\u00e4ge im Gesch\u00e4ftsverkehr enthalten \n\nSchiedsgutachterklauseln, die in dem Streitfall explizit \n\nvorsehen, dass ein von der jeweiligen IHK zu benennen-\n\nder Sachverst\u00e4ndiger zu beauftragen ist. Den s\u00e4chsischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9689 \n\nGutachtern im Bereich des Ingenieur- und Bauwesens \n\nbleibt damit ein Bet\u00e4tigungsfeld verschlossen. \n\nErste \u00dcberlegungen seitens der betroffenen Sachverst\u00e4n-\n\ndigen, ihre Gesch\u00e4ftssitze in ein anderes Bundesland zu \n\nverlegen oder Antr\u00e4ge auf \u00f6ffentliche Bestellungen in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern zu stellen, um sich diese Option \n\noffenzuhalten, sind bereits im Raum. \n\nDer Systemwechsel ist auch nicht mit den Zielen der \n\nEntb\u00fcrokratisierung bzw. Vereinbarung erkl\u00e4rbar. Aus \n\neiner zust\u00e4ndigen Stelle werden drei gemacht, die jeweils \n\nin ihren Bereichen eigene Strukturen aufbauen und \n\nvorhalten m\u00fcssen. Bei Gutachterersuchen m\u00fcssen im \n\nZweifelsfall mehrere Stellen parallel angefragt werden. \n\nDas verursacht nicht nur beim Kunden, sondern auch bei \n\nden Kammern unn\u00f6tige Zusatzarbeit und Kosten. Aus-\n\ntausch und Fortbildung \u00fcber die L\u00e4ndergrenzen weg \n\nwerden erschwert. Eher das Gegenteil von Vereinfachung \n\nund Entb\u00fcrokratisierung ist hier der Fall. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich noch auf die Aussage von Herrn \n\nKarabinski eingehen, dass die \u00c4ngste unbegr\u00fcndet seien, \n\nund sollte es wider Erwarten doch anders kommen, dann \n\nlasse sich das Gesetz auch wieder \u00e4ndern, wenn es doch \n\nnicht funktioniert. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nIch bin mir nicht sicher, ob diese Aussage mehr von \n\npolitischer Wurstigkeit gepr\u00e4gt oder Ignoranz ist. \n\nNat\u00fcrlich l\u00e4sst sich das Gesetz relativ schnell und pro-\n\nblemlos wieder \u00e4ndern. Aber hier geht es nicht nur um \n\nWorte und Paragrafen, hier geht es um Festlegungen, die \n\nim Hohen Hause beschlossen werden. Wenn dieser \n\nSystemwechsel zusammen mit dem Gesetz beschlossen \n\nwird, m\u00fcssen die betroffenen Kammern ihre Strukturen in \n\nden Bereichen Gutachterbestellung und Gutachterbenen-\n\nnung anpassen. Entsprechende Richtlinien, Satzungen etc. \n\nm\u00fcssen erlassen werden. Die notwendigen Gremien \n\nm\u00fcssen geschaffen, ausgebaut und alte abgeschafft \n\nwerden. F\u00fcr diese Bereiche ben\u00f6tigtes und entsprechend \n\nqualifiziertes Personal muss neu eingestellt, umgesetzt \n\noder entlassen werden. Datenbanken und Informations-\n\nsysteme m\u00fcssen \u00fcberarbeitet sowie die Vernetzung mit \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern in diesem Bereich muss umge-\n\nstellt werden. All dieser Aufwand ist mit Kosten, Zeit und \n\nPersonal verbunden. Ich wei\u00df nicht, Herr Karabinski, ob \n\nIhnen das bewusst war. \n\nDas dreht man nicht einfach wieder so zur\u00fcck, wenn es \n\nsich der Gesetzgeber erst dann nach einer kurzen Experi-\n\nmentierphase wieder anders \u00fcberlegt. \n\nDeswegen noch einmal unser Appell: Um auf dieses zum \n\nScheitern verurteilte Experiment zu verzichten und dem \n\nFreistaat Sachsen das bew\u00e4hrten System der Gutachterbe-\n\nstellung zu belassen, bietet Ihnen unser \u00c4nderungsantrag \n\nnoch einmal die Gelegenheit. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hippold, Sie \n\nw\u00fcnschen bitte? \n\nJan Hippold, CDU: Ich m\u00f6chte vom Instrument der \n\nKurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nJan Hippold, CDU: Ich beziehe mich auf den Redebei-\n\ntrag von Frau K\u00f6pping. Ich finde es sehr \u00e4rgerlich, wenn \n\nmit den \u00c4ngsten der Gutachter gespielt und es so darge-\n\nstellt wird, dass die Gutachter in den entsprechenden \n\nListen nicht mehr gelistet sind. \n\nWenn Sie zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie, was Herr \n\nFritzsche in seinem Redebeitrag ausgef\u00fchrt hatte: Wenn \n\nSie auf die Seite des DIHK gehen und dort nach Gutach-\n\ntern suchen, dann finden Sie die gleiche Suchmaske wie \n\nbei der Bundesingenieurkammer vor. Das hei\u00dft, diese \n\nBef\u00fcrchtung, dass sie nicht zu finden sind, ist vollkom-\n\nmen unbegr\u00fcndet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Hippold \n\nmit der Kurzintervention von der CDU-Fraktion. Frau \n\nK\u00f6pping, m\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir setzen mit der Aussprache fort. Herr Abg. Karabinski \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \n\nschon etwas eigenartig, was der FDP alles zugetraut wird. \n\nEs ist ein Gesetzentwurf der Staatsregierung, lieber \n\nEnrico Stange. Insofern ist auch der Vorwurf der Klientel-\n\npolitik nat\u00fcrlich verfehlt. \n\nNichtsdestotrotz sind wir nat\u00fcrlich davon \u00fcberzeugt, dass \n\nes richtig ist, wenn \u00fcber die Bestellung von Sachverst\u00e4n-\n\ndigen die Kammer zust\u00e4ndig wird, die das fachliche \n\nWissen hat, das hei\u00dft im Fall der Architekten die Archi-\n\ntektenkammer, im Fall der Ingenieure die Ingenieurkam-\n\nmer. \n\nWir sind davon \u00fcberzeugt, liebe Petra K\u00f6pping, dass das \n\nder richtige Weg ist. Nichtsdestotrotz \u2013 und das ist bei \n\njedem Gesetz so \u2013, wenn sich herausstellen sollte, dass es \n\nnicht funktioniert, muss man ein Gesetz wieder \u00e4ndern. \n\nAber wir, die Koalition und die Staatsregierung, sind fest \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass der Vorschlag, der hier auf dem \n\nTisch liegt, erstens der richtige ist, zweitens dass er \n\nfunktioniert und drittens dass er zur Verbesserung im \n\nSachverst\u00e4ndigenwesen f\u00fchren wird. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nZur\u00fcck zum Thema. Betroffen von den in den Gesetzen \n\nvorgenommenen \u00c4nderungen ist ein nicht allzu kleiner \n\nPersonenkreis, meine Damen und Herren. Allein in der \n\nArchitektenkammer Sachsen sind ungef\u00e4hr 2 800 Archi-\n\ntekten und Stadtplaner organisiert. In der Ingenieurkam-\n\nmer Sachsen sind es mehr als 3 000 Mitglieder. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9690 \n\nSchon allein der Bologna-Prozess und die damit verbun-\n\ndene Einf\u00fchrung von Bachelorabschl\u00fcssen lie\u00df eine \n\nNeufassung des Architektengesetzes und \u00c4nderungen in \n\ndem Ingenieurkammer- und Ingenieurgesetz notwendig \n\nerscheinen. \n\nDeshalb komme ich kurz zum Inhalt des Gesetzes allge-\n\nmein: Im Architektengesetz werden unter anderem die \n\nBerufspflichten der Kammermitglieder neu gefasst. \n\nInsbesondere wird die Beachtung der Honorarordnung \n\nexplizit aufgef\u00fchrt. Auch werden die Anforderungen zur \n\nEintragung in die Architektenliste als auch die jeweiligen \n\nL\u00f6schungstatbest\u00e4nde neu geregelt. So f\u00fchrt beispielswei-\n\nse der dauerhaft fehlende Nachweis der Berufshaftpflicht-\n\nversicherung in Zukunft zur L\u00f6schung der Mitgliedschaft. \n\nDer Vertreter der Architektenkammer hat die im Gesetz \n\nvorgesehenen Regelungen im Zuge der \u00f6ffentlichen \n\nAnh\u00f6rung des Innenausschusses am 12. Dezember 2013 \n\nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft und es als modernes Gesetz aus \n\neinem Guss bezeichnet. \n\nAls besonders sinnvoll erscheint mir auch das f\u00fcr die \n\nZukunft vom Gesetz vorgesehene Verfahren bei der \n\nAhndung von Verletzungen der Berufspflichten. Bisher \n\nwar f\u00fcr diesen Fall die Durchf\u00fchrung eines berufsgericht-\n\nlichen Verfahrens vorgesehen. Solche gerichtlichen \n\nVerfahren k\u00f6nnen oft lange Zeit in Anspruch nehmen und \n\nverursachen hohe Kosten. In Zukunft soll diese Aufgabe \n\nein Ehrenausschuss \u00fcbernehmen. \n\nUm ein juristisch einwandfreies Verfahren sicherzustellen, \n\nm\u00fcssen der Vorsitzende und dessen Stellvertreter die \n\nBef\u00e4higung zum Richteramt oder zum h\u00f6heren Verwal-\n\ntungsdienst besitzen. Mindestens ein Beisitzer muss \n\nzudem der Fachrichtung des Betroffenen angeh\u00f6ren. Mit \n\ndieser Regelung wird gew\u00e4hrleistet, dass in Zukunft \n\nschnellere und weniger kostenintensivere Verfahren \n\nstattfinden werden. Zudem erh\u00f6hen wir mit der \u00dcbertra-\n\ngung dieser Aufgabe an die Architektenkammer die \n\nChance, dass alle Beteiligten die getroffene Entscheidung \n\nauch akzeptieren. \n\nEin weiterer Aspekt ist mir wichtig, und darauf hat der \n\nSachverst\u00e4ndige J\u00f6rg Thiele im Rahmen der Anh\u00f6rung \n\nhingewiesen. Ingenieur- und anderen Gesellschaften muss \n\nes auch weiterhin m\u00f6glich sein, im Gesch\u00e4ftsverkehr mit \n\neinem Zusatz beispielsweise auch auf beratende Architek-\n\nten hinzuweisen. Die Rechtsprechung des Bundesverfas-\n\nsungsgerichtes von 2004 und 2008 hat dies ausdr\u00fccklich \n\nzugelassen. Die Entwicklung in diesem Bereich werden \n\nwir im Auge behalten, insbesondere die Abmahnungspra-\n\nxis. \n\nIm Fokus der \u00f6ffentlichen und auch hier gef\u00fchrten Dis-\n\nkussion des Gesetzentwurfes stand bislang eine andere \n\ngeplante Neuerung, n\u00e4mlich die Regelung der \u00f6ffentli-\n\nchen Bestellung und Vereidigung von Sachverst\u00e4ndigen \n\nf\u00fcr das Bauwesen. Bisher erfolgte dies f\u00fcr den Bereich \n\nder Architekten im Einvernehmen zwischen IHK und \n\nArchitektenkammer Sachsen. Bei den Ingenieuren war \n\ndas Einvernehmen zwischen IHK und der Ingenieurkam-\n\nmer Sachsen herzustellen. Nunmehr soll in diesem Be-\n\nreich die alleinige Zust\u00e4ndigkeit bei der Architekten- bzw. \n\nIngenieurkammer liegen. In meinem B\u00fcro, aber auch bei \n\nvielen Abgeordnetenkollegen gingen in den letzten Tagen \n\nund Wochen viele Zuschriften ein, die sich gegen diese \n\n\u00c4nderung der Zust\u00e4ndigkeit richten. Auf einige der \n\nvorgetragenen Argumente m\u00f6chte ich im Nachfolgenden \n\neingehen. \n\nVielfach wurde in den Schreiben die Besorgnis laut: Die \n\nQualit\u00e4t bei den Sachverst\u00e4ndigen im Bauwesen ger\u00e4t mit \n\nder geplanten \u00c4nderung in Gefahr. An der Qualit\u00e4t, meine \n\nDamen und Herren, wird sich jedoch nichts \u00e4ndern. \n\nBundesweit wacht eine einzige Stelle, das Institut f\u00fcr \n\nSachverst\u00e4ndigenwesen, \u00fcber die Qualit\u00e4t im Bestel-\n\nlungsverfahren. Auch Ingenieur- und Architektenkammer \n\nsind dort Mitglied. \n\nSchon bisher waren die beiden Kammern ma\u00dfgeblich bei \n\nder Sachverst\u00e4ndigenbestellung im Bauwesen beteiligt. \n\nSpezialisten aus Architekten- und Ingenieurkammer \n\nwaren bereits bisher in die Sachverst\u00e4ndigenvorpr\u00fcfungs-\n\naussch\u00fcsse der Industrie- und Handelskammern delegiert. \n\nSomit wird mit der geplanten \u00c4nderung die alleinige \n\nBestellungskompetenz nur dorthin verlagert, wo bereits \n\njetzt die ma\u00dfgebliche Kompetenz auf diesem Gebiet \n\nbesteht. \n\nWeiterhin wird in den Schreiben oftmals eingewandt, das \n\nSachverst\u00e4ndigenwesen w\u00e4re zersplittert. Schon jetzt ist \n\ndies aber der Fall. Zust\u00e4ndigkeiten gibt es auch bei den \n\nHandwerkskammern oder der Landesanstalt f\u00fcr Umwelt \n\nund Geologie. Auch zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie wird nicht \n\ngeschaffen. Vielmehr wird es in Zukunft einen gemein-\n\nsamen Sachverst\u00e4ndigenausschuss f\u00fcr Ingenieur- und \n\nArchitektenkammer geben. \n\nAuf den ersten Blick spricht somit vieles f\u00fcr die geplante \n\n\u00c4nderung. Allerdings m\u00f6chte ich nicht verhehlen, dass in \n\nunserer Fraktion durchaus kontrovers dar\u00fcber diskutiert \n\nwurde, ob es wirklich einer solchen absoluten Zust\u00e4ndig-\n\nkeitsver\u00e4nderung bedarf. Ich pers\u00f6nlich kann die Besorg-\n\nnis einiger Sachverst\u00e4ndigen nachvollziehen, die sich in \n\nBriefen oder auch pers\u00f6nlich an mich gewandt haben und \n\nihre Verunsicherung, gerade was den \u00dcbergangsprozess \n\nangeht, ausdr\u00fccken. \n\nMeine Fraktion wird dem Gesetzentwurf zustimmen, \n\njedoch die Umsetzung kritisch begleiten. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nInsgesamt handelt es sich aber um einen gelungenen \n\nGesetzentwurf, der im Bereich Architekten und Ingenieu-\n\nre die richtigen Weichen f\u00fcr die Zukunft stellt. \n\nMeine Damen und Herren von der SPD, eines braucht \n\ndieses Gesetz garantiert nicht: die Einf\u00fchrung der Ver-\n\npflichtung zum Einbau eines Rauchmelders in die S\u00e4chsi-\n\nsche Bauordnung. Hier setzen wir weiter auf Freiwillig-\n\nkeit. Wir m\u00f6chten nicht, dass zuk\u00fcnftig Schlaf- oder \n\nKinderzimmer in Sachsen von den Beh\u00f6rden auf Rauch-\n\nmelder untersucht werden. Hier trauen wir dem m\u00fcndigen \n\nB\u00fcrger schon allein zu, die richtige Entscheidung zu \n\ntreffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9691 \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion wird dem \n\nGesetzentwurf zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Abg. J\u00e4hnigen. Bitte, \n\nFrau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Zu einigen wichtigen Fragen, die in diesem \n\nGesetzentwurf geregelt werden, haben sich meine Kolle-\n\ngen schon ge\u00e4u\u00dfert. Ich will mich deshalb auf eine wich-\n\ntige Frage konzentrieren, die in den letzten Wochen nach \n\nder Anh\u00f6rung viele Betroffene heftig bewegt hat. Mit \n\nzahlreichen Briefen, Mails, Petitionen und pers\u00f6nlich \n\nhaben sie das Gespr\u00e4ch mit uns Abgeordneten gesucht. \n\nIhre Bedenken gelten der geplanten Neuordnung des \n\nSystems der \u00f6ffentlichen Bestellung, Schulung und \n\nKontrolle von Sachverst\u00e4ndigen. Ich m\u00f6chte mich an \n\ndieser Stelle ganz herzlich bei ihnen bedanken, dass sie \n\nals B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich zu Wort gemeldet haben \n\nund uns die Realit\u00e4t und die Praxis vor Augen gef\u00fchrt \n\nhaben. Das tut einem Gesetzgebungsverfahren gut. \n\nIch bin im Ergebnis nicht ganz ihrer Meinung gefolgt, \n\ndenn nach Meinung unserer Fraktion gilt grunds\u00e4tzlich: \n\n\u201eDas haben wir schon immer so gemacht\u201c ist immer ein \n\nschlechtes Argument. Das derzeitige Bestellverfahren und \n\ndas, was daraus folgt, ist nicht unkompliziert. Die Indus-\n\ntrie- und Handelskammer macht das allein und sie ist \n\nauch verantwortlich f\u00fcr die Schulung und das Marketing \n\nf\u00fcr die Sachverst\u00e4ndigen, f\u00fcr diese Sachverst\u00e4ndigenlis-\n\nten, von denen schon die Rede war. Das wird aus den \n\nKammerbeitr\u00e4gen aller IHK-Pflichtmitglieder als Dienst-\n\nleistung teilweise f\u00fcr Leute bezahlt, die nicht Pflichtmit-\n\nglieder in den Kammern sind. Aber die IHK muss es im \n\nEinvernehmen mit der Architekten- und der Ingenieur-\n\nkammer tun und kann dies nicht allein tun. \n\nUnserer Meinung nach macht es durchaus Sinn, die \n\nBestellung, Koordination und Kontrolle in die H\u00e4nde der \n\njeweiligen Fachkammern zu legen. Wir meinen nicht, \n\ndass die IHK generell diese Funktion als Monopol behal-\n\nten sollte. Fachkammern sind durchaus gut geeignet, \n\nwenn alles richtig vorbereitet und organisiert ist, die \n\nArbeit der \u00f6ffentlich bestellten Sachverst\u00e4ndigen zu \n\nkontrollieren. In anderen Branchen, zum Beispiel bei \n\n\u00c4rzten und Rechtsanw\u00e4lten, ist das selbstverst\u00e4ndlich und \n\nfunktioniert. \n\nDabei stehen wir GR\u00dcNEN generell dem System der \n\nZwangskammern skeptisch gegen\u00fcber. Solange es sie \n\naber gibt und sie landesrechtlich errichtet werden k\u00f6nnen, \n\nm\u00f6chten wir klare Zust\u00e4ndigkeiten. \u2013 So weit unsere \n\ngrunds\u00e4tzliche Position. \n\nIn den letzten Tagen haben wir allerdings durch die \n\nBetroffenen erfahren, welche Umsetzungsprobleme und \n\nwelche Probleme es bei der Definition der Zust\u00e4ndigkei-\n\nten f\u00fcr die Betroffenen gibt. Wo geh\u00f6ren Sachverst\u00e4ndige \n\nf\u00fcr Immobilien oder f\u00fcr Philatelie hin? Geh\u00f6ren sie in die \n\nIngenieurkammer? Bleiben sie bei der IHK? Zu Recht \n\nweisen die Betroffenen auf erhebliche Abgrenzungs- und \n\nZust\u00e4ndigkeitsfragen hin und fragen sich, wie schnell die \n\nnotwendigen Umstellungen in ihrer Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit \n\nund in den Kammern \u00fcberhaupt geleistet werden sollen. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass sich das rechtskonform \n\numsetzen l\u00e4sst, wenn eine Rechtsverordnung von der \n\nRegierung erlassen wird, die daf\u00fcr klare Definitionen \n\nschafft. Das Gesetz allein hat sie nicht. Das muss auch \n\nvorbereitet werden. Aber soweit ich wei\u00df, gibt es bis \n\nheute keinen Entwurf einer solchen Rechtsverordnung, zu \n\ndem die Betroffenen wieder geh\u00f6rt werden m\u00fcssen. Es \n\nscheint \u2013 so jedenfalls laut IHK-Vertretern \u2013 keine vorbe-\n\nreitende Kommunikation zwischen dem Innenministerium \n\nund den betroffenen Kammern zu geben. \n\nDas ist leider beim Erlass neuer Gesetze von unserer \n\nRegierung kein Einzelfall. Das macht es aber nicht besser. \n\nEine Regierung, die sich als guter Dienstleister f\u00fcr das \n\nVolk versteht, muss mit Betroffenen solcher strukturellen \n\n\u00c4nderungen in ihrem Gesch\u00e4ftsbereich im Vorfeld ausrei-\n\nchend kommunizieren und darf nicht Politik auf Gutsher-\n\nrenart machen. \n\nSie werden Umsetzungsprobleme bekommen, Herr \n\nInnenminister, und Sie haben daf\u00fcr im Gesetz nur sechs \n\nMonate \u00dcbergangszeit vorgesehen. Wenn das jetzt noch \n\nnicht alles vorbereitet ist \u2013 und so h\u00f6ren wir es von den \n\nBetroffenen \u2013, wird diese Zeit zu kurz sein. \n\nWir schlagen Ihnen deshalb vor, in unserem \u00c4nderungs-\n\nantrag die \u00dcbergangszeit auf 18 Monate zu verl\u00e4ngern, \n\num Ihnen die Zeit zu geben, diese Dinge nachzuholen, die \n\nSie bisher nicht geleistet haben. Das w\u00fcrde die Situation \n\nder Betroffenen, aber auch die Vorbereitung in den Kam-\n\nmern verbessern und die Konflikte entsch\u00e4rfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die NPD-Fraktion hat keinen Redebedarf ange-\n\nmeldet. Damit ist die erste Runde abgeschlossen. Gibt es \n\naus den Reihen der Fraktionen weitere Wortmeldungen? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung, ob \n\ndas Wort gew\u00fcnscht ist. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nSie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Die Diskussion hat gezeigt, dass es bei \n\ndiesem Gesetzentwurf insbesondere in den letzten Wo-\n\nchen an einem Punkt unterschiedliche Meinungen gege-\n\nben hat. Aber im Kern ist deutlich geworden, dass die \n\n\u00c4nderungen, die hier insgesamt vorgeschlagen wurden, \n\nteilweise schon \u00fcberf\u00e4llig sind. Vor diesem Hintergrund \n\nwill ich auf diesen Teil kurz eingehen. \n\nDas Bestellungsrecht und unsere Sichtweise dazu hat \n\nOliver Fritzsche meiner Meinung nach sehr deutlich und \n\nklar zum Ausdruck gebracht. Das, was in den Beitr\u00e4gen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9692 \n\nangesprochen worden ist, m\u00f6chte ich noch einmal auf-\n\nnehmen. Es ist tats\u00e4chlich nicht gewollt gewesen, eine \n\nparallele Zust\u00e4ndigkeit zu haben, um sich am Kammer-\n\nsystem entsprechend zu orientieren. \n\nFrau K\u00f6pping, insbesondere Sie haben vermeintliche \n\nProbleme angesprochen, die sich ergeben k\u00f6nnten, und \n\nhaben immer als Positivbeispiel die Parallelzust\u00e4ndigkeit \n\nins Feld gef\u00fchrt. All diese Dinge, die Sie angesprochen \n\nhaben, was Umstellungen, IT-Systeme und \u00c4hnliches \n\nbetrifft, diese vermeintlichen Probleme, die ich so nicht \n\nsehe, wird es zumindest in einer parallelen Zust\u00e4ndigkeit \n\ngleicherma\u00dfen geben. Das will ich an dieser Stelle deut-\n\nlich machen. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass die sechs Monate \u00dcber-\n\ngangszeit, die im Gesetz stehen, ausreichen. Die mir \n\nvorliegenden Informationen lauten anders. Es gibt durch-\n\naus Gespr\u00e4che und man ist schon dabei, entsprechende \n\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen, um diesen Umstellungsprozess \n\nzu realisieren. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf entwickeln wir \u2013 \n\nund damit komme ich auf die allgemeinen und aus meiner \n\nSicht sehr viel wichtigeren Themen zu sprechen \u2013 das \n\ns\u00e4chsische Kammerrecht grundlegend fort. \u00dcber mehr als \n\nein Jahrzehnt, konkret seit 2002, ist am geltenden Archi-\n\ntektengesetz immer nur sehr wenig ver\u00e4ndert worden. \n\nJetzt ist das Gesetz dem Grunde nach noch einmal ange-\n\nschaut und an die aktuellen Anforderungen angepasst \n\nworden. Ich denke, es ist ein Entwurf aus einem Guss und \n\neine gute Grundlage f\u00fcr die Architektenkammer. Die \n\nBeratung hat gezeigt, dass es \u00fcberwiegend Zustimmung \u2013 \n\nvor allem aus den Berufskammern, aber auch aus den \n\nFraktionen \u2013 daf\u00fcr gegeben hat. \n\nZwei inhaltliche Punkte sind mir dabei besonders wichtig. \n\nErstens. Wir haben die Studienanforderungen im Archi-\n\ntektengesetz konkretisiert und damit drei Dinge erreicht: \n\nDas ist zum einen eine klare Beurteilungsgrundlage f\u00fcr \n\ndie Arbeit des Eintragungsausschusses. Dies schafft auch \n\nKlarheit bei Studierenden und Antragstellern, ob das \n\nStudium zum Tragen gesch\u00fctzter Berufsbezeichnungen, \n\nwie Innenarchitekt oder Stadtplaner, berechtigt. Die \n\nHochschulen k\u00f6nnen ihre Studienangebote weiterhin frei \n\ngestalten. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass es auch in ande-\n\nren Bundesl\u00e4ndern Schule machen wird. \n\nZweitens. Wir haben den Qualifizierten Brandschutzpla-\n\nner eingef\u00fchrt. Der Kreis der Personen ist erweitert \n\nworden, die den Brandschutznachweis erstellen k\u00f6nnen. \n\nBisher waren das Bauvorlageberechtigte und Pr\u00fcfinge-\n\nnieure f\u00fcr Brandschutz. Neu sind \u2013 und das ist dar\u00fcber \n\nhinausgehend \u2013 bestimmte Angeh\u00f6rige der Fachrichtung \n\nArchitektur, Hochbau, Bauingenieurwesen oder eines \n\nStudienganges mit Schwerpunkt Brandschutz sowie \n\nbestimmte Absolventen einer Ausbildung f\u00fcr mindestens \n\nden gehobenen feuerwehrtechnischen Dienst. Dar\u00fcber \n\nhinaus m\u00fcssen die Ersteller dieser Nachweise bestimmte \n\nAnforderungen erf\u00fcllen. Das erh\u00f6ht auch die Qualit\u00e4t der \n\nNachweise. \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend will ich zusam-\n\nmenfassen: Das Gesetz ist eine sinnvolle Fortentwicklung \n\nund deshalb empfiehlt die Staatsregierung die Zustim-\n\nmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Bevor wir \n\nzur Abstimmung kommen, frage ich Sie, Herr Stange, als \n\nBerichterstatter des Ausschusses, ob Sie noch das Wort \n\nergreifen wollen. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das  \n\nGesetz \u00fcber das S\u00e4chsische Architektengesetz und zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ingenieurkammergesetzes, des \n\nS\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes sowie der S\u00e4chsischen \n\nBauordnung, Drucksache 5/12243, Gesetzentwurf der  \n\nStaatsregierung. Abgestimmt wird auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses, Drucksa-\n\nche 5/13877. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegen \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nvor von den Fraktionen DIE LINKE und SPD, von der \n\nFraktion der SPD und von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Ich schlage Ihnen vor, dass wir in der \n\nReihenfolge des Einganges dar\u00fcber abstimmen. M\u00f6chte \n\njemand widersprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch rufe auf die Drucksache 5/14001, \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE und der SPD-Fraktion. Herr \n\nStange, Sie bringen f\u00fcr beide Fraktionen den \u00c4nderungs-\n\nantrag ein? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ja, wir \n\nhaben uns so verst\u00e4ndigt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich kann es im Wesentli-\n\nchen kurz machen, denn wir haben es in unseren Ausf\u00fch-\n\nrungen bereits dargestellt. Wir wollen die Bestellberechti-\n\ngungen f\u00fcr die Sachverst\u00e4ndigen bei den IHKs belassen \n\nund haben die Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nentsprechend \u00fcberarbeitet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStange. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Wer der Drucksache 5/14001 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist dem \n\nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/14003, \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion. Frau \n\nK\u00f6pping, m\u00f6chten Sie den \u00c4nderungsantrag noch einmal \n\neinbringen oder haben Sie das in Ihrem Redebeitrag \n\nbereits getan? \u2013 Das haben Sie bereits getan. Gibt es \n\nhierzu Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wer der \n\nDrucksache 5/14003 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9693 \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier ist \n\nbei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr der Drucksa-\n\nche nicht entsprochen worden. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/14009. Frau \n\nJ\u00e4hnigen, auch Sie hatten in Ihrem Redebeitrag bereits \n\ndar\u00fcber gesprochen. Sie wollen dazu keine weitere \n\nWortmeldung abgeben. Gibt es hierzu Redebedarf? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Wer der Drucksache 5/14009 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Drucksache 5/14009 nicht entsprochen \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf in der Beschlussfas-\n\nsung des Innenausschusses. Ich schlage auch hier\u00fcber die \n\nartikelweise Abstimmung vor. M\u00f6chte jemand widerspre-\n\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich lasse \u00fcber die \u00dcber-\n\nschrift abstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist der \u00dcberschrift \n\nentsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1, S\u00e4chsisches \n\nArchitektengesetz. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist Artikel 1 mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Ingenieurkammergesetzes. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \n\nist Artikel 2 mit gro\u00dfer Mehrheit entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 3, \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \n\nArtikel 3 mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 4, \u00c4nderung \n\nder S\u00e4chsischen Bauordnung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \n\nArtikel 4 mit gro\u00dfer Mehrheit entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 5, Inkrafttre-\n\nten und Au\u00dferkrafttreten. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Artikel 5 \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden. \n\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz \u00fcber das S\u00e4chsische \n\nArchitektengesetz und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nIngenieurkammergesetzes, des S\u00e4chsischen Ingenieurge-\n\nsetzes sowie der S\u00e4chsischen Bauordnung, Drucksa-\n\nche 5/12243, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in der in \n\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \n\nAbstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen dagegen ist der Entwurf als Gesetz mit \n\nMehrheit beschlossen, meine Damen und Herren. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung eines \n\nSonderverm\u00f6gens \u201eZukunftssicherungsfonds Sachsen\u201c \n\nDrucksache 5/13242, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/13308, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt in der Reihenfolge CDU, FDP, DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt mit der \n\nAussprache Herr Abg. Michel. Bitte sehr, Herr Michel. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Stabile Finanzen und \n\nPlanungssicherheit sind ein sehr hohes Gut. Die Men-\n\nschen und die Unternehmen brauchen eine verl\u00e4ssliche \n\nPolitik und keine Bauchpolitik. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nZukunft ist f\u00fcr alle da!) \n\nViel zu schnell wird vergessen, welche Einschnitte Haus-\n\nhaltsbewirtschaftungsma\u00dfnahmen nach sich ziehen. Hier \n\nim Hohen Hause wurde ja h\u00e4ufig behauptet, dass die \n\nKoalitionsfraktionen die Ausgaben des Haushaltes kon-\n\njunkturabh\u00e4ngig regulieren. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nZehn Jahre war das auch so!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9694 \n\nDer Freistaat Sachsen steht nicht nur vor der Aufgabe, die \n\nkonjunkturellen Entwicklungen ausgleichen zu m\u00fcssen. \n\nNein, wir haben auch sinkende Einnahmen auf anderen \n\nGebieten zu verkraften. Daf\u00fcr ist das Instrument des \n\nZukunftssicherungsfonds genau die richtige Antwort. \n\nLassen Sie mich das an einem Beispiel aus der Aktuellen \n\nDebatte von heute Morgen aufgreifen. Uns wurde vorge-\n\nworfen, die Krankenhausfinanzierung nicht zukunftsf\u00e4hig \n\nzu regeln. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist der Fall!) \n\nDabei wird auf die Besonderheit abgestellt, dass die \n\ngesetzlichen Krankenkassen ab dem Jahr 2015 keine \n\nZahlungen mehr aufgrund der bundesgesetzlichen Grund-\n\nlagen im investiven Krankenhausbereich bereitstellen \n\nm\u00fcssen. Das sind heute 47 Millionen Euro im Jahr. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: 44!) \n\n\u2013 44, genau. Das sind heute 44 Millionen Euro im Jahr. \n\nIm Einzelplan des Sozialministeriums stehen circa \n\n57 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Allein daran kann man \n\ndie Bedeutung der Zahlungen der gesetzlichen Kranken-\n\nkassen absch\u00e4tzen. Das Beispiel zeigt aber auch, dass es \n\nLebenssachverhalte gibt, bei denen wir eine Zukunftssi-\n\ncherheit aufzeigen m\u00fcssen. Das tun wir auch mit dem hier \n\naufgelegten Sonderverm\u00f6gen. Wir schaffen damit ein \n\nSt\u00fcck weitere Planungssicherheit. \n\nDas haben wir schon bei der Auflegung des Zukunftssi-\n\ncherungsfonds im Dezember 2012 mit 140 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr Schulhausbau, Krankenhausbau und digitale \n\nOffensive gemacht. Damals wurden wir daf\u00fcr von der \n\nOpposition gescholten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Was?) \n\nHeute werden wir sicherlich zu h\u00f6ren bekommen, dass es \n\nzu wenig ist. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE, \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nAber immerhin ist es ein Schritt der Opposition in die \n\nrichtige Richtung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zu den \n\n140 Millionen Euro f\u00fchren wir dem Sonderverm\u00f6gen mit \n\ndem heute zu beschlie\u00dfenden Gesetz 40 Millionen Euro \n\naus dem Jahr 2013 und 32 Millionen Euro im Jahr 2014 \n\nzu. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\n2013 ist doch schon weg!) \n\nDie Zahlungen in den Zukunftssicherungsfonds ergeben \n\nsich aus dem Jahres\u00fcberschuss bzw. letztendlich aus den \n\nSteuermehreinnahmen. Dies m\u00f6chte ich f\u00fcr die Kollegin-\n\nnen und Kollegen im Hohen Hause, die nicht im Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss sitzen, erg\u00e4nzen. Die Mittel \n\nsind vorgesehen f\u00fcr die \u201eDigitale Offensive Sachsen\u201c und \n\nf\u00fcr den Krankenhausbau einschlie\u00dflich Telemedizin. \n\nBeides ist sehr zukunftsorientiert. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nDie Breitbandversorgung bzw. das Erm\u00f6glichen der \n\nmodernen Technik in allen Landesteilen bedeutet auch \n\neinen Anschluss des l\u00e4ndlichen Raumes. Wenn wir Tele-\n\nmedizin in den Zukunftssicherungsfonds aufnehmen, \n\ndann senden wir das Signal, dass der l\u00e4ndliche Raum \n\nebenso am medizinischen Fortschritt teilhaben soll. \n\nSo richtig und wichtig diese Verwendungszwecke sind, ist \n\naber auch klar: Es w\u00e4ren noch weitere Verwendungszwe-\n\ncke vorstellbar. Auch die ben\u00f6tigten Summen k\u00f6nnten \n\nnoch h\u00f6her sein. Das ist so und das wird sicherlich auch \n\nTeil des Spiels der Opposition \u201eSchneller, h\u00f6her, weiter\u201c \n\nsein. \n\nDie zur Verf\u00fcgung stehenden Finanzmittel verwenden wir \n\nf\u00fcr die im Gesetz vorgesehenen Zwecke. So ist es auch im \n\nLeben. Man muss sich manchmal entscheiden. Das \n\nbedeutet, man muss Priorit\u00e4ten setzen, aber es bedeutet \n\nnicht, dass uns die anderen Themen nicht wichtig sind \n\noder dass wir sie nicht sehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Anh\u00f6rung \n\nhat keine grunds\u00e4tzlichen Einw\u00e4nde gegen das Gesetz \n\nergeben, \n\n(Mario Pecher, SPD: Man war daf\u00fcr!) \n\nsondern eine breite grunds\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung. \n\nEinen weiteren Aspekt m\u00f6chte ich ansprechen. Das \n\nvorliegende Gesetz steht f\u00fcr langfristige Planung. Teil-\n\nweise wurde am heutigen Tag auf die Umfragewerte \n\nunseres Koalitionspartners angespielt. Obwohl wir haus-\n\nhalterisch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr schnelle und billige Wahl-\n\ngeschenke h\u00e4tten, verzichten wir als Koalition darauf und \n\nverabschieden ein Gesetz mit einem langfristigen Anlie-\n\ngen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWir wollen eine langfristige Zukunftssicherung. Wir \n\nwollen eine Sicherung der Finanzierungsl\u00fccke bei den \n\nKrankenh\u00e4usern 2015. Wir werden heute sehen, ob die \n\nOpposition \u00fcber ihren Schatten springen kann und einer \n\nlangfristigen Planungssicherheit zustimmen wird. \n\nIch jedenfalls werbe f\u00fcr den Gesetzentwurf. Lassen Sie \n\nden heutigen Tag durch die Beschlussfassung f\u00fcr einen \n\nguten Tag f\u00fcr die medizinische Versorgungen der Men-\n\nschen im Freistaat, f\u00fcr gleiche Chancen innerhalb der \n\nRegionen und f\u00fcr moderne Technik im Freistaat Sachsen \n\nwerden! Stimmen Sie einfach dem Gesetz zu und tun Sie \n\netwas f\u00fcr die Zukunftssicherung im Freistaat Sachsen! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nHerr Abg. Prof. Dr. Schmalfu\u00df. Bitte, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9695 \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es gibt zwei Berei-\n\nche, die f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung des Freistaates \n\nSachsen von gro\u00dfer Bedeutung sind. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nSchmalspurbahnen und Breitband!) \n\nDas sind einerseits eine dauerhaft qualitativ hochwertige \n\nGesundheitsversorgung f\u00fcr alle Menschen und anderer-\n\nseits die stetige Fortentwicklung unserer Netzinfrastruk-\n\ntur, um im Online-Zeitalter mit der hohen Innovationsfre-\n\nquenz bei diesem Wirtschaftsfaktor mithalten zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und  \n\ndes Abg. Jens Michel, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsische Krankenhaus-\n\nlandschaft geh\u00f6rt zu den leistungsf\u00e4higsten in Deutsch-\n\nland. 80 Krankenh\u00e4user mit \u00fcber 25 000 Betten erm\u00f6gli-\n\nchen die station\u00e4re Behandlung von knapp einer Million \n\nPatienten j\u00e4hrlich. Die qualitativ hochwertigen Kranken-\n\nh\u00e4user sind dar\u00fcber hinaus ein hochwertiger Wirtschafts-\n\nfaktor, der mit 8 000 \u00c4rzten und knapp 40 000 Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeitern im nicht \u00e4rztlichen Bereich einen \n\ngewichtigen Einfluss auf den lokalen Arbeitsmarkt hat. \n\nSachsen steht vor einem tiefgreifenden demografischen \n\nWandel. Dieser Umstand bedeutet zuk\u00fcnftig eine Zunah-\n\nme von Behandlungsf\u00e4llen, denn mit dem h\u00f6heren Alter \n\ngeht eine steigende Erkrankungsh\u00e4ufigkeit einher. Bei den \n\nheutigen 60- bis 70-J\u00e4hrigen wird ein Anstieg der statio-\n\nn\u00e4ren Behandlungen von circa 19 %, bei den \u00fcber 80-\n\nJ\u00e4hrigen bis zu 60 % erwartet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir als Koalition von CDU \n\nund FDP wollen, dass sich die s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user \n\nf\u00fcr diese Herausforderungen wappnen k\u00f6nnen. Der \n\nZukunftssicherungsfonds stellt f\u00fcr diese Aufgabe die \n\nentsprechenden Mittel bereit. \n\nWir stehen vor einer weiteren Herausforderung, der sich \n\nder Freistaat Sachsen stellen muss. Die durch das Ge-\n\nsundheitsstrukturgesetz bereitgestellten Mittel laufen im \n\nJahr 2014 aus. Wir m\u00fcssen deshalb aus dem Landeshaus-\n\nhalt f\u00fcr eine entsprechende Kompensation sorgen. Die \n\ninvestiven Gelder des Zukunftssicherungsfonds flie\u00dfen \n\nnicht nur in den Krankenhausbau, sondern dar\u00fcber hinaus \n\nauch in die Telemedizin. Zuk\u00fcnftig sollen Informations-\n\ndienste st\u00e4rker Anwendung finden, um Laborbefunde \n\nauszuwerten oder den Datenaustausch zwischen \u00c4rzten \n\nbesser zu gestalten. \n\nMeine Damen und Herren! Der zweite Pfeiler f\u00fcr ein \n\ninnovatives und f\u00fcr die Zukunft ger\u00fcstetes Sachsen ist \n\neine starke Internetinfrastruktur. Die \u201eBreitbandstudie \n\nSachsen 2030\u201c der Technischen Universit\u00e4t Dresden \n\nunterstreicht, dass leistungsf\u00e4hige Breitbandnetze eine \n\nwichtige Voraussetzung f\u00fcr weiteres Wirtschaftswachstum \n\nbilden. Die digitale Offensive schafft die Grundlage f\u00fcr \n\neine Fortentwicklung der vorgenannten digitalen Vernet-\n\nzung im Freistaat Sachsen. Hier setzen wir drei Schwer-\n\npunkte. \n\nErstens f\u00f6rdern wir den Breitbandausbau mit hochfre-\n\nquenten Internetverbindungen. Damit wird beispielsweise \n\ndem Bedarf von Ingenieurb\u00fcros, Architekten oder \u00c4rzten \n\nRechnung getragen. \n\nZweitens wollen wir mit dem Ausbau der WLAN-\n\nVerbindungen den Anspr\u00fcchen vieler Besucher touristi-\n\nscher Einrichtungen gerecht werden. Sachsen soll seinen \n\nStandort als Kulturreiseland weiter ausbauen. Dar\u00fcber \n\nhinaus ist auch in diesem Zusammenhang die Einrichtung \n\nvon Hotspots und weiteren WLAN-Punkten an entspre-\n\nchenden Orten geplant. \n\nDrittens soll ein Anreiz f\u00fcr Unternehmen des Gastgewer-\n\nbes und touristischer Freizeiteinrichtungen geschaffen \n\nwerden, um leistungsf\u00e4hige Internetverbindungen f\u00fcr \n\nG\u00e4ste und Besucher bereitzuhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir schaffen damit die Vo-\n\nraussetzungen, dass sich Sachsen als moderner Standort \n\nim Wettbewerb behaupten kann. Wir st\u00e4rken den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum. Schnelles Internet ist nicht nur eine Frage der \n\nLebensqualit\u00e4t, sondern auch immer mehr eine Standort-\n\nfrage. \n\nDie digitale Offensive hat einen Haushaltsansatz von \n\ninsgesamt 40 Millionen Euro, von denen 20 Millio-\n\nnen Euro auf den aktuellen Doppelhaushalt 2013/2014 \n\nentfallen. In den Jahren 2015/2016 sollen weitere 10 \n\nMillionen Euro pro Jahr in das Projekt investiert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden jetzt Vorsorge \n\ntreffen, um dem Freistaat Sachsen und unseren Kindern \n\nzuk\u00fcnftig Handlungsoptionen zu er\u00f6ffnen und bestehende \n\nzu erhalten. Ich bitte Sie deshalb um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE; Herr Abg. Scheel, \n\nbitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine verehrten Damen! Meine Herren! Wenn \n\nman den Vorredner h\u00f6rt, k\u00f6nnte man denken, dieser \n\nGesetzentwurf sei die Seligmachung f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen. \n\n(Jens Michel, CDU: Er ist klug!) \n\nAber ich will gleich vorwegnehmen: Es gibt schlechtere \n\nDinge, f\u00fcr die man dieses Geld ausgeben kann. Insofern \n\nwerden wir uns diesem Anliegen nicht verweigern. Ich \n\nm\u00f6chte, bevor ich zum eigentlichen Gesetzentwurf \n\nkomme, kurz den Rahmen stecken, unter dem diese \n\nGesetz eigentlich das Licht der Welt erblickt hat. \n\nWir leben nicht ganz im luftleeren Raum. Der Freistaat \n\nSachsen ist immer noch Nehmerland, und es gibt eine \n\nMenge Geberl\u00e4nder, die interessiert beobachten, was der \n\nFreistaat Sachsen so macht. Nat\u00fcrlich kommt eine Menge \n\nan Fragen auf, wenn man sich ansieht, welche Politik ein \n\nNehmerland mit den R\u00fccklagen so betreibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9696 \n\nDie R\u00fccklagenpolitik stellt mittlerweile ein ausgekl\u00fcgel-\n\ntes System dar. Um unsere Pensionslasten abzusichern, \n\nhaben wir mittlerweile circa 4 Milliarden Euro \u2013 Sie \n\nk\u00f6nnen mich gern korrigieren \u2013 zur\u00fcckgelegt. Davon \n\nk\u00f6nnen Geberl\u00e4nder wie Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 wir hatten \n\nes bereits heute Morgen \u2013 nur tr\u00e4umen. \n\nWir haben eine Haushaltsr\u00fccklage, die mittlerweile die \n\nH\u00f6he von stolzen 975 Millionen Euro erreicht hat. Das \n\nwar zumindest der Stand vom 31.12.2012. Ich glaube, es \n\nist nichts mehr hinzugekommen. Die Schwelle zur Mil-\n\nliarde \u2013 das hat immer eine emotionale Komponente \u2013 ist \n\ndort nicht mehr weit weg. \n\nIn diesem Zusammenhang waren im Jahr 2012 Ideen \n\ngefragt. So sehe ich die Welt. Die Ideen lauteten: Wie \n\nk\u00f6nnen wir Geld, das wir zus\u00e4tzlich bekommen haben \n\nund das wir weder zus\u00e4tzlich in den Generationenfonds \n\ngeben \u2013 weil er schon so \u00fcberbordend ist \u2013 noch in die \n\n\u00fcberflie\u00dfenden Haushaltsr\u00fccklagen wieder hineinschmei-\n\n\u00dfen k\u00f6nnen, anderweitig unterbringen? Da war im Frei-\n\nstaat Sachsen sehr viel Kreativit\u00e4t im Spiel \u2013 denn im \n\nGeldverstecken sind wir wirklich spitze \u2013 und eine neue \n\nIdee wurde geboren. Darauf komme ich gleich zu spre-\n\nchen. \n\nWir m\u00fcssen uns vergegenw\u00e4rtigen, dass wir in den letzten \n\nJahren mit dieser Methode circa 3 Milliarden Euro \n\nSteuermehreinnahmen in der Welt versteckt haben. Sie \n\nwaren vorher nicht geplant. Wenn wir schon mal \u00fcber \n\nKliniken reden, sei das j\u00fcngste Beispiel so ganz nebenbei \n\ngenannt: In einem Handstreich haben wir den Universi-\n\nt\u00e4tskliniken Leipzig und Dresden einfach jeweils \n\n85 Millionen Euro gegeben. Es ist nicht so, dass ich das \n\nschlecht finden w\u00fcrde. Ich sage nur: Wir suchen verzwei-\n\nfelt nach M\u00f6glichkeiten, uns aus unangenehmen Fragen, \n\ndie von den Geberl\u00e4ndern gestellt werden k\u00f6nnten, \n\nherauszuhalten. \n\nDie Innovation, die dies mit unterst\u00fctzt hat, war der \n\nsogenannte Zukunftssicherungsfonds \u2013 im Jahr 2012 als \n\nzus\u00e4tzlicher Artikel durch die Koalitionsfraktionen \n\neingef\u00fchrt, 140 Millionen Euro schwer. Das war mal eine \n\nrichtige, neue Innovation in der Frage: Wie bilde ich eine \n\nneue R\u00fccklage, gegen die niemand etwas haben kann? \n\nWenn wir wirklich \u00fcber einen Zukunftssicherungsfonds \n\nreden w\u00fcrden, dann m\u00fcssten wir \u00fcber den Garantiefonds \n\nreden. Die Bew\u00e4ltigung der Erblast aus der Landesbank-\n\npleite, die 2,75 Milliarden Euro abfinanziert zu haben, \n\nerm\u00f6glicht uns erst, \u00fcberhaupt dar\u00fcber nachzudenken, \n\nwelche guten Investitionen wir in Zukunft t\u00e4tigen wollen. \n\nInsofern ist der eigentliche Zukunftssicherungsfonds \u2013 ein \n\nwenig dialektisch gesagt \u2013 der Garantiefonds. \n\nWir haben mit diesen Mitteln zumindest gesichert, dass \n\nwir jetzt mit einem Gesetzentwurf vorab Geld in drei \n\nBereiche \u2013 sie sind bereits genannt worden \u2013hineingeben \n\nk\u00f6nnen. Wie gesagt, wir haben nichts gegen diese Berei-\n\nche. Es spricht immer etwas daf\u00fcr. Das sind der Schul-\n\nhausbau \u2013 das bef\u00fcrworten wir sehr \u2013, die Krankenhaus-\n\ninvestitionen und die Breitbandf\u00f6rderung. \n\nIch muss Sie, Herr Prof. Schmalfu\u00df, berichtigen. Der \n\nGesetzentwurf, den Sie gerade vorgelegt haben, sieht vor, \n\ndass sogar maximal 20 Millionen Euro pro Jahr in die \n\nBreitbandf\u00f6rderung gehen k\u00f6nnen und nicht nur 10 Mil-\n\nlionen Euro, wie Sie es gerade sagten. \n\nKommen wir zur eigentlichen Krankenhausthematik, die \n\nhier aufgemacht wurde. In der Tat gibt der Freistaat \n\nSachsen von seinen reinen Landesmitteln momentan circa \n\n5Millionen Euro in die Krankenhausinvestitionen. 44 Mil-\n\nlionen Euro kommen von den Krankenkassen dazu. Diese \n\nziehen sich im n\u00e4chsten Jahr aus der Finanzierung zur\u00fcck. \n\nWir haben also eine L\u00fccke von 44 Millionen Euro, wenn \n\nwir nur den Bestand erhalten wollen, was wir bisher in \n\nInvestitionen geben. \n\nJetzt haben Sie in den Bereich der Krankenhausinvestitio-\n\nnen plus Telemedizin 52 Millionen Euro gegeben. Sie \n\nhaben vor, maximal 26 Millionen Euro j\u00e4hrlich davon \n\nauszugeben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nWir haben also ein Loch von 44 Millionen Euro, und Sie \n\ngeben 26 Millionen Euro hinzu und reden noch davon, \n\ndass wir angeblich sogar noch mehr ausgeben w\u00fcrden. \n\nDas will nicht in meinen Kopf hinein. Das verstehe ich \n\nintellektuell nicht, aber vielleicht bin ich auch zu dumm \n\ndazu; keine Ahnung. Wenn ich 44 Millionen Euro weniger \n\nhabe und nur 26 Millionen Euro zus\u00e4tzlich bekomme, \n\ndann scheint mir dort eine L\u00fccke zu sein. \n\nWenn ich dann noch in die mittelfristige Finanzplanung \n\nschaue und mir ansehe, dass Sie sogar vorhaben, aus den \n\n57 Millionen Euro Landesmitteln nach dem n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt, im Jahr 2017, sogar nur 47 Millionen zu \n\nmachen, dann kann nicht die Rede davon sein, dass Sie \n\nden Krankenh\u00e4usern die Investitionsgarantie und Investi-\n\ntionssicherheit in der Zukunft geben wollen, meine \n\nDamen und Herren von der Koalition. Oder Sie m\u00fcssten \n\nes mir einmal erkl\u00e4ren. Ich komme da logisch einfach \n\nnicht mit. \n\nDazu kommt erschwerend, dass die Krankenh\u00e4user gesagt \n\nhaben: Wir haben eigentlich einen Investitionsbedarf, mit \n\nGutachten unterlegt, von j\u00e4hrlich 240 Millionen und einen \n\nInvestitionsstau von 300 Millionen Euro, und sogar Ihr \n\neigenes Sozialministerium, das f\u00fcr die Krankenh\u00e4user \n\nzust\u00e4ndig ist, spricht davon, dass ein Investitionsbedarf \n\nvon 140 Millionen Euro j\u00e4hrlich notwendig w\u00e4re, um die \n\nregul\u00e4ren Investitionen abzufinanzieren. Also, wenn Sie \n\nmit diesem Zukunftssicherungsfonds \u2013 der einen tollen \n\nNamen hat, das gebe ich zu; da haben sich ein paar Leute \n\netwas einfallen lassen \u2013 aber wirklich Probleme bew\u00e4lti-\n\ngen wollen, m\u00fcssten Sie erstens mehr Geld hineinlegen \n\nund zweitens aber auch j\u00e4hrlich mehr daraus verausgaben. \n\nBeides ist nicht der Fall. \n\nInsofern sehe ich dieses Vorhaben insgesamt positiv. Das \n\nkann man alles machen. Wir haben es in der Anh\u00f6rung \n\nauch hoch- und runterdiskutiert, ob das alles m\u00f6glich ist. \n\nAber davon zu sprechen, dass das ein langfristiges Zu-\n\nkunftssicherungsprogramm f\u00fcr den Freistaat Sachsen sei, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9697 \n\nist einfach Etikettenschwindel. Das sieht man allein \n\ndaran: Schulhausbau: 100 Millionen Euro, zwei Chargen \n\n\u00e0 50 Millionen, dann ist das Geld alle. Das hei\u00dft, beim \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt ist das Thema dann schon \n\nerledigt, au\u00dfer, Sie f\u00fcllen auf. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nDas sind zus\u00e4tzliche Mittel!) \n\n\u2013 Das habe ich von Ihnen bisher noch nicht geh\u00f6rt. Wenn \n\nsich der Staatsminister an dieses Pult stellt und sagt, zu \n\ndem, was wir bisher in die Krankenhausinvestitionen \n\nhineingegeben haben, kommen die 26 Millionen Euro \n\nobendrauf, dann glaube ich es, erst in dem Moment. \n\nBisher ist davon noch nicht die Rede, Herr Patt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDigitale Offensive: 60 Millionen sind drin, 3 mal 20 sind \n\nm\u00f6glich. Da kommen wir sogar mal \u00fcber den Doppel-\n\nhaushalt hinaus, aber nur ein Jahr. Krankenh\u00e4user: \n\n52 Millionen, 2 mal 26 Millionen. Auf dieses Problem \n\nhabe ich eben bereits hingewiesen. \n\nWir begleiten das also positiv und enthalten uns der \n\nStimme; aber erz\u00e4hlen Sie uns bitte nicht, dass Sie mit \n\ndiesem Gesetzentwurf langfristige Vorsorge f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen erzielen w\u00fcrden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, was \n\nw\u00fcnschen Sie? \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident, mein Begehr ist, \n\nkurzzuintervenieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann tun Sie das, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Ich m\u00f6chte \n\neinige Dinge klarstellen, die man so nicht im Raum stehen \n\nlassen kann. Der Unterschied zwischen einem Zukunftssi-\n\ncherungsfonds und einer allgemeinen Haushaltsr\u00fccklage \n\nist die zielgenaue Bindung. Wir haben durch die Themen-\n\nfestlegung schon den Adressaten \u2013 zum Beispiel beim \n\nSchulhausbau damals den Kommunen \u2013 erst einmal eine \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung in Aussicht gestellt und Planungssicher-\n\nheit hergestellt. Wir signalisieren hier a) der Kranken-\n\nhausgesellschaft und b) den kommunalen Krankenhausbe-\n\ntreibern, dass wir das Thema sehen und freie Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung stellen, so wie sie verf\u00fcgbar sind. \n\nWir sind ein Nehmerland; das ist so. Was ich ebenfalls \n\nnicht im Raum stehen lassen will, ist \u2013 nicht, dass hier \n\ngesagt wird: R\u00fccklagen, R\u00fccklagen, R\u00fccklagen \u2013 ein Pro-\n\nKopf-Vergleich der Haushaltsr\u00fccklagen mit anderen \n\nL\u00e4ndern: Mecklenburg-Vorpommern: 313 Euro pro Kopf, \n\nBrandenburg: 262 Euro pro Kopf, Sachsen: 241 Euro pro \n\nKopf. So \u00fcberbordend kann es eigentlich gar nicht sein. \n\nAus diesem Grund m\u00f6chte ich das hier kurz richtigstellen. \n\n\u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Michel. \u2013 Herr Scheel, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herzlichen Dank. \u2013 \n\nMein Petitum ging in eine Richtung, die Sie meines \n\nErachtens schon nachvollziehen k\u00f6nnen. Wir befinden \n\nuns im Vorfeld einer Haushaltsaufstellung f\u00fcr das Haus-\n\nhaltsjahr 2015/2016. Dass man dabei gern mal symboli-\n\nsche Akte macht und hineinschreibt, wir w\u00fcrden gerne auf \n\njeden Fall diese drei Bestandteile \u2013 Investitionsvorhaben \n\n\u2013 gesichert haben, kann ich nachvollziehen. Das ist alles \n\ngut und sch\u00f6n. Aber Sie haben sich dort hingestellt und \n\ndavon gesprochen, es sei die langfristige Sicherstellung \n\nder Krankenhausfinanzierung, und das k\u00f6nnen wir Ihnen \n\neinfach nicht durchgehen lassen; denn Sie haben ja noch \n\nnicht einmal f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre die Antwort f\u00fcr \n\ndie Sicherstellung der Krankenhausfinanzierung, ge-\n\nschweige denn, dass Sie von Langfrist reden k\u00f6nnen. \n\nEntschuldigung, aber die Mittelfristige Finanzplanung \n\nhei\u00dft aus einem Grund Mittelfristige Finanzplanung: Sie \n\numfasst vier Jahre. Wir sprechen hier \u00fcber ein Gesetzes-\n\nvorhaben, das nicht einmal drei Jahre erreicht, also \n\nsprechen Sie bitte nicht von Langfrist, Herr Michel. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, in der allgemeinen Aussprache ist nun die SPD-\n\nFraktion an der Reihe. Herr Abg. Pecher; bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Recht herzlichen Dank. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nWir wollen mit unserer Argumentation dem treu bleiben, \n\nwas wir schon im Ausschuss gesagt haben, und wir f\u00fchlen \n\nuns auch im Ergebnis der Anh\u00f6rung best\u00e4tigt: Man kann \n\ndas machen. \u00dcber die Inhalte braucht man auch nicht zu \n\ndiskutieren. Es ist klar, dass das alles sinnhaft ist. Aber es \n\ngibt eigentlich keinen Grund daf\u00fcr, warum man es macht; \n\ndenn wir stehen vor der Einbringung eines neuen Doppel-\n\nhaushaltes 2015/2016 in knapp f\u00fcnf Monaten \u2013 im \u00dcbri-\n\ngen genau die Laufzeit dieses Gesetzes. Deshalb, sage ich \n\neinmal, ist dieses Gesetz weder Zukunft noch Sicherung; \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\ndenn alles, was drinsteht, w\u00e4re im Zuge eines Doppel-\n\nhaushaltes zu verankern. \n\nIch hatte bei dem Thema Steuermehreinnahmen schon \n\neinmal versucht, es der Koalition nahezubringen, insbe-\n\nsondere den Fachpolitikern: Der Vorteil eines Gesetzes-\n\nvorhabens Doppelhaushalt ist der, dass man im Gesamt-\n\nkontext der Ausgaben und Einnahmen bewerten kann, \n\nwof\u00fcr man Mittel einsetzt. Was wir hier tun, ist ein \u2013 Herr \n\nScheel nannte das Beispiel bereits: die Universit\u00e4tsklini-\n\nken \u2013 punktuelles Herausgreifen von Themen, die erst \n\neinmal grunds\u00e4tzlich unstrittig sind. Dort werden Millio-\n\nnenbetr\u00e4ge verankert, die aber vollkommen losgel\u00f6st von \n\njedweder gesamten, komplexen Betrachtung des Staats-\n\nhaushaltes des Freistaates Sachsen bewertet und \u2013 ich \n\nbehaupte das nochmals \u2013 in den Fachgremien der Koali-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9698 \n\ntion, auch bereichs\u00fcbergreifend, \u00fcberhaupt nicht disku-\n\ntiert werden. Es wird einfach festgelegt. \n\nDazu kommt, dass wir hier wieder einen klassischen \n\nNebenhaushalt schaffen. Das hat auch der Rechnungshof \n\neindeutig in der Anh\u00f6rung einger\u00e4umt. Er sagte, man \n\nbrauche ihn \u00fcberhaupt nicht. Es ist wieder einer der \u2013 ich \n\nhabe jetzt die Zahl nicht im Kopf \u2013 23 oder 27, ich wei\u00df \n\nnicht, wie vielen Nebenhaushalte, die der Freistaat mitt-\n\nlerweile aufgebaut hat, den wir hier klassischerweise \n\nschaffen, und aus unserer Sicht vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nEs k\u00f6nnte alles im Zuge des jetzigen Haushalts abgebildet \n\nwerden. \n\nDie Themen sind unstrittig. \u00dcber die H\u00f6he kann man \n\nnat\u00fcrlich streiten: zu viel, zu wenig, zeitliche Streckung \u2013 \n\nja oder nein; kurz, komprimiert, wie bei den Universit\u00e4ts-\n\nkliniken, sofort abfinanziert. Das kann man alles diskutie-\n\nren. Das k\u00f6nnte man alles in diesem Gesamtkontext \n\nHaushalt machen. \n\nWir werden dieses Gesetz ablehnen; denn f\u00fcr uns bleibt \n\nNonsens Nonsens, auch wenn er in diesem Fall keinen \n\nSchaden anrichtet. \n\nVielleicht noch ein Wort zur Debattenkultur. Gestern hat \n\nsich Herr Schreiber, der Kinnmuskelspanner, hier hinge-\n\nstellt und zum Thema Schulsozialarbeit gesagt: Wir \n\nwerden doch nicht 80 Millionen Euro binden, wenn wir \n\njetzt den n\u00e4chsten Doppelhaushalt vor der T\u00fcr haben. \n\nDort kann man das beraten. Ich k\u00f6nnte ja nachvollziehen, \n\nwenn man sagt: Okay, inhaltlich wollen wir das bei der \n\nSchulsozialarbeit nicht. Dar\u00fcber kann man sich streiten. \n\nDas ist ein Argument. Aber gestern hier zu behaupten, wir \n\nwerden nicht 80 Millionen Euro binden, und jetzt haben \n\nwir die Ausschussberatungen ... Was machen Sie mit \n\ndiesem Gesetz? Sie machen haargenau dasselbe, und das \n\nist die banale Dreistigkeit dieser Argumentation, die sich \n\nim \u00dcbrigen in dieser Legislaturperiode immer mehr \n\nverst\u00e4rkt: dass es genommen wird, wie es gerade in der \n\nArgumentation gebraucht wird. Wenn Sie das selbst \n\nmachen, dann halten Sie doch bei anderen Sachen die \n\nKlappe und werfen Sie nicht den anderen vor, sie w\u00fcrden \n\ndas tun, obwohl es in der gestrigen Debatte \u00fcberhaupt \n\nnicht der Fall gewesen ist. Das ist einfach widerlich. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDabei kann man es auch bei diesem kurzen Gesetz belas-\n\nsen. Es ist \u00fcberfl\u00fcssig. Man kann es machen. Man kann \n\nrechtlich nicht dagegen vorgehen. Machen Sie es \u2013 Sie \n\nwerden es auch tun \u2013, und ich sage Ihnen eines: Wenn wir \n\nin die Situation kommen, im Rahmen des Doppelhaushal-\n\ntes ein W\u00f6rtchen mitreden zu k\u00f6nnen, dann werden wir \n\ndas wieder einkassieren. Das sei Ihnen versprochen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da m\u00fcssen  \n\nSie sich aber zur Decke strecken! \u2013  \n\nMario Pecher, SPD: Das wird nicht einfach!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. Hermenau. Sie haben das Wort; bitte. \n\n(Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der SPD und der CDU) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Kollegen! Wenn man \n\nheute abschlie\u00dfend \u00fcber diesen Zukunftssicherungsfonds \n\nberaten will, muss man eigentlich drei Fragen in den \n\nMittelpunkt stellen. Bevor ich dies tue, w\u00fcrde ich gern \n\nnoch einmal in Erinnerung rufen, \u00fcber das Zustandekom-\n\nmen nachzudenken. \n\nIm Februar 2011 habe ich einen Brief an die K\u00e4mmerer \n\nim Lande geschickt und versucht, auf die Schuldenbrem-\n\nsendiskussion einzustimmen, und deutlich gemacht, dass \n\nich der Auffassung bin, dass man sich gegenseitig Ver-\n\ntrauen entgegenbringen muss, denn die kommunale \n\nFinanzsituation ist wichtig. \n\nIch habe darauf hingewiesen, dass man vielleicht zu \n\neinem Fonds kommen k\u00f6nnte, mit dem man langfristig \n\nden Schulhausbau f\u00fcr die St\u00e4dte abfinanziert und mit dem \n\nman f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum kommunale Energieparks \n\nanst\u00f6\u00dft, damit diese zuk\u00fcnftig zu Eigeneinnahmen bef\u00e4-\n\nhigt werden. Eine vergleichbare Idee hat dann unter dem \n\nGusto von Schwarz-Gelb in den Doppelhaushalt \n\n2013/2014 Einzug gefunden. Ich halte das prinzipiell erst \n\neinmal f\u00fcr positiv. \n\nIch komme zu den drei Fragen, mit denen wir uns hier \n\nkurz auseinandersetzten m\u00fcssen. \n\nErstens. Sind die Projekte, die gef\u00f6rdert werden, f\u00fcr die \n\nGegenwart und die Zukunft von Sachsen sinnvoll? Zwei-\n\ntens. Sind die Mittel daf\u00fcr ausreichend? Die dritte Frage \n\nkann man stellen: Ist daf\u00fcr ein Sonderverm\u00f6gen n\u00f6tig \n\noder nicht? \n\nZur ersten Frage, ob die Projekte sinnvoll sind: Das haben \n\nwir GR\u00dcNE mit Ja beantwortet. Der Schulhausbau, der \n\nBreitbandausbau und die Krankenhausinvestitionen sind \n\nThemen, die auch mittel- und langfristig und nicht nur \n\nkurzfristig angepackt werden m\u00fcssen. Es sind sinnvolle \n\nInvestitionsbereiche. \n\nDer Schulhausbau ist kein Projekt, das mit einem laufen-\n\nden Doppelhaushalt abgeschlossen werden kann. Das sind \n\nlangfristige Entscheidungen, die hierzu fallen m\u00fcssen. \n\nErstens hat es keinen Sinn, den Markt zu \u00fcberhitzen und \n\ndie Kapazit\u00e4ten aufzubauschen; denn nachher m\u00fcssen \n\nHandwerk, Industrie und Wirtschaft wieder runterfahren \u2013 \n\ndas ist absurd \u2013, und zweitens ist es so, dass die Kommu-\n\nnen nicht in der Lage sind, die Planungsverl\u00e4ufe so zu \n\ngestalten, dass sie hohe Betr\u00e4ge schnell abbauen k\u00f6nnten. \n\nInsofern sage ich: F\u00fcr den Schulhausbau haben Sie f\u00fcr die \n\nJahre 2015 und 2016 jeweils 50 Millionen Euro vorgese-\n\nhen. Das halten wir f\u00fcr vertretbar. Ich habe gerade be-\n\ngr\u00fcndet, warum ich das so sehe. Ich sage: Das Tempo \n\nstimmt, die Summe stimmt \u2013 diesbez\u00fcglich haben Sie \n\nunsere volle Unterst\u00fctzung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9699 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch komme zum Breitbandausbau. F\u00fcr den Breitbandaus-\n\nbau sollen in den n\u00e4chsten Jahren j\u00e4hrlich 20 Millio-\n\nnen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Das ist nicht \n\nausreichend. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \n\nDas wissen wir ja auch!) \n\nErstens musste Sie die Europ\u00e4ische Union erst einmal \n\ndarauf stupsen, denn in einem der vier Schwerpunkte der \n\nn\u00e4chsten F\u00f6rderperiode der Europ\u00e4ischen Union spielt der \n\nBreitbandausbau neben der F\u00f6rderung der kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen eine gewichtige Rolle. \n\nDas geh\u00f6rt unbedingt zusammen, wie alle wissen, die im \n\nl\u00e4ndlichen Raum wohnen. Vor diesem Hintergrund ist das \n\nzu wenig Geld. \n\nIch h\u00e4tte mir sehr gew\u00fcnscht, dass Sie die Sachsenmittel, \n\ndie wir aus dieser Effizienz- bzw. Nichtverschuldungsren-\n\ndite haben, nicht in den Stra\u00dfenbau verpulvern, sondern in \n\nden Breitbandausbau stecken, denn es kommt mehr aufs \n\nInternet als auf so manche Stra\u00dfe an, wenn man die \n\nwirtschaftliche Entwicklung im l\u00e4ndlichen Raum stabil \n\nhalten will. Das w\u00e4re eine Entscheidung gewesen, die Sie \n\nh\u00e4tten f\u00e4llen k\u00f6nnen. Diese haben Sie nicht getroffen. \n\nAber bei zuk\u00fcnftigen Haushalten kann man das deutlich \n\nmehr verst\u00e4rken. Die Haushaltsberatungen werden ent-\n\nsprechend dazu beitragen m\u00fcssen. \n\nDann sind wir bei der Krankenhausfinanzierung. Dazu \n\nhat, wie ich finde, Herr Kollege Scheel klar vorgerechnet, \n\nauf welch unsoliden F\u00fc\u00dfen das steht. Das reicht nun \n\nwirklich nicht. Es reicht nicht nur nicht gemessen an dem, \n\nwas selbst die Krankenh\u00e4user sagen. Da kann man ja noch \n\nein bisschen Legende hineindeuten und sagen: Die \n\n200 Millionen Euro sind auch etwas hoch gegriffen. Das \n\nlasse ich gelten. Aber dass Sie nur anteilig das kompensie-\n\nren, was wegf\u00e4llt, weil die Krankenkassen das nicht mehr \n\nfinanzieren, das ist, glaube ich, ein Problem, dem Sie sich \n\nnoch nicht eindeutig gestellt haben. Diese ostdeutsche \n\nBesonderheit \u2013 das wissen Sie besser als ich \u2013 f\u00e4llt im \n\nJahr 2015 weg. Dann wird aus den Krankenkassen kein \n\nGeld mehr zuflie\u00dfen. Sie kompensieren die H\u00e4lfte oder \n\netwas mehr als die H\u00e4lfte dessen, was wegf\u00e4llt. Das ist zu \n\nwenig und wird nicht funktionieren. Dann k\u00f6nnen Sie \n\nauch das mit der Telemedizin vergessen. \n\nVor diesem Hintergrund sage ich, dass die Finanzierungs-\n\nl\u00fccke ab dem Jahr 2015 f\u00fcr jeden offenbar ist. Auch das \n\nmuss in den Haushaltsberatungen gekl\u00e4rt werden. Das \n\nhei\u00dft, dieses Gesetz wird so oder so ge\u00e4ndert werden \n\nm\u00fcssen, nachdem ein Haushaltsgesetz 2015/2016 be-\n\nschlossen worden ist. Eine richtige Herausforderung f\u00fcr \n\nden Zukunftsinvestitionsfonds ist meines Erachtens der \n\nBereich Krankenh\u00e4user. \n\nWir haben auch dar\u00fcber diskutiert, was von der Fonds-\n\nkonstruktion zu halten ist. Ich habe auf eigene vergleich-\n\nbare Ideen verwiesen. Deswegen sage ich: Es ist keine \n\nnotwendige Voraussetzung, einen Fonds zu konstruieren, \n\num Geld f\u00fcr den Schulhausbau, den Breitbandausbau und \n\nf\u00fcr Krankenhausinvestitionen auszugeben \u2013 schon gar \n\nnicht, wenn es nur um die Dauer eines Doppelhaushaltes \n\ngeht. Daf\u00fcr braucht man keinen extra Fonds. Das kann \n\nman im Haushalt regeln. Hierbei hat Kollege Scheel recht. \n\nAber wenn man vorhat, aus diesem Fonds mehr zu \n\nmachen, und ihn mehr an der Mittelfristigen Finanzpla-\n\nnung ausrichten will, dann ist das durchaus vern\u00fcnftig \n\nund m\u00f6glich. Wir erwarten dabei immer h\u00f6chste Transpa-\n\nrenz. Das ist Ihnen bewusst. \n\nWir stimmen dem Gesetzentwurf heute zu und werden \n\nsehen, wie es nach der Wahl und nach den Haushaltsver-\n\nhandlungen im Herbst mit der Entwicklung dieses Zu-\n\nkunftsinvestitionsfonds weitergeht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHermenau. \u2013 Nun f\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. \n\nSchimmer. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich wei\u00df nicht, was die Staatsregierung bzw. \n\ndie sie tragenden Parteien unter Zukunftssicherung \n\nverstehen. Sicherung der Liquidit\u00e4t des s\u00e4chsischen \n\nStaatshaushaushaltes, auch in schlechteren Zeiten, die \n\nsicherlich kommen werden, oder Sicherung der Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Exportindustrie, insbe-\n\nsondere durch Ausbau der dazu ben\u00f6tigten Infrastruktur? \n\nJa, nat\u00fcrlich: Das geh\u00f6rt nach Auffassung der NPD \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch dazu. Aber vergessen wir nicht, \n\ndass es sich dabei nicht um den Hauptgegenstand staatli-\n\ncher Schutz- und F\u00fcrsorgepflicht handelt. Denn dieser \n\npolitische Hauptgegenstand, der immer im Mittelpunkt \n\ndes Handelns des Landtages stehen muss, ist das Land \n\nselbst mit seiner gewachsenen Bev\u00f6lkerungsstruktur und \n\ntraditionellen Lebens- und Arbeitskultur; eben all das, was \n\ndieses unser Land liebens- und lebenswert macht. Das ist \n\nSachsen und das m\u00fcssen wir f\u00fcr die Zukunft und die \n\nkommenden Generationen bewahren, meine Damen und \n\nHerren. \n\nEin solider Staatshaushalt und eine wettbewerbsf\u00e4hige \n\nIndustrie sind Mittel dazu, ja, aber kein Selbstzweck der \n\nPolitik. Sie wissen alle, warum ich das so betone, meine \n\nDamen und Herren, warum man es betonen muss, wenn \n\nman es gut meint mit diesem Land. Ich sage das deshalb, \n\nweil ein gro\u00dfer Teil des Freistaates mit 90 % der Fl\u00e4che \n\nund nur 70 % der Einwohner kontinuierlich an Zukunfts-\n\nf\u00e4higkeit verliert, weil ein Drittel der Sparkassenfilialen \n\nim Erzgebirge schlie\u00dft, weil die Oberlausitz jedes Jahr um \n\ndie tausend 18- bis 22-J\u00e4hrige verliert, weil f\u00fcr immer \n\nmehr verlassene D\u00f6rfer insgeheim schon Evakuierungs-\n\npl\u00e4ne erstellt werden m\u00fcssen, in alten Industrieregionen \n\nmit jahrhundertealter Kultur und noch vor wenigen Jahren \n\nprosperierendem, vielseitigem Gewerbe. \n\nDas, meine Damen und Herren, hat doch vor allem einen \n\nGrund: Wir verwechseln in der Politik zunehmend Mittel \n\nund Zweck, w\u00e4hrend die Staatsregierung im Rahmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9700 \n\ndessen, was die EU an Wirtschaftsf\u00f6rderung erlaubt, \n\nkrampfhaft versucht, durch St\u00e4rkung der Exportindustrie \n\ndas s\u00e4chsische Pro-Kopf-Einkommen und dementspre-\n\nchend die verf\u00fcgbaren staatlichen Haushaltsmittel halb-\n\nwegs auf Westniveau zu bringen, was bei Weitem noch \n\nnicht gelungen ist und absehbar auch nicht gelingen wird. \n\nHier werden immer mehr s\u00e4chsische Mittelzentren zu \n\nsterbenden St\u00e4dten, immer mehr D\u00f6rfer zu Relikten \n\nfr\u00fcheren Lebens und immer mehr Regionen zu Krisenre-\n\ngionen. \n\nBei aller vermeintlichen Zukunftssicherung im Bereich \n\ndes Staatshaushalts und der zuk\u00fcnftigen Investitionsf\u00e4-\n\nhigkeit in bestimmten Sektoren wird diese Entwicklung \u2013 \n\ndas wissen wir alle \u2013 unseren Freistaat in absehbarer Zeit \n\nwirtschaftlich und demografisch ersticken. Die sogenann-\n\nten strukturschwachen Regionen werden bald als Bev\u00f6l-\n\nkerungsreservoir f\u00fcr die Ballungszentren versiegen. Dann \n\nwerden die heute noch wachsenden Bev\u00f6lkerungszahlen \n\nvon Dresden, von Leipzig und von Chemnitz zur\u00fcckge-\n\nhen. \n\nBereits heute kann insgesamt nur die H\u00e4lfte der aus \n\nAltersgr\u00fcnden aus dem Berufsleben ausscheidenden \n\nFachkr\u00e4fte durch s\u00e4chsische Nachwuchskr\u00e4fte ersetzt \n\nwerden. Gleichzeitig \u2013 das ist auch eine gro\u00dfe Sorge \u2013 \n\nwerden die Krisenregionen buchst\u00e4blich unbezahlbar \n\nwerden. Bereits heute k\u00f6nnen Landkreise wie G\u00f6rlitz und \n\nNordsachsen keinen ausgeglichenen Haushalt mehr \n\naufstellen, sondern flehen jedes Jahr die Staatsregierung \n\num Hilfe an. \n\nLassen Sie uns doch etwas ehrlicher werden, meine \n\nDamen und Herren! L\u00fcgen wir uns doch zuk\u00fcnftig bitte \n\nnicht mehr in die Tasche. Es gibt angesichts einer solchen \n\nEntwicklung nur eine Zukunftssicherung. Das ist die \n\nWiederbelebung funktionierender Wertsch\u00f6pfungskreis-\n\nl\u00e4ufe und lebendiger, durchwachsener Wirtschaftskreis-\n\nl\u00e4ufe \u00fcberall im Freistaat, aber vor allem in jenen Landes-\n\nteilen, die im Rahmen einer nationalen Volkswirtschaft, \n\naber auch im Au\u00dfenhandel, hochgradig prosperierend \n\nwaren und \u2013 auch das muss man betonen \u2013 selbst im \n\nRahmen der DDR-Wirtschaft eine zentrale \u00f6konomische \n\nRolle spielten, heute aber wegen der kapitalbetriebenen \n\nGlobalisierung als Armenh\u00e4user und Entleerungsr\u00e4ume \n\ngelten. \n\nDeswegen haben wir mit unserem \u00c4nderungsantrag die \n\nForderung des S\u00e4chsischen Landkreistages unterst\u00fctzt, die \n\nZiele des Zukunftssicherungsfonds um das Ziel der \n\ngenerellen wirtschaftlichen und demografischen Wieder-\n\nbelebung des l\u00e4ndlichen Raumes zu erweitern, was Sie \n\nleider geradezu reflexartig abgelehnt haben. \n\nDeswegen haben wir, die Nationaldemokraten, dem \n\nBeispiel Bayerns folgend vor einiger Zeit hier im Plenum \n\nden Vorschlag eines s\u00e4chsischen Heimatministeriums \n\neingebracht, was Sie dann wieder ebenso reflexartig \n\nverweigert haben. Das w\u00e4re ein durchaus umsetzbarer \n\nVorschlag gewesen, wie man am Beispiel des Freistaates \n\nBayern sieht. \n\nBeide Vorschl\u00e4ge waren Ans\u00e4tze zu einer konzeptionellen \n\nArbeit f\u00fcr die planm\u00e4\u00dfige, politisch gewollte und breit \n\naufgestellte Reanimierung der sterbenden Landesteile \n\nSachsens. Nur das ist Zukunftssicherung, meine Damen \n\nund Herren. Alles andere ist aus nationaldemokratischer \n\nSicht Augenwischerei. Bitte kommen Sie endlich zur \n\nBesinnung! \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde in der allgemeinen \n\nAussprache. Gibt es aus den Reihen der Fraktionen noch \n\nWortmeldungen? \u2013 Herr Patt, Sie haben das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Es geht auch \n\nschnell, weil wir in der Verwendungsm\u00f6glichkeit und \n\nVerwendungsabsicht dieser Gelder weitgehend Konsens \n\nhaben. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist f\u00fcr unsere Fraktion priorit\u00e4r, dass wir \n\nstatt laufender Ausgaben investieren, und daf\u00fcr bilden wir \n\ndiesen Fonds. Ob man ihn nun zwingend br\u00e4uchte, steht \n\nauf einem anderen Blatt. Aber besser \u201eman kann\u201c als \n\n\u201eman kann nicht\u201c und besser \u201eman hat\u201c als \u201eman h\u00e4tte\u201c. \n\nEs gibt, Herr Scheel, tats\u00e4chlich wichtige Gr\u00fcnde, die uns \n\nvon anderen L\u00e4ndern unterscheiden. Sie haben uns als \n\nNehmerland bezeichnet \u2013 das sind wir, aber demografisch \n\nhaben wir in unserem Land auch gro\u00dfe Aufgaben, was \n\nandere L\u00e4nder so nicht haben. Deswegen m\u00fcssen wir da \n\nbesondere Vorsorge betreiben. Auch gleich in Richtung \n\nder NPD: Alle Haushalte des Freistaats tragen dazu bei, \n\nden l\u00e4ndlichen Raum bestm\u00f6glich zu bef\u00f6rdern, und zwar \n\nin einem weit \u00fcberdurchschnittlichen Ma\u00df. Das kann man \n\nnicht einfach in einen solchen Fonds mit einigen lapidaren \n\nMilli\u00f6nchen, wie Sie das vorgeschlagen haben, tun, \n\nsondern das ist eine Aufgabe, die aus allen Haushalten \n\nzusammen gestemmt werden muss. \n\nWenn wir als Nehmerland auftreten, dann ist es auch \n\nwichtig, dass wir R\u00fccklagen bilden und dass diese R\u00fcck-\n\nlagen \u2013 Sie haben von den allgemeinen R\u00fccklagen ge-\n\nsprochen \u2013 letztlich die Geberl\u00e4nder entlasten; denn um \n\ndieses Geld brauchen wir dann nicht um Zusch\u00fcsse und \n\nUnterst\u00fctzung in den Folgejahren zu werben. \n\nDer Garantiefonds \u2013 Sie haben die Sachsen LB angespro-\n\nchen \u2013 ist vollst\u00e4ndig abgesichert. Diese uns\u00e4gliche Last \n\nhaben wir stemmen k\u00f6nnen. Es geht uns trotzdem nicht \n\nschlecht im Freistaat. Wir h\u00e4tten gern darauf verzichtet. \n\nAndere geben das Geld in viel h\u00f6heren Betr\u00e4gen jedes \n\nJahr in den Schuldendienst. Wir vermeiden es, dieses \n\nGeld in den Schuldendienst zu geben, aber richtig ist: \n\nDiese Schuld Garantiefonds haben wir zu stemmen, und \n\nwir haben es vollst\u00e4ndig getan. \n\nSie haben abschlie\u00dfend von den Krankenh\u00e4usern gespro-\n\nchen. Das ist eine Aufgabe der laufenden Haushalte, und \n\nin diesen laufenden Haushalten wird es auch getan. \n\nZus\u00e4tzlich ist uns aber heute schon wichtig, dass wir mit \n\nden \u00dcbersch\u00fcssen, die wir in der Vergangenheit hatten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9701 \n\netwas Vorsorge betreiben; denn wir bekommen in Zukunft \n\nnicht mehr Geld, sondern weniger und m\u00fcssen trotzdem \n\ndiese gewaltige Aufgabe der Krankenh\u00e4user \u2013 auch im \n\nl\u00e4ndlichen Raum \u2013 stemmen. \n\nZum Schluss zu den Stra\u00dfen: Frau Hermenau, ich verste-\n\nhe, dass man in einigen Gewerben die Breitbandversor-\n\ngung im l\u00e4ndlichen Raum dringend ben\u00f6tigt. Aber trans-\n\nportieren m\u00f6chte man die Waren, die dort hergestellt, \n\nverbraucht oder als Halbprodukte angeliefert werden. \n\nRichtig, das kann man nicht \u00fcber Breitband, daf\u00fcr m\u00f6chte \n\nman schon ein ordentliches Stra\u00dfensystem haben. Also ist \n\ndie Kombination, zwischen beiden Dingen das richtige \n\nMa\u00df zu finden, die L\u00f6sung. Ich glaube, dass wir das mit \n\nden weiteren Haushalten stemmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich w\u00fcrde gern vom Mittel der \n\nKurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Patt, es ist schon eine \n\nziemliche Unversch\u00e4mtheit, wenn Sie hier von einigen \n\n\u201elapidaren Milli\u00f6nchen\u201c reden, die wir mit dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag umverteilen wollen. Sie wissen ganz genau, \n\ndass unser \u00c4nderungsantrag nur ein winziger Mosaik-\n\nstein, eine kleine Facette in einem gro\u00dfen Gesamtpaket \n\nzur Revitalisierung des l\u00e4ndlichen Raums ist. \n\nSie wissen ebenso ganz genau, dass wir schon seit fast \n\nzehn Jahren im S\u00e4chsischen Landtag versuchen, auch an \n\nden ganz gro\u00dfen R\u00e4dern zu drehen, dass wir eine Finanz-\n\nmassenaufteilung zwischen dem Freistaat Sachsen einer-\n\nseits sowie den Kommunen und den Landkreisen anderer-\n\nseits beantragen und dass eigentlich nur unser Vorschlag \n\nzu einer wirklichen Revitalisierung der l\u00e4ndlichen Regio-\n\nnen f\u00fchren k\u00f6nnte; denn nur unser Vorschlag k\u00f6nnte einen \n\nhaushaltspolitischen Dauernotstand, der seit Jahren \n\nandauert \u2013 beispielsweise in Nordsachsen und G\u00f6rlitz \u2013 \n\nverhindern. Nur unsere Vorschl\u00e4ge k\u00f6nnten dazu f\u00fchren, \n\ndass die kommunale Ebene wesentlich besser finanziert \n\nwird. Insofern sollten Sie bitte zur Kenntnis nehmen, dass \n\nunser heutiger \u00c4nderungsantrag nur ein kleiner Mosaik-\n\nstein in einem gro\u00dfen Gesamtpaket ist. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Schimmer, zun\u00e4chst \n\neinmal sollten Sie sich klarwerden, ob Sie eine Branchen-\n\nrevitalisierung oder eine Brachenrevitalisierung wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAlso bitte nicht irgendwelche Dinge von irgendjemandem \n\nabschreiben, sondern erst einmal \u00fcberlegen, was Sie \n\n\u00fcberhaupt beantragen. \n\nZweitens: Ihre Partei tr\u00e4gt dazu bei, dass Menschen aus \n\ndem Freistaat abwandern und Kapital nicht in unser Land \n\nkommt, weil Sie hier t\u00e4tig sind und die Bev\u00f6lkerung \n\naufwiegeln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich m\u00f6chte zur Aussprache zur\u00fcckkommen. \n\nKollege Patt hat eine zweite Runde er\u00f6ffnet. Gibt es aus \n\nden Reihen der Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nDer Zukunftssicherungsfonds als neues Haushaltsgestal-\n\ntungselement wurde landesgesetzlich Ende 2012 einge-\n\nrichtet und zun\u00e4chst erst einmal mit 140 Millionen Euro \n\ndotiert. Dieser Fonds hat die Aufgabe, das Investitions-\n\nniveau in ausgew\u00e4hlten Bereichen ab dem Jahr 2015 auf \n\neinem angemessen Niveau fortzuf\u00fchren. \n\nDer Zukunftssicherungsfonds \u2013 das wurde eben schon \n\ndeutlich dargestellt \u2013 wird dabei f\u00fcr Investitionen in den \n\nBereichen Schulhausbau, Krankenhausbau und digitale \n\nOffensive eingesetzt. Damit gibt er uns Planungssicher-\n\nheit. Die regul\u00e4ren Einnahmen im Staatshaushalt werden \n\nsich zuk\u00fcnftig nicht wesentlich erh\u00f6hen; ich bin heute \n\nMorgen schon in der Aktuellen Runde darauf eingegan-\n\ngen. \n\nGleichzeitig steigen jedoch laufende Ausgaben, wie die \n\nPersonalausgaben \u2013 das sagen ich jetzt einmal in Klam-\n\nmern: in der Tat, das ist unsere gr\u00f6\u00dfte langfristige Haus-\n\nhaltsherausforderung \u2013 oder einzelne gesetzliche Leistun-\n\ngen. Diese Entwicklung umschreibt das Spannungsfeld \n\nder zuk\u00fcnftigen Haushalte, die wir aufstellen m\u00fcssen. \n\nTendenziell werden sinkende Investitionsausgaben die \n\nFolge sein. \n\nMit dem nun vorliegenden Gesetzentwurf soll der Fonds \n\num insgesamt 72 Millionen Euro aus Haushaltsmitteln der \n\nJahre 2013 und 2014 aufgestockt werden. Diese Mittel \n\nsollen ab dem Jahr 2015 ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Bereiche \n\nKrankenhausbau und digitale Offensive eingesetzt wer-\n\nden. \n\nIn den jetzt aufgestockten Bereichen besteht ein bedeut-\n\nsamer Investitionsbedarf. Der Zukunftssicherungsfonds \n\nkann so zum Beispiel einen Beitrag zur Aufrechterhaltung \n\neines angemessenen Investitionsniveaus im Bereich der \n\nKrankenhausfinanzierung leisten. Es ist richtig: Ab dem \n\nJahr 2015 werden die Krankenkassenzusch\u00fcsse j\u00e4hrlich in \n\nH\u00f6he von 44 Millionen Euro \u2013 ich sage das sehr vorsich-\n\ntig \u2013 m\u00f6glicherweise wegfallen. Es besteht hier also \n\nHandlungsbedarf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9702 \n\nMeine Damen und Herren, ich halte den Ausbau des \n\nInstrumentariums des Zukunftssicherungsfonds im Sinne \n\neiner vorausschauenden Haushaltspolitik f\u00fcr sinnvoll. \n\nDiese erm\u00f6glicht den Fachressorts eine partielle Pla-\n\nnungssicherheit \u00fcber mehrere Jahre hinweg f\u00fcr wichtige \n\nInvestitionsprogramme. Ich bitte daher um Ihre Unterst\u00fct-\n\nzung zum Gesetzentwurf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\n\u00fcber die Errichtung eines Sonderverm\u00f6gens \u201eZukunftssi-\n\ncherungsfonds Sachsen\u201c, Drucksache 5/13242, Gesetz-\n\nentwurf der CDU-Fraktion und der FDP-Fraktion. \n\nAbgestimmt wird auf der Grundlage der Beschlussemp-\n\nfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses, Drucksa-\n\nche 5/13308. Ich frage Sie, Frau Meiwald, als Bericht-\n\nerstatterin des Ausschusses: W\u00fcnschen Sie noch das Wort \n\nzu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt folgender \u00c4nderungs-\n\nantrag vor: Drucksache 5/14000, \u00c4nderungsantrag der \n\nNPD-Fraktion. Herr Abg. Schimmer, m\u00f6chten Sie ihn \n\nnoch einmal einbringen, oder haben Sie das bereits getan? \n\n\u2013 Das haben Sie nicht getan; er wurde nur schon viel \n\nerw\u00e4hnt. Sie haben jetzt das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00f6chten in unserem \n\n\u00c4nderungsantrag zum vorliegenden \u00c4nderungsgesetz \n\neinen Vorschlag des S\u00e4chsischen Landkreistages aufgrei-\n\nfen und den Zukunftssicherungsfonds um den Tatbestand \n\n\u201eDemografische und wirtschaftliche Entwicklung des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes\u201c erweitern. \n\nGenau dies trug Frau Anke Hamann als vom Landkreistag \n\nentsandte Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses am 15. Januar dieses Jahres \n\nals Forderung ihres Verbandes vor. Sie tat es mit folgen-\n\nden Worten: \u201eDer S\u00e4chsische Landkreistag m\u00f6chte \n\ndeswegen heute die Gelegenheit nutzen und seine Forde-\n\nrung deutlich machen, dass wir uns eine tatbestandliche \n\nErweiterung des Fonds in Bezug auf den demografischen \n\nWandel w\u00fcnschen. Konkret: Wir schlagen vor, den \n\nBereich Demografie aufzunehmen und dort beispielswei-\n\nse die Forderung von Impulsregionen, die Ansto\u00dfung von \n\nBrachenrevitalisierungen, die Unterst\u00fctzung demografie-\n\nbedingter Umbauma\u00dfnahmen sowie Ma\u00dfnahmen zur \n\nSicherstellung der Zukunftsf\u00e4higkeit kommunaler Haus-\n\nhalts-, Versorgungs- oder auch Verwaltungsstrukturen mit \n\naufzunehmen.\u201c \n\nIn unserem \u00c4nderungsantrag haben wir diese konkrete \n\nFormulierung \u00fcbernommen, bis auf die demografiebe-\n\ndingten Umbauma\u00dfnahmen. Hier wollen wir lieber die \n\nF\u00f6rderung von R\u00fcckwanderungs- und Siedlungsprojekten \n\nin den Vordergrund stellen und die notwendigen Umbau-\n\nma\u00dfnahmen so weit wie m\u00f6glich unter diesem positiven \n\nAspekt handhaben. \n\nWir bringen diesen \u00c4nderungsantrag nicht etwa aus einer \n\nLaune heraus ein \u2013 das wissen Sie, meine Damen und \n\nHerren \u2013; denn die Sorge um die Zukunftsf\u00e4higkeit des \n\nFl\u00e4chenlandes Sachsen pr\u00e4gt unsere Politik hier im \n\nLandtag seit bald zehn Jahren. Wir sorgen uns eben nicht \n\nnur um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit einiger international \n\nt\u00e4tiger Spitzenbetriebe, sondern vor allem um die bev\u00f6l-\n\nkerungsm\u00e4\u00dfige Substanz von Sachsen insgesamt, ein-\n\nschlie\u00dflich aller s\u00e4chsischen Regionen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAngesichts der dramatischen Schrumpfung der Bev\u00f6lke-\n\nrung in s\u00e4mtlichen s\u00e4chsischen Landkreisen h\u00e4lt es die \n\nNPD-Fraktion f\u00fcr eine Fehlkonstruktion, wenn sich ein \n\nZukunftssicherungsfonds in tatbestandlicher Hinsicht auf \n\nspezielle Aufgaben wie Krankenhausbau, Schulhausbau \n\nund Breitbandnetzausbau beschr\u00e4nkt \u2013 so wichtig diese \n\nAusgaben und Aufgaben nat\u00fcrlich auch aus unserer Sicht \n\nsind. \n\nDie NPD-Fraktion ist vielmehr der \u00dcberzeugung, dass \n\neine echte Zukunftssicherung f\u00fcr die l\u00e4ndlichen Regionen \n\nSachsens nur durch ein umfassendes Revitalisierungskon-\n\nzept f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum m\u00f6glich ist. Deswegen \n\nbringt unser \u00c4nderungsantrag genau diesen Aspekt in \n\nForm eines neuen demografischen Tatbestandes in das \n\nvorliegende \u00c4nderungsgesetz ein \u2013 im Prinzip so, wie es \n\nauch der S\u00e4chsische Landkreistag vorschl\u00e4gt. Das Fi-\n\nnanzvolumen, das wir daf\u00fcr angesetzt haben \u2013 10 Millio-\n\nnen Euro j\u00e4hrlich \u2013, ist nat\u00fcrlich f\u00fcr ein umfassendes \n\nRevitalisierungsprogramm bei Weitem nicht ausreichend; \n\ndas wei\u00df die NPD selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nArne Schimmer, NPD: Uns kommt es aber darauf an, \n\nzun\u00e4chst grunds\u00e4tzlich den Fonds um den Tatbestand \n\nDemografie zu erweitern. \n\nIch bitte deshalb um die Annahme unseres \u00c4nderungsan-\n\ntrages und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit; besten \n\nDank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \n\n(Jens Michel, CDU: Wir haben schon erwidert!) \n\n\u2013 Es gibt keinen Redebedarf. Somit lasse ich \u00fcber den \n\nsoeben eingebrachten \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer \n\ngibt seine Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen, bitte! \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr \n\nist dieser \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Wir stimmen ab auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses und beginnen mit der \u00dcberschrift. Wer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9703 \n\nm\u00f6chte der \u00dcberschrift die Zustimmung geben? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmen daf\u00fcr und einer ganzen Reihe von Stimmen \n\ndagegen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt \n\nworden. \n\nIch rufe jetzt den Artikel 1 auf. Wer gibt seine Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \n\nist Artikel 1 mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nWer gibt Artikel 2 seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und Gegenstimmen ist auch Artikel 2 mit \n\nMehrheit zugestimmt worden. \n\nIch lasse nun \u00fcber das gesamte Gesetz abstimmen. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Gegenstimmen und Stimment-\n\nhaltungen ist dem Gesetz mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der Aufarbeitung der  \n\nSED-Diktatur im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/13914, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs wurde keine allgemeine Aussprache vorgeschlagen \n\nund ich bitte deshalb die einbringende Fraktion, das Wort \n\nzu nehmen. \u2013 Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In \n\ndiesem Jahr j\u00e4hrt sich zum 25. Mal die friedliche Revolu-\n\ntion in der ehemaligen DDR, in der die Menschen aus \n\neigener Kraft eine Diktatur hinweggefegt und ihre Frei-\n\nheit erk\u00e4mpft haben. \n\nIn den ersten Jahren danach war es wichtig, die verdeckte \n\nArbeit des Staatssicherheitsdienstes und dadurch auch den \n\nCharakter der SED-Diktatur offenzulegen. Wir wollten \n\nalle wissen, wie die geheimen Strukturen aussahen und \n\nwer die T\u00e4ter waren, wir wollten die Schicksale der \n\nbespitzelten, unterdr\u00fcckten, eingesperrten Opfer erfahren \n\nund daf\u00fcr sorgen, dass ihnen Beratung, Hilfe und Rehabi-\n\nlitation zuteil wird. \n\nIn Verbindung mit dem Stasi-Unterlagen-Gesetz hat \n\ndeshalb der S\u00e4chsische Landtag im Juni 1992 das Gesetz \n\n\u00fcber Aufgaben und Rechtsstellung des S\u00e4chsischen \n\nLandesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\n\nheitsdienstes der ehemaligen DDR beschlossen. \n\nDie Landesbeauftragten haben bis heute eine wichtige \n\nArbeit geleistet, f\u00fcr die ich ihnen ausdr\u00fccklich danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei der CDU und der FDP) \n\nDer heutige Bundespr\u00e4sident, Joachim Gauck, hat als \n\nBundesbeauftragter f\u00fcr die Stasi-Unterlagen diese Aufga-\n\nbe treffend beschrieben mit den Worten: \u201eNur wenn wir \n\ndie Vergangenheit kennen \u2013 unsere Ohnmacht von einst, \n\nunsere Schw\u00e4che und unser Versagen, aber auch unseren \n\nMut von einst \u2013, werden wir von der Gefahr befreit, alte \n\nLebensmuster st\u00e4ndig zu wiederholen.\u201c \n\nEs ist jetzt an der Zeit, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob das vor fast \n\n22 Jahren beschlossene Gesetz noch diesen Anforderun-\n\ngen entspricht. Nach \u00dcberzeugung unserer Fraktion darf \n\ndie Arbeit des Landesbeauftragten ein Vierteljahrhundert \n\nnach der friedlichen Revolution nicht l\u00e4nger auf die \n\nStaatssicherheit verengt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Reduzierung trug von Anfang an dazu bei, dass die \n\nAuftraggeber f\u00fcr das Schild und Schwert der Partei, \n\nn\u00e4mlich die Funktion\u00e4re der SED, aus dem Blickfeld \n\ngerieten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: So ist es!) \n\nDie Konzentration auf T\u00e4ter und Opfer f\u00fchrte aber zudem \n\nzur Ausblendung der Alltagserfahrungen und der Lebens-\n\nwirklichkeiten einer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der Bev\u00f6lke-\n\nrung. Das Machtsystem der DDR st\u00fctzte sich au\u00dfer auf \n\nAngst und Androhung von Repressionen, von Ausgren-\n\nzung und staatlicher Gewalt auch auf die Vergabe von \n\nPrivilegien, auf das Suggerieren von Chancengleichheit. \n\nDenker, Gestalter und konkrete Auftraggeber innerhalb \n\ndieses Systems waren vor allem die Funktion\u00e4re der SED, \n\naber auch jene aus Massenorganisationen, wie beispiels-\n\nweise FDGB und FDJ, und aus den Blockparteien. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas hei\u00dft, dass zum Aufgabenbereich des Landesbeauf-\n\ntragten auch die Alltagsgeschichte in der sowjetischen \n\nBesatzungszone und der DDR und die sozialen Prozesse \n\nunter den Bedingungen ausgekl\u00fcgelter Repressionsandro-\n\nhung geh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\nGerade im Interesse der jungen Generation, die die DDR \n\nnicht erlebt hat, ist es wichtig, die Aufarbeitung auf die \n\nWirkungsweisen diktatorischer Herrschaftsformen insge-\n\nsamt zu erweitern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9704 \n\nMichael Beleites, langj\u00e4hriger Landesbeauftragter f\u00fcr die \n\nStasi-Unterlagen, formulierte das in seinem Abschieds-\n\nrundbrief im Dezember 2010 so: \u201eDie Sch\u00fcler m\u00fcssen \n\netwas erfahren \u00fcber die subtile N\u00f6tigung zur Anpassung \n\nim Alltag. Sie m\u00fcssen verstehen lernen, warum fast alle \n\nzu den falschen Wahlen gingen oder am 1. Mai winkend \n\nan den SED-Bonzen vorbeimarschiert sind; und sie \n\nm\u00fcssen erfahren, was mit denen passierte, die nicht \n\nmitgemacht haben.\u201c \n\nDer Arbeitsbereich des Landesbeauftragten wird deshalb \n\nim vorliegenden Gesetzentwurf \u00fcber den Staatssicher-\n\nheitsdienst hinaus auf das Gesamtsystem der Diktatur in \n\nder SBZ und der DDR, also auch auf soziale Prozesse und \n\ndie Alltagsgeschichte, ausgeweitet. Seine Aufgabe ist es, \n\ndie Aufarbeitung von Struktur, Wirkungsweise und \n\nFolgen der Sowjetischen Milit\u00e4radministration und der \n\nSED-Diktatur auf dem Gebiet des Freistaates Sachsen zu \n\nbef\u00f6rdern, wobei selbstverst\u00e4ndlich in besonderer Weise \n\ndie T\u00e4tigkeit des Staatssicherheitsdienstes im Zusam-\n\nmenwirken mit der SED und anderen Organisationen zu \n\nber\u00fccksichtigen ist. \n\nSeinem neuen Aufgabenfeld entsprechend soll der Lan-\n\ndesbeauftragte k\u00fcnftig die Amtsbezeichnung \u201eLandesbe-\n\nauftragter zur Aufarbeitung der SED-Diktatur\u201c f\u00fchren. \n\nWir haben uns sehr bewusst nicht f\u00fcr den von einer Reihe \n\nvon Verb\u00e4nden und Akteuren bevorzugten Begriff \u201ekom-\n\nmunistische Diktatur\u201c entschieden. Mit der Bezeichnung \n\n\u201eSED-Diktatur\u201c wird das Gesamtsystem der Sowjetischen \n\nBesatzungszone und der DDR unmissverst\u00e4ndlich und \n\nzutreffend beschrieben. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nZudem ist diese Bezeichnung historisch und politisch \n\neingef\u00fchrt, wie nicht zuletzt die \u201eBundesstiftung zur \n\nAufarbeitung der SED-Diktatur\u201c zeigt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Landesbeauftragte leistet \n\nbereits heute mit Ausstellungen, Ver\u00f6ffentlichungen und \n\nSchulprojekten wertvolle \u00d6ffentlichkeitsarbeit im Rah-\n\nmen seines Auftrages zur Unterrichtung der \u00d6ffentlich-\n\nkeit. Das wird im Gesetzentwurf nun durch einen aus-\n\ndr\u00fccklich formulierten gesetzlichen Bildungsauftrag zu \n\nallen Wirkungsmechanismen der SED-Diktatur erg\u00e4nzt. \n\nDadurch soll er auch die Dokumentations-, die Bildungs- \n\nund die Forschungst\u00e4tigkeit der Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten, der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung \n\nsowie von Forschungseinrichtungen unterst\u00fctzen und \n\nerg\u00e4nzen. \n\nEine wichtige Aufgabe des Landesbeauftragten ist auch \n\ndie eigenst\u00e4ndige Dokumentationsarbeit. Er ist Ansprech-\n\npartner f\u00fcr unmittelbar und mittelbar von Verfolgung und \n\nRepression Betroffene; er hat zu ihnen speziellen Zugang \n\nund genie\u00dft in besonderem Ma\u00dfe ihr Vertrauen. Ange-\n\nsichts der enormen Bedeutung erfahrungsgeschichtlicher \n\nZeugnisse \u2013 gerade f\u00fcr die schulische Bildung \u2013 wird \n\ndeshalb die Dokumentationsarbeit in den gesetzlichen \n\nAufgabenkatalog aufgenommen. \n\nEbenso wird die Zusammenarbeit mit den in Sachsen \n\nt\u00e4tigen Verfolgtenverb\u00e4nden und Aufarbeitungsinitiativen \n\nals Verpflichtung in das Gesetz aufgenommen. In diesen \n\nVerb\u00e4nden und Initiativen b\u00fcndelt sich ein hohes Ma\u00df an \n\nKompetenz, Wissen und Erfahrung, was f\u00fcr den Landes-\n\nbeauftragten, aber auch f\u00fcr uns als Parlamentarier von \n\nelementarem Wert ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Arbeit in dem \n\nwichtigen, aber auch schwierigen Amt des Landesbeauf-\n\ntragten bedarf einer m\u00f6glichst breiten politischen Basis \n\nunter den demokratischen Fraktionen. Wir alle erinnern \n\nuns wahrscheinlich an das Jahr 2011, als \u2013 nach sehr \n\nkontroverser \u00f6ffentlicher Debatte \u2013 ein Kandidat gew\u00e4hlt \n\nwurde, dem die Verfolgtenverb\u00e4nde und Aufarbeitungsini-\n\ntiativen im Vorfeld ihre Unterst\u00fctzung verweigert hatten \n\nund der sich nur auf die Mindestanzahl der Stimmen im \n\nLandtag st\u00fctzen konnte. F\u00fcr den Start von Herrn Lutz \n\nRathenow war das eine schwere Hypothek. \n\nWir sind der \u00dcberzeugung, dass der Landesbeauftragte \n\nsowohl bei Vorschlag und Wahl als auch in seiner Dienst-\n\naus\u00fcbung so wenig wie m\u00f6glich parteipolitischen Interes-\n\nsen ausgesetzt werden sollte. Das Vorschlagsrecht f\u00fcr die \n\nWahl sollen deshalb die Fraktionen des Landtages erhal-\n\nten. Gew\u00e4hlt wird der Landesbeauftragte mit einer quali-\n\nfizierten Mehrheit, um eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Legitimation \n\nzu erreichen. Damit wird zugleich die Rolle des Parla-\n\nments gest\u00e4rkt. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir \n\nhaben hier im S\u00e4chsischen Landtag mehrfach bewiesen, \n\ndass wir solche Aufgaben der politischen Verst\u00e4ndigung \n\n\u00fcberzeugend l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Dieser Gesetzentwurf \n\nbeschreibt nicht etwa einsame gr\u00fcne Positionen. Der \n\nfr\u00fchere Landesbeauftragte f\u00fcr die Stasi-Unterlagen, \n\nMichael Beleites, hatte solche \u00c4nderungen \u00fcber Jahre \n\nhinweg angemahnt. Ebenso deutlich haben sich die \n\nAufarbeitungsinitiativen und Opferverb\u00e4nde daf\u00fcr einge-\n\nsetzt. Nach Brandenburg hat im vergangenen Jahr auch \n\nder Th\u00fcringer Landtag sein Beauftragtengesetz in diese \n\nRichtung novelliert. \n\nSie werden jetzt nat\u00fcrlich sagen, dass einem solchen \n\nVorhaben nur dann Erfolg beschieden sein k\u00f6nne, wenn \n\nnicht eine Fraktion vorpresche. Genau aus diesem Grund \n\nhatten wir unseren Entwurf bereits 2011 an alle demokra-\n\ntischen Fraktionen des Landtages verschickt. Das Echo \n\nwar unterschiedlich. \n\nAusdr\u00fccklich danken m\u00f6chte ich den Mitgliedern des \n\nArbeitskreises der CDU-Fraktion um Kollegen Marko \n\nSchiemann, die sich sehr f\u00fcr dieses Vorhaben engagiert \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nDas gibt mir den Mut, nochmals einen Versuch zu wagen, \n\nund die Hoffnung, dass er gelingen k\u00f6nnte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zum Schluss: Es ist \n\neine Eigenschaft des menschlichen Ged\u00e4chtnisses, dass es \n\nErinnerungen im Laufe der Zeit vergoldet. So droht auch \n\nseit Jahren eine Verkl\u00e4rung der DDR. Dagegen hilft nur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9705 \n\ndie Darstellung der historischen Wahrheit, der Tatsachen \n\nund der Schicksale. Wir brauchen also nicht einen \n\nSchlussstrich, sondern die Unterst\u00fctzung der Arbeit des \n\nLandesbeauftragten durch Schaffung einer besseren \n\ngesetzlichen Grundlage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja. \u2013 Das ist \n\nunsere Verpflichtung gegen\u00fcber den Opfern der SED-\n\nDiktatur, aber auch gegen\u00fcber der gro\u00dfen Mehrheit der \n\nMenschen in Sachsen, die sich aus Anpassung und Mit-\n\nl\u00e4ufertum befreit und sich im Herbst 1989 selbst erm\u00e4ch-\n\ntigt haben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \n\neingebrachten Entwurf an den Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer m\u00f6chte dem zu-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberwei-\n\nsung beschlossen. \n\nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nPalliativ-Pflege im Freistaat Sachsen verbessern \n\nDrucksache 5/13307, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge: CDU, FDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, \n\nNPD und die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nIch erteile f\u00fcr die einreichenden Fraktionen zuerst Herrn \n\nAbg. Wehner das Wort. Bitte, Herr Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Die Palliativ-Pflege ist \n\nein wichtiges und ernstes Thema; deswegen haben wir es \n\nauf die Tagesordnung gesetzt. \n\nDie Versorgung schwerkranker bzw. sterbender Menschen \n\nmuss noch mehr in den Mittelpunkt r\u00fccken. Wir haben in \n\nder Diskussion \u00fcberlegt, wie wir mit diesem Thema \n\numgehen wollen. \u201eErnst\u201c ist ein Begriff, der mir in \n\ndiesem Zusammenhang nicht weit genug geht. Die \n\nMenschen, die sich in der Palliativ-Pflege engagieren, \n\nleisten eine verantwortungsvolle T\u00e4tigkeit; sie begleiten \n\nMenschen bis zum Tod. Vor den in der Palliativ-Pflege \n\nT\u00e4tigen habe ich gro\u00dfen Respekt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDiese T\u00e4tigkeit ist auf der einen Seite weitreichend, aber \n\nauf der anderen Seite endlich. \n\nWir haben uns mit diesem Thema schon in einer Anh\u00f6-\n\nrung besch\u00e4ftigt. Die Mitglieder des Arbeitskreises f\u00fcr \n\nSoziales haben w\u00e4hrend einer Sommertour mit Mitarbei-\n\ntern des Ambulanten Hospizdienstes, aber auch mit im \n\nstation\u00e4ren Bereich t\u00e4tigen Pflegekr\u00e4ften gesprochen. Mir \n\nhat eine Pflegekraft gesagt: Es gibt sogar Patienten, die \n\nihre letzten Tage, Wochen oder Monate als Chance \n\nansehen. \u2013 Jetzt werden Sie fragen: Wie kann man das als \n\nChance ansehen? Es ist die Chance, vor dem Tod alles zu \n\nregeln und mit der Familie, insbesondere mit den Kin-\n\ndern, zu sprechen. Betroffen sind n\u00e4mlich nicht nur \u00e4ltere, \n\nsondern auch j\u00fcngere Menschen, die eine besondere \n\nBetreuung brauchen. \n\nWir wissen: Sterben muss jeder; die Frage ist, wann und \n\nwie. Der Wunsch der Patienten ist es nat\u00fcrlich, zu Hause, \n\nin der gewohnten Umgebung zu sterben. Allerdings ist \n\nangesichts des demografischen Wandels klar, dass die \n\nMenschen durchschnittlich immer \u00e4lter werden. Das \n\nAngebot an station\u00e4rer Palliativ-Pflege muss entspre-\n\nchend ausgebaut werden. Wenn es nicht geht, zu Hause, \n\nim heimischen Umfeld zu sterben, muss das auch im \n\nstation\u00e4ren Bereich in W\u00fcrde m\u00f6glich sein. Das Pflege-\n\nheim und die Palliativ-Versorgung m\u00fcssen noch enger \n\nvernetzt werden. \n\nDeswegen haben wir als CDU-Fraktion gemeinsam mit \n\nder FDP-Fraktion diesen Antrag vorgelegt. Wir wollen \n\nden ersten Stein ins Rollen bringen und diesen Berichts-\n\nantrag verabschieden. Ich bitte auch um die Unterst\u00fctzung \n\nder anderen Fraktionen. \n\nIm Folgenden m\u00f6chte ich die einzelnen Punkte kurz \n\nerl\u00e4utern: Unter Punkt 1 ersuchen wir die Staatsregierung, \n\ndar\u00fcber zu berichten, inwieweit die Palliativ-Pflege bzw. \n\ndie Begleitung Sterbender in der Ausbildung zum Alten-\n\npfleger verankert ist und gegebenenfalls verankert werden \n\nkann. Es ist heute schon so, dass die Pflege Schwerst-\n\nkranker und Sterbender ansatzweise als Ausbildungs-\n\ngegenstand vorgesehen ist. \n\nUnter Punkt 2 m\u00f6chten wir erfahren, welche M\u00f6glichkei-\n\nten der Fort- und Weiterbildung zur Fachkraft f\u00fcr Pallia-\n\ntiv-Pflege im Freistaat Sachsen bestehen und wie diese in \n\nAnspruch genommen werden. \n\nDrittens. An welchen Einrichtungen wird im Freistaat \n\nSachsen bzw. auch in anderen Bundesl\u00e4ndern der Stu-\n\ndiengang Palliativmedizin schon angeboten? Es geht also \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9706 \n\num die Frage, wie der Weiterbildungsbedarf im ambulan-\n\nten, aber auch im station\u00e4ren Bereich gesehen wird. \n\nAlso, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir \n\nwollen eine Verbesserung in der sogenannten Palliativ \n\nCare. Die Grundlage daf\u00fcr schaffen Hospiz- und Pallia-\n\ntivversorgung in staatlichen Einrichtungen. Sehen Sie \n\ndiesen Antrag als ersten Schritt in diese Richtung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht Frau Abg. Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten! \n\nEs gibt in der Medizin einige Fachbereiche, die als beson-\n\nders schwierig f\u00fcr \u00c4rzte und auch die Pflegekr\u00e4fte be-\n\nschrieben werden. \n\nMit dem vorliegenden Antrag zur Palliativmedizin und \n\nzur Palliativpflege im Freistaat Sachsen sprechen wir \u00fcber \n\neines dieser besonders emotionalen Fachgebiete. Alle, die \n\nmit Palliativpflege schon einmal zu tun gehabt haben, \n\nwissen auch, dass sie einer besonderen Belastung ausge-\n\nsetzt sind. Sie k\u00fcmmern sich um Patienten, deren Erkran-\n\nkungen weit fortgeschritten sind. Im Vordergrund stehen \n\ndabei oft die Symptome von Schmerzen, Atemnot, massi-\n\nven \u00c4ngsten und h\u00e4ufig auch gravierenden Schwierigkei-\n\nten bei der Nahrungsaufnahme. Dazu kommen ganz \n\npers\u00f6nliche Leidens- und Schicksalssituationen. Ziel der \n\nstation\u00e4ren Aufnahme sind Symptomkontrollen und \n\nvordergr\u00fcndig nat\u00fcrlich die Verbesserung der Lebensqua-\n\nlit\u00e4t, was von einem multiprofessionellen Team aus \n\n\u00c4rzten, Pflegepersonal, Physiotherapeuten und Ergothe-\n\nrapeuten erreicht werden soll. \n\nDabei ist das gro\u00dfe Ziel, den Patienten zu stabilisieren, \n\num ihn dann wieder nach Hause in sein gewohntes Um-\n\nfeld entlassen zu k\u00f6nnen. Jeder, der schon einmal Ange-\n\nh\u00f6rige auf einer Palliativstation besucht hat, wei\u00df, dass \n\ndiese Stationen auch besonders wohnorientiert aufgebaut \n\nund eingerichtet sind. Die besondere Ausstattung macht \n\nden gro\u00dfen Unterschied zu anderen Stationen. Die Pflege-\n\nfachkr\u00e4fte und die \u00c4rzte k\u00fcmmern sich h\u00e4ufig nicht nur \n\num die Patienten, sondern versorgen auch \u2013 zumindest im \n\npsychosozialen Bereich \u2013 die Angeh\u00f6rigen mit. Diese \n\nForm der pflegerischen Begleitung von schwerkranken \n\nMenschen fordert auch besondere F\u00e4higkeiten und beson-\n\ndere emotionale St\u00e4rke. Das muss dementsprechend in der \n\nAusbildung der Fachkr\u00e4fte professionell und fachkompe-\n\ntent ber\u00fccksichtigt werden. \n\nNach Entlassung aus dem station\u00e4ren Bereich erfolgt \n\nmeist eine Weiterversorgung im ambulanten palliativpfle-\n\ngerischen Bereich. Es gibt in Sachsen 70 Hospiz- und \n\nPalliativpflegedienste im gesamten Fl\u00e4chengebiet, aber \n\nwir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass wir auch weiterhin fl\u00e4-\n\nchendeckend in Gesamt-Sachsen diese Leistungen anbie-\n\nten k\u00f6nnen. Die Herausforderung ist, fl\u00e4chendeckend mit \n\nkurzen Wegen die notwendigen Angebote aufzubauen und \n\nerhalten zu k\u00f6nnen. Nur gemeinsam ist es \u00c4rzten und \n\nPflegefachkr\u00e4ften, Seelsorgern und Psychologen m\u00f6glich, \n\nauch ehrenamtliche Helfer zu unterst\u00fctzen und damit Teil \n\ndes Pflegenetzwerkes Sachsen zu sein. Dort werden \n\nPflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen Informationen \n\nund Beratung angeboten. Im Zusammenwirken von \n\nKommune, Pflegeanbieter, Pflegekassen, Medizinischem \n\nDienst, Krankenkassen, der \u00c4rzteschaft und den Organi-\n\nsationen von betroffenen Angeh\u00f6rigen erhalten Ratsu-\n\nchende Hilfe und Unterst\u00fctzung. Das zuletzt Genannte ist \n\ndabei ein wesentlicher Punkt. Der Betreuung und Beglei-\n\ntung der Angeh\u00f6rigen muss eine ebenso gro\u00dfe Bedeutung \n\nbeigemessen werden wie der eigentlichen F\u00fcrsorge und \n\nPflege der Patienten. \n\nDer vorliegende Antrag soll nicht allein die Arbeit aller \n\nMitwirkenden der Palliativpflege w\u00fcrdigen und ihnen an \n\ndieser Stelle ausdr\u00fccklich unseren Dank und unsere \n\nWertsch\u00e4tzung ausdr\u00fccken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir sind daf\u00fcr verantwortlich, dass die Rahmenbedingun-\n\ngen, die Ausbildungskomponenten und die Arbeitsgestal-\n\ntung stimmen. Deshalb m\u00f6chten wir in der Ausbildungs- \n\nund Pr\u00fcfungsordnung der Altenpflege auch auf eine \n\nverst\u00e4rkte Befassung mit diesem Thema hinwirken. \n\nDemografischer Wandel und der Fortschritt der Medizin-\n\ntechnik lassen immer mehr Menschen mit vielf\u00e4ltigen, \n\nteils auch sehr schweren Erkrankungen in die Pflegebe-\n\nd\u00fcrftigkeit geraten. In der bereits beschriebenen Anh\u00f6-\n\nrung durch meinen Kollegen wurden dazu schon weitere \n\ngro\u00dfe Problemfelder aufgetan. Sachsen ist als Bundesland \n\nmit dem h\u00f6chsten Altersdurchschnitt vom demografischen \n\nWandel besonders betroffen. Wir wollen deshalb dem \n\nThema in der Altenpflege den gleichen Stellenwert \n\nbeimessen, wie es bereits durch die \u00c4nderung der Appro-\n\nbationsordnung im medizinisch-\u00e4rztlichen Bereich erfolgt \n\nist. \n\nDie medizinischen Fakult\u00e4ten der Universit\u00e4t Leipzig und \n\nder TU Dresden sehen daf\u00fcr entsprechende Lehrveranstal-\n\ntungen vor. Mit ihren Palliativstationen in Kooperation \n\nvon Fakult\u00e4ten und Universit\u00e4tskliniken kann das Lehr-\n\nangebot weiter verbessert werden. Wir ben\u00f6tigen eben \n\nnicht nur Haus\u00e4rzte, sondern zunehmend auch Haus\u00e4rzte \n\nmit palliativmedizinischer Kompetenz. Das ist eine klare \n\nForderung an unsere Ausbildungsstrukturen hier im Land. \n\nWeiterbildungen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte sind im S\u00e4chsischen \n\nWeiterbildungsgesetz und in den Weiterbildungsordnun-\n\ngen geregelt. Bereits jetzt sind einzelne Themen Teil der \n\nPalliativ- und Hospizpflege, aber ich bin mir ganz sicher, \n\ndass es hier noch ein gro\u00dfes Entwicklungspotenzial gibt, \n\ndas wir weiter ausbauen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem Thema \n\nPalliativpflege und Palliativmedizin m\u00fcssen wir verant-\n\nwortungsvoll und respektvoll umgehen. Wir stehen damit \n\naus meiner Sicht am Beginn einer begleitenden Entwick-\n\nlung auf diesem Gebiet, und ich bitte Sie deshalb um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9707 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion spricht Frau Abg. Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Der \n\nAntrag der regierungstragenden Fraktionen verspricht im \n\nTitel eine umfassende Debatte zur Palliativpflege. Der \n\nAntrag h\u00e4lt jedoch nicht, was der Titel verspricht. Im \n\nWesentlichen ist es ein Antrag zur Aus- und Weiterbil-\n\ndung in der Palliativpflege. Ihre Ausf\u00fchrungen stimmen \n\nmich jetzt ein wenig optimistischer. \n\nIm Teil 1 steckt ein Berichtsantrag, der sicher eine gehalt-\n\nvolle Kleine Anfrage geworden w\u00e4re. Aber Kleine Anfra-\n\ngen zur Aus- und Weiterbildung in der Palliativpflege gab \n\nes schon so viele, zum Beispiel von meinem Kollegen \n\nHorst Wehner oder von Elke Herrmann. Doch es gab auch \n\ndazu eine ausf\u00fchrliche und sehr spannende Anh\u00f6rung, die \n\nviel breiter angelegt war als die Problematik heute. \n\nNichtsdestotrotz ist das Thema der Verbesserung der \n\nPalliativpflege im Freistaat Sachsen insgesamt oder \n\nspeziell f\u00fcr die Weiterbildung immer gut f\u00fcr eine span-\n\nnende Debatte. \n\nDer vorliegende Antrag soll Ihrer Meinung nach zur \n\nDarstellung der Ist-Situation beitragen. Das sind ziemlich \n\nkleine Br\u00f6tchen, die Sie da backen. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nIch erwarte einfach mehr von regierungstragenden Frak-\n\ntionen. Forschung und Entwicklung sind schnelllebig, das \n\nhei\u00dft, Ihr Antrag sollte \u00fcber den Ist-Zustand hinausgehen \n\nund in die Zukunft blicken. Wie stellen Sie sich Palliativ-\n\npflege in f\u00fcnf oder zehn Jahren vor? Wie muss die Aus-\n\nbildung in diesem Bereich entwickelt werden? Was \n\nbrauchen wir dazu? Ja, wir brauchen gut ausgebildete \n\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Pflegekr\u00e4fte im ambulanten \n\nund station\u00e4ren Bereich, die nicht nur gut ausgebildet \n\nsind, sondern auch Zeit haben und gut verdienen, Kran-\n\nkenkassen an der Seite der Patienten und deren Angeh\u00f6ri-\n\ngen. Ja, das alles kostet Geld, um das Netz der Angebote \n\nenger zu kn\u00fcpfen oder um Br\u00fcckenschwestern in ausrei-\n\nchender Anzahl zu bezahlen. \n\nSie leisten eine hochsensible, psychisch sehr belastende \n\nArbeit. Nicht zuletzt geht es darum, die vielen Ehrenamt-\n\nlichen in diesem Bereich zu w\u00fcrdigen und auch gut \n\nauszubilden. Die ehrenamtlich T\u00e4tigen kommen aus allen \n\nBerufsgruppen und m\u00fcssen eine spezielle palliativmedizi-\n\nnische Ausbildung von 100 Stunden durchlaufen. \n\nWerte Abgeordnete, das Thema einer speziellen Ausbil-\n\ndung f\u00fcr die Kinderhospiz- und Kinderpalliativversor-\n\ngung fehlt in Ihrem Antrag ganz. Haben Sie dazu keine \n\nFragen? Findet das in Ihrem Denken keinen Platz? Der \n\nschwierigste Teil der Palliativversorgung, die Versorgung \n\nvon Kindern, Jugendlichen und deren Familien, findet bei \n\nIhnen nicht statt. Das geh\u00f6rt aber explizit in eine Weiter-\n\nbildung und einen solchen Antrag. \n\nDer Schwerpunkt liegt auf dem Erhalt einer bestm\u00f6gli-\n\nchen Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr das schwerkranke oder sterbende \n\nKind und dessen Familie. Es reicht nicht, wenn im Teil 2 \n\nIhres Antrags gefordert wird, zu pr\u00fcfen, ob Gesetze oder \n\nVerordnungen zu \u00e4ndern sind. Sicherlich ist das wichtig \n\nf\u00fcr uns, das interessiert aber die Eltern nicht. Hier geh\u00f6rt \n\neinfach mehr Herz dazu. \n\nIch habe viele Einrichtungen gesehen, manche privat, \n\nmanche als MdL. Ich habe nie schlechte Erfahrungen \n\ngemacht. Die Versorgung, die Aufopferung, die sensible \n\nBegleitung sind gut. In der Palliativmedizin orientieren \n\nsich die pflegerischen Ma\u00dfnahmen nicht am medizinisch \n\nM\u00f6glichen, sondern an den individuellen W\u00fcnschen und \n\nBed\u00fcrfnissen der Betroffenen, zum Beispiel an der Ver-\n\nsorgung schwerstkranker Kinder zu Hause. Mein Dank \n\nund der meiner Fraktion geht heute an diejenigen, die \n\ntagt\u00e4glich diese schwere Arbeit leisten. Diese Menschen, \n\nob angestellt oder im Ehrenamt, k\u00fcmmern sich aufopfernd \n\ndarum, dass die W\u00fcrde des Menschen bis zum Ende \n\nunantastbar bleibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEine letzte Bemerkung: Der Ausbau der Hospiz- und \n\nPalliativversorgung ist auf Seite 84 ausdr\u00fccklich im \n\nKoalitionsvertrag beschrieben. Ich m\u00f6chte Ihnen das nicht \n\nvorlesen, sondern Sie k\u00f6nnen das selbst lesen. Aber hier \n\ngeht eben der Koalitionsvertrag wesentlich weiter als Ihr \n\nAntrag. \n\nWerte Frau Ministerin, es hat sich den letzten Jahren viel \n\ngetan in der Hospiz- und Palliativversorgung. Das erken-\n\nnen wir an. Die Aus- und Weiterbildung ist auch ein \n\nwichtiger Punkt. Wir werden den Weg weiterhin kritisch \n\nbegleiten. Deshalb stimmen wir trotz der Kritik diesem \n\nAntrag zu, obwohl er sehr halbherzig formuliert ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht Frau Abg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unbestritten greift der \n\nvorliegende Antrag ein wichtiges Thema auf, allerdings \u2013 \n\nauch das ist schon genannt worden \u2013 beschreiben \u00dcber-\n\nschrift und Begr\u00fcndung des Antrags dann doch etwas \n\nanderes als der Zwischentext, auf den es aber leider bei \n\nAntr\u00e4gen hier im Hohen Hause ankommt. Deshalb ist es \n\naus meiner Sicht \u00e4u\u00dferst \u00e4rgerlich, dass dieses wichtige \n\nThema auf dieses kl\u00e4gliche Niveau des Berichtsanliegens \n\nund der Dankesbezeugungen gesenkt wird. \n\nSie verweisen in der Begr\u00fcndung Ihres Antrags auf die \n\nAnh\u00f6rung des Sozialausschusses. Der Anh\u00f6rung zugrunde \n\nlag ein \u00e4u\u00dferst substanzieller und zielf\u00fchrender Antrag \n\nder Fraktion der GR\u00dcNEN. Er beinhaltete auch einen \n\nBerichtsanteil zu diesen Dingen. Diesen Antrag haben Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9708 \n\nabgelehnt. Abgelehnt haben Sie auch einen Antrag meiner \n\nFraktion zum Thema Schmerztherapie, der uns bei diesem \n\nThema auch inhaltlich weitergebracht h\u00e4tte. \n\nAlso, viel Grund zum \u00c4rgern bei diesem Antrag. Aller-\n\ndings stand in meinem heutigen Horoskop, dass ich Ruhe \n\nbewahren soll, und ich will das in der Folge auch versu-\n\nchen. Nehmen wir also kurz die \u00dcberschrift und die \n\nBegr\u00fcndung des Antrags ernst. Wenn Sie das Ergebnis der \n\nAnh\u00f6rung, die wir im Sozialausschuss durchgef\u00fchrt \n\nhaben, ernst genommen h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie in diesen \n\nAntrag schreiben m\u00fcssen, dass eine Fortschreibung der \n\nS\u00e4chsischen Hospiz- und Palliativkonzeption erforderlich \n\nist, und zwar hinsichtlich mehrerer Punkte: \n\nErstens geht es um die \u00dcberpr\u00fcfung der Bedarfe und des \n\nAusbaus der Palliativmedizin, also um die Abbildung des \n\nStandes der Versorgungskapazit\u00e4ten im Freistaat. Zwei-\n\ntens geht es um die Absicherung und den bedarfsgerech-\n\nten Ausbau der verschiedenen Angebote und um die \n\nVernetzung der Strukturen in diesem Bereich, drittens um \n\ndie St\u00e4rkung der Br\u00fcckenfunktion und der Schnittstellen \n\nzwischen spezieller palliativmedizinischer Versorgung \n\nund den Angeboten der ambulanten und station\u00e4ren \n\nGesundheits- und Pflegeversorgung in Sachsen, viertens \n\num eine Analyse und den Ausbau von Bildungsangeboten. \n\nIm Antrag fragen Sie jetzt danach, allerdings g\u00e4be es auch \n\nda viele M\u00f6glichkeiten, sich zu informieren und nicht \n\neinen so zielungenauen Antrag zu stellen. \n\nF\u00fcnftens ist die St\u00e4rkung der Palliativpflege in den \n\nEinrichtungen der ambulanten und station\u00e4ren Angebote \n\nin der Altenpflege sehr wichtig. Dort n\u00e4mlich werden die \n\nbestehenden Angebote der Palliativversorgung sehr \n\nwertgesch\u00e4tzt und sind nicht mehr wegzudenken. Sie sind \n\ndort eine wertvolle Unterst\u00fctzung, und wir m\u00fcssen uns \n\nGedanken machen, wie wir diese noch st\u00e4rker in den \n\nAlltag dieser Einrichtungen integrieren k\u00f6nnen. \n\nIch will den Antrag auch nutzen, um auf einen gewissen \n\nWiderspruch einzugehen. Der Antrag stellt sehr auf \n\nAusbildung, Fort- und Weiterbildung ab. Das ist auch \n\nrichtig. Damit steht der Antrag aber im Widerspruch zu \n\nden sonstigen Debatten hier im Landtag zum Thema \n\nPflege, in denen immer wieder der Schwerpunkt auf den \n\nAusbau ehrenamtlicher Strukturen gelegt wird. Das ist ein \n\nWiderspruch. Klar ist, dass wir beides im Blick behalten \n\nm\u00fcssen. Aber wenn wir uns schon mit Fort- und Weiter-\n\nbildung besch\u00e4ftigen, m\u00fcssen wir Folgendes zur Kenntnis \n\nnehmen: 30 % der Menschen sterben in Einrichtungen der \n\nAltenpflege. Mehr als 30 % der Bewohnerinnen und \n\nBewohner in Einrichtungen der Altenpflege haben chroni-\n\nsche Schmerzen. 60 % ben\u00f6tigen eine spezialisierte \n\nInkontinenzversorgung, und mehr als zwei Drittel der \n\nBewohnerinnen und Bewohner haben Demenzerkrankun-\n\ngen. Das stellt h\u00f6chste Anforderungen an die spezialisier-\n\nte Profession der Altenpflege, die in den Debatten, die wir \n\nhier f\u00fchren, immer ein wenig untergehen. \n\nDiesbez\u00fcglich besteht auch ein gro\u00dfer Unterschied \n\nzwischen den Anforderungen, die formuliert werden, und \n\ndem Alltag der Pflege in den Einrichtrungen. Ich nenne \n\nnur die Stichworte Personalausstattung und Pfleges\u00e4tze. \n\nDas gibt auch einen Hinweis darauf, wohin wir, wenn wir \n\nes mit der St\u00e4rkung der Palliativversorgung ernst nehmen, \n\nst\u00e4rker denken m\u00fcssen. Das sind vor allem die personel-\n\nlen Ressourcen dort, wo im Alltag diese Anspr\u00fcche \n\numgesetzt werden m\u00fcssen. Darauf verweist \u00fcbrigens auch \n\ndie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Palliativmedizin, die gerade \n\ndie Herausforderungen des zuk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fteman-\n\ngels als gr\u00f6\u00dftes Problem f\u00fcr die Umsetzung von mehr \n\nPalliativ- und Hospizversorgung benennt. \n\nDaher ist das ein rhetorischer Antrag, den man nicht \n\nablehnen kann, dessen Inhalt aber dem selbstgesetzten \n\nZiel nicht gerecht wird. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE spricht Frau Herrmann. Bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lie\u00df mich der Text, also nicht \n\ndie \u00dcberschrift des Antrags schon Schlimmes vermuten, \n\ndann hat der Beitrag des Kollegen aus der CDU das noch \n\ngesteigert. Wenn dieser Kollege hier davon spricht, einen \n\nersten Anlauf zu machen und einen Stein ins Rollen zu \n\nbringen, so hat die Kollegin darauf verwiesen, dass Sie in \n\ndieser Legislaturperiode mehrfach dazu die M\u00f6glichkeit \n\nhatten und diese nicht genutzt haben. Stattdessen legen \n\nSie uns heute einen Antrag zur Berichterstattung zur Aus-, \n\nFort- und Weiterbildung und zu einer Pr\u00fcfung vor, ob das \n\nAltenpflegegesetz eine verst\u00e4rkte Befassung mit dem \n\nThema Palliativpflege braucht und ob Sie sich eventuell \n\nauf Bundesebene daf\u00fcr engagieren wollen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben uns in dieser \n\nLegislaturperiode inhaltlich mit diesem Thema befasst, \n\nund zwar zu einem Antrag der GR\u00dcNEN und zu einem \n\nAntrag der SPD.Wenn Sie unseren Antr\u00e4gen schon nicht \n\nzustimmen k\u00f6nnen, sollten Sie wenigstens dort anschlie-\n\n\u00dfen. Die Anh\u00f6rung hat im Juni 2012 stattgefunden. Sie \n\nhat gezeigt, wo in Sachsen wirklich Handlungsbedarf \n\nbesteht. Wenn es Ihnen um dieses Anliegen geht und nicht \n\num den politischen Schein, h\u00e4tten Sie sich die Anh\u00f6rung \n\nnoch einmal angeschaut, bevor Sie hier einen solchen \n\nAntrag stellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDen ersten Punkt, den Sie in Ihrem Antrag pr\u00fcfen lassen \n\nwollen, hat die Staatsregierung, die Frau Ministerin \n\nunserer Fraktion bereits in einer Kleinen Anfrage im April \n\nletzten Jahres sehr ausf\u00fchrlich beantwortet. Das ist die \n\nDrucksache 5/11581. Ich kann sie Ihnen auch gern ausge-\n\ndruckt zur Verf\u00fcgung stellen, falls Ihnen das zu schwierig \n\nist. \n\nIn dieser Antwort ist aufgelistet, in welcher Form die \n\nPalliativpflege in der Ausbildung zum Altenpfleger \n\nverankert ist, \u00fcbrigens auch zur Altenpflegerin. Die \n\nBegleitung Sterbender ist auch in der Ausbildungs- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9709 \n\nPr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr den Beruf der Altenpflegerin und \n\ndes Altenpflegers unter Punkt 6 des bundesweiten Ausbil-\n\ndungsplanes zu finden, und damit ist sie auch in Sachsen \n\nBestandteil der Ausbildungspl\u00e4ne. \n\nBei Punkt 2 Ihres Antrages ist die Inanspruchnahme der \n\nFort- und Weiterbildungsm\u00f6glichkeit zur Fachkraft f\u00fcr \n\nPalliativpflege sicher interessant, aber nur dann, wenn Sie \n\ndaraus auch Schlussfolgerungen ziehen wollen. Bis heute \n\ngibt es n\u00e4mlich keine verpflichtende Weiterbildung, und \n\nder Arbeitgeber regelt das ganz individuell. \n\nIn meiner Rede zum Antrag vom Juli letzten Jahres \n\n\u201eCharta zur Betreuung schwerstkranker und sterbender \n\nMenschen in Deutschland \u2013 jetzt unterzeichnen\u201c habe ich \n\ndarauf hingewiesen, dass die Palliativversorgung in den \n\nPflegeberufen aufgewertet werden muss und entsprechen-\n\nde Angebote zur Weiterbildung in diesem Bereich st\u00e4rker \n\nin Angriff genommen werden m\u00fcssen. \n\nDiese Charta, deren Unterzeichnung Sie hier im Plenum \n\nabgelehnt haben, weist in einer der f\u00fcnf Forderungen \n\nexplizit darauf hin, \u201e\u2026dass der Umgang mit schwerst-\n\nkranken und sterbenden Menschen thematisch differen-\n\nziert und spezifiziert in die Aus-, Weiter- und Fortbildung \n\nder Beteiligten in den verschiedenen Bereichen integriert \n\nwerden soll\u201c. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, die \n\nHerausforderungen der Palliativmedizin liegen eben nicht \n\nnur in der Aus-, Weiter- und Fortbildung, sondern ganz \n\nkonkret in der Praxis, n\u00e4mlich in der fl\u00e4chendeckenden \n\nVersorgung. \n\nDie Bundesregierung hatte im Jahr 2007 den Weg zur \n\nspezialisierten ambulanten Palliativversorgung schwerst-\n\nkranker Menschen freigemacht. Damit haben sp\u00e4testens \n\nseit diesem Zeitpunkt formal alle B\u00fcrger einen Anspruch \n\nauf eine fachkompetente Betreuung im heimischen \n\nUmfeld. In Sachsen geht man von ungef\u00e4hr 5 000 Patien-\n\nten aus, die pro Jahr versorgt werden m\u00fcssen. In diesem \n\nBereich ist eine Fl\u00e4chendeckung von 70 % erreicht. Die \n\nStagnation weist auf Nachholbedarf hin. Das w\u00e4re einmal \n\nein Thema f\u00fcr die Debatte, doch darauf sind Sie nicht \n\neingegangen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir brauchen in Sachsen eine Vernetzung der Palliativ-\n\nmedizin, der spezialisierten ambulanten Palliativversor-\n\ngung ambulanter und station\u00e4rer Hospize und der palliati-\n\nven Geriatrie. Wir m\u00fcssen gemeinsam mit den dort \n\nT\u00e4tigen und der Zivilgesellschaft sicherlich neue Konzep-\n\nte medizinischer und pflegerischer Versorgung finden. \n\nDazu brauchen aber diese Professionen Zeit. Die Kollegin \n\nhat darauf hingewiesen, wie es damit bestellt ist. \n\nWir besch\u00e4ftigen uns heute aufgrund Ihres Antrages mit \n\nder Qualifizierung im Bereich der Palliativpflege. Ich \n\nfrage mich, warum Sie Angebote zur Bef\u00e4higung und \n\nUnterst\u00fctzung von Angeh\u00f6rigen \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4h-\n\nnen. Solche Angebote h\u00e4lt in Sachsen zum Beispiel die \n\nPalliativ-Akademie in Dresden vor. Die Unterst\u00fctzung \n\ndieser Angebote durch die Staatsregierung ist allerdings \n\nnicht erw\u00e4hnenswert. Die Begleitung von pflegenden \n\nAngeh\u00f6rigen haben wir hier immer wieder angemahnt. \n\nNach dem Auslaufen des Bundesmodellprojektes hat die \n\nStaatsregierung das Programm nicht weitergef\u00fchrt, und \n\nich w\u00fcnsche mir einfach mehr als nur Lippenbekenntnis-\n\nse. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnser Antrag mit der Anh\u00f6rung stammte von 2012, der \n\nAntrag zur Charta aus 2013. Wir wollten, dass wir ge-\n\nmeinsam der Charta beitreten. Wenn Sie wirklich etwas \n\ntun wollen, dann sollten Sie auf der Grundlage dieser \n\nbeiden Diskussionen die Hospizkonzeption in Sachsen \n\nfortschreiben. Sachsen hat immer noch regional eine sehr \n\nunterschiedlich ausgepr\u00e4gte Struktur der hospizlichen und \n\npalliativmedizinischen Versorgung. Das w\u00e4re eine fun-\n\ndierte Debatte, die wir hier gerne f\u00fchren k\u00f6nnen. Das \n\nschlage ich Ihnen auch vor, falls Sie wieder einmal auf \n\nder Suche sind, noch einen Antrag finden zu m\u00fcssen. \n\nDiesen Antrag in seinem Anliegen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen \n\nwir wohl. Aber aufgrund des nicht fundierten Zusammen-\n\nhangs empfehle ich Enthaltung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\n\nFraktion. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Irgendwie kann ich diese Erregtheit \n\nmeiner Vorrednerin verstehen. Eigentlich wollte ich zu \n\ndiesem Thema fast gar nicht sprechen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie k\u00f6nnen  \n\nsich auch wieder setzen, Herr Dr. M\u00fcller!) \n\n\u2013 Dieser Antrag kommt von Ihrer Fraktion, Kollege \n\nPiwarz. Er ist dieses Themas unw\u00fcrdig. Er hat bestenfalls \n\ndie Qualit\u00e4t einer Kleinen Anfrage. Vers\u00f6hnlich haben \n\nmich dann eher die Reden Ihrer zwei Koalitionsredner, \n\nFrau Jonas und Herr Wehner, gestimmt. \n\nDoch der Antrag ist des Papiers nicht wert, auf dem er \n\ngeschrieben wurde. Seitens der NPD-Fraktion geht \n\nnat\u00fcrlich auch der Dank an alle Pflegekr\u00e4fte und die \n\nKollegen, die die schwere, emotional belastende Aufgabe \n\nder Palliativversorgung wahrnehmen. Ich m\u00f6chte Sie \n\neinmal in die Lage versetzen, sich in eine solche Person \n\nhineinzudenken. \n\nSie haben nie den Erfolg der Heilung, Sie d\u00fcrfen aber \n\nauch nicht in der t\u00e4glichen Arbeit abstumpfen, und Sie \n\nm\u00f6chten stets die Empathie den Patienten und den Ange-\n\nh\u00f6rigen gegen\u00fcber aufbringen. Das ist eine Aufgabe, vor \n\nder ich eine absolute Hochachtung habe. \n\nIch habe eine Forderung, weil in dem Antrag nichts \n\ndar\u00fcber steht, was als Forderung wahrgenommen werden \n\nk\u00f6nnte. Palliativmedizin geh\u00f6rt doch in jedes Regelleis-\n\ntungskrankenhaus vor Ort. Wie schwer das praktisch ist, \n\nFrau Staatsministerin, habe ich gesehen, als es um die \n\nPalliativbetten in unserer S\u00e4chsischen Schweiz in Sebnitz \n\nging. Es war ein langes Hin und Her, und am Ende wur-\n\nden die Betten erst dann genehmigt, nachdem die statio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9710 \n\nn\u00e4ren und die niedergelassenen Kollegen, zu denen ich \n\nselbst geh\u00f6re, mit den Patienten zusammen eine lange \n\nListe mit Unterschriften gesammelt hatten, die den ent-\n\nsprechenden Gremien vorgelegt wurde. Erst dann wurde \n\nuns endlich dieser kleine Rahmen von wenigen Betten \n\ngenehmigt, sodass man auch im Regelleistungskranken-\n\nhaus Sebnitz eine ordentliche und angemessene Palliativ-\n\nversorgung durchf\u00fchren kann. Das sollte man einfach \n\neinmal mitnehmen, dass dies ein Einzelfall bleibt, denn \n\nauch dies ist der W\u00fcrde dieses Themas nicht angemessen. \n\nDie NPD-Fraktion wird dem Antrag als solchem zustim-\n\nmen. Es ist unsch\u00e4dlich, wenn man Informationen be-\n\nkommt. Inhalt ist aber etwas anderes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. \n\nFrau Ministerin, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Palliativpflege geh\u00f6rt zu den Themen, die wir pers\u00f6n-\n\nlich, aber auch gesellschaftlich immer noch zu h\u00e4ufig in \n\ndie Tabu-Ecke schieben. Aber wir kennen den Kreislauf \n\nunseres Lebens. Umso wichtiger ist es, bei diesem Thema \n\nimmer wieder den Mantel des Schweigens abzulegen, um \n\nden Mantel der Linderung um die Schwerstkranken zu \n\nlegen und unserer ethischen Verantwortung gerecht zu \n\nwerden. \n\nDiese ethische Verantwortung muss sich auch in den \n\nRahmenbedingungen widerspiegeln. Dazu einige Fakten. \n\nIm s\u00e4chsischen Krankenhausplan sind aktuell 29 Pallia-\n\ntivstationen mit insgesamt 224 Betten ausgewiesen. Das \n\nsind f\u00fcnf Stationen bzw. 36 Betten mehr als noch \n\n2012/2013. Das sind strenge Kriterien, auch zu Recht. \n\nWir haben im Freistaat Sachsen acht Hospize, davon ein \n\nKinderhospiz. Was dort geleistet wird, kann man nicht \n\nhoch genug einsch\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAlle diese Einrichtungen werden von uns auch finanziell \n\ngef\u00f6rdert. Aber Palliativpflege verbessern ist mehr als das \n\nreine Vorhalten von Einrichtungen und Stationen, denn \n\nhinter all diesen Zahlen und Fakten stehen Menschen, die \n\ndankbar sind, diesen Weg nicht allein gehen zu m\u00fcssen, \n\noder kleine Menschen, wo sich der Lebenskreislauf zu \n\nfr\u00fch schlie\u00dft, viel zu fr\u00fch, wie wir gerade wieder im \n\nFebruar beim bundesweiten Kinder-Hospiztag in der \n\nFrauenkirche geh\u00f6rt und auch erlebt haben, wo unser \n\nMinisterpr\u00e4sident die Schirmherrschaft \u00fcbernommen hat. \n\nDeshalb geht es bei der Palliativpflege vor allem um die \n\nTherapien, die Schmerzen beherrschbar zu machen und \n\nandere Krankheiten verhindern zu helfen, auch immer im \n\nsozialen Kontext. So ist Palliativpflege mehr als die reine \n\nVerl\u00e4ngerung der Lebenszeit. Besonders die W\u00fcnsche, \n\nZiele und das Befinden der Patienten, der Schwerstkran-\n\nken, stehen im Mittelpunkt. Dabei darf man nie die \n\nAngeh\u00f6rigen allein lassen. \n\nDiese Lebensqualit\u00e4t steht und f\u00e4llt mit den Menschen, \n\ndie sich um Patienten k\u00fcmmern, vor allen Dingen statio-\n\nn\u00e4r und auch ambulant: Palliativmediziner und Pflege-\n\nkr\u00e4fte und viele ehrenamtliche Helfer. Ihnen geh\u00f6rt an \n\ndieser Stelle unser Respekt, Anerkennung und Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN,  \n\nder NPD und der Staatsregierung) \n\nWas sie f\u00fcr diese besonderen Herausforderungen brau-\n\nchen, ist auch eine besondere Ausbildung, wie in diesem \n\nAntrag explizit angefragt, die Ausbildungs- und Pr\u00fc-\n\nfungsverordnungen der bundesgesetzlich geregelten \n\nAusbildung in der Altenpflege und in der Krankenpflege, \n\nLernbilder zu den Themen Leben und Tod und Begleitung \n\nsterbender Menschen. Diese Vorgaben hat der Freistaat \n\nSachsen konsequent in seinen Lehrpl\u00e4nen umgesetzt. Sie \n\nk\u00f6nnen und d\u00fcrfen jedoch allein nicht als ausreichend \n\nangesehen werden. \n\nDie Bundesregierung hat in ihrem Koalitionsvertrag \n\ndeshalb auch festgeschrieben, dass die Pflegeausbildung \n\nreformiert werden muss. Daf\u00fcr ist ein neues Pflegeberu-\n\nfegesetz geplant, das auch die Palliativpflege beachten \n\nwird. Gerade vor knapp drei Wochen bin ich pers\u00f6nlich \n\nbei dem Pflegebeauftragten der Bundesregierung, Herrn \n\nStaatssekret\u00e4r Laumann, mit Frau Staatssekret\u00e4rin Fischer \n\nvor Ort in Berlin gewesen, weil uns dieses Thema an-, \n\naber auch umtreibt. \n\nDer Freistaat Sachsen hat bereits seit dem Jahr 2007 mit \n\ndem Weiterbildungsgesetz f\u00fcr Gesundheitsfachberufe und \n\nder Weiterbildungsverordnung Gesundheitsfachberufe \n\neine Weiterbildung Palliativ- und Hospizpflege geschaf-\n\nfen. Diese Weiterbildung umfasst 640 Stunden theoreti-\n\nschen und praktischen Unterrichts sowie eine praktische \n\nWeiterbildung von 80 Stunden. Sie schlie\u00dft mit einem \n\nstaatlich anerkannten Weiterbildungsabschluss ab. Auch \n\ndie Teilnahme an dieser Weiterbildung unterst\u00fctzt der \n\nFreistaat finanziell mit einer F\u00f6rderrichtlinie. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nAuch in der Palliativpflege gilt mehr denn je der Grund-\n\nsatz: ambulant vor station\u00e4r; denn das w\u00fcnschen sich die \n\nPatienten, das w\u00fcnschen sich die Schwerstkranken. So \n\ngibt es in Sachsen inzwischen auch 16 spezialisierte \n\nambulante Palliativversorgungsteams, die den Patienten \n\nein w\u00fcrdevolles Leben in ihrer vertrauten Umgebung \n\nerm\u00f6glichen und damit auch die zahlreichen ambulanten \n\nHospizdienste und ehrenamtlich T\u00e4tigen unterst\u00fctzen und \n\nentlasten. \n\nIm Freistaat Sachsen haben wir im Bereich der Palliativ-\n\npflege ein qualitativ hochwertiges Netz an Versorgungs-\n\nangeboten. Alle Angebote \u2013 und da betone ich alle \u2013 gilt \n\nes stets zu \u00fcberpr\u00fcfen, zu optimieren und zu infiltrieren, \n\nwie zum Beispiel in die geriatrische Pflege hinein, um \n\nauch neue Wege zu beschreiten. Denn letzten Endes ist es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9711 \n\nwichtig, Lebensqualit\u00e4t und die W\u00fcrde bis zum letzten \n\nAtemzug eines jeden Menschen zu erm\u00f6glichen \u2013 in \n\nRespekt und Anerkennung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \n\nzum Schlusswort; Herr Wehner, bitte. \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Uns vereint der Dank, auch \n\nwenn emotional diskutiert wird. Ich finde das, Frau \n\nHerrmann und Frau Neukirch, gar nicht so schlecht bei \n\ndem Thema. Ich m\u00f6chte aber zumindest drei Dinge \n\nrichtigstellen. Frau Lauterbach fragte, wie die Palliativ-\n\nmedizin in zehn Jahren aussehen soll, und wir w\u00fcrden das \n\nnicht beantworten. Unsere Herangehensweise ist ja gerade \n\nso, dass wir uns erst einmal den Istzustand holen und \n\ndann die Fragen beantworten. Wir wollen nat\u00fcrlich \n\ngenauso wissen, wie es in f\u00fcnf und zehn Jahren weiter-\n\ngeht. \n\nZweitens die Altersgruppen: Ich will hier betonen \u2013 und \n\ndie Ministerin hat es auch betont \u2013, dass uns alle Alters-\n\ngruppen wichtig sind. Ich dachte eigentlich, dass ich \n\ndarauf schon eingegangen sei. \n\nDrittens: Es wurde moniert, dass zu wenige Betten gerade \n\nin der S\u00e4chsischen Schweiz zur Verf\u00fcgung stehen. Dazu \n\nmuss ich ausdr\u00fccklich sagen: Neben Sebnitz hat auch das \n\nKrankenhaus in Pirna zus\u00e4tzliche Betten bekommen. Von \n\ndaher sage ich: Es gibt eine funktionierende Palliativpfle-\n\nge in Sachsen, und darauf sollten wir dann auch aufbauen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung kommen. Ich \n\nstelle die Drucksache 5/13307 zur Abstimmung und bitte \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Gegen-\n\nstimmen und einer Reihe von Stimmenthaltungen ist dem \n\nAntrag mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSchaffung barrierefreien Wohnraums durch  \n\nUm- und Neubau bedarfsgerecht f\u00f6rdern \n\nDrucksache 5/13743, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung \n\nnehmen. Es beginnt die Fraktion DIE LINKE. Danach \n\nfolgen CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion DIE \n\nLINKE das Wort; Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! \u201eImmer mehr Men-\n\nschen mit Behinderung, \u00e4ltere Menschen haben Bedarf an \n\nbarrierefreiem Wohnraum. Die kommunalen und genos-\n\nsenschaftlichen Wohnungsunternehmen, aber auch die \n\nprivate Wohnungswirtschaft stellen sich zunehmend auf \n\ndiesen Bedarf ein. Jedoch erh\u00f6hen sich bei der Schaffung \n\nbarrierefreien Wohnraums durch Umbau bzw. Neubau die \n\nzu zahlenden Nettokaltmieten in einem Ma\u00dfe, dass genau \n\njener Personenkreis finanziell durch gebrochene Erwerbs-\n\nbiografien, Arbeitslosigkeit, Niedrigeinkommen, Alters-\n\narmut, niedrige Zahlung f\u00fcr Kosten der Unterkunft \n\noftmals zur Zahlung der erforderlichen Miete nicht in der \n\nLage ist und mithin von der Inanspruchnahme des in Rede \n\nstehenden Wohnraums ausgeschlossen bleibt. \n\nNeben den erheblichen Nachteilen f\u00fcr diesen Personen-\n\nkreis schafft dieser Umstand f\u00fcr die weitere Gestaltung \n\nder erforderlichen Umbau- und Neubauprojekte erhebli-\n\nche wirtschaftliche und soziale Risiken.\u201c \n\nSo, meine Damen und Herren, haben Sie es in unserer \n\nBegr\u00fcndung des Antrags mit Sicherheit gelesen. Dass dies \n\nnicht erst eine Erkenntnis unsererseits der letzten Tage ist, \n\nbeweist \u2013 Sie gestatten mir an dieser Stelle, mich einmal \n\nselbst zu zitieren \u2013 meine Erwiderung auf die Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung des Staatsministers des Innern, Markus \n\nUlbig, vom 9. Mai 2012. Ich kann ihn leider jetzt nicht \n\nentdecken. \n\n\u201eEs ist Tatsache und von allen Seiten unumstritten, dass \n\nwir es k\u00fcnftig mit zunehmender Altersarmut und mit einer \n\nstetig wachsenden Zahl einkommensschw\u00e4cherer und \n\n\u00e4lterer Haushalte zu tun haben. Einerseits haben die vor \n\nallem nach 1990 gebrochenen Erwerbsbiografien zu \n\ngeringeren Rentenh\u00f6hen gef\u00fchrt, und andererseits sind \n\nGenerationen von Geringverdienern, Aufstockern und \n\nVollverdienern mit kleinsten Einkommen regelrecht in \n\nFragen der Rentenvorsorge auf das Abstellgleis geraten \n\nund sind schon jetzt einkommensschw\u00e4chere Haushalte \n\nund werden dies k\u00fcnftig bis hin zur Altersarmut sein. \n\nDas hat massivste Auswirkungen auf die Leistungsf\u00e4hig-\n\nkeit der Mieterinnen und Mieter, und damit kommen wir \n\nzu erheblichen Problemen bei der energetischen Sanie-\n\nrung und der Schaffung weitgehender Barrierefreiheit f\u00fcr \n\ndie \u00e4lter werdende Wohnbev\u00f6lkerung. Denn vor dem \n\nHintergrund dieser eben beschriebenen sozio\u00f6konomi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9712 \n\nschen Zusammenh\u00e4nge steht die Finanzierung der energe-\n\ntischen Sanierung und der Schaffung weitgehender \n\nBarrierefreiheit \u00fcber die Mietumlage tats\u00e4chlich begr\u00fcn-\n\ndet im Zweifel. \n\nHier ist also staatliches Handeln erforderlich. Energe-\n\ntische Sanierung und die Festlegung energetischer Sa-\n\nnierungsstandards sind nicht Mietersache. Vielmehr ist \n\ndies eine gesamtstaatliche Vorgabe. Auch die Schaffung \n\nvon Wohnraum, der es erm\u00f6glicht, weite Phasen des \n\nAlters in den eigenen vier W\u00e4nden zu verbringen, ist nicht \n\nmieterseitig zu stemmen. Diese Aufgaben k\u00f6nnen als \n\ngesamtgesellschaftliche Herausforderung auch nur ge-\n\nsamtgesellschaftlich bzw. gesamtstaatlich bew\u00e4ltigt \n\nwerden. Mieterseitig ist weitgehend \u2013 zumindest da, wo \n\nes um Rentnerinnen und Rentner, Hartz IV-Betroffene, \n\nGeringverdiener, Aufstocker oder einkommensschw\u00e4che-\n\nre Familien geht \u2013 das Ende der Fahnenstange bei der \n\nGestaltung der Nettokaltmiete erreicht. \n\nDie Wohnungsunternehmen k\u00f6nnen, da sie die Mieterin-\n\nnen und Mieter auch nicht verlieren wollen, diese neue \n\nSanierungs- und Modernisierungsqualit\u00e4t nicht auf die \n\nMieten umlegen.\u201c \n\nSie, Herr Staatsminister \u2013 jetzt sind Sie da \u2013, haben vor \n\nwenigen Tagen das wohnungspolitische Konzept der \n\nStaatsregierung \u201eWohnen in Sachsen 2020\u201c ver\u00f6ffentlicht. \n\nDarin gestehen Sie offiziell im Unterschied zur damaligen \n\nFachregierungserkl\u00e4rung diese sozio\u00f6konomischen \n\nRahmenbedingungen der Entwicklung ein. Gut so. Ich bin \n\nim Interesse derer, die auf bezahlbaren, generationenge-\n\nrechten und barrierefreien Wohnraum angewiesen sind, \n\ndankbar, dass sich die S\u00e4chsische Staatsregierung endlich \n\ndieser Erkenntnis \u00f6ffnet. Allerdings sollten wir das \n\nKonzept im Interesse einer nachhaltigen Entwicklung \n\nnicht als in Stein gemei\u00dfelt f\u00fcr die kommenden f\u00fcnf bis \n\nzehn Jahre angehen. \n\nVielmehr ist es ein erstes Diskussionsangebot, um die \n\nProblemstellung nachhaltig aufzul\u00f6sen. Wenn es also \n\nrichtig ist, dass wir mehr barrierefreien, mehr generatio-\n\nnengerechten Wohnraum ben\u00f6tigen, wenn also Investitio-\n\nnen in Umbau, aber auch in Neubau daf\u00fcr erforderlich \n\nsind, wenn Assistenzsysteme und andere unterst\u00fctzende \n\nMa\u00dfnahmen erforderlich sind, dann m\u00fcssen jene unter-\n\nst\u00fctzt werden, die dies umsetzen wollen. Wenn dann aber \n\ndie Wohnungsunternehmen vor diesen Investitionen \n\nzur\u00fcckschrecken, weil die Zielmieterinnen und -mieter \n\ndie Mieten nach Umbau, Neubau und energetischer \n\nSanierung nicht bezahlen k\u00f6nnen, dann braucht es ein \n\nerweitertes Portfolio unterst\u00fctzender Ma\u00dfnahmen. \n\nReden wir an dieser Stelle Klartext. Allein die durch-\n\nschnittlichen Arbeitseinkommen in Sachsen liegen nach \n\n\u00fcbereinstimmenden Zahlen des Statistischen Landesamtes \n\nund der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit knapp 700 Euro unter \n\ndenen im Westen. Daraus folgt eine entsprechende \n\nSchw\u00e4che gro\u00dfer Teile der Haushaltseinkommen, der \n\nRenten usw. Das ist ja eine Kette, die daran h\u00e4ngt. Damit \n\nist die Leistungsf\u00e4higkeit der Mieterinnen und Mieter so \n\neingeschr\u00e4nkt, dass die n\u00f6tigen Investitionen nicht wie \n\nbislang, so wie ich es vorhin ausgef\u00fchrt habe, \u00fcber die \n\nbekannte Modernisierungsumlage in sinnvollen Zeitr\u00e4u-\n\nmen refinanziert werden k\u00f6nnen. Also brauchen wir \n\nlogischerweise sogenannte verlorene Zusch\u00fcsse. \n\nDie Nettokaltmieten, die nach Sanierung und/oder Umbau \n\nmittlerweile erreicht werden, liegen bei 8 Euro aufw\u00e4rts. \n\nDies k\u00f6nnen Mieterinnen und Mieter, die auf Kosten der \n\nUnterkunft, also ALG II, oder auf Grundsicherung im \n\nAlter angewiesen sind, oder Wohngeldberechtigte nicht \n\nbezahlen. Wer diese Kosten nachhaltig d\u00e4mpfen will, der \n\nkann eben nicht auf zinsverbilligte F\u00f6rderdarlehen setzen, \n\nder muss bereit sein, Baukostenzusch\u00fcsse zu zahlen. \n\nNach dem SGB II kann f\u00fcr Personen mit erh\u00f6htem Bedarf \n\nauch von den Angemessenheitsgrenzen der KdU-\n\nSatzungen der Kommunen nach oben abgewichen wer-\n\nden. Wer aber einen Nettokaltmietpreis von 6 Euro oder \n\n6,50 Euro \u2013 das w\u00e4re die Gr\u00f6\u00dfenordnung, die von \u00a7 22b \n\nAbs. 3 abgedeckt wird \u2013 erreichen will, der muss bereit \n\nsein, diese Spanne von 1,50 bis 2 Euro je Quadratmeter \n\nabzufedern. Dazu scheint nach dem ersten Studium des \n\nwohnungspolitischen Konzepts derzeit allerdings die \n\nStaatsregierung nicht bereit zu sein. \n\nIch werde in einer dritten Runde nach meinem Kollegen \n\nWehner diese Ausf\u00fchrungen fortsetzen und bedanke mich \n\nzun\u00e4chst f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter \n\nHerr Stange! Man muss einmal dem Eindruck entgegen-\n\ntreten, dass in Sachsen heute und in Zukunft jeder \u00e4ltere \n\nMensch arm ist. Ich denke, das ist nicht sachgerecht. Ich \n\nhabe erst einmal nur eine Zahl, weil mich die \u00c4u\u00dferungen \n\nvon Herrn Stange bewegt haben. Zum 31.12.2011 haben \n\nin Sachsen 9 656 Personen \u00fcber 65 Jahre Grundsicherung \n\nim Alter bezogen. Wir haben dort eine Tendenz, aber es \n\nist beileibe nicht so, dass man das Gef\u00fchl bekommen \n\nmuss, dass jeder \u00e4ltere s\u00e4chsische Mensch heute oder in \n\nZukunft arm ist. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ich w\u00fcrde an dieser Stelle noch \n\nkeine Zwischenfrage gestatten, weil ich erst einmal etwas \n\nausf\u00fchren m\u00f6chte. Ich komme noch zum Kern meiner \n\nAusf\u00fchrungen. Das war ein unmittelbarer Einwurf auf die \n\nEinlassungen von Herrn Stange. \n\nAu\u00dferdem ist festzustellen, dass in Sachsen im Vergleich \n\nzum gesamten Bundesgebiet auch in der Gruppe der \u00fcber \n\n65-J\u00e4hrigen ein etwas geringerer Anteil als im Bundesge-\n\nbiet \u2013 wo er bei etwa 25 % liegt \u2013 des Haushaltsnettoein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9713 \n\nkommens f\u00fcr Miete aufgewendet wird. Die Zahl liegt in \n\nSachsen leicht darunter. \n\nZweifelsohne \u2013 das will ich auch deutlich sagen \u2013 ist \n\nBarrierefreiheit \u2013 und der m\u00f6chte ich mich zuerst zuwen-\n\nden \u2013 ein sehr wichtiges Ziel. Wir haben es daher auch im \n\nLeitbild des Landesentwicklungsplanes verankert. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Wehner, Sie werden sich erinnern. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Das  \n\nwar unsere Anregung! Sehr sch\u00f6n!) \n\nDieses Ziel ist mit vielen gro\u00dfen und kleinen Schritten \n\nverbunden. Die Schaffung barrierefreien Wohnraums \n\nsowohl im Neubau als nat\u00fcrlich auch beim Umbau \n\nbestehender Wohngeb\u00e4ude geh\u00f6rt zweifelsohne dazu. \n\nIhr Antrag weckt ein wenig den Eindruck, als ob in \n\ndiesem Bereich bisher nichts geschehen sei. Dies ist \n\nnat\u00fcrlich nicht der Fall. Ich m\u00f6chte dazu Folgendes \n\nanf\u00fchren: Zu den Initiativen des Bundes zu diesem Thema \n\nist anzumerken, dass \u00fcber die KfW, die Kreditanstalt f\u00fcr \n\nWiederaufbau, bereits das F\u00f6rderprogramm \u201eAltersge-\n\nrechtes Umbauen\u201c aufgelegt wurde. Aktuell werden dort \n\nauf Darlehensbasis Ma\u00dfnahmen zur Barrierereduzierung \n\nin bestehenden Wohngeb\u00e4uden gef\u00f6rdert. Au\u00dferdem hat \n\nBundesbauministerin Barbara Hendricks in einer Presse-\n\nmitteilung angek\u00fcndigt, im genannten KfW-F\u00f6rderpro-\n\ngramm die Zuschussf\u00f6rderung wieder einzuf\u00fchren. \n\nF\u00fcr eine gesonderte s\u00e4chsische Initiative im Bundesrat \n\nund gegen\u00fcber dem Bundestag besteht aus unserer Sicht \n\ndaher kein Erfordernis, da entsprechende Instrumente \n\nbereits existieren bzw. die Wiederauflage durch die \n\nBundesbauministerin geplant ist. \n\nF\u00fcr den Neubaubereich sei beim Thema Barrierefreiheit \n\nauf \u00a7 50 der S\u00e4chsischen Bauordnung hingewiesen, \n\n\u201eBarrierefreies Bauen\u201c. Dort hei\u00dft es in Absatz 1 \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eIn Geb\u00e4uden mit mehr als zwei Wohnungen \n\nm\u00fcssen die Wohnungen eines Geschosses barrierefrei \n\nerreichbar sein. In diesen Wohnungen m\u00fcssen die Wohn- \n\nund Schlafr\u00e4ume, eine Toilette, ein Bad sowie die K\u00fcche \n\noder die Kochnische mit dem Rollstuhl zug\u00e4ngig sein.\u201c \n\nEs ist insgesamt festzustellen, dass die Barrierefreiheit des \n\nWohnraumes als ein Marktkriterium eine immer st\u00e4rkere \n\nGewichtung erh\u00e4lt und entsprechend ausgestattete Woh-\n\nnungen im Neubau so wie umgebaute Wohnungen im \n\nAltbau eine bessere Marktchance haben. Viele Eigent\u00fc-\n\nmer \u2013 darunter sind zahlreiche kommunale Wohnungs-\n\nunternehmen und nat\u00fcrlich auch Genossenschaften \u2013 \n\nnutzen die Chancen, die sich hier bieten, um ihren Wohn-\n\nraum entsprechend am Markt zu platzieren und attraktiv \n\nzu gestalten. \n\nIm Freistaat Sachsen existieren bereits entsprechende \n\nF\u00f6rderinstrumentarien. Besonders sei hier auf die Richtli-\n\nnie Mehrgenerationenwohnen hingewiesen. Diese wurde \n\nbereits 2007 erlassen und im Juni 2013 neu gefasst. Sie ist \n\nam 19.07.2013 in Kraft getreten. Damit k\u00f6nnen durch den \n\nFreistaat im Rahmen der Richtlinie nun auch Ma\u00dfnahmen \n\ndes barrierefreien Bauens in Bestandsgeb\u00e4uden gef\u00f6rdert \n\nwerden. Bisher war lediglich die Reduzierung von bauli-\n\nchen Barrieren f\u00f6rderf\u00e4hig. Von dieser Richtlinie k\u00f6nnen \n\nalle Sachsen mit Interesse an barrierefreiem oder barriere-\n\narmem Wohnraum profitieren. Dazu z\u00e4hlen nicht nur \n\nBehinderte, sondern auch Familien mit Kindern, mobili-\n\nt\u00e4tseingeschr\u00e4nkte Personen oder \u00e4ltere Menschen. Damit \n\nexistiert ein Anreizinstrument zur schrittweisen Anpas-\n\nsung des s\u00e4chsischen Wohnungsbestandes an die Markt-\n\nerfordernisse, welche auch in Sachsen von der demografi-\n\nschen Entwicklung gepr\u00e4gt werden. \n\nAuch die F\u00f6rderrichtlinie Wohneigentum kann indirekt \n\nzur Zunahme barrierefreien Wohnraums beitragen, denn \n\ndie Bildung von Wohneigentum ist eine wichtige S\u00e4ule \n\nder Verm\u00f6gensbildung. Insbesondere wird hier die Alters-\n\nvorsorge unterst\u00fctzt. Der eigene Wohnraum st\u00e4rkt die \n\nregionale Verbundenheit. Der Eigent\u00fcmer m\u00f6chte oft so \n\nlange wie m\u00f6glich in den eigenen vier W\u00e4nden bleiben. \n\nDazu geh\u00f6rt eben die Barrierefreiheit. \n\nDer Fakt mit den eigenen vier W\u00e4nden trifft nat\u00fcrlich auf \n\nalle zu. Nur etwa 30 % der \u00e4lteren Menschen w\u00e4ren \n\nbereit, im Alter den Wohnraum zu wechseln. 70 % sind \n\nnicht umzugsbereit. \n\nIn Sachsen gibt es weitere Aktivit\u00e4ten, die sich mit dem \n\nWohnen im Alter besch\u00e4ftigen. Ich m\u00f6chte hier nur eine \n\nherausgreifen. Es existiert zum Beispiel ein Gutachten zur \n\nEtablierung von Seniorengenossenschaften in Sachsen \n\nunter der \u00c4gide des SMS, wozu dann auch wieder das \n\nWohnen im Alter geh\u00f6rt. \n\nIn Ihrem Antrag nehmen Sie au\u00dferdem Bezug auf die \n\nAngemessenheitskriterien gem\u00e4\u00df \u00a7 22 SGB II. Dabei \n\nhandelt es sich um Bundesrecht. Eine unmittelbare Ein-\n\nflussm\u00f6glichkeit des Freistaates Sachsen ist hier nicht \n\ngegeben. \n\nVor dem Hintergrund bestehender Wohnungs\u00fcberh\u00e4nge \n\nund des Fortschreitens des demografischen Wandels kann \n\nmit einer Marktentspannung auch f\u00fcr einkommensschwa-\n\nche Schichten gerechnet werden. \n\nEinzuschr\u00e4nken ist diese Einsch\u00e4tzung f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte \n\nDresden und Leipzig, doch hier gibt es noch existierende \n\nBelegungsbindungen im Bestand, und nat\u00fcrlich k\u00f6nnen \n\ndar\u00fcber hinaus zus\u00e4tzliche Belegungsrechte vertraglich \n\nvereinbart oder angekauft werden, um in kommunaler \n\nVerantwortung soziale H\u00e4rten \u2013 auf die Sie, Herr Stange, \n\nin Ihrem Redebeitrag ausf\u00fchrlich hingewiesen haben \u2013 \n\nabzufedern. Vor dem Hintergrund der existierenden \n\ns\u00e4chsischen F\u00f6rderinstrumente und der \u2013 teils noch zu \n\nerwartenden \u2013 bundesrechtlichen Regelungen ist Ihr \n\nAntrag verzichtbar, und wir werden ihn daher ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9714 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: In der Tat, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Da ich eine Frage, die ich freundlich stellen \n\nwollte, nicht beantwortet bekam, muss ich zu diesem \n\netwas sch\u00e4rferen Mittel greifen. \n\nHerr Kollege, ich muss Sie darauf hinweisen: Wenn Sie \n\nAltersarmut bzw. Armut mit Anspruch auf Grundsiche-\n\nrung gleichsetzen, begehen Sie nicht nur einen statisti-\n\nschen, sondern auch einen Denkfehler. Grundsicherung \n\nim Alter und bei Erwerbsminderung bildet von der H\u00f6he \n\nher Armut nicht ab. Die Armutsgrenzen, um die es hier \n\ngeht, sind h\u00f6her. Das m\u00f6chte ich Ihnen zun\u00e4chst einmal \n\nzur sachlichen Richtigstellung ins Stammbuch schreiben. \n\nDie n\u00e4chste Richtigstellung \u2013 dar\u00fcber haben wir gestern \n\ngesprochen, da h\u00e4tten Sie zuh\u00f6ren k\u00f6nnen \u2013: Sie stellten \n\ndarauf ab, dass das Land keine M\u00f6glichkeit habe, zu \n\ndefinieren, was Angemessenheit des Wohnraumes ist. \n\nWenn es der Bund nicht definiert hat \u2013 das ist unsere \n\nKritik \u2013, dann bedeutet das noch lange nicht, dass das \n\nLand es nicht h\u00e4tte definieren k\u00f6nnen \u2013 und sogar m\u00fcs-\n\nsen. \n\nAber es bleibt eines: Der Bund definiert es nicht, das \n\nLand definiert es nicht. Also bleibt das Ganze bei den \n\nKommunen h\u00e4ngen, und die stehen im Regen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Fritzsche, \n\nm\u00f6chten Sie antworten? \u2013 Bitte. \n\nOliver Fritzsche CDU: Ja, nur ganz kurz. \u2013 Herr \n\nDr. Pellmann, mir war es vor allem wichtig, darauf \n\nhinzuweisen \u2013 ohne auf ganz genaue Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\neinzugehen \u2013, dass nicht jeder \u00e4ltere s\u00e4chsische Mensch \n\narm ist. Das war der Kern der Sache; \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas hat auch keiner behauptet!) \n\nund Ihr Vorredner Enrico Stange hat diesen Eindruck \n\nerweckt. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als n\u00e4chste \n\nRednerin spricht Frau Abg. K\u00f6pping von der SPD-\n\nFraktion. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Ich kann gleich auf den \n\nRedebeitrag meines lieben Kollegen Fritzsche Bezug \n\nnehmen. Man kann eigentlich sagen: Der Teich ist im \n\nDurchschnitt 30 Zentimeter tief und die Kuh ist trotzdem \n\nersoffen. Wir reden uns die Situation in Sachsen sch\u00f6n \n\nund sagen, es gibt ja noch gar keinen Bedarf, was diese \n\nThemen betrifft, und wir denken nicht an die Zukunft. \n\nEigentlich sollte das wohnungspolitische Konzept \u201eWoh-\n\nnen in Sachsen 2020\u201c ein Zukunftskonzept sein \u2013 was es \n\nauch durchaus verbal ist \u2013, aber wir m\u00fcssen es auch \n\ninhaltlich und finanziell untersetzen, das ist unser Antrag. \n\nWenn Sie, lieber Kollege Fritzsche, bei diesen Konferen-\n\nzen, die wir als Abgeordnete regelm\u00e4\u00dfig besuchen \u2013 auch \n\naus Ihrer Fraktion sind Teilnehmer wie der Kollege Otto \n\ndabei \u2013, zuh\u00f6ren, dann h\u00f6ren Sie, dass die Wohnungsbau-\n\nunternehmen sehr wohl die Sorge haben, dass altersge-\n\nrechter Ausbau von Wohnungen f\u00fcr die Perspektive zwar \n\nmachbar, aber von niemandem finanzierbar ist. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir uns Gedanken machen, wie die einzelnen \n\nProgramme, die es gibt \u2013 Sie haben sie angesprochen \u2013, \n\nmiteinander koordiniert, abgestimmt und verkn\u00fcpft \n\nwerden. \n\nDie Ausgangslage hat Kollege Stange von der LINKEN \n\nausgiebig erkl\u00e4rt, das muss ich nicht noch einmal tun. Wir \n\nsehen es auch als zentrale Aufgabe an, Wohnungen so zu \n\ngestalten, dass es f\u00fcr jeden auch im hohen Alter m\u00f6glich \n\nist, zu Hause zu wohnen. Das ist nicht nur eine Pflicht-\n\naufgabe, sondern auch der Wunsch vieler Menschen. Im \n\nWohnumfeld muss daf\u00fcr gesorgt werden, dass es nicht nur \n\num die Wohnung an sich geht, sondern auch um kurze \n\nWege, was die Versorgung betrifft. \n\nIch habe gerade mit dem B\u00fcrgermeister der Stadt Naun-\n\nhof gesprochen, um einmal ein konkretes Beispiel zu \n\nnennen. Er hat durchaus im Randgebiet von Naunhof \n\nleerstehende Wohnungen, Neubauwohnungen der Sechzi-\n\nger- und Siebzigerjahre. Es w\u00e4re zum Teil m\u00f6glich, sie f\u00fcr \n\naltersgerechtes Wohnen umzubauen. Aber es gibt dort \n\nkeine Infrastruktur, deshalb ist die Lage an diesem Stand-\n\nort v\u00f6llig unvorteilhaft, um altersgerechte Wohnungen zu \n\nschaffen. Dies muss im Grunde genommen im Kerngebiet \n\nder Stadt getan werden. \n\nDeshalb finde ich es gut, dass momentan im Haushalts-\n\nentwurf steht, dass unter anderem die St\u00e4dtebaumittel \n\nwieder aufgestockt werden sollen \u2013 von 455 auf 700 Mil-\n\nlionen Euro \u2013 und auch Kommunen, die in einer finanziel-\n\nlen Notlage sind, diese Mittel zuk\u00fcnftig in Anspruch \n\nnehmen sollen, oder die Mittel der sozialen Stadt von 40 \n\nauf 150 Millionen Euro aufgestockt werden sollen. Ich \n\nhoffe, dass es dann auch im Bund so beschlossen werden \n\nkann. \n\nAber zur\u00fcck zu dem, was wir fordern. Wir sagen, dass der \n\nMarkt allein, so wie Sie, lieber Kollege Fritzsche, dies ein \n\nwenig angedeutet haben, kein gerechtes Zuhause schaffen \n\nkann. Staat und Kommunen m\u00fcssen weiter eine aktive \n\nRolle in der Wohnungs- und Stadtentwicklungspolitik \n\nspielen. In Sachsen m\u00fcssen F\u00f6rderprogramme aufgelegt \n\nwerden, welche es den Kommunen erm\u00f6glichen, flexibel \n\nauf die lokalen Herausforderungen zu reagieren \u2013 deshalb \n\nmein Eingangssatz mit der Kuh, die trotz des durch-\n\nschnittlich 30 Zentimeter tiefen Teiches ersoffen ist. \n\nDie Herausforderungen bestehen darin, dass die F\u00f6rder-\n\nprogramme wie ein Baukastensystem aufgebaut sein \n\nm\u00fcssen und miteinander kombinierbar sind, und daran \n\nfehlt es. Jedes Programm im Einzelnen ist gar nicht so \n\nschlecht; aber wie bekommen wir sie miteinander ver-\n\nzahnt und kombiniert? Dort sehe ich eine Herausforde-\n\nrung f\u00fcr die Zukunft. Wir wollen erm\u00f6glichen, dass zum \n\nBeispiel F\u00f6rdermittel f\u00fcr die energetische Sanierung mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9715 \n\nF\u00f6rdermitteln zum altersgerechten Umbau kombiniert \n\nwerden k\u00f6nnen. Das wird nur gelingen, indem wir die \n\nindividuellen Bed\u00fcrfnisse ber\u00fccksichtigen und erfassen \n\nund dort auch die entsprechende Hilfe garantieren. Klei-\n\nnere St\u00e4dte im l\u00e4ndlichen Raum k\u00f6nnten durchaus andere \n\nPriorit\u00e4ten f\u00f6rdern als s\u00e4chsische Gro\u00dfst\u00e4dte mit ihren \n\nspezifischen Herausforderungen. \n\nWenn man sich das einmal anschaut, so stehen auch \n\nSt\u00e4dte wie Chemnitz oder Zwickau gerade vor dieser \n\nZukunftsproblematik, die heute durchaus bezahlbare \n\nMietwohnungen anbieten, aber aufgrund vorausschauen-\n\nder sozialdemokratischer Politik der Oberb\u00fcrgermeisterin \n\nnach wie vor eine gerechte soziale Durchmischung \n\nanbieten k\u00f6nnen. Meine Sorge ist, dass wir die Gebiete in \n\nSachsen total trennen und, wie manchmal schon in den \n\nalten Bundesl\u00e4ndern vorzufinden, Gebiete bekommen, in \n\ndenen nur die sogenannten Armen wohnen. Deshalb \n\ndenken wir, der steigende Bedarf in Sachsen ist abzuse-\n\nhen. Der demografische Wandel und die Gefahren der \n\nAltersarmut tragen dazu bei, dass diesem Thema ausrei-\n\nchend Aufmerksamkeit gewidmet werden muss. Deshalb \n\nunterst\u00fctzen wir das Anliegen der LINKEN, das Thema \n\naktiv voranzutreiben, und werden aus diesem Grund dem \n\nAntrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nAbg. Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen! Seit L\u00e4ngerem befinden sich der Frei-\n\nstaat Sachsen und Deutschland insgesamt im Prozess des \n\ndemografischen Wandels. Unsere Bev\u00f6lkerung wird im \n\nDurchschnitt \u00e4lter. Insbesondere in den eher l\u00e4ndlich \n\ngepr\u00e4gten Regionen Sachsens f\u00e4llt das auf. Wir werden \n\nuns in den n\u00e4chsten Jahren noch viel mehr auf diese \n\nneuen Anforderungen der Gesellschaft einstellen m\u00fcssen. \n\nDies betrifft viele Bereiche, sei es die Infrastruktur, der \n\n\u00f6ffentliche Personennahverkehr oder auch die medizini-\n\nsche Versorgung. \n\nIm neuen Landesentwicklungsplan nimmt das Kriterium \n\nder Barrierefreiheit bereits einen hervorgehobenen Platz \n\nein. Die zunehmend \u00e4lter werdende Bev\u00f6lkerung stellt \n\nauch v\u00f6llig andere Anforderungen in Bezug auf Wohn-\n\nraum. Ich denke, in unserer Gesellschaft besteht ein \n\ngemeinsamer Konsens dar\u00fcber, dass es oftmals der beste \n\nWeg ist, wenn alte Menschen ihren Lebensabend in der \n\ngewohnten Umgebung verbringen k\u00f6nnen. Bei Ihrem \n\nAntrag habe ich mir jedoch die Frage gestellt, inwieweit \n\nhier nur eine bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppe f\u00fcr das \n\n\u00fcbliche Wahlkampfschaulaufen benutzt wird. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Na, na, na!) \n\n\u00c4ltere Menschen brauchen nicht zwangsl\u00e4ufig immer eine \n\nbarrierefreie Wohnung. Die \u00fcberwiegende Mehrheit \n\nkommt in einer barrierearmen Umgebung sehr gut zu-\n\nrecht. Das best\u00e4tigten uns auch die Wohnungsgenossen-\n\nschaften auf unsere Anfrage. Herr Stange, Ihre Behaup-\n\ntung, untermauert mit Verweis auf Ihr eigenes Zitat, \n\nspiegelt die Bedarfe am Nachfragemarkt nicht wider. Der \n\nBedarf an barrierearmen Wohnungen ist von den Woh-\n\nnungsgesellschaften und Wohnungsgenossenschaften \n\nerkannt, und sie haben auch schon verantwortungsvoll \n\ndarauf reagiert. \n\nAuch ohne Ihren Antrag werden schon jetzt seniorenge-\n\nrechte Umbauten vorgenommen, die man aber keines-\n\nwegs mit den massiven Eingriffen in die vorhandene \n\nBausubstanz verwechseln darf, die der Bau barrierefreier \n\nWohnungen bedeutet. Der Umbau einer nicht barrierefrei-\n\nen zu einer barrierefreien Wohnung bedeutet eben auch \n\nMehrkosten zwischen 15 000 und 20 000 Euro f\u00fcr jede \n\nWohnung. Diese Kosten \u2013 das betone ich ausdr\u00fccklich \u2013 \n\nwerden heute schon zu einem gro\u00dfen Teil durch die \n\nSozialkassen \u00fcbernommen, und Ihre Schlussfolgerung, \n\nvon der Lohnentwicklung zu den Baupreisen und dann \n\nauf Zusch\u00fcsse f\u00fcr Prognosebedarfe zu kommen, ist recht \n\nabenteuerlich. Ein bedeutender Anstieg des Bedarfes an \n\nbarrierefreiem Wohnraum kann derzeit nicht festgestellt \n\nwerden. \n\nDamit komme ich zu dem n\u00e4chsten Problem, das ich mit \n\nIhrem Antrag habe. Pr\u00fcfen Sie doch bitte, lieber Antrag-\n\nsteller, ob Ihr Wunsch nicht meilenweit an der Realit\u00e4t \n\nvorbeigeht. Es gibt eine Kosten\u00fcbernahme, die ma\u00dfge-\n\nschneidert im Einzelfall greift. Ein zus\u00e4tzliches Landes-\n\nprogramm ist absolut nicht n\u00f6tig, denn in Sachsen haben \n\nwir bereits seit dem Jahr 2007 die \u201eRichtlinie zur F\u00f6rde-\n\nrung von Wohnraumanpassungen f\u00fcr generationen\u00fcber-\n\ngreifendes Wohnen\u201c. \n\nMit dieser Richtlinie k\u00f6nnen investive Ma\u00dfnahmen zur \n\nBarrierereduzierung und zum Umbau von Wohnungen in \n\nbestehenden Geb\u00e4ude gef\u00f6rdert werden. Zus\u00e4tzlich haben \n\nwir auf Bundesebene das KfW-F\u00f6rderprogramm zum \n\naltersgerechten Wohnen und hier insbesondere die geplan-\n\nte Wiedereinf\u00fchrung der Zuschussf\u00f6rderung. Alle Tr\u00e4ger \n\nvon Investitionsma\u00dfnahmen \u2013 neben den privaten Eigen-\n\nt\u00fcmern auch die Wohnungsgenossenschaften und die \n\nGesellschaften \u2013 sind hier antragsberechtigt. Mittelbar \n\nkommt diese Unterst\u00fctzung auch denjenigen Mitb\u00fcrgern \n\nzugute, die aus akutem Anlass oder im Hinblick auf die \n\nZukunft barrieregerechten Wohnraum anmieten m\u00f6chten. \n\nDem Ziel der vermehrten Schaffung von alters- und \n\nbehindertengerechtem Wohnraum in Sachsen m\u00fcssen wir \n\nalle in den n\u00e4chsten Jahren vermehrt unsere Aufmerk-\n\nsamkeit schenken. Ihren Antrag halte ich zu gro\u00dfen Teilen \n\nf\u00fcr nicht zielf\u00fchrend. Er zeigt nur wieder einmal Ihre \n\n\u00fcberbordende Staatsgl\u00e4ubigkeit auf. Deswegen werden \n\nwir ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Kallenbach, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9716 \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Alle wollen alt werden, \n\nniemand will alt sein. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nObwohl sich alles st\u00e4ndig im Wandel befindet, ist eines \n\nsicher: Wir alle werden \u00e4lter, da herrscht Gerechtigkeit im \n\nLeben. \n\nAktuell liegt die Zahl der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen in Sachsen bei \n\n25 %, im Jahr 2030 wird jeder zehnte Einwohner in \n\nSachsen \u00fcber 80 Jahre alt sein. Das sind im Grunde \n\ngenommen positive Nachrichten. Dennoch werden sie \n\ngravierende Folgen haben, denn nicht alle bleiben fit, \n\ngesund, leistungsf\u00e4hig und unabh\u00e4ngig. Die eigene \n\nWohnung steht unter dem besonderen Schutz unserer \n\nRechtsordnung. Sie bietet uns den gesch\u00fctzten Raum zur \n\nfreien Pers\u00f6nlichkeitsentfaltung. Deswegen sollen und \n\nwollen auch \u00e4ltere Menschen so lange wie m\u00f6glich \n\nunabh\u00e4ngig und selbstbestimmt leben. \n\nDiese Fakten sind f\u00fcr die s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Ge-\n\nmeinden eine gro\u00dfe soziale, politische und \u00f6konomische \n\nHerausforderung, die sie keineswegs allein bew\u00e4ltigen \n\nk\u00f6nnen. Leider ist diese Botschaft noch nicht ausreichend \n\nbei der Staatsregierung angekommen; \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \n\nNicht nur nicht bei der Staatsregierung!) \n\ndenn das l\u00e4sst sich daraus schlie\u00dfen, dass nicht einmal \n\nausreichend Kenntnis \u00fcber die konkrete Datenlage zu \n\ndieser Bev\u00f6lkerungsgruppe existiert. Ich zitiere aus der \n\nEmpfehlung des Landespflegeausschusses \u201eS\u00e4chsisches \n\nGesamtkonzept zur Versorgung \u00e4lterer Menschen mit \n\nBehinderung\u201c: \u201eW\u00e4hrend \u00fcber die demografische Ent-\n\nwicklung der Gesamtbev\u00f6lkerung viel debattiert wird, \n\nexistieren \u00fcber die Lebenslage \u00e4lterer Menschen mit \n\nBehinderungen nur wenige empirische Studien.\u201c \n\nHerr Staatsminister Ulbig, woraus Sie anl\u00e4sslich Ihrer \n\nPressekonferenz zum \u201eWohnen 2020\u201c in der vergangenen \n\nWoche geschlussfolgert haben, dass wir ausreichend \n\npreiswerten Wohnraum zur Verf\u00fcgung haben, bleibt Ihr \n\nGeheimnis. V\u00f6llig korrekt ist allerdings Ihre Erkenntnis, \n\ndass die Anzahl alten- und behindertengerechten Wohn-\n\nraums im Freistaat zu gering ist. Wie sich daran allerdings \n\ntrotz des verbalen Willens grundlegend etwas \u00e4ndern soll, \n\nm\u00fcssen Sie uns nachher noch erkl\u00e4ren. \n\nWenn wir uns die F\u00f6rderprogramme ein wenig genauer \n\nanschauen, dann stellen wir sehr schnell fest, dass sowohl \n\nbei dem mehrfach genannten Bundesprogramm \u201eAlters-\n\ngerecht umbauen\u201c als auch bei dem s\u00e4chsischen Pro-\n\ngramm \u201eMehrgenerationenwohnen\u201c nur Darlehen ausge-\n\nreicht werden. Es werden technische, wirtschaftliche \n\nBeratung und Betreuung zum Bauen gegeben und es wird \n\nein Zuschuss gew\u00e4hrt. Das s\u00e4chsische Investitionspro-\n\ngramm \u201eBarrierefreies Bauen 2014\u201c unterst\u00fctzt zwar auch \n\nkleinere Investitionen zum Abbau von Barrieren im \n\nKultur-, Freizeit, Bildungs- und Gesundheitsbereich, aber \n\nWohnraum ist davon ausgeschlossen. \n\nWir wissen aber auch, dass Darlehen in Sachsen unter-\n\ndurchschnittlich genutzt werden. Das liegt einerseits an \n\nder finanziellen Situation vieler Hausbesitzer oder Woh-\n\nnungsgenossenschaften, andererseits sind die Programme \n\noft nicht passgerecht. Wer tats\u00e4chlich etwas ver\u00e4ndern \n\nwill und ein relevantes Angebot zur Barrierefreiheit und \n\nzum generations\u00fcbergreifenden Umbau machen will, der \n\nkommt unserer Meinung nach an den Zuschussprogram-\n\nmen nicht vorbei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDass sich die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme zum \n\nAntrag auf eine Pressemitteilung der Bundesbauministe-\n\nrin bezieht und darauf verl\u00e4sst, dass irgendetwas in \n\nPlanung sei \u2013 Herr Fritzsche, Ihnen reicht das offensicht-\n\nlich auch \u2013, klingt f\u00fcr mich eher als ein Stehlen aus der \n\neigenen Verantwortung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nAltersgerechtes und barrierearmes Wohnen ist menschen-\n\ngerechtes Wohnen. Es profitieren nicht nur alte und \n\nhochbetagte Bewohner davon, sondern auch Rollstuhlfah-\n\nrer oder anderweitig in ihrer Bewegung eingeschr\u00e4nkte \n\nMenschen gewinnen an Lebensqualit\u00e4t. Die Prognosen \n\nhaben wir geh\u00f6rt. Was wir brauchen, ist vorausschauendes \n\nHandeln statt selbstzufriedenen Zuschauens. Wir werden \n\ndem Antrag zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Szymanski, bitte. \n\nHolger Szymanski, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Es ist das \u00fcbliche Spiel hier im \n\nLandtag: Oppositionsparteien bringen einen Antrag ein \n\nund die Koalitionsfraktionen lehnen ihn mit ihrer alle f\u00fcnf \n\nJahre erworbenen Stimmenmehrheit ab. Das Spiel hei\u00dft \n\n\u201eparlamentarische Demokratie\u201c. \n\nWas bei eher ideologisch gepr\u00e4gten Vorst\u00f6\u00dfen vielleicht \n\nnoch verst\u00e4ndlich sein mag, ist bei Antr\u00e4gen, die eigent-\n\nlich niemandem wehtun, aber den Betroffenen sehr viel \n\nn\u00fctzen, unverst\u00e4ndlich. Heute wird dieser Antrag mit den \n\nStimmen von CDU und FDP abgelehnt werden. Im Jahr \n\n 2008 waren es die Abgeordneten von CDU und SPD, die \n\neinen Antrag der LINKEN f\u00fcr ein Aktionsprogramm \n\n\u201eBarrierefreies Sachsen\u201c mit freundlichen Worten ab-\n\nschmetterten. \n\nSicherlich gibt es inzwischen gen\u00fcgend gesetzliche \n\nGrundlagen, die eine Barrierefreiheit im \u00f6ffentlichen \n\nLeben vorschreiben. Die Staatsregierung f\u00fchrt sie in ihrer \n\nStellungnahme im Einzelnen auf. Die Vertreter der Koali-\n\ntion haben die unterschiedlichen Initiativen und gesetzli-\n\nchen Regelungen ausf\u00fchrlich dargelegt. Ein Blick in die \n\nParlamentsdokumente dieser Wahlperiode zeigt bisher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9717 \n\n27 Kleine Anfragen zur Barrierefreiheit in allen m\u00f6gli-\n\nchen Bereichen des t\u00e4glichen Lebens, die von der Staats-\n\nregierung meist ausf\u00fchrlich beantwortet wurden. Das \n\nThema ist somit allseits pr\u00e4sent. \n\nIch spreche hier nicht v\u00f6llig theoretisch \u00fcber das Thema, \n\nsondern ich habe in meinem Leben schon so manchen \n\nRollstuhl \u00fcber Barrieren getragen, da ich vier Jahre eine \n\nSchule f\u00fcr K\u00f6rperbehinderte besucht habe und auch heute \n\neinige behinderte Freunde und Bekannte habe. Eine \n\nm\u00f6glichst gro\u00dfe Barrierefreiheit \u2013 selbstverst\u00e4ndlich erst \n\nrecht in der eigenen Wohnung \u2013 ist daher auch mir ein \n\nHerzensanliegen. \n\nWor\u00fcber ich mir aber in Vorbereitung auf den Redebeitrag \n\nGedanken gemacht habe, ist die Frage, wie lange das \n\nGeld f\u00fcr die notwendigen Schritte, die alle begr\u00fc\u00dfenswert \n\nsind, noch zur Verf\u00fcgung stehen wird. Wir k\u00f6nnen hier \n\n\u00fcber die sch\u00f6nsten Antr\u00e4ge beraten und beschlie\u00dfen; das \n\nist alles nichts wert, wenn die daf\u00fcr notwendige finanziel-\n\nle Grundlage eines Tages fehlt. \n\nInsofern habe ich den Eindruck, dass sich der Antrag der \n\nLINKEN in einer sch\u00f6nen heilen Welt bewegt. Doch das \n\nsetzt voraus, dass diese Welt noch so lange besteht, \n\nw\u00e4hrend sie in Wirklichkeit immer mehr in die Br\u00fcche \n\ngeht. Ob die von Herrn Gillo beschworenen Zukunfts-\n\ndeutschen k\u00fcnftig noch das Geld haben werden f\u00fcr solche \n\nedlen Absichten, \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nwie sie hier von der LINKEN vorgetragen werden, wage \n\nich allerdings zu bezweifeln. \n\nAus inhaltlichen Gr\u00fcnden stimmt die NPD-Fraktion aber \n\ndem Antrag der LINKEN zu. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. \n\nWehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich bin meiner Frak-\n\ntion f\u00fcr diesen Antrag ausdr\u00fccklich dankbar, r\u00fcckt er doch \n\nein Problem in den Vordergrund, von dem Sie, verehrte \n\nDamen und Herren von der Koalition und verehrte Mit-\n\nglieder der Staatsregierung, immer wieder zu gern spre-\n\nchen \u2013 wie gestern und heute auch \u2013: den demografischen \n\nWandel. Er zielt auf einen Anspruch, den Sie ebenfalls in \n\nIhr rhetorisches Repertoire aufgenommen haben: die \n\nNachhaltigkeit. Wir geben Ihnen recht: Darauf m\u00fcssen \n\nsich Politik, Staat und Gesellschaft einstellen. \n\nDarf ich mir einmal getrauen Sie zu fragen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren: Wer von Ihnen lebt denn \n\njetzt schon \u2013 neben mir, nicht mit mir, au\u00dfer mir \u2013 in einer \n\nbarrierefreien Wohnung oder in einem barrierefreien \n\nWohnhaus? \u2013 Herr Dr. Martens. Bei allen anderen? \u2013 So \n\nist das mit Blick auf die Nachhaltigkeit. Wir sind also alle \n\nirgendwann darauf eingestellt: K\u00f6nnen wir einmal nicht \n\nmehr, m\u00fcssen wir unsere h\u00e4usliche Umgebung verlassen. \n\nDa kommen Sie hier mit heiler Welt und dergleichen \n\nmehr. \u2013 Nein. Wir haben einfach dringende Erfordernisse, \n\n\u00fcber die wir heute und hier sprechen m\u00fcssen, und dazu \n\ndient dieser Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nM\u00f6glicherweise wird das eine oder andere jetzt wieder-\n\nholt werden, aber ich denke, manchmal ist Wiederholung \n\ngar nicht so schlecht. In den St\u00e4dten ist das Wohnen zur \n\nMiete die typischste Wohnform der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen. Um \n\ndie Wohnkosten der Mieterhaushalte 65plus in den St\u00e4d-\n\nten weiterhin in ihrer absoluten H\u00f6he in einem von den \n\nHaushalten tragbaren Rahmen zu halten, bedarf es zu-\n\nnehmend gemeinschaftlicher Wohnformen, um die ten-\n\ndenziell sinkenden Einkommen und die steigenden \n\nspezifischen Wohnkosten auszugleichen. Es kann sich bei \n\nden gemeinschaftlichen Wohnformen um die konventio-\n\nnelle Wohngemeinschaft handeln, die mit gemeinschaftli-\n\ncher Bad- und K\u00fcchennutzung ein sehr hohes Ma\u00df an \n\ngemeinschaftlichen Strukturen beinhaltet. Es kann sich \n\naber auch um neue, von vornherein als gemeinschaftliche \n\nWohnprojekte konzipierte Strukturen handeln, die dann \n\ngegebenenfalls ein eigenes Bad beinhalten k\u00f6nnen. \n\nIm l\u00e4ndlichen Raum, meine Damen und Herren, ist ein \n\nAngebot an seniorengerechten kleinen Mietwohnungen \n\nnahezu nicht vorhanden. Gut, kann man sagen, der l\u00e4ndli-\n\nche Raum ist schlie\u00dflich vor allem durch Wohneigentum \n\ngepr\u00e4gt, das zu 80 % aus Einfamilienh\u00e4usern besteht. \n\nNur: Welches Einfamilienhaus ist barrierefrei? \u2013 Kaum \n\neines. Der Unterhalt eines Einfamilienhauses, das in der \n\nRegel f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen Haushalt konzipiert ist, ist mit \n\nEinkommen von um die 1 000 Euro dauerhaft kaum \n\nm\u00f6glich \u2013 gar nicht zu reden von gr\u00f6\u00dferen Instandhal-\n\ntungsma\u00dfnahmen oder von Modernisierungen in Richtung \n\nEnergieeffizienz oder Barrierefreiheit. \n\nDa in Teilen des l\u00e4ndlichen Raums auch der Verkauf der \n\nImmobilie kaum mehr realisierbar ist, sind einkommens-\n\nschwache Eigent\u00fcmerhaushalte in ihrem unsanierten und \n\nbarrierebehafteten Wohneigentum nahezu gefangen. Wenn \n\ndiese Menschen dann noch so pflegebed\u00fcrftig sind, dass \n\nein Umzug n\u00f6tig ist, wohin kommen Sie, meine Damen \n\nund Herren? \u2013 Ins betreute Wohnen oder in ein Pflege-\n\nheim, die mit Abstand teuerste Form der Unterbringung. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Koalition, in \n\ndem von der Staatsregierung vorgelegten wohnungspoliti-\n\nschen Konzept \u201eWohnen in Sachsen 2020\u201c wird festge-\n\nstellt, dass quantitativ gen\u00fcgend Wohnraum in Sachsen \n\ngegeben ist; jedoch eine Totalerhebung \u00fcber den Bestand \n\nan barrierefreien oder barrierearmen Wohnungen gibt es \n\nnicht. Immerhin gestehen Sie zu, dass es schon aus \n\nDemografiegesichtspunkten zu einer verst\u00e4rkten Nachfra-\n\nge kommen wird. Mein lieber Herr Hauschild, da ist die \n\nStaatsregierung viel weiter, als Sie sich hier geben. \n\nHerr Ulbig, Sie nannten noch die Zahl 43 000. Gesch\u00e4tzte \n\n43 000 barrierefreie oder zumindest barrierearme Woh-\n\nnungen gibt es nach den Angaben in Sachsen. Meine \n\nDamen und Herren, wie viele Menschen mit Beeintr\u00e4chti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9718 \n\ngungen leben im Freistaat Sachsen? Circa 600 000 \u2013 \n\n350 000 aber zumindest mit einem Grad der Behinderung \n\nab 50, also die, die wir als schwerbehindert bezeichnen. \n\nVon diesen Schwerbehinderten haben etwa allein 250 000 \n\neine k\u00f6rperliche Beeintr\u00e4chtigung. \n\nMein Verband, dem ich vorstehe, der Sozialverband VdK \n\nSachsen, hat sich zu der Stellungnahme meiner Fraktion \n\nge\u00e4u\u00dfert und darauf hingewiesen, dass ein Bedarf an circa \n\n144 872 pflegegerechten und barrierefreien Wohnungen \n\nim Freistaat Sachsen besteht, davon allein im Landkreis \n\nZwickau 13 652, im Erzgebirgskreis 13 766, im Landkreis \n\nG\u00f6rlitz 11 306 und in Leipzig 16 289. Meine Damen und \n\nHerren, ich will es bei diesen Zahlen belassen. Selbst \n\nwenn Sie diesen Zahlen nicht glauben, was wollen Sie \n\ntun, um konkrete Bedarfszahlen zu ermitteln? Ich frage \n\nSie: Wie wollen Sie diesen Bedarf mit den bereits seit \n\nJahren geltenden Regelungen innerhalb der n\u00e4chsten zehn \n\nbis 15 Jahre decken? \n\nLieber Herr Fritzsche, \u00a7 50 der S\u00e4chsischen Bauordnung \n\nregelt das Problem nicht. Den gibt es schon seit 2003, und \n\ndie Wohnungen, die neu gebaut werden, werden nicht im \n\nSinne dieser Bauordnung gebaut. \u00dcbrigens braucht man \n\ndaf\u00fcr auch keine Genehmigung. Letztlich gibt es den \n\nAbs. 4 in \u00a7 50, der besagt, dass, wenn man nachweisen \n\nkann, dass einem irgendetwas zu kostenaufwendig ist, es \n\nauf die Bestimmung der Abs\u00e4tze 1 bis 3 des \u00a7 50 nicht \n\nmehr ankommt. Solche Gesetze haben wir bei uns im \n\nFreistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nMeine Damen und Herren, ich betone an dieser Stelle \n\nnoch einmal: Behinderung und Schwerbehinderung ist \n\nkeine freiwillige Lebensentscheidung. Wir k\u00f6nnen \u2013 nein, \n\nwir d\u00fcrfen uns nicht einerseits \u00fcber unsere steigende \n\nLebenserwartung freuen, wenn wir andererseits nicht in \n\nder Lage sein werden, ein Altern in W\u00fcrde zu erm\u00f6gli-\n\nchen. Was n\u00fctzt uns die Feststellung, dass die Menschen \n\nm\u00f6glichst lange in ihrem pers\u00f6nlichen Umfeld bleiben \n\nwollen und sollen? Wie oft wird die Wohnung zum \n\nGef\u00e4ngnis \u2013 ich sage das jetzt einmal in Anf\u00fchrungsstri-\n\nchen \u2013, weil sie \u00fcber Treppen nicht mehr verlassen \n\nwerden kann? Wollen wir das? D\u00fcrfen wir das wollen? \u2013 \n\nIch sage ganz klar \u2013 wie meine Fraktion auch \u2013: Nein, das \n\nd\u00fcrfen wir so nicht wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir brauchen dringend barrierefreien Wohnraum. Frau \n\nK\u00f6pping, Sie haben v\u00f6llig recht: Das ist auch das, was die \n\nMenschen wollen. Sie wollen so lange wie m\u00f6glich in der \n\neigenen Wohnung bleiben. Um das auch mit Hilfebedarf \n\nrealisieren zu k\u00f6nnen, ist eine altersgerechte Gestaltung \n\nder Wohnung entscheidend. Kritisch ist oft das Bad. Die \n\nBadewanne muss durch eine bodengleiche Dusche ersetzt \n\nwerden. Stolperfallen sind auch Stufen und Schwellen in \n\nder Wohnung. Oft un\u00fcberwindbare Hindernisse sind \n\nTreppen. Es braucht Aufz\u00fcge in den H\u00e4usern. Durch eine \n\nauf diese Weise altersgerecht umgestaltete Wohnung \n\nlassen sich St\u00fcrze und auch der Umzug ins Heim oft \n\nvermeiden. \n\nIm \u00dcbrigen: Die in der Medizin und im Pflegesystem \n\ngesparten Kosten decken einen Gutteil der Aufwendun-\n\ngen, die f\u00fcr die altersgerechte Anpassung der Wohnungen \n\nentstanden sind. Oder anders gesagt, meine Damen und \n\nHerren: Altersgerechter Umbau von Wohnanlagen kann \n\nauch zu einer Entlastung der sozialen Sicherungssysteme \n\nf\u00fchren. Haben Sie schon einmal dar\u00fcber nachgedacht? \n\nZu beachten sind hier aber auch Umgestaltungen in \n\nanderen Bereichen, welche parallel vollzogen werden \n\nm\u00fcssen. Wichtig ist das Wohnumfeld, das Mobilit\u00e4t, \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit und Alltagsversorgung erm\u00f6glicht. \n\nGerade das Wohnumfeld wird von \u00c4lteren in Befragun-\n\ngen immer wieder problematisiert: Stolperfallen abbauen, \n\nsichere Stra\u00dfen\u00fcberg\u00e4nge f\u00fcr Benutzer von Rollatoren \n\nschaffen, strategisch angebrachte B\u00e4nke, barrierefreier \n\nNahverkehr, wohnortnahe Einkaufsm\u00f6glichkeiten usw., \n\ndie Liste ist lang. \n\nMeine Damen und Herren, Sie wissen genauso gut wie \n\nich: Im Moment zeigen sich die Wohnungsbaugesell-\n\nschaften schlicht \u00fcberfordert, den akuten Bedarf zu \n\ndecken. Deswegen sehen wir es als einzige M\u00f6glichkeit \n\nan, entsprechende F\u00f6rderungen auszureichen und Instru-\n\nmentarien zu entwickeln, die sicherstellen, dass Menschen \n\nmit Behinderungen \u2013 aber auch hochbetagte Menschen \u2013 \n\nin naher und ferner Zukunft den Wohnraum, in dem sie \n\nleben, auch bezahlen k\u00f6nnen. Das w\u00e4re nicht nur nachhal-\n\ntig gedacht, sondern auch volkswirtschaftlich vern\u00fcnftig, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nWas spricht denn dagegen, Barrierefreiheit als grunds\u00e4tz-\n\nliche Voraussetzung f\u00fcr Bauvorhaben zu nehmen? Ich \n\nk\u00f6nnte Ihnen von vielen F\u00e4llen berichten, in denen \n\nMenschen dringend barrierefreien Wohnraum suchen. Ich \n\nkenne aber keinen einzigen Fall, in dem sich Menschen \n\nohne Handicap \u00fcber die Bequemlichkeit einer solchen \n\nWohnung beschweren w\u00fcrden oder beschwert h\u00e4tten, \n\nmeine Damen und Herren, ganz im Gegenteil. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und  \n\nBeifall der Abg. Marie-Luise Apostel, SPD) \n\nBarrierefreiheit n\u00fctzt allen Menschen \u2013 heute schon und \n\nin Zukunft erst recht. Nur m\u00fcssen wir endlich einmal \n\nanfangen, und zwar mit aller Konsequenz. \n\nDeshalb appelliere ich an Sie, dieses Anliegen, wie es \n\nunser Antrag verfolgt, mitzutragen. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht von den \n\nanderen Fraktionen noch jemand das Wort? \u2013 Bitte, Herr \n\nFritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9719 \n\nHerr Wehner, ich m\u00f6chte zwei Anmerkungen machen: \n\nWenn bei Ihnen die Botschaft angekommen sein mag, \n\ndass die Unterst\u00fctzung einer altersgerechten Wohnungs-\n\nversorgung f\u00fcr uns kein Thema ist, dann m\u00f6chte ich das \n\ngeradestellen. Es ist nat\u00fcrlich ein Thema. Wir besch\u00e4fti-\n\ngen uns auch sehr intensiv mit der Problematik, und ich \n\nhabe in meiner Rede deutlich zu machen versucht, dass es \n\nein entsprechendes F\u00f6rderinstrumentarium f\u00fcr bestimmte \n\nBereiche gibt. Es gibt sowohl Instrumente auf der Bun-\n\ndesebene als auch Landesf\u00f6rderinstrumentarien. Viele \n\nkommunale Wohnungsunternehmen sind dort schon \n\nunterwegs. \n\nBeim Thema Lebensstile habe ich auf das Gleiche hinge-\n\nwiesen wie Sie: dass wir einen Trend haben, den man \n\nanerkennen muss, und zwar, dass ein Gro\u00dfteil der Men-\n\nschen so lange wie m\u00f6glich in den eigenen vier W\u00e4nden \n\nwohnen m\u00f6chte. \n\n(Zuruf des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nSie haben zum Schluss mit einer gro\u00dfen \u00dcberzeugung Ihr \n\nPl\u00e4doyer f\u00fcr Barrierefreiheit vorgetragen. Sie m\u00fcssen \n\naber auch sehen \u2013 das geh\u00f6rt zur Debatte dazu \u2013, dass es \n\neinen Niederschlag in den Baukosten findet, wenn wir \n\nbeispielsweise \u00fcber Fahrst\u00fchle in den unmittelbaren \n\nBetriebskosten sprechen. Dann ist schon die Tatsache zu \n\nbeachten, dass wir einen Gro\u00dfteil bestehender Wohnge-\n\nb\u00e4ude haben, bei denen man fragen muss, ob hier der \n\nUmbau zwingend notwendig ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ja, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Herr Fritzsche, k\u00f6nnten Sie mir aber recht \n\ngeben, dass, wenn von Anfang an barrierefrei gebaut \n\nw\u00fcrde, gar nicht mehr Kosten anfallen? \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE, \n\nund Marie-Luise Apostel, SPD) \n\nOliver Fritzsche, CDU: Na ja, Kosten fallen dann \n\ntrotzdem im Rahmen der Betriebskosten an. Einen Fahr-\n\nstuhl merken Sie ganz klar auf Ihrer Nebenkostenabrech-\n\nnung; das ist einfach ein Fakt. \n\nWenn wir uns im Freistaat Sachsen die Neubaut\u00e4tigkeit \n\nanschauen \u2013 auch die, die wir in den n\u00e4chsten Jahren zu \n\nerwarten haben \u2013, dann steht diese deutlich hinter dem \n\nzur\u00fcck, was das Problem Schaffung von Barrierefreiheit \n\nim Bestand betrifft. Dort ist der Kern dessen, wo wir \n\nunsere Aktivit\u00e4ten hinlenken m\u00fcssen. \n\nEs wird einen \u00fcberschaubaren Neubaubereich geben, bei \n\ndem in den allermeisten F\u00e4llen versucht wird, zumindest \n\nbarrierearm zu bauen; aber im Bestand ist das ungleich \n\nschwieriger umzusetzen. Ein Gr\u00fcnderzeithaus werden Sie \n\nin den oberen Geschossen nur ganz schwierig barrierefrei \n\numgestalten k\u00f6nnen, weil die Fahrstuhlsch\u00e4chte meist so \n\ngelegt werden, dass Sie immer noch eine halbe Treppe \n\nhaben. \n\nZu Frau Kallenbach wollte ich anmerken: Wenn es um \n\nFrau Hendricks geht, m\u00f6chte ich an die Kollegin K\u00f6pping \n\nverweisen, die ich auch bitten m\u00f6chte \u2013 wie sie es hier \n\ngesagt hat \u2013, sich beim Thema Bundesprogramme an \n\nentsprechender Stelle daf\u00fcr zu verwenden. \n\nAuf der anderen Seite f\u00fchren wir die Debatte im Moment \n\nrelativ abstrakt. Man sollte nicht vers\u00e4umen, irgendwann \n\nanzufangen, \u00fcber Zahlen zu sprechen. Damit meine ich \n\nnicht, dass wir uns nur verdeutlichen, \u00fcber welche Anzahl \n\nwir eigentlich sprechen, sondern auch einmal konkret \n\nsagen: Was muss denn in solch einen Topf hinein, welche \n\nSummen kommen auf uns zu? \n\nAllein beim Thema einkommensschwache Haushalte \n\nwerden wir in Sachsen eine Entwicklung vollziehen \u2013 ich \n\nnehme einen Mittelwert der Prognose \u2013, bei der wir von \n\n75 000 einkommensschwachen Haushalten ausgehen \n\nm\u00fcssen. Wenn wir jetzt sagen, alle diese einkommens-\n\nschwachen Haushalte m\u00fcssen nicht nur im Bereich der \n\nMiete unterst\u00fctzt werden, sondern auch im Bereich der \n\nInvestitionen f\u00fcr barrierefreien Umbau \u2013 und wir f\u00fcr den \n\nHaushalt in den barrierefreien Umbau nur einmal \n\n10 000 Euro aufrufen \u2013, dann sind wir bei einer Summe \n\nvon 750 Millionen Euro; das geht ganz schnell. \n\nIch wollte nur sagen, dass wir die Problemsch\u00e4rfe nicht \n\nverlieren d\u00fcrfen und uns fr\u00fchzeitig \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie \n\ndiese Kombination gef\u00f6rdert werden kann; denn aus \n\nMarktgesichtspunkten wird es unglaublich schwierig sein, \n\ndiese Kombination \u2013 gef\u00f6rderte Immobilie plus gef\u00f6rder-\n\nter Mieter \u2013 zu bew\u00e4ltigen. \n\nNoch eine Anmerkung zu Frau K\u00f6pping: Sie hatten \n\ngesagt, dass die Verzahnung der Programme unglaublich \n\nwichtig ist \u2013 darin gebe ich Ihnen vollkommen recht, die \n\npassiert ja auch in der Realit\u00e4t zum Teil; man kann alles \n\nimmer besser machen. Ich verstehe nur nicht, dass der \n\nvorliegende Antrag der LINKEN \u00fcberhaupt keinen Bezug \n\nauf das Problem Verzahnung und Abfolge der Programme \n\nnimmt. Insofern kann ich diese Verbindung nicht erken-\n\nnen. \n\nSo viel f\u00fcr den Moment; vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der n\u00e4chste \n\nRedner ist Herr Stange f\u00fcr die Linksfraktion; bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich bin zun\u00e4chst \n\neinmal sehr dankbar dar\u00fcber, dass wir \u2013 abgesehen von \n\nkleinen Fu\u00dfnoten \u2013 einigerma\u00dfen sachlich \u00fcber dieses \n\nThema sprechen. \n\nLassen Sie mich Folgendes anmerken: Die Koalitions-\n\nfraktionen haben gestern Abend mit ihrer Mehrheit einen \n\nAntrag durch das Haus gepr\u00fcgelt, in dem sie die Staatsre-\n\ngierung ersuchen, sich gegen ein generelles Tempolimit \n\nauf Autobahnen einzusetzen. Wir haben in der Debatte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9720 \n\nergr\u00fcndet, dass es auf Bundesebene keine Planungen \n\ndaf\u00fcr gibt, so etwas \u00fcberhaupt umzusetzen, und dennoch \n\nhaben Sie es beschlossen. Sie haben beschlossen, etwas \n\nzu bek\u00e4mpfen, was nicht geplant ist, um es einmal zu \n\nverdeutlichen. \n\nDieser Antrag fordert etwas, f\u00fcr das es eine Ank\u00fcndigung \n\ngibt. Jetzt sagen Sie aber, dieser Antrag ist v\u00f6llig entbehr-\n\nlich, anstatt zu sagen: Okay, dieser Antrag ist wirklich \n\nsinnvoll, weil er eine Ank\u00fcndigung hin zu einer tats\u00e4chli-\n\nchen Planung unterst\u00fctzen k\u00f6nnte. Das geht Ihnen v\u00f6llig \n\nab; da wollen Sie nicht ran \u2013 logisch, kommt ja von der \n\nOpposition, es kann also nichts Gutes sein. \n\nMeine Damen und Herren, an dieser Stelle w\u00e4re ein \n\nger\u00fcttelt Ma\u00df mehr Ehrlichkeit wirklich angebracht, \n\nlieber Kollege Fritzsche, lieber Kollege Hauschild. Um es \n\nklar zu sagen: Nein, unsere Fraktion unterstellt den \n\nWohnungsunternehmen mit keiner Silbe, in keinem Satz \n\ndieses Antrags und auch in keinem Satz meiner Ausf\u00fch-\n\nrungen, dass sie das Thema nicht erkannt h\u00e4tten. Das ist \n\nein ger\u00fcttelt Ma\u00df an Nonsens. \n\nEine Bemerkung an Kollegen Fritzsche: SGB II ist \n\nBundesrecht \u2013 richtig. Der Antrag sagt aber nicht: Greift \n\nins Bundesrecht ein, sondern er sagt: Achtung, wir m\u00fcs-\n\nsen die Baukosten bzw. die Nettokaltmieten so d\u00e4mpfen, \n\ndass sie von \u00a7 22b Abs. 3, also von der sogenannten \n\nMehrbedarfsregelung, \u00fcberhaupt erfasst werden. Eine \n\nNettomiete von 9 Euro liegt weit dar\u00fcber. Da sagt auch \n\nkeine Kommune, das k\u00f6nnen wir noch unter \u00a7 22b Abs. 3 \n\nfassen, sondern wir m\u00fcssen wirklich darunter bleiben. \n\nDarum geht es doch an dieser Stelle, und darauf sollten \n\nwir uns auch einstellen. \n\nIch habe bereits gesagt, dass wir noch einige Punkte \n\nbeleuchten m\u00fcssen. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben wegen des Wegfalls von \n\n160 000 bis 180 000 Haushalten in den kommenden zehn \n\nJahren das Bild eines entspannten Wohnungsmarktes \n\ngezeichnet \u2013 mehr oder weniger. Ehrlicherweise m\u00fcssen \n\nSie zu Ihrer Erkenntnis, dass der qualitative Zustand des \n\nWohnungsangebotes in gro\u00dfen Teilen nicht den Anforde-\n\nrungen der Mieterschaft \u2013 zumal an barrierefreiem und \n\ngenerationengerechtem Wohnraum \u2013 entspricht, die \n\nErkenntnis hinzuf\u00fcgen, dass der Verlust von 160 000 bis \n\n180 000 Haushalten und der daraus folgende zus\u00e4tzliche \n\nLeerstand weniger in den Ober- und Mittelzentren, \n\nsondern vielmehr in Grundzentren, also kleinen St\u00e4dten \n\nund Gemeinden, zu Buche schlagen wird. Der l\u00e4ndliche \n\nRaum wird besonders betroffen sein. \n\nDer quantitative Leerstand wird also nicht einfach so dazu \n\nbeitragen, die Mietpreisanstiege sowie die Baukosten in \n\nden Ober- und Mittelzentren zu d\u00e4mpfen. Immobilien \n\nhei\u00dfen so, weil sie immobil sind. Ich kann den Leerstand \n\nnicht woanders hinschaffen, damit er dort bewohnbar \n\nwird. Das funktioniert leider nicht. \n\nWir brauchen nicht nur entsprechende Sanierungs- und \n\nModernisierungsquoten hinsichtlich Barrierefreiheit, \n\nGenerationengerechtigkeit und energetischer Sanierung, \n\nsondern auch entsprechende Umbau- und Neubauquoten \n\nf\u00fcr barrierefreien und generationengerechten Wohnraum. \n\nDazu hei\u00dft es in der von Ihnen, sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, in Auftrag gegebenen Studie des Empirica-\n\nInstituts auf Seite 58 \u2013 ich darf zitieren \u2013: \u201eDie Zielset-\n\nzung generationengerechter Stadtquartiere wird in der \n\nbestehenden Wohnraumf\u00f6rderung durch die Richtlinie \n\n\u201aMehrgenerationenwohnen\u2018 verfolgt. Dieser Ansatz ist \n\nrichtig, aber bislang aus unserer Sicht noch zu eindimen-\n\nsional und in Teilen auch noch nicht zielgenau genug, um \n\nden Herausforderungen des demografischen Wandels und \n\nder Zunahme einkommensschw\u00e4cherer \u00e4lterer Haushalte \n\nin allen Facetten gerecht zu werden. Wir halten deshalb \n\neine inhaltliche Ausweitung der Wohnraumf\u00f6rderung in \n\ndiesem Bereich f\u00fcr zwingend erforderlich.\u201c \n\nWer also das Wohnen im l\u00e4ndlichen Raum sichern will \u2013 \n\ndas ist ja die Fragestellung \u2013, der muss auch bereit sein, \n\nbarrierefreien und generationengerechten Wohnraum \n\ngenau dort, im l\u00e4ndlichen Raum, zu f\u00f6rdern. \n\nAn anderer Stelle schreibt Empirica: \u201eAuch die Vorschl\u00e4-\n\nge im umweltpolitischen Handlungsfeld fu\u00dfen auf der \n\nbestehenden Richtlinie zur energetischen Sanierung, \n\nwobei die F\u00f6rdermittel deutlich erh\u00f6ht werden m\u00fcssen, \n\num die umweltpolitischen Zielsetzungen zu erreichen.\u201c \n\nEmpirica f\u00e4hrt fort: \u201eDie Begr\u00fcndung f\u00fcr eine Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung im umweltpolitischen Handlungsfeld liegt \n\nauf der Hand: Der Wohngeb\u00e4udebereich soll in nicht \n\nunerheblichem Ma\u00df zu den energie- und klimapolitischen \n\nZielen beitragen. Bis 2020 soll der W\u00e4rmebedarf im \n\nWohngeb\u00e4udebereich bundesweit um 20 % gegen\u00fcber \n\n2010 gesenkt werden, in Sachsen gegen\u00fcber dem Wert \n\nvon 2008 um 25 %. Der Begr\u00fcndungszusammenhang ist \n\nnormativ, wenngleich auch in gewisser Weise ein Markt-\n\nversagen vorliegt. Die CO2-Emissionen f\u00fchren zu negati-\n\nven externen Effekten. Zur Erreichung der energie- und \n\nklimapolitischen Ziele ist eine deutliche Steigerung der \n\nenergetischen Sanierungsrate von heute 1,08 auf 2,6 % \n\nerforderlich. Das Ziel l\u00e4sst sich nicht mehr durch ein \n\nzinsverg\u00fcnstigtes Darlehen erreichen, weil die F\u00f6rder-\n\nBarwerte \u00fcber die Amortisationsdauer der Ma\u00dfnahmen \u2013 \n\nrund 25 Jahre \u2013 zu gering ausfallen. Je nach Zinssatz \n\nm\u00fcsste sich die Laufzeit des Darlehens auf 100 Jahre und \n\nmehr belaufen.\u201c \n\nDas kann niemand von uns mehr kontrollieren. \n\nHerr Staatsminister, zutiefst bedauere ich, dass Sie das \n\nzentrale Dokument Ihres Wohnungspolitischen Konzepts \n\nnicht ver\u00f6ffentlichen wollen. Sie st\u00fctzen sich an vier \n\nzentralen Stellen explizit auf den Endbericht der Empiri-\n\nca-Studie zur sozialen Wohnraumf\u00f6rderung, vor allem im \n\nAnalyseteil in weiten Teilen. Allerdings st\u00fctzen Sie sich \n\nst\u00e4rker auf den empirischen Apparat; bei den politischen \n\nHandlungsempfehlungen bleiben Sie hinter den Empfeh-\n\nlungen des Empirica-Instituts deutlich zur\u00fcck. \n\nUm sinnvolle und hinreichende L\u00f6sungen zu entwickeln, \n\nm\u00fcssen wir nach Auffassung unserer Fraktion die Diskus-\n\nsion umfassend weiterf\u00fchren und auch vertiefen. Es geht \n\ndabei nicht in erster Linie darum, mehr Geld in die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9721 \n\nF\u00f6rderung zu leiten \u2013 nicht in erster Linie \u2013, sondern es \n\ngeht vielmehr darum, die richtigen Ma\u00dfnahmen zu ergrei-\n\nfen. Darlehen und Zusch\u00fcsse m\u00fcssen gleicherma\u00dfen zum \n\nHandwerkskasten geh\u00f6ren. Lassen Sie uns also in der \n\n\u00f6ffentlichen Diskussion mit den betroffenen Verb\u00e4nden \n\nvon Wohnungswirtschaft, Wohnungsunternehmen und \n\nKommunen diese komplexen Fragen er\u00f6rtern, um zur \n\nSicherung des sozialen Zusammenhalts in den Wohnquar-\n\ntieren beizutragen, die Schaffung barrierefreien und \n\ngenerationengerechten Wohnraums zu unterst\u00fctzen und \n\ndie Bezahlbarkeit der Investitionen in energetische Sanie-\n\nrung, dezentrale W\u00e4rme- und Energieversorgung, Wohn-\n\numfeld- und Nahversorgung zu erm\u00f6glichen. \n\nIn diesem Sinne bitten wir Sie um Unterst\u00fctzung unseres \n\nAntrags und um Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Diesen kann ich nicht \n\nerkennen. Dann frage ich den Minister. \u2013 Herr Minister \n\nUlbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Nun hat sich doch eine ziemlich \n\nbreite Diskussion ergeben. Vielleicht w\u00e4re es besser \n\ngewesen, wenn wir das Wohnungspolitische Konzept des \n\nStaatsministers zum Gegenstand des Antrags gemacht \n\nh\u00e4tten; dann h\u00e4tten wir \u00fcber die ganze Breite des Themas \n\nsprechen k\u00f6nnen. Aber ich gehe davon aus, dass wir im \n\nPlenum nicht zum letzten Mal \u00fcber diesen Komplex \n\nberaten. \n\nEs folgen aus der Sicht der Staatsregierung einige Anmer-\n\nkungen zu dieser Diskussion: \n\nEs ist gut, dass die Themen demografische Realit\u00e4t und \n\ndemografische Entwicklung mittlerweile bei allen eini-\n\ngerma\u00dfen gegenw\u00e4rtig sind. Viele Redner haben darauf \n\nhingewiesen, dass wir nicht nur von der demografischen \n\nEntwicklung, also von den Prognosen, sprechen sollten; \n\nauch die demografische Entwicklung sollten wir der \n\nDiskussion zugrunde legen. Derzeit ist ein Viertel aller \n\nMenschen \u00fcber 65 Jahre alt; im Jahr 2025 wird es fast \n\njeder Dritte sein. Das sind gro\u00dfe Zahlen. \n\nIn der bisherigen Debatte ist deutlich geworden, dass \n\nniemand dem Grundanliegen, dem nat\u00fcrlichen Bed\u00fcrfnis, \n\nso lange wie m\u00f6glich in den eigenen vier W\u00e4nden barrie-\n\nrearm oder barrierefrei zu leben, widersprochen hat. Das \n\nsollte f\u00fcr alle Akteure gleicherma\u00dfen ein Ziel sein. \n\nZu den Zahlen: Herr Wehner, Sie haben recht. Uns liegen \n\nnur Sch\u00e4tzungen vor. Das gilt aber nicht nur bezogen auf \n\nSachsen, sondern bundesweit. Bundesweit gibt es circa \n\n500 000 barrierearme oder barrierefreie Wohnungen. Die \n\nZahlen, die ich kenne, besagen, dass 43 000 davon in \n\nSachsen sind. Man kann zwar sagen, das seien zu wenige \n\nsolcher Wohnungen; aber der Bundesvergleich zeigt, dass \n\ndie Quote bei uns immerhin 8,6 % erreicht. Damit liegen \n\nwir bundesweit zumindest im oberen Bereich. Keine \n\nSorge: Ich kippe nicht in die falsche Richtung. Das ist \n\nkein Ruhekissen, aber eine Standortbestimmung im \n\nbundesweiten Vergleich. Auf Sachsen bezogen bedeutet \n\ndas: Lediglich 6 % der betroffenen Haushalt k\u00f6nnen \n\nderzeit \u00fcber eine solche Wohnung verf\u00fcgen. \n\nEs gibt unterschiedliche Prognosen, wie viele solcher \n\nWohnungen gebraucht werden. Empirica sieht einen \n\nBedarf an 1 500 zus\u00e4tzlichen barrierearmen oder barriere-\n\nfreien Wohnungen pro Jahr. Diese Zahl habe ich in das \n\nWohnungspolitische Konzept aufgenommen bzw. ihm \n\nzugrunde gelegt. Andere Studien sehen einen deutlich \n\nh\u00f6heren Bedarf. \n\nWie lautet der kleinste gemeinsame Nenner? Der aktuelle \n\nBestand reicht nicht aus. Deshalb sprechen wir in unse-\n\nrem Wohnungspolitischen Konzept als einen der Schwer-\n\npunkte der F\u00f6rderpolitik des Freistaates Sachsen genau \n\ndieses Thema an. In der Diskussion ist die Behauptung \n\naufgestellt worden, uns l\u00e4gen zu wenige empirische \n\nFakten vor. Frau Kallenbach, die Zahlenbasis, die wir \n\nunserem Wohnungspolitischen Konzept zugrunde gelegt \n\nhaben, ist ordentlich und setzt sich gerade mit diesem \n\nThemenkomplex intensiv auseinander. \n\nDass der Freistaat Sachsen seit 2007 diesen Bereich \n\nf\u00f6rdert, ist mehrmals angesprochen worden. Bis Ende \n\n2013 sind 45 Millionen Euro ausgegeben worden; mit \n\ndiesen Mitteln konnten immerhin 4 919 Wohnungen im \n\nSinne der Herstellung von Barrierefreiheit angepasst \n\nwerden. Damit scheint zumindest das Instrument eines \n\nzinsverg\u00fcnstigten Darlehens zu funktionieren, was aus \n\nmeiner Sicht auch einen generationspolitischen Effekt hat. \n\nWeil am Ende einer Periode das Geld wieder zur\u00fcckge-\n\nzahlt und in diesen Fonds eingespeist wird, steht es \n\nsp\u00e4teren Generationen f\u00fcr Wohnungsbauzwecke wieder \n\nzur Verf\u00fcgung. \n\nJetzt haben wir viel \u00fcber den Bund gesprochen. Ich bin \n\ngestern Abend beim immobilienwirtschaftlichen Dialog \n\ngewesen. Frau Dr. Hendricks hat mich als Vorsitzende der \n\nBauministerkonferenz und eine ganze Menge von Akteu-\n\nren, die am Wohnungsmarkt t\u00e4tig sind, eingeladen. Ich \n\nwill an dieser Stelle sagen, dass ich das Vertrauen zur \n\nBundesbauministerin habe und mich nicht nur auf eine \n\nPressemitteilung berufe, sondern auf ihr Wort. Was ich in \n\nder Bauministerkonferenz und gestern Abend wieder \n\ngeh\u00f6rt habe, zeigt mir, dass man sehr intensiv dabei ist, \n\nein B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen zu \n\ninstallieren. Ich habe die Mitarbeit an diesem B\u00fcndnis \n\nangeboten, auch aus der L\u00e4ndersicht. Beim bezahlbaren \n\nWohnen kann man sehr viel mit Steuergeld machen, aber \n\ngerade bezahlbares Bauen ist auch wichtig und wir haben \n\njetzt die fast einmalige Chance, in dieser Koalition tat-\n\ns\u00e4chlich etwas f\u00fcr bezahlbares Bauen zu tun. \n\nDeshalb wird es auch im Bereich der Barrierefreiheit auf \n\nBundesebene eine ganze Menge Aktivit\u00e4ten geben. Wir \n\nsollten auf die Novelle des Mietrechts schauen. Wir haben \n\naus Sicht des Freistaates Sachsen deutlich gemacht, dass \n\ndie Einf\u00fchrung der Heizkostenpauschale wegen des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9722 \n\ndynamischen Anstiegs in diesem Bereich ein wichtiger \n\nPunkt ist. Da kann ich diejenigen, die aus anderer Per-\n\nspektive Unterst\u00fctzung geben k\u00f6nnen, nur bitten, dranzu-\n\nbleiben. \n\nWas das Thema Zufriedenheit mit dem Wohnraum be-\n\ntrifft, meine sehr verehrten Damen und Herren, so m\u00f6chte \n\nich den Blick auf das Wohnungspolitische Konzept \n\nlenken. Die darin enthaltenen Zahlen sprechen eine \n\nandere Sprache: 88 % der Mieterinnen und Mieter im \n\nFreistaat Sachsen sind mit ihren Wohnungen eher oder \n\nkomplett zufrieden. Also kann das, was in der Diskussion \n\ngerade eine Rolle gespielt hat, es gebe eine gr\u00f6\u00dfere \n\nDiskrepanz, nicht real sein. \n\nEin letztes Thema will ich ansprechen. Wir werden uns \n\nzuk\u00fcnftig intensiver auf das Wohnumfeld konzentrieren \n\nm\u00fcssen. Das ist eine Verantwortung, die nicht beim \n\nStaatsminister, der auch f\u00fcr das Bauen zust\u00e4ndig ist, \n\nliegen kann, sondern das muss in den St\u00e4dten und Ge-\n\nmeinden ganz konkret an die jeweilige Situation ange-\n\npasst vor Ort passieren. Deshalb bin ich froh, dass die \n\n700 Millionen Euro St\u00e4dtebauf\u00f6rderung jetzt da sind. Wir \n\nm\u00fcssen aufpassen, dass sie entsprechend eingesetzt \n\nwerden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen einer Diskussion entgegen-\n\ntreten, wir wollten diese klassische Drittelfinanzierung \n\ndadurch aufweichen, dass die L\u00e4nderanteile und die \n\nkommunalen Anteile reduziert werden sollen. Wenn das \n\npassiert, haben wir insgesamt wieder weniger Geld zur \n\nVerf\u00fcgung. Ich habe deutlich gesagt, ich stehe f\u00fcr einen \n\nsolchen Kurs nicht zur Verf\u00fcgung \n\nAlso zusammengefasst, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren: In diesem ganz konkret dem Antrag zugrunde \n\nliegenden Bereich gibt es noch eine ganze Menge zu tun, \n\naber aus der Sicht des Freistaates haben wir unsere \n\nHausaufgaben gemacht. Auf der Ebene des Bundes sehe \n\nich mit dem, was derzeit anl\u00e4uft, eine weitere F\u00f6rderkom-\n\nponente. Das miteinander kombiniert, wird dazu f\u00fchren, \n\ndass wir in diesem Bereich vorankommen und daf\u00fcr \n\nsorgen, dass in Zukunft noch deutlich mehr entsprechen-\n\nder Wohnraum geschaffen wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \n\nSchlusswort. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr, Herr \n\nStange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Staatsmi-\n\nnister! Vielleicht ganz kurz etwas dazu: Selbstverst\u00e4ndlich \n\nist das Wohngeld mit einer Heizkostenpauschale erforder-\n\nlich, um den enormen Anstieg der Prim\u00e4renergiekosten \n\ninnerhalb von zw\u00f6lf Jahren in gewisser Weise abzufedern. \n\nAllerdings werden wir keine Warmmietenneutralit\u00e4t \n\nerreichen k\u00f6nnen. Wir werden nicht erreichen, dass der \n\nAufwuchs an Nettokaltmiete durch die Einsparung im \n\nsanierten Bereich abgefedert wird. \n\nEin Hinweis noch. Meine Damen und Herren, zinsver-\n\ng\u00fcnstigte Darlehen haben funktioniert, allerdings ist unser \n\nBeschwernis dabei, dass wir zunehmend in eine Altersar-\n\nmut hineinwachsen. Das hei\u00dft, zunehmend k\u00f6nnen die \n\nMieterinnen und Mieter den Aufwuchs \u2013 die Darlehen \n\nwerden ja umgelegt \u2013 nicht mehr bezahlen. Das ist die \n\nSchwierigkeit. Deshalb brauchen wir Baukostenzusch\u00fcs-\n\nse, um nicht Realit\u00e4t werden zu lassen, dass die Netto-\n\nkaltmieten so aufwachsen, dass sie nicht mehr bezahlt \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nNoch ein Hinweis, Herr Fritzsche. Nach dem SGB II wird \n\nnicht passgenau bezahlt. Au\u00dferdem haben Sie in einem \n\nAusf\u00fchrungsgesetz beschlossen, dass Pauschalierungen \n\nm\u00f6glich sind. Schauen wir uns ganz genau an, was in den \n\nn\u00e4chsten Jahren auf die Mieterinnen und Mieter zu-\n\nkommt, weil die Kommunen mit dem R\u00fccken zur Wand \n\nstehen. \n\nEin Satz noch. Unsere Fraktion hat diesen Antrag insge-\n\nsamt 16 Betroffenenverb\u00e4nden und Wohnungsunterneh-\n\nmen zur Stellungnahme \u00fcberantwortet. Die Stellungnah-\n\nmen unterst\u00fctzen ausschlie\u00dflich diesen Antrag. Sie sagen, \n\ndie Mehrgenerationenrichtlinie muss ge\u00f6ffnet werden. Sie \n\nmuss vor allem f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum endlich die \n\nm\u00f6gliche F\u00f6rderung zulassen. \n\nDeshalb sage ich mit einem gewissen Augenzwinkern an \n\nden Herrn Staatsminister, Herrn Hauschild und Herrn \n\nFritzsche: Wir bereiten uns heute mit dieser Debatte auf \n\ndie Diskussion am 3. April in Radebeul vor. Da wird man \n\nden Profis der Wohnungswirtschaft und den Profis der \n\nSozialverb\u00e4nde nicht mit teilweise sonderbaren Ausreden \n\nkommen k\u00f6nnen, von wegen es l\u00e4uft schon alles gut. \n\nNein, nein, auch in der F\u00f6rderung nicht. Da werden wir \n\nmit Ihnen klar die Perspektiven der F\u00f6rderpolitik in den \n\nBereichen Barrierefreiheit, Generationengerechtigkeit und \n\nbezahlbarer Wohnraum f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre \n\ndiskutieren m\u00fcssen. In diesem Sinne bitte ich noch einmal \n\num die Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich werde jetzt \u00fcber die Drucksache 5/13743 \n\nabstimmen lassen und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr und ohne Stimmenthaltungen ist der Antrag den-\n\nnoch mit Mehrheit abgelehnt worden. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9723 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBilanz zur s\u00e4chsischen Rettungsdienstnovelle \u2013 echter Qualit\u00e4tsgewinn  \n\noder nur Lohndumping auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten? \n\nDrucksache 5/13846, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die SPD-Fraktion, danach CDU, DIE LINKE, \n\nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der SPD-Fraktion das Wort; Frau \n\nFriedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vor knapp zwei Jahren, \n\nim Juli 2012, hat die schwarz-gelbe Koalition hier im \n\nLandtag eine Novelle des Rettungsdienstgesetzes be-\n\nschlossen. Wesentlicher Bestandteil dieser Novelle war \n\ndie Verankerung einer Ausschreibungspflicht. K\u00fcnftig \n\nmuss der Rettungsdienst in allen s\u00e4chsischen Landkreisen \n\nund kreisfreien St\u00e4dten vom Tr\u00e4ger europaweit ausge-\n\nschrieben werden. Der Wettbewerb, so hie\u00df es damals in \n\nden Reden, sei nicht nur europarechtlich vorgegeben, \n\nsondern auch gut und vern\u00fcnftig, denn er werde die \n\nQualit\u00e4t des Rettungsdienstes verbessern. \n\nEs gab durchaus kritische Stimmen zu diesem Gesetzent-\n\nwurf. Die Bef\u00fcrchtung war, dass der Wettbewerb nicht \n\ndas Positive hervorbringe, was von der Koalition so \n\nbenannt worden ist, sondern \u2013 im Gegenteil \u2013 dass er die \n\nQualit\u00e4t im Rettungsdienst gef\u00e4hrdet, weil er zu Lohn-\n\ndumping f\u00fchren wird; denn bei den Ausschreibungen \n\nentscheidet \u00fcber den Zuschlag im Wesentlichen der Preis. \n\n\u00dcber viele Wochen hat deshalb damals die Initiative \n\n\u201eRettet den Rettungsdienst\u201c mobil gemacht. Wir haben \n\ngeholfen, Unterschriften gesammelt, am Ende eine mit \n\n30 000 Unterschriften ausgestattete Massenpetition im \n\nLandtag eingereicht. Auch das hat nicht geholfen, den \n\nGesetzentwurf wesentlich zu ver\u00e4ndern. Es gab ein paar \n\nkleine Zugest\u00e4ndnisse \u2013 immerhin \u2013, doch die Ausschrei-\n\nbungspflicht blieb bestehen. \n\nIch habe mir noch einmal das Protokoll der Sitzung von \n\ndamals angeschaut. Herr Karabinski und Herr Hartmann \n\nsprachen f\u00fcr die Koalition. Herr Hartmann machte uns \n\ndeutlich, dass der Preis nicht entscheide. Er sagte, es \n\nentscheide nicht nur der Preis. Es sei eine Angstmacherei, \n\nwas hier im Hinblick auf das Preisdumping passiere. Herr \n\nKarabinski war noch ein bisschen ausf\u00fchrlicher und \n\ndeutlicher. \u201eDas von Ihnen an die Wand gemalte Lohn-\n\ndumping im Rettungsdienst\u201c, so sagte er, \u201ewird es nicht \n\ngeben. H\u00f6ren Sie endlich auf, den Mitarbeitern Sand in \n\ndie Augen zu streuen.\u201c Weiter sagte Herr Karabinski: \n\n\u201eWie alle bisherigen Horrorszenarien der Opposition, von \n\nder Schlie\u00dfung aller Schulen und Hochschulen \u00fcber die \n\nAbschaffung der Polizei bis hin zur Stilllegung aller \n\n\u00d6PNV-Strecken, wird auch der Zusammenbruch des \n\nRettungsdienstes nicht eintreten.\u201c \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: Genauso ist es!) \n\n\u2013 Da haben Sie recht, Herr Karabinski. Der Zusammen-\n\nbruch des Rettungsdienstes ist nicht eingetreten, die \n\nPolizei wurde nicht abgeschafft, die Schulen wurden nicht \n\ngeschlossen und der \u00d6PNV wurde nicht \u00fcberall stillge-\n\nlegt. \n\nAber schauen wir uns die anderen Themenbereiche \n\neinmal an: Bei der Polizei haben Sie ganz sch\u00f6n gepfl\u00fcgt \n\nund 30 von 70 Revieren geschlossen. Was die Stilllegung \n\nvon \u00d6PNV-Strecken angeht, so k\u00f6nnen Sie sich auch \n\neinmal im l\u00e4ndlichen Raum umh\u00f6ren, um zu erfahren, wie \n\ndas ankam. Das Thema Schulen und Hochschulen spreche \n\nich lieber nicht an. Da haben wir oft genug hier im Ple-\n\nnum die Probleme zusammenkehren m\u00fcssen, die Sie \n\nverursacht haben. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP:  \n\nVerursacht haben Sie sie!) \n\nUnd wir kehren weiter \u2013 heute beim Rettungsdienst. \n\nSolange eine Struktur nicht vollst\u00e4ndig zusammenbricht, \n\nist sie also gut? Das, was Sie damals getan haben, n\u00e4mlich \n\ndas Land herunterzuwirtschaften und die Dinge sch\u00f6nzu-\n\nreden, das kenne ich eigentlich eher aus DDR-Zeiten, die \n\nauch ich erlebt habe. \n\nAlso, wir haben im Februar dieses Jahres eine Anfrage an \n\ndie Staatsregierung gestellt. Wir wollten wissen, was das \n\nErgebnis der Ausschreibungen ist, die schon gelaufen \n\nsind. Sind denn die Aussagen von damals, man brauche \n\nkeine Angst vor Lohndumping zu haben, der Wettbewerb \n\nw\u00fcrde keinen Schaden verursachen, zutreffend? Die \n\nStaatsregierung konnte uns das nicht beantworten. Die \n\nStaatsregierung sagte uns: \u201eDer Staatsregierung liegen \n\nkeine Erfahrungen aus den bisherigen Ausschreibungen \n\ndes bodengebundenen Rettungsdienstes vor.\u201c \n\nEigentlich ist es ja schlau, sich dar\u00fcber kundig zu ma-\n\nchen, welche Folgen Gesetze haben, die wir hier be-\n\nschlie\u00dfen. Man muss ja gar nicht selbst auf Erkundung \n\ngehen; es w\u00fcrde reichen, wenn die Staatsregierung Zei-\n\ntung lesen w\u00fcrde. \n\nDie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c schrieb am 1. Februar zur \n\nAusschreibung im Landkreis Mei\u00dfen: \u201eZwei Wochen \n\nnach der \u00dcbernahme hat der erste Mitarbeiter seine \n\nK\u00fcndigung erhalten.\u201c Den MDR-Bericht haben Sie \n\nm\u00f6glicherweise zur Kenntnis genommen. \n\nWir haben aber nicht nur im Landkreis Mei\u00dfen eine \n\nAusschreibung gehabt, sondern auch eine in Nordsachsen. \n\nIch m\u00f6chte gern aus dem Arbeitsvertrag zitieren, der mir \n\naus dem Landkreis Nordsachsen zugegangen ist und der \n\nden Mitarbeitern dort angeboten wird. Darin hei\u00dft es: \n\n\u201eZwischen dem Arbeitgeber und dem Arbeitnehmer \n\nbesteht Einvernehmen dar\u00fcber, dass der Arbeitnehmer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9724 \n\naufgrund des Betriebs\u00fcbergangs das Recht hat, s\u00e4mtliche \n\nVertragsbedingungen beim neuen Arbeitgeber uneinge-\n\nschr\u00e4nkt fortzuf\u00fchren. Es ist jedoch der ausdr\u00fcckliche \n\nWunsch des Arbeitnehmers, einen neuen Anstellungsver-\n\ntrag mit dem Arbeitgeber zu den nachfolgend beschriebe-\n\nnen Konditionen abzuschlie\u00dfen.\u201c \n\nWas unter den \u201enachfolgend beschriebenen Konditionen\u201c \n\nzu verstehen ist, kann man sich leicht vorstellen: eine \n\nniedrigere Eingruppierung in einen Tarifvertrag mit einer \n\nzweifelhaften Gewerkschaft, eine erneute Probezeit von \n\nsechs Monaten f\u00fcr altgedientes Personal, die M\u00f6glichkeit \n\nzur \u00dcberlassung in Tochtergesellschaften. Das ist das, was \n\nMitarbeitern dort angeboten worden ist. \n\nDa kann man nat\u00fcrlich sagen: Okay, die m\u00fcssen ja nicht \n\nso doof sein und das unterschreiben. Das mag sein. Sie \n\nm\u00fcssen das nicht. Viele machen es trotzdem aus Sorge um \n\nden Arbeitsplatz, aus Sorge darum: Was wird mit mir, was \n\nwird mit meiner Familie, was wird mit meiner Existenz, \n\nwenn ich dieses Angebot nicht annehme? Als Rettungssa-\n\nnit\u00e4ter kann ich nicht einfach irgendwo anders hingehen. \n\nDas gesamte Los ist ausgeschrieben, zum neuen Anbieter \n\n\u00fcbergegangen, und es gibt auch in der Region keinen \n\nanderen Arbeitgeber, zu dem ich alternativ wechseln \n\nk\u00f6nnte. \n\nSie alle hat in den letzten Tagen ein Brief erreicht, den \n\nuns Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Rettungsdienst \n\ngeschrieben haben. Er ist anonym geschrieben. Ich habe \n\nes in den letzten Jahren oft erleben m\u00fcssen, dass mir \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter erz\u00e4hlen, wie die Lage \n\nist, aber auch sagen: Bitte verwenden Sie meinen Namen \n\nnicht, bitte erz\u00e4hlen Sie nicht weiter, dass ich das gesagt \n\nhabe, ich habe hier schon Schwierigkeiten genug. \n\nIch will Ihnen einige Passagen aus diesem Brief vorlesen: \n\n\u201eMit Bekanntwerden der Ausschreibungsergebnisse \n\nsollten Mitarbeiter schon vor dem 01.01.2014\u201c \u2013 da ist \n\nder \u00dcbergang zum neuen Anbieter erfolgt \u2013 \u201eneue Vertr\u00e4-\n\nge unterschreiben. Gehaltsunterschiede von 300 bis \n\n600 Euro und der Verlust der Besitzstandszulagen sind \n\ndamit verbunden. Am Neujahrstag erfolgte die Bekannt-\n\ngabe, dass Geh\u00e4lter \u00fcber Monate nur als Abschlag, \n\n1 200 Euro brutto, gezahlt werden. Nur unter starkem \n\nProtest unsererseits erfolgten richtige Gehaltszahlungen. \n\nMitarbeitern werden bis heute falsche Gehaltsgruppen \n\nbezahlt oder einfach mal gek\u00fcrzt, und das wird dann als \n\nMissverst\u00e4ndnis hingestellt. Zustehende Kindergeldzula-\n\ngen werden nicht oder nur teilweise bezahlt. In den zwei \n\nMonaten seit dem 1. Januar gab es so viele Abmahnungen \n\nund \u201anette Gespr\u00e4che\u2018 mit Gesch\u00e4ftsleitungen, wie die \n\nrund 80 Mitarbeiter im Laufe des alten Berufslebens nicht \n\nerfahren hatten.\u201c \n\n\u201eWir Rettungsdienstmitarbeiter,\u201c, so hei\u00dft es weiter, \u201edie \n\ndurch den Betriebs\u00fcbergang nach \u00a7 613 a eigentlich im \n\nRecht sein m\u00fcssten, lassen uns seit Jahresbeginn von \n\nvielen Rechtsanw\u00e4lten vertreten, um unser Recht zu \n\nbekommen. Eigentlich wollten wir nach Jahren und \n\nJahrzehnten Berufserfahrung trotz Arbeitgeberwechsels \n\nnur unsere Arbeit zum Wohl des Notfallpatienten fortf\u00fch-\n\nren, ohne zus\u00e4tzliche Belastungen. Aber die Kraft, die wir \n\nf\u00fcr unsere Arbeit brauchen, geht zurzeit vielen verloren.\u201c \n\n\u201eSehr geehrte Damen und Herren des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags,\u201c \u2013 so hei\u00dft es weiter in dem Brief \u2013 \u201ewir als W\u00e4hler \n\nin diesem Land fragen alle Parteien im Landtag: Ist das \n\ngewolltes Recht? Geht es im Land Sachsen bei der Not-\n\nfallrettung nur um g\u00fcnstige Anbieter, oder sind es andere \n\nGr\u00fcnde? Wir wollen eigentlich nur unsere Arbeit weiter-\n\nmachen, egal, in welcher Organisation.\u201c \n\nIch halte diesen Brief nicht f\u00fcr an den Haaren herbeige-\n\nzogen; denn das, was hier berichtet steht, finden wir auch \n\nin anderen Briefen, die uns zugehen, und auch in Inter-\n\nviews in der Zeitung, die mit Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern von \n\nWohlfahrtsverb\u00e4nden gef\u00fchrt werden. Da ist der Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer eines Verbandes darauf angesprochen \n\nworden, dass es nach dem \u00dcbergang Gehaltsunterschiede \n\ngibt, dass es Mitarbeiter mit alten und mit neuen Vertr\u00e4-\n\ngen gibt, die in einem Auto sitzen, wobei der eine \n\n500 Euro mehr als der andere verdient, weil er sich \n\nrechtlich gewehrt und das Gl\u00fcck hatte, seinen alten \n\nVertrag zu behalten. \n\nDieser Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sagt \u2013 ich glaube, auch in der \n\n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \u2013: \u201eWir sind uns dieser Problema-\n\ntik bewusst, und doch werden diese Gehaltsunterschiede \n\nin einem langen Prozess herauswachsen m\u00fcssen. So \n\nwerden Mitarbeiter, die ihre alten Vertr\u00e4ge behalten \n\nwollen,\u201c \u2013 das sind die, die dann mehr Geld bekommen \u2013, \n\n\u201eihren Besitzstand auch wahren k\u00f6nnen. Die Unterschiede \n\nwerden sich dann \u00fcber Jahre ann\u00e4hern, weil diese Mit-\n\narbeiter eben keine Tariferh\u00f6hungen mitmachen.\u201c Im \n\nKlartext: Die Geh\u00e4lter passen sich an \u2013 nach unten. \n\nDas ist die Perspektive, vor der wir vor zwei Jahren \n\ngewarnt haben. Das ist die Perspektive, die 30 000 Leute \n\ndazu gebracht hat zu unterschreiben. Das ist die Perspek-\n\ntive, die wir Ihnen aufgezeigt haben, bevor das Gesetz \n\nverabschiedet worden ist. Sie haben sich in der Koalition \n\nmit Ihrer Mehrheit anders entschieden. Das ist so. Damit \n\nm\u00fcssen wir leben. F\u00fcr uns ist das kein hartes Schicksal, \n\naber f\u00fcr die Leute, die zu diesen Bedingungen arbeiten \n\nm\u00fcssen, f\u00fcr die Leute, die jetzt \u00fcbergehen, deren Arbeits-\n\nverh\u00e4ltnisse zu wesentlich schlechteren Konditionen neu \n\nsortiert werden, ist das ein Riesenproblem. \n\nWir wollen mit unserem Antrag erreichen, dass sich die \n\nStaatsregierung kundig macht, sodass wir nicht auf \n\nanonyme Briefe angewiesen sind, um herauszufiltern, \n\nwelche Auswirkungen die Ausschreibungen in den Land-\n\nkreisen hatten. Wir m\u00f6chten au\u00dferdem erreichen, dass die \n\nStaatsregierung und Sie als Regierungskoalition etwas \n\ntun, was Sie vor zwei Jahren auch vorgegeben haben zu \n\ntun, n\u00e4mlich europ\u00e4ische Vorgaben zu erf\u00fcllen. \n\nVor zwei Jahren haben Sie uns erz\u00e4hlt, wir m\u00fcssten die \n\nAusschreibungspflicht einf\u00fchren, denn das sei europapoli-\n\ntisch so vorgesehen und gewollt. Mag sein. Kein halbes \n\nJahr, nachdem wir, nachdem Sie das Gesetz verabschiedet \n\nhaben, fiel in der Europ\u00e4ischen Union eine gro\u00dfe Debatte \n\n\u00fcber das Thema Rettungsdienste an, unter anderem \n\nangesto\u00dfen durch eine Bundesratsinitiative, die der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9725 \n\nFreistaat Sachsen mit unterst\u00fctzt hat. Jetzt haben wir von \n\nder Europ\u00e4ischen Union einen Beschluss vorliegen, der \n\nsagt, die Rettungsdienste sind von der Ausschreibungs-\n\npflicht ausgenommen. Lassen Sie uns bitte diese Chance \n\nnutzen und die Rettungsdienste auch im Freistaat Sachsen \n\nwieder von der Ausschreibungspflicht ausnehmen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch will zum Schluss noch einen Absatz aus dem Plenar-\n\nprotokoll von vor zwei Jahren zitieren, der auch Herrn \n\nKarabinski zu verdanken ist. Dieser lautete: \u201eFrau Friedel, \n\nich muss Ihnen noch etwas zu Ihrem Vortrag sagen. Es ist \n\nnicht sachgerecht, wenn Sie hier auf die Tr\u00e4nendr\u00fcse \n\ndr\u00fccken. Sie m\u00fcssen uns nicht acht Mal sagen, dass es \n\nhier um Menschen geht. Das wissen wir selbst. Es geht \n\num die Mitarbeiter des Rettungsdienstes, die Patienten \n\nund diejenigen, die den Rettungsdienst rufen. Das wissen \n\nwir alles.\u201c Das haben Sie vor zwei Jahren gesagt. \n\nHandeln Sie doch bitte jetzt auch danach und stimmen Sie \n\nunserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHartmann als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion. Herr \n\nHartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es liegt \n\nder Antrag der SPD-Fraktion \u201eBilanz zur s\u00e4chsischen \n\nRettungsdienstnovelle \u2013 echter Qualit\u00e4tsgewinn oder nur \n\nLohndumping auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten?\u201c vor. \n\nGanz so einfach l\u00e4sst sich das Thema nun wahrlich nicht \n\nverk\u00fcrzen. Ich m\u00f6chte noch einmal daran erinnern, was \n\nseinerzeit die Ursache gewesen ist: Das war die geltende \n\nRechtslage der Europ\u00e4ischen Union, die darauf hingewie-\n\nsen hat, dass im Rahmen der Wettbewerbsrichtlinien auch \n\ndie Rettungsdienstvergaben in Deutschland an entspre-\n\nchende Regeln und an eine Wettbewerbsgleichheit zu \n\nbinden sind. Das war die Ursache der Diskussion, in der \n\nwir miteinander diskutiert haben, wie wir den Rettungs-\n\ndienst in Sachsen gestalten wollen. \n\nIn der Tat gab es unterschiedliche Betrachtungen und \n\nAns\u00e4tze in der Diskussion, und es gab unterschiedliche \n\nAkteure. Ich konzentriere mich jetzt weniger auf die \n\nFrage der Diskussion in diesem Hohen Hause und die \n\nunterschiedlichen politischen Bewertungen, die dieses \n\nHaus vorgenommen hat, sondern auf die Fragen: Wie \n\norganisiert sich der Rettungsdienst und welche Beteiligten \n\nhaben wir eigentlich in diesem Zusammenhang zu be-\n\nr\u00fccksichtigen? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Mitarbeiter \n\ndes Rettungsdienstes sind eine wesentliche S\u00e4ule des \n\nRettungsdienstes. Es gilt auch f\u00fcr sie, Verantwortung zu \n\ntragen, unbenommen. Aber die Mitarbeiter des Rettungs-\n\ndienstes sind ein Teil der Betrachtung, die hier eine \n\nwesentliche Rolle spielt. Es geh\u00f6rt dazu die Frage der \n\nBetrachtung der Tr\u00e4ger des bodengebundenen Rettungs-\n\ndienstes, n\u00e4mlich wie die Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte in ihrer Zust\u00e4ndigkeit und ihrer Verantwortung den \n\nRettungsdienst gestalten. Es geh\u00f6rt dazu die Position der \n\nLeistungserbringer und im Regelfall und erfreulicherwei-\n\nse im Wesentlichen in Deutschland und in Sachsen \n\ninsbesondere unsere Hilfsorganisation. Es geht um die \n\nFrage der Beteiligung der Kassen, die aus Beitragsmitteln \n\ndie Verantwortung der Finanzierung f\u00fcr diesen Rettungs-\n\ndienst tragen. \n\nAlle vier Beteiligten gilt es in einem Verfahren ausgewo-\n\ngen zu ber\u00fccksichtigen und die Interessen miteinander \n\nvern\u00fcnftig zu verbinden, um das eigentliche Ziel des \n\nRettungsdienstes zu erreichen, n\u00e4mlich die Hilfeleistung \n\nan Menschen, die im Notfall dieser Hilfe bed\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Genau dieser \n\nAbw\u00e4gungsprozess war es, den wir seinerzeit in der \n\nDiskussion um das BRKG getragen haben. Wir haben uns \n\nnicht daf\u00fcr entschieden, im s\u00e4chsischen BRKG eine \n\nRegelung aufzunehmen, die eine Ausschlie\u00dflichkeit auf \n\nden Preis setzt, sondern wir haben verschiedene andere \n\nVergabekriterien hinzugenommen, die im Wesentlichen \n\nfast gleichberechtigt in diesen Abw\u00e4gungsprozess einflie-\n\n\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nJetzt kommt eine Wahrheit hinzu. Es ist nicht Sache \n\ndieses Hohen Hauses und nicht der Staatsregierung, die \n\nVergabe von Rettungsdienstleistungen vorzunehmen, \n\nsondern das ist origin\u00e4re Aufgabe der kommunalen \n\nFamilie, n\u00e4mlich die der Landkreise und der kreisfreien \n\nSt\u00e4dte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben einen Handlungsrahmen gegeben und M\u00f6g-\n\nlichkeiten geschaffen, die die Verantwortung betreffen. \n\nInsoweit rege ich an, die politische Diskussion dann bitte \n\nauch in die Kreistage und Stadtr\u00e4te hineinzutragen, die \n\nden Ermessensspielraum des Gesetzgebers weit oder \n\nweniger weit genutzt haben. Insoweit, meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren, m\u00f6chte ich schon sagen, dass es \n\neine Verantwortung der kommunalen Ebene gibt. \n\nLassen Sie uns auf die Frage des Lohndumpings schauen. \n\nIch gebe zu, dass ich es bisher abschlie\u00dfend noch nicht \n\ndurchschaue, aber ich habe mir die M\u00fche gemacht, mich \n\nin das Thema einzuarbeiten. Es erscheint zumindest so, \n\nund ich m\u00f6chte es hier einflie\u00dfen lassen. Ich finde es \n\nh\u00f6chst problematisch, wenn Fraktionen dieses Hohen \n\nHauses einen politischen Diskurs, den man zweifelsohne \n\nmit den regierungstragenden Fraktionen und der Staatsre-\n\ngierung f\u00fchren kann, zumindest fahrl\u00e4ssig auf dem \n\nR\u00fccken von Hilfsorganisationen austragen, die \u00fcber \n\nJahrzehnte in Deutschland eine verantwortungsvolle \n\nArbeit geleistet haben, nicht nur im Rettungsdienst, \n\nsondern auch im Katastrophenschutz. Ich finde es schon \n\nschwierig, wenn man zumindest billigend in Kauf nimmt, \n\ndiese Hilfsorganisation \u00f6ffentlich zu diskreditieren, weil \n\nman meint, den Sack zu schlagen und zu hoffen, den \n\nM\u00fcller zu treffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9726 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSchauen wir uns doch einmal die Situation an. Was ist \n\ndenn eigentlich zum Beispiel zum 01.01.2014 passiert? \u2013 \n\nDa gab es insgesamt acht Lose, die eine Hilfsorganisation \n\ngewonnen hat. Warum gewinnt eine Hilfsorganisation \n\nAusschreibungen und andere nicht? Im \u00dcbrigen kann ich \n\nmich auch an diese Hilfsorganisation erinnern, die sehr \n\nver\u00e4rgert war, in Dresden Ausschreibungen verloren zu \n\nhaben. Aber so ist es dann bei einer Angebotsabgabe. Da \n\nentscheiden viele Elemente. \n\nFakt ist, dass von den 190 Mitarbeitern offensichtlich 189 \n\n\u00fcbernommen wurden. Offensichtlich \u2013 so erscheint es mir \n\n\u2013 sind die fest besch\u00e4ftigten Mitarbeiter, zumindest nach \n\nden vorliegenden Zahlen, bis auf wenige Ausnahmen \n\n\u00fcbernommen worden. \n\nWeiterhin stellt sich die Frage, was Lohndumping ist. Da \n\nstelle ich fest, dass ein Rettungsassistent \u2013 ich rede nicht \n\nvon Rettungssanit\u00e4tern \u2013 offensichtlich im Eingangsamt \n\nbei der Hilfsorganisation, die ma\u00dfgeblich in der Kritik \n\nsteht, zurzeit ein Monatsentgelt von 2 044 Euro hat. Im \n\n\u00dcbrigen ist das \u2013 das ist die Erfahrung \u2013 bei der soge-\n\nnannten omin\u00f6sen Gewerkschaft verhandelt. Vorsicht, die \n\nwertgesch\u00e4tzte Gewerkschaft ver.di liegt im selben \n\nVergleich bei 1 819 Euro, also offensichtlich unter der \n\nGewerkschaft im Tarifergebnis, die Sie so nicht f\u00fcr \n\nsatisfaktionsf\u00e4hig halten. \n\nWenn wir auf andere Hilfsorganisationen schauen, stellen \n\nwir fest, dass offensichtlich die von Ihnen so gescholtene \n\nHilfsorganisation die ist, die sachsenweit das h\u00f6chste \n\nGrundgehalt zahlt mit Ausnahme einer Hilfsorganisation, \n\ndie nicht einen auf die neuen L\u00e4nder begrenzten Tarifver-\n\ntrag hat, sondern einen insgesamt in Deutschland. \n\nKlar ist, dass die Bezahlung der Rettungsdienstassistenten \n\nangemessen erfolgen muss. Klar ist auch, dass die Vor-\n\nw\u00fcrfe und die Diskussion, die wir f\u00fchren, ernsthaft \n\nverfolgt werden m\u00fcssen. Gleichwohl bringen uns in dieser \n\nSache Pauschalkritiken und pauschale Angstmacherei \n\n\u00fcberhaupt nicht weiter. \n\nSo gestatten Sie mir dann auch, auf Ihren Antrag einzuge-\n\nhen. Ihr Antrag, meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nvon der SPD-Fraktion, hat im Abs. 1 eine allgemeine \n\nFeststellung, die man wahrlich so jederzeit tragen kann \n\nund die auch nicht in Abrede gestellt wird. Ihr zweiter Teil \n\nder Anfrage sollte sich sicherlich zum Teil an die Staats-\n\nregierung wenden. Ich glaube, wenn wir das Thema im \n\nInnenausschuss beraten w\u00fcrden, w\u00e4re die Staatsregierung \n\nauch gerne bereit, dieses Thema umfassender zu diskutie-\n\nren. Ich halte das Plenum nicht f\u00fcr das geeignete Gre-\n\nmium, um hier umfassend diese Details zu diskutieren, \n\nsondern ich glaube schon, dass da der Fachausschuss \n\neinbezogen wird und im Anschluss durchaus eine \u00f6ffent-\n\nliche Diskussion dazu m\u00f6glich ist. Es bleibt trotzdem bei \n\nder Verantwortung der Landkreise und der kreisfreien \n\nSt\u00e4dte in diesem Prozess. \n\nZum letzten Punkt Ihres Antrages, Frau Friedel, in dem \n\nSie einmal ganz einfach auf die Schnelle sagen, wir \n\n\u00e4ndern das System, wir ziehen die Notbremse und setzen \n\nden Zug auf ein neues Gleis. Wenn ich b\u00f6swillig w\u00e4re \u2013 \n\ndoch das bin ich nicht \u2013, w\u00fcrde ich Ihnen einfach billigen \n\nWahlkampfpopulismus unterstellen. Was ich Ihnen aber \n\nsagen muss, ist, dass dieser Antrag eine Erwartungshal-\n\ntung erzeugt, die Sie nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nIch will es an einigen Beispielen festmachen: Sie verwei-\n\nsen \u2013 das ist richtig \u2013 auf die Tatsache, dass das Europ\u00e4i-\n\nsche Parlament seit dem 15. Januar \u2013 nur f\u00fcr das Proto-\n\nkoll: das sind knapp zwei Monate \u2013 die Vergaberichtlinie \n\nhinsichtlich der Frage, dass Rettungsdienstleistungen \n\nnicht ausschreibungspflichtig sind, ge\u00e4ndert hat \u2013 am \n\n15. Januar dieses Jahres, seit zwei Monaten. \n\nAber was Sie verschweigen, ist, dass hierbei eine Aus-\n\nschreibungsbefreiung f\u00fcr die Frage der reinen Rettungs-\n\ndienstleistungen erfolgt ist. Das gilt nicht f\u00fcr Kranken-\n\ntransportleistungen. Insoweit muss man dieses Thema \n\nauch sachlich und fachlich trennen, was wir in der Ver-\n\ngangenheit nicht getan haben. Damit sind auch Ver\u00e4nde-\n\nrungen verbunden. \n\nDas Zweite ist, dass eine System\u00e4nderung im Rahmen der \n\njetzt erfolgten und laufenden Vergaben und um Fragen der \n\njetzt eingetretenen Struktur auch eine Beteiligung aller \n\nvom Rettungsdienst Betroffenen mit sich bringt, das hei\u00dft \n\nsowohl der Krankenkassen, der Leistungserbringer als \n\nauch der Tr\u00e4ger des bodengebundenen Rettungsdienstes. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass Sie dieses Thema in dieser Legisla-\n\nturperiode in keinem Fall zu einem gesetzlichen Ab-\n\nschluss bringen k\u00f6nnen, schon allein nicht in der Frage \n\nder damit verbundenen \u2013 und Sie fordern die Staatsregie-\n\nrung dazu auf \u2013 Erarbeitung eines Referentenentwurfes, \n\nAnh\u00f6rung, Beteiligung der Gremien, weil man, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, der \u00d6ffentlichkeit \n\nvielleicht auch noch einmal sagen muss, dass im Juli \n\ndieses Jahres dieses Parlament in seiner jetzigen f\u00fcnften \n\nLegislaturperiode zum letzen Mal zusammentreten wird \n\nund damit jegliche Gesetzesvorhaben der Diskontinuit\u00e4t \n\nunterliegen und damit im neuen Landtag neu eingebracht \n\nwerden m\u00fcssen. Das hei\u00dft, eine L\u00f6sung bekommen wir \n\njetzt in der Zeit, in der Form, wie Sie das vortragen, in \n\nkeinem Fall hin. \n\nAbschlie\u00dfend erlauben Sie mir, die Position der CDU-\n\nFraktion dazu noch einmal zum Ausdruck zu bringen. Wir \n\nhaben dieses Gesetz im Jahr 2012 auf der Grundlage der \n\nbestehenden europ\u00e4ischen Rahmenrichtlinien beschlos-\n\nsen, um die Konformit\u00e4t herzustellen. Wir haben uns f\u00fcr \n\nein Modell entschieden, das wir in der damaligen Situa-\n\ntion f\u00fcr richtig und notwendig erachtet haben. Wir befin-\n\nden uns in einem Prozess der \u00dcberarbeitung der EU-\n\nDienstleistungsrichtlinie. Wir sind in einer ver\u00e4nderten \n\nRechtslage durch die \u00c4nderung der Vergaberichtlinie, und \n\nwir haben eine Diskussion zu f\u00fchren, die auf der Grund-\n\nlage der ver\u00e4nderten Ausbildungssituation stattfindet. Wer \n\nsich mit den Themen besch\u00e4ftigt, wei\u00df: Rettungsassisten-\n\nten werden zuk\u00fcnftig in das System von Notfallsanit\u00e4tern \n\n\u00fcbertragen; auch die Frage, wie man dieses Thema \n\neinbindet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9727 \n\nAn der Stelle wiederhole ich auch ganz deutlich das, was \n\nwir in den letzten Wochen und Monaten immer wieder \n\ngesagt haben: Wir werden uns Anfang der kommenden \n\nLegislaturperiode sehr intensiv unter Einbindung der \n\nHilfsorganisationen, der kommunalen Ebene, der Kassen \n\nund der politischen Gremien dieses Hohen Hauses sowie \n\nunter Ber\u00fccksichtigung der Interessen der Einzelnen mit \n\nder Frage notwendiger Anpassungen und der Novellie-\n\nrung des BRKG auseinandersetzen. Das tun wir aber \n\nverantwortungsvoll und sachorientiert und nicht kurz vor \n\ndem Wahlkampf, um hier noch einmal das Thema in den \n\nWind gehangen zu haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist ein \n\nernsthaftes Thema, und das braucht ernsthafte L\u00f6sungen. \n\nHier geht es um Menschen, die gerettet werden wollen. \n\nHier geht es um Menschen, die Verantwortung tragen, die \n\nein Recht darauf haben, fair und gerecht behandelt zu \n\nwerden. Um diese Fragen muss man sich k\u00fcmmern. Es \n\ngeht um Hilfsorganisationen, die seit vielen Jahren ehren-\n\namtlich und in organisierten Strukturen, auch hauptamt-\n\nlich Verantwortung tragen. Ihnen gilt unsere Wertsch\u00e4t-\n\nzung. Insoweit bitte ich Sie, diese Diskussion sachorien-\n\ntiert zu f\u00fchren. \n\nF\u00fcr heute bleibt mir nur noch festzustellen: Ihr Antrag \n\nfindet nicht die Zustimmung der CDU-Fraktion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht Herr Bartl als n\u00e4chster \n\nRedner. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Erstens: Kollege Hart-\n\nmann, ich bin beim letzten Satz absolut auf Ihrer Seite. \n\nZweitens: Ich bin momentan im Zweifel, ob es Sinn \n\nmacht, jetzt im Plenum zu reden, oder ob ich mich besser \n\nbeim Arbeitskreis Innenpolitik der CDU anmelden sollte \n\nin der Hoffnung, dass es der Sache mehr hilft, als sich im \n\nParlament mit solchen Themen zu befassen. Das ist \n\nletzten Endes das Zielf\u00fchrende. Dar\u00fcber sollte man \n\nnachdenken. \n\nAber zur\u00fcck zur Sache: Im Juli 2012, als das Gesetz hier \n\nbehandelt und dann auch hochstrittig abgestimmt wurde \u2013 \n\ndie Stimmen der Koalition daf\u00fcr, die Stimmen der Oppo-\n\nsition dagegen \u2013, hatten wir einen Entschlie\u00dfungsantrag \n\neingebracht, der im Punkt 2.5 von der Staatsregierung \n\nforderte oder die Staatsregierung bat, die Wirkungen der \n\nvon der Regierungsmehrheit im Landtag beschlossenen \n\nGesetzesneuregelungen f\u00fcr die landesrechtliche Ausge-\n\nstaltung des Rettungsdienstes einer umfassenden Evalua-\n\ntion zu unterziehen und dem Landtag bis Ende 2013 einen \n\ndiesbez\u00fcglichen Evaluationsbericht zu erstatten, also nicht \n\nmehr und nicht weniger als zu sagen, wir machen jetzt \n\netwas, was hochumstritten ist: n\u00e4mlich Rettungsdienst, \n\nRettungswesen und dergleichen mehr dem freien Markt \n\nzu \u00fcberantworten. Lasst uns wenigstens in eineinhalb oder \n\nzwei Jahren einmal evaluieren, was das bringt, wozu das \n\nf\u00fchrt, was das an Risiken, an Nebenwirkungen usw. \n\nzeitigt, und dann nachsteuern, umsteuern und klarziehen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist uns das trotz des Drucks von \n\n30 000 Petitionsunterschriften verweigert worden. Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich haben wir keinen Evaluationsbericht zu \n\ndiesem Gesetz hier im Landtag gesehen. \n\nDeshalb sind wir heute der SPD-Fraktion sehr dankbar, \n\ndass sie mit diesem Antrag eigentlich genau das will. Sie \n\nwill eine Bilanz \u00fcber die Wirkungen dieses Gesetzes auf \n\ndie entsprechenden Hilfsorganisationen und auf die \n\nFunktionalit\u00e4t des Rettungsdienstes, Rettungswesens und \n\nauf die Auswirkungen f\u00fcr die dortigen Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter vorgelegt haben. Diesem Antrag zu \n\nentsprechen ist sachgerecht. Diesem Vorhaben muss man \n\nnach unserer \u00dcberzeugung auch gerecht werden und das \n\numso mehr, als es vor allem diese immense Streitbefan-\n\ngenheit der jetzt geltenden Gesetzeslage, wie sie Frau \n\nKollegin Friedel schon aufgezeigt hat, unbedingt notwen-\n\ndig macht. \n\nWir hatten seinerzeit als Hauptgrund f\u00fcr die Ablehnung \n\ndiesen \u00a7 31 im Auge, die normierte Auftragsvergabe zur \n\nDurchf\u00fchrung von Notfallrettung und Krankentransport \n\ndurch \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag mit privaten Hilfs-\n\norganisationen oder anderen Unternehmen f\u00fcr einen \n\nZeitraum von sieben Jahren auf der Grundlage des wirt-\n\nschaftlichsten Angebotes im Ergebnis der Ausschreibun-\n\ngen. Das war der Kern dieses \u00a7 31. Das hat im Grunde \n\ngenommen zu dieser Entwicklung gef\u00fchrt. \n\nUns besch\u00e4ftigte nebenbei bemerkt noch die Frage, dass \n\nder beklagte Notarztmangel dadurch behoben werden \n\nsollte, dass eine Senkung der Anforderungen an deren \n\nAusbildung und an die Aufhebung der Eignungsvoraus-\n\nsetzung vorgesehen war. Darauf hatte damals mein \n\nFraktionsvorsitzender hingewiesen. \n\nDiese beiden Regelungen wollten wir nicht im Gesetz \n\nhaben, weil wir sie f\u00fcr untragbar hielten, weil wir es f\u00fcr \n\nein Problem halten, dass das Rettungswesen, dass der \n\nNotfalldienst und die Bew\u00e4ltigung von Gro\u00dfschadens-\n\nereignissen wie Bau- oder sonstige Handwerkerleistungen \n\nvordergr\u00fcndig markt- oder wettbewerbsrechtlichen \n\nAspekten unterworfen werden. Genau dieser Effekt ist \n\naber letzten Endes eingetreten. Obwohl wir bislang diesen \n\nEvaluationsbericht nicht haben, ist es inzwischen nach \n\nmeiner Auffassung durch konkrete Beispiele belegt, dass \n\nunter dem Kostendruck, der auf den Leistungserbringern \n\nliegt und der durch die \u00d6ffnung des Marktes eingetreten \n\nist, eine solche Dumpingangebotssituation entstanden ist, \n\ndie eins zu eins an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nweitergereicht wurde. \n\nDass derjenige, der mit dem g\u00fcnstigsten Angebot die \n\nAusschreibung gewonnen hat, die eingetretenen Konse-\n\nquenzen an die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, an \n\ndie Retterinnen und Retter, weitergibt, ist eine Tatsache, \n\ndie f\u00fcr die dort besch\u00e4ftigten Menschen, die oft mit hoher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9728 \n\nQualifikation, mit h\u00f6chst intensivem Einsatz, mit hoher \n\nVerantwortung ihre T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, unertr\u00e4glich ist. \n\nDie \u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c hatten schon in \n\nihrer Wochenendausgabe vom 8./9. Februar unter der \n\n\u00dcberschrift \u201eAlarm im Blaulichtmilieu\u201c auf den in Sach-\n\nsen zwischen den privaten Hilfsorganisationen, also dem \n\nDRK, dem Arbeitersamariterbund, der Johanniter-Unfall-\n\nhilfe, dem Malteserhilfsdienst und privaten Anbietern, \n\nunter Wirkung dieser besagten Gesetzesnovelle 2012 \n\nausgebrochenen Konkurrenzkampf aufmerksam gemacht \n\nund auch darauf, dass sich die Notfallretter zunehmend an \n\ndie Politik wenden und auf diese Entwicklungen unter \n\ndem Aspekt aufmerksam machen, dass jetzt Handlungs-\n\nbedarf gesehen wird. \n\nDie \u2013 meines Wissens \u2013 \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c und \n\n\u201eDNN\u201c haben in ihrer heutigen Ausgabe unter der \u00dcber-\n\nschrift \u201eNotretter w\u00e4hlen selbst den Notruf\u201c auf diesen \n\nBrief Bezug genommen. Er ist bei uns noch nicht ange-\n\nkommen, er liegt momentan offensichtlich vor allem bei \n\nder einbringenden SPD-Fraktion vor. Die ist aktiv gewor-\n\nden. Das ist auch ihr gutes Recht. Ich habe den teilweisen \n\nInhalt dieses Briefes zum ersten Mal aus den Worten von \n\nFrau Kollegin Friedel zur Kenntnis bekommen. \n\nHintergrund ist offensichtlich der Umstand, dass hier in \n\neiner Art und Weise mehr oder weniger Rechtsverletzun-\n\ngen eingetreten sind, feststehende Bestimmungen aus dem \n\nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuch nicht eingehalten werden, \n\nGarantiebestimmungen, Bestandsbestimmungen unterlau-\n\nfen werden, dass Lohnverk\u00fcrzungen eingetreten sind, dass \n\nder Zwang zu \u00c4nderungsvertr\u00e4gen ausge\u00fcbt, K\u00fcndi-\n\ngungs\u00e4nderungen angedroht wurden und dergleichen \n\nmehr. Das sind letzten Endes klare Rechtsbr\u00fcche, wo wir \n\nals Landtag die Verantwortung haben, auch die betroffe-\n\nnen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu sch\u00fctzen. \n\nEs geht \u00fcberhaupt nicht um eine vordergr\u00fcndige Schelte \n\ngegen\u00fcber den Leistungserbringern, weder gegen\u00fcber \n\ndem DRK, das mit rund 71 % gewisserma\u00dfen die Markt-\n\nf\u00fchrerschaft im Freistaat Sachsen hat, noch gegen\u00fcber den \n\nLeistungserbringern und gegen\u00fcber den 8 % nicht aufge-\n\nschl\u00fcsselten privaten Unternehmen, die jetzt den Zuschlag \n\nerhalten haben. Das Problem ist, dass die Sache generell \n\naus dem Ruder l\u00e4uft und dass die ersten Rechtsstreitigkei-\n\nten schon begonnen haben, wo sich auch Anbieter, die \n\nmeinen, dass sie zu kurz gekommen sind bei der Aus-\n\nschreibung, obwohl sie das niedrigste Angebot haben, \n\ninzwischen klageweise an die entsprechenden die Leis-\n\ntung tragenden Verb\u00e4nde wenden und wir auch prozessua-\n\nle Auseinandersetzungen ins Haus stehen haben. \n\nDas ist aus unserer Sicht die Konsequenz daraus, dass \n\nNotfalldienstleistungen zu profanem Handelsgut gemacht \n\nworden sind. Das ist eine v\u00f6llige Fehlentwicklung. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nKollege Hartmann, um der Wahrheit die Ehre zu geben: \n\nAls wir im Landtag im Juli 2012 unter Berufung auf die \n\nangebliche oder tats\u00e4chliche damalige Lage nach den \n\neuroparechtlichen Bestimmungen dieser Dienstleistungs-\n\nrichtlinie, bei der man diese Leistungen wie normale \n\nDienstleistungen eingeordnet und gesagt hatte, dass man \n\ndiese \u00f6ffnen und ausschreiben muss, \u00fcber dieses Thema \n\ndiskutierten, lag bereits eine Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge im Bun-\n\ndesrat vor. \n\nIn diesem Beschluss des Bundesrates vom 30. M\u00e4rz 2012, \n\nBundesratsdrucksache 874/11, hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eIn \n\neinigen L\u00e4ndern besteht zwischen Rettungsdienst und \n\nKatastrophenschutz eine logische und auch konzeptionell \n\nbedeutende und systembedingte unaufhebbare Bindung. \n\nZur Wahrung der inneren Sicherheit ist der Erhalt dieses \n\nVerbundsystems zwingend notwendig. Dies l\u00e4sst sich aber \n\nnur gew\u00e4hrleisten, wenn von einer generellen Ausschrei-\n\nbung des Rettungsdienstes auch bei bisher nicht aus-\n\nschreibungspflichtigen Dienstleistungskonzessionen abge-\n\nsehen wird. Die Aufrechterhaltung der inneren Sicherheit \n\ndurch Rettungsdienst und Katastrophenschutz ist eine \n\nKernaufgabe der Daseinsvorsorge. Eine offene Aus-\n\nschreibung unter dem Gesichtspunkt der Kostenminimie-\n\nrung und anderen vergaberechtlichen Aspekten w\u00fcrde \n\ndazu f\u00fchren, dass die Schnittstellen zwischen Rettungs-\n\ndienst und Katastrophenschutz ebenfalls kommerzialisiert \n\nw\u00fcrden. Im Ergebnis w\u00fcrde dies massive Qualit\u00e4tsverlus-\n\nte mit sich bringen. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde das in Deutsch-\n\nland sehr bedeutende ehrenamtliche Element in diesem \n\nVerbundsystem des Bev\u00f6lkerungsschutzes infrage ge-\n\nstellt.\u201c \n\nDas war Gegenstand der Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge, die im \n\nBundesrat behandelt wurde. Wir sind vier Monate sp\u00e4ter \n\nsehenden Auges in exakt diese gesetzliche Regelung \n\nhineingelaufen. \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nWir haben es mit beschlossen!) \n\n\u2013 Sachsen beschlie\u00dft es letzten Endes mit. \u2013 Das ist das \n\nProblem. \n\nWir sagen: Bitte sch\u00f6n. Versuch macht klug. \n\nJetzt haben wir aber eine ver\u00e4nderte Lage auf europ\u00e4i-\n\nscher Ebene. Der Fachausschuss des Europ\u00e4ischen Parla-\n\nments hat zum Januar 2013 bereits als kritikw\u00fcrdig \n\ngesehen, dass das Rettungswesen in diese Regelung \n\neinbezogen wurde. Im M\u00e4rz 2013 hat das Parlament das \n\nzum ersten Mal behandelt. Im Januar 2014 wurde die \n\nEntscheidung getroffen. Das Europ\u00e4ische Parlament und \n\nder Rat der Europ\u00e4ischen Union haben der Sonderstellung \n\ndes Rettungsdienstes mit Notfallrettung und qualifizier-\n\ntem Krankentransport mittels einer Ausnahmeregelung \n\nvon der EU-Richtlinie zur Vergabe von Dienstleistungs-\n\nkonzessionen Rechnung getragen. Danach besteht defini-\n\ntiv keine Verpflichtung zur allgemeinen Ausschreibung \n\ndes Rettungsdienstes mehr, jedoch unter der Vorausset-\n\nzung, dass eine Notfallrettung von gemeinn\u00fctzigen \n\nOrganisationen oder Vereinigungen ohne Erwerbszweck \n\nvorgenommen wird. \n\nDiese Tatsache muss nat\u00fcrlich logischerweise landes-\n\nrechtlich untersetzt werden. Das erm\u00f6glicht unter ande-\n\nrem den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten, den Tr\u00e4gern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9729 \n\ndes Rettungsdienstes zuk\u00fcnftig qua Gesetz mehr Gestal-\n\ntungs- und Entscheidungsfreiheit und bei dessen \u00f6rtlicher \n\nAusgestaltung mehr Spielr\u00e4ume einzur\u00e4umen. \n\nIch komme zum Ende. \n\nDie Welt im Rettungswesen in Sachsen ist keineswegs \n\nheil und in Ordnung. Sie ist in Aufruhr. Sie ist in Not \n\ngeraten, und zwar unter der Wirkung dieser Novelle zum \n\nGesetz. Es ist jetzt hohe Zeit, es ist Sache der Politik und \n\nzuallererst dieses Landtages, schnellstens diese eingetre-\n\ntenen Schieflagen zu beseitigen und damit auch die sich \n\nzeigende Senkung der Leistungsqualit\u00e4t im Rettungswe-\n\nsen abzufangen und ihr schnellstens entgegenzuwirken. \n\nWir haben es hier mit einem Gebiet zu tun \u2013 und da bin \n\nich wieder bei Kollegen Hartmann \u2013, bei dem es um im \n\nGrundgesetz und in der S\u00e4chsischen Verfassung veranker-\n\nte essenzielle Grundrechte geht, um das Recht auf Schutz \n\nvon Leben und Gesundheit. \n\nWir brauchen dringend einen dauerhaft und fl\u00e4chende-\n\nckend funktionierenden Rettungsdienst in Sachsen, der \n\nsich neu strukturiert. \n\nWenn wir, Kollege Hartmann, schon sechs Monate vor \n\ndem Wahltermin im Landtag die Fahne einrollen wollen, \n\nweil wir sagen, dass wir jetzt keine Novelle mehr zustan-\n\nde bringen, dann sage ich: Wenn der Landtag der ersten \n\nWahlperiode das auch so getan h\u00e4tte, dann w\u00e4ren wir bei \n\nder Gesetzesf\u00fclle nie mit den Anfangsaufgaben zu Ende \n\ngekommen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDann lassen Sie uns doch wenigstens etwas f\u00fcr den \n\nLandtag der 6. Wahlperiode tun, n\u00e4mlich jetzt evaluieren, \n\njetzt die Bilanz holen, die Zahlen zusammenstellen, die \n\nAnkn\u00fcpfungsfakten bestimmen, um dann dem Landtag \n\ndie M\u00f6glichkeit zu geben, sofort durchzustarten. Das ist \n\ndoch das Naheliegendste. Dann stimmen Sie wenigstens \n\ndem Antrag zu, dass die Staatsregierung jetzt gebeten \n\nwird, die entsprechenden Fakten zusammenzustellen und \n\ndem n\u00e4chsten Landtag zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKarabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Lieber Herr Bartl, der \n\nArbeitskreis Innen der Koalition tagt am Montag das \n\nn\u00e4chste Mal. Es ist eine ziemlich heitere Vorstellung, Sie \n\nw\u00e4ren dabei, vor allem angesichts der Tagesordnung, die \n\nwir uns gegeben haben. Aber das nur nebenbei. Nun \n\nzur\u00fcck zum Antrag. \n\nIm Sommer 2012 haben wir hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\ndas S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber den Brandschutz, Rettungs-\n\ndienst und Katastrophenschutz oder Blaulichtgesetz oder \n\nkurz BRKG novelliert. Darin haben wir unter anderem die \n\nAusschreibung des Rettungsdienstes neu geregelt. \n\nDamals wurde uns vor allem vonseiten der SPD, aber \n\nauch in vielen Zuschriften \u2013 organisiert von der SPD \u2013 \n\nvorgeworfen, wir w\u00fcrden das Gesetz haupts\u00e4chlich \n\ndeshalb novellieren, um eine ausschlie\u00dflich am Ange-\n\nbotspreis orientierte Vergabe zu erm\u00f6glichen. Dabei \n\nwaren wir zum damaligen Zeitpunkt EU-rechtlich dazu \n\ngezwungen, die Ausschreibung im Rettungsdienst gesetz-\n\nlich festzulegen. Ich habe schon damals \u2013 das k\u00f6nnen Sie \n\nsicher im Protokoll nachlesen \u2013 gesagt, dass wir das nicht \n\nmachen, weil wir Lust dazu haben, sondern weil die EU \n\nuns dazu zwingt. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nAusdr\u00fccklich haben wir in \u00a7 31 des BRKG damals \n\nformuliert, dass neben dem Angebotspreis auch ein \n\nUmsetzungskonzept sowie die Mitwirkung im Katastro-\n\nphenschutz ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. All dies macht \n\nf\u00fcr uns das wirtschaftlichste Angebot aus, auf das der \n\nZuschlag erteilt werden soll. Diesen Rahmen haben wir \n\nden kreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen f\u00fcr ein rechtssi-\n\ncheres Vergabeverfahren an die Hand gegeben. \n\nWie gerade erw\u00e4hnt, fand die umfangreiche Gesetzesno-\n\nvellierung erst vor Kurzem statt. In manchen kreisfreien \n\nSt\u00e4dten und Landkreisen wurde schon eine Ausschreibung \n\ndurchgef\u00fchrt, in anderen ist man dabei. Im Rettungs-\n\nzweckverband Chemnitz-Erzgebirge beispielsweise \n\nwurde die Ausschreibung unter der Verantwortung der \n\nChemnitzer SPD-Oberb\u00fcrgermeisterin Ludwig im Som-\n\nmer 2013 erst einmal gestoppt. Der Grund daf\u00fcr war unter \n\nanderem, dass sich ein Bewerber mit der Bitte um Pr\u00fc-\n\nfung an die Vergabestelle gewandt hatte. Denn in der \n\nAusschreibung war als Zuschlagskriterium ausschlie\u00dflich \n\nder niedrigste Preis genannt worden. \n\nDieser Vorgang, meine Damen und Herren, ist in h\u00f6chs-\n\ntem Ma\u00dfe \u00e4rgerlich. Ich erwarte nat\u00fcrlich von den Kom-\n\nmunen, dass sie die vom Gesetz er\u00f6ffneten Rahmenbe-\n\ndingungen auch ausnutzen. Gerade diese sollen n\u00e4mlich \n\nverhindern, dass es zu einem blo\u00dfen Wettbewerb um die \n\nniedrigsten L\u00f6hne f\u00fcr das Personal im Rettungsdienst \n\nkommt. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das ist Gesetz!  \n\nLesen Sie doch mal das Gesetz!) \n\nGleichwohl ist es heute f\u00fcr eine Zwischen- oder gar eine \n\nendg\u00fcltige Bilanz eindeutig zu fr\u00fch. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nNeben diesem Negativbeispiel Chemnitz gibt es auch \n\nAusschreibungen auf kommunaler Ebene im Freistaat, die \n\nzu einer Verbesserung der Arbeitsbedingungen f\u00fcr die \n\nbetreffenden Mitarbeiter gef\u00fchrt haben. So wurden im \n\nRahmen des Gehalts\u00fcberganges Rettungsmitarbeitern im \n\nBereich Delitzsch oder auch in Torgau\u2013Oschatz neue, \n\nverbesserte Dienstvertr\u00e4ge angeboten, wohlgemerkt: auf \n\nTarifniveau. Verbesserte Dienstvertr\u00e4ge, meine Damen \n\nund Herren! Auch diese Tatsache sollten Sie ber\u00fccksichti-\n\ngen. Ich wei\u00df, dass Ihnen das schwerf\u00e4llt, aber Sie sollten \n\nsie ber\u00fccksichtigen, wenn Sie in Ihrem Antrag feststellen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9730 \n\ndass Anbieterwechsel ausschlie\u00dflich zulasten der im \n\nRettungsdienst Besch\u00e4ftigten gehen w\u00fcrden. \n\nEs ist richtig: Das EU-Parlament hat Mitte Januar 2014 \n\ndas neue Vergabepaket beschlossen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKarabinski, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Wenn es der Sache dient. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das  \n\nkommt auf die Antwort an!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Kollege. \n\nIch hoffe, dass es der Sache dient. \u2013 Sie haben jetzt den \n\nVorwurf erhoben, dass in dem Fall die Oberb\u00fcrgermeiste-\n\nrin von Chemnitz gesagt hat: nach dem Kriterium der \n\ngr\u00f6\u00dften Wirtschaftlichkeit. \n\nGeben Sie mir recht, dass in dem Gesetz, das seinerzeit \n\nim Juli 2012 mit den Stimmen der Koalition beschlossen \n\nworden ist, der \u00a7 31 Abs. 5 lautet: \u201eDer Zuschlag ist auf \n\ndas wirtschaftlichste Angebot zu erteilen. Als Zuschlag-\n\nkriterien sollen insbesondere der Angebotspreis, ein \n\nUmsetzungskonzept f\u00fcr die Mitwirkung des Katastro-\n\nphenschutzes ber\u00fccksichtigt werden.\u201c \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ihr Gesetz!) \n\nIhr Gesetz! \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Ja, Herr Bartl. Nichts \n\nanderes habe ich ja gesagt. Es ist aber ein Unterschied, ob \n\nein Umsetzungskonzept mit ber\u00fccksichtigt wird oder nur \n\nder billigste Preis, wie es in Chemnitz der Fall gewesen \n\nist. Man muss schon den Unterschied sehen. Man hat in \n\nChemnitz nicht den kompletten Rahmen, den wir zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt haben, genutzt, sondern sich nur darauf \n\nzur\u00fcckgezogen, den Preis zu bewerten, und das ist ein \n\nUnterschied. \n\nHerr Bartl, ich setze fort. \u2013 Es ist richtig, das EU-Parla-\n\nment hat Mitte Januar 2014 das neue Vergabepaket \n\nbeschlossen. Dieses sieht auch Ausnahmen von der \n\nAusschreibungspflicht im Rahmen des Rettungsdienstes \n\nvor, wie Sie in Ihrem Antrag richtigerweise anmerken. \n\nAllerdings handelt es sich hierbei um Richtlinien. Diese \n\nm\u00fcssen binnen zwei Jahren in nationalstaatliches Recht \n\numgesetzt werden, sprich: Wir k\u00f6nnen als Landesgesetz-\n\ngeber nicht einfach mal irgendwie etwas machen, wie es \n\nIhnen gef\u00e4llt. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nHierbei sind viele Fragen im Zusammenhang mit der \n\nBereichsausnahme noch v\u00f6llig ungekl\u00e4rt. Die Ausnahme \n\nsoll dem Vernehmen nach nur f\u00fcr den Bereich des Ret-\n\ntungsdienstes gelten. In Sachsen aber wird der Rettungs-\n\ndienst zusammen mit dem Krankentransport ausgeschrie-\n\nben. Wie wird sich eine solche Bereichsausnahme hier \n\nauswirken? \n\nDar\u00fcber hinaus soll die Richtlinie nur f\u00fcr die \u00dcbertragung \n\nan gemeinn\u00fctzige Organisationen gelten. Private Anbieter \n\nw\u00fcrden hiervon folglich nicht profitieren. Auch dies gilt \n\nes zu bedenken, wenn man \u00fcber die Konsequenzen des \n\nVergabepaketes f\u00fcr das s\u00e4chsische Verfahren nachdenkt. \n\nSo, wie Sie sich das Verfahren vorstellen, machen Sie es \n\nsich entschieden zu einfach. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch etwas zu der von \n\nIhnen so sehr gew\u00fcnschten Kommunalisierung des \n\nRettungsdienstes sagen. Das von mir erw\u00e4hnte Chemnit-\n\nzer Beispiel zeigt doch, dass die Kommunen haupts\u00e4ch-\n\nlich daran interessiert sind, den Rettungsdienst kosten-\n\ng\u00fcnstig durchzuf\u00fchren, und nicht zuallererst einmal die \n\nMitarbeitergeh\u00e4lter zu erh\u00f6hen. Einen undurchdachten \n\nSchnellschuss mit einer erneuten Novellierung des \n\nBRKG, so wie Sie es vorschlagen, lehnen wir ab. Deshalb \n\nwerden wir auch Ihren Antrag ablehnen. Aber wir beob-\n\nachten intensiv, wie sich die Ausschreibungen landesweit \n\nauswirken und welche Spielr\u00e4ume uns die EU einr\u00e4umt. \n\nPolitik muss auch zuverl\u00e4ssig sein. Deshalb k\u00f6nnen wir \n\nIhrem Antrag nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Nico Tippelt, FDP, sowie  \n\nSteffen Flath und Christian Piwarz, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Rettungsdienst ist \n\neine ganz besonders wichtige \u00f6ffentliche Dienstleistung \n\nim ganzen Land, und nach der umstrittenen Einf\u00fchrung \n\nder Ausschreibungspflicht ist eine Zwischenbilanz drin-\n\ngend notwendig. \n\nQualit\u00e4tswettbewerb war versprochen worden. Was ist \n\neingetreten? \n\nNeue Qualit\u00e4t zeichnet sich momentan nicht ab, aber es \n\ngibt einen Trend zu niedriger Entlohnung. Selbst der \n\nVorstandsvorsitzende des DRK Sachsen, R\u00fcdiger Unger, \n\nreagiert auf Kritik an der Tarifpolitik des DRK in Bezug \n\nauf Nordsachsen und Mei\u00dfen presse\u00f6ffentlich mit einem \n\nVerweis auf die nicht geregelten Lohnstandards und den \n\nPreisdruck, der durch die Ausschreibung entstanden ist. \n\nDem Kollegen Mackenroth wird es vielleicht auch aus der \n\nDiskussion in den Gremien des DRK Sachsen vertraut \n\nsein. Herr Unger muss es wissen, hat doch das DRK bzw. \n\nsein Tochterunternehmen die allermeisten Ausschreibun-\n\ngen gewonnen. \n\nIch hatte bereits im Zusammenhang mit der Novellierung \n\ndes Gesetzes und der dann neuen Rettungsdienstplanver-\n\nordnung \u2013 eben wegen der gestellten Anforderungen an \n\ndie Ausschreibung \u2013 davor gewarnt, dass die Ausschrei-\n\nbungen in der Tr\u00e4gerstruktur nicht zu ausgewogenen \n\nWettbewerbsergebnissen f\u00fchren, sondern zu einer De-\n\nfacto-Monopolstellung einer einzigen Hilfsorganisation. \n\nDie bisherigen Ergebnisse best\u00e4tigen diese Sorge leider. \n\nAbgesenkte Standards und weitgehende Monopolsituation \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9731 \n\neines Anbieters \u2013 das w\u00fcrde auf Dauer die von den \n\nKrankenkassen bem\u00e4ngelte Kostensteigerung im Ret-\n\ntungsdienst eben nicht verhindern. Es erzeugt perspekti-\n\nvisch neuen Kostendruck. Die offenen Probleme des \n\nRettungsdienstes \u2013 fehlende Tarifbindung, schlechte \n\nSituation bei den Rettungs\u00e4rzten \u2013 sind bis heute nicht \n\ngel\u00f6st. \n\nAns\u00e4tze der L\u00f6sung h\u00e4tte ein Vergabegesetz mit Lohn-\n\nstandards geboten, und diese fehlen. Das m\u00fcssen die \n\nOrganisationen jetzt ausbaden. Als GR\u00dcNE stehen wir \n\neinem Wettbewerb und Ausschreibungen um gute \u00f6ffent-\n\nliche Dienstleistungen immer offen gegen\u00fcber, wenn die \n\nrichtigen Rahmenbedingungen f\u00fcr Qualit\u00e4t und angemes-\n\nsene Entlohnung gesetzt sind. Aber das ist hier nicht der \n\nFall. Hinter dem europ\u00e4ischen Recht, sehr geehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen, k\u00f6nnen Sie sich jedenfalls nicht \n\nverstecken. Die neu erlassene Richtlinie l\u00e4sst die Be-\n\nreichsausnahme zu; so \u00fcberraschend war das nicht. Aber \n\nSie sollten sich endlich einmal damit auseinandersetzen, \n\nHerr Kollege Karabinski und Herr Kollege Hartmann, \n\nanstatt zu sagen, dass Sie das nicht gekl\u00e4rt haben. Andere \n\nL\u00e4nder haben das getan. \n\nVor diesem Hintergrund werden wir dem Antrag der SPD \n\ngern zustimmen. Ich m\u00f6chte aber auch den Abgeordneten \n\nder CDU und der FDP noch einmal klar sagen: Wenn Sie \n\ndie Ergebnisse der Ausschreibung anders, positiv sehen, \n\ndann m\u00fcssen Sie doch f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Evaluation sein \n\nund dies l\u00e4ngst in Ihrem Arbeitskreis besprochen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDann k\u00f6nnen Sie gern zustimmen. Wenn wir jetzt das \n\nInnenministerium beauftragen, einen Gesetzentwurf \n\nvorzulegen \u2013 Sie kennen doch das Arbeitstempo \u2013, dann \n\nwird er gerade f\u00fcr den neuen Landtag vorliegen und man \n\nkann damit beginnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr \n\nDr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Im Juli 2012 haben wir \n\nin diesem Hause ausf\u00fchrlich zum Thema Rettungsdienst \n\ngesprochen, als es um die dem heutigen Antrag zugrunde \n\nliegende Gesetzesnovelle ging. Bef\u00fcrchtet wurden damals \n\nseitens der Opposition vor allem eine Verschlechterung \n\nder Qualit\u00e4t und die Ausbreitung von Lohndumping \n\ninfolge preisorientierter Ausschreibungen. Vonseiten der \n\nKoalition wurde dies zur\u00fcckgewiesen. Es ist also an der \n\nZeit, jetzt eine Bilanz zu ziehen. \n\nEin Blick in aktuelle Meldungen, auch von au\u00dferhalb \n\nSachsens, zeigt, dass diese Bef\u00fcrchtungen auch heute \n\nnoch bestehen. So machen sich derzeit in Rheinbach, \n\nNordrhein-Westfalen \u2013 man h\u00f6re! \u2013 Kommunalpolitiker \n\nvon CDU und FDP f\u00fcr die Gr\u00fcndung eines \u201eKommunalen \n\nZweckverbandes Rettungsdienste\u201c stark. Obwohl die neue \n\nEU-Vergaberichtlinie als Ausnahmeregelung vorsieht, die \n\nRettungsdienste von der Ausschreibungspflicht auszu-\n\nklammern, bef\u00fcrchtet man also im Rhein-Sieg-Kreis \n\nweiter eine solche. Seit Monaten protestieren deshalb die \n\nMitarbeiter der dortigen Rettungsdienste gegen die \n\nm\u00f6glichen Ausschreibungen rettungsdienstlicher Leistun-\n\ngen. Aber CDU, FDP und Gewerkschaft auf einer Linie, \n\ndann m\u00fcsste es doch auch im Freistaat Sachsen kein \n\nProblem sein, wenn sich Regierung und Opposition auf \n\nein gemeinsames Vorgehen einigen k\u00f6nnten. \n\nDie heutigen Redebeitr\u00e4ge und die recht knapp ausgefal-\n\nlenen Antworten der Staatsregierung auf Kleine Anfragen \n\nzu dieser Thematik seit 2012 sprechen jedoch eine andere \n\nSprache. Der Verweis des Kollegen Hartmann auf die \n\nDiskontinuit\u00e4t aufgrund des nahen Endes der 5. Wahlpe-\n\nriode des S\u00e4chsischen Landtages mag stimmen, ebenso, \n\ndass es in der verbliebenen Zeit mit der entsprechenden \n\nParlamentspraxis nicht mehr m\u00f6glich sein d\u00fcrfte, ein \n\nGesetz zu novellieren. Dennoch brauchen die Tr\u00e4ger des \n\nRettungsdienstes so schnell wie m\u00f6glich Klarheit. \n\nWir als NPD-Fraktion werden genau hinschauen, ob die \n\ngesetzliche Neuregelung dann wenigstens eines der ersten \n\nProjekte des 6. S\u00e4chsischen Landtags sein wird. \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nDa m\u00fcsst ihr aber von drau\u00dfen gucken! \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, ausschlie\u00dflich  \n\nvon der Besuchertrib\u00fcne!) \n\n\u2013 Da werden wir wohl nicht von drau\u00dfen gucken, sondern \n\nvon drinnen, Frau Friedel. \n\n(Zurufe des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nZu Ihrer gro\u00dfen Entt\u00e4uschung wird es wohl so sein. Auch \n\nwenn die NPD-Fraktion diesen Antrag mittragen kann, \n\nm\u00f6chte ich noch ein paar kritische Worte an die Antrag-\n\nsteller richten. \n\n(Zurufe des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Jetzt h\u00f6ren Sie bitte zu! \u2013 So ganz kann ich Ihnen \n\nn\u00e4mlich Ihr Engagement nicht abkaufen. Ich m\u00f6chte an \n\ndie von der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung auf den Weg \n\ngebrachte Agenda 2010 erinnern, die dem Lohndumping \n\nin einem bis dato unbekannten Ausma\u00df erst den Weg \n\nbereitete. Ich bin mir ziemlich sicher, dass auch eine in \n\nSachsen aus CDU und SPD gef\u00fchrte Koalition im Jahr \n\n2012 eine solche Gesetzesnovelle auf den Weg gebracht \n\nh\u00e4tte, wie sie damals und heute von Frau Friedel kritisiert \n\nworden ist und wird. Nur war aber im Jahr 2012 der \n\nKoalitionspartner nun einmal die FDP; aber selbst wenn \n\nes die SPD gewesen w\u00e4re, h\u00e4tten wir heute das gleiche \n\nProblem und Sie w\u00fcrden es nicht kritisieren. Deshalb ist \n\ndas alles ein bisschen bigott, was Sie da betreiben. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9732 \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, auch wenn Sie sich \n\nda nicht so richtig wohlf\u00fchlen, Herr Brangs. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Ich f\u00fchle mich sehr wohl!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegt noch eine Wortmeldung f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich frage erst einmal Frau Friedel, \n\nob sie sprechen m\u00f6chte. \u2013 Kein Redbedarf mehr. \u2013 Herr \n\nL\u00f6ffler? \u2013 Ach, Herr Hartmann, Sie haben sich geeinigt. \n\nHerr Hartmann, bitte, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nL\u00f6ffler vertraut mir, insoweit darf ich noch einmal kurz \n\ndas Wort an Sie in diesem Hohen Hause richten. \n\nDie Genese zur Novellierung des BRKG im Jahr 2012 hat \n\nihre Ursachen in der damaligen Rahmensituation der \n\nRechtslage der Europ\u00e4ischen Union. Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal klarstellen, dass wir uns seinerzeit unter mehreren \n\nM\u00f6glichkeiten daf\u00fcr entschieden haben, das Submis-\n\nsionsmodell als Grundlage zu nehmen. Ich glaube, dass es \n\nein vern\u00fcnftiger Kompromiss in Bezug auf die Beteili-\n\ngung der Tr\u00e4ger des bodengebundenen Rettungsdienstes, \n\nder Kassen und auch der Leistungserbringer gewesen ist. \n\nIch glaube auch, dass sich das System bew\u00e4hrt hat. Ich \n\nfinde es nicht so negativ, wie Sie es darstellen. \n\nGleichwohl gibt es im Rahmen der Neu\u00fcbertragung bzw. \n\nder Ausschreibungen im Einzelfall Fragen zu berechtigten \n\nBelangen der Betroffenen bzw. der Mitarbeiter. Deswegen \n\nmuss man sich des Themas annehmen. \n\nHerr Bartl, ich widerspreche Ihnen: Ja, seit M\u00e4rz 2013 \n\nl\u00e4uft die Diskussion zur EU-Vergaberichtlinie mit all \n\nihren H\u00f6hen und Tiefen. Ich darf Ihnen versichern, dass \n\nich in der Funktion eines Landesvorsitzenden der KBV in \n\nDiskussionsprozesse eingebunden war und dass noch \n\nEnde letzten Jahres die Frage der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse \n\nim Europ\u00e4ischen Parlament sehr schwierig erschien. Es \n\nging n\u00e4mlich im Kontext darum, dass auch die Wasser-\n\nrahmenrichtlinie Bestandteil dieser Diskussion ist. Inso-\n\nweit war nicht absehbar, was abschlie\u00dfend der Parla-\n\nmentsbeschluss sein sollte. Dieser liegt nunmehr seit dem \n\n15. Januar 2014 vor. \n\nNoch einmal: Auf der Grundlage dieser Situation werden \n\nwir uns mit dem Thema besch\u00e4ftigen und auch der Frage \n\nder Abw\u00e4gung nachgehen. Wie organisiere ich denn einen \n\nRettungsdienst unter Ausl\u00f6sung von Krankentransporten? \n\nIst das sinnvoll, ist das richtig, ist das falsch? Es gibt noch \n\neine ganze Reihe weiterer Fragen, die es in diesem Zu-\n\nsammenhang zu kl\u00e4ren gilt. Auch die Frage der Beurtei-\n\nlung sowohl der Leistungserbringer als auch der Tr\u00e4ger \n\ndes bodengebundenen Rettungsdienstes gilt es zu kl\u00e4ren. \n\nEs sei mir noch gestattet, zum Lohndumping ein paar \n\nWorte zu sagen. Die Kassen zahlen eine Pauschale. Ich \n\nerinnere mich noch an die dazu im Jahr 2012 gef\u00fchrte \n\nDiskussion, die die Grundlage f\u00fcr die Bezahlung aufgrund \n\neiner tariflichen Bindung war. Kurzum: Wir zeigen an, \n\ndass auch wir aufgrund der ver\u00e4nderten rechtlichen \n\nSituation und aufgrund unserer Erfahrung den Bedarf \n\nsehen, uns dieses Themas in aller Ruhe und Sachlichkeit \n\nunter Ber\u00fccksichtigung aller Argumente anzunehmen. \n\nWir finden es nach wie vor nicht richtig, dass hier der \n\nEindruck vermittelt wird, als ob der Rettungsdienst in \n\nG\u00e4nze und in Summe in Sachsen am Boden liege, \n\nschlecht bezahlt werde und dem Grunde nach kaum noch \n\ndie Autos aus den Garagen bekomme. Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren, auch das ist nicht die Wahrheit. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch einiges zu Ihrem Antrag \n\nsagen: Wir sind gern bereit \u2013 diesbez\u00fcglich verweise ich \n\nnoch einmal auf den Innenausschuss \u2013 \u00fcber die Frage der \n\nin Punkt 2 aufgef\u00fchrten Positionen zu diskutieren. Daf\u00fcr \n\nist der Fachausschuss das geeignete Gremium und nicht \n\ndas Plenum dieses Hohen Hauses. Ich glaube, auch dort \n\nkann man sich dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wie wir unter Ein-\n\nbindung der kommunalen Familie \u00fcber die von Ihnen \n\naufgeworfenen Fragen diskutieren k\u00f6nnen. Die Entschei-\n\ndung dar\u00fcber liegt bei Ihnen. Wir haben Ihnen signalisiert, \n\ndass eine Behandlung im Innenausschuss durchaus \n\nsinnvoll und m\u00f6glich ist. Ansonsten werden wir heute \n\ndiesen Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nnoch weitere Wortmeldungen in der zweiten Runde? \u2013 \n\nDann er\u00f6ffne ich eine dritte Runde. Frau Friedel, bitte, f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich will auf das Negativbeispiel Chemnitz \n\neingehen, das Herr Karabinski angesprochen hat. Herr \n\nHartmann hatte gesagt: Wir haben mit dem Gesetz einen \n\nHandlungsrahmen geschaffen, in dem sich die Kommu-\n\nnen bewegen k\u00f6nnen. Das ist so nicht ganz richtig. \n\nDer Handlungsrahmen ist ausgesprochen eng. Herr \n\nKollege Bartl hat den entsprechenden Paragrafen vorge-\n\nlesen. Selbst wenn man hier und dort noch etwas machen \n\nkann, wissen Sie, dass die Vergaben nicht nur nach dem \n\nBRKG erfolgen, sondern sie m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch mit \n\ndem S\u00e4chsischen Vergabegesetz konform sein. Sie erin-\n\nnern sich vielleicht an die Debatte, die wir zum S\u00e4chsi-\n\nschen Vergabegesetz mehrfach gef\u00fchrt haben. Dieses \n\nVergabegesetz l\u00e4sst keine sogenannten vergabefremden \n\nKriterien zu. Das l\u00e4sst es nicht zu und ist etwas anderes, \n\nda nur der Preis in Anschlag kommt, wenn es um die \n\nVergabe von Leistungen geht. \n\n(Zurufe des Abg. Benjamin Karabinski, FDP) \n\nSie haben sich immer dagegen gewehrt, dass dieses \n\nVergabegesetz ge\u00e4ndert wird: Wir wollten eine \u00c4nderung \n\ndes Vergabegesetzes und haben einen entsprechenden \n\nAntrag gemeinsam mit den GR\u00dcNEN und den LINKEN \n\neingebracht. Es n\u00fctzt hier nichts, \u00fcber Negativbeispiele zu \n\ndiskutieren. Das Gesetz haben Sie gemacht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9733 \n\n(Christian Hartmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel, es gibt den Wunsch nach einer Zwischenfrage. \n\nLassen Sie sie zu? \n\nSabine Friedel, SPD: Sehr gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Herzlichen Dank, Frau Friedel, dass Sie die \n\nFrage zulassen. K\u00f6nnten Sie mir best\u00e4tigen, dass das \n\nS\u00e4chsische Vergabegesetz davon ausgeht, dass die verga-\n\nbefremden Kriterien nicht \u00fcberwiegen d\u00fcrfen, es aber \n\ngleichwohl zul\u00e4sst, dass neben dem Preis andere Positio-\n\nnen bei der Vergabe ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen, oder \n\nentspricht das nicht Ihrer Wahrnahme \u00fcber die Regelung \n\ndes S\u00e4chsischen Vergabegesetzes? \n\n(Zuruf von der CDU: Keine  \n\nAhnung vom Gesetz! Nicht gelesen!) \n\nSabine Friedel, SPD: Nein, Herr Hartmann, ich kann \n\nIhnen das leider nicht best\u00e4tigen. Ich war bei zahlreichen \n\nGespr\u00e4chen dabei, die sich genau um diese juristische \n\nMaterie rankten. Die Kommunen haben sich auch \u2013 das \n\nwissen Sie \u2013 von Anwaltskanzleien im Zuge der Aus-\n\nschreibung des Rettungsdienstes beraten lassen. Diese \n\nhaben deutlich gemacht, dass hierbei der rechtliche \n\nSpielraum sehr gering ist. \n\nInsofern kann ich Ihnen Ihre Frage leider nur mit einem \n\nNein beantworten. Der Grund daf\u00fcr sind Ihr Rettungs-\n\ndienstgesetz und Ihr Vergabegesetz. \n\n(Zuruf von der FDP: \u2026 ist Ihre  \n\nUnkenntnis, ist Ihre Unwissenheit!) \n\nIch komme zum zweiten Punkt, der angesprochen worden \n\nist. Mir geht es um die Diskreditierung einer Hilfsorgani-\n\nsation. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht haben Sie \n\nheute die Zeitung gelesen. Dort habe ich noch einmal \n\ndeutlich gemacht: Mir geht es nicht um die Hilfsorganisa-\n\ntionen, mir geht es um die Koalition. Dass diese keine \n\nHilfsorganisation ist, haben wir in den letzten vier Jahren \n\nmit der Politik, die Sie machen, kennengelernt. \n\nDie Hilfsorganisationen k\u00f6nnen sich doch nur in dem \n\nRahmen bewegen, den Sie mit Ihrem Gesetz vorgeben. \n\nIhr Gesetz hat die Logik des Preiswettbewerbs. Es ist \n\nv\u00f6llig nachvollziehbar, dass die Hilfsorganisationen in \n\ndieser Logik agieren m\u00fcssen. Deswegen mache ich weder \n\ndem Deutschen Roten Kreuz noch irgendjemand anderem \n\nden Vorwurf, dass sie so handeln, wie Ihr Gesetz es \n\nvorsieht. Der Vorwurf geht an Sie als Koalition. Sie \n\nmachen die Rahmenbedingungen zur Ausschreibung des \n\nRettungsdienstes. Sie sind so einseitig wirtschaftlich \n\norientiert, dass den Hilfsorganisationen gar nichts anderes \n\n\u00fcbrig bleibt, als gegen ihr gutes Image mit solchen Me-\n\nthoden die Vergaben zu erlangen. \n\nZum dritten Punkt, Herr Hartmann: Sie haben gefragt, \n\nwas denn Lohndumping sei. Ich kann Ihnen sagen, was \n\nLohndumping ist. Ich kann mir auch nicht erkl\u00e4ren, wie \n\ndie Differenz zwischen dem, was die Kassen erstatten, \n\nund dem, was ein Rettungsdienstmitarbeiter auf dem \n\nLohnzettel stehen hat, zustande kommt. Ich habe es noch \n\nnicht verstanden. Fakt ist aber: Das, was auf dem Lohn-\n\nzettel steht, ist nicht besonders \u201edoll\u201c. Es sind im Durch-\n\nschnitt 1 800 Euro brutto f\u00fcr einen Job mit 48 Wochen-\n\nstunden, der physisch und psychisch extrem anstrengend \n\nist. \n\nWenn Sie nun fragen, was Lohndumping ist, dann sage \n\nich Ihnen: Ich habe Arbeitsvertr\u00e4ge und auch Gehaltsab-\n\nrechnungen von Mitarbeitern bei Kreisverb\u00e4nden gese-\n\nhen, bei denen Haustarifvertr\u00e4ge abgeschlossen worden \n\nsind. Da stehen auf diesem 48-Wochenstunden-Lohnzettel \n\nam Ende des Monats nicht 1 800 Euro, sondern \n\n1 300 Euro brutto f\u00fcr einen Schichtdienst, in dem man \n\nkranken Leuten hilft, Leute von der Unfallstelle auf der \n\nStra\u00dfe holt und alte Menschen hin- und herf\u00e4hrt. Das \n\nkann nicht sein. Sie haben alle selbst gesagt, dass das eine \n\nverantwortungsvolle und anstrengende T\u00e4tigkeit ist. Da \n\ndarf niemand mit 1 300 oder 1 500 Euro brutto nach \n\nHause gehen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nNebenbei: Sie sagen, dass uns pauschale Kritik nicht \n\nweiterbringt. Ich habe versucht, Ihnen die Einzelf\u00e4lle \u2013 \n\nMei\u00dfen, Nordsachsen, dieser Kreisverband \u2013 aufzuz\u00e4hlen; \n\ndas ist Lohndumping. \n\nNoch ein Wort zum Schluss, und dann nehme ich das \n\nauch als Schlusswort, es sei denn, die Staatsregierung \n\nfordert mich noch sehr heraus. Sie haben gesagt, der \n\nAntrag erzeuge eine Erwartungshaltung. Das stimmt so \n\nnicht. Der Antrag transportiert eine Erwartungshaltung. \n\nDie Erwartungshaltung besteht bereits. Sie besteht seit \n\nvielen Jahren. Sie besteht seit mindestens zwei Jahren, als \n\nwir das letzte Mal \u00fcber das Gesetz diskutiert haben. Die \n\nErwartungshaltungen bestehen bei den Rettungsdienst-\n\nmitarbeitern, seit sie gelesen haben, es sei gar nicht mehr \n\nso, dass die EU uns vorgibt, dass wir ausschreiben m\u00fcs-\n\nsen. Warum macht denn der Landtag dann nichts? Die \n\nErwartungshaltung ist da. Wir geben ihr hier lediglich \n\neine Stimme. Wir machen sie \u00f6ffentlich. Das ist genau der \n\nrichtige Platz und nicht der Facharbeitskreis der CDU; da \n\nkomme ich auch gern einmal vorbei und erkl\u00e4re Ihnen \n\ndas. \n\n(Zuruf von der CDU: Nein!) \n\nAber hier geh\u00f6rt die Erwartungshaltung aus der Bev\u00f6lke-\n\nrung hin. Sie hierher zu bringen und verantwortlich damit \n\numzugehen, das ist unsere gemeinsame Aufgabe. Deshalb \n\nbitte ich Sie noch einmal: Stimmen Sie doch wenigstens \n\ndem Anliegen zu, dass ein Bericht erstellt werden soll und \n\ndass die Staatsregierung \u2013 die \u00fcbrigens nicht der Diskon-\n\ntinuit\u00e4t unterliegt \u2013 f\u00fcr das Vorbereitungen trifft, was auch \n\nSie angek\u00fcndigt haben: n\u00e4mlich eine Novellierung des \n\nGesetzes im Anschluss an die Landtagswahl. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9734 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage der Form halber: M\u00f6chte noch ein Abgeordneter in \n\nder dritten Runde das Wort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \n\nUlbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Man kann \u00fcber alles reden und diskutie-\n\nren, aber alles muss zu seiner Zeit erfolgen, und die Zeit \n\nf\u00fcr eine m\u00f6gliche Novelle des BRKG ist noch nicht \n\ngekommen. \n\nIch will das kurz begr\u00fcnden. Es ist jetzt viel und intensiv \n\ndiskutiert worden. Ich bin ganz froh, dass zumindest von \n\nHerrn Bartl und zum Schluss auch von Frau Friedel \n\nwenigstens dieser Teil eingefangen worden ist: dass es \n\nnicht um die Schelte gegen Rettungsdienste und das \n\nAgieren usw. geht. Was die Zahlen betrifft, will ich mich \n\nauf den Diskussionsbeitrag von Herrn Hartmann bezie-\n\nhen. \n\nIch will mich nur noch einmal auf die Novelle und die \n\nderzeit immer noch geltende Rechtslage beziehen. Die \n\nNovelle des Rettungsdienstgesetzes im Jahr 2012 hat \n\nkeine neue Ausschreibungspflicht begr\u00fcndet. Die Ver-\n\npflichtung, Vergabeverfahren durchzuf\u00fchren, bestand \n\nbereits vorher. Mit der Novelle im Jahr 2012 \u2013 wie wir es \n\nbeschrieben haben \u2013 ist das Submissionsmodell optimiert \n\nworden, und anders \u2013 Frau Friedel, jetzt will ich es noch \n\neinmal aus meiner Sicht deutlich sagen \u2013, als Sie es \n\ngerade behauptet haben, sind Regelungen aufgenommen \n\nworden, die reinen Preiswettbewerb unter den potenziel-\n\nlen Leistungserbringern verhindern sollten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJa, als Zuschlagskriterien sollen \u2013 so steht es darin \u2013 \n\nneben dem Angebotspreis auch ein Umsetzungskonzept, \n\ndas neben dem Preis bis zu 50 % gewichtet werden kann, \n\nund die Mitwirkung im Katastrophenschutz ber\u00fccksichtigt \n\nwerden. Das ist ein wichtiger Punkt, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\nAn dieser Stelle will ich auch aus der kommunalen Praxis \n\nnoch sagen: Bei den Vergaben von Bauleistungen wird \n\nimmer gleich argumentiert, und es wird gesagt, es wird \n\nnur nach dem Preis entschieden. Das wird gelegentlich \n\nvor Ort auch so gemacht, aber Fachkunde, Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit sind genauso Vergabekrite-\n\nrien, und eigentlich ist dann erst der Preis ma\u00dfgeblich, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir haben die Vertragslaufzeit von f\u00fcnf auf sieben Jahre \n\nverl\u00e4ngert, und von den Tr\u00e4gern der Rettungsdienste \n\nwurden daher auch vor 2012 Vergaben durchgef\u00fchrt, zum \n\nBeispiel in Dresden und Bautzen. Einige Vergabeverfah-\n\nren wurden zumindest meiner Kenntnis nach von der \n\nVergabekammer \u00fcberpr\u00fcft, und diese hat es dann entspre-\n\nchend best\u00e4tigt. Auch die Themen Submission und Kon-\n\nzession sind lange diskutiert worden. Am Ende ist mehr-\n\nheitlich entschieden worden, nicht zum Konzessionsmo-\n\ndell \u00fcberzuwechseln. \n\nJetzt noch einmal zu dem, was Sie angesprochen haben, \n\nwir h\u00e4tten auf EU-Ebene eine neue Rechtslage. Wir haben \n\neine Entscheidung, aber, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren \u2013 das ist vielleicht ein feiner juristischer Unter-\n\nschied \u2013, f\u00fcr das weitere Verfahren und f\u00fcr den Antrag ist \n\ndas nach meiner Einsch\u00e4tzung ma\u00dfgeblich. Die Ver\u00f6ffent-\n\nlichung der neuen EU-Vergaberichtlinie zur Modernisie-\n\nrung ist noch nicht erfolgt. Das muss man einfach einmal \n\nzur Kenntnis nehmen. Richtlinien w\u00fcrden erst nach \n\nVer\u00f6ffentlichung in Kraft treten, und zwar nach 20 Tagen. \n\nDie Umsetzung in nationales Recht ist immer noch \n\nAngelegenheit des jeweiligen Mitgliedstaates; das w\u00e4re \n\nbei uns in der Bundesrepublik der Bund. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Wenn ich mich recht \n\nerinnere, ist die Terminierung des CDU-Parteitags auch \n\nschon erfolgt, bevor der Termin offiziell durch die Staats-\n\nregierung bekannt gegeben worden ist, weil faktisch \n\nschon klar war, wann es stattfindet. Es ist aus dieser \n\nPerspektive auch klug, sich auf zu erwartende Entschei-\n\ndungen vorzubereiten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nW\u00e4re es nicht klug, wenn sich auch die Staatsregierung \n\nauf die zu erwartenden Entscheidungen vorbereitet? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Friedel, \n\nder Unterschied zwischen Ihrem Beispiel und der gelten-\n\nden Rechtslage ist folgender: Ich habe gesagt, dass f\u00fcr die \n\nUmsetzung der Bund zust\u00e4ndig ist, und bevor dann ein \n\nLand \u201erangeht\u201c, muss man zumindest Umsetzungs- und \n\nAusgestaltungsabsichten desjenigen kennen, der f\u00fcr die \n\nUmsetzung zust\u00e4ndig ist, bevor man es in Landesrecht \n\n\u00fcbernehmen kann. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Daf\u00fcr regiert die CDU?) \n\nVor diesem Hintergrund ist es im Moment noch nicht \n\nm\u00f6glich. Der Bund hat immerhin zwei Jahre Zeit, wenn \n\ndenn dann die Richtlinie f\u00fcr die Umsetzung in Kraft ist. \n\nBis dahin ist es \u2013 anders, als Sie behaupten \u2013 derzeit nicht \n\nm\u00f6glich, abweichend vom geltenden Recht eine Praxis zu \n\ninstallieren. Vor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir mit \n\nm\u00f6glichen Ver\u00e4nderungen noch warten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9735 \n\nDeswegen will ich sagen: Unabh\u00e4ngig davon, was man \n\nvom Antrag selbst h\u00e4lt: Er kommt zu fr\u00fch, und deshalb \n\nkann ihm derzeit nicht zugestimmt werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel hat auf das Schlusswort verzichtet, vielen Dank. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/13846 zur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich \n\ndie Drucksache 5/13846 nicht beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nVerhandlungen zwischen der EU und den USA \u00fcber die Transatlantische \n\nHandels- und Investitionspartnerschaft (TTIP) aussetzen und neu starten \n\nDrucksache 5/13838, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: GR\u00dcNE, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Frau Kallenbach, Sie haben das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Zeitgleich passieren auf dieser \n\nErde wichtige Dinge neben den Entscheidungen in diesem \n\nHohen Haus, n\u00e4mlich: Seit Montag verhandeln die USA \n\nund die EU wieder \u00fcber ein Freihandelsabkommen. \n\nHinter verschlossenen T\u00fcren wird in vierter Runde \n\nverhandelt. Dank der Medien und der gr\u00fcnen Europafrak-\n\ntion ist das Verhandlungsmandat \u00f6ffentlich geworden. Ein \n\nguter Grund, das Thema in dieses Haus zu tragen. \n\nIch verrate Ihnen kein Geheimnis \u2013 ich bin eine \u00fcberzeug-\n\nte Europ\u00e4erin \u2013, aber ich habe gelernt, dass es gut und \n\nrichtig ist, der Kommission aus allen Richtungen fr\u00fchzei-\n\ntig auf die Finger zu schauen; und die immer gr\u00f6\u00dfer \n\nwerdende \u00d6ffentlichkeit hat das auch erkannt. \n\nWie steht die Staatsregierung zu diesem Abkommen? \n\nSachsen hat sich bei einem Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nL\u00e4nder Nordrhein-Westfalen, Baden-W\u00fcrttemberg und \n\nRheinland-Pfalz im Bundesrat enthalten. Minister  \n\nMartens begr\u00fcndet die Enthaltung damit, dass Sachsen \n\nden Verhandlungsgegenstand nicht einschr\u00e4nken wollte. \n\nDie schwammige Antwort hei\u00dft im Klartext: Die Staats-\n\nregierung enth\u00e4lt sich bei unserer Forderung, dass auf \n\nSoziales, Umwelt, Lebensmittel, Gesundheit und Daten-\n\nschutzstandards sowie Verbraucherrechte besonderes \n\nAugenmerk gelenkt werden muss. Sie enth\u00e4lt sich, wenn \n\nes um das Vorsorgeprinzip geht. Sie enth\u00e4lt sich, wenn \n\nbesondere Regeln f\u00fcr den Agrarsektor gefordert werden, \n\nvor allem bei Produkten, die in der EU gekennzeichnet \n\nwerden m\u00fcssen. Sie enth\u00e4lt sich bei Forderungen nach \n\neiner Ver\u00f6ffentlichung des Verhandlungsmandats und \n\ntransparenter Verhandlungsf\u00fchrung. \n\nZugestimmt hat der Freistaat im Bundesrat, dass kulturel-\n\nle Dienstleistungen ausgenommen werden, weil sie nicht \n\nnur Wirtschaftsg\u00fcter seien. Das empfinden wir alles in \n\nallem als eine schwache Performance. \n\nWir hoffen, mit diesem Antrag zu einem Umdenken \n\nbeizutragen; n\u00f6tig scheint es zu sein. Selbst die Bundes-\n\nregierung wagt inzwischen Bedenken zuzugeben, und das \n\nnicht nur in der Stellungnahme, die sie \u00fcber den Bundes-\n\nrat in Europa abgegeben hat. Ein internes Dokument der \n\nUmweltministerin zitiert Bef\u00fcrchtungen zum Verkauf \n\nnicht gekennzeichneter Genpflanzen oder zur Behandlung \n\nvon Tieren mit Wachstumshormonen. Da sind wichtige \n\neurop\u00e4ische Standards in Gefahr. \n\nBef\u00fcrworter des Abkommens versprechen steigendes \n\nWachstum, sinkende Kosten, Zollabbau und einen Auf-\n\nschwung des Handels auf beiden Kontinenten. 400 000 \n\nArbeitspl\u00e4tze in der EU \u2013 wer k\u00f6nnte dagegen etwas \n\neinzuwenden haben? Bertelsmann-Stiftung und Info-\n\nInstitut kalkulieren 110 000 bis 180 000 neue Jobs in \n\nDeutschland, bezogen auf 15 Jahre. Das sind 12 000 Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze pro Jahr. Das w\u00e4re nicht einmal ein halbes \n\nProzent der Besch\u00e4ftigungsquote in Deutschland. Da \n\nspielt das Wetter eine gr\u00f6\u00dfere Rolle f\u00fcr die Besch\u00e4fti-\n\ngungsquote. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Wohl wahr!) \n\nAbgesehen davon wird das Abkommen die Sternstunde \n\nder Lobbyisten. Ein Vorgeschmack gef\u00e4llig? Eine Euro-\n\npaabgeordnete schilderte im ARD-Magazin \u201eMonitor\u201c, \n\ndass sie schon jetzt von Kommissionsmitarbeitern gebeten \n\nwird: Bitte lehnt das Gesetz zum Klonen nicht ab, sonst \n\nbrechen die Amerikaner die Verhandlungen ab. Die \n\nLobbyisten m\u00fcssen zuk\u00fcnftig vor jeder Gesetzesinitiative \n\ngefragt werden, welche Auswirkungen diese auf den \n\ntransatlantischen Handel hat. Da k\u00f6nnten wir eigentlich \n\nalle nach Hause gehen. Politik machen die Konzernchefs \n\nselbst, wenn das Abkommen in Kraft tritt. \n\nDas Verhandlungsverfahren verletzt grundlegende demo-\n\nkratische Regelungen. Warum wollte die Kommission ein \n\ngeheimes Verhandlungsmandat? Das n\u00fctzt den 600 Stake-\n\nholdern aus der Wirtschaft, die jetzt mitverhandeln, denn \n\nsie kennen es. Parlamentarier sollen eher wie Kinder vor \n\nWeihnachten vor der T\u00fcr bleiben. Stellen Sie sich so ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9736 \n\ndemokratisch legitimiertes politisches Handeln vor? Ich \n\nmir nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas Freihandelsabkommen ist so brisant, dass es vor \n\nallem die sogenannten nichttarif\u00e4ren Handelskosten \n\nsenken soll. Wertvolle europ\u00e4ische Errungenschaften in \n\nden Bereichen Arbeit, Umwelt, Landwirtschaft, Rechts-, \n\nDaten- oder Verbraucherschutz werden im Handstreich zu \n\nHindernissen des Freihandels. Sie sollen nur noch Ver-\n\nhandlungsmasse sein, um Interessen in anderen Bereichen \n\ndurchsetzen zu k\u00f6nnen. Das kann nicht sein. \n\nWas bedeutet es nun konkret, wenn europ\u00e4ische Standards \n\nnichts mehr gelten? In der EU ist es zum Beispiel Aufga-\n\nbe der Industrie nachzuweisen, ob ein chemischer Stoff \n\nunsch\u00e4dlich ist. In den USA liegt die Beweislast beim \n\nStaat. Ganze f\u00fcnf Chemikalien sind derzeit dort verboten. \n\nAsbest, dessen Einsatz in der EU seit Jahren streng \n\nuntersagt ist, geh\u00f6rt nicht dazu. Die amerikanische Agrar-\n\nlobby droht das Freihandelsabkommen platzen zu lassen, \n\nwenn Europa seine M\u00e4rkte nicht f\u00fcr US-Agrarprodukte \n\n\u00f6ffnet. F\u00fcr die europ\u00e4ische Landwirtschaft w\u00e4re das das \n\nEnde der bisher noch sehr vielf\u00e4ltigen Agrarstruktur. \n\nIn Europa, um es Ihnen zu veranschaulichen, arbeiten \n\nderzeit 13 Millionen Bauern. Die Amerikaner haben bei \n\nvergleichbaren Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfen aber nur noch 750 000 \n\nFarmer. Das Freihandelsabkommen bringt uns Fracking \n\ndurch die Hintert\u00fcr. Als prominenter Gegner hat sich \u2013 \n\nerstaunlicherweise \u2013 j\u00fcngst Exxon-Chef Rex Tillerson \n\ngeoutet. Sein Konzern frackt so gern wie kaum ein ande-\n\nrer. Sein eigenes beschauliches Anwesen bei Dallas \n\nm\u00f6chte der Manager allerdings verschont wissen. Er klagt \n\ngegen das Fracking vor der eigenen Haust\u00fcr. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und  \n\nder Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDamit sind wir beim Investitionsschutzabkommen. \n\nAu\u00dfergerichtlichen Investor-Staat-Schiedsverfahren \u2013 das \n\nklingt erst einmal unspannend, ist aber Sprengstoff, weil \n\ndie Konzerne auf Entsch\u00e4digung klagen k\u00f6nnen, wenn \n\nihnen staatliche Auflagen f\u00fcr Verbraucher-, Umwelt- oder \n\nGesundheitsschutz den Unternehmensgewinn zu schm\u00e4-\n\nlern drohen. \n\nSeit den Neunzigerjahren sind bilaterale Investitionsab-\n\nkommen zwischen Industrie- und Entwicklungsl\u00e4ndern \n\nsehr en vogue. Allein die Bundesrepublik ist Partner in \n\n131 Vertr\u00e4gen mit L\u00e4ndern von A wie Afghanistan bis Z \n\nwie Zentralafrikanische Republik \u2013 das k\u00f6nnen Sie auf \n\nder Homepage des Wirtschaftsministeriums nachlesen. \n\nDas einst gute v\u00f6lkerrechtliche Instrument hat sich zu \n\neiner lukrativen Einnahmequelle f\u00fcr Unternehmen und \n\nihre hoch bezahlten Anwaltskanzleien entwickelt. W\u00e4h-\n\nrend 1989 ein einziges Verfahren anh\u00e4ngig war, wurden \n\n2012 \u00fcber 500 Investorenschutzklagen eingereicht. \n\nEin prominentes Beispiel ist die Klage von Vattenfall. Der \n\nKonzern reichte Mitte 2012 seine Schiedsgerichtsklage \n\ngegen Deutschland ein und verlangt 3,7 Milliarden Euro \n\nEntsch\u00e4digung, weil zwei Atomkraftwerke vorzeitig vom \n\nNetz mussten. Rechtsgrundlage ist ein internationales \n\nInvestitionsschutzabkommen, das Investoren das Recht \n\ngibt, vor ad hoc eingesetzten internationalen Schiedsge-\n\nrichten gegen staatliche Ma\u00dfnahmen zu klagen. Das \n\nUrteil Vattenfall gegen Bundesrepublik wird 2016 erwar-\n\ntet und soll ohne Revision g\u00fcltig sein. Im \u00dcbrigen wird \n\ndar\u00fcber auch nicht \u00f6ffentlich verhandelt. Auch wenn der \n\nEU-Handelskommissar als Folge der anwachsenden \n\nProteste die Frage des Investorenschutzes zun\u00e4chst aus \n\nden Verhandlungen ausklammert und drei Monate f\u00fcr \n\nKonsultationen einr\u00e4umt, ist die Kuh noch lange nicht \n\nvom Eis. \n\nEs liegt auch in der Verantwortung der s\u00e4chsischen \n\nLandesregierung zu handeln. \n\nDeshalb bitten wir Sie um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag, die Verhandlungen \u00fcber den Bundesrat zu stoppen \n\nund, falls sich die Freihandelszone als sinnvolles Instru-\n\nment erweisen sollte, mit R\u00fccksicht auf die in unserem \n\nAntrag genannten Forderungen neu zu starten. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit; danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Martin Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich denke, wir sollten auf das \n\ngeplante Freihandelsabkommen im Konkreten zu spre-\n\nchen kommen. Das Freihandelsabkommen ist wichtig f\u00fcr \n\nEuropa, aber auch f\u00fcr die USA. Es ist von Bedeutung \n\ninsbesondere f\u00fcr uns, die Exportnation Deutschland; das \n\nd\u00fcrfen wir wir nicht vergessen. Das Abkommen wirkt \n\nquasi wie ein kostenfreies Konjunkturprogramm f\u00fcr mehr \n\nWachstum sowie mehr \u2013 und vor allem bessere \u2013 Arbeits-\n\npl\u00e4tze. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nDer Abbau der Z\u00f6lle und anderer Handelsbarrieren \n\nzwischen den europ\u00e4ischen Staaten \u2013 wir erinnern uns \u2013 \n\nhat entscheidend zum Wirtschaftswunder nach dem \n\nZweiten Weltkrieg beigetragen. So begann damals das \n\nErfolgsmodell Europ\u00e4ische Union. Ein Freihandelsab-\n\nkommen beschleunigt das Wachstum und schafft auch \n\nArbeitspl\u00e4tze. Das haben \u2013 Frau Kallenbach hat es best\u00e4-\n\ntigt \u2013 die Experten, beispielsweise die Bertelsmann \n\nStiftung und das M\u00fcnchner ifo-Institut, best\u00e4tigt. \n\nMit rund 800 Millionen Menschen k\u00f6nnte durch das \n\nFreihandelsabkommen die gr\u00f6\u00dfte gemeinsame Freihan-\n\ndelszone der Welt entstehen \u2013 die gr\u00f6\u00dfte gemeinsame \n\nFreihandelszone der Welt! Sie w\u00fcrde fast die H\u00e4lfte der \n\nweltweiten Wirtschaftskraft und nahezu ein Drittel des \n\nWelthandels stellen, das hei\u00dft, die EU k\u00f6nnte mitspielen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9737 \n\nDie Wirtschaftsexperten erwarten eine Zunahme der \n\nj\u00e4hrlichen Wirtschaftskraft in der EU von 119 Milliar-\n\nden Euro. Nach der Rechnung von Frau Kallenbach \n\nk\u00f6nnte man sagen: Na ja, das ist ja nicht viel. \u2013 Aber \n\numgerechnet auf die 0,9 % des EU-Bruttoinlandsprodukts \n\nsieht die Sache schon wieder anders aus. \n\nIn den USA k\u00f6nnte der Zuwachs bei etwa 95 Milliar-\n\nden Euro liegen. Die Sch\u00e4tzungen \u00fcber zus\u00e4tzliche \n\nArbeitspl\u00e4tze in der EU reichen von 400 000 bis 1,3 Mil-\n\nlionen. Das w\u00e4ren immerhin bis zu 5 % der derzeit \n\n26 Millionen Arbeitslosen in der EU. \n\nDas Thema ist auch noch wichtig dahin gehend, dass \n\nS\u00fcdeuropa, unser Problemgebiet, von dem Abkommen \n\nstark profitieren wird. Dies wird helfen, die wirtschaftli-\n\nchen Ungleichgewichte abzubauen. Allein Deutschland \n\nkann mit bis zu 200 000 zus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4tzen \n\nrechnen. Der Abbau von Handelshemmnissen ist f\u00fcr \n\nDeutschland ungemein wichtig, besonders mit Blick auf \n\nunsere exportstarke Automobil-, Chemie-, Maschinenbau- \n\nund Elektroindustrie. Ein gutes Beispiel ist die deutsche \n\nAutomobilindustrie mit ihren Zulieferern, gerade hier in \n\nSachsen. Durch das Abkommen k\u00f6nnte sich die Ausfuhr \n\nvon Kraftfahrzeugen aus der EU in die USA mehr als \n\nverdoppeln. Ein riesiger Wirtschaftsfaktor! Das muss man \n\nbei den Verhandlungen, die die EU f\u00fchrt, auf jeden Fall in \n\nBetracht ziehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dem Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN ist auf jeden Fall zugute zu halten, dass er die \n\nBedeutung des Freihandelsabkommens erkennt und dieses \n\nnicht, wie sonst \u00fcblich, g\u00e4nzlich infrage stellt. Dennoch \n\nwerden wir ihn ablehnen; denn er ist in weiten Teilen auf \n\nAnliegen gerichtet, die bereits in den Verhandlungen \n\nBer\u00fccksichtigung finden. In den Verhandlungen zwischen \n\nder EU und den USA geht es schon jetzt darum, globale \n\nStandards in vielen Bereichen zu setzen, zum Beispiel \u2013 \n\ndas ist wichtig \u2013 im Umweltschutz, im Verbraucherschutz \n\nund im Arbeitnehmerschutz. Diese Standards w\u00fcrden in \n\naufstrebenden M\u00e4chten wie China, Indien oder Russland \n\n\u2013 Sie haben diese Staaten in Ihrem Antrag genannt \u2013 zum \n\nNachteil f\u00fcr Mensch und Umwelt deutlich geringer \n\nausfallen; denn diese Staaten werden nicht darauf achten. \n\nDie Einhaltung der Standards ist f\u00fcr uns besonders wich-\n\ntig. Ohne das Abkommen w\u00fcrde dies f\u00fcr uns viel schwie-\n\nriger. \n\nMit dem Freihandelsabkommen k\u00f6nnen wir die bei uns \n\ngeltenden Anspr\u00fcche zum Ma\u00dfstab f\u00fcr sp\u00e4tere internatio-\n\nnale Abkommen oder f\u00fcr ein globales System des Frei-\n\nhandels im Rahmen der WTO machen, ohne die jeweili-\n\ngen Standards aufweichen zu m\u00fcssen. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE:  \n\nDa lache ich mich aber tot!) \n\n\u2013 Lachen Sie! Ich bin der Auffassung, dass es funktio-\n\nniert. \n\nDas Thema Datenschutz, das aufgrund der NSA-Aff\u00e4re \n\nbesondere Beachtung auch in der breiten \u00d6ffentlichkeit \n\nfindet, ist nicht zuletzt deshalb ein wesentlicher Gegen-\n\nstand der noch laufenden Verhandlungen. \n\nEs besteht unserer Ansicht nach aktuell keinerlei Hand-\n\nlungsbedarf des s\u00e4chsischen Parlaments; konkrete Ver-\n\nhandlungsergebnisse liegen noch nicht vor. Wir, der \n\nFreistaat Sachsen, sind \u00fcbrigens in Br\u00fcssel durch unsere \n\ndemokratisch legitimierten Europaabgeordneten vertreten: \n\nCDU, LINKE, SPD und FDP. Das nennt man repr\u00e4senta-\n\ntive Demokratie. Es ist somit gew\u00e4hrleistet, dass die \n\nverschiedenen Positionen bei der EU tats\u00e4chlich Geh\u00f6r \n\nfinden. Ein wichtiger Beleg hierf\u00fcr ist die gestern in \n\nStra\u00dfburg mit breiter Mehrheit beschlossene Resolution, \n\nnach der das Parlament damit droht, das Abkommen \n\nplatzen zu lassen, wenn die \u00dcberwachung durch die NSA \n\nkein Ende findet. Warum brauche ich dann, wenn ich \n\nmeine Abgeordneten dort habe, noch eine zus\u00e4tzliche \n\nBundesratsinitiative? \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Weil auch  \n\ndie nationalen Parlamente ratifizieren m\u00fcssen!) \n\nWir, die CDU-Fraktion, vertrauen auf unsere gew\u00e4hlten \n\nVertreter in der EU. Deswegen werden wir dem vorlie-\n\ngenden Antrag nicht stattgeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nLinksfraktion Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nAllein das Verfahren \u2013 dazu hat Frau Kallenbach gespro-\n\nchen \u2013 gen\u00fcgt nicht im Mindesten demokratischen Stan-\n\ndards. Man kann nur froh und dankbar sein, dass dem \n\nEuropaabgeordneten Giegold das Verhandlungsmandat \n\nzugespielt worden ist; es kann im Internet nachgelesen \n\nwerden. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen  \n\nund Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren \u2013 vor allem den \n\nHerrn, der bisher dazu gesprochen hat \u2013, sich dieses \n\nVerhandlungsmandat genauer anzusehen. Herr  \n\nModschiedler, wie Sie in Ihrer Rede gezeigt haben, \n\nerliegen Sie genauso wie alle Bef\u00fcrworterinnen und \n\nBef\u00fcrworter der offiziellen Propaganda. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nDarin wird von gro\u00dfem Wachstum schwadroniert. In der \n\nPressekonferenz musste Handelskommissar de Gucht \n\nzugeben, dass laut einer Studie f\u00fcr die EU-Kommission \n\nvon 0,5 % Wachstum im Gesamtzeitraum von f\u00fcnf Jahren \n\n\u2013 sprich: von 0,1 % pro Jahr \u2013 auszugehen sei. Die Wahr-\n\nheit ist also: verschwindend gering! \n\nSie verschweigen ferner \u2013 Frau Kallenbach hat dazu \n\nausgef\u00fchrt \u2013, dass 600 Industrie- und Wirtschaftslobbyis-\n\nten direkten Zugang zu diesen Verhandlungen haben, \n\nw\u00e4hrend zivilgesellschaftliche Organisationen, Umwelt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9738 \n\nverb\u00e4nde, Sozialverb\u00e4nde und Gewerkschaften keinerlei \n\ndirekten Zugang haben und erst im Ergebnis des \u00f6ffentli-\n\nchen Drucks jetzt von der Kommission hin und wieder \n\ngeh\u00f6rt werden. Das ist doch wohl kein Zustand! \n\nKanzlerin Merkel und Herr Barroso haben die Idee f\u00fcr \n\ndiese Transatlantische Handels- und Investitionspartner-\n\nschaft ausgeheckt. \n\nFrau Kallenbach hat ein weiteres wichtiges Thema ange-\n\nsprochen, den Investitionsschutz. Die Verhandlungen \n\ndar\u00fcber sind zu Recht auf Eis gelegt worden. Geplant ist \n\ndie Einf\u00fchrung einer Rechtsprechung parallel zu den \n\nstaatlichen Gerichten. Investoren sollen Staaten verklagen \n\nk\u00f6nnen, wenn ihnen irgendein Gesetz, irgendeine Norm \n\nnicht passt. Schiedsgerichte, von Anw\u00e4lten best\u00fcckt, \n\nw\u00fcrden dann das Urteil sprechen \u2013 am staatlichen Rechts-\n\nsystem vorbei. \n\n(Lachen bei der FDP \u2013  \n\nTorsten Herbst, FDP: Anw\u00e4lte \u2013 pfui Teufel!) \n\nEs soll eine parallele Rechtsordnung etabliert werden. \n\nDieses Vorhaben greift den demokratischen Rechtsstaat in \n\nder Substanz an. Deshalb muss es verhindert werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nStaatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens:  \n\nWelch ein Unfug!) \n\nOder will die Kanzlerin, die diese Idee zwar ausgeheckt \n\nhat, sich jetzt aber wegduckt, \u2013 \n\n(Lachen bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Lassen Sie doch \n\njemanden reden, der Ahnung davon hat!) \n\n\u2013 \u00fcber diesen Weg still und leise, also heimlich, ihre \n\n\u201emarktkonforme Demokratie\u201c einf\u00fchren, von der sie in \n\nihren Reden immer wieder gesprochen hat? \n\nFrau Hendricks, die neue Umweltministerin, hat v\u00f6llig \n\nrecht, wenn sie darauf hinweist, dass die Errungenschaf-\n\nten von 150 Jahren Arbeiterbewegung, 100 Jahren Frau-\n\nenbewegung und 50 Jahren Umweltbewegung mit einem \n\nFederstrich zerst\u00f6rt w\u00fcrden, wenn dieses Abkommen so \n\nabgeschlossen w\u00fcrde, wie es in den \u2013 geheimen! \u2013 Leitli-\n\nnien festgelegt ist. \n\nIch zitiere aus Punkt 15 der geheimen Leitlinien, da wird \n\nn\u00e4mlich die Katze aus dem Sack gelassen. Dort hei\u00dft es \n\nw\u00f6rtlich, \u201edass im Dienstleistungshandel das Ziel verfolgt \n\nwird, die in den USA und der EU bestehende autonome \n\nLiberalisierung auf das h\u00f6chste Liberalisierungsniveau \n\nanzuheben\u201c. Dabei geht es weniger um den Abbau von \n\nZ\u00f6llen \u2013 sie sind n\u00e4mlich gering, bei circa 3 % im Durch-\n\nschnitt \u2013, als vielmehr um die sogenannten nichttarif\u00e4ren \n\nHandelshindernisse. Es geht n\u00e4mlich dabei um technische \n\nStandards, um L\u00f6hne, um Arbeitsbedingungen, um \n\n\u00f6kologische und soziale Standards. \n\nZum Beispiel sind in den USA nur zwei der acht Kern-\n\narbeitsnormen der Internationalen Arbeitsorganisation \n\nratifiziert. In den USA sind die Vereinigungs- und Kollek-\n\ntivverhandlungsfreiheit teilweise betr\u00e4chtlich einge-\n\nschr\u00e4nkt und dadurch die Arbeit der Gewerkschaften \n\nerheblich erschwert. Vorgaben im Mandat f\u00fcr den ver-\n\nhandlungsbevollm\u00e4chtigten Kommissar zur Harmonisie-\n\nrung der Normen und Standards w\u00fcrden sich im Anglei-\n\nchungsprozess mit den USA nicht an den h\u00f6heren Nor-\n\nmen der Europ\u00e4ischen Union orientieren, sondern sich \n\nnat\u00fcrlich irgendwo in der Mitte treffen und damit zu einer \n\nAbsenkung in Europa f\u00fchren. \n\nKurz und gut, es steht mit diesem Handelsabkommen \n\ntats\u00e4chlich der sozial gepr\u00e4gte und demokratische Rechts-\n\nstaat in den europ\u00e4ischen Mitgliedsl\u00e4ndern auf dem Spiel. \n\nHier treffen unterschiedliche Kulturen zwischen den USA \n\nund Europa aufeinander. Aus diesem Grunde unterst\u00fctzen \n\nwir den Antrag der GR\u00dcNEN, der den sofortigen Stopp \n\ndieser Verhandlungen, das Aushandeln eines neuen \n\nVerhandlungsmandates und die Zulassung vollkommener \n\nTransparenz dieser Verhandlungen sowie die Zulassung \n\nzivilgesellschaftlicher Organisationen im Verhandlungs-\n\nprozess, zum Inhalt hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel f\u00fcr die SPD-Fraktion, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Der Antrag, das haben wir jetzt geh\u00f6rt, hat \n\ndie wesentliche Forderung, das Verhandlungsmandat neu \n\naufzusetzen, um zu erreichen, dass so verhandelt wird, \n\ndass die geltenden Standards im sozialen Bereich, im \n\nUmwelt- und in anderen Bereichen in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion bei einem Abkommen nicht aufgeweicht werden, \n\ndass eine \u00f6ffentliche Beteiligung erfolgt und dass kein \n\nSchiedsverfahren zum Investorenschutz stattfinden soll. \n\nDiese Punkte unterst\u00fctzt die SPD-Fraktion sehr. Wir \n\nsehen nur nicht die Notwendigkeit, dass daf\u00fcr die Ver-\n\nhandlungen aufgegeben und neu gestartet werden sollen. \n\nWir wissen, dass es erstens eine \u00f6ffentliche Beteiligung \n\ngeben wird. Man hat sich darauf verst\u00e4ndigt, dass es eine \n\ndreimonatige \u00f6ffentliche Konsultationsphase zu Beginn \n\ndieses Jahres zur Kl\u00e4rung des Vorgehens zum Investi-\n\ntionsschutz in den Verhandlungen mit den USA geben \n\nwird, und die Ergebnisse werden in die Verhandlungen \n\neinflie\u00dfen. Insofern sehen wir diesen Punkt als aufge-\n\nnommen an. \n\nZweitens. Die geltenden Standards nicht zu unterschreiten \n\nist immer die Position der SPD gewesen, die als Bestand-\n\nteil der Bundesregierung nicht verhandelt, sondern nur auf \n\ndie Kommission Einfluss nimmt. Die SPD hat im Bundes-\n\ntag immer sehr deutlich gemacht, dass die geltenden \n\nStandards nicht unterschritten werden sollen und dass das \n\nein Ma\u00dfstab sein wird, an dem die SPD das Verhand-\n\nlungsergebnis misst. \n\nDrittens. Zum umstrittenen Schiedsverfahren beim \n\nInvestorenschutz haben wir schon im September 2013 \u2013 \n\ndas war also nicht die Entdeckung der GR\u00dcNEN \u2013 \n\n\u00f6ffentlich sehr deutlich gemacht, dass es das mit uns nicht \n\ngeben wird, und ich lese Ihnen gern aus einer Pressemit-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9739 \n\nteilung der SPD-Bundestagsfraktion vor: \u201eWir haben den \n\nEU-Kommissar aufgefordert, im Kooperationsabkommen \n\nkeine Schiedsverfahren zwischen Investoren und dem \n\njeweiligen Gaststaat zuzulassen. Dieses Streitverfahren\u201c \u2013 \n\nso hei\u00dft es darin meines Erachtens v\u00f6llig zu Recht \u2013 \n\n\u201ebietet die M\u00f6glichkeit von Schadenersatzklagen vor \n\nprivaten internationalen Schiedsgerichten und ist h\u00e4ufig \n\neinseitig auf die Interessen der Investoren ausgerichtet. Es \n\nbesteht die Gefahr, dass die \u00f6ffentliche Hand bei solchen \n\nSchiedsverfahren in Haftung f\u00fcr private Investitionen in \n\nMilliardenh\u00f6he genommen wird. Deswegen spricht sich \n\ndie SPD gegen solche Schiedsverfahren aus. F\u00fcr alle \n\nInvestoren m\u00fcssen der ordentliche Rechtsweg und das \n\nRechtsschutzsystem in dem Staat, in dem investiert wird, \n\nbindend sein.\u201c \n\nDas sind die drei Punkte, die Sie in Ihrem Antrag ange-\n\nsprochen haben. Sie sehen, wir unterst\u00fctzen alle drei \n\nPunkte. Wir sehen nicht, dass es daf\u00fcr erforderlich ist, \n\neine Bundesratsinitiative zu starten und die Aussetzung \n\nauf den Weg zu bringen, sondern diese Punkte spielen \n\nbereits bei den Verhandlungen eine Rolle. Wir werden \n\nsehr genau hinschauen, dass sie am Ende so eingehalten \n\nwerden, wie wir das f\u00fcr richtig halten. \n\nInsofern werden wir Ihrem Antrag nicht zustimmen, uns \n\naber gern enthalten, da wir ihn grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHerbst f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Im Redebeitrag von Frau \n\nFriedel kam fast so etwas wie Vernunft durch. Das kann \n\nich von Ihnen, Frau Dr. Runge, leider nicht sagen, denn \n\nSie haben mich an jemanden erinnert, und zwar ist das \n\nschon ein bisschen her. Kennen Sie Karl-Eduard \n\nvon Schnitzler und seinen \u201eSchwarzen Kanal\u201c im DDR-\n\nFernsehen? Ihr Vokabular war nahe dran. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie schlimme Propaganda des Klassenfeindes. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nJeden Abend geguckt?) \n\nIhre Wahrheit ist die Wahrheit von Karl-Eduard \n\nvon Schnitzler. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag atmet einen \n\ntypischen Geist, einen links-gr\u00fcnen Geist. Dieser Geist \n\nhat sogar einen Namen: Er hei\u00dft Angst, Angst vor ausl\u00e4n-\n\ndischen Produkten, Angst vor ausl\u00e4ndischen Unterneh-\n\nmen, \n\n(Widerspruch der Abg.  \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nAngst vor Freihandel generell, Angst vor vermeintlich \n\nb\u00f6sen amerikanischen Investoren oder \u2013 wie es bei Ihnen \n\nimmer hei\u00dft, Frau Dr. Runge \u2013 den b\u00f6sen Lobbyisten. \n\nHier werden Schreckensszenarien unter dem Deckmantel \n\ndes Verbraucherschutzes verbreitet. Ich finde bedauerlich, \n\ndass sogar ein bisschen Protektionismus und Anti-\n\nAmerikanismus mitschwingt. Das ist nicht unser Ansatz, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir k\u00f6nnen weit in die Geschichte zur\u00fcckschauen und \n\nimmer hat sich gezeigt, dass freier Welthandel Wohlstand \n\nschafft; \n\n(Lachen der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE \n\n\u2013 Widerspruch bei der SPD) \n\ndenn Zeiten intensiven Handelns waren immer Zeiten des \n\nWohlstands, im \u00dcbrigen auch der kulturellen Bl\u00fcte. \n\nProtektionismus, Herr Brangs, n\u00fctzt denen, die damit ihr \n\nGesch\u00e4ftsmodell und ihre Produkte vor Wettbewerb \n\nsch\u00fctzen. In der Regel geht das zulasten von Verbrau-\n\nchern. Protektionsmus n\u00fctzt wenigen. Vom Freihandel \n\nprofitieren viele. Deshalb, meine Damen und Herren, ist \n\nes so wichtig, dass wir uns weltweit daf\u00fcr einsetzen, \n\nHandelshemmnisse abzubauen. Das gilt \u00fcbrigens nicht \n\nnur im Verh\u00e4ltnis zu den USA, sondern auch zu vielen \n\nafrikanischen Staaten, damit sie die Chance haben, ihre \n\nProdukte bei uns zu verkaufen und f\u00fcr sich einen beschei-\n\ndenen Wohlstand zu realisieren, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie aktuellen Verhandlungen zum Freihandelsabkommen \n\nmit den USA sind ein wichtiger und richtiger Schritt, und \n\ndas sage ich aus europ\u00e4ischer, aus deutscher und auch aus \n\ns\u00e4chsischer Sicht. Die s\u00e4chsischen Unternehmen haben \n\nallein 2013 Waren im Wert von 2,9 Milliarden Euro in die \n\nUSA exportiert. Das sind ungef\u00e4hr 9 % aller s\u00e4chsischen \n\nExporte. Wenn wir uns anschauen, welche amerikani-\n\nschen Unternehmen in Sachsen investieren, dann gibt es \n\nallein mehr als 140 Beteiligungen an s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen. Die Kooperation Sachsens mit amerikanischen \n\nUnternehmen sorgt f\u00fcr Wirtschaftswachstum, sie sichert \n\nund schafft Arbeitspl\u00e4tze. Auch deshalb ist der Abbau von \n\nHandels- und Investitionsbarrieren im ureigenen s\u00e4chsi-\n\nschen Interesse. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWorum geht es bei diesem Freihandelsabkommen? Es \n\ngeht einerseits um den Abbau von Z\u00f6llen. Es stimmt eben \n\nnicht, dass es nur 3 % sind, sondern es ist sehr unter-\n\nschiedlich von Warengruppe zu Warengruppe. Beispiels-\n\nweise liegen die Z\u00f6lle beim Export von Lastwagen bei \n\n25 %. 25 % Zoll sind ein Wettbewerbsnachteil f\u00fcr deut-\n\nsche Fahrzeughersteller, meine Damen und Herren. \n\nWenn wir uns den Export von Milchprodukten anschauen, \n\nso haben wir dort einen Zoll von 19 %. Wenn wir es \n\nschaffen, diese Z\u00f6lle wegfallen zu lassen, dann ist doch \n\nv\u00f6llig klar, dass sich f\u00fcr die deutschen Unternehmen neue \n\nMarktchancen in den USA erschlie\u00dfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9740 \n\nEs geht aber neben den Z\u00f6llen auch um den Abbau von \n\nsogenannten nichttarif\u00e4ren Handelshemmnissen, um die \n\ngegenseitige Anerkennung von Standards oder um eine \n\nEinigung auf gemeinsame Standards. Das macht in vielen \n\nBereichen verdammt viel Sinn. Wenn man diese gemein-\n\nsamen Standards h\u00e4tte, br\u00e4uchte man sich nicht mehr auf \n\nzus\u00e4tzliche Zulassungsverfahren beispielsweise f\u00fcr Pkw-\n\nBlinker, Bremsen, T\u00fcrschl\u00f6sser auf beiden Seiten des \n\nAtlantiks zu konzentrieren, sondern w\u00fcrde man anerken-\n\nnen, dass ein Zulassungsverfahren als Standard f\u00fcr beide \n\nM\u00e4rkte gilt. Das macht im \u00dcbrigen f\u00fcr beide Sinn, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLaut einer Untersuchung des Wirtschaftsforschungsinsti-\n\ntuts IW K\u00f6ln k\u00f6nnten allein durch diesen Wegfall der \n\ndoppelten B\u00fcrokratie rund 1,5 % Fahrzeuge europ\u00e4ischer \n\nHerkunft mehr in den USA verkauft werden. Ich glaube, \n\nf\u00fcr Europa und das Autoland Sachsen w\u00e4re das eine gute \n\nNachricht, meine Damen und Herren. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n\u2013 Rechnen Sie das bitte einmal in Geld um, wenn Sie \n\nunsere Autoexporte sehen, Frau Runge. Man kann das ja \n\nalles l\u00e4cherlichreden, aber ich bin der Meinung, f\u00fcr jeden \n\nArbeitsplatz, der damit neu geschaffen wird, und f\u00fcr jeden \n\nArbeitslosen, den wir dadurch weniger haben, lohnt sich \n\ndieses Freihandelsabkommen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch Sie, Frau Kallenbach, tun so, als w\u00e4re das einzige \n\nErgebnis dieses Abkommens, dass wir jetzt gen\u00f6tigt \n\nw\u00fcrden, chlorbehandelte H\u00fchnchen in Europa zu essen. \n\nMeine Damen und Herren, ich glaube, dazu wird es nicht \n\nkommen. Klar ist auch, dass man sich nur dort auf ge-\n\nmeinsame Standards einigt, wo die grundlegende Einig-\n\nkeit in der Zielrichtung herrscht. F\u00fcr den subventionierten \n\nAgrarsektor wird es mit Sicherheit eine ganze Menge an \n\nAusnahmen geben, weil auch in den USA vieles extrem \n\nsubventioniert wird und dort keine normalen Wettbe-\n\nwerbsbedingungen herrschen. \n\nSie sch\u00fcren erst einmal \u00c4ngste, malen Schreckensszena-\n\nrien an die Wand und w\u00fcrden am liebsten alles vorsorg-\n\nlich verbieten, weil irgendetwas gef\u00e4hrlich sein k\u00f6nnte. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind f\u00fcr Verbrauchertrans-\n\nparenz. Ich bin der Meinung, dass ein Verbraucher ent-\n\nscheiden soll, ob er ein s\u00e4chsisches, ein polnisches, ein \n\nfranz\u00f6sisches oder ein amerikanisches H\u00fchnchen essen \n\nwill. Es ist seine souver\u00e4ne Entscheidung. Wenn ein \n\ndeutscher Tourist in einem Restaurant ein amerikanisches \n\nH\u00fchnchen essen will, dann soll er das tun. Ich will es ihm \n\nnicht verbieten, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn ich meine amerikanischen Freunde sehe, so habe \n\nich nicht den Eindruck, dass sie alle von dem, was sie \n\nessen, unheilbar krank werden, egal ob sie H\u00fchnerfleisch \n\noder genver\u00e4nderte Sojaprodukte essen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich habe relativ viele pers\u00f6nliche Freunde. Das unter-\n\nscheidet mich vielleicht von Ihnen. \u2013 Meine Damen und \n\nHerren, auch von deutschen Touristen, die in Miami sind, \n\nin Los Angeles oder wo auch immer, sind mir keine \n\ngravierenden Gesundheitsbeschwerden bekannt, nur weil \n\nsie in einem amerikanischen Fast-Food-Restaurant geges-\n\nsen haben. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nWir Deutschen sollten nicht zu \u00fcberheblich auftreten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm \u00dcbrigen hat die amerikanische Gesundheitsbeh\u00f6rde \n\nein Problem mit Roquefort-K\u00e4se, weil sie den f\u00fcr gesund-\n\nheitlich bedenklich h\u00e4lt. Man sollte das also von beiden \n\nSeiten sehen und nicht nur aus dem arroganten deutschen \n\nBlickwinkel: Nur was wir auf dem Tisch haben, ist \n\ngesund. Die anderen sind ja alle Untermenschen, und die \n\nwollen sich mit dem, was sie zu sich nehmen, umbringen. \n\n\u2013 So funktioniert die Welt nicht, Frau Dr. Runge. Wenn \n\nSie einmal reisen w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie das auch erkennen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Damen und Herren, Sie prangern den sogenannten \n\nInvestorenschutz an. Ein Investorenschutz ist da, um \n\nInvestoren vor willk\u00fcrlichen politischen Entscheidungen \n\nzu sch\u00fctzen. Ob diese Art von Investorenschutz am Ende \n\nin den Verhandlungen zum Tragen kommt, ist \u00fcberhaupt \n\nnoch nicht entschieden. Das letzte Entscheidungsrecht \n\nhaben die Mitgliedsstaaten. Wie Sie wissen, sind die \n\nVerhandlungen \u00fcber dieses Kapitel derzeit ausgesetzt. \n\nMich wundert aber eines: dass f\u00fcr Sie das Thema Investo-\n\nrenschutz im Umgang mit den USA eine Riesenrolle \n\nspielt. Bei dem Freihandelsabkommen mit Kanada, das \n\nziemlich \u00e4hnliche Regeln hat, habe ich von Ihnen \u00fcber-\n\nhaupt nicht geh\u00f6rt, dass das ein Problem ist. Hier wird \n\nwieder einmal mit zweierlei Ma\u00df gemessen: Die kanadi-\n\nschen Unternehmen sind die Guten, die US-Unternehmen \n\nsind die B\u00f6sen. Das passt in Ihr linkes Weltbild, meine \n\nDamen und Herren. Das ist doch l\u00e4cherlich! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWissen Sie eigentlich, mit welchem Land Deutschland als \n\nerstem ein Investitionsschutzabkommen abgeschlossen \n\nhat und wann? Das war mit Pakistan 1959. Wissen Sie \n\neigentlich, wer vor internationalen Schiedsgerichten am \n\nmeisten die M\u00f6glichkeiten eines Investitionsschutzab-\n\nkommens bei Schiedsverfahren nutzt? Sind das amerika-\n\nnische Unternehmen? Ich kann Ihnen das gern vortragen. \n\nWenn wir von den 52 Verfahren im Jahr 2012 ausgehen, \n\nsind es vier USA-Unternehmen, die das genutzt haben, \n\ndrei russische Unternehmen, zwei kanadische Unterneh-\n\nmen, zw\u00f6lf Unternehmen aus restlichen L\u00e4ndern und \n\n31 Unternehmen aus der EU. Wem nutzt das, meine \n\nDamen und Herren? Es nutzt den europ\u00e4ischen Unter-\n\nnehmen! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9741 \n\nDie Verhandlungen zum Freihandelsabkommen stehen \n\nnoch ganz am Anfang, und keiner von uns wei\u00df, wie sie \n\nam Ende ausgehen. Ich sage aber auch: Verhandlungen \n\nbedeuten, dass sich beide Seiten bewegen m\u00fcssen. Sonst \n\nhie\u00dfe es ja \u201eErpressung\u201c. \u201eVerhandlung\u201c bedeutet, man \n\nversucht, die Sichtweise des anderen zu verstehen und zu \n\nvern\u00fcnftigen L\u00f6sungen zu kommen. \n\nWenn wir uns immer auf diese tollen europ\u00e4ischen Stan-\n\ndards berufen, dann frage ich Sie: Ist denn jeder europ\u00e4i-\n\nsche Standard sinnvoll? Ist es sinnvoll, dass wir den \n\nVerkauf von konventionellen Gl\u00fchlampen in Europa \n\nverbieten? Ist es sinnvoll, dass wir bei Staubsaugern nur \n\nnoch erlauben, dass Staubsauger mit geringer Saugleis-\n\ntung verkauft werden d\u00fcrfen, sodass man zweimal saugen \n\nmuss? Der Stromverbrauch ist der gleiche. Meine Damen \n\nund Herren, eine solche sinnlose \u00dcberb\u00fcrokratisierung \n\nsollte abgeschafft werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nInsofern bietet dieses Freihandelsabkommen nicht nur die \n\nChance auf mehr Besch\u00e4ftigung und mehr Wohlstand, \n\nsondern auch die M\u00f6glichkeit, die eigene Regulierung \n\nselbstkritisch zu \u00fcberpr\u00fcfen. Das gilt f\u00fcr die USA wie f\u00fcr \n\nEuropa. Wer von vornherein auf ein Freihandelsabkom-\n\nmen verzichtet oder aus politischem Kalk\u00fcl \u00c4ngste \n\nsch\u00fcrt, der verzichtet auf Investitionen, der verzichtet auf \n\nExportchancen, der verzichtet auf Wohlstand, und der \n\nverzichtet auf Arbeitspl\u00e4tze. Das wollen wir nicht. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, unterst\u00fctzen wir die \n\nAnstrengungen, hier zu einem vern\u00fcnftigen Kompromiss \n\nmit den USA zu finden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr Szymanski. \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Gut, dass die liberale M\u00e4rchenstunde vorbei \n\nist, vorerst zumindest. Herr Dr. Martens wird ja sicherlich \n\nnoch einmal das Wort ergreifen, vermute ich. \n\nDas geschieht selten, aber vielen Dank an die GR\u00dcNEN \n\nf\u00fcr diesen Antrag, f\u00fcr die Thematisierung dieses TTIP. \n\nDie NPD-Fraktion hat allerdings wenig Hoffnung, eine \n\ndeutliche Akzentverschiebung in Sachen Freihandelsab-\n\nkommen mithilfe dieses Plenums zu erreichen, zumal, \n\nabgesehen vom geringen Einfluss Sachsens auf das Land \n\nbetreffende europ\u00e4ische Entscheidungen, der vorliegende \n\nAntrag leider von einer Oppositionsfraktion gestellt \n\nwurde. \n\nDie NPD-Fraktion verbindet allerdings mit ihrer Unter-\n\nst\u00fctzung und auch Erg\u00e4nzung des vorliegenden Antrags \u2013 \n\nwir werden auch einen \u00c4nderungsantrag einbringen \u2013 die \n\nHoffnung, einen Beitrag zu mehr \u00f6ffentlicher Wahrneh-\n\nmung zu leisten und f\u00fcr mehr \u00f6ffentlichen Protest zu \n\nsorgen. Denn gerade in Zeiten, in denen der Parlamenta-\n\nrismus mangels echter Parlamentarier seine Funktions-\n\nt\u00fcchtigkeit einb\u00fc\u00dft, wird eine au\u00dferparlamentarische \n\nOpposition umso notwendiger. \n\n(Unruhe) \n\nSollte das in Rede stehende Abkommen in dem Sinne, \n\nwie es bislang an die \u00d6ffentlichkeit drang, verabschiedet \n\nwerden, k\u00f6nnen wir uns Parlamente k\u00fcnftig eigentlich \n\nohnehin sparen, da es dann ausreicht, wenn sich einige \n\nwenige Verwaltungsbeamte in Br\u00fcssel \u2013 ob als \u201eRegie-\n\nrung\u201c bezeichnet oder nicht \u2013 von Lobbyvertretern aus \n\n\u00dcbersee die \u00f6konomische Laisser-faire-Politik diktieren \n\nlassen. \n\nIch m\u00f6chte nicht allein daran erinnern, dass die bisherigen \n\nFreihandelszonen in der Welt s\u00e4mtlich ihre Erwartungen \n\nnicht nur nicht erf\u00fcllt haben, sondern im Gegenteil viel-\n\nfach noch problemversch\u00e4rfend wirkten. Die Situation in \n\nder NAFTA beispielsweise ist hinreichend bekannt. \n\nIch m\u00f6chte dar\u00fcber hinaus auch daran erinnern, dass das \n\nin Rede stehende TTIP nicht der erste Versuch ist, Europa \n\nendg\u00fcltig in die Hand der Konzerninteressen zu bringen \n\nund dort, wo es einstmals politische Gestaltung gab, \n\neinem wild wuchernden Handel Platz zu machen. Erin-\n\nnern wir uns an das 1995 bis 1998 verhandelte MAI-\n\nAbkommen, das Gott sei Dank gescheitert ist. Die NPD \n\nwarnt davor, mit der um sich greifenden Freihandelsdok-\n\ntrin ein verh\u00e4ngnisvolles Kapitel \u201eProfit schleift Politik\u201c \n\nauf dem R\u00fccken der V\u00f6lker aufzuschlagen. \n\nMeine Damen und Herren, die Funktionsf\u00e4higkeit von \n\nM\u00e4rkten nimmt ganz allgemein mit ihrem Gr\u00f6\u00dfenwachs-\n\ntum ab. Dar\u00fcber hinaus darf kein Marktmechanismus die \n\nmenschliche Gestaltungshoheit aushebeln. Wir National-\n\ndemokraten fordern deshalb demokratiekonforme M\u00e4rkte \n\nanstelle von marktkonformen Demokratien, die am Ende \n\nwom\u00f6glich noch ihren letzten demokratischen Anstrich zu \n\nMarkte getragen haben. \n\nDa die NPD-Fraktion zudem den heute geltenden Normen \n\ndes EU-Wettbewerbes und des Unternehmensrechts \n\n\u00e4u\u00dferst kritisch gegen\u00fcbersteht, k\u00f6nnen wir auch in einem \n\nFreihandelsabkommen auf dessen Grundlage keine \n\nbegr\u00fc\u00dfenswerte Entwicklung erkennen, sondern lediglich \n\ndie Ausweitung bereits ausgetretener Pfade. Aus diesen \n\nGr\u00fcnden fordern wir die endg\u00fcltige und ersatzlose Been-\n\ndigung der Freihandelsverhandlungen mit den USA, \n\ndeutlicher gesprochen, die politische Beerdigung des \n\nFreihandelsabkommens. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAllein die mit diesem Freihandelsabkommen vorgesehe-\n\nnen Stand-Still-KIauseln bez\u00fcglich der Finanzmarktregu-\n\nlierung stellen eine himmelschreiende Ignoranz der \n\nj\u00fcngsten Finanzmarktkrise dar, vor allem wenn man \n\nbedenkt, dass nicht nur Amerikas Banken l\u00e4ngst wieder \n\nbegonnen haben, Profite mit Subprime-Kreditgesch\u00e4ften \n\nzu machen, ganz so, als ob nichts gewesen sei. \n\nMeine Redezeit reicht leider nicht aus, um ersch\u00f6pfend \n\nmit diesem Freihandelsabkommen abzurechnen. Da die \n\nNPD-Fraktion nicht nur ein Aussetzen der Verhandlung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9742 \n\nsondern den endg\u00fcltigen Abbruch m\u00f6chte, haben wir \n\neinen \u2013 ich erw\u00e4hnte es bereits \u2013 \u00c4nderungsantrag ge-\n\nstellt. Im Fall von dessen Ablehnung w\u00fcrden wir uns \n\njedoch dem vorliegenden Antrag anschlie\u00dfen. \n\nIch wei\u00df aus der letzten Sitzung des Rechtsausschusses, \n\ndass es fraktions\u00fcbergreifend \u2013 das klang bei Ihnen, Herr \n\nModschiedler, damals auch noch etwas anders \u2013 Skepsis \n\ngegen\u00fcber diesem Abkommen gibt. Deshalb mein Appell: \n\nParlamentarier aller L\u00e4nder, wehrt euch! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Mir liegt keine Wort-\n\nmeldung f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage dennoch, ob \n\nein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Die Staatsregie-\n\nrung m\u00f6chte sprechen. Herr Staatsminister Dr. Martens, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es ist schon bemerkenswert, Frau Kallenbach, \n\nwenn sich die NPD bei den GR\u00dcNEN f\u00fcr diesen Antrag \n\nbedankt. Da f\u00e4llt Ihnen nichts auf, das macht Sie nicht \n\nstutzig? \n\n(Holger Szymanski, NPD: Das ist ganz  \n\nschlimm, man kann ja auch einmal recht haben!) \n\n\u2013 Herr Szymanski, kurz zur Erinnerung. In der Tat schafft \n\nFreihandel Wohlstand. Ich wei\u00df nicht, ob man Ihnen das \n\neinmal erz\u00e4hlt hat, aber das deutsche Wirtschaftswunder \n\nnach dem Zweiten Weltkrieg ist auch im Wesentlichen \n\ndamit finanziert worden, dass dieser fabelhafte, wie Sie es \n\nnennen, KdF-Wagen in den Vereinigten Staaten von \n\nAmerika verkauft worden ist und nur deshalb zum meist \n\ngebauten Auto der Geschichte werden konnte. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Tolle Sache!) \n\nWas mich ansonsten zu Beginn etwas ersch\u00fcttert hat, sind \n\ndie ungeheure Unkenntnis und das Unverst\u00e4ndnis, das \n\neinige Redner hier offenbart haben, insbesondere Frau \n\nDr. Runge, wenn Sie meinen, dieses Abkommen sei von \n\nFrau Merkel und Herrn Barroso ausgeheckt worden. \n\nDieses Abkommen stellt sich einer ganzen Reihe von \n\nFreihandelsabkommen zwischen der Europ\u00e4ischen Union \n\nund anderen Staaten wie jetzt Indien oder Kanada sowie \n\nden Vereinigten Staaten von Amerika und liegt im Interes-\n\nse der Wirtschaft aller Staaten der Europ\u00e4ischen Union. \n\nMit dem Abschluss von Freihandelsabkommen ist mit \n\nSicherheit kein Ende des Sozialstaates oder gar eine \n\nBeseitigung der Errungenschaften der Frauenbewegung \n\nverbunden, wie es uns hier eingeredet werden sollte. \n\nWenn Frau Friedel, wie sie es vorhin getan hat, lauthals \n\nbeklagt, dass Schiedsklauseln schlecht sind, weil sie an \n\nden staatlichen Gerichten vorbei eine Paralleljustiz \n\naufbauen w\u00fcrden, so entspringt auch dies einem schlich-\n\nten Unverst\u00e4ndnis von der Funktion und dem Sinn und \n\nZweck solcher Schiedsgerichte. Bei Investorenschutzver-\n\nfahren geht es n\u00e4mlich um die Auseinandersetzung \n\nzwischen einem privaten Investor und dem Staat, in dem \n\ner investiert hat. Da kann man sich in der Tat fragen, ob es \n\nsinnvoll ist, jeweils die staatlichen Gerichte in dem \n\nInvestitionsland \u00fcber solche Streitigkeiten entscheiden zu \n\nlassen. Mir w\u00e4re nicht unbedingt wohl bei der Vorstel-\n\nlung, dass deutsche Investoren vor russischen Gerichten \n\nAuseinandersetzungen mit dem russischen Staat \u00fcber den \n\nSchutz ihrer Investitionen f\u00fchren m\u00fcssten. Da vertraue ich \n\nden eingerichteten und bew\u00e4hrten Schiedsgerichten \n\ndeutlich mehr. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie USA, meine Damen und Herren, sind ein wichtiger \n\nAu\u00dfenhandelspartner des Freistaates. Mehr als 9 % der \n\ns\u00e4chsischen Exporte im Wert von knapp 3 Milliar-\n\nden Euro gehen in die USA. \n\nVon gro\u00dfer Bedeutung sind die Investitionen von rund \n\n140 Beteiligungen amerikanischer Unternehmer an \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen. Lassen Sie uns deswegen \u00fcber \n\ndie Chancen einer Transatlantischen Handels- und Investi-\n\ntionspartnerschaft sprechen. Sie kann f\u00fcr Wachstum und \n\nBesch\u00e4ftigung sorgen, indem sie auch den s\u00e4chsischen \n\nFirmen den Zugang zum US-Markt erleichtert. Dabei geht \n\nes vor allem, aber nicht ausschlie\u00dflich um den Abbau von \n\nZ\u00f6llen und Handelsbarrieren. Nach einer Studie des Ifo-\n\nInstitutes k\u00f6nnte vor allem der deutsche Mittelstand von \n\neiner umfassenden Handelsliberalisierung profitieren. \n\nHandelsschranken stellen f\u00fcr Gro\u00dfkonzerne in aller Regel \n\nkeine un\u00fcberwindlichen Hindernisse dar. Diese Unter-\n\nnehmen haben die Manpower und das Know-how, um mit \n\nsolchen Hindernissen fertig zu werden. \n\nMeine Damen und Herren! Kleine Exporteure scheitern \n\noftmals an solchen H\u00fcrden. Deshalb kann die geplante \n\nLiberalisierung dazu f\u00fchren, dass auch kleine und mittlere \n\nUnternehmen den Schritt \u00fcber den gro\u00dfen Teich wagen. \n\nMehr als 99 % der Unternehmen in Sachsen sind solche \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Es ist Ziel \n\nder Staatsregierung, mehr von ihnen f\u00fcr das Auslandsge-\n\nsch\u00e4ft zu gewinnen. \n\nDie Verhandlungen zur transatlantischen Handels- und \n\nInvestitionspartnerschaft befinden sich noch am Anfang. \n\nDie ersten drei Verhandlungsrunden haben die Kommis-\n\nsion und die US-Regierung zur Sondierung ihrer Positio-\n\nnen genutzt, und erst ab der vierten Verhandlungsrunde \n\nsollen dann konkrete Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und Texte ent-\n\nworfen werden. Bisher hat die Bundesregierung die \n\nBundesl\u00e4nder auch noch nicht zu den Verhandlungen \n\nkonsultiert. Das wird erst dann m\u00f6glich sein, wenn \n\nkonkrete Ergebnisse auf dem Tisch liegen. \n\nDie Europ\u00e4ische Kommission nimmt den Wunsch der \n\nB\u00fcrger nach Transparenz dabei durchaus ernst. Sie hat zur \n\nverst\u00e4rkten Einbindung der Zivilgesellschaft ein neues \n\nBeratungsgremium eingerichtet, die sogenannte Advisory \n\nGroup, mit Vertretern von Industrie, vom Verbraucher-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9743 \n\nschutz, von Gewerkschaften, Umweltorganisationen und \n\nAgrarexperten. Diese sollen eng in die Verhandlungen \n\neingebunden werden. Das gab es \u00fcbrigens bisher noch bei \n\nkeinem einzigen Freihandelsabkommen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. \n\nZum Thema Investitionsschutz hat die Kommission im \n\nJanuar dieses Jahres zun\u00e4chst eine dreimonatige Konsul-\n\ntationsphase angek\u00fcndigt. Ob Bestimmungen dazu \n\n\u00fcberhaupt in das Abkommen aufgenommen werden, \n\nwollen die Mitgliedsstaaten dann entscheiden, wenn ihnen \n\ndas Verhandlungsergebnis vorliegt. Das ist vern\u00fcnftig, \n\ndenn alles andere w\u00fcrde lediglich auf Spekulationen \n\nberuhen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Staatsregierung sieht deshalb keinen Grund, mit den \n\nVerhandlungen erneut von vorne anzufangen und wieder \n\nbei Punkt null zu beginnen, gerade weil die bisherigen \n\nSondierungen der Vorbereitung weiterer Gespr\u00e4che \n\ndienen. \n\nDie Antragstellerin will suggerieren, dass die Verhand-\n\nlungsf\u00fchrung der EU die Standards der Europ\u00e4ischen \n\nUnion und ihrer Mitgliedsl\u00e4nder in den Bereichen des \n\nSozial- und Arbeitsrechtes, des Verbraucher-, Umwelt- \n\nund Naturschutzes gef\u00e4hrde sowie geltende Normen des \n\nWettbewerbs- und Unternehmensrechtes nicht respektiere. \n\nWeiterhin seien demokratische Selbstbestimmungsrechte \n\nder Parlamente in Europa in Gefahr. \n\nMeine Damen und Herren! Die EU-Kommission verhan-\n\ndelt im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeiten. Die Mitgliedsstaa-\n\nten der EU haben ihr im letzten Jahr einstimmig ein \n\nVerhandlungsmandat erteilt. Dieses enth\u00e4lt selbstver-\n\nst\u00e4ndlich die Bindung an europ\u00e4ische Schutzstandards \n\nund die Rechtsvorschriften ihrer Mitgliedsstaaten. Auch \n\nder Bundesrat hat sich hierzu entsprechend positioniert. \n\nDie Forderung einer Bundesratsinitiative zur Wahrung \n\ndieser Rechte und Standards ist deswegen \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nAuch f\u00fcr einen Bericht der Staatsregierung ist es noch \n\nviel zu fr\u00fch, denn was sollte hier berichtet und einge-\n\nsch\u00e4tzt werden, wie es der Antrag fordert? Die Verhand-\n\nlungen haben gerade erst begonnen, und es gibt noch \n\nnicht einmal den Entwurf eines Abkommens. Wie sollte \n\nhier die Staatsregierung \u00fcber Auswirkungen des Abkom-\n\nmens in einzelnen Punkten berichten k\u00f6nnen? \n\nDie Staatsregierung pl\u00e4diert f\u00fcr ein ausgewogenes transat-\n\nlantisches Handels- und Investitionsabkommen. Das ist \n\nmit dem bestehenden Handlungsmandat erreichbar. Die \n\nGespr\u00e4che stehen am Anfang. Warten wir ab, zu welchen \n\nErgebnissen diese Verhandlungen f\u00fchren. Deshalb emp-\n\nfiehlt die Staatsregierung auch, den vorliegenden Antrag \n\nabzulehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, Sie m\u00f6chten gern vom Instrument der Kurz-\n\nintervention Gebrauch machen? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, so ist es. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nArne Schimmer, NPD: Vielen Dank. Erst einmal ist mir \n\nv\u00f6llig schleierhaft, wie es m\u00f6glich gewesen sein soll, in \n\nden Jahren nach dem Krieg den KdF-Wagen in die USA \n\nzu verkaufen. Das soll uns der Hobbyhistoriker Martens \n\nbitte mal erkl\u00e4ren! Aber mit der Geschichtsklitterung ist \n\nes ja munter weitergegangen. Nach dem Zweiten Welt-\n\nkrieg hat man eben keine globale Freihandelszone errich-\n\ntet. Die Lektion der Gr\u00fcnderv\u00e4ter der sozialen Marktwirt-\n\nschaft, die Lektion, die Alfred M\u00fcller-Armack, Ludwig \n\nErhard, Walter Eucken, Franz B\u00f6hm aus der Weltwirt-\n\nschaftskrise gelernt hatten, war, dass eine Wirtschaft eine \n\nWettbewerbsordnung und eine Wirtschaftsordnung \n\nben\u00f6tigt. Damals wurden solche Dinge wie eine Kartell-\n\ngesetzgebung umgesetzt. Es wurde Walter Euckens \n\nErkenntnis ber\u00fccksichtigt, dass der Wettbewerb zur \n\nSelbstaufhebung tendiert und am Ende einige Monopolis-\n\nten das Sagen haben, die dann auch das gesellschaftspoli-\n\ntische Leben \u00fcber ihre Marktmacht beeinflussen k\u00f6nnen. \n\nDas waren die Lektionen aus Weimar. Diese \u00d6konomen \n\nhaben das umgesetzt und deshalb keine globale Freihan-\n\ndelszone errichtet. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich, wenn hier nur noch auf Freihandel \n\ngesetzt wird, an einen Ausspruch des gro\u00dfen \u00d6konomen \n\nWilhelm R\u00f6pke erinnern, der gesagt hat: Wirtschaftlicher \n\nWettbewerb ohne Regeln und Normen ist die schlimmste \n\nUnfreiheit f\u00fcr diejenigen, die dadurch an den Rand \n\ngedr\u00e4ngt und versklavt werden. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMartens, Sie verzichten auf die Antwort zur Kurzinterven-\n\ntion? \u2013 Damit kommen wir zum Schlusswort. Frau  \n\nKallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es ist immer sch\u00f6n, \n\ndass wir eigentlich schon vorher ahnen, mit welchen \n\nfadenscheinigen Argumenten Sie unsere Antr\u00e4ge abb\u00fc-\n\ngeln. Sie wollen nicht wahrhaben, dass es das gesell-\n\nschaftliche B\u00fcndnis gegen die intransparenten Verhand-\n\nlungen \u2013 \u2013 Wir haben es geh\u00f6rt, das Mandat war bisher \n\n\u00fcberhaupt nicht bekannt, auch nicht bei den Mitgliedern \n\ndes Europaparlamentes. Dieses B\u00fcndnis wird gr\u00f6\u00dfer. Erst \n\nwar es Attac, die GR\u00dcNEN. Die CSU meldet sich zu \n\nWort, Forscher aus den Universit\u00e4ten, die Gewerkschaf-\n\nten. Heute gibt es in Br\u00fcssel eine Demo, und, Herr \n\nDr. Martens, mir reichen die Ergebnisse zum Abnicken \n\neinfach nicht. Ich m\u00f6chte, dass die Mitgliedsstaaten und \n\ndie Parlamentarier vorher mitbestimmen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9744 \n\nIn mindestens sechs Landtagen wurden solche Beschl\u00fcsse \n\nunter Mitwirkung von CDU und SPD gefasst. Ich habe \n\ngerade gelesen \u2013 Frau Friedel, h\u00f6ren Sie zu, vielleicht \n\n\u00fcberdenken Sie Ihre Entscheidung noch einmal \u2013: Die IG \n\nMetall fordert Abbruch, der DGB fordert Aussetzung und \n\nNeustart. \n\nIch bitte Sie auch ganz herzlich, sich noch einmal die \n\nPrognosen anzusehen. Das ist \u00e4hnlich wie beim Wetter. \n\nDie Unterschiede sind sehr gro\u00df. Wir haben Bertelsmann \n\nund Ifo genannt, das Institut f\u00fcr Makro\u00f6konomie und \n\nKonjunkturforschung, als neuere Zahl von 0,3 Prozent-\n\npunkten mehr Wachstum. Also hier ist offensichtlich sehr \n\nviel Spielraum. Es w\u00e4re empfehlenswert, sich einmal die \n\nErfahrungen aus 20 Jahren NAFTA anzusehen, das \n\nAbkommen zwischen den USA, Kanada und Mexiko. Da \n\nist viel versprochen und wenig gehalten worden. Auch die \n\nVerhandlungen zum Abkommen mit Kanada und der EU \n\nsind weiter. Aber auch da regen sich wesentlich mehr \n\nMenschen aus der \u00d6ffentlichkeit. \n\nEin letztes Zitat. Erst hie\u00df es vom Handelskommissar \n\nDe Gucht, die Amerikaner werden nie Hormonfleisch \n\nnach Europa exportieren. Jetzt meldet sich der US-\n\nLandwirtschaftsminister Tom Vilsack zu Wort und sagt, es \n\nist unwahrscheinlich, dass es ein Handelsabkommen mit \n\nder EU geben wird, wenn wir nicht ernsthaft und umfas-\n\nsend \u00fcber die Landwirtschaft verhandeln, und pr\u00e4zisiert, \n\nRindfleisch und Technologie m\u00fcssen auf den Verhand-\n\nlungstisch. \n\nNehmen Sie es nicht so einfach hin, sondern mischen Sie \n\nsich mit ein! Es wird sich lohnen im Interesse der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger nicht nur in Sachsen, sondern in der \n\nganzen Europ\u00e4ischen Union. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndas Schlusswort von Frau Kallenbach. Ich frage die NPD-\n\nFraktion: Ist der \u00c4nderungsantrag schon eingebracht? Sie \n\nm\u00f6chten noch einmal dazu sprechen? \u2013 Dazu haben Sie \n\nGelegenheit, Herr Szymanski. \n\nHolger Szymanski, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wie ich vorhin bereits sagte, \n\ngeht aus Sicht der NPD-Fraktion der Antrag von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zwar in die richtige Richtung, \n\nallerdings noch nicht weit genug. Die NPD-Fraktion sieht \n\nin den \u00fcber die WTO-Regelungen hinausreichenden \n\nFreihandelszonen eine g\u00e4nzlich falsche Wirtschaftsauffas-\n\nsung vorherrschen, die heute auch mehrfach von den \n\nRednern von Schwarz-Gelb vorgetragen wurde. Deshalb \n\nwollen wir auch keinen Neustart der Verhandlungen, \n\nsozusagen ein TTIP light, sondern eine grunds\u00e4tzliche \n\nAbkehr von den gro\u00dfen Freihandelszonen, hin zu regiona-\n\nlen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen mit h\u00f6chstm\u00f6glicher Struktur-\n\nvielfalt und Subsidiarit\u00e4t. \n\nIch habe in meiner ersten Rede zu diesem Tagesordnung \n\nbereits erw\u00e4hnt, dass wir im Falle einer Ablehnung dem \n\nUrsprungsantrag der GR\u00dcNEN folgen werden. Aber um \n\ndas M\u00f6gliche in der Sache herauszuholen, m\u00f6chte ich f\u00fcr \n\nunseren \u00c4nderungsantrag auch eine punktweise Abstim-\n\nmung beantragen, falls einer Mehrheit im Hause die von \n\nmir vorgetragene Fundamentalforderung vielleicht zu \n\nweit gehen sollte. In diesem Zusammenhang bitte ich die \n\nAbgeordneten der anderen Fraktionen, insbesondere die \n\nAntragsteller von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, ihre \n\nAbgrenzung bei einer derart wichtigen Angelegenheit \n\neinmal an der Sache orientiert zu \u00fcberwinden und wenigs-\n\ntens der Erg\u00e4nzung des Punktes II 4 Buchstabe g) ihre \n\nZustimmung zu erteilen, da sie den kulturellen Aspekt in \n\nihrem Antrag offenbar schlichtweg vergessen haben. \n\nGerade hier in Sachsen, die wir in Leipzig eine der beiden \n\ndeutschen Buchmessen beherbergen, sollten wir doch \n\nbeispielsweise die mit dem Freihandelsabkommen dro-\n\nhende Gefahr des Wegfalls der bew\u00e4hrten Buchpreisbin-\n\ndung nicht unter den parlamentarischen Tisch fallen \n\nlassen. Nicht zuletzt ist es doch auf diese zur\u00fcckzuf\u00fchren, \n\ndass \u00fcber die sogenannten Bestseller hinaus eine w\u00fcn-\n\nschenswerte B\u00fcchervielfalt vorherrscht. Der Verlust der \n\nBuchpreisbindung im Zuge des Freihandelsabkommens \n\nk\u00e4me quasi einer handelspolitischen B\u00fccherverbrennung \n\ngleich, die wir uns doch alle nicht w\u00fcnschen. \n\n(Unruhe) \n\nLassen Sie uns in diesem Sinne die Kultur nicht vergessen \n\nund stimmen Sie daher f\u00fcr den NPD-\u00c4nderungsantrag \n\noder diesen einzelnen Punkt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Abgeordneten: M\u00f6chte eine Fraktion noch zu \n\ndem \u00c4nderungsantrag Stellung nehmen? \u2013 Ich kann das \n\nnicht erkennen. Dann w\u00fcrden wir, wie von der NPD-\n\nFraktion beantragt, verfahren: punktweise Abstimmung \n\nzum \u00c4nderungsantrag. \n\nIch rufe auf Drucksache 5/13992 zu Drucksache 5/13838. \n\nWir stimmen ab zum ersten Punkt I. Wer diesem Punkt \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\n6 Jastimmen ist dieser Punkt mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe auf II Nr. 1 Punkt 1. Wer diesem Punkt seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Gleiches Stimmver-\n\nhalten. Damit ist auch dieser Punkt abgelehnt. \n\nIch rufe auf II Nr. 4, das ist Buchstabe g). Wer diesem \n\nPunkt seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Gleiches \n\nStimmverhalten. Damit ist auch dieser Punkt abgelehnt. \n\nEs er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung, da keiner der \n\neinzelnen Punkte eine Mehrheit gefunden hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9745 \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/13838 zur Abstimmung. Das ist der Antrag der \n\nFraktion GR\u00dcNE. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen, \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache 5/13838 \n\nmehrheitlich nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnung ist beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nHeimat im Herzen \u2013 Zukunft im Blick! Sachsens Kommunen endlich st\u00e4rken \n\nDrucksache 5/13905, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \n\nerteile der einreichenden Fraktion das Wort; Herr Szy-\n\nmanski, bitte. \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Mit unserem umfangreichen Antrag \u201eHeimat \n\nim Herzen \u2013 Zukunft im Blick\u201c wollen wir Ihnen einige \n\nunserer Ideen n\u00e4herbringen, um die Kommunen und im \n\nBesonderen den l\u00e4ndlichen Raum im Freistaat Sachsen \n\nendlich zu st\u00e4rken. \n\nWenn man die Reden hier im Haus oder die Auftritte \n\nverantwortlicher Politiker der Staatsregierung in den \n\nMedien verfolgt, dann fragt man sich oft, \u00fcber welches \n\nLand sie eigentlich reden. Der Freistaat Sachsen kann es \n\njedenfalls nicht sein. Ihre derzeitige Leuchtturmpolitik, \n\nauch wenn Sie sie nicht mehr so nennen, ist sicherlich gut, \n\num viele sch\u00f6ne Schlagzeilen und \u00f6rtlich begrenzte \n\nErfolgsmeldungen zu fabrizieren; aber als eine gelungene \n\nPolitik f\u00fcr ganz Sachsen k\u00f6nnen CDU und FDP ihre \n\nauslaufendende Regierungszeit sicher nicht bezeichnen. \n\nSie h\u00e4ngen den l\u00e4ndlichen Raum mehr und mehr ab und \n\nbegr\u00fcnden Ihr Wegschauen und Ihr Abwenden von vielen \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden im l\u00e4ndlichen Raum mit der \n\ndemografischen Entwicklung, die Sie angeblich nicht \n\n\u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\nDas ist das typische Vorgehen der s\u00e4chsischen Union. \n\nWeil Sie schon lange keine Ideen mehr haben, packen Sie \n\nmanche Themen gar nicht erst an. Wenn Sie doch einmal \n\nM\u00e4ngel erkennen und einr\u00e4umen, dann sind immer andere \n\ndaran schuld, am besten die NPD. Doch Fakt ist, meine \n\nDamen und Herren, wenn eine Schule in Sachsen schlie-\n\n\u00dfen muss, dann ist das die Schuld des Noch-Minister-\n\npr\u00e4sidenten Tillich und von Frau Staatsministerin Kurth. \n\nWenn mehr und mehr Menschen keinen Hausarzt mehr \n\nfinden und Facharzttermine mit einer Tagesreise oder \n\nmonatelangen Wartezeiten verbunden sind, dann liegt das \n\nin der politischen Verantwortung von Frau Staatsministe-\n\nrin Clau\u00df und ihres Kabinettschefs Tillich. Diese Aufz\u00e4h-\n\nlung lie\u00dfe sich durch alle Politikbereiche beliebig fortset-\n\nzen. \n\nSie, meine Damen und Herren dieses Kabinetts, tragen \n\nebenso Verantwortung wie die Vertreter von CDU und der \n\nderzeit noch im Landtag vertretenen FDP. In der Politik \n\nist es aber wie in der Wirtschaft: Wenn man seiner Ver-\n\nantwortung nicht mehr gerecht werden kann, dann muss \n\nman eben ersetzt werden \u2013 ob nun auf kommunaler oder \n\nauf Landesebene; jedenfalls sollte das so sein. \n\nDass man seine Verantwortung auch ernst nehmen und \n\nunser Land mit guten Ans\u00e4tzen zum Besseren ver\u00e4ndern \n\nkann, haben wir Ihnen mit diesem Antrag gezeigt. Auch \n\ndeswegen wollen wir, dass Sie in einem Heimatbericht \n\nSachsen festhalten, was Sie bisher getan haben und in den \n\ngenannten Politikbereichen f\u00fcr die Kommunen und den \n\nl\u00e4ndlichen Raum unter Ber\u00fccksichtigung unserer L\u00f6-\n\nsungsans\u00e4tze noch tun werden. So wollen wir von Ihnen \n\neinen regional gegliederten Armutsbericht, der im Beson-\n\nderen die Situation von Familien und den Aspekt der \n\nAltersarmut objektiv und detailliert zusammenfasst. \n\nBisher mussten wir feststellen, dass in Papieren und \n\nAnh\u00f6rungen selbst Vertreter der Kommunen und der \n\nregionalen Arbeitsagenturen inhaltlich nicht auskunftsf\u00e4-\n\nhig waren und auf ein Handeln der Landesregierung \n\ngedr\u00e4ngt haben. \n\nExplizit wollen wir von der Landesregierung wissen, \n\nwelche M\u00f6glichkeiten und Unterst\u00fctzung Sie den Land-\n\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten zukommen lassen, um die \n\nKosten der Unterkunft regional selbst zu gestalten. \n\nWir stellen uns ebenfalls an die Seite der St\u00e4dte und \n\nGemeinden, wenn sie durch eine verfehlte Ausl\u00e4nder- und \n\nAsylpolitik vor immer neue Abgr\u00fcnde gestellt werden. \n\nDer Freistaat b\u00fcrdet den Kommunen mehr und mehr \n\nAsylbewerber auf und l\u00e4sst sie bei der Betreuung mit dem \n\nVerweis auf die Bundespolitik leider weitgehend allein. \n\nSie wissen doch, was passiert: Wenn Sie ganz Sachsen \n\nmit Asylheimen \u00fcberziehen, werden die B\u00fcrger vor Ort \n\nsparen m\u00fcssen, weil nur ein Teil der Kosten \u00fcbernommen \n\nwird. \n\nSie kennen die Probleme, wenn Kommunen keinen \n\nHaushalt planen k\u00f6nnen, weil die Dauer von Asylverfah-\n\nren nicht absehbar ist und der Innenminister unt\u00e4tig \n\nherumsitzt und nicht auf schnellere Verfahren dr\u00e4ngt oder \n\neinmal den Mut aufbringt, sich f\u00fcr schnellere R\u00fcckf\u00fch-\n\nrungen von abgelehnten Asylbewerbern einzusetzen. \n\nGerade hier schweigt sich Herr Ulbig aus und schiebt den \n\nSchwarzen Peter an die Kommunen weiter. \n\nAuch mit kriminellen Romabanden, die wir \u00fcbrigens der \n\nEU-Freiz\u00fcgigkeit zu verdanken haben, werden die St\u00e4dte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9746 \n\nund Gemeinden aus Gr\u00fcnden der politischen Korrektheit \n\nalleingelassen. \n\nWenn Vertreter die reale Lage vor Ort ansprechen, dann \n\nschiebt man sie gleich wieder in die ideologisch rechte \n\nEcke. Auch hier wollen wir, dass Sie endlich einmal \n\nStellung beziehen und uns und den Menschen drau\u00dfen im \n\nLand sagen, was Sie unternehmen wollen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEin weiteres Thema, das wir mit unserer Initiative wieder \n\nmehr ins Bewusstsein r\u00fccken wollen, ist die Unterst\u00fct-\n\nzung der Freiwilligen Feuerwehren und des Ehrenamtes \n\nin Sachsen. Gerade bei der Feuerwehrrente f\u00fcr ehrenamt-\n\nlich T\u00e4tige zeigt sich, wie Sie 2009 gegebene Wahlver-\n\nsprechen brechen und auf die Kommunen abschieben. \n\nStatt Ihr Wort zu halten und als Freistaat aktiv zu werden, \n\nschieben Sie auch hier die finanzielle Verantwortung den \n\nklammen Kommunen zu und schaden Feuerwehr und \n\nEhrenamt, wie ich von vielen Kameraden, auch aus der \n\nNPD, wei\u00df, die in der Feuerwehr nach wie vor t\u00e4tig sind, \n\nauch wenn das Herr Ulbig nicht gern sieht. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nLachen des Staatsministers Markus Ulbig \u2013 \n\nStaatsminister Markus Ulbig: Sie haben recht!) \n\nDies sind nur einige unserer Ans\u00e4tze, die Sie auch in \n\nunserem Landtagswahlprogramm und unseren Kommu-\n\nnalwahlprogrammen nachlesen k\u00f6nnen. Die 14 Themen-\n\ngebiete und vier Sofortma\u00dfnahmen sind nur ein kleiner \n\nTeil unserer Konzepte, um die Ideenlosigkeit und Tr\u00e4gheit \n\nzu beenden und Sachsen f\u00fcr die Menschen zu einer \n\nlebens- und liebenswerteren Heimat zu machen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nNPD-Fraktion sprach Herr Szymanski. \u2013 Als N\u00e4chster \n\nergreift f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Prof. Schmalfu\u00df das \n\nWort; bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gern w\u00fcrde ich \n\nmich zum Antrag der NPD-Fraktion inhaltlich \u00e4u\u00dfern. \n\nBeim Lesen des Antrags kam mir spontan Heinrich \n\nHeines \u201eLoreley\u201c mit dem Satz in den Sinn: \u201eIch wei\u00df \n\nnicht, was soll es bedeuten.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nZitieren Sie mal lieber Heine: \u201eDenk ich an \n\nDeutschland in der Nacht, dann bin ich um den \n\nSchlaf gebracht.\u201c!) \n\nIch frage mich, was Sie eigentlich mit Ihrem Antrag \n\nwollen. \n\nWollen Sie von der Staatsregierung einen sogenannten \n\nHeimatbericht? Dann h\u00e4tten Sie definieren m\u00fcssen, was \n\nSie darunter verstehen und was hinein soll. \n\n(Alexander Delle, NPD: Alles!) \n\nWollen Sie die Staatsregierung auffordern, bestimmte \n\npolitische Aspekte umzusetzen? \n\nAus Ihrer Begr\u00fcndung schlie\u00dfe ich, dass es Ihnen mit \n\nIhrem Antrag um die finanzielle und organisatorische \n\nAusstattung der Kommunen geht. Diese Diskussion \n\nk\u00f6nnen wir gern f\u00fchren. Dann m\u00fcssen Sie das aber in \n\nIhren Antrag hineinschreiben. \n\nGern setze ich mich auch mit Ihnen dar\u00fcber auseinander, \n\nob die FAG-Schl\u00fcsselmassen ausreichend bemessen sind \n\noder nicht oder ob die Neuregelung in der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung hinsichtlich eines k\u00fcnftigen Mehrbelastungs-\n\nausgleichs angemessen ist oder nicht. Es scheint mir, dass \n\nSie versuchen, unter dem Deckmantel Ihres Antrages zum \n\nSchutz unserer Kommunen im Punkt 6 die Abschaffung \n\ndes Asyls ein St\u00fcck weit zu verstecken, und zwar unter \n\ndem Schutzschild, angeblich die Kommunen vor organi-\n\nsatorischer oder finanzieller \u00dcberlastung zu sch\u00fctzen. \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nWir verstecken da nichts!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der NPD, \n\ndas ist nicht die Art und Weise, wie man hier im Parla-\n\nment Antr\u00e4ge formuliert. Ich verzichte auf eine weitere \n\ninhaltliche Auseinandersetzung. \n\nDar\u00fcber hinaus gehe ich auf eine grunds\u00e4tzliche Diskus-\n\nsion \u00fcber die Abschaffung des Rechts auf Asyl an dieser \n\nStelle nicht ein. Warum? Dies widerspr\u00e4che den Prinzipi-\n\nen des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland, \n\n(Holger Szymanski, NPD: Das kann man \u00e4ndern!) \n\nunserer politischen Verantwortung und nat\u00fcrlich auch \n\nmeiner politischen Grundeinstellung. \n\nVor diesem Hintergrund kann ich das Hohe Haus auffor-\n\ndern, Ihren Antrag in den n\u00e4chsten Minuten abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \n\nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ergibt sich doch \n\nRedebedarf in dieser ersten Runde durch die Fraktion DIE \n\nLINKE. Bitte, Frau Kollegin. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Recht vielen Dank. Herr \n\nPr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Als \n\nVorsitzende einer Kreistagsfraktion k\u00f6nnte ich viele \n\nGr\u00fcnde in dem Antrag finden, die Ihnen die Legitimation \n\nabsprechen, f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen zu reden. Ich \n\nkann aufgrund der K\u00fcrze der Zeit nur betonen, welchen \n\nSchaden Sie anrichten. \n\nN\u00e4chste Woche werden Sie wieder Ihre Anti-Asyltour \n\nstarten \n\n(Holger Szymanski, NPD: Richtig!) \n\nund B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit Ihrer rassistischen Hetze \n\nbel\u00e4stigen. Damit sch\u00e4digen Sie die Kommunen in dem \n\nBem\u00fchen um ein friedliches Zusammenleben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9747 \n\n(Holger Szymanski, NPD: Wir tragen den \n\nB\u00fcrgerprotest auf die Stra\u00dfe, Frau Werner!) \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit offiziell nutzen, um zu sagen: \n\nSie sind in den Kommunen nicht willkommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nHolger Szymanski, NPD: Aber Sie, Frau Werner?) \n\nIhr Antrag ist unlogisch, er ist falsch, er ist mit allerlei \n\nrassistischem Mist angereichert. Das entspricht ganz der \n\nQualit\u00e4t eines Wahlprogramms der NPD. Bitte besprechen \n\nSie dies auf Ihren Parteitagen. Diskutieren Sie dies dort. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nVergeuden Sie hier nicht unsere Zeit. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der FDP \u2013  \n\nHolger Szymanski, NPD:  \n\nDa fragen wir Sie nicht, Frau Werner!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Fraktion \n\nDIE LINKE. Es sprach Frau Werner. \u2013 Gibt es in dieser \n\nersten Runde noch Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Den \n\nsehe ich nicht. Wir er\u00f6ffnen eine zweite Runde. Die \n\neinbringende Fraktion ergreift erneut das Wort. Bitte, Herr \n\nSchimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte dort ansetzen, wo mein Kollege \n\nSzymanski aufgeh\u00f6rt hat. Ich m\u00f6chte Ihnen deutlich \n\nmachen, warum Sachsen unser Programm mit dem Titel \n\n\u201eHeimat im Herzen \u2013 Zukunft im Blick\u201c braucht, um die \n\nStillstandspolitik der Staatsregierung endlich zu beenden, \n\nweil wir Nationaldemokraten es nicht hinnehmen, dass in \n\nSachsen der l\u00e4ndliche Raum auch im 24. Jahr nach der \n\nWiedergr\u00fcndung des Freistaates weiter ausblutet und \n\nabseits der drei Metropolen der Aderlass an jungen und \n\ngut ausgebildeten Menschen weiter unbegrenzt fortschrei-\n\ntet. \n\nWir m\u00fcssen ganz klar feststellen: Auf keinem anderen \n\nGebiet hat die Haushaltspolitik des Freistaates so versagt \n\nwie in der Raumordnungs- und Strukturpolitik. Alle \n\nhaushalterischen Konsolidierungserfolge der Staatsregie-\n\nrung nutzen nichts, wenn sich jahrhundertealte s\u00e4chsische \n\nKulturregionen jedes Jahr ein wenig mehr in vergreisende \n\nEntleerungsr\u00e4ume verwandeln. \n\nAm allerdeutlichsten wird diese Perspektivlosigkeit der \n\nStaatsregierung durch das v\u00f6llige Fehlen eines Gesamt-\n\nkonzeptes f\u00fcr die wirtschaftliche und demografische \n\nWiederbelebung der vielen sterbenden Regionen in \n\nSachsen, wie des Erzgebirges, der Oberlausitz oder des \n\nVogtlandes. Diese Regionen, aus denen sich heute und \n\ntagt\u00e4glich das Leben immer mehr zur\u00fcckzieht, haben alle \n\n\u2013 noch, muss man sagen \u2013 die Voraussetzungen in Form \n\nvon Bev\u00f6lkerung, Tradition und Infrastruktur, um wieder \n\nzu pulsierendem Leben zur\u00fcckzukehren. \n\nEs m\u00fcssen nur endlich einmal Konzepte f\u00fcr ihre Einbin-\n\ndung in \u00fcberregionale Wirtschaftsstrukturen erarbeitet \n\nwerden, zum Beispiel unter Ber\u00fccksichtigung der relati-\n\nven Kleinr\u00e4umigkeit Sachsens, der modernen Kommuni-\n\nkationsm\u00f6glichkeiten und der hervorragenden Standort-\n\nqualit\u00e4ten aller s\u00e4chsischen Regionen f\u00fcr Wirtschaftsbe-\n\ntriebe und Familien gleicherma\u00dfen. Hier w\u00e4ren Ma\u00dfnah-\n\nmen in vielen Bereichen erforderlich, zum Beispiel bei \n\nder Wirtschafts-, Sozial- und Infrastrukturpolitik. Aber der \n\nGesamtrahmen, die politische Klammer, m\u00fcsste sich nicht \n\nzuletzt in einem Heimatbericht widerspiegeln, wie wir ihn \n\nheute hier fordern. \n\nBeispiel \u00c4rztemangel: Erst einmal haben wir uns gefreut, \n\ndass Sie eine unserer Initiativen aufgenommen haben, \n\njunge Mediziner und Studenten im Freistaat zu halten. \n\nHoffentlich \u00fcbernehmen Sie auch unsere n\u00e4chste Idee. \n\nWir wollen, dass junge \u00c4rzte bei der Neugr\u00fcndung oder \n\n\u00dcbernahme einer Praxis im l\u00e4ndlichen Raum in Zusam-\n\nmenarbeit mit den Sparkassen ein Existenzgr\u00fcndungsdar-\n\nlehen zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen und so einfacher \n\nin ihr Berufsleben starten k\u00f6nnen. \n\nEin weiterer Ansatz, den die Staatsregierung im zu erstel-\n\nlenden \u201eHeimatbericht Sachsen\u201c beleuchten sollte, sind \n\nUnterst\u00fctzung und B\u00fcrokratieabbau im Mittelstand. \n\nDerzeit hindern Sie Unternehmen noch durch zahllose \n\nRegelungen und eine b\u00fcrokratische F\u00f6rdermittelpolitik \n\naktiv daran, in Sachsen dringend ben\u00f6tigte Arbeitspl\u00e4tze \n\nzu schaffen. Dies wollen wir durch die Gr\u00fcndung einer \n\nMikrogenossenschaft beenden und damit den ideenrei-\n\nchen Unternehmern in Sachsen schnell und unkompliziert \n\nhelfen. Wir sagen: Wirtschaftsr\u00e4ume, Unternehmensnetz-\n\nwerke und Arbeitsm\u00e4rkte m\u00fcssen regional gef\u00f6rdert und \n\nWertsch\u00f6pfungsketten und Wirtschaftskreisl\u00e4ufe auch \n\nregional geschlossen werden. \n\nDoch was n\u00fctzen alle Wirtschaftsf\u00f6rderungsinitiativen, \n\nwenn der Freistaat nicht f\u00fcr Recht und Ordnung sorgen \n\nkann? Deshalb will die NPD die Grenzregionen wieder \n\nsicherer machen und den l\u00e4ndlichen Raum nicht zu einem \n\nGebiet verkommen lassen, in dem nach einem Notruf \n\n\u00fcber 90 Minuten vergehen, bis die Polizei endlich einge-\n\ntroffen ist. Ebenfalls muss die Drogenbek\u00e4mpfung an die \n\nBed\u00fcrfnisse und Besonderheiten der verschiedenen \n\ns\u00e4chsischen Kommunen angepasst werden. Wir sehen \n\ndoch, dass die derzeitigen Programme nicht greifen, der \n\nCrystal-Meth-Konsum auch in Sachsen explodiert bzw. \n\nsich von Sachsen aus im ganzen Restgebiet der Bundesre-\n\npublik Deutschland ausbreitet und das Rauschgiftproblem \n\nauch wieder \u2013 insbesondere in den Grenzgebieten \u2013 \n\nschlichtweg \u00fcberhandnimmt. Hier muss politisch infor-\n\nmiert und entschlossen gehandelt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Auch im Bereich Schule und \n\nBildung soll der Heimatbericht unsere Ans\u00e4tze aufgreifen \n\nund wichtige Wohn- und Wirtschaftsfaktoren festschrei-\n\nben. Ein gleichwertiger Lebensstandard und gleiche \n\nBildungschancen k\u00f6nnen nur gew\u00e4hrleistet werden, wenn \n\nkostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, kostenloses Mittagessen \n\nund Lernmittelfreiheit gezielt genutzt werden, um abge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9748 \n\nh\u00e4ngte Regionen f\u00fcr junge Fachkr\u00e4fte und ihre Familien \n\nattraktiv zu halten. Au\u00dferdem wollen wir \u2013 dies ist auch \n\nein sehr altes Anliegen von uns \u2013, dass in Sachsen etwas \n\nmehr Heimatgef\u00fchl und Identit\u00e4t vermittelt wird. Wir \n\nhoffen, \u00fcber ein gest\u00e4rktes Bewusstsein f\u00fcr die eigene \n\nRegion nicht nur das Ehrenamt wieder attraktiver zu \n\nmachen, sondern auch einen weiteren Anker zu setzen, \n\num gerade junge Menschen stolz auf ihre Heimat zu \n\nmachen und sie dann auch in ihrer Heimat zu halten. \n\nAus unserer Sicht bietet sich hier eine Bezugnahme auf \n\ndie Befreiungskriege von 1813, die Revolution von 1848, \n\ndie Staatsgr\u00fcndung von 1871 sowie den Aufstand des \n\n17. Juni 1953 und dessen Verlauf bzw. Bezug zu den \n\nverschiedenen Regionen Sachsens an, um ein ganz neues \n\nBewusstsein f\u00fcr die eigene Heimat zu schaffen; denn \n\nSachsen nimmt in der deutschen Freiheitsgeschichte eine \n\nganz besondere Rolle ein. Dies machen schon die drei \n\nJahreszahlen 1813, 1848 und 1953 deutlich. Gerade \n\nnachdem die Staatsregierung jahrelang nur \u201eSchuldkult-\n\nprojekte\u201c in den Mittelpunkt ihrer kulturellen Forderun-\n\ngen gestellt hat, tut hier nach Auffassung der Nationalde-\n\nmokraten ein Paradigmenwechsel dem Selbstbewusstsein \n\ngerade der jungen Sachsen sehr gut. \n\nJedenfalls wollen wir mit diesem Antrag eine grundlegen-\n\nde Diskussion \u00fcber den Ausbau der Kompetenzen der \n\nKommunen und einer gleichzeitigen, oftmals nicht \n\nausreichenden Finanzierung ansto\u00dfen, da viele Kommu-\n\nnen finanziell gar nicht in der Lage sind, die ihnen \u00fcber-\n\ntragenen Aufgaben \u00fcberhaupt zu finanzieren. \u00dcber Breit-\n\nbandinternet, regionale Wirtschaftspolitik, eigenst\u00e4ndige \n\nEnergieversorgung, B\u00fcrokratieabbau oder eine Neugestal-\n\ntung der F\u00f6rdermittelpolitik haben wir Nationaldemokra-\n\nten in den letzten Jahren zahlreiche Ideen formuliert, die \n\ndie Staatsregierung aufgreifen sollte, um Sachsens Kom-\n\nmunen nicht nur leistungsf\u00e4higer, sondern auch wieder \n\nein St\u00fcck lebenswerter zu machen. \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nAber wir wollen mit Ihnen \u2013 das hatten wir ebenfalls \n\nbereits gesagt \u2013 bis an die Grundfesten des Freistaates \n\ngehen und nach einer Verfassungsdiskussion festschreiben \n\nlassen, dass sich der Freistaat zur Vielfalt seiner gewach-\n\nsenen Regionen und zum Schutz ihrer Eigenheiten be-\n\nkennt und diese durch Verfassungsrang sch\u00fctzt. Dies w\u00e4re \n\ntats\u00e4chlich, denke ich, ein guter, avantgardistischer \n\nVorsto\u00df in der gesamten deutschen Verfassungsgeschich-\n\nte; denn dort ist das Eigengewicht der Regionen unseres \n\nErachtens noch untergewichtet. \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, wir haben das, was \n\nbeispielsweise Ihnen, Herr Brangs, v\u00f6llig abgeht: Wir \n\nhaben zahllose gute Ideen f\u00fcr die Zukunft unserer Heimat. \n\nDer vorliegende Antrag fasst nochmals \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Ja, gut. So redet man vielleicht in Solingen an der \n\nCurrywurstbude, aber das ist nicht meine Ausdruckswei-\n\nse, Herr Brangs. Ich dr\u00fccke mich da etwas parlamentari-\n\nscher und akademischer aus, tut mir leid. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Ja, Br\u00fcllaffe, es ist gut. Genau. \n\nWir Nationaldemokraten haben zahllose gute Ideen f\u00fcr \n\ndie Zukunft unserer Heimat. Der vorliegende Antrag fasst \n\nnochmals das Hauptmotiv des parlamentarischen Han-\n\ndelns der Nationaldemokraten in diesem Hause zusam-\n\nmen, n\u00e4mlich die \u00dcberwindung des falschen zentralisti-\n\nschen Denkens, das in der Rede von den Metropolregio-\n\nnen seinen Ausdruck findet und sich nie dem Erhalt \n\neinzelner Gemeinden und Regionen verpflichtet sieht, \n\nsondern immer nur auf der Suche nach schnellen Rendi-\n\ntem\u00f6glichkeiten ist. Deshalb bitte ich Sie im Namen der \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger um Ihre Zustimmung. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Schimmer \n\nhat die einbringende NPD-Fraktion eine zweite Runde \n\ner\u00f6ffnet. Gibt es in dieser zweiten Runde noch Redebe-\n\ndarf aus den Fraktionen? \u2013 Diesen kann ich nicht erken-\n\nnen. Will die NPD-Fraktion noch eine dritte Runde \n\ner\u00f6ffnen? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte die Staatsregie-\n\nrung sprechen? Sie kann, sie muss nicht. \u2013 Das Wort wird \n\nvon Herrn Staatsminister Ulbig ergriffen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Aufgrund der konkreten Situation gebe ich \n\nheute f\u00fcr die Staatsregierung meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Die einbringende NPD-Fraktion hat  \n\nnun die M\u00f6glichkeit eines Schlusswortes. Bitte, Herr \n\nSzymanski. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die volle Dosis f\u00fcr euch! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Zu Protokoll!) \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Das m\u00fcssen Sie aushalten. Ich denke, Sie \n\nsind so gute Demokraten. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nVorhin hat ein Vertreter der Koalition meinem Kollegen \n\nSchimmer mit Blick auf Weimar sogar das Rederecht \n\nbestreiten wollen. Das ist Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis, \n\nmeines jedenfalls nicht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Staatsminister Ulbig, es ist vielleicht ganz gut, dass \n\nSie Ihre Rede zu Protokoll gegeben haben. Dann erf\u00e4hrt \n\ndie \u00d6ffentlichkeit erst nachtr\u00e4glich den Unsinn, den Sie \n\nwahrscheinlich verbreiten wollten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9749 \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Staatsminister Markus \n\nUlbig: Lesen Sie doch mal nach, dann werden Sie \n\nganz Spannendes dazu finden, Herr Szymanski!) \n\nEs wundert mich nicht bei Sachsens oberstem Heimat-\n\nfeind, der Sie ja sind. \n\nMeine Damen und Herren, mit unseren zahlreichen \n\nAns\u00e4tzen haben wir Ihnen die Ideenlosigkeit der Staatsre-\n\ngierung vorgef\u00fchrt. Das Zu-Protokoll-Geben seiner Rede \n\nwar jetzt noch einmal ein Unterstreichen dieser Ideenlo-\n\nsigkeit. \n\nWir haben Ihnen einige Themen- und Aufgabenlisten mit \n\nzahlreichen Problemen vorgelegt, bei denen die Staatsre-\n\ngierung die Kommunen und die Menschen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum bisher im Stich l\u00e4sst. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Her damit!) \n\nWir wollen eine grundlegende Verfassungsdiskussion, um \n\ndie Identit\u00e4t Sachsens zu verteidigen. Wir haben Ihnen \n\nSofortma\u00dfnahmen vorgeschlagen, damit Sie noch vor den \n\nKommunalwahlen zeigen k\u00f6nnen, dass Sie l\u00e4ndliche \n\nSchulen bewahren, B\u00fcrokratie abbauen und den Rechts-\n\nstaat f\u00fcr alle B\u00fcrger erhalten wollen. \n\nWir wollen \u00fcber eine Anpassung des Finanzmassenver-\n\nh\u00e4ltnisses etwas unternehmen, um die Kommunen zu \n\nst\u00e4rken und die Staatsregierung aus ihrer Unt\u00e4tigkeit zu \n\nrei\u00dfen \u2013 weg von der einseitigen Leuchtturmpolitik, hin \n\nzu einer Bewahrung des l\u00e4ndlichen Raumes und der \n\ns\u00e4chsischen Identit\u00e4t. \n\nWir haben Ihnen mit diesem Antrag gezeigt, meine \n\nDamen und Herren, dass dies m\u00f6glich ist, wenn man sich \n\nseinen Ideenreichtum bewahrt hat \u2013 im Gegensatz zu \n\nIhnen und zur Staatsregierung, die schon das Weite \n\ngesucht hat. Tragen auch Sie die Heimat im Herzen und \n\nstimmen Sie dem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden NPD-Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/13905 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \n\nDrucksache 5/13905 nicht beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Um es kurz \n\nzu machen: Was die Damen und Herren der NPD in ihrem \n\nHerzen tragen, ist ihre Sache. Sicher ist aber: Mit Liebe \n\nzur Heimat hat das nichts zu tun. Ich finde es traurig, wie \n\nSie den Begriff missbrauchen. Unter \u201eHeimat\u201c verstehe \n\nich etwas v\u00f6llig anderes, als Sie es offensichtlich tun. Ihnen \n\ngeht es um Ausgrenzung, um die Errichtung eines biologi-\n\nschen Volksk\u00f6rpers, um nationalistische Kleinstaaterei. \n\nDas hat nicht viel mit einem Blick in die Zukunft zu tun.  \n\nWir dagegen wollen eine Heimat, die lebendig und \n\nweltoffen ist. Genau daran arbeiten meine Kollegen und \n\nich in den zust\u00e4ndigen Ministerien und in den Kommunen \n\nseit Jahren kontinuierlich und erfolgreich.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsens Kom-\n\nmunen m\u00fcssen wir nicht schlechtreden. Ob bei der Unter-\n\nbringung von Asylbewerbern, den Ortsfeuerwehren, \n\nfreiwilligen Gemeindezusammenschl\u00fcssen oder der F\u00f6rde-\n\nrung von Ehrenamt: \u00dcberall wird gro\u00dfartige Arbeit geleis-\n\ntet, f\u00fcr die ich mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich bedan-\n\nke.  \n\nDar\u00fcber hinaus lassen wir die Kommunen nat\u00fcrlich nicht \n\nallein, helfen unserer Heimat in vielen Bereichen. Bei-\n\nspiel Sport: Dieser ist ein wesentlicher Bestandteil von \n\nHeimat, bringt die Menschen zusammen, stiftet Identit\u00e4t \n\nund wird auch in diesem Jahr wieder mit 47 Millionen \n\nEuro gef\u00f6rdert. Beispiel Unterst\u00fctzung des Ehrenamtes: \n\nDas ist besonders im Sport wichtig. Deshalb werden mehr \n\nals 6,1 Millionen Euro aus unserem Sportf\u00f6rdertopf f\u00fcr \n\ndie F\u00f6rderung ehrenamtlicher \u00dcbungsleiter eingesetzt.  \n\nAber auch sonst gibt es aktive Menschen, die sich ehren-\n\namtlich engagieren, die einer B\u00fcrgerinitiative angeh\u00f6ren \n\noder in anderer Form aktiv sind. Sie alle gestalten unser \n\nLand mit. Wir haben deshalb unter anderem im Jahr 2010 \n\ndie Ehrenamtskarte eingef\u00fchrt. Inhaber der Karte haben \n\nVerg\u00fcnstigungen wie freien oder erm\u00e4\u00dfigten Eintritt in \n\nSchwimmb\u00e4der, Schl\u00f6sser und Museen.  \n\nBeispiel Grenzkriminalit\u00e4t: Anders als die NPD wissen \n\nwir, dass wir grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t nur \n\nzusammen und grenz\u00fcberschreitend bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen. \n\nNur so helfen wir unseren Kommunen und den B\u00fcrgern \n\nvor Ort wirklich. Deshalb gibt es gemeinsame Fahndungs-\n\ngruppen und internationale Dialoge.  \n\nBeispiel Unterbringung von Asylbewerbern: Auch hier \n\nsind wir auf einem guten Weg. Wir hatten dazu erst heute \n\nMorgen eine Aktuelle Debatte.  \n\nDie Staatsregierung empfiehlt daher ausdr\u00fccklich, den \n\nAntrag abzulehnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9750 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/13913 \n\nDiese Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermit-\n\ntelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der zur Be-\n\nhandlung eingereichten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nIch darf Ihnen die frohe Botschaft \u00fcbermitteln, dass vier \n\nder f\u00fcnf Fragen schriftlich beantwortet werden. \n\nEine Frage wird gestellt, und zwar die Frage Nr. 3 durch \n\nFrau Kollegin Herrmann. Es geht um das Pr\u00e4ventionspro-\n\njekt Dunkelfeld. Bitte, Frau Kollegin. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Thema ist das \n\n\u201ePr\u00e4ventionsprojekt Dunkelfeld\u201c an der Universit\u00e4t \n\nLeipzig. \n\nSeit dem Sommer 2011 wird das \u201ePr\u00e4ventionsprojekt \n\nDunkelfeld\u201c auch in Sachsen an der Universit\u00e4t Leipzig \n\ndurchgef\u00fchrt. Es bietet eine Behandlung f\u00fcr Personen an, \n\ndie eine sexuelle Neigung zu Kindern versp\u00fcren und von \n\nsich aus therapeutische Hilfe suchen. Seit Juni 2012 gibt \n\nes eine unter Schweigepflicht und anonym laufende \n\nTherapiegruppe. Die betroffenen Personen sollen das \n\neigene Verhalten kontrollieren lernen, sodass es zu keinen \n\nsexuellen \u00dcbergriffen auf Kinder kommt. \n\nDie Fragen an die Staatsregierung sind: \n\n1. In welcher H\u00f6he wird das \u201ePr\u00e4ventionsprojekt Dunkel-\n\nfeld\u201c an der Universit\u00e4t Leipzig im Doppelhaushalt \n\n2013/2014 gef\u00f6rdert? Ich bitte auch die Haushaltsstelle \n\nanzugeben. \n\n2. Deckt das Angebot den Bedarf an Therapiepl\u00e4tzen, \n\nund, wenn nicht, wie lang sind zurzeit die Wartezeiten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank. Die Antwort erfolgt jetzt durch Frau Staatsministe-\n\nrin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Liebe Kollegin Herr-\n\nmann! Zu Frage 1 nehme ich wie folgt Stellung: \n\nDas Projekt \u201eDunkelfeld\u201c wird vom Freistaat Sachsen seit \n\nOktober 2011 bis auf Weiteres gef\u00f6rdert. Es umfasst ein \n\nanonymes Diagnose- und Therapieangebot f\u00fcr M\u00e4nner \n\nmit p\u00e4dophilen Neigungen, die noch nicht bzw. nicht \n\nmehr im Visier von Polizei oder Staatsanwaltschaft \n\nstehen. \n\nBei dem Leipziger Projekt handelt es sich um die einzige \n\nTherapieeinrichtung dieser Art f\u00fcr M\u00e4nner mit p\u00e4dophilen \n\nNeigungen im mitteldeutschen Raum. Au\u00dfer in Leipzig \n\ngibt es in Deutschland gegenw\u00e4rtig Projektstandorte in \n\nBerlin, in Gie\u00dfen, in Hamburg, in Kiel, in Stralsund, in \n\nHannover und in Regensburg. Die Charit\u00e9 Berlin koordi-\n\nniert und evaluiert die Arbeit des so entstandenen Pr\u00e4ven-\n\ntionsnetzwerkes. \n\nIch habe aus aktuellem Anlass Frau Bundesministerin \n\nSchwesig bereits auf eine erg\u00e4nzende Kofinanzierung \n\ndurch den Bund angesprochen, nachdem ich zwischen-\n\nzeitlich auch die Kollegen in Th\u00fcringen und in Sachsen-\n\nAnhalt angeschrieben hatte. \n\nWir waren in Sachsen mit diesem Projekt wieder einmal \n\nVorreiter und das erste Sozialministerium, das ein solches \n\nProjekt gef\u00f6rdert hat. Meistens wird es \u00fcber das Justizmi-\n\nnisterium gef\u00f6rdert. \n\nBei uns wird dieses Projekt als Ma\u00dfnahme des s\u00e4chsi-\n\nschen Handlungskonzeptes f\u00fcr pr\u00e4ventiven Kinderschutz \n\n\u00fcber die \u201eJugendhilfef\u00f6rderrichtlinie Weiterentwicklung\u201c \n\nbezuschusst. Es handelt sich um eine Anteilsfinanzierung \n\nmit einer Gesamth\u00f6he von circa 195 000 Euro im Dop-\n\npelhaushalt 2013/2014. Zuwendungsempf\u00e4nger ist als \n\nTr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe die H\u00e4nsel-und-\n\nGretel-Stiftung. Sie tr\u00e4gt die Gesamtverantwortung f\u00fcr \n\ndas s\u00e4chsische Projekt. Dies betrifft auch Fragen der \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit und der Evaluation in enger Zusam-\n\nmenarbeit mit der Charit\u00e9 in Berlin. Es ist vorgesehen, \n\ndas Projekt auch in den n\u00e4chsten Jahren unter dem Vorbe-\n\nhalt verf\u00fcgbarer Haushaltsmittel weiter zu f\u00f6rdern. \n\nZu Frage 2. Im Jahr 2013 kam es am Therapiestandort zu \n\n86 Kontaktaufnahmen. Davon wurde 32 M\u00e4nnern eine \n\nTherapieteilnahme empfohlen. Sechs Probanden, bei \n\ndenen die entsprechende Indikation vorlag, haben Einzel-\n\ntherapie im Projekt erhalten. Einige der diagnostizierten \n\nM\u00e4nner wurden zu Therapieangeboten in ihrer Wohnort-\n\nn\u00e4he \u00fcberwiesen. \n\nNach der Anfang dieses Monats erfolgten Mittelzuwei-\n\nsung f\u00fcr das Jahr 2014 soll eine weitere Therapiegruppe \n\neingerichtet werden. Neun M\u00e4nner, deren Therapie bereits \n\nEnde des Jahres 2013 abgeschlossen wurde, erhalten in \n\ndiesem Jahr ein Nachsorgeangebot. Damit ist nach unse-\n\nrer Kenntnis der aktuelle Bedarf an Therapiepl\u00e4tzen \n\ngedeckt; gleichwohl besteht eine zunehmende Nachfrage \n\nnach Beratung, die wir bei der Weiterf\u00fchrung beachten \n\nm\u00fcssen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Meine Nach-\n\nfrage haben Sie schon vorsorglich mit beantwortet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bedanke mich bei \n\nbeiden Kolleginnen. Damit haben wir die einzige Frage \n\ndieser Fragestunde abgearbeitet und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9751 \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Allgemeines Abverlangen \n\nder sogenannten Demokratieerkl\u00e4rung zum Tag der \n\nSachsen in Gro\u00dfenhain (Frage Nr. 1) \n\nMindestens bis zum 14. Februar 2014 wurde ausweislich \n\nder Internetseite zum \u201eTag der Sachsen\u201c in Gro\u00dfenhain \n\n2014 von allen teilnehmenden Vereinen, H\u00e4ndlern, \n\nGastronomen und Firmen als Teilnahmevoraussetzung die \n\nAbgabe der sogenannten \u201eDemokratieerkl\u00e4rung\u201c verlangt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Vereine, H\u00e4ndler, Gastronomen und Firmen \n\nhaben sich zum Tag der Sachsen angemeldet und wie \n\nviele davon haben die sogenannte Demokratieerkl\u00e4rung \n\nabgegeben (bitte jeweils aufschl\u00fcsseln nach den Katego-\n\nrien Vereine, H\u00e4ndler, Gastronomen und Firmen)? \n\n2. Wie viele der sich anmeldenden Vereine haben eine \n\nF\u00f6rderung gem\u00e4\u00df der \u201eRichtlinie der S\u00e4chsischen Staats-\n\nkanzlei \u00fcber die F\u00f6rderung aktiver Teilnehmer am \u201aTag \n\nder Sachsen\u2018 vom 12. Dezember 2012\u201c beantragt und wie \n\nviele davon haben die sogenannte Demokratieerkl\u00e4rung \n\nunterschrieben? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Vorliegend geht es um die Demokratie-\n\nerkl\u00e4rung im Zusammenhang mit dem \u201eTag der Sachsen\u201c \n\nin Gro\u00dfenhain. \n\nDie Demokratieerkl\u00e4rung im Zusammenhang mit dem \n\n\u201eTag der Sachsen\u201c ist geregelt in der Richtlinie der \n\nS\u00e4chsischen Staatskanzlei \u00fcber die F\u00f6rderung aktiver \n\nTeilnehmer am \u201eTag der Sachsen\u201c. Diese Richtlinie gilt \n\nnur f\u00fcr s\u00e4chsische Vereine, Verb\u00e4nde, Gesellschaften und \n\nGruppen. Diese Vereine m\u00fcssen die Demokratieerkl\u00e4rung \n\nnur dann abgeben, wenn sie eine F\u00f6rderung nach dieser \n\nRichtlinie erhalten wollen. H\u00e4ndler, Gastronomen und \n\nFirmen brauchen keine Demokratieerkl\u00e4rung abzugeben, \n\nweil sie nach der Richtlinie nicht f\u00f6rderf\u00e4hig sind. Verei-\n\nne, die keinen F\u00f6rderantrag nach der Richtlinie stellen, \n\nbrauchen ebenfalls keine Demokratieerkl\u00e4rung abzuge-\n\nben. \n\nLeider wurden durch ein technisches Versehen auf den \n\nInternetseiten der Stadt Gro\u00dfenhain vor\u00fcbergehend auch \n\nH\u00e4ndler, Gastronomen und Firmen aufgefordert, eine \n\nDemokratieerkl\u00e4rung abzugeben. Dies haben einige \n\nH\u00e4ndler, Gastronomen und Firmen getan.  \n\nDie Stadt Gro\u00dfenhain hat sofort nach Bemerken dieses \n\nFehlers die Internetseiten korrigiert. \n\nMit Stand 12.03.2014 haben sich zum \u201eTag der Sachsen\u201c \n\nin Gro\u00dfenhain 370 Vereine, Verb\u00e4nde, Gesellschaften und \n\nGruppen angemeldet. Davon haben 243 die Demokratie-\n\nerkl\u00e4rung abgegeben. \n\nEine F\u00f6rderung nach der \u201eRichtlinie der S\u00e4chsischen \n\nStaatskanzlei \u00fcber die F\u00f6rderung aktiver Teilnehmer am \n\n\u201aTag der Sachsen\u2018\u201c haben 307 Vereine, Verb\u00e4nde, Gesell-\n\nschaften und Gruppen beantragt. Davon haben 218 die \n\nDemokratieerkl\u00e4rung abgegeben. 77 H\u00e4ndler haben sich \n\nzum \u201eTag der Sachsen\u201c in Gro\u00dfenhain angemeldet. \n\nDavon haben 19 die Demokratieerkl\u00e4rung abgegeben. \n\n94 Gastronomen haben sich zum \u201eTag der Sachsen\u201c in \n\nGro\u00dfenhain angemeldet. Davon haben 39 die Demokra-\n\ntieerkl\u00e4rung abgegeben. 27 Firmen haben sich zum \u201eTag \n\nder Sachsen\u201c in Gro\u00dfenhain angemeldet. Davon haben \n\ndrei die Demokratieerkl\u00e4rung abgegeben. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vorlage des fortgeschriebe-\n\nnen \u201eAktions- und Ma\u00dfnahmeplanes zur zielgerichteten \n\nUmsetzung von Artikel 24 UN-Behindertenrechtskonven-\n\ntion\u201c (Frage Nr. 2) \n\nBereits im M\u00e4rz 2013 verk\u00fcndete die Staatsregierung, den \n\num die Empfehlungen des Expertengremiums erg\u00e4nzten \n\n\u201eAktions- und Ma\u00dfnahmeplan zur zielgerichteten Umset-\n\nzung von Artikel 24 UN-Behindertenrechtskonvention\u201c \n\n(AMP) zum Schuljahr 2013/2014 zu ver\u00f6ffentlichen. \n\nEntgegen dieser Ank\u00fcndigung ist der fortgeschriebene \n\nAMP bis heute (M\u00e4rz 2014!) nicht vorgelegt worden. Auf \n\nmonatliches Nachfragen im Ausschuss f\u00fcr Schule und \n\nSport erging immer dieselbe Antwort, dass die Befassung \n\ndes Kabinetts mit dem fortgeschriebenen AMP noch \n\nausstehe. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann wird der fortgeschriebene \u201eAktions- und Ma\u00df-\n\nnahmeplan zur zielgerichteten Umsetzung von Artikel 24 \n\nUN-Behindertenrechtskonvention\u201c vorgelegt? \n\n2. Inwiefern finden bei der gegenw\u00e4rtig stattfindenden \n\nPlanung des Schuljahres 2014/2015 Forderungen aus dem \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmeplan Ber\u00fccksichtigung? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Die \n\nTeilhabe im Bildungsbereich zu erm\u00f6glichen ist ein \n\nzentrales Anliegen der Staatsregierung. Dazu wurden \n\nbereits die Integrationsquote erh\u00f6ht, die erfolgreichen \n\nSchulabschl\u00fcsse in den F\u00f6rderschwerpunkten Lernen und \n\ngeistige Entwicklung eingef\u00fchrt sowie Ma\u00dfnahmen zur \n\nUnterst\u00fctzung der \u00dcberg\u00e4nge in Ausbildung und Beruf \n\ninitiiert. \n\nDie Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention \n\nverfolgt der Freistaat Sachsen dar\u00fcber hinaus konsequent \n\nund zielgerichtet. Instrument dazu ist unter anderem der \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmeplan. Das im Jahr 2011 vom \n\nKultusministerium eingesetzte Expertengremium hat \n\nEnde 2012 \u201eEmpfehlungen zur Weiterentwicklung der \n\nindividuellen F\u00f6rderung von Sch\u00fclern mit Behinderungen \n\nbzw. sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf sowie zur \n\nAusgestaltung des s\u00e4chsischen Schulsystems in Hinblick \n\nauf die UN-BRK\u201c f\u00fcr die Arbeit der Staatsregierung in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9752 \n\nden n\u00e4chsten f\u00fcnf bis zehn Jahren erarbeitet und \u00fcber-\n\nreicht. \n\nAuf der Grundlage dieser Empfehlungen wurden sowohl \n\nkonkrete Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Ausgestaltung des s\u00e4chsi-\n\nschen Schulwesens in einem kurzfristigen Zeitraum als \n\nauch eine mittel- bis langfristige Strategie f\u00fcr die Umset-\n\nzung der Behindertenrechtskonvention abgeleitet. Ein \n\nwesentlicher Aspekt der Umsetzung der Behinderten-\n\nrechtskonvention ist dabei die Gestaltung schulischer \n\nLehr- und Lernprozesse f\u00fcr die individuelle F\u00f6rderung \n\nund zur Ausweitung von gemeinsamer Bildungs- und \n\nErziehungsarbeit. \n\nIm Sinne der Eigenverantwortung von Schulen und \n\nSchultr\u00e4gern m\u00fcssen vielf\u00e4ltige L\u00f6sungen unter Einbe-\n\nziehung der Erfahrungen von Modellschulen m\u00f6glich \n\nsein. Dabei ist den spezifischen Anforderungen der \n\nunterschiedlichen Schularten und regionalen Besonderhei-\n\nten Rechnung zu tragen. \n\nSeit Beginn des Schuljahres 2012/2013 werden in einem \n\nSchulversuch in inzwischen vier Modellregionen Wege \n\nzur inklusiven Bildung erprobt. Neben Fragen der Unter-\n\nrichtsgestaltung stehen dabei auch Fragen der erforderli-\n\nchen Ausstattung der Schulen f\u00fcr ein erfolgreiches ge-\n\nmeinsames Lernen von behinderten und nicht behinderten \n\nKindern im Mittelpunkt. Der Schulversuch l\u00e4uft derzeit \n\nbis 31.07.2016; die Arbeit in den Modellregionen wird \n\nwissenschaftlich begleitet und evaluiert. Die Ergebnisse \n\nflie\u00dfen in die geplante \u00c4nderung der schulrechtlichen \n\nGrundlagen durch \u00c4nderung des Schulgesetzes ein. \n\nIch gehe dabei auch k\u00fcnftig von der Vielfalt der F\u00f6rderor-\n\nte aus. Zum Aktions- und Ma\u00dfnahmeplan hat es bereits \n\nVorabstimmungen mit dem Sozialministerium gegeben. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: F\u00f6rderung von Bahn-, Rad- und \n\nFu\u00dfverkehr zum Zusammenwachsen Sachsens mit den \n\nNachbarregionen Tschechiens und Polens in den kom-\n\nmenden Jahren (Frage Nr. 4) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Angebotsverbesserungen oder -verdichtungen \n\nf\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr nach Tschechien \n\nund Polen werden kurz-, mittel- und langfristig von \n\nSachsen aus geplant (Auflistung erbeten)? \n\n2. Durch welche konkreten Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung \n\nder Verkehrsarten des Umweltverbundes (Bus und Bahn, \n\nRad und Fu\u00df) will die Regierung in den n\u00e4chsten Jahren \n\ndas Zusammenwachsen Sachsens mit den Nachbarregio-\n\nnen in Tschechien und Polen f\u00f6rdern (Auflistung erbe-\n\nten)? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Aufgrund des Sachzusammenhangs wer-\n\nden  beide Fragen zusammenh\u00e4ngend beantwortet: \n\nDer Freistaat Sachsen plant grunds\u00e4tzlich keinen Schie-\n\nnenpersonennahverkehr. Gem\u00e4\u00df \u00d6PNV-Gesetz sind \n\nPlanung, Organisation und Ausgestaltung des \u00f6ffentlichen \n\nPersonennahverkehrs Aufgaben der Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte bzw. deren Zusammenschl\u00fcsse. Dies \n\ngilt vollumf\u00e4nglich auch f\u00fcr den Schienenpersonennah-\n\nverkehr zwischen Sachsen und den Nachbarstaaten Polen \n\nund Tschechien. \n\nDie Staatsregierung setzt sich f\u00fcr gute Rahmenbedingun-\n\ngen f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr ein \u2013 so auch \n\nbez\u00fcglich der grenz\u00fcberschreitenden Verkehre. \n\nMit der \u00d6PNV-Finanzierungsverordnung 2015 bis 2020 \n\nwurde den f\u00fcnf Zweckverb\u00e4nden bereits fr\u00fchzeitig weit-\n\nreichende Planungs- und Finanzierungssicherheit ver-\n\nschafft. Im Rahmen der Verordnung wurden erstmalig  \n\nverbindliche Mindestangebote f\u00fcr \u00fcberregional bedeutsa-\n\nme SPNV-Leistungen festgelegt,  so auch f\u00fcr die Verbin-\n\ndungen Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Wroclaw (Breslau) und \n\nDresden \u2013 Zittau \u2013 Liberec (Reichenberg). Die daf\u00fcr \n\nerforderlichen Finanzmittel sind in den Globalbudgets der \n\nZweckverb\u00e4nde enthalten. \n\nAuf der Grundlage der kommunalen Aufgabentr\u00e4ger-\n\nschaft hat sich der grenz\u00fcberschreitende Schienenperso-\n\nnennahverkehr in den vergangenen Jahren sehr gut \n\nentwickelt. Jeden Tag besuchen in den hiesigen Eurore-\n\ngionen viele Menschen ihre Nachbarn auf dem Schienen-\n\nweg \u2013 mit praktischen und g\u00fcnstigen Angeboten wie dem \n\nEURO-NEISSE-Ticket, dem Elbe-Labe-Ticket oder dem \n\nEgroNet-Ticket. \n\nDar\u00fcber hinaus setzt sich die Staatsregierung f\u00fcr die \n\nVerbesserung der grenz\u00fcberschreitenden Eisenbahninfra-\n\nstruktur ein. Exemplarisch sei in diesem Zusammenhang \n\ndas Engagement des Freistaates f\u00fcr die Elektrifizierung \n\nund den Ausbau Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Grenze D/PL ge-\n\nnannt. Die Umsetzung des Vorhabens bildet eine Grund-\n\nvoraussetzung daf\u00fcr, dass zwischen Polen und Sachsen \n\n\u00fcber die \u201eKupplungsstelle Doppelstadt G\u00f6rlitz/Zgorzelec\u201c \n\nleistungsf\u00e4higer, komfortabler und wirtschaftlicher \n\nEisenbahnverkehr angeboten werden kann. \n\nThema Radverkehr: Mit dem Schengen-Beitritt der \n\nNachbarl\u00e4nder Polen und Tschechien am 21. Dezem-\n\nber 2007 haben sich auch f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden \n\nRadtourismus neue Perspektiven er\u00f6ffnet. Faktisch kann \n\nseitdem jede Wegeverbindung zum Grenz\u00fcbertritt ob mit \n\ndem Rad oder zu Fu\u00df genutzt werden.  \n\nZiel des Freistaates Sachsen ist es, das f\u00fcr den Radverkehr \n\nnutzbare Wegenetz zu den Nachbarl\u00e4ndern auch au\u00dfer-\n\nhalb des SachsenNetz Rad zu verdichten, die vorhandenen \n\nWegenetze besser zu verkn\u00fcpfen und historische Verbin-\n\ndungen wieder zu beleben. Damit werden dem Grenzraum \n\nauch wirtschaftlich neue Perspektiven er\u00f6ffnet, zum \n\nBeispiel bez\u00fcglich der Vermarktung grenz\u00fcberschreiten-\n\nder rad-touristischer Netze. Ein Beispiel ist die regelm\u00e4-\n\n\u00dfige Verkn\u00fcpfung der Radroute S\u00e4chsische Mittelgebirge \n\nauf deutscher Seite mit der nahezu parallel laufenden \n\nErzgebirgsmagistrale auf tschechischer Seite.  \n\nZur Tschechischen Republik gibt es 73 derartige Stellen, \n\nweitere neun sind in Vorbereitung. Zu den 14 grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Radverkehrsverbindungen zur Republik \n\nPolen sollen weitere zwei hinzukommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9753 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verz\u00f6gerung des \n\nzwischen s\u00e4chsischer Regierung und DB AG vereinbarten \n\nBahnkonzeptes f\u00fcr Sachsen (Frage Nr. 5) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wird der Ministerpr\u00e4sident noch vor der Landtagswahl \n\n2014 das gemeinsam mit der DB AG bereits seit l\u00e4ngerer \n\nZeit angek\u00fcndigte Konzept zur Bahnerschlie\u00dfung Sach-\n\nsens \u00f6ffentlich vorstellen k\u00f6nnen? \n\n2. Aus welchen Gr\u00fcnden dauert die Fertigstellung dieses \n\nKonzeptes so deutlich l\u00e4nger als zum letzten Bahngipfel \n\nmit dem DB-Vorstand avisiert (Auflistung erbeten)? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Aufgrund des Sachzusammenhangs wer-\n\nden  beide Fragen zusammenh\u00e4ngend beantwortet: \n\nDas \u201eStrategiekonzept Schiene \u2013 Eisenbahninfrastruktur \n\nim Freistaat Sachsen\u201c wurde auf Grundlage der diesbe-\n\nz\u00fcglichen Festlegungen des letzten Bahngipfels Sachsen \n\nin einem kontinuierlichen Dialog zwischen DB AG und \n\nFreistaat entwickelt. Grundlagen f\u00fcr die Verhandlungs-\n\nposition der Staatsregierung bildeten vor allem die rele-\n\nvanten Vorgaben des Landesverkehrsplanes Sachsen \n\n2025. \n\nZwischenzeitlich war mit der DB AG unter anderem ein \n\ngemeinsames Bekenntnis zu jenen drei Eisenbahninfra-\n\nstrukturvorhaben vereinbart worden, die der Freistaat \n\nSachsen im vergangenen Jahr neu f\u00fcr den Bundesver-\n\nkehrswegeplan angemeldet hat. Dies sind die Neubaustre-\n\ncke Dresden \u2013 Prag, die Elektrifizierung und der Ausbau \n\nDresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Grenze D/PL sowie die Elektrifizie-\n\nrung und der bedarfsgerechte Ausbau Leipzig \u2013 Chemnitz. \n\nIm Prinzip war das \u201eStrategiekonzept Schiene\u201c im Som-\n\nmer 2013 inhaltlich abgestimmt und somit unterschrifts-\n\nreif. Mit Verwunderung musste die Staatsregierung zur \n\nKenntnis nehmen, dass die DB AG erneut nachfolgend \n\nsubstanzielle \u00c4nderungsw\u00fcnsche zum abgestimmten \n\nEntwurf des Strategiekonzeptes anmeldete, die insbeson-\n\ndere das Bekenntnis zu den vorgenannten priorit\u00e4ren \n\nProjekten betrafen. \n\nDa die gemeinsame Positionierung von Bahn und Frei-\n\nstaat grundlegende Voraussetzung f\u00fcr die zeitnahe Reali-\n\nsierung der Vorhaben ist, hat die Staatsregierung in den \n\nvergangenen Wochen und Monaten auf allen m\u00f6glichen \n\nEbenen und bei allen sich bietenden Gelegenheiten den \n\nDruck auf die DB AG erh\u00f6ht, um zum bereits entwickel-\n\nten Konsens zur\u00fcckzukehren. \n\nZiel ist es, ein s\u00e4chsische Interessen hinreichend ber\u00fcck-\n\nsichtigendes Strategiekonzept so schnell wie m\u00f6glich \n\nendabzustimmen und gemeinsam mit der Bahn der \n\n\u00d6ffentlichkeit zu pr\u00e4sentieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler:  Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 93. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Ich bedanke \n\nmich bei Ihnen, die Sie so treu hier ausgeharrt haben. Das \n\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 94. Sitzung auf Mitt-\n\nwoch, den 9. April 2014, 10:00 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nDie 93. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:47 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 13. M\u00e4rz 2014 \n\n 9754 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}