{
    "metadata": {
        "Author": "SawadeGa",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-09-27T08:10:37Z",
        "Last-Modified": "2011-09-27T08:27:30Z",
        "Last-Save-Date": "2011-09-27T08:27:30Z",
        "SourceModified": "D:20110927080817",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1347",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-09-27T08:10:37Z",
        "creator": "SawadeGa",
        "date": "2011-09-27T08:27:30Z",
        "dc:creator": "SawadeGa",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/41",
        "dcterms:created": "2011-09-27T08:10:37Z",
        "dcterms:modified": "2011-09-27T08:27:30Z",
        "meta:author": "SawadeGa",
        "meta:creation-date": "2011-09-27T08:10:37Z",
        "meta:save-date": "2011-09-27T08:27:30Z",
        "modified": "2011-09-27T08:27:30Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2094",
            "3301",
            "2988",
            "2092",
            "5185",
            "3550",
            "4944",
            "4549",
            "5149",
            "4891",
            "5116",
            "4765",
            "5425",
            "5232",
            "4929",
            "4738",
            "4580",
            "5742",
            "5524",
            "5349",
            "4798",
            "5296",
            "4877",
            "5099",
            "4848",
            "4933",
            "5263",
            "5454",
            "5748",
            "5425",
            "4743",
            "5297",
            "5482",
            "5259",
            "5724",
            "5048",
            "5677",
            "5625",
            "5841",
            "5643",
            "5709",
            "5816",
            "4767",
            "5647",
            "5879",
            "4847",
            "5325",
            "5177",
            "5044",
            "5539",
            "5778",
            "5093",
            "4954",
            "4807",
            "5620",
            "5853",
            "5326",
            "4950",
            "4276",
            "5046",
            "5726",
            "5447",
            "5917",
            "5610",
            "5847",
            "5770",
            "5576",
            "5873",
            "5415",
            "5355",
            "5627",
            "5799",
            "5770",
            "5633",
            "5559",
            "5732",
            "5675",
            "5130",
            "5030",
            "5472",
            "5828",
            "5239",
            "5348",
            "5305",
            "5721",
            "5645",
            "4670",
            "5634",
            "5945",
            "5474",
            "5335",
            "5638",
            "4693",
            "5291",
            "5232",
            "5857",
            "5513",
            "5747",
            "5720",
            "5696",
            "4995",
            "4557",
            "5536",
            "4825",
            "5492",
            "5398",
            "4777",
            "4627",
            "5649",
            "5271",
            "4911",
            "5374",
            "5444",
            "5218",
            "5787",
            "5113",
            "5422",
            "5016",
            "728",
            "3359",
            "109",
            "473"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-09-27T08:10:37Z",
        "pdf:docinfo:creator": "SawadeGa",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110927080817",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-09-27T08:27:30Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/41",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_41_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/41",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:45ae1d91-95d8-4a2b-b64f-167d56e0fdf1",
        "xmpTPg:NPages": "122"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/41\n\n\n  Plenarprotokoll 5/41\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n41. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 15. September 2011, Plenarsaal Schluss: 20:40 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 3987 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \nProf. Dr. Karl-Heinz Binus, Pr\u00e4sident \ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes 3987 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3987 \n Christian Piwarz, CDU 3987 \n Andrea Roth, DIE LINKE 3987 \n\n1 Aktuelle Stunde 3988 \n 1. Aktuelle Debatte  \n S\u00e4chsische Demokratie \u2013 wie  \n\nder Freistaat seinen B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern vertraut  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 3988 \n\n Martin Dulig, SPD 3988 \n Marko Schiemann, CDU 3990 \n Thomas Jurk, SPD 3991 \n Marko Schiemann, CDU 3991 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 3992 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3993 \n Torsten Herbst, FDP 3993 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 3994 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3995 \n Andreas Storr, NPD 3996 \n Henning Homann, SPD 3996 \n Volker Bandmann, CDU 3997 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3998 \n Volker Bandmann, CDU 3999 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3999 \n Arne Schimmer, NPD 4000 \n Carsten Biesok, FDP 4001 \n Andreas Storr, NPD 4001 \n Steffen Flath, CDU 4002 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 4003 \n \n \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4003 \n Carsten Biesok, FDP 4004 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 4004 \n Steffen Flath, CDU 4005 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 4005 \n Karl Nolle, SPD 4005 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 4006 \n Martin Dulig, SPD 4007 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Welterbeprojekt Montanregion \n\nErzgebirge konsequent unterst\u00fctzen  \n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 4008 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4008 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4009 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4009 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4009 \n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 4010 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4011 \n Benjamin Karabinski, FDP 4012 \n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 4013 \n Benjamin Karabinski, FDP 4013 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4014 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4014 \n Kerstin Nicolaus, CDU 4015 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4016 \n Benjamin Karabinski, FDP 4016 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4016 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4017 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4017 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n2 Bericht des Petitionsausschusses \n(Berichtszeitraum 1. Januar 2010  \nbis 31. Dezember 2010)  \n\n Drucksache 5/6116, Unterrichtung \ndurch den Petitionsausschuss 4018 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 4018 \n Hannelore Dietzschold, CDU 4019 \n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 4020 \n Dr. Liane Deicke, SPD 4021 \n Anja Jonas, FDP 4022 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4023 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4025 \n\n Zustimmung 4025 \n\n3 Soziale Standards und Strukturen \nSachsens im Bundesvergleich  \n\n Drucksache 5/4914, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion DIE LINKE, und die \nAntwort der Staatsregierung 4025 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4025 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4028 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4028 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4028 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4029 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4029 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4030 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4030 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4031 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4031 \n Dagmar Neukirch, SPD 4031 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4032 \n Dagmar Neukirch, SPD 4032 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4034 \n Sabine Friedel, SPD 4035 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4035 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4036 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4036 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4036 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4037 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4037 \n Alexander Delle, NPD 4038 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4039 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nDIE LINKE, Drucksache 5/6947 4039 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4039 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4040 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4040 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4041 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4041 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4041 \n Abstimmung und Ablehnung 4041 \n \n \n \n \n \n\n4 \u2013 Integration und Inklusion im \ns\u00e4chsischen Schulwesen  \n\n Drucksache 5/3025, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, und die Antwort \nder Staatsregierung  \n\n \u2013 Integration und Inklusion im \ns\u00e4chsischen Schulwesen  \n\n Drucksache 5/6861, Antrag der Abg. \nThomas Colditz, CDU, Patrick \nSchreiber, CDU, Alfons Kienzle, \nCDU, Heinz Lehmann, CDU, Kerstin \nNicolaus, CDU, Lars Rohwer, CDU, \nWolf-Dietrich Rost, CDU, Ines \nSaborowski-Richter, CDU, Rolf \nSeidel, CDU, Prof. Dr. Martin Gillo, \nCDU, Gernot Krasselt, CDU,  \nCornelia Falken, DIE LINKE, \nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE,  \nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE, \nHeike Werner, DIE LINKE, Horst \nWehner, DIE LINKE, Hanke Kliese, \nSPD, Dr. Eva-Maria Stange, SPD, \nNorbert Bl\u00e4sner, FDP, Benjamin \nKarabinski, FDP, Annekathrin \nGiegengack, GR\u00dcNE, Elke  \nHerrmann, GR\u00dcNE 4042 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4042 \n Thomas Colditz, CDU 4044 \n Horst Wehner, DIE LINKE 4046 \n Hanka Kliese, SPD 4048 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 4049 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4050 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4051 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4053 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4053 \n Patrick Schreiber, CDU 4053 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 4055 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4056 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 4058 \n Horst Wehner, DIE LINKE 4060 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4060 \n\n Jens Michel, CDU 4060 \n\n5 Anpassung der Eingriffregelung  \nf\u00fcr die Inanspruchnahme von  \nlandwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che \u2013 \nFl\u00e4chenverbrauch verringern  \n\n Drucksache 5/5526, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP, \nmit Stellungnahme der Staats-\nregierung 4061 \n\n Andreas Heinz, CDU 4061 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4062 \n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 4062 \n Dr. Liane Deicke, SPD 4064 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4064 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4066 \n Stephan Meyer, CDU 4066 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4067 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4069 \n\n6 Kosten der Unterkunft und Heizung \nbedarfsgerecht sichern \u2013 Keine \nPauschalierung der KdU in Sachsen!  \n\n Drucksache 5/6304, Antrag der \nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 4069 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4069 \n Oliver Wehner, CDU 4071 \n Mario Pecher, SPD 4071 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4072 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4073 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4073 \n Alexander Delle, NPD 4074 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4075 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4075 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4075 \n\n7 Demokratie st\u00e4rken \u2013 Ursachen \nantidemokratischer und menschen-\nfeindlicher Einstellungen bek\u00e4mpfen  \n\n Drucksache 5/6251, Antrag der \nFraktion der SPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 4076 \n\n Henning Homann, SPD 4076 \n Volker Bandmann, CDU 4077 \n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 4077 \n Carsten Biesok, FDP 4079 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4080 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4081 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4082 \n Henning Homann, SPD 4083 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4083 \n\n Arne Schimmer, NPD 4084 \n\n8 Den permanenten Rechtsbruch \nstoppen \u2013 Nein zur Einf\u00fchrung von \nEuro-Bonds  \n\n Drucksache 5/6868, Antrag der \nFraktion der NPD 4084 \n\n Holger Apfel, NPD 4084 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4086 \n Jan L\u00f6ffler, CDU 4086 \n Mario Pecher, SPD 4086 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4087 \n Arne Schimmer, NPD 4087 \n Arne Schimmer, NPD 4088 \n\n Namentliche Abstimmung - Ergebnis \nsiehe Anlage 4089 \n\n Thomas Colditz, CDU 4089 \n Ablehnung 4089 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 4089 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 4089 \n\n9 Fragestunde  \n Drucksache 5/6893 4090 \n\n \u2013 Rechtsverordnung zur Verarbeitung \nvon Daten an Hochschulen  \n(Frage Nr. 3)  \n\n Holger Mann, SPD 4090 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 4091 \n\n \u2013 Umsetzungsstand der Reform der \nuniversit\u00e4ren Lehramtsausbildung \n(Frage Nr. 4)  \n\n Holger Mann, SPD 4091 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 4091 \n\n \u2013 Pl\u00e4ne und Kostenvergleich zur \nSchlie\u00dfung des Hochschulstandortes \nReichenbach (Frage Nr. 13)  \n\n Mario Pecher, SPD 4092 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 4092 \n\n Mario Pecher, SPD 4093 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 4093 \n\n Schriftliche Beantwortung \nweiterer Fragen 4093 \n\n \u2013 UNESCO Welterbebewerbung \u2013 \n\u201eMontanregion Erzgebirge\u201c  \n(Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4093 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4094 \n\n \u2013 Integration von Behinderten auf dem \nArbeitsmarkt im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 4094 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4094 \n\n \u2013 Gentechnisch ver\u00e4nderter Pollen in \nHonig (Frage Nr. 5)  \n\n Andreas Heinz, CDU 4094 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4094 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n \u2013 F\u00f6rderung Umbau Dresdner Kultur-\npalast (Frage Nr. 6)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4095 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4095 \n\n \u2013 F\u00f6rderung des Radverkehrs im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 7)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4095 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4095 \n\n \u2013 M\u00f6gliche Haushaltsrisiken durch die \nS\u00e4chsische Beteiligungsfonds GmbH \n(Frage Nr. 8)  \n\n Mario Pecher, SPD 4096 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4096 \n\n \u2013 Leistungskurse am Dr.-Wilhelm-\nAndr\u00e9-Gymnasium in Chemnitz  \n(Frage Nr. 9)  \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4096 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 4096 \n\n \u2013 Verfassungsgarantie der Lernmittel-\nfreiheit in Sachsen nicht durch die von \nSchulen praktizierte Kostenerhebung \nf\u00fcr Arbeitsmaterialien aush\u00f6hlen \n(Frage Nr. 10)  \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4097 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 4097 \n\n \u2013 Gewerbesteuerzahlungen der  \nVattenfall Europe AG an s\u00e4chsische \nKommunen (Frage Nr. 11)  \n\n Thomas Jurk, SPD 4098 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4098 \n\n \u2013 S 222 Ortsumgehung Ortsteil Fal-\nkenbach der Gemeinde Wolkenstein \n(Frage Nr. 12)  \n\n Thomas Jurk, SPD 4098 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4098 \n\n \u2013 Kaufkraftanalyse (Frage Nr. 14)  \n Heiko Kosel, DIE LINKE 4098 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4099 \n\n \u2013 Nutzungskonzept (Frage Nr. 15)  \n Heiko Kosel, DIE LINKE 4099 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 4099 \n\n \u2013 Deutsche Rentenversicherung Mittel-\ndeutschland \u2013 Neuordnung der Stand-\norte (Frage Nr. 16)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4099 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4100 \n\n \u2013 Rechtsmotivierte Brandanschl\u00e4ge in \nSachsen (Frage Nr. 17)  \n\n Henning Homann, SPD 4100 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 4100 \n\n \u2013 Mittelschule Hartha (Frage Nr. 18)  \n Henning Homann, SPD 4100 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 4100 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4101 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 41. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtags. Gleich zu Beginn m\u00f6chte ich \ndem Pr\u00e4sidenten unseres S\u00e4chsischen Rechnungshofes \nProf. Dr. Binus ganz herzlich zu seinem 57. Geburtstag \ngratulieren. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Prof. Dr. Gillo, Herr Patt und Herr \nWinfried Petzold. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Da mir einige \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung \nsignalisiert worden sind, nenne ich Ihnen die Redezeiten, \nabweichend vom \u00fcblichen Verfahren, heute erst nach \nAbschluss der anstehenden Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte, da \nwir dieses und jenes an Redezeiten noch addieren m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 11, \nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nAuch heute schl\u00e4gt Ihnen das Pr\u00e4sidium eine Abweichung \nvon der Gesch\u00e4ftsordnung vor. In Drucksache 5/6861 \nliegt Ihnen ein Antrag von mehr als sieben Abgeordneten \nvor, das Thema ist \u201eIntegration und Inklusion im s\u00e4chsi-\nschen Schulwesen\u201c. Die Einreicher haben eine Behand-\nlung im Plenum ohne vorherige Ausschuss\u00fcberweisung \nbeantragt. Diese M\u00f6glichkeit \u2013 ich wiederhole das ein-\ndringlich, weil das auch f\u00fcr anderes gilt \u2013 gibt es nach \n\u00a7 52 Abs. 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung nur f\u00fcr Antr\u00e4ge \nvon Fraktionen. Insofern kann dieser Antrag mehrerer \nAbgeordneter heute nur behandelt werden, wenn der \nLandtag eine Abweichung nach \u00a7 114 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung beschlie\u00dft. \n\nIch frage Sie also, ob Sie dieser Abweichung von der \nGesch\u00e4ftsordnung zustimmen. Wenn Sie das m\u00f6chten, \nbitte ich Sie um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \nMehrheit von zwei Dritteln der anwesenden Mitglieder ist \noffensichtlich erreicht. Damit wird der Antrag mehrerer \nAbgeordneter aus Drucksache 5/6861 behandelt. \n\n(Andrea Roth, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nZur gleichen Thematik befindet sich auch \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Frau Roth, ich wei\u00df, was Sie bewegt. Das kommt dann \nnoch. \n\n(Heiterkeit) \n\nZur gleichen Thematik befindet sich auch eine Gro\u00dfe \nAnfrage der Fraktion GR\u00dcNE, Drucksache 5/3025, im \nGesch\u00e4ftsgang. Die Fraktion GR\u00dcNE hat beantragt, diese \nwegen des Sachzusammenhangs ebenfalls zu behandeln. \nSie war daf\u00fcr bereit, f\u00fcr die heutige Sitzung auf die \nBehandlung eines Fraktionsantrages zu verzichten. \nUnsere Gesch\u00e4ftsordnung legt in \u00a7 58 Abs. 5 fest, dass die \nBehandlung Gro\u00dfer Anfragen je Sitzungswoche auf eine \n\nbeschr\u00e4nkt ist. Dieses Kontingent ist mit der Gro\u00dfen \nAnfrage der Fraktion DIE LINKE im Tagesordnungs-\npunkt 3 f\u00fcr diese Woche also ausgesch\u00f6pft. Der erw\u00e4hnte \nParagraf der Gesch\u00e4ftsordnung er\u00f6ffnet uns aber die \nM\u00f6glichkeit einer Erweiterung der Tagesordnung nach \n\u00a7 79 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung. Diese ist dann mit \neinfacher Mehrheit m\u00f6glich. \n\nWer also die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage der Frakti-\non GR\u00dcNE in Drucksache 5/3025 will und ihr zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion GR\u00dcNE in \nder Drucksache 5/3025 zugestimmt, da sich eine gro\u00dfe \nMehrheit daf\u00fcr entschieden hat. Wir besprechen diese \nGro\u00dfe Anfrage im Tagesordnungspunkt 4. \n\n(Christian Piwarz, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe jetzt eine Wortmel-\ndung. Wir hatten heute Morgen eine Pr\u00e4sidiumssondersit-\nzung. Ich vermute, Kollege Piwarz, Sie wollen einen \nVorschlag machen. \n\nChristian Piwarz, CDU: So ist es richtig, Herr Pr\u00e4sident. \nIch nehme Bezug auf die Pr\u00e4sidiumssondersitzung heute \nMorgen und bitte darum, die Tagesordnungspunkte 4 und \n5 gemeinsam zu behandeln bei entsprechender Anrech-\nnung der Redezeit. Ich bitte weiterhin darum, dass hin-\nsichtlich des Gruppenantrages f\u00fcr die Antragsteller ein \nSchlusswort von drei Minuten vorgesehen wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Vielen Dank. \u2013 Ich \nw\u00fcrde dar\u00fcber abstimmen lassen. Wer daf\u00fcr stimmen \nm\u00f6chte, dass wir die Tagesordnungspunkt 4 und 5 zu-\nsammenfassen und die vereinbarte zus\u00e4tzliche Redezeit \nf\u00fcr den Gruppenantrag auf den \u00fcblichen Redezeitblock \naufrechnen \u2013 deshalb m\u00f6chte ich die Redezeiten erst am \nSchluss bekannt geben \u2013, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Damit ist zugestimmt. \n\nJetzt noch zum Schlusswort. Eigentlich ist ein Schluss-\nwort dann \u00fcblich, wenn der Antrag von einer Fraktion \neingebracht wurde, aber wer bei diesem Gruppenantrag \nf\u00fcr ein Schlusswort pl\u00e4diert, den bitte ich ebenfalls um \ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier Einstimmigkeit bzw. \nganz gro\u00dfe Mehrheit. Wir k\u00f6nnen also so verfahren. \n\nEinen Dringlichen Antrag sehe ich jetzt nicht mehr. \nDamit, Frau Roth, sind Sie am Zug. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Ich danke, Herr Pr\u00e4sident, \ndass Sie sich in mich hineinf\u00fchlen k\u00f6nnen und wissen, \nwas mich bewegt, und dass ich jetzt das Wort bekomme. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 79 Abs. 5 beantrage ich f\u00fcr meine Fraktion, die \nDrucksache 5/6889 auf die Tagesordnung der heutigen \nPlenarsitzung zu nehmen. Die Drucksache 5/6889 hat das \nThema \u201eF\u00fcnfj\u00e4hriges Moratorium bis zur Entscheidung \n\u00fcber die Zukunft des Hochschulstandortes Reichenbach \n\n 3987\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nim Vogtland\u201c. Dieser Antrag wurde gem\u00e4\u00df \u00a7 51 Abs. 2 \nunserer Gesch\u00e4ftsordnung von sieben Abgeordneten des \nLandtages aus den Fraktionen DIE LINKE, SPD und \nGR\u00dcNE eingebracht. Die Aufnahme in die Tagesordnung \nsoll erreichen, dass noch rechtzeitig vor Beginn des \nSemesters der Landtag ein Zeichen f\u00fcr den Erhalt des \nHochschulstandortes setzt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sehr geehrte Frau \nKollegin Roth! Die Beantragung nach \u00a7 79 Abs. 5 kann \nich nicht zulassen, aber Sie k\u00f6nnen in Analogie zu dem \ngerade Beschlossenen einen Antrag nach \u00a7 14 stellen, von \nder Gesch\u00e4ftsordnung abzuweichen, um diesen zus\u00e4tzli-\nchen Antrag mehrerer Abgeordneter auf die Tagesordnung \nzu setzen. Wir m\u00fcssten hier dar\u00fcber befinden und sehen, \nob eine Zweidrittelmehrheit zustande kommt oder nicht. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Ich danke Ihnen f\u00fcr den \nVorschlag. Herr Pr\u00e4sident, es geht darum, dass wir die \nGleichbehandlung dieses Antrags mit dem anderen Antrag \nvon Abgeordneten des Landtages erreichen m\u00f6chten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Sie bitten also \ndarum, dass der Antrag in Abweichung von der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 114 auf die Tagesordnung gesetzt \nwird. \n\nDazu ist, wie wir das vorhin schon begr\u00fcndet haben, eine \nZweidrittelmehrheit erforderlich. Dar\u00fcber lasse ich jetzt \n\nabstimmen. Wer f\u00fcr diese Abweichung von der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 114 stimmen m\u00f6chte, um diesen \nzweiten Gruppenantrag auf die Tagesordnung zu setzen, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \nStimmenthaltungen ist der Antrag trotzdem mit deutlicher \nMehrheit abgelehnt und dieser zweite Gruppenantrag \nkommt damit nicht auf die Tagesordnung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe jetzt keine weiteren \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung und kann Ihnen also \ndie Redezeiten mit all dem, was ich vorhin angek\u00fcndigt \nhabe, bekannt geben. Die zus\u00e4tzliche Redezeit ist also \nschon addiert. Damit haben die Fraktionen folgende \nRedezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3, 4 (neu) sowie \ndie alten Tagesordnungspunkte 6 bis 9: CDU bis zu \n115 Minuten, DIE LINKE bis zu 82 Minuten, SPD bis zu \n50 Minuten, FDP bis zu 50 Minuten, GR\u00dcNE bis zu \n45 Minuten, NPD bis zu 45 Minuten, Staatsregierung \n78 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \nnach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n41. Sitzung ist damit mit den beschlossenen \u00c4nderungen \nbest\u00e4tigt und wir k\u00f6nnen in diese Tagesordnung eintreten. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: S\u00e4chsische Demokratie \u2013 wie der  \nFreistaat seinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vertraut \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Welterbeprojekt Montanregion  \nErzgebirge konsequent unterst\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, \nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 17 Minuten, FDP \n12 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD 10 Minuten; \nStaatsregierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nS\u00e4chsische Demokratie \u2013 wie der Freistaat seinen  \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vertraut \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat nat\u00fcrlich zun\u00e4chst die einbringen-\nde Fraktion der SPD das Wort. Es spricht Herr Kollege \nDulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df nicht, ob es beab-\nsichtigt war, dass gestern der Kreuzchor auch ein gewis-\n\n 3988\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nses Motto mit dem Lied \u201eDie Gedanken sind frei\u201c vorge-\ngeben hat. Wenn man sich erinnert, dass dieses Lied in \nUnfreiheit mit dem Ruf nach Freiheit geschrieben wurde, \nwird die Leidenschaft des Liedes auch noch einmal \ndeutlich, f\u00fcr Freiheit einzutreten. \n\nIn den letzten Wochen und Monaten wurde ich sehr oft \nmit einem Satz konfrontiert. Wenn man auch au\u00dferhalb \nvon Sachsen unterwegs war, mit Journalistinnen und \nJournalisten, anderen Politikerinnen und Politikern oder \npolitischen Beobachtern gesprochen hat, da kam immer \nwieder der Satz: Das gibt es nur in Sachsen. Das war \nverbunden mit einem Kopfsch\u00fctteln \u00fcber Zust\u00e4nde, die \nman hier anscheinend als allt\u00e4glich wahrnimmt und die in \nanderen Bereichen nicht zur demokratischen Grundkultur \ngeh\u00f6ren. \n\nWir haben heute die Aktuelle Debatte ganz bewusst im \nWissen darum gesetzt, dass wir gestern \u00fcber die Handy-\nAff\u00e4re und die Frage der Funkzellenauswertung gespro-\nchen haben, weil wir heute eben nicht eine juristische \nDebatte wollen, sondern \u00fcber die Frage reden wollen: \nWas ist eigentlich die Wirkung dessen, was ist die Wir-\nkung unseres Landes auf die Bev\u00f6lkerung, also die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger? Es geht also nicht um Recht, \nsondern es geht auch um Stil. Es geht um die Kultur in \ndiesem Land. Deshalb wollen wir diese Debatte f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nZur s\u00e4chsischen Demokratie geh\u00f6rt, dass dem DGB \nMahnwachen verboten werden, dass Vereine, die sich \nengagieren, eine Extremismusklausel unterschreiben \nsollen. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nZur s\u00e4chsischen Demokratie geh\u00f6rt, dass man anschei-\nnend als Initiativen seine Pressemitteilung mit dem \nSozialministerium abstimmen soll. Es ist anscheinend \nallt\u00e4glich, dass Tausende Handy-Daten erfasst werden. \nDas ist allt\u00e4glich. In welchem Land leben wir? Wie geht \nman eigentlich mit dem Datenschutzbeauftragten um? \nWelche Art und Weise legt hier eigentlich die Staatsregie-\nrung im Umgang mit dem Parlament an den Tag? Ich \nfinde das eine Frechheit. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb m\u00fcssen wir auch einmal \u00fcber solche Sachen \nreden. Da wird ein Gegengutachten in Auftrag gegeben \nund dann noch \u2013 das finde ich schon als von Dreistigkeit \nnicht zu \u00fcberbieten \u2013 parallel zur Landtagssitzung als \nwichtiges Machtzeugnis, als Demonstration, wer hier \nanscheinend in Sachsen das Sagen hat, und zwar die \nStaatsregierung und die allm\u00e4chtige CDU, pr\u00e4sentiert. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas sind nur einige Beispiele der letzten Wochen und \nMonate. Sie k\u00f6nnen sich ja gern noch einmal den \u201eSpie-\n\ngel\u201c-Artikel vornehmen, in dem auch noch einmal darauf \nhingewiesen wurde, was anscheinend in den letzten \nJahren gang und g\u00e4be war: Paunsdorf-Center, Bieden-\nkopf, Schommer. Auch der Umgang mit meinem Kolle-\ngen Karl Nolle: Kritiker werden mundtot gemacht, indem \nman sie genau an der Stelle trifft, wo sie am h\u00e4rtesten zu \ntreffen sind: \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nindem man ihr Lebenswerk zerst\u00f6rt. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Zuruf \nvon der SPD: Das ist die Wahrheit!) \n\nDas Entscheidende ist ja auch die Denkweise, die dahin-\ntersteckt. \n\nIch gehe noch einmal auf die Frage Funkzellenauswer-\ntung ein. Ich zitiere den Generalstaatsanwalt: \u201eKein \nUnbeteiligter muss etwas bef\u00fcrchten, nur weil seine \nNummer auftaucht.\u201c \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Darum geht es ja \ngar nicht. Das ist ja \u00fcberhaupt nicht die Frage. Die Frage \nist: Was bringt eine Staatsanwaltschaft dazu, \u00fcberhaupt \ndie Daten von Tausenden unbeteiligten B\u00fcrgern zu erfas-\nsen? \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch muss an der Stelle auch noch einmal daran erinnern: \nHerr Biesok hat im Juni eine f\u00fcr mich wirklich hervorra-\ngende Rede gehalten, f\u00fcr die ich ihm heute noch Respekt \nzolle. Sie haben sich genau mit der Frage auseinanderge-\nsetzt, inwieweit man diesen Geist, der dahintersteckt \u2013 \nwer nichts zu bef\u00fcrchten hat, der braucht sich auch nicht \nzu verstecken \u2013, bewerten muss. Das ist Untertanengeist. \nDiese Argumentation h\u00e4tte ich in Ihrer Rede gestern gern \nwieder geh\u00f6rt, weil es eben um diesen Geist in diesem \nLand geht. Das, was Herr Fleischmann als Beispiel \ngebracht hat, ist anscheinend die Grundlage und die \nPhilosophie, die hier in Politik steckt. \n\nIch sage Ihnen: Den Schaden haben wir alle. Das habe ich \nschon \u00f6fter an dieser Stelle gesagt. Die Erosion von \nDemokratie betrifft uns alle, und eben nicht nur eine \nPartei. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDeshalb sage ich Ihnen, sowohl Ihnen von der Staatsre-\ngierung als auch Ihnen von der CDU und der FDP: Sie \nm\u00fcssen Ihr Verh\u00e4ltnis zum Rechtsstaat und zur Demokra-\ntie einmal kl\u00e4ren. Das muss ich Ihnen einmal klar sagen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Das gilt auch f\u00fcr Sie!) \n\nDa gibt es eine ganz gef\u00e4hrliche Entwicklung, und zwar \neine Entfremdung zwischen Regierenden und Regierten. \n\n 3989\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dulig, Ihre Zeit \nl\u00e4uft ab. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich wei\u00df nicht, ob es Ihnen am \nSchluss hilft, sich auf das Brecht-Zitat zu verlassen: \n\u201eW\u00e4re es nicht einfacher, die Regierung l\u00f6st das Volk auf \nund w\u00e4hlt sich ein anderes?\u201c \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der SPD war das Herr Kollege Dulig. Als N\u00e4chs-\nte hat die CDU das Wort. Das Wort ergreift Herr Kollege \nSchiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als ich die \n\u00dcberschrift zu dieser Debatte gelesen habe, habe ich \netwas erwartet, was Martin Dulig leider hier so nicht \nvorgetragen hat. Martin Dulig, ich bin entt\u00e4uscht, \n\n(Oi-Rufe bei der SPD) \n\ndass du heute in dieser Art und Weise als Fraktionsvorsit-\nzender der SPD etwas zusammen \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, ich erteile \nIhnen einen Ordnungsruf, weil Sie einen Kollegen als \nLumpen bezeichnet haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich bin von Ihnen entt\u00e4uscht, \nMartin Dulig, dass Sie in dieser Art und Weise alles \nM\u00f6gliche zusammengemischt haben, \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nvon Kultur gesprochen haben, von der Kultur, die wir \neben am 19. Februar im Freistaat Sachsen und bei den \nMenschen, die hier zu Hause sind, vermisst haben. Das \nwar nicht die Kultur, die Sachsen gepr\u00e4gt hat, die Sachsen \ndazu gebracht hat, 1989 entscheidend f\u00fcr die friedliche \nRevolution einzustehen, und das nicht mit Gewalt, son-\ndern mit Kerzen in der Hand. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist am 19. Februar eben nicht der Fall gewesen. Hier \nsind Menschen hergekommen. Man kann sagen, etwa \n80 % aller Demonstrationsteilnehmer sind nicht Einwoh-\nner des Freistaates Sachsen gewesen, \n\n(Lebhafter Widerspruch bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\negal ob sie bei den Rechtsextremisten zu Hause sind oder \nob sie bei den linken Demonstrationsteilnehmern zu \nHause sind. Es ist ein gro\u00dfer Teil \u201eimportierte\u201c G\u00e4ste hier \ngewesen, die sich nicht als G\u00e4ste aufgef\u00fchrt haben, \nsondern so, als ob sie uns in diesem Land vorschreiben \nk\u00f6nnen, wie wir Gedenkkultur machen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nThomas Jurk, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nIch m\u00f6chte eines deutlich sagen: Der Freistaat Sachsen \nhat von Anfang an, nach seiner Gr\u00fcndung deutlich ge-\nmacht, dass er mit Nationalsozialismus nichts mehr zu tun \nhaben m\u00f6chte und Entwicklungen in dieser Richtung \nimmer entschieden ablehnen und politisch bek\u00e4mpfen \nwird. Das wird auch k\u00fcnftig so bleiben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Zwischenfrage, \nHerr Kollege Jurk? \n\n(Thomas Jurk, SPD: Ja!) \n\nLassen Sie eine Zwischenfrage zu? \n\nMarko Schiemann, CDU: Keine Zwischenfragen! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Keine Zwischenfragen. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident, \nich habe intensiv zugeh\u00f6rt \u2013 \u2013) \n\nEr will keine Zwischenfragen zulassen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nWie sieht hier die Demokratie aus?) \n\n\u2013 Die Demokratie sieht so aus, dass ich das Recht habe, \nauf eine Bitte eines Kollegen auch meine Entscheidung zu \ntreffen. Das muss auch ein Kollege Brangs aushalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nIch denke, das ist genau der Punkt. Wir haben doch \ngestern in der Debatte, die nat\u00fcrlich auch mit der Unter-\nrichtung des Datenschutzbeauftragten zu tun hatte, auch \nwenn die einreichenden Fraktionen andere Titel f\u00fcr ihre \nAntr\u00e4ge gew\u00e4hlt hatten, festgestellt, dass es Teile gibt, die \nin den letzten Monaten in den Sonderausschusssitzungen \nkritisiert worden sind, die vom Datenschutzbeauftragten \nbest\u00e4tigt worden sind. Ich verweise auf \u00a7 100i, in dem der \nIMSI-Catcher durch den Datenschutzbeauftragten als \nrechtm\u00e4\u00dfig und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig best\u00e4tigt worden ist. Ich \nverweise auf \u00a7 100a, wonach auch die TK\u00dc, die durchge-\nf\u00fchrt worden sind, als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und rechtm\u00e4\u00dfig \nangesehen worden sind. Selbstverst\u00e4ndlich hat der Daten-\nschutzbeauftragte auch kritische Anmerkungen gemacht, \nbis hin zu Beanstandungen, die nat\u00fcrlich von der Staats-\nregierung entsprechend zu behandeln sind. \n\nAber eines nehme ich Ihnen nicht ab: Dieses Land hat \nauch mit den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden gegen Korruption \neinzustehen. Ich lasse es nicht zu, dass Korruption und \n19. Februar jetzt in einen Topf geworfen werden, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nwie das von Ihnen, Martin Dulig, hier dargestellt worden \nist. \n\n 3990\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nLassen Sie mich letztlich noch darauf hinweisen: In \nDresden gab es seit 1946 nach den bitteren Erfahrungen \nder Bombardierung und der vielen Toten, die es in Dres-\nden gegeben hat, eine Gedenkkultur, die man als Kultur \ndes Erinnerns, des Mahnens und des friedlichen Zusam-\nmenstehens, damit sich Derartiges nie wiederholen kann, \nbezeichnen kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab, \nKollege. \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich komme \nzum Schluss. \u2013 Diese Gedenkkultur ist auch am 50. Jah-\nrestag von Zehntausenden von Menschen genutzt worden. \nMit Zehntausenden Kerzen haben hier Menschen, G\u00e4ste \ndes Freistaates, G\u00e4ste der Landeshauptstadt Dresden und \nDresdner, zusammengestanden und haben der Opfer \ngedacht \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 und haben gemahnt, dass \nsich diese Opfer nie wiederholen sollten. \n\nIch danke Ihnen, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nSchiemann f\u00fcr die Fraktion der CDU. Jetzt vermute ich, \ndass Kollege Jurk am Mikrofon 2 vom Instrument der \nKurzintervention Gebrauch machen und auf den Redebei-\ntrag von Kollegen Schiemann reagieren m\u00f6chte. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \nm\u00f6chte das Instrument der Kurzintervention nutzen. Da \nHerr Kollege Schiemann ja keine Zwischenfrage von mir \nzugelassen hat, will ich gerne deutlich machen, worum es \nmir ging, als ich Herrn Schiemann fragen wollte. \n\nIch hatte den Eindruck, dass wir \u2013 das hat Herr Schie-\nmann versucht \u2013 ein Nachgefecht zu gestern und zum \n19. Februar f\u00fchren. Das kann man gern tun, aber mein \nFraktionsvorsitzender hat zu Recht auf kritikw\u00fcrdige \nZust\u00e4nde in unserem Land hingewiesen und dabei auch \nandere Beispiele als die Handydatenaff\u00e4re genannt. Das \nwill ich ausdr\u00fccklich herausstellen. Darauf ist Herr \nSchiemann weniger, eigentlich gar nicht eingegangen. \n\nIch will aber gerne zum Thema Datenschutzbeauftragter \nFolgendes feststellen: Am 9. Dezember 2009 hat dieser \nS\u00e4chsische Landtag mit 124 von 127 Stimmen Herrn \nAndreas Schurig in seinem Amt als Datenschutzbeauf-\ntragter des Freistaates Sachsen best\u00e4tigt. Das ist ein \nriesiger Vertrauensbeweis, auch ein Beweis daf\u00fcr, dass \nder Landtag die Arbeit, die Herr Schurig sechs Jahre lang \ngeleistet hat, honoriert und gew\u00fcrdigt hat. \n\nWenn die S\u00e4chsische Staatsregierung in ihrer Not meint, \nmit einem \u2013 zugegebenerma\u00dfen \u2013 mit einer hohen Repu-\ntation versehenen Verfassungsrechtler wie Herrn Prof. \nBattis das in Zweifel zu ziehen, was Andreas Schurig \n\nnicht allein geschrieben hat \u2013 denn er ist doch nicht der \nDatenschutzbeauftragte, der sich im stillen K\u00e4mmerlein \nirgendwelche Berichte ausschwitzt, sondern der sich auf \neine Vielzahl von hochqualifizierten Mitarbeitern verlas-\nsen kann, die \u00fcbrigens unterschiedlicher parteipolitischer \nCouleur sind und damit ein hohes Ma\u00df an Unabh\u00e4ngigkeit \ndieses Amtes gew\u00e4hrleisten \u2013, dann finde ich es v\u00f6llig \nunangemessen, wenn diese Regierung mit einem Gegen-\ngutachten das auszuhebeln versucht, was der Landtag \nbislang als positiv empfunden hat, n\u00e4mlich die Arbeit des \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit ich nicht falsch verstanden werde: Man sollte auch \ndas hinterfragen, was Herr Battis unter Zuarbeit von \nHerrn Augustin gestern als Gutachten vorgestellt hat. Wir \nalle wissen auch, dass er bei diesem Gutachten auf eine \nVielzahl von Dokumenten nicht zur\u00fcckgreifen konnte, \nsodass man sich schon die Frage stellen kann, wie objek-\ntiv das Gutachten dann ist. \n\nNichtsdestotrotz glaube ich schon: Der Landtag \u2013 und da \nm\u00f6chte ich alle Fraktionen, auch die der Regierungskoali-\ntion, ansprechen \u2013 sollte sich hinter den S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten stellen. Wenn man selbst wie ich \nMitglied der Exekutive war, gef\u00e4llt einem vielleicht ein \nkritisches Wort auch einer unabh\u00e4ngigen Institution nicht, \naber ich muss das aushalten. Das erwarte ich auch von der \njetzigen Staatsregierung. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\non von Kollegen Jurk reagiert jetzt Herr Kollege Schie-\nmann. Bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, ich \nkann f\u00fcr mich in Anspruch nehmen, dass ich gestern f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion mit gro\u00dfem Respekt die Unterrichtung \ndes Datenschutzbeauftragten im Landtag bewertet habe. \nAn dieser Stelle brauche ich keine Belehrung. Ich habe \ngestern deutlich gemacht, dass der Datenschutzbeauftrag-\nte als gew\u00e4hltes Organ, das uns unsere Arbeit erleichtern \nsoll, zur Verf\u00fcgung steht und dass wir das auch respektie-\nren. \n\nAber eines \u00e4rgert mich jetzt, das muss ich deutlich ma-\nchen: Ich verstehe nicht, warum es seitens der SPD-\nFraktion kein Wort dazu gibt, dass die Gewaltt\u00e4ter, die die \nfriedliche Demonstration \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN, der SPD und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Sabine Friedel, SPD: Haben Sie \n\nmeine Rede geh\u00f6rt? \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte einfach darum, \ndass Sie Kollegen Schiemann auf die Kurzintervention \nreagieren lassen. \n\n 3991\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBitte, sprechen Sie weiter. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Das ist \naber wenig demokratisch!) \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich wei\u00df, dass \nWahrheit manchmal wehtut. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nLachen bei der SPD) \n\nEs geh\u00f6rt zur Demokratie, glaube ich, dass man die \nandere Meinung einfach aushalten muss. Wie es Herr Jurk \ndeutlich gemacht hat: Die Exekutive muss manchmal \nauch einen kritischen Satz aushalten, der vom Daten-\nschutzbeauftragten gekommen ist. Dennoch glaube ich \nnoch einmal sagen zu m\u00fcssen: Das, was in der S\u00fcdvor-\nstadt gelaufen ist, war keine genehmigte Demonstration. \nDie Bundestagsabgeordneten, die dort aufgetreten sind, \nsind G\u00e4ste in unserem Land gewesen und haben sich \nwenig im Versammlungsrecht ausgekannt. Sie haben mit \nihrer Autorit\u00e4t Menschen gegen\u00fcbergestanden, wobei die \nPolizei fragen muss: Ist es noch angemessen, dass hoch-\nrangige Vertreter gew\u00e4hlter Gremien sich das Recht \nanma\u00dfen, gegen die Polizei vorzugehen, dass die Polizei \nNazis sch\u00fctzt \u2013 was \u00fcberhaupt nicht wahr ist? Es war \nnicht der Auftrag der s\u00e4chsischen Polizei, irgendwelche \nDemonstranten zu sch\u00fctzen, sondern sie sollte lediglich \ndaf\u00fcr sorgen, dass das Versammlungsrecht auf einer \nDemonstration, die vom Gericht genehmigt worden ist, \nauch umgesetzt werden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDeshalb gibt es keine Legitimation. Dazu w\u00fcrde ich von \nIhnen gern eine deutliche Meinung dahin gehend h\u00f6ren \nwollen, dass Sie sich von diesen Gewaltt\u00e4tern distanzie-\nren, die das Versammlungsgeschehen missbraucht haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZurufe von der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Das waren Kurzintervention und Reaktion. \nWir merken, dass das die Diskussion belebt. \u2013 Wir fahren \naber jetzt in der Rednerreihenfolge fort. F\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE spricht jetzt Kollege Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Kollege Schie-\nmann, wir sprechen heute nicht \u00fcber ein Rechtsproblem. \nWir haben ein Demokratieproblem in diesem Land und \ndeshalb findet diese Debatte statt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Andreas Storr, NPD: \nGenau! Das hat unter anderem \nauch die Partei DIE LINKE!) \n\nDazu sage ich: Das Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik \nDeutschland gilt auch im Freistaat Sachsen. In der Lan-\ndesverfassung sind wichtige Aussagen zu Fragen der \nGewaltenteilung, zum Kontrollrecht des Parlaments \ngegen\u00fcber der Exekutive und zu B\u00fcrgerrechten enthalten. \n\nEs gibt eindeutige Vorgaben, die von Polizei und Justiz \nebenso eingehalten werden m\u00fcssen wie von der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber \nauch von linken Abgeordneten!) \n\nEs ist bedauerlich, dass man dies \u00fcberhaupt im Landtag \nanmahnen muss. \n\nDoch leider werden diese Normen allzu oft gebrochen \nund die politische Mehrheit kann h\u00e4ufig erst durch den \nVerfassungsgerichtshof gestoppt werden. Ich nenne nur \neinige wenige Stichworte: Polizeigesetz, Personalvertre-\ntungsgesetz, Mediengesetz, Notverkauf Sachsen LB, \nVersto\u00df gegen Abgeordnetenrechte, versuchtes Unterbin-\nden von Untersuchungsaussch\u00fcssen und zuletzt das \nVersammlungsgesetz. Die Regierung und die sie tragende \nKoalition haben aus alledem aber nichts gelernt, und das \nist der eigentliche Skandal, \u00fcber den wir heute zu spre-\nchen haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAls Bundestagsvizepr\u00e4sident Thierse angesichts der \nEreignisse im Februar dieses Jahres von einer speziellen \nArt s\u00e4chsischer Demokratie sprach, wurde er von CDU \nund FDP massiv kritisiert, \n\n(Andreas Storr, NPD: Zu Recht! \u2013 \nZurufe von der CDU) \n\nja sogar zum R\u00fccktritt aufgefordert. Nach all dem, was \nwir in den letzten Monaten \u2013 eigentlich in den letzten \nJahren \u2013 in Sachsen erlebt haben, kommt man nicht \numhin festzustellen: Wolfgang Thierse hat leider recht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Fragen \nSie mal die Menschen im Lande, \n\nwas sie von Wolfgang Thierse halten!) \n\nWer das nicht glaubt, den m\u00f6chte ich bitten, einmal \u00fcber \ndie folgenden sechs Fragen nachzudenken. \n\nErstens. Gibt es noch ein anderes Land in der Bundesre-\npublik, in dem ein Justizminister \u2013 es war Herr Heitmann \n\u2013 ungestraft von der Richterschaft fordern kann, dass sie \ndoch hin und wieder einmal die Gesetzb\u00fccher beiseite \nlegen, an die Decke schauen und kreativ entscheiden \nm\u00f6ge? \n\nZweitens. Gibt es noch ein anderes Land in der Bundesre-\npublik Deutschland, in dem ein Generalstaatsanwalt bei \nErmittlungen gegen den Ministerpr\u00e4sidenten und den \nFinanzminister wegen Untreue eine geplante Hausdurch-\nsuchung und ebenso die Vernehmung als Beschuldigte \nunterbindet, und zwar so lange, bis die Straftaten verj\u00e4hrt \nsind? \n\nDrittens. Gibt es noch ein anderes Land in der Bundesre-\npublik, in dem, wie hier in Sachsen, versucht wird, \nkritische Oppositionspolitiker durch h\u00f6chst fragw\u00fcrdige \nF\u00f6rdermittel- und Steuerkontrollen finanziell zu ruinieren \nund damit mundtot zu machen? Ich schlie\u00dfe an das von \n\n 3992\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nMartin Dulig Gesagte an. F\u00fcr das, was mit Karl Nolle \nangestellt wurde, sollten sich die Verantwortlichen ein-\nfach nur sch\u00e4men. \n\n(Beifall bei der LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nVom Strafverfahren gegen meine Person will ich heute \ngar nicht reden. \n\nViertens. Gibt es noch ein anderes Land in der Bundesre-\npublik, das zivilgesellschaftlichen Initiativen und Verei-\nnen derart misstraut, dass vor der Vergabe von F\u00f6rdermit-\nteln die Unterschrift unter eine sogenannte Extremismus-\nerkl\u00e4rung abgefordert wird? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Steuergeld wollen \nsie aber trotzdem! Millionenbetr\u00e4ge!) \n\nF\u00fcnftens. Gibt es noch ein anderes Land in der Bundesre-\npublik, in dem derart viele Verfahren wegen angeblicher \nBildung einer kriminellen Vereinigung eingeleitet werden, \ndie dann im Regelfall aber eingestellt werden m\u00fcssen, \nnachdem man vorher unter offenkundig falschem Vor-\nwand Abh\u00f6rma\u00dfnahmen, Durchsuchungsbeschl\u00fcsse und \n\u00c4hnliches erwirkt hat und dabei nicht einmal den beson-\nderen Schutz eines Pfarrers respektiert. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist ja Quatsch! Das ist \ndamals ausf\u00fchrlich im Rechtsausschuss diskutiert \nworden! \u2013 Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nSechstens. Gibt es noch ein anderes Land in der Bundes-\nrepublik, in dem der Oberb\u00fcrgermeister einer Stadt \u2013 hier \nvon Jena \u2013 einen Offenen Brief an den Ministerpr\u00e4siden-\nten schreibt und daraufhin ein Antwortschreiben vom \nGeneralstaatsanwalt erh\u00e4lt? \u2013 So viel zum Thema Gewal-\ntenteilung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nAm 1. August dieses Jahres gab es einen viel beachteten \nArtikel im \u201eSpiegel\u201c \u2013 Martin Dulig hat darauf hingewie-\nsen \u2013, aus dem ich abschlie\u00dfend zitieren m\u00f6chte. Dort \nhei\u00dft es: \u201eWie kein anderes Bundesland hat Sachsen \u00fcber \nJahre hinweg eine Serie unglaublicher Verletzungen \nrechtsstaatlicher Prinzipien produziert. Im S\u00fcdosten der \nRepublik gelten offenbar auch zwei Jahrzehnte nach dem \nUntergang der DDR eigene Regeln. Immer wieder werden \neklatante F\u00e4lle staatlichen Machtmissbrauchs und polizei-\nlicher Willk\u00fcr bekannt, ohne dass sich die Verh\u00e4ltnisse \ngrundlegend bessern w\u00fcrden. Der Freistaat, so diagnosti-\nziert der Berliner Geschichtsprofessor Wolfgang Wipper-\nmann, sei das rechtskonservativste und unfreieste Bundes-\nland der Republik.\u201c \n\nGenau dar\u00fcber \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich \nwei\u00df. \u2013 Genau dar\u00fcber sollten wir heute debattieren und \ngenau das m\u00fcssen wir dringend \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und \n den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE war das Kollege Hahn. \u2013 Jetzt sehe ich eine \nWortmeldung zu einer Kurzintervention am Mikrofon 7. \nBitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte den Redebeitrag von Herrn Hahn und \nauch das, was Herr Dulig vorhin gesagt hat, aus unserer \nSicht noch einmal kurz zusammenfassen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Dann beziehe ich mich auf Herrn Hahn und dann habe \nich meine Kurzintervention. Jetzt bitte keine Gesch\u00e4fts-\nordnungstricks. \u2013 Das, was die linken Parteien in diesem \nLandtag auff\u00fchren, ist nichts anderes als absurdes Theater \nmit einer Mischung aus D\u00e4monisierungs- und Verharmlo-\nsungspolemik. Die D\u00e4monisierungspolemik besteht darin, \ndass Polizei und Justiz unter einen quasi-faschistischen \nGeneralverdacht gestellt werden, unter den Generalver-\ndacht, vermeintlich friedfertige Demonstranten zu Un-\nrecht auszuschn\u00fcffeln oder strafrechtliche Vergehen zu \nahnden. Die Verharmlosungsstrategie besteht gleichzeitig \ndarin, offenkundig linke Gewaltt\u00e4ter zu sch\u00fctzen und mit \neinem Moralbonus zu versehen, um staatliche Stellen zu \nhindern, hier \u00fcberhaupt noch staatsanwaltschaftlich und \npolizeilich in Erscheinung zu treten. Diese Doppelmoral \nstinkt wirklich bis zur Decke dieses Hauses. \n\nGestern hat sich ausgerechnet der fr\u00fchere Frontmann der \nSED-Bezirksleitung Karl-Marx-Stadt Bartl zum H\u00fcter der \nDemokratie aufgeschwungen. Es fehlt nicht mehr viel und \nda meldet sich gleich noch Stasi-Spitzel K\u00fclow zu Wort \nund meint, die Demokratie verteidigen zu m\u00fcssen. Das, \nwas an Heuchelei auf der linken Seite im Spiel ist, ist \nwiderlich. Seien Sie doch ehrlich, dass es Ihnen nicht um \ndie Verteidigung des Rechtsstaates geht! Sie wollen den \nnoch bestehenden deutschen Rechtsstaat in einen Links-\nstaat verwandeln, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\neinen Linksstaat, der ein Gesinnungsstaat ist und in dem \ndie Grundrechte nur noch f\u00fcr die Menschen und die \ndeutschen B\u00fcrger gelten, die Ihre verqueren Gesell-\nschaftsauffassungen vertreten. Da machen wir nicht mit \u2013 \nund hoffentlich auch alle rechtsstaatlich gesinnten B\u00fcrger \nin diesem Land nicht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \nauf die Kurzintervention? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nDamit fahren wir fort in der Rednerreihung. \u2013 Als N\u00e4chs-\ntes spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wir haben zwei bizarre Auftritte von den Frakti-\nonsvorsitzenden der SPD und der LINKEN erlebt. Wenn \n\n 3993\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nich mir Ihre Beschreibung Sachsens anh\u00f6re, habe ich das \nGef\u00fchl, in einem weltweiten Demokratievergleich ran-\ngiert der Freistaat irgendwo zwischen Wei\u00dfrussland und \nBurkina Faso. Das war Ihre Dramatik der Beschreibung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZurufe von der NPD) \n\nNur, ich bin mir in einem Punkt sicher: Die Menschen \ndrau\u00dfen teilen dieses Zerrbild von Ihnen nicht, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nIch finde \u2013 und das m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen \u2013, das ist eine \nBeleidigung f\u00fcr all diejenigen, die im Herbst 1989 hier in \nSachsen auf die Stra\u00dfe gegangen sind und f\u00fcr Freiheit und \nDemokratie gek\u00e4mpft haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Hahn? \n\nTorsten Herbst, FDP: Nein. Herr Hahn kann dann im \nn\u00e4chsten Redebeitrag reagieren. \n\nWir k\u00f6nnen uns gern einmal anschauen, wie das Verh\u00e4lt-\nnis der SPD zu Demokratie und Rechtsstaat ist. Da gab es \neinen Bundestagsvizepr\u00e4sidenten, der am 19. Februar hier \nin Dresden war und in die Kameras gesagt hat: \u201eDie \nPolizei ist vollauf damit besch\u00e4ftigt, s\u00e4chsische Neonazis \nzu besch\u00fctzen. Das ist s\u00e4chsische Demokratie.\u201c Ein \nBundestagsvizepr\u00e4sident, f\u00fcr den offenbar Grundrechte \nwie Meinungs- und Versammlungsfreiheit nicht z\u00e4hlen, \nmeine Damen und Herren. Ist das die Demokratie der \nSPD? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZuruf von der NPD: Richtig!) \n\nIch sage Ihnen eines: Mir ist die s\u00e4chsische Demokratie, \ndie auf dem Erbe von 1989 aufbaut, viel lieber als die \nThierse-Demokratie, die Grundrechte mit F\u00fc\u00dfen tritt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: So sieht es aus!) \n\nSchauen wir uns doch einmal andere hochrangige SPD-\nDemokratieexperten an. Da gab es einen, der hat Libyen \nbesucht, und er sprach dort von \u201ebeeindruckenden politi-\nschen Fortschritten\u201c. \u201eDas Land hat sich politisch ver\u00e4n-\ndert.\u201c \u201eDie Richtung stimmt.\u201c Kleine Fu\u00dfnote: Das war \n2004 Bundeskanzler Schr\u00f6der. In einem Land, in dem \nRegimekritiker verfolgt, gefoltert, ermordet werden, \nstimmt die Richtung? Ist das die Demokratie, die die SPD \nmeint, meine Damen und Herren? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZurufe von der SPD \u2013 Unruhe)  \n\nIch glaube, selbiger Bundeskanzler sprach auch einmal \n\u00fcber Putin als \u201elupenreinen Demokraten\u201c und \u00fcber \nRussland als lupenreine Demokratie. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch wei\u00df gar nicht mehr, wo Sachsen dann im Ma\u00dfstab \nvon Herrn Schr\u00f6der eigentlich steht. Vielleicht sollten Sie \neinmal anfangen, Ihr eigenes Verh\u00e4ltnis zur Demokratie \nzu kl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nBevor die SPD sich hier als selbsternannter Experte in \nDemokratiefragen aufspielt, wird jeder Kannibale zum \nErn\u00e4hrungsberater f\u00fcr Vegetarier, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zurufe \nvon der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Unruhe) \n\nBei der Beantragung der Aktuellen Debatte habe ich mich \nlange gefragt: Mensch, welches Problem hat eigentlich \ndie SPD mit der s\u00e4chsischen Demokratie? Was st\u00f6rt sie \ndaran? Warum sind die so sauer? \n\n(Christian Piwarz, CDU: \nDie werden nicht gew\u00e4hlt!) \n\nIch habe lange nachgedacht, und dann bin ich darauf \ngekommen. Klar, wenn man sich die SPD-Landtags-\nwahlergebnisse im bundesweiten Vergleich anschaut, \ndann h\u00e4lt die Sachsen-SPD die rote Laterne! Sie sind die \nLetzten! Das st\u00f6rt sie an s\u00e4chsischer Demokratie! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZurufe von der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Starke Unruhe) \n\nIch glaube, das ist kein Konstruktionsfehler der s\u00e4chsi-\nschen Demokratie. Ich glaube, das ist die Cleverness der \ns\u00e4chsischen W\u00e4hler und deshalb f\u00fchlen wir uns in dieser \nDemokratie sehr wohl, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nStarke Unruhe \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die FDP-\nFraktion der Kollege Herbst. Aber jetzt sehe ich am \nMikrofon 1 eine weitere Kurzintervention. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich bedaure, dass Herr \nKollege Herbst auf die vorher aufgeworfenen Fragen, \nProbleme, Kritikpunkte mit keinem Wort eingegangen ist. \nWo wir in Deutschland das Schlusslicht bei Wahlen sind, \nwerden wir vielleicht am Wochenende sehen. Das will ich \nnicht weiter kommentieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe) \n\nIch finde es auch v\u00f6llig unangemessen. Ich bin nicht \nderjenige, der die SPD verteidigen muss, aber es geh\u00f6rt \nzur Redlichkeit dazu, dass derjenige, der in der arabischen \nWelt, unter anderem in Libyen, permanent unterwegs war, \nein gewisser J\u00fcrgen W. M\u00f6llemann gewesen ist, und auch \ndas m\u00f6chten Sie vielleicht zur Kenntnis nehmen. Da Sie \nmir die Zwischenfrage nicht erlaubt haben, muss ich die \n\n 3994\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nKurzintervention dazu nutzen, Sie vielleicht darauf \nhinzuweisen, Herr Kollege Herbst, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der NPD-Fraktion) \n\nSie haben gefragt, wo dieses Zerrbild herkommt, das in \nden Medien dargestellt wird aus Ihrer Sicht, und dazu \nwollte ich Sie gern fragen, ob Ihnen bekannt ist, dass der \nHauptautor dieses \u201eSpiegel\u201c-Beitrages von unserem \nhochverehrten Herrn Landtagspr\u00e4sidenten mit der Verfas-\nsungsmedaille des Freistaates Sachsen ausgezeichnet \nwurde und ob Sie dar\u00fcber einmal nachdenken w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Herbst, wollen \nSie darauf reagieren? \n\n(Torsten Herbst, FDP: Bei dem Niveau nicht!) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir fahren fort in \nunserer Rednerreihung und kommen jetzt zur Fraktion \nGR\u00dcNE. Es spricht Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Da die Demokratie immer \netwas Unfertiges sein muss, ist es auch klar, dass sie ab \nund zu auf die Tagesordnung des Parlaments gerufen \nwird. Ich wei\u00df noch nicht so ganz, was ich von diesem \nSchlagabtausch zwischen Ellenbogenliberalismus und \nsozialistischem Staatsdirigismus halten muss. Das bespre-\nchen wir ein andermal. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt wird es ernst. Wenn man einmal Dr. Norbert Lam-\nmert zitiert, jemand, der \u2013 zumindest teilweise \u2013 in den \nReihen der CDU gesch\u00e4tzt wird, davon gehe ich jeden-\nfalls aus, der vor wenigen Wochen formulierte, keine \nBlankovollmacht und keine Generalerm\u00e4chtigung an die \nRegierung zu geben und damit den Euro-Rettungsschirm \nmeinte, dann ist ja klar, dass die Union ganz offensicht-\nlich \u2013 damit meine ich nicht nur die s\u00e4chsische, sondern \nin G\u00e4nze \u2013 einmal ein Gef\u00fchl von Machtlosigkeit durch-\nl\u00e4uft, demokratische Prozesse in ihrer eigenen Partei \nkritisiert, und ich glaube, dass ihnen das unvertraut und \nneu ist, wenn ich mir die Reaktionen so anschaue. \n\nDas hei\u00dft, die Frage, wie Sie Demokratie innerparteilich \nund dann f\u00fcr das ganze Land bedenken und durchf\u00fchren \nwollen, ist offensichtlich fragw\u00fcrdig, denn Sie kommen \nerst jetzt, in einer solchen Krise, darauf, innerparteilich \nDemokratie herstellen zu wollen und fordern Sonderpar-\nteitage. Ich glaube, dass Sie das Gef\u00fchl der Machtlosig-\nkeit, das Sie gerade einmal durchlaufen \u2013 und ich empfin-\nde es als sehr heilsam, dass Ihnen das geschieht \u2013 an der \nEnergiewende und an der Wettbewerbskrise im Euroraum \nfestmachen. Deswegen sind Sie jetzt auch so d\u00fcnnh\u00e4utig. \n\nSie kritisieren die Geheimdiplomatie ihrer eigenen Regie-\nrung, wollen keine Abnickstatisten im Parlament sein. Ich \nfinde das alles richtig und wichtig. Ich rede seit Jahren \nhier in diesem Parlament so. Aber es ist das erste Mal, \n\ndass ich es von Ihrer Seite h\u00f6re. Ich denke, dass eine \nlebendige Demokratie nicht damit zusammenh\u00e4ngt, wie \nlebendig die Debatte hier im Parlament verl\u00e4uft. Das \nschadet nichts, aber es war heute manchmal auch ein \nwenig grenzwertig, fand ich. \n\nEs muss eine transparente Politik geben, die einem das \nGef\u00fchl der Machtlosigkeit nimmt, und zwar nicht nur den \nCDU-Abgeordneten mit ihrer eigenen Kanzlerin, sondern \njedem B\u00fcrger und jeder B\u00fcrgerin in diesem Land, auch in \nSachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDarauf kommt es an. Wenn man einmal in die moderne \nDemokratieforschung schaut, dann h\u00f6rt man heraus, es \nmuss um eine pluralistische freie Gesellschaft gehen, in \nder die Machtressourcen auch breit gestreut werden. \nDieser Fragestellung m\u00fcssen wir uns hier in Sachsen \nstellen. Es ist, finde ich \u2013 erstens die Frage, um einmal \nmit Klassikern wie Alexis de Tocqueville oder John Stuart \nMill zu argumentieren, nicht immer diesen Klassenkampf \nder letzten 20 Jahre hier zu wiederholen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der NPD: Ein \nideologisches Grundseminar!) \n\nEs ist die Notwendigkeit, eine Tyrannei der Mehrheit \nselbst auch zu verhindern. Darauf kommt es an. Das \nwaren die ersten Grundstudien Alexis de Tocquevilles im \nneuen jungen Amerika, das die Demokratie erprobte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch halte das heute noch f\u00fcr bedenkenswert, und damit \nsind wir bei der S\u00e4chsischen Union. Sie sind jetzt seit \nsieben Jahren in Koalitionen. Sie waren noch nicht in der \nOpposition, regieren seit 20 Jahren mit Koalitionspartner \noder alleine. Sie tr\u00e4umen wieder von der Einparteienherr-\nschaft, von der Mehrheit \u2013 jedenfalls einige von Ihnen. \nIch halte diesen Zustand, gelinde gesagt, f\u00fcr vordemokra-\ntisch. Ich glaube, wer von der einfachen Mehrheit einer \nPartei tr\u00e4umt, handelt und denkt vordemokratisch, jeden-\nfalls in der modernen Zeit. \n\nDie Legitimit\u00e4t einer Regierung kommt doch durch gutes \nRegieren und dadurch, dass die B\u00fcrger ein Vertrauen in \ndiese Regierung haben. Das sind doch die Ma\u00dfst\u00e4be. Die \nBev\u00f6lkerung in Sachsen stellt Ihnen stur seit sieben \nJahren immer einen neuen Koalitionspartner zur Seite und \nmacht Ihnen demokratisch bewusst und fordert Sie auf, \nden Dialog zu suchen. Das ist das, was dahinter steckt, \nsonst w\u00fcrde sie Sie ja mit einfacher Mehrheit w\u00e4hlen. \nOffensichtlich denkt sie, Sie brauchen ein etwas mehr \nDialog. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWas ich in Sachsen wirklich sehr unfertig finde, ist nicht \nnur das zum Teil unm\u00fcndige Verh\u00e4ltnis des Parlamentes \nzur Regierung, sondern dass die Regierung keinerlei \ngro\u00dfartige Anstalten unternimmt, die B\u00fcrger zu ermuti-\ngen, sich selbst st\u00e4rker f\u00fcr die Demokratie einzusetzen. Es \ngeht darum, dass der B\u00fcrger selbst die Demokratie f\u00fcr \n\n 3995\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nsich annimmt und auch f\u00fcr sich etwas Gutes darin ent-\ndeckt. \n\nEs geht nicht darum, dass man eine andere Institution \nschafft, um zu regieren, und der andere regiert wird, \nsondern es geht darum, dass wir miteinander unseren \nStaat aufbauen und auch zusammenhalten. Ich denke, \ndieser Punkt fehlt hier in Sachsen f\u00fcr meinen Geschmack \nviel zu sehr. Das ist der Kern der Diskussion, glaube ich, \ndie B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hier immer wieder \nf\u00fchrt; das finde ich zu Recht. \n\nDer eine oder andere von Ihnen hat sicherlich zu Wende-\nzeiten auch das Buch \u201eDer vormundschaftliche Staat\u201c \ngelesen. Ich habe das damals mit gro\u00dfem Interesse gele-\nsen, es war ein Weckruf. Ich meine, dass immer noch viel \nDenken aus der DDR auch hier in Sachsen eine Rolle \nspielt, und ich w\u00fcnsche mir, dass wir die n\u00e4chste Stufe \nschaffen. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir die parlamentarische \nStufe, die institutionell in Sachsen eingerichtet worden ist, \nmit einer B\u00fcrgergesellschaft zusammenbringen und \nverzahnen, damit die Zufriedenheit aller mit diesem \nSystem w\u00e4chst. Das w\u00e4re mein Wunsch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE die Abg. Hermenau. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion \nspricht jetzt der Abg. Storr. \n\n(Zuruf von der SPD \u2013  \nZuruf  von der NPD: Freuen wir uns!) \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Begriff der s\u00e4chsischen Demokratie, den die \nSPD hier auch ausgew\u00e4hlt hat, ist ganz offenkundig \neinem Interview des Bundestagsvizepr\u00e4sidenten Wolf-\ngang Thierse entnommen, der im MDR diesen Begriff \nverwendet hat. Interessant ist hier, dieses Zitat vielleicht \nnoch einmal vollst\u00e4ndig zu bringen. Er sagte n\u00e4mlich: \n\u201eDie Polizei ist vollauf besch\u00e4ftigt, die Neonazis zu \nsch\u00fctzen. Das ist so, das ist s\u00e4chsische Demokratie.\u201c \n\nKern der Beschuldigung einer \u201es\u00e4chsische Demokratie\u201c \nist, dass sogenannte Neonazis gesch\u00fctzt werden. Aber \nwas, bitte sch\u00f6n, beinhaltete denn dieser Schutz? Von \nnationalen Deutschen geht keine Gewalt bei Versamm-\nlungen aus. Alle Gerichte attestieren, dass, wenn nationale \nDeutsche das Versammlungsrecht in Anspruch nehmen, \n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt nicht!) \n\nsie diese Veranstaltungen friedlich durchf\u00fchren. Die \nSt\u00f6rer kommen von der anderen Seite, von links. Genau \ndas ist der Kern der Kritik von Thierse: dass der Staat \nGewaltt\u00e4ter verfolgt. Das ist genau die Demokratie, die \nsich die linke Seite zu eigen macht. \n\nHerr Dulig und Herr Hahn, Sie beide sind die ungeeig-\nnetsten Personen, um hier von Demokratie und Rechts-\nstaat zu sprechen; denn Sie beide haben sich an Blocka-\nden beteiligt, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nBlockaden, die darauf abzielen, eine friedliche Versamm-\nlung zu verhindern und damit anderen Deutschen das \nGrundrecht, sich friedlich zu versammeln, entziehen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie machen hier im Grunde genommen so etwas wie \nSelbstjustiz und halten das f\u00fcr den Ausdruck einer demo-\nkratischen Gesinnung. Das ist genau das Gegenteil von \ndem, was Sie hier beschw\u00f6ren. Das ist n\u00e4mlich undemo-\nkratisch und entspricht \u00fcberhaupt nicht dem Rechtsstaat. \nDiese ganz einfache Tatsache sollte man hier einmal zur \nKenntnis nehmen. \n\nWenn hier immer von friedlichen Versammlungsteilneh-\nmern gesprochen wird, dann will ich nicht pauschal \nsagen, dass alle, die sich an Gegenveranstaltungen betei-\nligen, Gewaltt\u00e4ter sind. Das w\u00e4re sicherlich unangemes-\nsen und unsachlich. Aber auch in der Rechtsprechung des \nBundesverfassungsgerichts wird immer wieder festge-\nstellt, dass Versammlungen auch in G\u00e4nze zu beurteilen \nsind. Wenn es aus einer Versammlung heraus zu Gewalt-\ntaten und St\u00f6raktionen kommt, dann ist es durchaus nicht \nso, dass dann noch der Artikel 8 des Grundgesetzes diese \nVersammlung sch\u00fctzt, die darauf ausgerichtet ist, eine \nandere friedliche Versammlung zu st\u00f6ren oder zu verhin-\ndern. Das ist st\u00e4ndige Rechtsprechung. Ich wundere mich \neigentlich, dass in diesem Hause leider auch nicht die \nCDU und die FDP darauf hingewiesen haben, dass das \nGegenstand der Rechtsprechung ist. \n\nInsofern zeigt sich, dass hier tats\u00e4chlich sehr viel Heuche-\nlei oder \u2013 um es freundlicher zu formulieren \u2013 offenbar \neine Wahrnehmungsst\u00f6rung vorliegt. \n\nDas Schlimme ist \u2013 darauf werde ich im zweiten Teil \nmeiner Rede noch einmal zu sprechen kommen \u2013, dass \ndie Akteure zur Verhinderung der Versammlungsfreiheit \nnicht nur bei linken Demonstranten, sondern leider auch \naufseiten der Exekutive zu suchen sind. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nNPD sprach der Abg. Storr. \u2013 Wir sind am Ende der ersten \nRednerrunde angekommen. Die Staatsregierung m\u00f6chte \nzum Schluss sprechen. Wir kommen also jetzt zur zweiten \nRednerrunde. F\u00fcr die einbringende Fraktion der SPD \nspricht Kollege Homann. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Schnappatmung einsetzen!) \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich muss es \nganz ehrlich sagen: Es ist auch eine intellektuelle Beleidi-\ngung, die rechtsstaatliche Aufrichtigkeit der deutschen \nSozialdemokratie infrage zu stellen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Proteste bei der NPD) \n\nEs waren Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten, die \nunter Einsatz ihres eigenen Lebens gegen das Erm\u00e4chti-\n\n 3996\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\ngungsgesetz gestimmt haben. Es waren Sozialdemokra-\ntinnen und Sozialdemokraten, die sich gegen die Verein-\nnahmung durch die DDR-Diktatoren verwehrt haben. \n\n(Andreas Storr, NPD: \u2026und in der DDR \nGespr\u00e4chspartner der SED waren!) \n\nDiese Sozialdemokraten sind im Kampf f\u00fcr den Rechts-\nstaat ins Gef\u00e4ngnis und auch in den Tod gegangen, \nw\u00e4hrend sich andere Parteien und andere politische \nStr\u00f6mungen mit den Nationalsozialisten und auch mit den \nKommunisten arrangiert haben. Das muss man sagen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Proteste bei der NPD) \n\nIch finde, es ist ein deutliches Symptom dessen gewesen, \nwor\u00fcber wir heute sprechen, das der eigentlich von mir \nsehr gesch\u00e4tzte Kollege Schiemann in seiner Rede zum \nAusdruck gebracht hat. Wenn hier vorn jemand Kritik \n\u00e4u\u00dfert, dann bekommt er eine Retourkutsche, die in der \nForm geschieht, wie wir das heute erlebt haben. Wer \nKritik an der Staatsregierung \u00e4u\u00dfert, ist entweder krimi-\nnell oder er verteidigt Gewaltt\u00e4ter. Wer behauptet, dass \nsich die Sozialdemokraten in diesem Haus auch im \nNachgang zum 19. Februar nicht von der Gewalt distan-\nziert und diese klar verurteilt h\u00e4tten, der muss sich fragen \nlassen, wo er eigentlich im letzten halben Jahr im Plenum \ngewesen ist. Denn das ist eine glasklare L\u00fcge. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDieser Vorwurf f\u00e4llt mir nicht leicht, aber es ist so. Wir \nhaben es getan, und es ist klar, dass wir es getan haben, \ndenn die SPD ist die Partei der Rechtsstaatlichkeit. \n\nIch m\u00f6chte an der Stelle auch noch einmal feststellen: \nWer den friedlichen Demonstrantinnen und Demonstran-\nten und auch den friedlichen Blockiererinnen und Blo-\nckierern vorwirft, \n\n(Andreas Storr, NPD: Das \nist trotzdem eine Straftat!) \n\nsie w\u00fcrden damit gegen die Verfassung agieren, der muss \ndoch bitte auch zur Kenntnis nehmen, dass diese Men-\nschen, diese Demokratinnen und Demokraten \u2013 ich rede \nvon den friedlichen Demonstranten und Blockierern \u2013 \nversucht haben, gegen erkl\u00e4rte Verfassungsfeinde, die \nNeonazis, \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir sind  \nkeine verfassungsfeindliche Partei!) \n\nden Geist des Grundgesetzes zu verteidigen, der genau in \nAbgrenzung zu den Nationalsozialistinnen und National-\nsozialisten hineingeschrieben wurde. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir sind aber keine Nazis, \nHerr Homann, wir sind Nationaldemokraten! \u2013 \n\nLachen bei der SPD und den LINKEN) \n\n\u2013 Das ist der n\u00e4chste Scherz! Sie sind ausgemachte \nNationalsozialisten, und von Ihnen geht zumindest struk-\nturelle Gewalt aus, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, das m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Nennen \nSie praktische Beispiele!) \n\nIch finde das mehr als betr\u00fcblich. Wir erleben es auch \nheute wieder: Wer sich in diesem Land engagiert, der \nmacht sich verd\u00e4chtig. \n\n(Zuruf von der CDU: Ach?) \n\nDas ist eine Botschaft, die in diesem Land bei den B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern inzwischen ankommt. Das reicht weit \nin die b\u00fcrgerlichen Schichten hinein. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Sie haben \nMinderwertigkeitskomplexe!) \n\nDas ist eine Herangehensweise, eine Philosophie, die ich \nvon ihrer Grundaussage her f\u00fcr undemokratisch halte. Wir \nerleben das an vielen Stellen, auch bei Diskussionen \u00fcber \nganz andere Politikfelder. Dabei geht es darum, wie \ndeutlich man Kritik im Bereich der Kinder- und Jugend-\npolitik \u00fcbt, wie deutlich man Kritik an der Arbeitsmarkt- \noder Wirtschaftspolitik \u00e4u\u00dfert. Da erlebe ich Menschen, \ndie sagen: Ich traue mich nicht, das laut zu sagen. Genau \ndas ist die Konsequenz Ihrer antidemokratischen Kultur, \ndie Sie hier in Sachsen streuen, meine sehr geehrten \nDamen und Herren. \n\n(Proteste bei der CDU) \n\nDas muss an dieser Stelle gesagt werden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Diese zweite Runde \ner\u00f6ffnete Kollege Homann f\u00fcr die einbringende Fraktion \nder SPD. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion \nKollege Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das Thema der Aktuellen \nStunde lautet \u201eS\u00e4chsische Demokratie\u201c. Der Vorredner \nvon der SPD schlug den Bogen zur Weimarer Republik. \nDie Weimarer Republik ist an dem Streit der Demokraten \nzerbrochen, und am Ende wurde das \u201eKleinere \u00dcbel\u201c \ngew\u00e4hlt, n\u00e4mlich die NSDAP. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Was? \u2013 \nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nWenn Sie die historischen Berichte von damals lesen, \nwerden Sie feststellen, dass die Menschen der Meinung \nwaren, dass die NSDAP das kleinere \u00dcbel sei, damit \nendlich Ruhe und Frieden nach Deutschland k\u00e4men. Die \nGeschichte belegt aber, dass sie sich damit grundlegend \nget\u00e4uscht haben. Die NSDAP hat die demokratischen \nStrukturen sofort missbraucht. Die Menschen haben zu \nRecht beklagt, dass Sozialdemokraten eingesperrt und in \ndie Konzentrationslager gebracht wurden und der Fa-\nschismus j\u00fcdische Mitb\u00fcrger ausgerottet hat. \n\nNach zwei blutigen Diktaturen ist durch die friedliche \nRevolution in Sachsen und in Europa eine neue Weltord-\n\n 3997\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nnung entstanden. \u201eKeine Gewalt!\u201c, \u201eWir sind das Volk!\u201c \nund \u201eWir sind ein Volk!\u201c waren die Rufe der Demonstran-\nten. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Und ich bin der Volker!) \n\nWer jetzt von s\u00e4chsischer Demokratie spricht, als Berliner \nnach Sachsen kommt und bewusst die Sachsen damit \nkritisieren will, muss sich schon fragen lassen, welche \nAbsicht er im politischen Diskurs dieses Landes hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. \nHolger Zastrow und Torsten Herbst, FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Damit ist es \naber nicht genug. Er hat es dabei nicht belassen, sondern \nheute nachgelegt. Er wirft Sachsen die Breschnew-\nDoktrin auf s\u00e4chsischem Weg vor. Ich m\u00f6chte zitieren: \n\u201eDie Vehemenz, mit der sich hier staatliche Organe Kritik \nverbitten, habe ich anderswo noch nie erlebt\u201c, sagt Thier-\nse. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel  \nund Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u201eUnd wenn einer etwas Kritisches sagt, gilt das gleich als \nEinmischung in die inneren Angelegenheiten.\u201c Auf mich \nwirkt das beinahe so, als gebe es eine s\u00e4chsische Bresch-\nnew-Doktrin. Man ist Kritik wohl nicht gewohnt. Er \nbeobachtet Anzeichen einer Verschwisterung zwischen \neiner Partei und dem Beamtenapparat nach 20 Jahren \nCDU-Herrschaft im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte jetzt keine Zwi-\nschenfrage. \u2013 Meine Damen und Herren, damit sind wir \ngenau bei dem Punkt: 20 Jahre lang hat die Bev\u00f6lkerung \nklare Entscheidungen f\u00fcr CDU-Mehrheiten getroffen. \n20 Jahre lang haben wir einen erfolgreichen Kurs gefah-\nren. Die Menschen und ich pers\u00f6nlich sind froh, im \nFreistaat Sachsen zu leben, in dem erfolgreichsten Land \nder ostdeutschen L\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir sind froh, wieder ein w\u00fcrdiger Punkt im Kranz der \ndeutschen L\u00e4nder zu sein, wie uns gestern auch der \nKreuzchor mit einer neuen \u2013 oder ich sage besser alten \u2013 \nSachsenhymne gezeigt hat. \n\nWer dies kritisiert, aus Berlin hochn\u00e4sig herab, der kann \nzu Recht mit unserem Widerstand rechnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Oh!\u2013 Weitere \n\nZurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nWer als Bundestagsvizepr\u00e4sident das Vertrauen in rechts-\nstaatliches Handeln, \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nin Justiz und Polizei nachhaltig untergr\u00e4bt, muss sich zu \nRecht fragen lassen, welche politische Absicht er hat. \n\nIch bin von der Unabh\u00e4ngigkeit unserer Justiz und unserer \nPolizei zutiefst \u00fcberzeugt. Wer Beschwernisse hat, kann \ndagegen bis zum Europ\u00e4ischen Gerichtshof Rechtsmittel \neinlegen. Ich kann Ihnen \u2013 auch den LINKEN \u2013 nur \nempfehlen: Machen Sie diese Tests! Das haben Beispiele \nf\u00fcr ein erfolgreiches Verfahren gezeigt. Diese Erfolge \nzeigen, dass Demokratie funktioniert. Es gibt aber auch \ngen\u00fcgend Beispiele, bei denen Sie eine Bauchlandung \ngemacht haben. Von daher ist die Ausgewogenheit der \nMittel gefragt. \n\nIch ermahne uns alle um etwas mehr M\u00e4\u00dfigung im Text, \nwenn es um das Thema Demokratie geht. Wir sind ein \nBeispiel f\u00fcr das gesamte Land. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWir brauchen uns nicht zu wundern, wenn an bestimmten \nStellen das falsche Beispiel Schule macht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich danke Ihnen \nf\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZurufe des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Schiemann. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \nDas war Herr Bandmann!) \n\nJetzt sehe ich eine Kurzintervention an Mikrofon 2. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Abg. Bandmann, \nschade, dass Sie die Zwischenfrage nicht zugelassen \nhaben. Wie Sie m\u00f6glicherweise wissen, bin auch ich von \nBerlin nach Sachsen zugezogen. Ich h\u00e4tte mir von Ihnen \nzu gern erkl\u00e4ren lassen, warum ich eigentlich hier bin. \nDas w\u00e4re eine sehr spannende Ausf\u00fchrung geworden. \n\nDen zweiten Punkt, den Sie permanent verwischen, ist \nFolgender: Herr Thierse hat mit keinem Wort die Sachsen \nkritisiert, Herr Thierse hat ein Vorgehen der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung kritisiert. Das ist ein grundlegender \nUnterschied. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nWenn ich mir das anschaue, stelle ich fest, dass Sie ein \nmerkw\u00fcrdiges Verst\u00e4ndnis haben. Sie gehen offensicht-\nlich davon aus, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Ansagen \ndes Staates bedingungslos zu folgen haben. Es ist aber \ngerade ein Kennzeichen m\u00fcndiger B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger, genau das nicht unhinterfragt zu tun. Wir denken, \ndas kommt immer wieder zum Ausdruck \u2013 das war die \nletzten Monate so, das war gestern so und das ist heute so \n\u2013 und ist letztlich gepr\u00e4gt von Autoritarismus und Obrig-\nkeitsstaatlichkeit. Aber das ist bestenfalls vordemokra-\ntisch. \n\n 3998\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte noch einen anderen Aspekt ansprechen, den \nSie, glaube ich, nicht verstanden haben. Die Grundrechte, \nwie sie im Grundgesetz und in der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen niedergeschrieben sind, sind in erster \nLinie Abwehrrechte gegen\u00fcber den m\u00f6glichen Zumutun-\ngen des Staates. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich! \u2013 \nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Genau darum geht es! \u2013 Diese Abwehrkonstruktion, die \ndie Grundrechte inne haben, ist gerade in einer Demokra-\ntie nicht obsolet. Ich zitiere den Bundestagsabgeordneten \nUhl aus einer Plenardebatte des Deutschen Bundestages \u2013 \nvielleicht ist es Ihnen bekannt \u2013: \u201eWir sehen es als eine \nErrungenschaft des Rechtsstaates an, dass jeder frei seine \nMeinung \u00e4u\u00dfern kann und dieser Staat daf\u00fcr sorgt, dass \nMeinungsfreiheit bis in den letzten Winkel gilt und wir \nkeine Anonymit\u00e4t brauchen, weil wir kein totalit\u00e4rer Staat \nsind.\u201c \n\nWas ist das f\u00fcr eine perverse Logik, die dahintersteckt? \nNat\u00fcrlich hat jeder in einer Demokratie das Recht, ano-\nnym seine Meinung zu \u00e4u\u00dfern. Davon lebt die Demokra-\ntie teilweise. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber nicht  \ndavon, dass Kriminelle aus der Anonymit\u00e4t  \n\nheraus Straftaten begehen!) \n\nHerr Staatsminister Martens hat \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Jennerjahn, die \nZeit f\u00fcr Ihre Kurzintervention ist abgelaufen. Noch ein \nSatz, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Gut, danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\non des Kollegen Jennerjahn reagiert jetzt Herr Kollege \nBandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Kollege, es ist wichtig, \ndass Sie darauf hingewiesen haben, dass die Meinungs-\nfreiheit ein entscheidendes Grund\u00e4u\u00dferungsmerkmal der \nDemokratie ist, auch wenn uns die Meinung im Einzelnen \nnicht immer passt. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nGenau dieser Diskurs soll hier getroffen werden, aber mit \nAnstand und nicht durch \u00c4u\u00dferungen, wie man sie hin \nund wieder von einzelnen Kollegen h\u00f6rt. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Eva-Maria Stange \nund Karl Nolle, SPD) \n\nEs ist wichtig, dass wir bei aller Unterschiedlichkeit der \nMeinungen den Respekt vor der W\u00fcrde des anderen \nachten. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Richtig!) \n\nWenn dieser Respekt vor der W\u00fcrde des anderen \u00fcber-\nschritten wird, dann ist genau der Punkt erreicht. Worum \ngeht es bei der heutigen Debatte? Diese Debatte ist doch \nnicht zuf\u00e4llig vor den Wahlen in Berlin gew\u00e4hlt worden. \n\n(Lachen bei der SPD \u2013 Zurufe des \nAbg. Karl Nolle, SPD \u2013 Weitere Zurufe \n\nvon den LINKEN und SPD) \n\nEs ist doch nicht zuf\u00e4llig, dass nach dem Beitrag von \nHerrn Dulig ein Vertreter der linken Fraktion auf ihn \nzukommt und ihm auf die Schulter klopft. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nIch denke, es geht um eine politische Koordinatenver-\nschiebung. Das Hohe Haus ist ein Haus, in dem ein \npolitischer Wettbewerb stattfindet. Das ist uns allen \nbewusst. Die Sachsen haben seit \u00fcber 20 Jahren diesen \npolitischen Wettbewerb zugunsten der CDU entschieden, \nweil wir die wirtschaftliche Entwicklung des Landes und \ndie innere Sicherheit nach vorn bringen wollen, weil wir \nden Menschen sagen, dass sie stolz auf das sein k\u00f6nnen, \nwas sie erreicht haben. Sie k\u00f6nnen stolz sein, im Freistaat \nSachsen zu leben, und m\u00fcssen sich bei niemandem \nentschuldigen, weil wir noch nicht alles erreicht haben. \n\nWir werden diesen Weg f\u00fcr die Menschen mit diesem \nWahlauftrag konsequent fortf\u00fchren, auch wenn Ihnen das \nim Einzelfall nicht passt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\nventionen und Reaktionen. \u2013 Jetzt geht es weiter in \nunserer Rednerrunde. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \nspricht Herr Kollege Bartl. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Jetzt spricht \ndie SED-Bezirksleitung! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Kollege Bandmann, genau \nmit dem Bild, mit dem Sie einsteigen und das Sie ausf\u00fch-\nren, beweisen Sie, wie notwendig und berechtigt diese \nDebatte ist, die die SPD aufgerufen hat. Wenn Sie allen \nErnstes 2011 hier in diesem Haus die Frage stellen, wer \nals Berliner nach Sachsen kommt, mit welchem Recht er \nhier kritisiert und was er damit bezweckt, dann f\u00e4llt mir \ndazu nichts mehr ein. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir haben den Artikel 1 Verfassungsgrunds\u00e4tze in unsere \nVerfassung geschrieben: Der Freistaat Sachsen ist ein \nLand der Bundesrepublik Deutschland. Der Begriff \nFreistaat kn\u00fcpft an die Novemberrevolution 1948 an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: 1918! \n\n 3999\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danach haben sich dann \nmehrere L\u00e4nder die Bezeichnung \u201eFreistaat\u201c gegeben.  \n\u2013 Entschuldigung, 1918. Es war die Novemberrevolution \n1918; vielen Dank. \n\nIm Artikel 1 hei\u00dft es weiter: \u201eDer Freistaat Sachsen ist ein \ndemokratischer, dem Schutz der nat\u00fcrlichen Lebens-\ngrundlagen und der Kultur verpflichteter sozialer Rechts-\nstaat.\u201c Das sind die sogenannten Staatsgrunds\u00e4tze. Das \nsind die entsprechenden Fundamentalprinzipien dieser \nRepublik, in diesem Fall des Freistaates Sachsen. Daran \nmuss sich letzten Endes alles messen. \n\nNun haben wir die Situation und k\u00f6nnen uns drehen und \nwenden, wie wir wollen, dass im August 2011 der \u201eSpie-\ngel\u201c, den man gemeinhin als eines der Leitmedien in der \nBundesrepublik Deutschland nennt, einen Beitrag mit der \n\u00dcberschrift \u201eDie H\u00e4rte des Systems\u201c ver\u00f6ffentlicht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Der \nStichwortgeber f\u00fcr die linken Parteien!) \n\nDas ist letztendlich ein Faktum, das in der Welt ist; mit \ndem muss das Parlament umgehen, das auf die Wahrung \ndieser Verfassungsgrunds\u00e4tze vereidigt und denen es \nverpflichtet ist, ebenso die Staatsregierung. Wenn diese \nAusgewogenheit in der Wahrnehmung nach au\u00dfen offen-\nsichtlich nicht mehr passt, zum Beispiel im Kontext mit \nFunkzellenabfragen oder der ganzen Problematik, wie es \nim \u201eSpiegel\u201c-Beitrag aufgemacht wird \u2013 der Eingriffe in \nVerfahren, \u201eGro\u00dfk\u00f6pfige\u201c betreffend, indem der Fall \nSchommer benannt wird und \u00c4hnliches \u2013, dann muss das \nParlament einhalten und \u00fcberlegen, was dort dran ist. \n\nHerr Herbst, wie Sie vorhin sagten, dass wir mehr oder \nweniger nicht Wei\u00dfrussland oder \u00c4hnliches sind \u2013 so \neinfach ist es nicht. Die \u201eF.A.Z.\u201c, ein anderes sogenanntes \nLeitmedium, schreibt am 25.06.2011 unter der \u00dcberschrift \n\u201ePolizeiliche Datengier Teheran, Damaskus, Minsk, \nDresden\u201c: \u201eDie s\u00e4chsische Polizei hat uns mit elektroni-\nscher Fallanalyse gezeigt, dass Kolonnen fremdgespei-\ncherter Daten uns zu potenziellen Verd\u00e4chtigen machen \nk\u00f6nnen und erzeugen Profile, die sonst nur in Diktaturen \nmissbraucht werden ...\u201c Weiter hei\u00dft es im Zitat: \u201eDer Ort \ndieser Geschichte ist aber nicht Teheran, Damaskus oder \nMinsk, die Hauptstadt der wei\u00dfrussischen Diktatur. Es ist \nDresden, die Hauptstadt des Freistaates Sachsen mit \neinem demokratisch gew\u00e4hlten Innenminister. Es ging \nnicht um Revolten. Es ging vielmehr um ein Dutzend von \nInitiativen von Vereinen und von Parteien getragene, \ngeradezu zivilgesellschaftliche Demonstrationen gegen \nRechtsradikale, die durch die Stadt ziehen wollen.\u201c \n\nWenn das die \u201eF.A.Z.\u201c schreibt, dann muss das Parlament \ninnehalten und dar\u00fcber nachdenken, was denn eigentlich \nan Wahrnehmung vom Freistaat Sachsen nach au\u00dfen \nankommt. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das kann doch alles gar nicht \nsein! \u2013 Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDazu sage ich: Wenn die Debatte aufgerufen ist und man \nnichts anderes zu tun hat, als es wieder auf die Bilder zu \n\nreduzieren \u2013 die einen wollen die Gewaltt\u00e4ter verteidigen \nund die anderen wollen mehr oder weniger nur die Mehr-\nheitsverh\u00e4ltnisse der CDU korrigieren usw. \u2013, dann sage \nich: Um diese Frage geht es nicht. Es geht um die Frage, \ndass W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in diesem Land entschei-\nden, wie sich das Parlament zusammensetzt. Aber jene, \ndie dann im Parlament sitzen \u2013 mit welchem Verh\u00e4ltnis \nauch immer \u2013, haben diese Verfassung und darunter das \nDemokratieprinzip und das Rechtsstaatsprinzip durchzu-\nsetzen. Da gibt es auch keinen h\u00f6heren Anspruch auf \ninnere Sicherheit. Den gibt es nicht. Der Anspruch auf \ninnere Sicherheit ist ohnehin nicht in der Verfassung \nverankert, aber die Grundrechte und Grundfreiheiten sehr \nwohl. Genau um dieses Problem geht es. Diese Debatte \nhat nach meiner Auffassung die SPD aufgerufen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \nArne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach der Abg. Bartl. \u2013 Ich sehe am Mikrofon 7 \neine Kurzintervention. Bitte, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \nw\u00fcrde gern vom Mittel der Kurzintervention Gebrauch \nmachen. Wenn hier vom Demokratieprinzip, von der \nWahrung der Verfassungsprinzipien die Rede ist, muss \ndas ganz elementare Prinzip angesprochen werden, dass \ndas Versammlungsrecht das Minderheitenrecht schlecht-\nhin ist und DIE LINKE es offensichtlich nicht akzeptieren \nkann, wenn rechte oder nationale B\u00fcrger, also der eine \nTeil des politischen Spektrums, das Versammlungsrecht \naus\u00fcbt. Selbst wenn es nur 2 % der B\u00fcrger in Dresden f\u00fcr \nangemessen halten sollten, \u00fcber den Untergang der Stadt \nam 13. und 14. Februar 1945 friedlich zu trauern, dann \nw\u00e4re es trotzdem das Recht dieser B\u00fcrger, diese Trauer \n\u00f6ffentlich, in einer \u00f6ffentlichen Versammlung auszudr\u00fc-\ncken. Das wird uns von Ihnen regelm\u00e4\u00dfig v\u00f6llig abge-\nsprochen. Sie beteiligen sich an Blockaden. Sie haben die \neinfachsten Grundprinzipien der Demokratie noch nicht \nverinnerlicht. \n\nEs geht hier nicht um Lappalien. Ich habe eine Kleine \nAnfrage, Drucksache 5/6284, gestellt. Darauf wurde mir \nvon der Staatsregierung geantwortet, dass in den letzten \ndrei Jahren von linken Gewaltt\u00e4tern 210 Polizeibeamte \nverletzt wurden. Ich denke schon, dass man da eine \ngewisse Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im Vorgehen der Strafverfol-\ngungsbeh\u00f6rden sehen kann, wenn man dann versucht, \ndiese Gewaltexzesse, die schon b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche \nAusma\u00dfe annehmen, dadurch zu stoppen, dass man die \nGewaltt\u00e4ter ermittelt und bestraft. Es geht hier nicht um \neinzelne Polizeibeamte, sondern um 210 Polizeibeamte, \ndie von linksextremen Gewaltt\u00e4tern verletzt wurden! Das \nkommt bei Ihnen \u00fcberhaupt nicht vor, und das wollte ich \ndazu gesagt haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keine Reaktion \nauf diese Kurzintervention. \u2013 Wir fahren in der zweiten \n\n 4000\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nRednerrunde fort. Das Wort hat die Fraktion der FDP; \nHerr Abg. Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Kollege Dulig, wenn Sie \nmeiner gestrigen Rede aufmerksam zugeh\u00f6rt haben, dann \nhabe ich im Einleitungssatz auf meine letzte Rede Bezug \ngenommen und ausdr\u00fccklich gesagt, dass ich an den dort \ngetroffenen Aussagen festhalte. \n\nF\u00fcr mich geh\u00f6rt es zur Demokratie und zum Demokratie-\nprinzip, an das Gewaltenteilungsgebot zu appellieren. Das \nhabe ich gestern getan und ich denke, das war dringend \nnotwendig. \n\nIch m\u00f6chte auf ein Zitat von Richard von Weizs\u00e4cker \nzur\u00fcckkommen. Er hat einmal gesagt: \u201eDie Demokratie \nlebt vom Streit, von der Diskussion um den richtigen \nWeg. Dazu geh\u00f6rt auch der Respekt vor der Meinung der \nanderen.\u201c Wenn man sich dieses Zitat genau anschaut, \ndann gibt es einen wichtigen Punkt: Es gibt keine absolu-\nten Wahrheiten. Das sollten wir auch hier beherzigen. \nDeshalb hat mich gestern die Diskussion um den Daten-\nschutzbeauftragten gest\u00f6rt. \n\nBei allem Respekt vor der Funktion des Datenschutzbe-\nauftragten und der Person des Datenschutzbeauftragten: \nDer Datenschutzbeauftragte ist unabh\u00e4ngig, aber er ist \nnicht kritikfrei. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau! \u2013  \nBeifall des Abg. Andreas Storr, NPD \u2013  \nZurufe von den LINKEN, der SPD und  \n\nden GR\u00dcNEN: Wie die Staatsregierung!) \n\nDer Datenschutzbeauftragte ist Theologe, aber er genie\u00dft \nkeine p\u00e4pstliche Unfehlbarkeit. Deshalb geh\u00f6rt es auch \ndazu, dass man sich sein Gutachten ansieht und \u00fcberpr\u00fcft, \nob es an allen Stellen Rechtsauffassungen vertritt, die \nallgemeing\u00fcltig sind, oder ob es vielleicht auch noch \nandere Rechtsauffassungen vertritt. Das ist kein Versto\u00df \ngegen das Demokratieprinzip, sondern ein Wesenselement \nunserer Demokratie. Es st\u00e4rkt meines Erachtens die \nPosition des Datenschutzbeauftragten, wenn man \u00fcber \nsein Gutachten diskutiert, als wenn man es einfach nur zur \nKenntnis nimmt, irgendwann einmal einen Vermerk dazu \nbekommt, wie die Staatsregierung damit umgegangen ist, \nund dann ist die Sache erledigt. Sondern wir m\u00fcssen \ndar\u00fcber diskutieren und den richtigen Weg finden. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nWenn man den zweiten Teil des Zitats von Richard von \nWeizs\u00e4cker ansieht \u2013 den Respekt vor der Meinung der \nanderen \u2013, dann muss man eine unbequeme Wahrheit \naussprechen. Ich wei\u00df, dass das politisch nicht korrekt ist. \nAber ich habe hier dezidiert eine andere Meinung als \nKollege Homann. F\u00fcr mich geh\u00f6rt es dazu, dass, wenn \neine nicht verbotene Demonstration stattfindet, man diese \nDemonstration gew\u00e4hren l\u00e4sst und sie nicht blockiert. Das \nist auch ein Teil unserer Demokratie und daran halte ich \nebenfalls fest. Das muss man auch tun, wenn man die \n\nInhalte derer, die demonstrieren, in keinster Weise teilt. \nUm das klarzustellen: Ich teile sie in keinster Weise. Aber \nes ist ein Minderheitenrecht und das muss man entspre-\nchend gew\u00e4hren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nIch finde es schon bezeichnend, wie die Presseberichter-\nstattung uns hier eine Debatte aufdr\u00fcckt. Herr Bartl, ich \nsehe das nicht so. Selbst wenn der \u201eSpiegel\u201c oder die \n\u201eFAZ\u201c \u00fcber irgendetwas berichten, dort auch Vorg\u00e4nge \nbringen, die oft schon viele Jahre zur\u00fcckliegen, die \nMinister betreffen, die schon lange nicht mehr der Regie-\nrung angeh\u00f6ren, dann muss man das nicht unbedingt zum \nAnlass nehmen, dies hier in diesem Parlament zu disku-\ntieren. Ich halte es f\u00fcr wichtig, \u00fcber Demokratie zu \ndiskutieren und auch \u00fcber grunds\u00e4tzliche Fragen der \nDemokratie. Aber ich lasse mir nicht aufdr\u00fccken, wann \nwir das diskutieren m\u00fcssen. Es besteht kein Anlass, einen \n\u201eSpiegel\u201c-Artikel zu einer Plenardebatte zu machen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist unsere Aufgabe als Demokraten hier im Parlament, \ndann \u00fcber Demokratie zu diskutieren, wenn es anliegt. \nWir hatten jetzt gerade einen aktuellen Anlass, hier \ndar\u00fcber zu sprechen. Es ist auch gut und wichtig, dass wir \ndiskutieren. Aber das sollten wir im Parlament selber \nentscheiden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nFDP sprach Herr Kollege Biesok. Gibt es weiteren Rede-\nbedarf bei der Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Das sehe ich nicht. Es \nfolgt die NPD-Fraktion. Es spricht der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Biesok, bei allem Re-\nspekt gegen\u00fcber dem, was Sie eben gesagt haben, aber \nman muss nat\u00fcrlich das Thema auch einmal von einer \nanderen Seite betrachten, n\u00e4mlich wie sich die Exekutive \nverh\u00e4lt, wenn es darum geht, dass das Grundrecht, sich \nhier im Freistaat friedlich zu versammeln, auch umgesetzt \noder garantiert werden soll. \n\nIch selbst war beispielsweise Versammlungsleiter bei der \nangemeldeten NPD-Versammlung am 20. August in \nLeipzig. Bekannterma\u00dfen fand ja diese Versammlung \nnicht statt. Ich stand ganz einsam und allein mehrere \nStunden vor dem Leipziger Bahnhof. Die Sache ist mit \nder Begr\u00fcndung eines drohenden polizeilichen Notstandes \ndann durchgesetzt worden, obwohl die erste Instanz, das \nVerwaltungsgericht Leipzig, festgestellt hat, dass dieser \ndrohende polizeiliche Notstand von der Polizei, von der \nExekutive, in keiner Weise nachgewiesen worden ist. \n\nIch will Ihnen hier einmal zur Kenntnis geben, nicht etwa \ndas, was wir als NPD dazu meinen, sondern was hier ein \nVerwaltungsgericht zu diesem Vorgang festgestellt hat. Es \nzeigt sich, dass die Exekutive ihren Aufgaben, n\u00e4mlich \ndie des Grundrechtsschutzes, in diesem konkreten Fall \n\n 4001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n\u00fcberhaupt nicht gerecht wird. Doch leider ist dies kein \nEinzelfall. \n\nIch zitiere einmal aus dieser Gerichtsentscheidung des \nVerwaltungsgerichtes Leipzig, Aktenzeichen 3L38211: \n\u201eWegen der grundlegenden Bedeutung der Versamm-\nlungsfreiheit darf die Beh\u00f6rde insbesondere bei dem \nErlass von Auflagen oder einer Verbotsverf\u00fcgung keine \nzu geringen Anforderungen an die Gefahrenprognose \nstellen, zumal hier bei irriger Einsch\u00e4tzung die M\u00f6glich-\nkeit einer sp\u00e4teren Aufl\u00f6sung der Versammlung nach \u00a7 15 \nAbs. 2 Versammlungsrecht bleibt.\u201c \n\nJetzt kommt die Feststellung: \u201eGemessen daran, war die \naufschiebende Wirkung des Widerspruchs der Antragstel-\nlerin\u201c \u2013 gemeint ist die NPD \u2013 \u201eim tenorierten Umfang \nwieder herzustellen, da erhebliche Zweifel an der Recht-\nm\u00e4\u00dfigkeit der angefochtenen Verf\u00fcgung der Antragsgeg-\nnerin\u201c \u2013 das war in dem Fall die Stadt Leipzig \u2013 \u201evom \n17.08.2011 bestehen. F\u00fcr den von der Antragsgegnerin \nund den Beigeladenen\u201c \u2013 damit ist der Freistaat Sachsen \ngemeint \u2013 \u201eangenommenen polizeilichen Notstand zur \nBegr\u00fcndung der Verbotsverf\u00fcgung fehlen die erkennbaren \nUmst\u00e4nde, also Tatsachen, Sachverhalte oder sonstige \nErkenntnisse, die eine solche Entscheidung rechtfertigen \nk\u00f6nnten.\u201c \n\nIch k\u00f6nnte es noch weiter zitieren, doch das kann ich jetzt \nleider aus Zeitgr\u00fcnden nicht. Das zeigt also eindeutig, \ndass wir es hier bei der Verwirklichung des Grundrechts, \nbei der Aus\u00fcbung des Grundrechts, sich friedlich zu \nversammeln, nicht nur mit linken St\u00f6rern und Blockierern \nzu tun haben, sondern dass die Exekutive mit Trickserei-\nen, mit Behauptungen, die sie noch nicht einmal belegen \nkann, hier das Versammlungsrecht, ein Grundrecht, \nuntergr\u00e4bt. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn vielleicht im Rahmen dieser \nAktuellen Debatte auch ein Minister dazu Stellung nimmt, \nwie weit man diese Praxis, die kein Einzelfall ist \u2013 ich \nk\u00f6nnte auch andere Beispiele nennen \u2013, weiter fortsetzen \nwill; denn seit dem Oktober 2009 haben wir es mit einer \nEntwicklung zu tun, die wirklich nicht nur \u2013 ich sage \neinmal \u2013 von linker Seite dieses Grundrecht untergr\u00e4bt, \nsondern auch vonseiten der Exekutive. Dazu w\u00fcrde ich \nmich \u00fcber eine Stellungnahme freuen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Storr \nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Wir treten in eine dritte Redner-\nrunde ein. Redebedarf besteht. Von der SPD? \u2013 Nein. \nCDU? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Kollege \nFlath. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Wir debattieren im \nS\u00e4chsischen Landtag \u00fcber Demokratie, \u00fcber die s\u00e4chsi-\nsche Demokratie, und beantragt hat die Debatte die SPD. \nEs stimmt, dass wir in Sachsen seit 1990 Demokratie \nhaben, Demokratie als Voraussetzung f\u00fcr Freiheit, und wir \n\nvon der CDU sind auch heute dankbar daf\u00fcr, dass wir in \nFreiheit und Demokratie leben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs stimmt, dass seit 1990 in Sachsen die CDU regiert. Es \nstimmt, Frau Kollegin Hermenau, wo immer ich in \nunterschiedlichen Stellen gearbeitet habe \u2013 nie in der \nOpposition. Wir von der CDU sch\u00e4men uns daf\u00fcr nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist auch nicht undemokratisch, allein zu regieren. In \ndrei Legislaturen durften wir das, weil der s\u00e4chsische \nW\u00e4hler das wollte. In der letzten und in dieser Legislatur \narbeiten wir in der Koalition mit der SPD und jetzt \u2013 im \nUnterschied zu Berlin \u2013 sehr erfolgreich mit der FDP. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nHeiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAll das, meine Damen und Herren, ist in einer Demokra-\ntie m\u00f6glich, \n\n(Zuruf von der SPD: Junge, Junge, Junge!) \n\nund niemand von uns hat jemals behauptet, dass die \nDemokratie vollkommen ist, weil sie von Menschen \ngestaltet wird. Deshalb ist es auch sinnvoll, von Zeit zu \nZeit genau hier\u00fcber zu debattieren. \n\nNun habe ich die Debatte, nat\u00fcrlich als Fraktionsvorsit-\nzender, aufmerksam verfolgt. Die NPD tat es wie immer. \nSie versucht, Missst\u00e4nde oder vermeintliche Missst\u00e4nde, \nSkandale oder vermeintliche Skandale dazu zu nutzen, die \nDiktatur, an der sie immer noch h\u00e4ngen, die Verheerendes \nauf der ganzen Welt angerichtet hat, immer wieder da-\ndurch zu relativieren, indem sie sagen, so ein bisschen \nunvollkommen ist ja die Demokratie, und so viel anders \nist es ja gar nicht. Das ist ihr Ziel, daran arbeiten sie, so \nlange, wie sie im Landtag sind, solange sie in der Demo-\nkratie arbeiten. Gar nicht viel anders machen es die \nLINKEN. \n\nAuch das bin ich gewohnt. Herr Dr. Hahn, Sie haben mich \ngar nicht \u00fcberrascht. So wie k\u00fcrzlich beim Gedenktag \n50 Jahre Mauerbau bastelt Ihre Partei, sicher unterschied-\nlich \u2013 da gibt es auch J\u00fcngere bei Ihnen, die nicht so an \nder Diktatur h\u00e4ngen wie die \u00c4lteren \u2013, aber Sie versuchen \nimmer etwas, einmal ist es der Verfassungsschutz, heute \nist es die Justiz, die Staatsanwaltschaft oder die Polizei. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nImmer sind Sie bedacht zu relativieren, was an Unfreiheit \ndie Diktatur, an der Sie immer noch h\u00e4ngen, f\u00fcr dieses \nLand Sachsen in der Vergangenheit bedeutet hat. Das ist \nIhre Zielstellung, und so auch in dieser Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnklar ist mir die antragstellende Fraktion. Ich glaube, \ndiese Debatte hat das heute wieder gezeigt. \n\nHerr Dulig, ich wei\u00df, dass Sie nicht ganz den derben \nAusdruck gebraucht haben. Das haben Sie Herrn Homann \nvon Ihrer Fraktion \u00fcberlassen. Sie werfen der CDU \n\n 4002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nantidemokratische Kultur vor. Das ist schon ein harter \nVorwurf. Ich hoffe, dass Sie sich dessen bewusst sind, \nauch in Anbetracht dessen, dass wir einmal f\u00fcnf Jahre \nzusammen regiert haben, und in Anbetracht dessen, dass \nheute bei einem anderen Tagesordnungspunkt Abgeordne-\nte gemeinsam ihren Antrag einbringen, und in Anbetracht \ndessen, dass wir sehr bald wieder einmal Verfassungsrich-\nter zu w\u00e4hlen haben, wozu unsere Verfassung vorschreibt, \ndass wir uns zusammensetzen und Vorschl\u00e4ge unterbrei-\nten, die dann hier auch die notwendige Mehrheit finden. \nAntidemokratische Kultur \u2013 das ist ein harter Vorwurf. \n\nWenn diese Debatte eines gebracht hat: Sie haben ja eine \nganz andere Stimmungslage angeschlagen, Frau Herme-\nnau. Mein Eindruck war, Ihnen geht es darum, \u00fcber Wege \nzu streiten, die unser Land erfolgreich machen, die uns \nnach vorn bringen. So verstehe ich politischen Wettbe-\nwerb. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\nHerr Dulig, Sie haben mit Ihrer Fraktion noch nicht \nentschieden, ob Sie sich f\u00fcr den von vornherein erfolglo-\nsen Weg der LINKEN entscheiden \u2013 die LINKEN haben, \nglaube ich, ihre Hoffnung aufgegeben, in diesem Land zu \nregieren; \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\ndenn nur, wenn man diese Hoffnung aufgegeben hat, kann \nman doch auf die Idee kommen, t\u00e4glich dieses Land zu \nbesch\u00e4digen, zu besch\u00e4digen, zu besch\u00e4digen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht \nvor\u00fcber. \n\nSteffen Flath, CDU: Daran kann man doch kein Interesse \nhaben, wenn man regieren will. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nWir von der CDU wollen regieren \u2013 wir haben uns der \nn\u00e4chsten Wahl zu stellen. Mit unserer t\u00e4glichen Arbeit \nwollen wir das Land voranbringen, und dabei bleibt es. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kallen-\nbach, Sie wollen kurzintervenieren? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Richtig. \n\nHerr Flath, ich verfolge die Debatte, insbesondere mit den \nBeitr\u00e4gen aus der Koalition, mit sehr gemischten Gef\u00fch-\nlen. Ich hatte anfangs gedacht, das Motto hei\u00dft \u201eGeteiltes \nLeid ist halbes Leid\u201c, weil Sie immer wieder versucht \nhaben, krampfhaft auf andere zu verweisen. Was mir \nwirklich fehlt: Wo ist eine kritische Reflexion der letzten \n20 Jahre? \n\nIch hatte es so empfunden, dass dies das Motto der Aktu-\nellen Debatte sein sollte. Haben Sie einmal analysiert oder \ngez\u00e4hlt, wie viele Gesetze, die von Ihnen verabschiedet \nworden sind, einer richterlichen \u00dcberpr\u00fcfung nicht \nstandgehalten haben? Wie viele Gutachten und Informati-\nonen verweigern Sie der Opposition, die wir gar nicht zu \nGesicht bekommen, die wir nicht sehen d\u00fcrfen, die nur in \nIhren Arbeitskreisen behandelt werden? Warum lassen Sie \nnicht zu, dass die Aussch\u00fcsse \u00f6ffentlich tagen k\u00f6nnen? \nDas war ich von anderen Gremien gew\u00f6hnt. \n\nAuf derartige Fragen h\u00e4tte ich mir heute Antworten \nerw\u00fcnscht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\nvention von Frau Kollegin Kallenbach von der Fraktion \nGR\u00dcNE. \u2013 Es folgt keine Reaktion darauf. \n\nMeine Damen und Herren, wir fahren in der Rednerliste \nfort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr Kollege \nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Kollege Flath, wer besch\u00e4-\ndigt denn das Ansehen des Freistaates Sachsen oder der \nDemokratie? Derjenige, der hier ein Versammlungsgesetz \nmacht \u2013 also ein Gesetz zu einem Gegenstand, das zu den \nelementarsten Fragen der Demokratie Stellung nehmen \nsoll \u2013, das das Verfassungsgericht, nachdem die Oppositi-\nonsfraktionen LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN sagen, Sie haben nicht einmal formell die \nAbgeordneten des Hauses ordentlich an dem Gesetz \nbeteiligt, f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt, f\u00fcr verfassungswidrig und es \ndeshalb aufhebt? Besch\u00e4digen diejenigen, die jetzt nach \nLeipzig gehen und klagen, oder die Verfassungsrichter, \ndie das Urteil sprechen, oder diejenigen, die diesen Weg \ngehen, erhebliche Teile des Parlaments vom demokrati-\nschen Verfahren auszuschlie\u00dfen, das Ansehen des Frei-\nstaates? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Immer wieder, ja!) \n\nBesch\u00e4digen diejenigen das Ansehen des Freistaates, die \nin einer Situation, in der ich sage, jeder handelnde Poli-\nzist, jeder handelnde Kriminalist, jeder handelnde Staats-\nanwalt wei\u00df um die Sensibilit\u00e4t, was geschieht, wenn ich \nin einem anderen Bundesland fr\u00fch um 5:30 Uhr beginne, \nein Kirchgemeindehaus zu durchsuchen, die dort ohne \neine korrekte Vorinformation der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \ndieses befreundeten Bundeslandes, \u2013 \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das stimmt \ndoch gar nicht! \u2013  Christian Piwarz, CDU: \n\nDas sind nur Behauptungen!) \n\n\u2013 Darauf kommen wir noch zur\u00fcck, das will ich jetzt nicht \ndebattieren. \n\n 4003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n\u2013 die ohne eine konkrete Einbeziehung, ohne konkrete \nVorkehrungen \u2013 wie es \u00fcberall zu lesen ist, wenn man \ndurchs Jenaer Zentrum f\u00e4hrt: \u201eS\u00e4chsische Demokratie, \nRazzia \u00e0 la s\u00e4chsische Demokratie\u201c \u2013 dort hinkommen \nund etwas tun, zum Beispiel eine Hausdurchsuchung \nmachen, ohne unbeteiligte Zeugen hinzuzuziehen? \n\nBesch\u00e4digen diejenigen die Demokratie, die dann, wenn \ndie Abgeordneten die Regierung fragen, ob es richtig ist, \nwenn die Betroffenen \u2013 in diesem Fall ein kirchlicher \nAmtstr\u00e4ger \u2013 dar\u00fcber Klage f\u00fchren, dass nicht einmal \nunbeteiligte Zeugen dabei waren, sondern dass als Zeuge \nein Referendar der Staatsanwaltschaft Dresden hinzuge-\nzogen wird, und wenn uns dann als Abgeordneten vom \nleitenden Oberstaatsanwalt im Ausschuss gesagt wird, das \nist nicht wahr, der war nur zu Ausbildungszwecken mit? \nDas steht im Protokoll; inzwischen haben wir das Proto-\nkoll \u2013 unterschrieben bei den sogenannten Durchsu-\nchungszeugen von ebendiesem Referendar. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das ist doch dieser s\u00e4chsische \nWeg, den \u2013 in diesem Fall in Jena, in Th\u00fcringen \u2013 Abge-\nordnete des Landtages, Mitglieder der Staatsregierung \ngehen, der letzten Endes hinterfragt werden muss. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Kollege Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Kollege Bartl, ist Ihnen bekannt, \ndass vor Durchf\u00fchrung der Durchsuchungsma\u00dfnahme die \nin den Verwaltungsabkommen zwischen dem Freistaat \nSachsen und Th\u00fcringen festgelegten Beh\u00f6rden, n\u00e4mlich \ndie Polizeibeh\u00f6rden, untereinander den Einsatz abge-\nstimmt hatten und somit eine Information des Freistaates \nTh\u00fcringen vorlag? Ist Ihnen bekannt, dass bei der Durch-\nsuchungsma\u00dfnahme der Rechtsvertreter des von Ihnen \ngenannten Pfarrers mit anwesend war? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ab wann?) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich will das jetzt nicht im \nDetail er\u00f6rtern; das werden wir im Ausschuss tun m\u00fcssen. \nIch habe mich wirklich ins Bild gesetzt. Kollege Biesok, \nich bin fest davon \u00fcberzeugt: Ihnen werden die Augen \n\u00fcbergehen, wenn das, was im Konkreten geschehen ist, \ndann tats\u00e4chlich auch in Dokumenten belegbar ist und \ner\u00f6rtert wird. \n\nDer Verteidiger des Betroffenen, der sich selbst im Urlaub \nbefand, hatte vorher mitgeteilt, dass er zum Zeitpunkt der \nDurchsuchung im Urlaub ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Dann \nwird die Durchsuchung gemacht!) \n\nDie Durchsuchung begann, ohne dass ein unbeteiligter \nZeuge anwesend war. Das sagt das Gesetz, \u00a7 205, das \nwissen Sie ganz genau. Es sind zwei Gemeindebedienste-\nte oder zwei unbeteiligte Zeugen beizuziehen. Es war \nkeiner dabei, es war nur dieser Referendar der Staatsan-\n\nwaltschaft Dresden dabei. Die Tochter, die im Hause \nwohnt und die, nebenbei bemerkt, Abgeordnete des \nTh\u00fcringer Landtags ist, hat zun\u00e4chst kein Recht bekom-\nmen, an der Durchsuchung teilzunehmen. Das hat sie erst \ngewisserma\u00dfen erzwingen m\u00fcssen. Die dann hinzugehol-\nten Anw\u00e4lte, die nicht die Verteidiger in dem Verfahren \nwaren, kamen nach anderthalb Stunden. Bis zu diesem \nZeitpunkt waren bereits mehrere R\u00e4umlichkeiten ohne \nAnwesenheit der Tochter, ohne Anwesenheit von Durch-\nsuchungszeugen, ohne Anwesenheit eines Anwalts durch-\nsucht. \n\nDas ist das, was dann in Jena als Machart, als Spielart \ns\u00e4chsischer Demokratie und Rechtsstaatlichkeit aufge-\nnommen wird. Das m\u00fcssen wir uns dann schon vorhalten \nlassen. \n\n(Karl Nolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nKollege Biesok, ich will jetzt nicht dar\u00fcber streiten, ob es \nkorrekt ist, wenn von Staatsschutz zu Staatsschutz im Juli \nvorinformiert wird \u2013 zu einem Zeitpunkt, da der Richter \nnoch nicht einmal den Antrag auf Erlass eines Durchsu-\nchungsbeschlusses auf dem Tisch, geschweige denn \nerlassen hatte \u2013, dass man da schon vorinformieren kann \n\u00fcber die Ma\u00dfnahme, die am 10. August stattfindet. Am \n10. August Durchsuchung, Anfang Juli wird von Staats-\nschutz zu Staatsschutz kommuniziert, Anfang August \nwird telefoniert. Ob das eine sachgerechte Abstimmung \nins Benehmen setzen ist, das will ich nun wei\u00df Gott \nanzweifeln. \n\nDas muss man doch, wenn man Abgeordneter dieses \nHauses und von Ihrer Kompetenz, von Ihrem Format ist, \nHerr Kollege, dann wirklich kritisch zur Kenntnis nehmen \nund nicht in der Verteidigungsrolle der Koalition. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Debatte ist nat\u00fcrlich, wenn sie zu solchen grunds\u00e4tz-\nlichen Fragen aufgerufen wird: Wie ist das Ansehen des \nFreistaates Sachsen in puncto Rechtsstaat und Demokratie \n\u2013 ist es besch\u00e4digt, ist es nicht besch\u00e4digt? \u2013, immer \nsensibel. Es ist v\u00f6llig normal, dass dann ein kontroverser \nund meinethalben heftiger Disput entsteht. \n\nLassen Sie uns doch aus der Debatte die Lehre ziehen, \ndass wir uns wirklich einmal in Ruhe \u2013 auch in anderen \nGremien dieses Hauses \u2013 dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wo wir in \nder Entwicklung mit der Dynamik aller m\u00f6glichen Fragen \ninzwischen gelandet sind. Ich denke schon \u2013 da bei\u00dft die \nMaus keinen Faden ab \u2013, dass man, wenn \u201eSpiegel\u201c, \n\u201eF.A.Z.\u201c und andere Gremien, die nun wirklich nicht im \nVerdacht stehen, irgendeine Affinit\u00e4t nach links zu haben, \n\u00fcber diese Dinge schreiben, dann in diesem Parlament \n\u00fcberlegen muss, ob an diesem Vorwurf etwas dran ist, und \nes nicht in Bausch und Bogen abtun kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n 4004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE der Abg. Bartl. \u2013 Ich sehe am Mikrofon 5 \neine Kurzintervention. Bitte, Herr Kollege Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: Genau so ist es, Herr Pr\u00e4sident, eine \nKurzintervention zum Redebeitrag von Kollegen Bartl. \nSie haben eingangs den Eindruck erweckt, als h\u00e4tte ich als \nBeleg angebracht, dass DIE LINKE das Ziel verfolgt, die \nDiktatur der DDR zu relativieren, weil sie vor das Verfas-\nsungsgericht gezogen ist. Mitnichten. Das ist doch gerade \nein Beleg daf\u00fcr \u2013 ganz gleich, wie man das Ergebnis \nwertet \u2013, dass Demokratie in Sachsen funktioniert. Was \nich zum Ausdruck bringen wollte, werde ich anhand \neiniger Beispiele nennen, Herr Bartl. \n\nIch habe Ihrer Fraktion vorgeworfen, dass man unsere \nDemokratie besch\u00e4digt, wenn man \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Kritik \u00fcbt!) \n\n\u2013 Nein, nein. Kritik ist doch immer erlaubt, jeden Tag. \nWenn ich zum Beispiel den Verfassungsschutz als eine \nArt Staatssicherheit bezeichne, dann ist das eine Besch\u00e4-\ndigung von Demokratie. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nWer hat das gemacht?) \n\n\u2013 Das haben Sie in dem Hohen Haus des \u00d6fteren ge-\nmacht. \n\nWenn ich heute Justiz und Staatsanwaltschaft vorwerfe \u2013 \nund das haben Sie getan, Herr Dr. Hahn \u2013, dass sie Pfarrer \nverfolgt, dann ist das eine Besch\u00e4digung der Demokratie. \nOder wenn im Hohen Haus behauptet wird, wir h\u00e4tten \neine politische Justiz in Sachsen, die Kritiker der Opposi-\ntion ruhigstellt, dann ist das eine Besch\u00e4digung der \nDemokratie, weil Sie das \u00fcberhaupt nicht beweisen und \nbelegen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAbschlie\u00dfend, Herr Bartl: Ich lese auch den \u201eSpiegel\u201c, \naber er ist deshalb keine verfassungsm\u00e4\u00dfige Institution im \nLand. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP \u2013 \nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Bartl, Sie wollen \nauf diese Kurzintervention von Herrn Flath reagieren? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich reagiere darauf. Ich habe \nnicht einmal in Ann\u00e4herung daran gedacht, den Stellen-\nwert, die Bedeutung und die hoch zu sch\u00e4tzende Rolle des \nVerfassungsgerichtes als Bestandteil der Rechtsstaatlich-\nkeit infrage zu stellen. Nur um diese Frage geht es. Der \nUmgang mit der Demokratie beginnt in diesem Haus mit \nder Frage, wie die demokratische, mit der Mehrheit \nausgestattete Fraktion oder Koalition mit der Minderheit \numgeht, in einem Land, dass nach der friedlichen Revolu-\ntion gesagt hat, eine Opposition ist unverzichtbar. Opposi-\ntion ist Voraussetzung f\u00fcr die Demokratie. Wie geht \n\nheute, 20 Jahre sp\u00e4ter, die Mehrheit mit der demokrati-\nschen Opposition um? \n\nSie h\u00e4lt sie aus dem Gesetzgebungsverfahren heraus. Frau \nKollegin Kallenbach sagt, wir wissen in Teilen \u00fcberhaupt \nnicht, was zwischen Regierung und Teilen des Parlaments \nl\u00e4uft, weil nach dem Prinzip der feudalen Kameralistik \ngehandelt wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDas sind die Fakten. Wir erfahren, dass Arbeitskreise der \nCDU-Fraktion oder meinethalben der FDP-Fraktion in \nGespr\u00e4chen mit Regierungsvertretern sind und haben als \nOppositionsvertreter nicht mal in N\u00e4herung den Zugang \nzu gleichen Hintergr\u00fcnden. Das wei\u00df doch aber jeder in \ndiesem Hohen Haus. Das wei\u00df doch jeder von den Jour-\nnalistinnen und Journalisten, die dieses Haus begleiten, \nund das wissen inzwischen auch viele B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger, die dem zusehen. Dort beginnt die Besch\u00e4digung \nder Demokratie. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer \u201eSpiegel\u201c ist tats\u00e4chlich kein Verfassungsorgan \u2013 da \nhaben wir Einigkeit \u2013, aber der Datenschutzbeauftragte. \nUnd wenn, wie gestern geschehen, drei R\u00e4umlichkeiten \nweiter, ein Gegenbericht zur Unterrichtung des Daten-\nschutzbeauftragten an das Parlament eingeleitet wird mit \nder sinngem\u00e4\u00dfen Bemerkung, die Strafprozessordnung ist \nschwierig, man muss erst einmal lernen, sie zu lesen \u2013 so \nist es ja passiert \u2013, dann ist das definitiv weit unter dem, \nwas im freien Disput zul\u00e4ssig ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Entschuldigung, letzter Satz. \n\u2013 Dann muss das Hohe Haus sich vor seinen Datensch\u00fct-\nzer stellen, und in anderen Zusammenh\u00e4ngen m\u00fcssen wir \nuns zusammenraufen, aber so, dass das Parlament an \nAnsehen gewinnt und nicht als schlechtestes Beispiel, wie \nDemokratie praktiziert wird, durchs Land kommt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt bei den \nGR\u00dcNEN \u2013 Karl Nolle, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Nolle, \nwollen Sie auch vom Recht der Kurzintervention \nGebrauch machen? \u2013 Bitte. \n\nKarl Nolle, SPD: Zu Herrn Flath. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist \nl\u00e4ngst vorbei, Herr Bartl hat gesprochen!) \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Was halten Sie \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Nolle, ich muss \nSie darauf hinweisen, dass Sie sich mit Ihrer Kurzinter-\nvention nicht auf die vorhergehende Kurzintervention \nbeziehen k\u00f6nnen. \n\n 4005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nKarl Nolle, SPD: Aber ich kann unabh\u00e4ngig davon ja \nvom Recht der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann muss sich die \nKurzintervention auf den vorhergehenden Redebeitrag \nbeziehen. \n\nKarl Nolle, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Und der war von Herrn \nBartl. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Bartl hat von der Demokratie in \nSachsen gesprochen, und ich w\u00fcrde gern ein Beispiel \ndaf\u00fcr nennen, bei dem Sie vielleicht mal pr\u00fcfen k\u00f6nnen, \nob das Ihrem Verst\u00e4ndnis von Rechtsstaat entspricht. \n\nIch rufe als Drucker bei einem Kunden an, der vom \nFreistaat gef\u00f6rdert wird, und der Kunde erkl\u00e4rt mir, \nnachdem ich frage, ob ich nun mit dem Auftrag f\u00fcr ein \nbestimmtes Angebot rechnen kann: Herr Nolle, Sie haben \ndas beste Angebot gemacht. Sie arbeiten sehr zuverl\u00e4ssig. \nWir arbeiten schon viele Jahre zusammen, aber bitte \nverstehen Sie, dass ich Ihnen den Auftrag nicht geben \nkann, wir stehen selbst unter Beobachtung. \u2013 Das war\u2019s. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Kurzintervention \nbezog sich auf den Redebeitrag von Herrn Kollegen Bartl. \nM\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Nein. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Hat die FDP-\nFraktion noch Redebedarf in der dritten Runde? \u2013 Das \nsehe ich nicht. Ich frage die GR\u00dcNEN. \u2013 Kein Redebe-\ndarf. Ich frage die NPD-Fraktion. \u2013 Kein Redebedarf. \nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Bitte, Herr \nStaatsminister Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Aus der Ank\u00fcndigung dieser Debatte war zu \nentnehmen, dass es um Demokratie in Sachsen gehen soll. \nHerr Dulig erl\u00e4uterte auch, man wolle hier stilbildend \nt\u00e4tig werden. Allerdings ist das, was dann gekommen ist, \ndoch wieder nur im Wesentlichen der Austausch altbe-\nkannter Schlagworte gewesen. Wenn zum Beispiel von \nHerrn Jurk beanstandet wird, dass die Staatsregierung es \nwage, am Bericht des Datenschutzbeauftragten zu zwei-\nfeln, sei Ihnen gesagt: Ja, das tut sie, und sie tut es auch \nmit Fachverstand. Das ist ihr gutes Recht, denn der \nDatenschutzbeauftragte ist nicht unfehlbar in diesem \nLand. Man darf sich eine andere Meinung holen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nHerr Dulig, wenn Sie hier scheinheilig fragen, was Staats-\nanw\u00e4lte dazu bringen w\u00fcrde, Handydaten zu erheben, \ndann m\u00fcssen Sie sich die Frage gefallen lassen, wo Sie im \nletzten halben Jahr waren. Wir k\u00f6nnen Ihnen das erkl\u00e4ren. \nDas sind \u00fcber 110 verletzte Polizeibeamte und 400 Er-\nmittlungsverfahren gegen Gewalttaten am 19.02.2011; \nund Sie tun so, als h\u00e4tte es diese Krawalle gar nicht \n\ngegeben. Das ist schon ein starkes St\u00fcck. Das wollen Sie \nals stilbildend bezeichnen? Das ist bemerkenswert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDann werden die \u201eF.A.Z.\u201c und der \u201eSpiegel\u201c zitiert, als \nh\u00e4tten sie die ewige Wahrheit und w\u00fcrde das, was darin \nsteht, unbedingt immer stimmen, so wie fr\u00fcher im \u201eNeuen \nDeutschland\u201c. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der FDP) \n\nDem ist nicht so. Auch der \u201eSpiegel\u201c, auch die \u201eF.A.Z.\u201c \nk\u00f6nnen irren und die \u201eF.A.Z.\u201c ganz offensichtlich, wenn \ndavon gefaselt wird, dass hier Bewegungsprofile von \nOppositionellen erstellt werden. Mitnichten (und -neffen)! \nDa muss man schon ziemlich verst\u00e4ndnislos sein, um so \netwas konstruieren zu k\u00f6nnen. Hinterher assistiert Herr \nHahn von den LINKEN mit Herrn Thierses s\u00e4chsischer \nDemokratie. Herr Thierse hat einen schweren Nachteil: Er \nlebt nicht in Sachsen, sonst w\u00fcrde er vielleicht etwas von \ndem verstehen, wor\u00fcber er spricht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nDIE LINKE: Da w\u00e4re er schon weg!) \n\nWie beim Thema Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke oder sonst \u2013 \nHerr Thierse ist auch nicht unfehlbar, um das ganz deut-\nlich zu sagen, wenn wir schon mit diesen Termini unter-\nwegs sind. \n\nErstaunt hat mich dann Frau Hermenau. Sie gibt heute \ngro\u00dfes Staatstheater. Staatstragend wird hier vorn von der \nWeiterentwicklung unserer Demokratie gesprochen. Ich \nmuss jetzt einmal fragen: Wo war denn der ber\u00fchmte \nDemokratietheoretiker Lichdi heute? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHat er Sprechverbot bekommen? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Hallo!) \n\nOder ist er nach der gestrigen Auseinandersetzung um \nseinen kruden Antrag heute immer noch traumatisiert? \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nZum Thema Koalition und Machtverteilung bei den \nGR\u00dcNEN muss eines gesagt sein. Hier drinnen sind Sie \nOpposition, da k\u00f6nnen Sie fesch einen auf Demokratie \nmachen \u2013 da wo Sie an der Macht sind, sieht es ganz \nanders aus. Da hei\u00dft es dann, Herr Kretschmann spricht \nein Machtwort, und zwar an die armen Sozialdemokraten, \nden kleineren Koalitionspartner in Baden-W\u00fcrttemberg, \nund verbietet denen dort, mit der Union im Zusammen-\nhang mit dem Volksbegehren Stuttgart 21 auch nur zu \nsprechen. So sieht das dann aus und das ist dann die \nbaden-w\u00fcrttembergische Demokratie auf gr\u00fcne Lesart. \u2013 \nSch\u00f6nen Dank! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUm es zusammenzufassen: Die Demokratie in Sachsen ist \nvon hier aus mit erk\u00e4mpft worden, und zwar in der ersten \nund einzigen unblutigen deutschen erfolgreichen Revolu-\n\n 4006\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nSie f\u00fchren sich eher auf wie die alten Blockparteien. tion. Das muss man sagen. Darauf k\u00f6nnen die Sachsen \nwirklich stolz sein, dass die Demokratie funktioniert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie funktioniert nicht immer reibungslos, nat\u00fcrlich, das ist \nauch nicht verwunderlich; denn es gibt Belastungen von \nLinks und Rechts. Es gibt welche, die ihre Grundrechte \n\u00fcberstrapazieren und Grundrechte beanspruchen, die sie \nanderen im Leben niemals zubilligen w\u00fcrden. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nur die \nRegierung macht nie einen Fehler!) \n\nEs gibt welche, die meinen, weil sie es besser w\u00fcssten, \nseien sie damit berechtigt, Steine zu werfen, mit Ei-\nsenstangen oder Brands\u00e4tzen zu hantieren. Nein, das ist \nnicht so. Diese Demokratie wird beides mit der notwendi-\ngen Gelassenheit und \u00dcberzeugung aushalten. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nDas ist etwas, worauf wir stolz sein k\u00f6nnen; denn wir \nhaben eine Demokratie, die funktioniert, mit allem, was \ndazugeh\u00f6rt, mit einer Gewaltenteilung, respektiert und \nnicht vermischt, mit Grundrechten f\u00fcr alle und mit einem \nStaat und einer Staatsregierung, die die Grundrechte aller \ngegen jeden verteidigt, der sie angreift. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\nregierung Herr Staatsminister Martens. \u2013 Kollege Dulig \nwill nochmals in der Aktuellen Debatte das Wort f\u00fcr die \neinbringende Fraktion der SPD ergreifen. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Herr Martens, Ihr Beitrag hat \ngezeigt: Sie haben nichts von dieser Diskussion verstan-\nden. \n\n(Unruhe bei der CDU und der FDP) \n\nEs war eigentlich fast zu erwarten, dass die Diskussion, \ndie wir heute bei der Aktuellen Debatte hatten, eher ein \nSchlagabtausch war und darin bestand, dass man sich \nsozusagen in seiner Partei bewertet und uns die Redlich-\nkeit abgesprochen hat. \n\nWissen Sie, man kann zu der eigenen Politik immer \nkritisch stehen. Das sollte man auch. Aber auf die Frei-\nheitsgeschichte der SPD bin ich stolz. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch w\u00fcrde mich wirklich freuen, wenn Sie sich tats\u00e4chlich \nwieder an 1989 erinnern. Ich denke, dass hier in diesem \nHause zwei Fraktionen \u2013 B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund die SPD \u2013 die eigentlichen, die wahren H\u00fcter von \n1989 sind, weil wir genau aus dieser Zeit unsere demokra-\ntische Legitimation geholt haben. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n(Beifall bei der SPD, \nden GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWas ich vor allem Herrn Schiemann und Herrn Martens \nsagen muss: Genau Ihre Argumentation ist das Problem. \nSie unterstellen schon wieder denjenigen, die sich enga-\ngieren, dass sie sich nicht von Gewalt losgesagt oder sich \nnicht distanziert haben. Schon allein, dass man das wider \nbesseres Wissen unterstellt, zeigt ja, dass es darum geht, \nden anderen zu verunglimpfen, klarzumachen, wer hier \ndas Recht hat, einzuteilen, wer ein guter und wer ein \nschlechter Demokrat ist. Das ist diese politische Arro-\nganz. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch sage es noch einmal: Den Schaden tragen wir alle. \nDas muss doch alle auch umtreiben. Wir m\u00fcssen uns doch \neinmal die Wahlbeteiligung anschauen, die immer gerin-\nger wird. Auch die CDU muss sich \u00fcberlegen, warum es \nbei den Kommunalwahlen inzwischen besser ist, unab-\nh\u00e4ngig von Parteien zu kandidieren, und warum die freien \nW\u00e4hler zur neuen politischen Kraft geworden sind. \nDar\u00fcber muss man doch einmal nachdenken. Das betrifft \nuns doch alle. Es geht um politische Hygiene, und das \nfunktioniert in diesem Land nicht. Es geht darum, inwie-\nweit man auch bestimmte Sachen nicht akzeptiert und \nSelbstreinigungsprozesse in Gang setzt. Wenn man eben \nauf die letzten 20 Jahre und nicht nur auf die letzten \nMonate schaut, dann gibt es eben soundso viele Belege, \ndie zeigen, dass inzwischen so ein Mehltau \u00fcber Sachsen \ngelegt wurde und eine Atmosph\u00e4re entstanden ist, wo die \nM\u00e4chtigen das Sagen und die Ansage haben. Es ist eben \naus der Debatte klargeworden: Sie tun so, als w\u00fcrde Ihnen \ndas Land geh\u00f6ren, und das ist nicht so. \n\n(Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Land geh\u00f6rt den vielen S\u00e4chsinnen und Sachsen, die \nsich unterschiedlich engagieren, die sich an unterschiedli-\nchen Parteien beteiligen, die sich unterschiedlich bet\u00e4ti-\ngen, denen geh\u00f6rt Sachsen. Sie bestimmen nicht, was \nrichtig und falsch ist. Noch einmal: Es geht darum, eine \nlebendige Demokratie zuzulassen, in der Kritik \u00fcben \ngew\u00fcnscht ist, wo Kritik sogar so etwas ist, die Demokra-\ntie sich fortentwickeln zu lassen, und es eben nicht als \nMajest\u00e4tsbeleidigung gesehen wird. \n\n(Beifall bei der SPD, \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nSPD sprach Kollege Dulig. Gibt es jetzt noch weiteren \nRedebedarf in dieser 1. Aktuellen Debatte? \u2013 Den kann \nich nicht feststellen. Die Debatte ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n 4007\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n \n2. Aktuelle Debatte \n\nWelterbeprojekt Montanregion Erzgebirge konsequent unterst\u00fctzen \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZuerst hat nat\u00fcrlich die einbringende Fraktion das Wort. \nAnschlie\u00dfend folgen CDU, DIE LINKE, SPD, FDP und \nNPD; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDas Wort hat Herr Kollege Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der \n27. Juni war ein gro\u00dfer Tag f\u00fcr das Erzgebirge. Entspre-\nchend begleitet von einem kr\u00e4ftigen \u201eGl\u00fcck auf\u201c und \nAbsingen des Steigerliedes haben in der Stadt Marienberg \nauf der ersten Welterbekonferenz zwei Landr\u00e4te und \n31 B\u00fcrgermeister ihre Unterschrift unter den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Vertrag \u201eMontanregion Erzgebirge\u201c gesetzt. \nSie vertreten das Netzwerk dieses Projektes und haben \ndamit deutlich gemacht, dass der Spruch \u201eZukunft braucht \nHerkunft\u201c insbesondere f\u00fcr das Erzgebirge gilt. \n\nSeit den Silberfunden 1168 bei Freiberg haben Bergbau \nund H\u00fcttenwesen \u00fcber 800 Jahre das gesamte Erzgebirge \ngepr\u00e4gt. Ich meine damit nicht nur die Montanwirtschaft, \nsondern die gesamte Siedlungst\u00e4tigkeit, die weltlichen \nund kirchlichen Bauten, die Literatur, die Musik, das \nBrauchtum. Aber meine Kollegin Annekathrin Giegen-\ngack wird dann aus der Sicht des Erzgebirges noch mehr \ndazu sagen. \n\nFazit ist, dass es heute kaum noch Zweifel gibt. Das \nErzgebirge ist eine lebendige, fortbestehende Kulturland-\nschaft, die einen au\u00dfergew\u00f6hnlichen universellen Wert \nverk\u00f6rpert. Sie ist es wert, in das Welterbe der gesamten \nMenschheit aufgenommen zu werden. Sie ist es wert, \ngesch\u00fctzt und f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen erhalten zu \nwerden. \n\nDass dieser Stand seit 1998, seitdem die Aufnahme in die \ndeutsche Warteliste erfolgt ist, gegen die Zweifel und \ngegen die Hindernisse erarbeitet wurde, das ist insbeson-\ndere eine Leistung der entsprechenden Projektgruppe und \ndes 2003 gegr\u00fcndeten F\u00f6rdervereins. Allen, die dort t\u00e4tig \nsind, will ich hier an dieser Stelle ausdr\u00fccklich Dank \ndaf\u00fcr sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nWie ist denn der Stand nun genau? Wissenschaftlich steht \ndie Welterbew\u00fcrdigkeit au\u00dfer Zweifel. Ich m\u00f6chte \nProf. Ebert zitieren, der hier in der Anh\u00f6rung im Landtag \nsagte: \u201eAuch aus den Projekten, die ich kenne \u2013 und das \nsind nicht wenige auf dieser Welt \u2013, kenne ich kein \nanderes Projekt, das die Kriterien der UNESCO in den \nletzten Jahren so stark erf\u00fcllt hat wie dieses.\u201c \n\nDieses Projekt ist von der Region getragen, es ist von \nunten nach oben aufgebaut worden und es hat dazu \n\ngef\u00fchrt, dass es partei\u00fcbergreifend in einer seltenen Form \nunterst\u00fctzt wird. Die Breite der Unterst\u00fctzung geht vom \nTourismusverband bis zur Wirtschaftsf\u00f6rderung Erzgebir-\nge und zum BVMW. \n\nDas Verfahren ist international vorbildlich betrieben \nworden. Es ist im Vorfeld mit den entsprechenden Umset-\nzungsstudien versucht worden, Konfliktpotenziale auszu-\nloten, auch diese Konfliktpotenziale einem Interessenaus-\ngleich zuzuf\u00fchren. Das ist ein Verfahren, das ma\u00dfstabge-\nbend f\u00fcr die Arbeit der gesamten UNESCO ist. Deshalb \nbin ich der \u00dcberzeugung, wer Welterbeverfahren richtig \nmachen will, der muss aufs Erzgebirge schauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nWas fehlt denn nun eigentlich zum Erfolg? Was vor allem \nfehlt, ist die entschlossene Unterst\u00fctzung der Staatsregie-\nrung. Jahrelang wurden immer wieder neue H\u00fcrden und \nForderungen aufgestellt, die die Akteure in der Region \njeweils \u00fcberwunden haben. \n\nIm M\u00e4rz 2011 gab es endlich einen Kabinettsbeschluss, \nden manche als Wende interpretiert haben. Ich sage dazu: \nIch sehe darin ein wohlwollendes Tolerieren. Notwendig \nist aber mehr. Notwendig ist ein eindeutiges, ein offenes \nBekenntnis zum Antragsverfahren und zur Arbeit am \nWelterbeprojekt, und das betrifft insbesondere die Einla-\ndung an den Partner Tschechien. \n\nDie Geschichte der Montanwirtschaft im Erzgebirge ist \neine gemeinsame s\u00e4chsisch-b\u00f6hmische. Was die Ge-\nschichte des Bergbaus im Erzgebirge zusammengef\u00fchrt \nhat, das sollte die Staatsregierung heute nicht trennen. Sie \nsollte das umso weniger tun, als damit ein wichtiges \nZeichen f\u00fcr eine grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit in \nEuropa gesetzt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nSie sollte es auch im Interesse des Erfolges nicht tun. Ich \nberufe mich auf Dieter Offenh\u00e4u\u00dfer, den stellvertretenden \nGeneraldirektor der Deutschen UNESCO-Kommission, \nder meinte: \u201eGerade f\u00fcr Deutschland empfiehlt sich eine \ngrenz\u00fcberschreitende Bewerbung.\u201c Sie mache sie attrak-\ntiver und die Verleihung des Titels wahrscheinlicher. \u2013 \n\nVor Ort, in \u00dast\u00ed, in Karlovy Vary, wird engagierte und \ngute Arbeit f\u00fcr dieses grenz\u00fcberschreitende Projekt \ngeleistet. Aber nicht die Akteure vor Ort k\u00f6nnen eines tun, \nsondern die Staatsregierung ist gefragt, wenn es um die \noffizielle Einladung der tschechischen Regierung und des \nAusw\u00e4rtigen Amtes geht. Die Uhr tickt, der Zeitplan ist \n\n 4008\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\neng. Bis Anfang n\u00e4chsten Jahres muss sich das Partner-\nland Tschechien erkl\u00e4ren. \n\nEs ist deshalb nicht ausreichend f\u00fcr eine solche gemein-\nsame erfolgreiche Bewerbung, wenn die Staatsregierung \nnicht weiterhin bremst, sondern sie muss beschleunigen. \nHerr Staatsminister Ulbig, ich freue mich ja \u00fcber Ihre \nEntwicklung in dieser Frage. Im Juli haben Sie noch \nerkl\u00e4rt, man werde Tschechien in diesem Jahr nicht \neinladen. Inzwischen hat es hier offensichtlich eine \nWende gegeben. Ich denke, sie wurde durch die Region \nund ihre einheitliche Haltung erzwungen. Aber Sie sind \nbekannt daf\u00fcr, Dinge mit ruhiger Hand anzugehen. Politik \nder ruhigen Hand ist aber zu wenig. Welterbe braucht \nhei\u00dfes Herz und k\u00fchlen Kopf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDeshalb bitte ich Sie, hier und heute zu sagen, mit wel-\nchen Schritten und in welcher Form Sie diese gemeinsa-\nme Bewerbung voranbringen k\u00f6nnen. \n\nEs war das Silber aus dem Erzgebirge \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Aber Ihre Redezeit geht \nzur Neige, wie das Silber fr\u00fcher, Herr Kollege. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Der Dresdner \nmuss noch einen Schlusssatz sagen: Es war das Silber aus \ndem Erzgebirge, der vom Bergbau geschaffene Reichtum, \nder den Dresdner Hof reich und ber\u00fchmt gemacht hat. \nHeute haben wir daraus eine Verpflichtung: Es darf nicht \ndazu kommen, dass die Menschen im Erzgebirge sagen: \nWir haben alles f\u00fcr dieses Projekt getan, aber die in \nDresden haben es verhindert! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion sprach Herr Kollege Gerstenberg. Jetzt hat die \nCDU-Fraktion das Wort, und Kollege Prof. Schneider \nwird es ergreifen. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Erzgebirge \nist in G\u00e4nze von einer unglaublichen Wechselwirkung des \nMontanwesens mit Kunst, Kultur, Technik, Wissenschaft, \nWirtschaft, aber auch Stadtentwicklung gepr\u00e4gt. Hinzu \nkommt \u2013 das m\u00f6chte ich besonders betonen \u2013 eine nahezu \neinzigartige Identifikation der Menschen vor Ort mit ihrer \nHeimat. Ich bin froh dar\u00fcber. Ich bin froh dar\u00fcber, Herr \nGerstenberg, dass wir an dieser Stelle Gemeinsamkeiten \nhaben, die aber bald enden. \n\nHerr Gerstenberg, die Staatsregierung unterst\u00fctzt das \nVorhaben nachhaltig. Sie h\u00e4tten ein wenig in die Tiefe \ngehen und einfach noch einmal den Zeitstrang beleuchten \nsollen. Wer war denn 1998 an der Stelle, nicht etwa nur \ndas Vorhaben Montanregion, sondern \u2013 Zitat \u2013 \u201eErzgebir-\nge \u2013 Montan- und Kulturlandschaft\u201c voranzubringen? Das \nwar die Kultusministerkonferenz auf Initiative der Staats-\n\nregierung des Freistaates Sachsen. Das war 1998. Das ist \nGrundlage der Nominierung, und das ist Grundlage f\u00fcr \ndas gesamte Verfahren, das seither l\u00e4uft und das auch in \nder Zukunft laufen wird. \n\nEs geht dabei um eine Summe \u2013 das ist das einzigartige, \naber auch komplizierte und aufwendige, Gr\u00fcndlichkeit \nerfordernde Vorhaben, meine Damen und Herren \u2013 von \nEinzeldenkmalen, von Sachgesamtheiten, die in ihrer \nG\u00e4nze ein wirklich au\u00dferordentliches, universelles Projekt \nbedingen. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nIch w\u00fcrde eine Zwischenfrage zulassen, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich wollte gerade \nfragen: Erlauben Sie eine Zwischenfrage, Herr Kollege? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Wenn jetzt die \nRedezeit nicht weiterl\u00e4uft. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein, nein, da halten \nwir immer an. Das macht meine hochverehrte Nachbarin. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Das freut mich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nGerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Lieber Kollege \nProf. Schneider, unsere Gemeinsamkeiten enden nicht an \ndieser Stelle. Ich begr\u00fc\u00dfe es sehr, dass die damalige \nStaatsregierung unter Ministerpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf \nund Minister Meyer diesen Antrag angeregt und auch in \ndie Kultusministerkonferenz eingebracht hat. \n\nAber stimmen Sie mir zu, dass daraus selbstverst\u00e4ndlich \nauch eine Verpflichtung f\u00fcr den Freistaat erw\u00e4chst, dieses \nProjekt zu begleiten und ohne Wenn und Aber die Akteure \nim Erzgebirge zu unterst\u00fctzen? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Kollege Dr. \nGerstenberg, nat\u00fcrlich pflichte ich Ihnen bei. Warum denn \nnicht? Selbstverst\u00e4ndlich! Aber genau das geschieht doch. \nIhr \u2013 ich m\u00f6chte sagen \u2013 politisch fehlerhafter Ansatz \nliegt gerade darin, dass wir es hier mit einem Vorhaben zu \ntun haben, das aus der Region stammt, sich in der Region \nentwickelt hat, in wunderbarer Weise vorangekommen ist, \nund dass Sie jetzt \u2013 ich m\u00f6chte es einmal so sagen \u2013 von \noben nach unten etwas durchstellen wollen, was auf der \nganz falschen Schiene liefe. Es ist ein Vorhaben vor Ort \u2013 \nso viel zu meiner Antwort \u2013, das von der Staatsregierung \nselbstverst\u00e4ndlich begleitet werden muss, das aber von \nder Staatsregierung tats\u00e4chlich begleitet wird. \n\nMeine Damen und Herren, weiterhin zur Staatsregierung: \nWer war es denn, der seinerzeit, im Jahr 2000, die Ein-\nrichtung der Projektgruppe an der TU Bergakademie \nFreiberg mit Herrn Prof. Dr. Albrecht auf den Weg ge-\nbracht hat? Das war das SMWK. Wer war es denn, der \n2003 eine klare Zust\u00e4ndigkeitsregelung innerhalb der \nStaatsregierung dahin gehend getroffen hat, dass seitdem \n\n 4009\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\ndie Zust\u00e4ndigkeit des SMI festgelegt ist, was auch ein \nSt\u00fcck dazu beigetragen hat, dass seinerzeit der F\u00f6rderver-\nein Montanregion Erzgebirge e. V. gegr\u00fcndet worden ist? \n\nUnd schlie\u00dflich: Wer war es denn, der im Jahr 2006 mit \nden damaligen vier erzgebirgischen Landr\u00e4ten die Erar-\nbeitung repr\u00e4sentativer Pilotstudien und Umsetzungsstu-\ndien, die bis heute laufen und weiter in Arbeit sind, in \nAuftrag gegeben hat? Das war der Innenminister, damals \nHerr Dr. Buttolo, nunmehr Markus Ulbig. Wenn Sie hier \nvon Unt\u00e4tigkeit und fehlender Unterst\u00fctzung reden, dann \nliegen Sie v\u00f6llig neben der Sache. \n\nMeine Damen und Herren, das Besondere an diesem \nVorhaben ist: S\u00e4mtliche beteiligten Kommunen, St\u00e4dte \nund Gemeinden, s\u00e4mtliche Gemeinde- und Stadtr\u00e4te \nstehen vollauf dahinter. Es ist ein Vorhaben, das regional \nverantwortet ist. \n\nSie haben die Welterbekonferenz im Juni in Marienberg, \nin meiner Wahlkreisstadt, angesprochen mit einem klaren \nBekenntnis zum Vorhaben mit Finanzierung und Tr\u00e4ger-\nschaft. Die weitere Antragstellung ist sozusagen auf dem \nWeg. Sie wird in Verbindung mit dem F\u00f6rderverein, in \ndem ich selbst Mitglied bin \u2013 darauf bin ich stolz \u2013, mit \nder Staatsregierung, mit dem SMI auf den Weg gebracht. \nIch sage Ihnen: Wenn Sie jetzt an den Oktober, an den \nNovember 2011 und die anstehenden Vor-Ort-\nKonferenzen denken: Hier wird das Richtige zum richti-\ngen Zeitpunkt in der richtigen Art und Weise getan. \n\nNoch einmal, Herr Gerstenberg: Es geht hier um ein \nVorhaben, das lokal verantwortet ist, ein deutsches Pro-\njekt. Da geh\u00f6rt es auch hin. Es eignet sich nicht f\u00fcr die \nPolitisierung, es eignet sich nicht f\u00fcr den politischen \nMissbrauch, und es eignet sich auch nicht dazu, hier \netwas hochzupushen, was nicht der Sache Rechnung \ntr\u00fcge. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, wenn Sie mir \ndiese Bemerkung noch gestatten: Herr Gerstenberg, ich \nsage Ihnen, die Beteiligung der GR\u00dcNEN braucht es in \ndieser Weise nicht. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Das ist doch \ndie H\u00f6he! \u2013 Weitere Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nWas es braucht, ist die Beteiligung, und zwar nicht in der \nArt und Weise, wie Sie das mit der heutigen Aktuellen \nStunde auf den Weg bringen wollen. Die Erzgebirger \nwissen selbst sehr genau, was sie gerade mit diesem \nUNESCO-Vorhaben wollen. Sie wissen das sehr genau. \nSie wissen, dass dieses Vorhaben Gr\u00fcndlichkeit und keine \nPolitisierung braucht, schon gar nicht den politischen \nMissbrauch. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mirkofon.) \n\nIch kann Ihnen nur sagen, ich bin froh und dankbar daf\u00fcr, \ndass die Erzgebirger, der F\u00f6rderverein, die B\u00fcrgermeiste-\nrinnen und B\u00fcrgermeister, die Gemeinde- und Stadtr\u00e4te \nhier etwas auf den Weg gebracht haben, das von der \n\nStaatsregierung in geeigneter Weise begleitet worden ist \nund weiter begleitet werden wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nder CDU Herr Kollege Prof. Schneider. \n\nFrau Kollegin, wollen Sie eine Kurzinformation vortra-\ngen? \u2013 Nein, das war der Versuch einer Zwischenfrage. \n\nJetzt hat die Fraktion die LINKE das Wort. Das Wort hat \nder Abg. K\u00fclow. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \nsicherlich nicht die ureigenste Aufgabe der LINKEN, die \nGR\u00dcNEN vor der CDU zu besch\u00fctzen, wenn ich die \nTechtelmechtel und die Angebote von Frau Hermenau in \nRichtung der CDU betrachte. Aber an dieser Stelle, Herr \nProf. Schneider, haben Sie eindeutig den Bogen \u00fcber-\nspannt. Herrn Dr. Gerstenberg \u201epolitischen Missbrauch\u201c, \neinen \u201epolitisch fehlerhaften Ansatz\u201c vorzuwerfen geht \nvoll daneben. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Das \nist mein demokratisches gutes Recht!) \n\nWenn man sich die Rolle der Staatsregierung in den \nJahren seit 1998 anschaut \u2013 wenn Sie etwas zu sagen \nhaben, dann k\u00f6nnen Sie gern eine Zwischenfrage stellen, \nIhren Zwischenruf kann ich n\u00e4mlich hier nicht verstehen, \nHerr Prof. Schneider \u2013, hat sich die Staatsregierung seit \n1998 bei der Bewerbung der Montanregion Erzgebirge als \nUNESCO-Welterbe sehr zur\u00fcckhaltend verhalten. Sie \nbenutzen den alten Trick: Wenn man etwas nicht mehr \naufhalten kann, dann stellt man sich einfach an die Spitze. \n\u2013 Das ist aber zu gro\u00dfen Teilen geheuchelt. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen vortragen, was der Innenminister, Herr \nUlbig, im Jahr 2010, also noch vor etwa ein und einem \nVierteljahr auf unseren Antrag \u201eAufnahme der Montanre-\ngion Erzgebirge in das UNESCO-Welterbe unterst\u00fctzen\u201c \ngesagt hat. \u2013 Es w\u00e4re \u00fcbrigens ein Gebot der Redlichkeit \ngewesen, Herr Gerstenberg, das zu benennen, auch dass \ndie Anh\u00f6rung von uns initiiert war. Aber das sei an dieser \nStelle geschenkt. \n\nDa schrieb Herr Ulbig in einer Mischung von Rabulistik \nund Desinteresse, dass das \u00fcberhaupt kein offizielles \nProjekt des Freistaates sei und im \u00dcbrigen grunds\u00e4tzlich \nder Antragsteller selbst f\u00fcr alles verantwortlich sei und \ndas Vorhaben nur vom Freistaat gepr\u00fcft werden m\u00fcsse, \nsolange es landespolitischen Zielen nicht widerspreche. \nIch zitiere Sie, Herr Ulbig. Die Staatsregierung werde die \nBewerbung insoweit auch in Zukunft beratend begleiten. \n\nMan hat sich also in eine Zaungastrolle hineinman\u00f6vriert \nund dort auch sehr lange an ihr festgehalten. Nachdem \njetzt der Druck aus der Region \u2013 auch der lokalen CDU \u2013 \ndankenswerterweise derart gro\u00df geworden ist, muss man \nim Grunde genommen diese Widerstandshaltung aufge-\nben. Zum Gl\u00fcck ist auch dieser r\u00e4tselhafte Begriff der \n\n 4010\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nK\u00e4seglocke \u2013 heute fiel er noch gar nicht \u2013 nicht in den \nMund genommen worden. Jeder wei\u00df, dass es diese \nK\u00e4seglocke gar nicht gibt. 0,1 % des Territoriums des \nErzgebirges sollen gesch\u00fctzt werden, und eine K\u00e4seglo-\ncke, die l\u00f6chriger ist als der K\u00e4se, der darunter aufbe-\nwahrt werden soll, ist selbstverst\u00e4ndlich keine K\u00e4seglo-\ncke. \n\nNoch kurioser sind partiell die Argumentationen der FDP. \nIch habe gelesen, dass Tino G\u00fcnther das Reifendrehen \nund die erzgebirgische Mundart als immaterielles Kultur-\ngut gewisserma\u00dfen als Alternative vorgeschlagen hat. Wie \nsich dieser Irrwitz erkl\u00e4rt? \u2013 Ich kann mir nur vorstellen, \ndass der Fraktionsvorsitzende Zastrow derart viel in \nBerlin zu tun hat, die schwarz-gelbe Koalition zu beerdi-\ngen, dass er sich hier im Haus nicht mehr um seine Leute \nk\u00fcmmern kann. Aber dazu werden wir vielleicht gleich \nnoch etwas von der FDP h\u00f6ren. \n\nHerr Ulbig, vorhin fiel irgendwo der Begriff der \u201eruhigen \nHand\u201c \u2013 ich wei\u00df nicht, ob das ernst gemeint war \u2013, ich \nglaube, von Herrn Dr. Gerstenberg. Ich habe immer das \nGef\u00fchl, dass man Sie in dieser gesamten Angelegenheit \nwie einen Hund zum Jagen tragen muss. Da Sie gestern \nsehr viel Wert auf den Status \u201eehemaliger Oberb\u00fcrger-\nmeister\u201c legten \u2013 Sie haben sehr schnell interveniert, als \nnur der Begriff B\u00fcrgermeister fiel \u2013; das Bild mag ein \nbisschen schr\u00e4g sein: Aber Sie d\u00fcrfen sich nicht wie ein \nHund zum Jagen tragen lassen, werden Sie doch vielmehr \nder Leitwolf der Bewerbung! \n\nWenn Ihnen das Bild zu martialisch ist, dann sage ich: \nNehmen Sie jetzt zumindest als Zugf\u00fchrer die Bremskl\u00f6t-\nze aus den Gleisen, die nach wie vor den Dialog mit der \ntschechischen Seite vonseiten der Staatsregierung behin-\ndern. Es findet dort viel \u2013 das meine ich positiv \u2013 Ge-\nheimdiplomatie statt und da ist auch in den letzten Wo-\nchen allerhand passiert und es wird in den n\u00e4chsten \nMonaten noch mehr passieren. Aber als gemeinsames \ngrenz\u00fcberschreitendes Projekt kann es nur etwas werden, \nwenn die Staatsregierung es offiziell als solches anerkennt \nund die tschechische Seite zum Mitmachen einl\u00e4dt. \n\nSie wissen, dass von den 55 Objekten 17 aus Tschechien \nsind. Es ist nur grenz\u00fcberschreitend m\u00f6glich und das \nmacht gerade den einmaligen universellen Wert der \nMontanregion in dieser Bewerbung aus. Wenn man sich \nnoch ein wenig den h\u00f6heren Ma\u00dfstab anschaut: Insgesamt \nsind seit 1972 \u00fcber 900 Projekte UNESCO-Welterbe \ngeworden, davon nur 30 aus dem Bereich der Industrie-\nkultur, die immer wieder von Ihnen, Frau \nProf. Schorlemer, als Leitthema postuliert wird. In \nDeutschland gibt es nur vier: Zeche in Essen, V\u00f6lklingen, \nRammelsberg, erweitert jetzt mit dem Oberharzer Wasser-\nregal, und die Fagus-Werke in Alfeld, also die Schuhleis-\ntenfabrik von Walther Gropius aus dem Jahr 1911. \n\nDas Land Sachsen h\u00e4tte eine gro\u00dfe Chance, in diese \nReihe aufgenommen zu werden. Dazu sind in den n\u00e4chs-\nten Wochen und Monaten intensiv Hausaufgaben zu \nmachen, denn die Fristen \u2013 die Uhr tickt, sagte Herr \nDr. Gerstenberg v\u00f6llig zu Recht \u2013 sind schmal beschnit-\n\nten. Da muss jetzt endlich gehandelt werden. Herr Ulbig, \ndas ist eine gro\u00dfe Chance. Tun Sie alles daf\u00fcr, dass diese \nvon Sachsen nicht vertan wird! \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt \nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach der Abg. K\u00fclow. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion \nergreift jetzt Frau Dr. Stange das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Prof. \nSchneider, ich bin wirklich etwas entsetzt, nach zwei \nStunden Demokratiediskussion Ihren Beitrag zu h\u00f6ren. \n\u201eZukunft braucht Herkunft.\u201c Der Philosoph Udo Mar-\nquardt hat mit diesen Worten etwas umschrieben, was wir \ngerade in unserem Land auch mit der Identit\u00e4t der Men-\nschen, mit ihrem Land, mit ihrer Geschichte sehr eng \nverbinden. Kaum ein anderes Land und seine Menschen \nf\u00fchlen sich diesem Anspruch so verpflichtet, wie es in \nSachsen der Fall ist. Das konnte ich in den letzten Jahren \nsehr intensiv an vielen Orten erleben. \n\nDaher war es nicht verwunderlich, dass die S\u00e4chsische \nStaatsregierung im Jahr 1998, als es die Bewegung von \nunten ergeben hat, zwei Welterbeprojekte auf die Tenta-\ntivliste der KMK hat setzen lassen. Das war auf der einen \nSeite das Elbtal und auf der anderen Seite die Montanre-\ngion Erzgebirge. Ja, es ist von unten gewachsen und \nwurde und wird getragen. Das ist gut und muss so sein. \nAber es ist bei der UNESCO bewusst keine Beantragung \ndurch Vereine oder Initiativen m\u00f6glich. Vielmehr beantra-\ngen die Landesregierungen bzw. die Bundesregierung den \nWelterbetitel. Von daher, Herr Prof. Schneider, ist es \ndringend notwendig, dass von unten und von oben gear-\nbeitet wird, \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: \nAber das passiert doch!) \n\ndass es Verpflichtungen gibt, die von unten kommen und \nvon unten getragen werden, und dass die Staatsregierung \nzu der Verpflichtung steht, die sie im Jahr 1998 eingegan-\ngen ist. \n\nDas verursachte Trauma UNESCO-Weltkulturerbe \nDresdner Elbtal scheint bei einigen Vertretern immer noch \nnachzuwirken; denn nicht anders ist die z\u00f6gerliche und \nteilweise widerspr\u00fcchliche Haltung in den letzten Mona-\nten zu erkl\u00e4ren. Nicht umsonst steht das Thema, wie es \nmit der Bewerbung um die Montanregion Erzgebirge \nweitergeht, jetzt schon zum zweiten Mal \u2013 mit der Anh\u00f6-\nrung zum dritten Mal \u2013 auf der Tagesordnung des Landta-\nges. Da lese ich an einem Tag hintereinander zwei \u00dcber-\nschriften in der Zeitung, in der einen Zeitung \u201eMinister \nwarnt vor Weltkulturerbe\u201c und in der anderen Zeitung \n\u201eSachsen ist jetzt f\u00fcr das Welterbe\u201c. Entschuldigung, was \nsoll ich als normaler Zeitungsleser davon halten? Jemand, \nder um die Sorgen bei diesem Projekt wei\u00df, ist mit Si-\n\n 4011\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\ncherheit sehr verunsichert. Ich hoffe, dass Herr Ulbig das \nheute eindeutig aufkl\u00e4ren wird. \n\nEs w\u00e4re jetzt an der Zeit \u2013 das hat die Anh\u00f6rung, die die \nLINKEN initiiert hatten, gezeigt \u2013, der Welt zu zeigen, \ndass Sachsen aus den Fehlern der Vergangenheit gelernt \nhat und vertrauensvoll mit der UNESCO an einem neuen \nkulturhistorisch einmaligen Projekt zusammenarbeitet. \nIch will es wiederholen: Ich ziehe den Hut vor all denje-\nnigen, die die Initiative Weltkulturerbe Montanregion \nErzgebirge bis zum heutigen Tage getragen haben. Das \nsind zuallererst selbstverst\u00e4ndlich die Initiatoren unter \nProf. Dr. Albrecht, aber das sind auch die vielen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger, die sich in der Region engagiert \nhaben, und das sind auch die B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te, \ndie zu diesem Projekt stehen. \n\nIn den letzten Jahren sind Studien erstellt worden. \u00dcbri-\ngens, Herr Prof. Schneider, gerade die Realisierungsstudie \n2007 war eigentlich eine Abwehrstudie, die vom Innen-\nminister damals initiiert worden ist, um nachzuweisen, \ndass ein solch gro\u00dfes Projekt gar nicht realisierbar ist. Die \nStudie hat etwas anderes gezeigt, und es ist auch gut, dass \nauf dieser Grundlage die Umsetzungsstudien in den \nn\u00e4chsten Jahren auf den Weg gebracht und die Kommu-\nnen Schritt f\u00fcr Schritt in dem Prozess sehr aktive Partner \ngeworden sind. \n\n800 Jahre Bergbau- und Technologiegeschichte, Montan-\nwissenschaften, Kunst- und Brauchtum, aber auch ein \nau\u00dfergew\u00f6hnlich hohes Engagement, die diese 800 Jahre \ngepr\u00e4gt haben, zum Erhalt und zur lebendigen Bewahrung \ndieser Tradition beitragen. Sonst h\u00e4tten wir sie heute \nschon nicht mehr. Ohne diese Jahrhunderte w\u00e4hrende \nHerkunft h\u00e4tte diese Region nicht die gl\u00e4nzende Zukunft \neines Ressourcenstandorts einschlie\u00dflich der wissen-\nschaftlichen Leistungen der Bergakademie Freiberg, wie \nwir gerade in den letzten Wochen lesen konnten. Es ist \nhier leider nicht die Zeit, darauf hinzuweisen, welche \nglanzvolle Zukunft noch vor dieser Region liegen wird, \nwenn das nationale Ressourcenzentrum weiter wachsen \nkann. \n\nIch bitte die Staatsregierung eindringlich, die heutige \nDebatte als letzten Ansto\u00df zu sehen; denn es ist mehr als \nf\u00fcnf vor zw\u00f6lf, zu 100 % hinter dem Projekt zu stehen \nund Sachsen aus dem tiefen Tal der Tr\u00e4nen \u2013 so will ich \nes einmal sagen \u2013, was das Trauma UNESCO-Weltkultur-\nerbe Dresdner Elbtal anbelangt, herauszuf\u00fchren und zu \nzeigen, dass die Staatsregierung einen vorbildhaften Weg \nmit den Akteuren vor Ort begleiten und zum Erfolg \nf\u00fchren kann. \n\nGehen Sie auf die tschechische Regierung zu! Machen Sie \nes tats\u00e4chlich zu einem europ\u00e4ischen Projekt. Das ist es \nwert und ich denke, die Landesregierung hat auch hier das \nZeug dazu, das zu unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\nFraktion Frau Kollegin Stange. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion \nspricht jetzt Kollege Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nMontanregion Erzgebirge ist eine Bergbaufolgeland-\nschaft. Von Dresden, von Leipzig aus betrachtet \u2013 kann \nich mir gut vorstellen \u2013, wirkt das alles immer sehr \nromantisch. Sie denken nat\u00fcrlich an R\u00e4ucherm\u00e4nnchen, \nan Pyramiden, an Schwibb\u00f6gen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, eben nicht!) \n\nSie denken an Bergparaden und Sie denken an h\u00fcbsche \nLandschaften mit Halden. Aber was Sie nicht sehen, sind \neben auch die Gefahren, die in einer Bergbaufolgeland-\nschaft liegen. Das sind Verbr\u00fcche bis zur Erdoberfl\u00e4che, \nsogenannte Tagesbr\u00fcche. Sie kennen nicht das Gef\u00fchl, das \nentsteht, wenn man vormittags mit dem Gro\u00dfvater kurz \nvor Ostern noch an solch einer Halde Weidenk\u00e4tzchen \nverschneidet. Die Oma sagt dann: \u201eAch, die sind sch\u00f6n, \nholt mir noch welche.\u201c Am Nachmittag kommt man \nwieder genau an dieselbe Stelle und da ist auf einmal ein \n80 Meter tiefer Krater. Wenn Sie sich dann \u00fcberlegen, was \nw\u00e4re gewesen, wenn der nicht am Mittag verbrochen \nw\u00e4re, sondern am Vormittag \u2026 Dann w\u00e4ren Sie oder Ihr \nGro\u00dfvater oder Sie beide abgest\u00fcrzt. All das geh\u00f6rt mit zu \neiner Bergbaufolgelandschaft, zu einer Montanregion. \nDas sind Gefahrenquellen, die wir im Erzgebirge immer \nmitdenken. \n\nF\u00fcr uns ist es eben nicht so leicht zu sagen, es ist alles nur \nh\u00fcbsch und das ist alles irgendwie besonders, sondern f\u00fcr \nuns ist das immer ein Spannungsverh\u00e4ltnis, in dem wir \nuns bewegen. In diesem Spannungsfeld haben wir, die \nMenschen, die im Erzgebirge leben, uns entschieden, \neinen Antrag auf einen Weltkulturerbetitel zu stellen. \n\nDie Menschen im Erzgebirge haben in diesem Zwiespalt \ngenau das getan. Sie leben daf\u00fcr. Aber sie wissen eben \nauch um die Probleme, die es in einer Montanregion gibt. \nSie haben sich nie mit den Sorgen der Menschen im \nErzgebirge befasst. Sie kennen das Erzgebirge doch nur \nvon der Landkarte, wenn wieder irgendwo Stra\u00dfenbaupro-\njekte sind, die Sie verhindern wollen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDaf\u00fcr benutzen Sie die UNESCO-Titel. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, steht am \nMikrofon. \u2013 Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nEntschuldigen Sie sich daf\u00fcr! \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Nein! \u2013 Im Jahr 2000 \nwurde die Projektgruppe um Helmuth Albrecht gegr\u00fcndet, \num einen Antrag zu erarbeiten. Das wurde im Erzgebirge \ngemacht, durch die Erzgebirger, nicht durch Sie. Tr\u00e4ger \ndes Vorhabens sind 31 Kommunen und zwei Landkreise, \n\n 4012\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n31 St\u00e4dte und Gemeinden und zwei Landkreise. Die \nStadtr\u00e4te und Gemeinder\u00e4te, die Kreisr\u00e4te sind diejenigen, \ndie f\u00fcr dieses Projekt brennen, die wirklich daf\u00fcr leben, \ndie es nicht f\u00fcr politische Spielchen missbrauchen, \nsondern die auf einen Image-Gewinn hoffen. Sie interes-\nsiert doch das, was im Erzgebirge passiert, \u00fcberhaupt \nnicht! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie jetzt eine \nZwischenfrage? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Nein, immer noch nicht. \u2013 \nDie Projektgruppe hat jetzt die Aufgabe, bis zum \n31. M\u00e4rz 2012 Umsetzungsstudien, den Management-\nPlan und die Vergleichsstudie zu erarbeiten und diese \ndann bis Juni abzugeben. Dann ist die Staatsregierung in \nder Situation, dass sie den Antrag stellen muss. Aber den \nAntrag erarbeiten muss die Projektgruppe. \n\nEs w\u00e4re uns im Erzgebirge viel lieber, Sie lie\u00dfen die \nProjektgruppe um Helmuth Albrecht intensiv arbeiten, \nanstatt hier mit Nebelbomben zu werfen und sie von ihrer \nwichtigen Arbeit abzuhalten. Wir im Erzgebirge wissen, \nwas wir brauchen und was wir wollen. Wir wissen aber \nauch, was wir nicht brauchen. Das sind Ihre besserwisse-\nrischen Ratschl\u00e4ge. Konzentrieren Sie sich auf Ihre \nAufgaben! Da gibt es n\u00e4mlich genug zu tun. Tragen Sie \nFr\u00f6sche \u00fcber die Stra\u00dfe, ketten Sie sich irgendwo an \nB\u00e4ume, aber lassen Sie uns in Ruhe. Wir arbeiten besser \nund erfolgreicher an dem Antrag, wenn Sie uns nicht \npermanent reinfunken. Respektieren Sie endlich, dass die \nKommunen, die Menschen im Erzgebirge Tr\u00e4ger des \nVorhabens sind, dass wir f\u00fcr dieses Projekt brennen. Das \nsind nicht Sie! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie geht dieses Vorhaben nichts an. Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Eva-Maria Stange, SPD, Dr. Volker K\u00fclow, \n\nDIE LINKE, und Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, \nstehen am Mikrofon. \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nwar das Herr Kollege Karabinski. \u2013 Jetzt sehe ich eine \nganze Anzahl von Abgeordnetenkollegen, die Kurzinter-\nventionen vortragen wollen. Jetzt muss ich einmal fragen \n\u2013 \u2013 \n\n(Der Pr\u00e4sident ber\u00e4t sich \nmit seinen Schriftf\u00fchrern.) \n\nDie SPD hat ihre Kurzinterventionen verbraucht, Frau \nKollegin Stange, Sie haben keine mehr. Die GR\u00dcNEN \nhaben ihre zwei Kurzinterventionen auch verbraucht. Die \nLinkspartei hat noch eine. Bitte, Herr K\u00fclow. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Ehrlich gesagt, ich sch\u00e4me mich ein bisschen \u2013 \n\n(Uta Windisch, CDU: Sie sollten \nsich f\u00fcr etwas anderes sch\u00e4men!) \n\n\u2013 vor unseren G\u00e4sten \u2013 Herr Prof. Albrecht ist ja im Raum \n\u2013 f\u00fcr diesen Beitrag. Der ist auch so v\u00f6llig dahergelabert. \nIch sage es einmal so ganz deutlich. \n\n(Unruhe) \n\nOffenkundig wird also von der FDP in konzentrischen \nKreisen das Demokratieverst\u00e4ndnis immer weiter einge-\nengt. Vorhin durfte man nicht aus Berlin sein, um zu dem \nThema zu sprechen. Jetzt darf man schon nicht aus \nLeipzig sein. Um vielleicht einmal eine pers\u00f6nliche \nBemerkung zu machen \u2013 ich bin schon in den Sechziger-\njahren ins Erzgebirge gereist. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wen \nhaben Sie denn da \u00fcberwacht?) \n\nIch glaube, Herr Karabinski ist vom Jahrgang 1981. Ich \nhabe schon 1994 dort als Bundestagskandidat f\u00fcr DIE \nLINKE kandidiert. Ich war im letzten Jahr 14 Tage im \nUrlaub und habe mir das gesamte Erzgebirge angeschaut. \nIch habe mir viele Projektst\u00e4dte angeschaut f\u00fcr diese \nMontanregion Erzgebirge. Wie man hier gewisserma\u00dfen \nals unqualifiziert abgestempelt wird, um zu einem Thema \nzu sprechen, wie es von Herrn Karabinski dargestellt \nwird, das spricht der Kultur in diesem Hause Hohn. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Karabinski, \nwollen Sie darauf reagieren? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Dr. K\u00fclow, Sie be-\nschreiben genau das Ph\u00e4nomen desjenigen, der im Erzge-\nbirge Urlaub macht. Wir freuen uns \u00fcber diejenigen. Aber \nnehmen Sie doch bitte zur Kenntnis, dass es etwas ande-\nres ist, in einer Montanregion zu leben, als dort Urlaub zu \nmachen. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: \nDas ist doch Quatsch! \u2013 Unruhe) \n\nSie sehen doch immer nur die eine Seite der Medaille. Sie \nbrennen nicht daf\u00fcr. Sie leben nicht mit den Folgen. Wir \nerleben das tats\u00e4chlich jeden Tag. Deswegen sind wir es, \ndie entscheiden, ob wir den Weltkulturerbetitel f\u00fcr richtig \nbefinden oder nicht, und wir befinden es f\u00fcr richtig. Wir \nErzgebirger stehen dahinter. Aber Sie geht es im Moment \nnichts an! Akzeptieren Sie das doch einfach! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nStarke Unruhe \u2013 Mario Pecher, SPD: \n\nNicht alle im Erzgebirge sind so!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \nauf die Kurzintervention. \n\n(Zurufe aus verschiedenen \nFraktionen \u2013 Starke Unruhe) \n\nWir gehen jetzt weiter in der Rednerreihung. Als N\u00e4chstes \nhat die NPD-Fraktion das Wort und es spricht der Abg. \nM\u00fcller. \n\n 4013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Nicht nur aufgrund der kurzen \nRedezeit ist es f\u00fcr mich jetzt eine schwierige Debatte. \nZum einen ist bekannt, dass auch die NPD-Stadt- und \nGemeinder\u00e4te und die NPD-Fraktion im Kreistag Erzge-\nbirge den Antrag zum Welterbeprojekt Montanregion \nErzgebirge unterst\u00fctzen, dass es diesen doch sehr enga-\ngierten F\u00f6rderverein gibt und die Vorteile, die dieser \nbenennt, wie die Steigerung der Tourismuszahlen, der \nImage-Gewinn mit Vorteilen f\u00fcr Kultur und Wirtschaft, \ndie Sicherung der lokalen und regionalen Identit\u00e4t, die \nVertiefung der s\u00e4chsisch-b\u00f6hmischen Zusammenarbeit \u2013 \ndas ist alles unterst\u00fctzenswert. \n\nAndererseits ist genauso bekannt, dass ich mit meiner \nKreistagsfraktion ein \u00e4hnliches Projekt f\u00fcr die s\u00e4chsisch-\nb\u00f6hmische Schweiz vehement ablehne. Ich denke, das hat \nauch Gr\u00fcnde. Deswegen m\u00f6chte ich auch hier ein biss-\nchen Wasser in den Wein gie\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt dieses K\u00e4seglockenzitat von Herrn \nStaatsminister Ulbig bringen: \u201eDie Bewerbung darf auf \nkeinen Fall den Effekt der sprichw\u00f6rtlichen K\u00e4seglocke \nhaben.\u201c So wurden Sie zumindest zitiert. Ich denke, diese \nGefahr ist gro\u00df, vielleicht nicht kurzfristig, aber dieser \nTitel ist ja etwas Langfristiges, das sollte er zumindest \nsein. Unsere l\u00e4ndlichen Regionen werden langfristig vom \nTourismus leben m\u00fcssen. Daf\u00fcr ist es notwendig, dass es \nauch eine Weiterentwicklung in der Region geben muss \nund dass dort eventuell auch perspektivisch einmal wieder \nGro\u00dfprojekte anstehen k\u00f6nnten, ganz zu schweigen von \ndem derzeit aktuellen Berggeschrei, das es wieder gibt, \nwo man der Meinung ist, dass die noch verbliebenen \nBodensch\u00e4tze im Erzgebirge jetzt aus dem Boden heraus \nsollen. \n\nWir wissen seit der Debatte um das Dresdner Elbtal, dass \ndie UNESCO nicht nur ein zus\u00e4tzlicher, sondern auch ein \nsehr schwieriger Verhandlungspartner ist und in dem Falle \nauch sein w\u00fcrde, wenn es im Erzgebirge so ist. Dahin \ngehend m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich darauf verweisen, dass wir \nunbedingt die Verhandlungsnotwendigkeit mit der \nUNESCO auch nach der Vergabe des Titels ber\u00fccksichti-\ngen m\u00fcssen; denn ein nochmaliges Aberkennungsverfah-\nren in Sachsen w\u00e4re f\u00fcr das Image des Freistaates eine \nKatastrophe. Das sollten wir unbedingt vermeiden. Ich \ndenke, dass dahin gehend auch Bedenken auf der tsche-\nchischen Seite vorhanden sind. Die gro\u00dfe Unterst\u00fctzung \naus Prag ist zumindest bis jetzt f\u00fcr dieses Projekt noch \nnicht vorhanden. Wir sollten uns der gro\u00dfen Verantwor-\ntung bewusst sein, damit wir nicht in den n\u00e4chsten Image-\nschaden hineinrutschen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nM\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. Wir kommen jetzt zu einer \nneuen Runde der Redner. Die einbringende Fraktion \nergreift das Wort erneut, diesmal mit Frau Kollegin \nGiegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nbin seit zweieinhalb Jahren in diesem Landtag. Das habe \nich wirklich noch nie erlebt, dass ich mich hier verteidi-\ngen muss, dass wir hier zu einem Thema reden, das eine \nRegion angeht, nur weil ich nicht urspr\u00fcnglich aus \nSchneeberg oder Schwarzenberg oder Aue komme. Das \ngibt es doch \u00fcberhaupt nicht! Wie kommen Sie denn \ndazu? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nSie glauben, Sie h\u00e4tten uns hier zu sagen, wir sollen uns \naus diesem Projekt heraushalten. Wir sind Sachsen und \nauch wir kommen aus dem Erzgebirge, und wir haben ein \ngro\u00dfes Interesse daran, dass es in dieser Region weiter-\ngeht! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch wollte meine Rede damit beginnen zu sagen: Die \nErzgebirger sind bekannt f\u00fcr ihre Bescheidenheit. Sie \nhaben heute ein Bild von denen entworfen, f\u00fcr das sich \nviele aus dem Erzgebirge sch\u00e4men! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nTrotzdem bin ich \u00fcberzeugt davon: Die Erzgebirger, die \nich kenne, die \u00fcberzeugen mich durch ihre Art und Weise, \ndurch ihre Bescheidenheit, eben nicht durch Arroganz wie \nSie, Herr G\u00fcnther! \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Wie?) \n\nEs ist bemerkenswert, dass diese Menschen sozusagen f\u00fcr \ndie Zeugnisse ihrer Geschichte, ihrer Anstrengungen und \ndieser Leistungen, die sie in den letzten 800 Jahren im \nErzgebirge vollbracht haben, Anerkennung anstreben und \nsich um diesen Welterbetitel bem\u00fchen. Das empfinde ich \nals etwas ganz Besonderes, und wir nehmen uns das \nRecht heraus, das zu unterst\u00fctzen. Wir denken auch, dass \ndie Gegner in den Argumenten, die sie gebracht haben, \nwiderlegt worden sind. Wir hatten nicht vor \u2013 weder Herr \nGerstenberg noch ich \u2013, hier irgendwelche Dinge wie \n\u201eButtermilchgetzen\u201c oder \u201eK\u00e4seglocken\u201c aufzuw\u00e4rmen. \nWir wollten keinen Keil hineintreiben. Unser Anliegen \nwar es, vom Landtag ein Zeichen ausgehen zu lassen, \ndass wir alle zusammen, wir Sachsen, dieses Projekt \nunterst\u00fctzen. \n\n(Starker Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nDem Bergbau im Erzgebirge verdankt die Welt sehr \nwichtige Erfindungen und weitreichende Kenntnisse. \nAuch die Landeshauptstadt \u2013 es wurde angesprochen \u2013 \nverdankt dem Erzgebirge mit ihren Reichtum. Es waren \ndie Bodensch\u00e4tze aus dem Erzgebirge, die den s\u00e4chsi-\nschen Glanz erm\u00f6glicht haben. \n\nF\u00fcr mich pers\u00f6nlich hei\u00dft UNESCO-Welterbe aber nicht \nnur, besondere Werte zu bewahren, zu erhalten und zu \n\n 4014\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nsch\u00fctzen. F\u00fcr mich pers\u00f6nlich bedeutet dieser Titel auch \neine Auszeichnung und eine Anerkennung der Leistungen, \ndie die Menschen in dieser Region \u00fcber Generationen und \nunter widrigsten Bedingungen hervorgebracht haben. Mir \nist sehr bewusst, was dort \u00fcber Jahre geleistet worden ist, \nwie Menschen mit ihrem Leben daf\u00fcr bezahlt haben. Die \nLebenserwartung war au\u00dferordentlich gering. Kinder und \nFrauen mussten mitarbeiten. \n\nF\u00fcr mich ist auch das Kl\u00f6ppeln nicht irgendeine traute \nTradition, weil es einfach so toll aussieht, wenn die \nFrauen vor ihren Kl\u00f6ppelkissen sitzen. Dahinter steckt \neine ganz harte Realit\u00e4t. Das Kl\u00f6ppeln ist im Erzgebirge \naufgekommen, als es die erste Flaute im Erzabbau gab. \nDann haben sich die Frauen etwas einfallen lassen m\u00fcs-\nsen, damit sie ihre Familien in diesem absolut verarmten \nLandstrich durchbringen konnten. Stellen Sie sich die \nFrauen mit ihren schwieligen H\u00e4nden vor, die sonst ganz \nandere Arbeit gew\u00f6hnt waren und nun anfangen, im \nAkkord zu kl\u00f6ppeln. Das ist mir durchaus bewusst. \n\nIch bin kein Anh\u00e4nger dieses Weihnachtsfreudelandes \nErzgebirge. Ich glaube, das gibt den Wert des Erzgebirges \n\u00fcberhaupt nicht wieder. Das wollen wir auch nicht. Wir \nsehen diesen Titel als Anerkennung der Leistungen, die \n\u00fcber viele Generationen in diesem Landstrich vollbracht \nworden sind. Wir w\u00fcnschen uns, dass alle Sachsen ge-\nmeinsam, die Leute vor Ort wie auch die Staatsregierung, \ndieses Projekt unterst\u00fctzen und zum Ziel bringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, \nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht jetzt Frau Abg. Nicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich habe jetzt \u00fcberlegt, wie \nich das mit dem Einstieg mache. Sage ich, ich wohne seit \n50 Jahren im Erzgebirge, mein Vater war untertage und \nich kann auch selbst kl\u00f6ppeln? Deswegen darf ich wahr-\nscheinlich auch hier stehen. Ich k\u00f6nnte auch etwas vor-\nkl\u00f6ppeln. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch habe zwar nicht die H\u00e4nde, Frau Giegengack, wie Sie \nsie beschrieben haben, weil ich keine k\u00f6rperlich schwere \nArbeit verrichten muss, da ich Mitglied des Landtages \nbin. Ich bin aber auch B\u00fcrgermeisterin einer der \n38 Kommunen, die sich an dem Projekt beteiligen. Wir \narbeiten an zwei Projekten mit. \n\nIch m\u00f6chte zur Versachlichung beitragen und erkl\u00e4ren, \nwas wir als Kommunen wollen. Wir wollen keine K\u00e4se-\nglocke \u00fcber das Erzgebirge st\u00fclpen. Nein, wir wollen \npunktuell Projekte in den Antrag einflie\u00dfen lassen. Dieser \nwird dann geb\u00fcndelt und geht zur S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung. \n\nWir haben nat\u00fcrlich viele Verb\u00fcndete vor Ort. Wir haben \nschon viel geh\u00f6rt \u00fcber die demokratische Art und Weise. \n\nNicht der B\u00fcrgermeister oder der Oberb\u00fcrgermeister \nentscheidet oder die Landr\u00e4te entscheiden. Nein, vor Ort \nwird entschieden. Mit den Gemeinder\u00e4ten, mit den \nStadtr\u00e4ten und mit der interessierten breiten \u00d6ffentlichkeit \nwerden die Projekte durchgesprochen. Ich m\u00f6chte mich \ndaf\u00fcr bedanken, dass das so passiert, dass diese Energie \nund das ehrenamtliche Engagement vorhanden sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJetzt m\u00f6chte ich noch etwas in Richtung GR\u00dcNE-\nFraktion sagen. Die beiden Projekte, an denen wir uns \nbeteiligen, sind die Bergbaulandschaft Hohenforst und die \nMontanlandschaft Schneeberg. Bei meiner Gemeinde ist \nes so, dass der \u00e4lteste k\u00fcnstlich angelegte Silberbergbau-\nsee Deutschlands zu dem Projekt in Schneeberg geh\u00f6rt, \nweil wir uns den Filzteich mit Schneeberg teilen. Er ist \nbereits unter Schutz gestellt. Auch die Bergbaulandschaft \nHohenforst wurde bereits unter Schutz gestellt. Das sind \nProjekte, die wir einflie\u00dfen lassen, die aufgearbeitet \nwerden und die nat\u00fcrlich ein gro\u00dfes Pfund f\u00fcr den Antrag \ndarstellen. \n\nWir sprechen aber nicht nur \u00fcber diese Montanregionen \n\u00fcber- oder untertage. Wir reden auch und im Besonderen \n\u00fcber Flora und Fauna. Wir reden aber auch \u00fcber Kunst, \n\u00fcber Musik und das Brauchtum, zu denen auch die \nBergbauaufz\u00fcge geh\u00f6ren. Wir sprechen auch \u00fcber Bil-\ndung und Wissenschaft. Die Universit\u00e4t Freiberg ist schon \ngenannt worden. Wir sind sehr dankbar \u2013 Herr \nProf. Albrecht ist ja heute anwesend \u2013, dass wir diese \nZusammenarbeit haben, um dieses Projekt gehaltvoll \nentwickeln zu k\u00f6nnen. \n\nWir werden uns am 17.11. einer Man\u00f6verkritik stellen. \nWir haben eben nicht nur Menschen vor Ort, die dem \nProjekt wohlgesonnen sind. Wir haben auch Menschen, \ndie es kritisieren. Diese Kritik wollen wir aufarbeiten, um \nam Ende dieses Projekt so auszugestalten, dass man sich \ngemeinsam daf\u00fcr entscheidet. Wir sind der Meinung, dass \nwir gute Chancen haben. \n\nUnser Ziel ist die Steigerung der Tourismuszahlen, eine \nImageaufwertung f\u00fcr Kultur und Wissenschaft. Wir \nwollen nat\u00fcrlich vor Ort die Identit\u00e4t steigern. Wir wollen \nvor allem auch die deutsch-tschechische Zusammenarbeit \nnach vorn bringen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Erzgebirge \nsteht eben nicht nur f\u00fcr den Tourismus. Aus diesem \nBergbau heraus, aus diesem schweren Tun vor Ort, sind \nMetallbau, Maschinenbau, Elektrotechnik, Autozulieferer \nentstanden. Das geh\u00f6rt auch zum Erzgebirge, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. Das haben die Menschen \nvor Ort geschaffen, und daf\u00fcr d\u00fcrfen wir uns auch bedan-\nken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSchlie\u00dfen m\u00f6chte ich aus den Gedanken des Bergbaus \nheraus mit einem Satz, der mir sehr gut gefallen hat: \u201eWir \nhaben untertage gegen Weltspitze eingetauscht\u201c. Daf\u00fcr \nm\u00f6chte ich mich im Besonderen bedanken, dass alle hier \n\n 4015\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nvor Ort in ihren Projekten mitgemacht haben und das \nweiterhin tragen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass \nwir von Ihnen, Herr Staatsminister, das h\u00f6ren werden, \nworauf wir alle warten. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nAber wir wissen bereits und sind uns gewiss, dass wir die \nUnterst\u00fctzung der Staatsregierung haben, und das be-\nschwingt uns auch in unserem Tun. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin! \u2013 Herr Karabinski, Sie haben mich mit Ihrer \nanma\u00dfenden Rede geradezu herausgefordert, in meiner \nverbleibenden Redezeit noch einmal kurz etwas dazu zu \nsagen. Auch Kollegin Giegengack und Frau Nicolaus \nhaben bereits einiges gerade ger\u00fcckt und Ihnen die Welt \nerkl\u00e4rt. Wenn Sie aus dem Erzgebirge kommen \u2013 ich \nma\u00dfe mir als Einwohnerin der Stadt Dresden und jemand, \nder hier geboren ist, an, trotzdem etwas dazu zu sagen, \nund ich sage Ihnen, warum \u2013: Das Erzgebirge ist weiter-\nhin Teil des Freistaates und insbesondere des s\u00e4chsischen \nKulturraumes. Der Kulturbegriff, den Sie hier aufgemacht \nhaben, Herr Karabinski, l\u00e4sst tief blicken und ist kulturpo-\nlitisch ein Armutszeugnis f\u00fcr Ihre Partei. Aber damit \nwerden Sie Ihrem Ruf gerecht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWarum lohnt es, das Welterbe Montanregion Erzgebirge \nkonsequent zu unterst\u00fctzen? Weil genau die Sch\u00e4tze, die \nhier, in der fr\u00fcheren Residenz und heutigen Landeshaupt-\nstadt, nur angeh\u00e4uft werden konnten, weil die Menschen \n\u00fcber Jahrhunderte im Erzgebirge schwer im Bergbau \nschuften mussten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt \nbei der CDU \u2013 Thomas Colditz, CDU: \n\nSehr richtig! So ist es!) \n\nKollegin Giegengack hat es dargestellt, und man kann es \nnur wiederholen. Genau dieses schwere Schuften war die \nGrundlage f\u00fcr die Industrialisierung in Sachsen, und wir \nhaben als Landtag die Pflicht, die Industriegeschichte \ndarzustellen und diese Bewerbung konsequent zu unter-\nst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die SPD-\nFraktion noch die eine Minute nutzen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Die FDP hat noch 53 Sekunden. \u2013 Bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich wollte Ihnen zu keiner Zeit die \nDebatte verbieten, \u00fcberhaupt nicht. Sie k\u00f6nnen hier \nsprechen, wor\u00fcber Sie wollen. Ich wollte nur darauf \nhinweisen, dass die Debatte, wie Sie sie f\u00fchren, nicht \n\nhilfreich f\u00fcr das Projekt ist. Es w\u00e4re viel besser, wir \nlie\u00dfen die Projektgruppe nun in Ruhe arbeiten. Im Som-\nmer n\u00e4chsten Jahres muss die Staatsregierung handeln. \n\nJetzt ist es wichtig, dass die Akteure vor Ort handeln, und \nnun sitzen sie hier, weil wir oder Sie sie hier herbestellt \nhaben, um hier Nebelbomben zu werfen, und k\u00f6nnen \nnicht am Projekt arbeiten, und das ist das eigentlich \nBesch\u00e4mende. Wir stehen hinter dem Projekt, wir brennen \nvor Ort daf\u00fcr. Aber jetzt muss der Antrag bearbeitet \nwerden, und daf\u00fcr brauchen die Akteure um \nProf. Helmuth Albrecht jede freie Minute, und es hilft \n\u00fcberhaupt nicht, wenn Sie hier so einen Popanz auff\u00fchren. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Dass das Thema UNESCO-Weltkulturerbe f\u00fcr \nEmotionen geeignet ist, war mir im Vorfeld klar, dass es \naber heute im Landtag zu einer solch munteren Debatte \nkommt, war zumindest von vornherein nicht in diesem \nMa\u00dfe vorauszusehen. \n\nAls Osterzgebirgler will ich mich hier auch gern outen. \nZumindest in Zinnwald geboren und 23 Jahre dort gelebt, \nbin ich durchaus in der Lage, aus diesen Emotionen \nheraus das Engagement, welches sich in dieser gesamten \nRegion entwickelt hat, nachzuvollziehen, und ich freue \nmich, dass die Bewerbung und alles, was damit zu tun hat \n\u2013 das m\u00fcssen Sie zugeben \u2013 eigentlich in der letzten Zeit \nerst so richtig Fahrt aufgenommen hat. Wenn wir die \nBeschlusslage in den Gremien, in den Stadt-, Gemeinde- \nund Kreistagen anschauen, so sind all das doch wirklich \nbemerkenswerte und tolle Zeichen aus der Region, wie es \nProf. Schneider sagte, die zeigen, dass die Region mit \ndiesem Projekt lebt. \n\nAus meiner Sicht ist es durch dieses Verfahren, inmitten \ndessen bzw. kurz vor dessen Ende wir uns befinden, das \nerste Mal gelungen, dass um die Region Erzgebirge eine \nwirkliche Klammer gebunden worden ist und viele \nunterschiedliche Sichtweisen zwischen Ost- und Westerz-\ngebirge, zwischen unterschiedlichen Regionen beiseite \ngelegt worden sind, und ich hoffe, dass das vielleicht auch \n\u00fcber diese Zeit hinaus tr\u00e4gt und manche Aktivit\u00e4ten, \nbezogen auf Tourismuswerbung oder \u00c4hnliches, in \nZukunft noch mehr aus einer einigen und gleichartigen \nPosition heraus erfolgen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte die \u00dcberschriften, die angesprochen wurden, \neher weniger kommentieren. Das Einzige, was ich mit \nSicherheit sagen kann, ist, dass diese K\u00e4seglockenge-\nschichte nicht aus meinem Munde gekommen ist, da ich \nmich dazu immer anders positioniert habe und mir der \nAntrag vertraut ist, der als intelligent bezeichnet werden \nkann, weil er diese K\u00e4seglocke nicht darstellt, sondern \nvon der Clusterbildung der jetzt schon unter Schutz \n\n 4016\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nstehenden Gebiete und Regionen ausgeht und diese \nunterschiedlichen Regionen noch vernetzt. \n\nTrotz alledem, denke ich, ist es vern\u00fcnftig, nach allen \nEmotionen auch ein St\u00fcck weit rational an das Thema \nheranzugehen. Deshalb kann ich an dem, was die Staats-\nregierung getan hat, \u00fcberhaupt nichts Problematisches \noder Verwerfliches finden, sondern ich denke, es ist mehr \nals vern\u00fcnftig, im Rahmen des Verfahrens, das am Ende \nzum Beschluss der Staatsregierung f\u00fchren muss, aufzu-\nfordern, das Pro und Contra abzuw\u00e4gen, die Dinge sach-\nlich und rational miteinander zu diskutieren und am Ende \ndie entsprechenden Fakten auf den Tisch zu legen. \n\nDas Kabinett hat mich beauftragt, bis zum Ende dieses \nJahres einen Bericht vorzulegen. Diese Aufgabe nehme \nich ernst. Deshalb ist auch in Richtung der Bewerber noch \neinmal ein Fragenkatalog gerichtet worden, der abgear-\nbeitet werden muss und bei dem ich davon ausgehe, dass \ndie Fragen im Wesentlichen so beantwortet werden, dass \ndie Bewerbung am Ende positiv ausgeht. Ich freue mich, \ndass die Anregung der Vor-Ort-Veranstaltung im Oktober \naufgenommen wurde, noch eine \u00f6ffentliche Diskussion zu \ndiesem Thema durchzuf\u00fchren und auch dort das Pro und \nContra gegeneinander abzuw\u00e4gen. \n\nAll diese Dinge werden am Ende in meinen Bericht an die \nStaatsregierung einflie\u00dfen und bieten damit aus meiner \nSicht eine vern\u00fcnftige und gute Grundlage; denn wir \nm\u00fcssen gew\u00e4hrleisten, dass der Antrag bis zum 1. Febru-\nar 2013 \u00fcber die Kultusministerkonferenz und das Aus-\nw\u00e4rtige Amt an die UNESCO in Paris geht. In diese \ngesamten Betrachtungen und \u00dcberlegungen m\u00fcssen \nnat\u00fcrlich auch die Fragen bez\u00fcglich der grenz\u00fcberschrei-\ntenden Zusammenarbeit einflie\u00dfen und ber\u00fccksichtigt \nwerden. \n\nDie Aktivit\u00e4ten sind schon mehrfach zitiert worden. Ja, \nwir haben Kontakt zur tschechischen Seite, und wie am \nEnde die Positionierung der tschechischen Staatsregie-\nrung zu einem gemeinsamen Antrag sein wird und inwie-\nweit sie dann auch bereit sein wird, Mitantragsteller zu \nsein, wird am Ende des Prozesses abschlie\u00dfend beantwor-\ntet werden k\u00f6nnen und Eingang in den Bericht finden. \n\nEines, meine sehr verehrten Damen und Herren, darf \nnat\u00fcrlich nicht passieren, das m\u00f6chte ich an dieser Stelle \nebenfalls klar und deutlich sagen: Eine Beteiligung auf \ntschechischer Seite, weil vielleicht die Voraussetzungen \nnoch nicht so weit vorangebracht worden sind, dass sie \nf\u00fcr den Antrag geeignet sind, darf nat\u00fcrlich die deutsche \nBewerbung nicht infrage stellen oder behindern. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nAus diesem Grunde sind jetzt diese Themen abzuarbeiten, \nund Sie wissen auch \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal \naussprechen \u2013, dass es m\u00f6glich w\u00e4re, wenn auf tschechi-\nscher Seite gesagt wird, man wolle bei diesem Projekt \ndabei sein, sei aber zu Beginn noch nicht so weit, im \nNachgang diesem Antrag durch einen Erweiterungsantrag \nbeitreten zu k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte kurz noch \neinen kleinen Ausblick geben, nicht nur zu diesem Pro-\njekt, sondern zum Umgang mit Welterbeangelegenheiten. \nWir haben aufgrund der Erfahrungen gerade hier die \nErkenntnis gewonnen, dass es zuk\u00fcnftig sicherlich sinn-\nvoll ist, die Entscheidung der Regierung nach vorn, an \nden Beginn der Antragstellung zu ziehen. Deshalb werde \nich dem Kabinett einen Vorschlag unterbreiten, dass wir \u2013 \nes geht darum, die n\u00e4chsten Projekte f\u00fcr die Tentativliste \nzu bestimmen \u2013 im Freistaat Sachsen einen Wettbewerb \num die besten Projekte ausloben wollen und dort am Ende \neines Auswahlverfahrens schon eine Entscheidung der \nStaatsregierung einbringen, damit das, was wir hier \ngerade erlebt haben, in der Folge nicht mehr geschieht, \nsondern am Anfang klar ist, welche Projekte von der \nRegierung am Ende getragen werden. Ich denke, das ist \neine vern\u00fcnftige Verbesserung im Rahmen dieses gesam-\nten Verfahrens. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Klar, selbst-\nverst\u00e4ndlich, Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Staatsmi-\nnister, Sie hatten dargestellt, dass es auch m\u00f6glich sei, \ndass die tschechische Seite noch im Nachhinein diesem \nWelterbeprojekt beitritt. Das ist ja richtig, aber es kann \nnicht das Ziel sein, denn die Anmeldung lautet: \"unter \nBeteiligung von Tschechien\u201c. \n\nDeshalb w\u00fcrde ich gern in Kenntnis der Tatsache nach-\nfragen, dass eigentlich die Arbeiten vor Ort gut vorange-\nschritten sind und es mehr um die diplomatische Ebene, \nalso die offiziellen Kontakte geht: In welcher Form haben \nSie sich mit dem Kulturministerium in Prag in Verbin-\ndung gesetzt, und haben Sie angesichts der dort zu erwar-\ntenden Befindlichkeiten \u2013 ganz vorsichtig formuliert \u2013 \nauch schon Kontakt mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt aufge-\nnommen, damit diese Frage eventuell zwischen Berlin \nund Prag geregelt wird? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nein, bez\u00fcg-\nlich der Verbindlichkeiten \u2013 das, was Sie zuletzt nannten  \n\u2013, erkenne ich derzeit eher keine Ressentiments und \nVorbehalte. Aber es ist nicht ganz so einfach, Termine zu \nbekommen, um die Gespr\u00e4che entsprechend weiter zu \nvertiefen. Deshalb spreche ich derzeit von Kontakten, bin \njedoch zuversichtlich, dass wir am Ende der Bearbeitung \nund rechtzeitig vor dem Bericht so weit Aufkl\u00e4rung \nleisten konnten, dass wir auch zu diesem Thema eine \nendg\u00fcltige Position beziehen, bezogen auf die Bewertung \nbzw. die m\u00f6gliche Mitantragstellung der tschechischen \nSeite. \n\nIch m\u00f6chte deshalb abschlie\u00dfen. Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich bin guter Dinge, dass all das, was \nderzeit an Vorbereitungen in der Region l\u00e4uft, rechtzeitig \nin die Vorlage des Kabinettsberichtes eingeschlossen \nwerden kann, und deshalb die Position: Nicht nur das \n\n 4017\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nInnenministerium, sondern auch die Staatsregierung \nunterst\u00fctzt den Antrag im weiteren Vorgehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die 2. Aktuelle \nDebatte ist geschlossen und damit auch der Tagesord-\nnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBericht des Petitionsausschusses  \n(Berichtszeitraum 1. Januar 2010 bis 31. Dezember 2010) \n\nDrucksache 5/6116, Unterrichtung durch den Petitionsausschuss \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \nFraktion festgelegt. Es beginnt mit dem Vorsitzenden des \nPetitionsausschusses, danach folgen die Fraktionen: CDU, \nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun dem Vorsit-\nzenden des Petitionsausschusses das Wort; Herr \nAbg. G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Liebe Kollegen \naus dem Petitionsausschuss! Geht es Ihnen nicht auch \nmanchmal so, liebe Kollegen, dass man Sie fragt: Was tun \nSie denn den ganzen Tag im Petitionsausschuss? Welche \nProbleme m\u00fcssen Sie bew\u00e4ltigen? \n\nIch kann berichten: Es ist so, dass wir die gesamte Band-\nbreite des Lebens bei uns im Ausschuss wiederfinden. \nManchmal bin ich geneigt zu zitieren, und zwar \nMark Twain. Er sagte einmal: \u201eWenn wir bedenken, dass \nwir alle verr\u00fcckt sind, ist das Leben erkl\u00e4rt.\u201c So geht es \nuns sehr oft, wenn wir uns mit den Problemen der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger auseinandersetzen. Aber leider zeigen \ndie vielen F\u00e4lle, die uns in der t\u00e4glichen Arbeit begegnen, \ndass wir gar nicht so verr\u00fcckt sein k\u00f6nnen, wie einem \nmanchmal das Leben mitspielt, und leider h\u00e4ufig mit \nBeteiligung staatlicher Verwaltungen. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich beim Pr\u00e4sidium bedan-\nken, dass wir den Bericht an dieser wunderbaren Stelle \nauf der Tagesordnung halten k\u00f6nnen \u2013 und auch einmal \nden Mund halten k\u00f6nnen. Sie haben alle den Jahresbericht \n2010 erhalten und, davon gehe ich aus, Sie werden ihn \nauch sorgf\u00e4ltig studiert haben. Deshalb m\u00f6chte ich nicht \nauf alle darin enthaltenen Zahlen eingehen. Allerdings \nm\u00f6chte ich einige Aspekte des Berichtes aufgreifen, die \nmir pers\u00f6nlich besonders wichtig erscheinen. \n\nSeit 2006 steigen die Zahlen der eingereichten Schreiben \nkontinuierlich an. Sie haben 2010 einen Stand von \n1 214 St\u00fcck erreicht. Auch die Anzahl der behandlungsf\u00e4-\nhigen Schreiben von 888 St\u00fcck ist deutlich gestiegen. Die \nAnzahl der unterzeichnenden B\u00fcrger hat sich im Ver-\ngleich zum Vorjahr verachtfacht. Allein 50 000 B\u00fcrger \nwandten sich aus einem Grund an den S\u00e4chsischen \nLandtag: die Aufstellung des Doppelhaushaltes. Mit ihren \nteilweise sehr nachdr\u00fccklich und einzigartig vorgetrage-\n\nnen Bitten und Beschwerden beteiligen sich die s\u00e4chsi-\nschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger am Prozess der Haus-\nhaltsaufstellung. Taten sie das aus Teilnahmslosigkeit, aus \nDesinteresse oder gar aufgrund ihrer politischen Verdros-\nsenheit? \u2013 Nein, ich denke, daran kann man klar erken-\nnen, dass sie mit ihren Positionen am gesellschaftlichen \nStrickmuster unseres Landes mitarbeiten wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDenn, meine sehr geehrten Damen und Herren, das Leben \nist vielf\u00e4ltiger, als es sich der Gesetzgeber vorstellen \nkann, und genau dort k\u00f6nnen wir als Petitionsausschuss \ngreifbare Hilfestellung geben; denn gerade bei den ganz \nleisen, vermeintlich unscheinbaren Petitionen ist unsere \nAufmerksamkeit besonders gefordert. Sie lenken unseren \nBlick auf die vielen individuellen F\u00e4lle, bei denen staatli-\nches Handeln beim B\u00fcrger auf Unverst\u00e4ndnis trifft, wie \nbei jenem B\u00fcrger einer s\u00e4chsischen Gro\u00dfstadt, dem \nst\u00e4ndig die Ein- und Ausfahrt seiner Garage durch par-\nkende Autos versperrt wurde. Ein Antrag, bei der Stadt zu \nhandeln, wurde abgelehnt. Er wurde auf die StVO verwie-\nsen. Der Anwohner beauftragte einen Rechtsanwalt mit \nder Wahrnehmung seiner Rechte. Dennoch wurde die \nEinfahrt seiner Garage immer wieder versperrt. Die Stadt \nerlie\u00df erneut einen abschl\u00e4gigen Bescheid. Nach Einle-\ngung des Widerspruchs beharrte die Stadt weiterhin auf \nihrem Standpunkt. Daraufhin wandte sich der B\u00fcrger an \nden S\u00e4chsischen Landtag. Wir konnten mit Unterst\u00fctzung \ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr einen Vor-Ort-Termin mit der Stadt sowie der \nLandes- und Polizeidirektion erreichen. W\u00e4hrend dieses \nTermins war eindeutig ersichtlich, dass es einer zus\u00e4tzli-\nchen Kennzeichnung bedarf, da die Einfahrt tats\u00e4chlich \nunzureichend erkennbar war. So konnten dann Warnbaken \naufgestellt und dem B\u00fcrger in seinem kleinen Anliegen \ngeholfen werden. \n\nEin weiterer sehr wichtiger Aspekt f\u00fcr die steigenden \nZahlen der Schreiben ist die best\u00e4ndig anhaltende \u00d6ffent-\nlichkeitsarbeit der Mitglieder des Ausschusses, der Frak-\ntionen und des S\u00e4chsischen Landtages. Daf\u00fcr bedanke ich \nmich sehr herzlich. Dem Petitionsausschuss sollte den-\nnoch eine noch gr\u00f6\u00dfere Rolle im Parlament und in der \n\u00f6ffentlichen Wahrnehmung zukommen. Mein besonderer \nDank gilt daher allen Medienvertretern, die sich im \n\n 4018\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nletzten Jahr besonders oft unserer Arbeit angenommen \nhaben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \nder Abg. Dr. Liane Deicke, SPD) \n\nWie bereits an den genannten Zahlen aufgezeigt, ist es \nnat\u00fcrlich nicht so, dass wir im Ausschuss, im flei\u00dfigen \nReferat des Landtages und in den Ministerien unter \nakutem Arbeitsmangel leiden. Bei ihnen allen m\u00f6chte ich \nmich an dieser Stelle ganz ausdr\u00fccklich f\u00fcr ihre flei\u00dfige \nund engagierte Arbeit bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jede einzelne \nPetition l\u00e4sst uns in den Spiegel schauen. Nichts bewahrt \nuns so gr\u00fcndlich vor Illusionen wie ein Blick in den \nSpiegel unserer t\u00e4glichen Arbeit. Ich m\u00f6chte mich an \ndieser Stelle noch ein weiteres Mal bedanken, und zwar \nganz ausdr\u00fccklich bei allen Mitgliedern des Petitionsaus-\nschusses der ersten Legislaturperiode unter dem Vorsitz \nvon Herrn Binus. Sie haben damals mit Ihren Kollegen \ndaf\u00fcr Sorge getragen, dass heute zum 16. Mal ein Bericht \nunseres Ausschusses vorgelegt werden konnte. Vor \n20 Jahren, 1991, wurde das Gesetz \u00fcber Petitionsaus-\nschuss im S\u00e4chsischen Landtag verabschiedet. Es garan-\ntiert bis heute das in der Verfassung unseres Freistaates \nverankerte prim\u00e4re Grundrecht eines jeden B\u00fcrgers, sich \nmit Bitten und Beschwerden an uns, den S\u00e4chsischen \nLandtag, wenden zu k\u00f6nnen, ohne Restriktionen bef\u00fcrch-\nten zu m\u00fcssen. \n\nInsgesamt erreichten den S\u00e4chsischen Landtag in den \nvergangenen 20 Jahren rund 23 000 Petitionen. Einem \nViertel dieser Anliegen konnte entsprochen werden. Wie \nzukunftsweisend und b\u00fcrgerfreundlich unsere damaligen \nKollegen die Ausgestaltung dieses Gesetzes vorgenom-\nmen haben, ist einem Fachbeitrag des Wissenschaftlichen \nDienstes des Bundestages von 2010 zu entnehmen. Hier \nwurden die besonderen Befugnisse in Bund und L\u00e4ndern \nmiteinander verglichen. In Sachsen wird dem Petitions-\nausschuss unter anderem ein sehr weites Recht auf Akten-\neinsicht gew\u00e4hrt, ein anmeldefreies Zutrittsrecht zu den \nUntersuchungshaft- und Justizvollzugsanstalten sowie \ngeschlossenen Heil- und Pflegeeinrichtungen und die \nM\u00f6glichkeit zur Anh\u00f6rung der Petenten, Zeugen und \nSachverst\u00e4ndigen. Dies ist bei Weitem bis heute nicht in \njedem Bundesland die Regel. \n\nDen Vorsitzenden des ersten Petitionsausschusses m\u00f6chte \nich am Schluss meiner Rede zitieren. Im Vortrag seines \nersten Berichtes am 24. Januar 1992, Drucksache 1/1269, \nkonnten wir in Vorbereitung des diesj\u00e4hrigen Berichtes \nlesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEine besondere Bitte richte ich an \ndie Fraktion der FDP. Es sollten alle Anstrengungen \nunternommen werden, um eine stabile Besetzung des \nAusschusses zu gew\u00e4hrleisten.\u201c Sehr geehrter Herr Binus! \nAuftrag erf\u00fcllt. Wir waren immer alle da. Wort gehalten! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \ndes Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen nun \nmit der CDU-Fraktion; Frau Abg. Dietzschold, bitte. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! \u00a7 63 Abs. 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages sieht vor, \ndass der Petitionsausschuss dem Landtag j\u00e4hrlich einen \nschriftlichen Bericht \u00fcber seine T\u00e4tigkeit erstatten soll. \nDieser Bericht ist dem Landtag am 27. Juni  2011 ausge-\nteilt worden, und ich freue mich, dass wir heute im \nzweiten Tagesordnungspunkt dar\u00fcber sprechen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Das \nPetitionswesen fristet im parlamentarisch-politischen \nBetrieb oft ein gewisses Schattendasein \u2013 ich blicke in \nlauter wissende Gesichter. Petitionen stehen nicht immer \nim Mittelpunkt des medialen Interesses, und wenn ich \nnach oben schaue: Es ist keine Kamera mehr da. Gro\u00dfe \nThemen wie Gesundheit, Energie, Atomausstieg, Integra-\ntion oder Schulpolitik verkaufen sich einfach besser. Das \nist nun einmal so. Der Blick auf die konkreten Bed\u00fcrfnis-\nse, die gr\u00f6\u00dferen und kleineren Anliegen der Menschen \nbleibt dabei jedoch immer wieder auf der Strecke. Das ist \nschade. \u00dcber der ganz gro\u00dfen Politik d\u00fcrfen wir eines \nnicht vergessen: Der einzelne Mensch mit seinen ganz \nkonkreten Lebensumst\u00e4nden steht im Mittelpunkt unseres \nWirkens. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf noch \neinmal die gestrige Beschlussempfehlung und die Berich-\nte zu Petitionen in Erinnerung rufen und Sie bitten, sich \ndie \u00fcber 300 Seiten bildlich vorzustellen. Dadurch gewin-\nnen Sie einen guten Eindruck \u00fcber unsere Arbeit im \nPetitionsausschuss. Der vorliegende Jahresbericht des \nPetitionsausschusses f\u00fcr das Jahr 2010 verst\u00e4rkt diesen \nEindruck noch. Seit 2007 nimmt die Zahl der Petitionen \nund eingegangenen Schreiben stetig zu. Die 888 vorlie-\ngenden Petitionen machen dabei deutlich, dass die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger das Instrument der Petition rege \nnutzen. \n\nDie Arbeit des Petitionsausschusses war dabei im vergan-\ngenen Jahr mehr als bisher von den aktuellen Entwicklun-\ngen im Freistaat Sachsen gepr\u00e4gt. Insbesondere die \nHaushaltskonsolidierung sowie die Aufstellung und \nBeratung zum Doppelhaushalt 2011/2012 haben im \nBereich der Sammel- und Massenpetitionen f\u00fcr einen \nZuwachs gesorgt und die Verhandlungen im Landtag stark \ngepr\u00e4gt. Weitere Schwerpunkte betrafen, wie bereits in \nden vergangenen Jahren, beh\u00f6rdliche Handlungen im \nZusammenhang mit der Gew\u00e4hrung von Leistungen nach \ndem Sozialgesetzbuch II, Sozialversicherungsrecht und \nAltershilfe, Fragen im Zusammenhang mit dem Ver-\nkehrswesen sowie Rundfunk und Medien. \n\nDie Arbeit im Petitionsausschuss hat gerade im vergange-\nnen Jahr wieder die M\u00f6glichkeiten, aber auch die Grenzen \neiner Petition aufgezeigt. So wurde zum einen eine \nPetition behandelt, in welcher der Petent darum bat, dass \n\n 4019\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\ndie Neuregelungen zum sogenannten Feuerwehrf\u00fchrer-\nschein in Sachsen so schnell wie m\u00f6glich in Kraft treten \nsollen. Diese Petition wurde der Staatsregierung als \nMaterial \u00fcbergeben, und vor circa zwei Wochen wurde im \nKabinett die Verordnung der Staatsregierung zum Feuer-\nwehrf\u00fchrerschein erlassen. Dem Ansinnen des Petenten \nkonnte so mittelfristig entsprochen werden. \n\nAuf der anderen Seite hatte der Petitionsausschuss im \nvergangenen Jahr wiederholt mit Petenten zu tun, welche \neine Neufeststellung des Merkzeichens aG \u2013 das bedeutet \neine au\u00dfergew\u00f6hnliche Gehbehinderung \u2013 nach dem \nSchwerbehindertenrecht anstrebten. Dieses Merkzeichen \nist die Grundlage daf\u00fcr, dass sogenannte Behinderten-\nparkpl\u00e4tze benutzt werden d\u00fcrfen. Die Voraussetzungen \nf\u00fcr die Feststellung dieses Merkzeichens sind sehr hoch; \ndenn es bekommen nur solche Personen zuerkannt, die \nwegen der Schwere ihres Leidens dauerhaft auf fremde \nHilfe angewiesen sind oder sich nur mit gro\u00dfer Anstren-\ngung au\u00dferhalb ihres Kraftfahrzeuges bewegen k\u00f6nnen. \nHierzu z\u00e4hlen unter anderem Querschnittsgel\u00e4hmte oder \nPersonen mit Beinamputation. Bei einem Petenten lag \ndies nicht vor, und auch nach Widerspruch und nochmali-\nger eingehender \u00dcberpr\u00fcfung der \u00e4rztlichen Befunde \nkonnte f\u00fcr den Petenten die Feststellung f\u00fcr die Errei-\nchung des Merkzeichens aG nicht erzielt werden. Wir \nkonnten also der Petition nicht entsprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Die beiden genannten Beispie-\nle machen deutlich, welche unterschiedlichen Themen im \nPetitionsausschuss angesprochen und behandelt werden. \nUnser Ziel ist dabei immer, eine sachgerechte Pr\u00fcfung \nvorzunehmen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich mich den Dankesworten meines \nVorredners anschlie\u00dfen. Mein Dank gilt in erster Linie \nden Mitgliedern des Petitionsausschusses, welche sich \nintensiv und teilweise auch sehr k\u00e4mpferisch den Anlie-\ngen der Petenten angenommen haben mit dem Ziel, eine \nL\u00f6sung zu finden. Danken m\u00f6chte ich ferner allen, die \neinen reibungslosen Ablauf des Petitionsverfahrens \ngew\u00e4hrleisten. Dies gilt insbesondere den Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeitern des Petitionsdienstes, welche dem \nPetitionsausschuss in den vergangenen Jahren mit Rat und \nTat zur Seite gestanden haben. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMein Dank gilt auch dem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten, Herrn Prof. Dr. Martin Gillo, sowie der Staatsre-\ngierung f\u00fcr die konstruktive und engagierte Zusammenar-\nbeit. Gerade bei Nachfragen und Vor-Ort-Terminen gab es \nein gutes Zusammenwirken. Bei den Mitgliedern des \nPetitionsausschusses m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die angenehme, \nsachbezogene und \u2013 man kann schon manchmal sagen \u2013 \nvertrauensvolle Zusammenarbeit bedanken. Au\u00dferdem \nm\u00f6chte ich den parlamentarischen Beratern der CDU und \nder FDP Dank sagen; denn ohne Herrn von Skrbensky \nund Frau Harzer h\u00e4tten wir es manchmal ganz sch\u00f6n \nschwer gehabt. Sie helfen uns wirklich sehr. \n\nAbschlie\u00dfend kann ich Ihnen nur empfehlen, den vorlie-\ngenden Bericht zu lesen. Es handelt sich hierbei um eine \nsehr interessante Lekt\u00fcre. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Lauterbach, \nFraktion DIE LINKE; bitte. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! Auch in diesem \nJahr geht mein erster Dank an die Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter des Petitionsdienstes. Frau Nolting hatte im \nzur\u00fcckliegenden Jahr einige neue Kolleginnen und Kolle-\ngen einzuarbeiten. Es war sicher nicht immer einfach, uns \nMitgliedern des Petitionsausschusses bei laufendem \nBetrieb und vielen einzuhaltenden Fristen alles recht zu \nmachen. Aber wir denken, es sind fachkundige Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter, die uns nach M\u00f6glichkeit \nwirklich alles recht gemacht haben. F\u00fcr die im letzten \nJahr geleistete Arbeit also ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n, und \ndas nicht nur von mir, sondern nat\u00fcrlich auch von meinen \nFraktionskolleginnen und -kollegen! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWann immer wir Fragen hatten, konnten wir uns an Frau \nNolting und ihr Team wenden und erhielten jedes Mal \neine schnelle, kompetente und zuverl\u00e4ssige Antwort. Das \nsoll in der \u00d6ffentlichkeit nicht unerw\u00e4hnt bleiben. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nEine zus\u00e4tzliche Aufgabe ist die j\u00e4hrliche Erarbeitung des \nBerichtes des Petitionsausschusses. Nun liegt uns wieder \nein umfangreiches und hochwertiges Material vor, das \nunsere gemeinsame Arbeit dokumentiert. Ich halte die \nArbeit des Petitionsausschusses und des dazugeh\u00f6rigen \nTeils der Landtagsverwaltung f\u00fcr eine sehr wichtige \nArbeit des Parlamentes. Ich habe jedoch das Gef\u00fchl, dass \ndie Probleme der Menschen in Sachsen komplizierter \nwerden und auch von den Staatsministerien mitunter nicht \nin der ausgewiesenen Frist abgearbeitet werden k\u00f6nnen. \nDas ist schwierig, da sich Bearbeitungszeiten verl\u00e4ngern \nund B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Monat f\u00fcr Monat vergebens \nauf eine Antwort warten. Trotzdem ist die Vorarbeit, die \ndie Staatsministerien f\u00fcr uns leisten, sehr wertvoll. Des-\nhalb unser Dank an die zust\u00e4ndigen Bearbeiterinnen und \nBearbeiter von Petitionen in den Staatsministerien! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDoch nun zum Bericht an sich. Jede Person hat das Recht, \nsich einzeln oder in Gemeinschaft mit Anschreiben, Bitten \nund Beschwerden an die zust\u00e4ndigen Stellen und die \nVolksvertretung zu wenden \u2013 Sie kennen diesen Text. Die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens und dar\u00fcber hinaus \nnutzten dieses Recht sehr intensiv. Unser Ausschussvor-\nsitzender sagte es bereits: Mit 1 214 Schreiben wandten \n\n 4020\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nsie sich an uns. Das waren wesentlich mehr als noch im \nJahr 2009. Damit ist die Tendenz seit 2007 immer noch \nsehr deutlich steigend. Weit mehr als die H\u00e4lfte der \neingegangenen Schreiben konnten als Petition anerkannt \nwerden. Somit hatten wir reichlich zu tun. Nur \n135 Schreiben waren keine Petitionen. 74 Petitionen \nwurden in den Fachaussch\u00fcssen behandelt \u2013 was zwar den \nPetitionsausschuss etwas entlastet hat, aber die Zahl an \nsich erscheint mir sehr hoch. \n\nIn den Schreiben der Petenten kommen die kleinen und \ngro\u00dfen Sorgen des Alltags zutage und f\u00fchren uns immer \nwieder vor Augen, was die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nwirklich von dem halten, was in den Parlamenten und \nVerwaltungen auf allen Ebenen geleistet \u2013 oder eben auch \nnicht geleistet wird. Es ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass Institu-\ntionen und Verwaltungen, die f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger da sein sollen, von Anfang an ihre Aufgaben \nentweder nicht ordentlich erledigen, ihr Ermessen nicht \naussch\u00f6pfen oder den Menschen ihre Entscheidung \neinfach nicht vermitteln k\u00f6nnen. \n\nWir als Mitglieder des Petitionsausschusses haben uns \nzum Gro\u00dfteil sehr intensiv mit den Anliegen der Men-\nschen, nicht nur aus Sachsen, auseinandergesetzt. Dies \nwird vor allem in den Grafiken des Berichtes deutlich. \nDaran sieht man, dass wir zum Beispiel f\u00fcr die meisten \nPetitionen bis zu einem Jahr gebraucht haben, und wir \nhaben immer noch Petitionen offen, die aus der \n4. Legislaturperiode stammen. Manche sind auch echt \nschwierig zu beantworten, und manche sind sehr emotio-\nnal. Die langen Bearbeitungszeiten liegen aber sicher \nauch an den thematischen Schwerpunkten des letzten \nJahres, wie zum Beispiel Sozialversicherungen, Hartz IV, \nVerkehrswesen und Stra\u00dfenbau, Schulschlie\u00dfungen oder \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung. Hierbei f\u00fchlen sich B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger in Sachsen zunehmend ungerecht behandelt. \n\nEs gab im letzten Jahr einige Petitionen, die nicht so \nleicht zu beantworten waren und Ortstermine n\u00f6tig \nmachten. Auf insgesamt 17 Ortstermine konnten wir uns \n2010 einigen. Das ist meiner Meinung nach nicht sehr \nviel, aber Herr Patt mahnt uns immer, mit dieser Ressour-\nce sparsam umzugehen. Ich denke, das ist auch richtig so; \naber manchmal ist es eben nicht zu vermeiden. \n\nEtwas ern\u00fcchternder f\u00e4llt f\u00fcr mich die Bilanz aus, wenn \nman sich die gefassten Beschl\u00fcsse etwas n\u00e4her betrachtet. \nBei 435 abgeschlossenen Petitionen mussten wir feststel-\nlen, dass der Petition nicht abgeholfen werden konnte. \n75 Petitionen galten als erledigt oder es konnte geholfen \nwerden. 108 Petitionen wurden der Staatsregierung und \nanderen Stellen \u00fcberwiesen und konnten ihnen somit \u2013 \nhoffentlich \u2013 vor Augen f\u00fchren, dass es an der einen oder \nanderen Stelle im Freistaat nicht nur klemmt. Das hei\u00dft, \ndass Institutionen, Regierungen und auch wir hier im \nS\u00e4chsischen Landtag unsere Aufgabe immer noch besser \nerf\u00fcllen k\u00f6nnten. \n\nWerte Abgeordnete! DIE LINKE hat in dieser Legislatur-\nperiode einen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Petitions-\nrechtes eingebracht. Wir haben uns im Petitionsausschuss \n\ngeeinigt, ein gemeinsames Gesetz der demokratischen \nFraktionen auf den Weg zu bringen. Ich denke, dies ist ein \nguter Entschluss, und das sollte \u00f6fter so praktiziert wer-\nden. Wir haben deshalb unseren Entwurf angehalten und \nnun einen Vorschlag f\u00fcr eine Zeitschiene bis zum Fr\u00fch-\njahr 2013 geplant. Eine erste Vorlage in den Fraktionen ist \nf\u00fcr Sommer 2012 vorgesehen. Das ist nat\u00fcrlich eine lange \nZeit, aber es ist auch schwierig, in solch einer gro\u00dfen, \npartei\u00fcbergreifenden Runde erst einmal Grundlagen \nabzustecken. Wir m\u00fcssen abstecken, was ge\u00e4ndert werden \nsoll, was unstrittig ist oder diskutiert und entschieden \nwerden muss. Das hat Herr Bienst getan. Vielen Dank \ndaf\u00fcr! \n\nEs geht inzwischen nicht mehr nur um \u00f6ffentliche Petitio-\nnen; es geht um mehr Transparenz, vor allem bei Ableh-\nnungsgr\u00fcnden. Es geht um Verfahrensvereinfachungen f\u00fcr \ndie Petenten, um den Umgang mit Petenten, wenn parallel \nGerichtsverfahren laufen, oder um Benachteiligungen, \nzum Beispiel bei Petenten aus dem \u00f6ffentlichen Dienst \noder der JVA. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Wir werden also zielstrebig \nweiter daran arbeiten, und ich werde wohl meine Fraktion \nnoch um sehr viel Geduld bitten m\u00fcssen. Ich habe mir das \nauch etwas einfacher und schneller vorgestellt, aber es \nsoll ja ein gutes und zukunftssicheres Gesetz werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. \nDr. Deicke, bitte, f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der Petitionsausschuss ist \nkein Ausschluss wie die \u00fcbrigen Aussch\u00fcsse des S\u00e4chsi-\nschen Landtages. Er hat wie kein anderer Ausschuss so \nviel Kontakt zu den Menschen in unserem Land, zum Teil \nsogar \u00fcber Sachsen hinaus, und leistet damit einen sehr \nwichtigen Beitrag f\u00fcr unsere parlamentarische Demokra-\ntie. \u00dcber Parteigrenzen hinweg besch\u00e4ftigen wir uns nicht \nnur mit abstrakten Regelungen und Fragestellungen, \nsondern ganz konkret mit den Schicksalen, Sorgen und \nN\u00f6ten der B\u00fcrger. Hier stehen der einzelne B\u00fcrger, die \neinzelne B\u00fcrgerin und sein bzw. ihr Anliegen im Vorder-\ngrund. Damit erhalten die Abgeordneten des Landtages \nzudem ganz konkrete Einblicke in das, was die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger bewegt. \n\nDie Arbeit des Petitionsausschusses ist dementsprechend \nbreit gef\u00e4chert und mitunter auch sehr arbeitsintensiv. Ich \ndenke, wer in den Bericht schaut, wird genau dies feststel-\nlen k\u00f6nnen. Deshalb m\u00f6chte ich betonen, dass die Abge-\nordneten ohne Unterst\u00fctzung die Bearbeitung der Petitio-\nnen in diesem Umfang \u00fcberhaupt nicht schaffen k\u00f6nnten. \nIch m\u00f6chte daher, um niemanden zu vergessen, ganz \npauschal meinen Dank all denjenigen aussprechen, die \nuns in irgendeiner Form Unterst\u00fctzung gegeben haben. \nGanz besonders m\u00f6chte ich den Petitionsdienst erw\u00e4hnen, \n\n 4021\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nder uns in allen Fragen rund um die Petition stets zur \nSeite gestanden hat und uns all das abnimmt, was nicht \nunmittelbar mit der Petition zu tun hat. Also, weiterhin \nauf eine gute Zusammenarbeit mit all denjenigen, die hier \nim Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wirken! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung ist ein wichtiges \nInstrument, ohne das die Bearbeitung vieler Petitionen \nschlichtweg nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Der S\u00e4chsische Landtag \nund seine Abgeordneten verf\u00fcgen \u00fcberhaupt nicht \u00fcber \ndie Mittel, die \u00fcber tausend Petitionen abzuarbeiten, wenn \nsie den Sachverhalt selbst ermitteln m\u00fcssten. Ich weise \naber auch in diesem Jahr wieder ausdr\u00fccklich darauf hin, \ndass die Stellungnahmen der Staatsregierung keine \nunab\u00e4nderliche Tatsache, sondern nur eine Hilfestellung \nsind. Die Berichterstatter sollten sich vielmehr auf dieser \nGrundlage ein eigenes Urteil bilden, welches durchaus \nvon der Stellungnahme der Staatsregierung abweichen \nkann. \n\nMeine Damen und Herren! Man k\u00f6nnte nun verf\u00fchrt sein, \nwie in jedem Jahr zu sagen, alles sei gesagt. Dennoch ist \nin diesem Jahr etwas anders. Die demokratischen Fraktio-\nnen haben eine interfraktionelle Arbeitsgruppe gegr\u00fcndet \nmit dem Ziel, das s\u00e4chsische Petitionsrecht zu \u00fcberarbei-\nten und zu modernisieren. Es gibt sogar bereits Petitionen, \ndie sich mit diesem Thema besch\u00e4ftigen. Insbesondere \nwird in diesen Petitionen die Forderung nach der \u00f6ffentli-\nchen Petition erhoben. Diese ist auf Bundesebene bereits \neingef\u00fchrt. Das k\u00f6nnte auch beispielgebend f\u00fcr Sachsen \nsein. \n\nDringender Handlungsbedarf besteht aus unserer Sicht \nbeispielsweise im Bereich von Petitionen zu laufenden \nGesetzgebungsverfahren. Die bisherigen Regelungen \nhierzu sind leider v\u00f6llig unzureichend. Es liegt allein in \nder Hand des Pr\u00e4sidenten, welchen Weg solche Petitionen \ngehen. Der Pr\u00e4sident entscheidet, ob die Petition den \nFraktionen zur Kenntnis gegeben oder einem Fachaus-\nschuss zur Behandlung \u00fcberwiesen wird. Es kann im \nGesetzgebungsverfahren entscheidend sein, inwieweit die \nM\u00f6glichkeit einger\u00e4umt wird, sich fachlich mit dem \nAnliegen des Petenten direkt im Gesetzgebungsverfahren \nauseinanderzusetzen. Hierzu bedarf es der Erweiterung \nder M\u00f6glichkeiten der Beschlussempfehlung, sodass \nentsprechende Petitionen zuk\u00fcnftig den Fraktionen \nregul\u00e4r zur Kenntnis gegeben werden k\u00f6nnen, um im \nGesetzgebungsverfahren unmittelbar ber\u00fccksichtigt \nwerden zu k\u00f6nnen. \n\nWeiteren Reformbedarf sehen wir darin, den Petenten \nbesser in die laufenden Petitionsverfahren einzubinden. \nIch denke hierbei etwa daran, dem Petenten eine Erwide-\nrungsm\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen, bevor das Petitionsver-\nfahren abgeschlossen ist. Gegenw\u00e4rtig ist dies nur bei \neinem Vor-Ort-Termin m\u00f6glich. Ansonsten haben Peten-\nten im laufenden Verfahren keine M\u00f6glichkeit, auf die in \nden Stellungnahmen der Staatsregierung enthaltenen \nAussagen einzugehen. Stattdessen bleibt ihnen nur, den \nAbschluss des Petitionsverfahrens abzuwarten, um das \n\nErgebnis und die Begr\u00fcndung der Petition zu erhalten. \nBestehende Einw\u00e4nde der Petenten k\u00f6nnen jetzt aber \nnicht mehr unmittelbar ber\u00fccksichtigt werden. Das ruft \nbei Petenten vergleichsweise gro\u00dfen Unmut und Unver-\nst\u00e4ndnis hervor. \n\nMeine Damen und Herren! Im Petitionsrecht m\u00fcssen wir \ndas Rad in Sachsen auch nicht neu erfinden. Andere \nBundesl\u00e4nder sind uns hier bereits mehrere Schritte \nvoraus. Ich denke dabei etwa an das Land Bremen, das \nsich ein sehr modernes Petitionsgesetz gegeben hat, \ndessen Regelungen f\u00fcr uns willkommene Anregungen \nsein k\u00f6nnten. Die SPD-Landtagsfraktion wird sich an der \n\u00dcberarbeitung des s\u00e4chsischen Petitionsrechts aktiv \nbeteiligen, um es f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \ntransparenter und verst\u00e4ndlicher zu gestalten. Dieses Ziel \nhat sich die interfraktionelle Arbeitsgruppe gesetzt, sodass \nwir schon bald, denke ich, ein neues, modernes Petitions-\ngesetz verabschieden k\u00f6nnten, mit dem Sachsen in Sa-\nchen B\u00fcrgerfreundlichkeit einen bundesweiten Spitzen-\nplatz einnimmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Jonas, bitte, \nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Auch im letzten Jahr \nnutzten viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit des \nPetitionsrechtes, und auch im vergangenen Jahr orientier-\nten sich die Themenschwerpunkte an Problemen in Bezug \nauf die staatliche F\u00fcrsorge, Rentenzahlung, Leistungen \nder Sozialkassen und Problemen in der Zusammenarbeit \nmit der Agentur f\u00fcr Arbeit. \n\nBem\u00e4ngelt wurden lange Bearbeitungszeiten, fehlerhafte \nBescheide oder unklare Berechnungsgrundlagen. Die \nAspekte des L\u00e4rmschutzes und der Verkehrssicherheit \nr\u00fcckten verst\u00e4rkt in den Fokus. Dabei ging es um Ver-\nkehrsregelungen und L\u00e4rmbelastungen von viel befahre-\nnen Stra\u00dfen. \n\nDie Anzahl von Massenpetitionen und Unterschriften-\nsammlungen erh\u00f6hte sich ebenfalls. Auf die jeweiligen \nSchwerpunkte, Zahlen und Statistiken sind meine Vorred-\nner schon sehr intensiv eingegangen. Ich m\u00f6chte das an \ndieser Stelle nicht wiederholen. Ich m\u00f6chte aber die \nvorhandene Redezeit nutzen, um einen kurzen R\u00fcckblick \nauf die historische Entwicklung von einer Untertanenbitte \nzum politischen B\u00fcrgerrecht zu werfen. \n\nDas Petitionsrecht ist sehr alt und hat eine sehr wechsel-\nvolle Geschichte. Bereits den B\u00fcrgern der r\u00f6mischen \nKaiserzeit war es gestattet, sich mit Begehren oder dem\u00fc-\ntigen Bitten an den Kaiser zu wenden. Auch im Heiligen \nR\u00f6mischen Reich durften sich die Untertanen dem abso-\nluten Herrscher \u2013 Kaiser, K\u00f6nige, F\u00fcrsten \u2013 auf schriftli-\nchem Wege oder in Ausnahmef\u00e4llen auch durch eine \n\n 4022\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nAnh\u00f6rung n\u00e4hern. Meistens waren die Gr\u00fcnde Rechts-\nstreitigkeiten. \n\nIn Deutschland zeigten sich schon vor der Franz\u00f6sischen \nRevolution im Jahre 1789 deutlich neue Formen im \nUmgang des st\u00e4ndigen Reichstages mit Begehren und \nBitten. Noch vor einer m\u00f6glichen \u00dcberweisung der Bitten \nan den absoluten Herrscher wurde w\u00e4hrend der entspre-\nchenden Sitzungsperioden ein Ausschuss ins Leben \ngerufen. Sie geben mir sicherlich recht, dass es sich dabei \nsozusagen um den Vorg\u00e4nger unseres Petitionsausschus-\nses handelt. Die Monarchen und F\u00fcrsten hatten allerdings \n\u2013 wie es f\u00fcr die Zeit des Absolutismus \u00fcblich war \u2013 die \nM\u00f6glichkeit, jede Entscheidung \u2013 auch die der Gerichte \u2013 \nabzu\u00e4ndern und infrage zu stellen. Das ist einer der \nwesentlichen Unterschiede zu unseren jetzigen M\u00f6glich-\nkeiten des Petitionsausschusses. \n\nIn der Geschichte weitergehend, schuf Friedrich der \nGro\u00dfe mit dem allgemein preu\u00dfischen Landrecht von \n1794 erstmals die rechtliche Verpflichtung zu einer \nsorgf\u00e4ltigen Behandlung einer Petition. Voraussetzung \nwar, sie sollte gut begr\u00fcndet und von allgemeinem Inte-\nresse sein. Damit schenkte man dem Petitionsrecht eine \nungew\u00f6hnlich hohe Bedeutung. \n\nDie Bismarcksche Reichsverfassung von 1871 verzichtete \nauf die Formulierung von Grundrechten. Umso bedeuten-\nder ist es, dass in der parlamentarischen Praxis das Petiti-\nonsrecht eine besondere Bedeutung erhielt und es als \nanerkannt ausgewiesen wurde. Im Jahr 1919 hob die \nWeimarer Reichsverfassung in Artikel 126 die individual-\nrechtliche Seite des Petitionsrechtes hervor. W\u00e4hrend der \nnationalsozialistischen Diktatur wurde das Petitionsrecht \nseiner kritisch-oppositionellen Potenz beraubt. Demokra-\ntisch-legitimierte durchsichtige Pr\u00fcfverfahren waren \nv\u00f6llig au\u00dfer Kraft gesetzt. Damit verlor das Petitionsrecht \nf\u00fcr das Individuum seine sch\u00fctzende Funktion gegen\u00fcber \nstaatlicher Willk\u00fcr. \n\nIn der DDR gab es kein Verwaltungsrecht und keinen \nVerwaltungsrechtsschutz in dem Sinne, dass die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger subjektive Rechte gegen\u00fcber der \nVerwaltung hatten und ein Verwaltungsgerichtssystem \nzum Schutz dieser Rechte etabliert war. Zu Beginn der \nSechzigerjahre wurde per Erlass des Staatsrates ein \nEingabewesen eingef\u00fchrt, das als Ersatz f\u00fcr Rechtsbehel-\nfe gegen die Verwaltung anzusehen war. Eingaben sollten \ndazu dienen, das Vertrauen der Menschen in den Staat und \ndie Justiz zu festigen. Vom Inhalt her orientierten sich die \nPetitionen vorwiegend an Beschwerden zur Wohnungssi-\ntuation oder von Ausreiseantr\u00e4gen. \n\nBei Eingaben mit politischem Gehalt bestand allerdings \nwenig Aussicht auf Erfolg. Oft fungierten Eingaben als \nMittel, um sich gegen\u00fcber staatlichen Organen \u00fcber \nErscheinungen und mit Beschwerden sozusagen zu \n\u00e4u\u00dfern. Sie dienten keinesfalls der externen Kontrolle der \nVerwaltung. Ihnen haftete der Ruf einer Gnadengew\u00e4h-\nrung an. \n\nIn der Bundesrepublik machte der Parlamentarische Rat \nim Jahr 1949 das Petitionsrecht im Grundgesetz zu einem \n\nunantastbaren Grundrecht. Artikel 17 des Grundgesetzes \nlautet seitdem: \u201eJedermann hat das Recht, sich einzeln \noder in Gemeinschaft mit anderen schriftlich mit Bitten \nund Begehren und Beschwerden an die zust\u00e4ndigen \nStellen und an die Volksvertretung zu wenden.\u201c Seitdem \nhat es viele Ver\u00e4nderungen in der Aus\u00fcbung des Petitions-\nrechtes gegeben. So sind beispielsweise die Einreichung \neiner Petition mithilfe des Web-Formulars \u00fcber das \nInternet oder das Nutzen eines Diskussionsforums auf der \nInternetseite des Petitionsausschusses des Bundestages \nnur einige der neuen M\u00f6glichkeiten, sich aktiv in das \nPetitionsgeschehen einzubringen. \n\nNun zur\u00fcck zu unseren s\u00e4chsischen Petitionen. Im letzten \nJahr kritisierte ich an dieser Stelle \u2013 ebenso wie meine \nVorrednerin \u2013 die lange Bearbeitungszeit. Aufgrund der \nZunahme der Zahl der eingegangenen Schreiben und \nPetitionen kam es nicht zur erhofften Verringerung der \nBearbeitungszeit. Auch die Komplexit\u00e4t einzelner Petitio-\nnen \u2013 manche unterteilen sich in bis zu zehn Unterpunkte, \ndie einzeln abgepr\u00fcft und bearbeitet werden m\u00fcssen \u2013 lie\u00df \nkeine Bearbeitungsbeschleunigung zu. Im Interesse der \nPetenten sollten wir aber schauen, wie vorhandene Res-\nsourcen noch weiter genutzt werden k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sie stimmen mir \nsicherlich zu, dass es sich bei dem vorliegenden Jahresbe-\nricht des Petitionsausschusses, den Sie alle sicherlich \nintensiv studiert haben, auch in diesem Jahr um eine \nspannende Lekt\u00fcre handelt, die wiederum in keinem \nWahlkreisb\u00fcro fehlen sollte. Ich m\u00f6chte es nicht vers\u00e4u-\nmen, an dieser Stelle den Kolleginnen und Kollegen des \nAusschusses f\u00fcr die konstruktive fraktions\u00fcbergreifende \nZusammenarbeit zu danken. Ich danke dem Vorsitzenden \nf\u00fcr seine klar strukturierte Arbeitsweise und dem Petiti-\nonsdienst f\u00fcr die Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. \nJennerjahn spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, es ist \neine gute Praxis \u2013 \u00e4hnlich wie bei den Vorrednerinnen und \nVorrednern \u2013, zun\u00e4chst den Mitarbeiterinnen und Mitar-\nbeitern des Petitionsausschusses f\u00fcr ihre Arbeit zu dan-\nken. Es geht nicht nur darum, die Vielzahl der eingehen-\nden Petitionen zu behandeln, sondern es gibt auch die \nzahlreichen Bitten und W\u00fcnsche einzelner Abgeordneter \noder des Ausschusses insgesamt. \n\nDas Referat Petitionsdienst hat sich, glaube ich, daran \ngew\u00f6hnt, die eine oder andere Extrawurst zu braten. F\u00fcr \ndie Erf\u00fcllung dieser Sonderw\u00fcnsche an dieser Stelle \nherzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\n 4023\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nWenn man sich den vorliegenden Bericht des Petitions-\nausschusses f\u00fcr das Jahr 2010 anschaut, dann ist dieser in \nvielerlei Hinsicht ein eindrucksvolles Werk, sei es, was \ndie Anzahl der eingehenden Petitionen, die Zahl der F\u00e4lle, \nbei denen wir Abhilfe schaffen konnten, oder auch die \nBearbeitungsdauer von Petitionen anbetrifft. Bei den \nbeiden zuletzt genannten Aspekten kommt es darauf an, \nauf welches Ende man schaut, das hei\u00dft, ob es positiv \noder negativ ist. \n\nIch m\u00f6chte bei meinen Ausf\u00fchrungen nicht so sehr auf die \nstatistischen Aspekte des Berichtes eingehen, denn ich bin \nmittlerweile der sechste Redner. Deshalb ist zu diesem \nThema das meiste schon gesagt worden. Wichtig sind mir \nan der Stelle zwei andere Aspekte, die ich unterstreichen \nm\u00f6chte. \n\nWenn wir uns den vorliegenden Jahresbericht anschauen \nund damit die Arbeit des Petitionsausschusses des ver-\ngangenen Jahres, dann ist das meiner Meinung nicht nur \nAusdruck der vielen individuellen Probleme, mit denen \nwir dort konfrontiert sind, sondern dieser Bericht ist \ndieses Mal sehr viel st\u00e4rker \u2013 als beispielsweise der \nBericht aus dem Jahr 2009 \u2013 von landespolitischen \nThemen gepr\u00e4gt. Die massiven Haushaltsk\u00fcrzungen im \nJahr 2010 oder auch der Doppelhaushalt 2011/2012 haben \ndeutliche Spuren hinterlassen. Bevor jetzt die Sorge \nentsteht, m\u00f6chte ich vorab sagen: Ich werde jetzt nicht die \nharten Diskussionen der Haushaltsverhandlungen wieder-\nholen. Dabei werden wir sowieso nicht so schnell auf \neinen Nenner kommen. \n\nEs ist aber trotzdem spannend, noch einmal einen Blick \nauf die Petitionen zu werfen, die zu diesem Themenbe-\nreich eingegangen sind. Ich nenne einige Beispiele f\u00fcr \nSammelpetitionen: Eine Petition mit Titel \u201e\u00c4nderung \nKulturraumgesetz, Haushaltsbegleitgesetz 2011/2012\u201c \nerhielt 50 000 Unterschriften, eine Petition mit dem Titel \n\u201eK\u00fcrzungen in der Jugendhilfe\u201c erhielt 14 000 Unter-\nschriften und eine weitere Petition mit dem Titel \u201eErhalt \nder Bahnverbindung Nossen\u2013Mei\u00dfen\u201c erhielt 10 500 Un-\nterschriften. \n\nWenn wir die Sammel- und Mehrfachpetitionen addieren, \nkommen wir auf circa 80 000 Unterschriften. Ich glaube, \nHerr G\u00fcnther hatte vorhin die Zahl von 50 000 Unter-\nschriften genannt. Addieren wir diese beiden Zahlen, sind \nwir bei 130 000 Unterschriften. Dann wird es noch \neindrucksvoller. Aber Spa\u00df beiseite. Das zeigt letztlich: \nDie Menschen nehmen Anteil an der Politik. Dabei \nwerden die Motivlagen sicherlich von instrumentell bis \naltruistisch reichen und in allen m\u00f6glichen Zwischen-\nschattierungen vorhanden sein. Eines wird aber in jedem \nFall sichtbar: Die Voraussetzung f\u00fcr politisches Engage-\nment ist h\u00e4ufig pers\u00f6nliche Betroffenheit. \n\nAuch wenn ich die erfolgten Haushaltsk\u00fcrzungen in \nvielen Bereichen nach wie vor f\u00fcr fatal halte, haben sie \nzumindest kurzzeitig zu einer Politisierung der s\u00e4chsi-\nschen Gesellschaft beigetragen. Ich pers\u00f6nlich habe nach \nwie vor die Hoffnung, dass das nicht in Frust umschl\u00e4gt, \nsondern sich verstetigt. Dann h\u00e4tten die massiven Ein-\n\nschnitte zumindest einen positiven Effekt gehabt, auch \nwenn der Preis daf\u00fcr sehr, sehr hoch war. Eine solche \nPolitisierung kann aus meiner Sicht Sachsen nur guttun. \nLetztendlich reicht der Blick auf die Wahlbeteiligung bei \nder letzten Landtagswahl, um zu diesem Schluss zu \nkommen. \n\nDer zweite, mir wichtige Aspekt hat durchaus eine inhalt-\nliche Bindung an meine bisherigen Ausf\u00fchrungen; denn \nder Petitionsausschuss doktert aus meiner Sicht oft an \nSymptomen herum, deren Ursachen au\u00dferhalb der Ver-\nantwortung des Ausschusses liegen. Das ist in der Natur \nder Sache begr\u00fcndet; denn das Wenden an den Petitions-\nausschuss ist oftmals das letzte Mittel, das B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern zur Verf\u00fcgung steht. Dabei ist es zun\u00e4chst \nunerheblich, ob das konkrete Begehren eines Petenten \nberechtigt ist oder nicht. \n\nBei rund einem Drittel der eingegangenen Petitionen kann \nder Petitionsausschuss im engeren oder weiteren Sinne im \nInteresse des Petenten wirksam werden. Es ist klar, wir \nalle w\u00fcnschen uns h\u00f6here Erfolgsquoten. Ich pers\u00f6nlich \nfinde den Wert grunds\u00e4tzlich nicht so schlecht. Wenn wir \neinen Blick auf die erfolgreichen Petitionen werfen \nw\u00fcrden, bin ich mir sicher festzustellen, dass insbesonde-\nre dann signifikante Erfolge erzielt werden, wenn der \nPetitionsausschuss bei Vor-Ort-Terminen eine Art Mode-\nrationsfunktion \u00fcbernimmt, also wenn alle Beteiligten in \neinem Konflikt zusammengeholt und gemeinsam Hand-\nlungsspielr\u00e4ume gesucht werden. M\u00f6glicherweise w\u00e4ren \nnoch mehr erfolgreiche Petitionen m\u00f6glich, wenn das \nInstrument h\u00e4ufiger zum Einsatz k\u00e4me. \n\nAber genau an dieser Stelle liegen die Grenzen des \nAusschusses. Es besteht sehr leicht die Gefahr, dass der \nAusschuss angesichts der Vielzahl der eingehenden \nPetitionen mit der Aufgabe in eine \u00dcberforderungssituati-\non ger\u00e4t. Da stellt sich mir die Frage, wie das ein St\u00fcck \nweit vermieden werden kann. Ich bin mir sicher, dass ein \nTeil der Petitionen nicht eingereicht w\u00fcrde, wenn wir ein \nst\u00e4rker ausgepr\u00e4gtes und institutionalisiertes System der \nBeteiligung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern h\u00e4tten. \n\nDie Akzeptanz politischer Entscheidungen w\u00e4chst, wenn \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf dem Weg zur Entschei-\ndung mitgenommen, sie in diesem Prozess geh\u00f6rt und \nernst genommen und nicht vor vollendete Tatsachen \ngestellt werden. Damit rede ich nicht einer Entwertung \ndes Petitionsausschusses das Wort; das ist mir ganz \nwichtig. Im Gegenteil, das Petitionswesen hat zu Recht \nVerfassungsrang. Das hat Kollegin Jonas soeben sehr \ndeutlich herausgearbeitet. \n\nIch hatte es gesagt: Eine Petition ist das letzte Mittel der \nWahl. Unser aller Interesse muss sein, dass die Situation, \nin der zu diesem letzten Mittel gegriffen wird, m\u00f6glichst \nselten eintritt. Kommt diese Situation doch, ist es unsere \nAufgabe, uns mit aller Kraft um eine L\u00f6sung zu bem\u00fchen. \n\nVielen Dank. \n\n 4024\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, \nder SPD, der FDP und der Abg. \nHannelore Dietzschold, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Sch\u00fc\u00df-\nler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Mit dem Petitionsbericht 2010 liegt Ihnen \nwieder das Ergebnis eines arbeitsreichen Jahres f\u00fcr die \nMitglieder des Petitionsausschusses vor. Sie bekommen \nhier, wie immer, einen Einblick in die Sorgen und N\u00f6te \nder Menschen, Ihrer W\u00e4hler, die sich mit ihren Anliegen \nan den S\u00e4chsischen Landtag gewandt haben. Hinter jeder \nPetition steht ein ganz pers\u00f6nliches Schicksal \u2013 ob es um \nRentenrecht, L\u00e4rmschutz oder Rundfunkgeb\u00fchren geht. \n\nIm Berichtsjahr konnte wiederum ein Anstieg der einge-\ngangenen Petitionen verzeichnet werden. Das ist erfreu-\nlich, denn es zeigt, dass immer mehr B\u00fcrger von ihrem \nPetitionsrecht Gebrauch machen. Konkret hatten wir im \nJahr 2010 1 219 eingegangene Schreiben, von denen \nimmerhin 888 als Petitionen bearbeitet wurden. Im Jahr \nzuvor waren es bei 1 102 eingegangenen Schreiben noch \n719 Petitionen. Im Vergleich zum Bericht 2009 stellen \nsich \u00fcberdies noch andere Ver\u00e4nderungen dar, die sich \nzum Teil eindeutig auf die K\u00fcrzungen im Landeshaushalt, \nalso im Doppelhaushalt 2011/2012, beziehen. Das habe \nich nicht von Herrn Jennerjahn abgeschrieben, sondern \nich habe einfach dieselben Zahlen. So gab es zum Bei-\nspiel eine Sammelpetition mit knapp 14 000 Unterschrif-\nten gegen die K\u00fcrzungen in der Jugendhilfe, 50 000 \nUnterschriften gegen die \u00c4nderungen des Kulturraumge-\nsetzes oder auch eine Sammelpetition, die sich um die \nPersonalausstattung der s\u00e4chsischen Polizei dreht, mit \nimmerhin 10 000 Unterschriften. \n\nPetitionen \u2013 so steht es im Vorwort auf Seite 12; vielleicht \nhaben Sie es schon selbst gelesen \u2013 liefern Anregungen \n\nf\u00fcr die Arbeit der Abgeordneten, indem sie diesen ein Bild \nvon den Anliegen und N\u00f6ten der Menschen geben, L\u00fc-\ncken in gesetzlichen Regelungen oder Verordnungen \naufdecken und die Meinung der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \nzu aktuellpolitischen Fragen widerspiegeln. Petitionen \nhelfen gleichzeitig auch dem Parlament bei der Kontrolle \nder Arbeit von Regierung und Verwaltung. \n\nPetitionen sind also, sicher nicht nur aus meiner Sicht, das \nbeste Mittel gegen Demokratieverdrossenheit und Poli-\ntikm\u00fcdigkeit. Die steigende Anzahl der Petitionen k\u00f6nnte \nalso auch ein Indiz daf\u00fcr sein, dass die Sachsen keines-\nwegs m\u00fcde geworden sind. Ich w\u00fcnsche mir, dass das \nauch in Zukunft so bleibt. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich, wie alle meine Vorredner, den \nMitarbeitern des Referates danken, die die Abgeordneten \nkompetent und geduldig unterst\u00fctzen und ihnen jederzeit \nmit Rat und Tat zur Seite stehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn \ndas nicht der Fall ist, dann frage ich die Staatsregierung. \nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist ebenso nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, diese \nUnterrichtung zustimmend zur Kenntnis zu nehmen. \nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Ich sehe, dass das \nnicht der Fall ist. Damit ist die Unterrichtung des Petiti-\nonsausschusses, Drucksache 5/6116, zustimmend zur \nKenntnis genommen worden. Der Tagesordnungspunkt ist \ngeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nSoziale Standards und Strukturen Sachsens im Bundesvergleich \nDrucksache 5/4914, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringer spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE. Es \nfolgen in der ersten Runde CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \nNPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \nerteile der Fraktion DIE LINKE das Wort. Herr Abg. \nPellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich kann mir \ngut vorstellen, dass die Staatsregierung m\u00f6glicherweise \ndavon etwas \u00fcberrascht gewesen sein k\u00f6nnte, als wir die \nGro\u00dfe Anfrage, die heute in Rede steht, in das parlamen-\ntarische Verfahren gegeben haben; denn es ist schon eine \nrelativ gro\u00dfe Herausforderung sowohl f\u00fcr den Fragesteller \n\nals auch f\u00fcr denjenigen, der es zu beantworten hat. Im-\nmerhin ging es um circa 170 Fragen in elf Komplexen, \ndie im weitesten Sinne des Wortes die Frage beantworten \nsollten: Wo steht Sachsen im Bundesvergleich hinsichtlich \nder sozialen Standards? \n\nIch muss sagen, die \u00dcberraschung, die die Staatsregierung \nvielleicht \u00fcberkommen haben mag, zeigt sich auch in den \nAntworten; denn leider hat sie eine ganze Reihe von \nKomplexen nicht im Sinne des Fragestellers beantwortet. \nInsofern wundert mich das; denn immer wieder, auch \nheute Vormittag, haben wir \u2013 wenn auch in einem anderen \nZusammenhang \u2013 Lobpreisungen insbesondere seitens der \nCDU \u2013 mir ist Herr Bandmann in Erinnerung \u2013 geh\u00f6rt: \n\n 4025\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nSachsen sei das Spitzenland unter den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern. \n\nMeine Damen und Herren! Das habe ich nun seit fast 13 \nJahren in diesem Haus immer wieder geh\u00f6rt. Irgendwann \nstellte ich die Frage: Wenn diese Position immer wieder-\nholt wird, aber keinerlei Daten- oder Faktenbeweis \nfolgen, dann sollte man der Staatsregierung die Chance \ngeben \u2013 und das war unser Ansinnen \u2013, endlich einmal \ndiese immer wieder in den Raum gestellte These zu \nbeweisen. \n\nDieser Beweis ist der Staatsregierung gr\u00fcndlich misslun-\ngen. Bei einer Reihe von Komplexen, die wir erfragt \nhatten, gibt es lediglich die s\u00e4chsischen Daten, die wir \nohnehin schon hatten. Aber eines ist klar: Einen Bundes-\nvergleich kann man nur dann herstellen, wenn man nicht \nnur die eigenen Daten bringt, sondern auch die eigenen \nDaten in den Vergleich zu den anderen Bundesl\u00e4ndern \nsetzt. \n\nWir ahnten das schon, weil wir in den letzten Monaten \nvon mancher Herangehensweise der Staatsregierung, \ninsbesondere bei Kleinen Anfragen, nicht besonders \nbegeistert waren. So haben wir von vornherein fast die \ngleichen Fragen an die Bundesregierung gestellt. Sie \nk\u00f6nnen das nachvollziehen; im Internet ist alles verzeich-\nnet. Wir haben faktisch zeitlich parallel zehn Kleine \nAnfragen, die dort allerdings wesentlich ausf\u00fchrlicher als \nhier beantwortet werden, an die Bundesregierung gestellt. \nSo hatten wir dann die M\u00f6glichkeit, ein Mosaik zusam-\nmenzustellen und zu Aussagen zu kommen, wo Sachsen \nwirklich steht. \n\nIch muss sagen, dass ich weit davon entfernt bin, die \nBundesregierung zu loben. Aber den Wettbewerb um \nwirklich nachpr\u00fcfbare Erkenntnisse und Daten hat die \nStaatsregierung gegen\u00fcber der Bundesregierung um \nL\u00e4ngen verloren. Ich fasse zusammen, zu welchen Ergeb-\nnissen wir bei der Analyse, die Sie auch nachlesen k\u00f6n-\nnen, kommen. Ich empfehle das im \u00dcbrigen auch; denn \nwir st\u00fctzen uns ausschlie\u00dflich auf Daten der Landesregie-\nrung, der Staatsregierung, der Bundesregierung, die sie \nnat\u00fcrlich in aller Regel \u00fcber die jeweiligen statistischen \n\u00c4mter beschafft haben oder auch nicht, wenn sie nicht \nvorlagen oder sie nicht gewillt waren, sich ernsthaft \ndarum Sorgen zu machen. Deswegen meine ich, dass wir \nzu wirklich objektiv messbaren Ergebnissen kommen. \n\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, dass es Sinn machen sollte, \nwenn wir demn\u00e4chst einmal seitens der Staatsregierung \neine Regierungserkl\u00e4rung angeboten bek\u00e4men, in der es \ngenau um unser heutiges Thema geht, n\u00e4mlich wo Sach-\nsen im Bundesvergleich hinsichtlich der Umsetzung der \nSozialpolitik steht. Das w\u00e4re interessant, denn es bringt \nuns wenig, wenn wir immer nur ganz kleine Felder \nangeboten bekommen. In der Summe, im Ganzen liegt \ndas, was wir ben\u00f6tigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeswegen, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nkommen wir zu folgenden Ergebnissen, wenn wir diesen \nVergleich anstellen. \n\nErstens stellen wir fest, dass Sachsen keineswegs Spitzen-\nland im Bundesvergleich ist und auch nicht im Vergleich \nmit den anderen Bundesl\u00e4ndern. Sachsen ist auch weit \ndavon entfernt, etwa den Abstand zu den alten Bundes-\nl\u00e4ndern zu verringern. Wir haben insbesondere bei Ein-\nkommensverh\u00e4ltnissen oder Renten in den letzten zehn \nJahren nicht nur eine Stagnation, was den Ann\u00e4herungs-\nprozess betrifft, sondern die Schere zugunsten der west-\ndeutschen Bundesl\u00e4nder ist sogar weiter aufgegangen. Ich \nbitte Sie darum, dies in der Analyse einmal sichtbar zu \nmachen. \n\nSelbst im Vergleich mit den neuen Bundesl\u00e4ndern kom-\nmen wir zu dem Ergebnis, dass Sachsen bez\u00fcglich der \nSumme der sozialen Standards nur Mittelma\u00df ist. In der \nSumme schneiden Brandenburg, aber noch mehr Th\u00fcrin-\ngen besser ab. Auch das sollten wir sagen. \n\nSie werden dann einwenden: Na ja, die haben das ja mit \nmehr Schulden erkauft. Aber, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, da halte ich Ihnen entgegen: Wenn \nSachsen wirklich so gut auf sozialem Gebiet dast\u00fcnde, \nwie Sie es behaupten, dann muss man sich doch wundern, \nweshalb wir die Abwanderung in die alten Bundesl\u00e4nder \nnach wie vor nicht gestoppt haben. Seit 1990 hat sich die \ns\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung um mehr als 800 000 Menschen \nverringert, und die Prognosen sagen aus, dass dieser \nProzess bei Weitem noch nicht abgeschlossen ist. Leider, \nsage ich dazu. Wer w\u00fcnschte sich nicht ein prosperieren-\ndes und bl\u00fchendes Sachsen, sodass die Menschen in unser \nLand str\u00f6men? Aber wir haben nach wie vor in der \nGesamttendenz die gegenl\u00e4ufige Richtung. \n\nWenn ich diese Generaleinsch\u00e4tzung betrachte, zu der wir \ngekommen sind \u2013 wir haben immerhin 60 Einzelpositio-\nnen miteinander verglichen \u2013 und mich dann auf einige \nPositionen beziehe, dann muss ich Ihnen zun\u00e4chst Fol-\ngendes deutlich machen. Hinsichtlich der Sozialstruktur, \ndie dann auch in der Verwaltungsstruktur sichtbar wird, \nsollten wir ernsthaft \u00fcberlegen, meine Damen und Herren, \nob der gegenw\u00e4rtige ministerielle Zuschnitt, wie wir ihn \nhaben, wirklich optimal ist. Immerhin ist in zehn Bundes-\nl\u00e4ndern Soziales und Arbeit in einem Ministerium, in \nSachsen nicht, und dass wir beispielsweise \u2013 ja, die FDP \nmuckt da auf, das ist mir v\u00f6llig klar, es geht genau in ihre \nRichtung \u2013 eine Vernachl\u00e4ssigung der Besch\u00e4ftigungspo-\nlitik haben, liegt unter anderem daran, dass sie im fal-\nschen Ministerium angesiedelt ist. Wenn Sie alles der \nWirtschaft unterordnen, werden Sie damit nicht klarkom-\nmen; denn in erster Linie ist ja die Wirtschaft nicht an \nsich f\u00fcr sich da, sondern die Wirtschaft sollte f\u00fcr Men-\nschen da sein, und deswegen brauchen wir eine Besch\u00e4f-\ntigungspolitik, die dem auch entspricht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIm \u00dcbrigen haben wir auch im Bundesministerium Arbeit \nund Soziales in einem Ministerium. Wir sollten das \n\n 4026\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\npr\u00fcfen. In gleicher Weise, meine Damen und Herren, \nsollten wir auch pr\u00fcfen, ob das Konstrukt kommunaler \nSozialverband \u2013 auch in der Minderheit der Bundesl\u00e4nder \nnur gibt es dieses Konstrukt \u2013 wirklich die ideale L\u00f6sung \nist oder ob dieser kommunale Sozialverband \u2013 im \u00dcbrigen \nmit den niedrigsten Eingliederungss\u00e4tzen f\u00fcr Behinderte \nin ganz Deutschland \u2013, der ja eine \u00dcbertragung einer \nLandesaufgabe auf die Kommunen ist, der ideale Weg ist \noder ob nicht ernsthaft dar\u00fcber nachgedacht werden muss, \ndass es m\u00f6glicherweise wieder zu einem Landessozialamt \nkommt. Das sollten wir mindestens pr\u00fcfen, weil ich der \nAuffassung bin, dass der kommunale Sozialverband \nseinen Aufgaben im Deutschlandvergleich so nicht \nausreichend gerecht wird. \n\nZweitens. Bei wichtigen Standards hat Sachsen die letzte \nPosition in ganz Deutschland. Ich will nicht alle aufz\u00e4h-\nlen, aber einige kann ich Ihnen nicht ersparen. \n\nSachsen hat die h\u00f6chste Zahl von Arbeitslosen auf eine \nfreie Stelle. Das hat etwas damit zu tun, was ich vorhin \nsagte: Falsche Zuordnung des Besch\u00e4ftigungsressorts, den \nh\u00f6chsten Anteil von Aufstockungen an den Langzeitar-\nbeitslosen mit \u00fcber 34 % \u2013 na klar, Niedriglohnsektor! \nWir wissen doch, wo die Ursachen liegen. \n\nWir haben den h\u00f6chsten Anteil an Wohngeldempf\u00e4ngern \u2013 \nauch das ist ein Ausdruck von Armut, ganz konkret \ndargestellt. \n\nWir haben den h\u00f6chsten Anteil an Beziehern von BAf\u00f6G. \nDa k\u00f6nnten Sie nat\u00fcrlich einwenden, dass das ein sozialer \nFortschritt ist. Doch dass wir einen so hohen Anteil \nhaben, h\u00e4ngt unter anderem damit zusammen, dass wir \nviele Eltern haben, die selbst so einkommensbed\u00fcrftig \nsind, dass sie ihre Kinder nicht ausreichend unterst\u00fctzen \nk\u00f6nnen. \n\nWir haben die niedrigste \u2013 das ist schlimm geworden \u2013 \nInvestitionsrate in den Krankenh\u00e4usern. Hier war Sachsen \nspitze. Wir haben es doch in vielen Debatten mit der \nKrankenhausgesellschaft diskutiert. Wir sind drauf und \ndran in den letzten Jahren \u2013 und wenn sich das nicht \n\u00e4ndert, auch in Zukunft \u2013, dass wir diesen guten Stand, \nden Sachsen erreicht hat, aufs Spiel setzen. Der Bundes-\nvergleich sagt, dass Sachsen in den letzten zwei Jahren \nhier an letzter Stelle steht. Das wird sich fr\u00fcher oder \nsp\u00e4ter auswirken. \n\nEtwas tut mir besonders weh. Wir haben die niedrigste \nF\u00f6rderung, bezogen auf die Einwohnerzahlen, was die \nGleichstellung von Frau und Mann betrifft. Hier haben \nwir uns\u00e4gliche Debatten w\u00e4hrend der Haushaltsdiskussion \ngef\u00fchrt. Jeder erinnert sich daran. Wenn man das dann mit \nden anderen Bundesl\u00e4ndern vergleicht, muss sich Sachsen \nsch\u00e4men. \n\nDrittens. Sachsen ist eben nur Mittelma\u00df im Vergleich zu \nden anderen Bundesl\u00e4ndern. Das betrifft zun\u00e4chst die \nErwerbslosenquote. Hier sind wir nicht spitze. Th\u00fcringen \nund zum Teil Brandenburg sind besser als wir. Inzwischen \nhaben selbst Mecklenburg-Vorpommern und Sachsen-\nAnhalt den Abstand verringert. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Das stimmt ja nicht!) \n\n\u2013 Es stimmt. Ich verweise in dem Zusammenhang noch \neinmal darauf \u2013 ich bin gern bereit, Ihnen die Statistik zur \nVerf\u00fcgung zu stellen, es ist nicht meine Privatstatistik, sie \nbezieht sich auf offizielle Daten. Allein stimmt nicht, \nreicht mir nicht. Dann will ich von mir aus eine Gegen-\nanalyse haben. Sie haben einen viel gr\u00f6\u00dferen Apparat und \nk\u00f6nnen sich alles leisten. So lange steht das, was ich mit \nmeinen Leuten ermittelt habe. \n\nDer Anteil Langzeitarbeitsloser ist in Sachsen h\u00f6her. \nK\u00fcrzlich haben wir in der Presse nachlesen d\u00fcrfen: In \nSachsen warten Langzeitarbeitslose am l\u00e4ngsten auf einen \nneuen Job in ganz Deutschland. Der Personalschl\u00fcssel in \nKinderkrippen ist unter den neuen Bundesl\u00e4ndern nur \nMittelma\u00df. Ich spreche noch gar nicht dar\u00fcber, dass wir \nunter den neuen Bundesl\u00e4ndern die niedrigste Betreu-\nungsquote bei Null- bis Dreij\u00e4hrigen haben. Ich k\u00f6nnte \ndas beliebig fortsetzen. \n\nIch will Ihnen, viertens, deutlich machen: Wir haben in \nSachsen den geringsten Anteil der Sozialausgaben am \nGesamthaushalt von den neuen Bundesl\u00e4ndern. Das ist \nzum einen Ausdruck dessen, dass Verantwortung auf die \nKommunen abgew\u00e4lzt wird, und zum anderen ist es die \nFolge davon, dass die sozialen Standards immer weiter \nabgesenkt werden. \n\nF\u00fcnftens. Wir haben den h\u00f6chsten Anteil in einer Reihe \nvon Positionen von privaten Tr\u00e4gern. Sachsen hat in \nk\u00fcrzester Zeit viele andere Bundesl\u00e4nder \u2013 insbesondere \nauch Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg als die Vorbildl\u00e4n-\nder, wie man immer sagt \u2013 etwa bei der Krankenhauspri-\nvatisierung oder bei der Privatisierung im Altenpflege-\nbereich \u00fcberholt. Hier spreche ich noch gar nicht \u2013 weil \nich wei\u00df, dass es ein umstrittenes Problem ist \u2013 \u00fcber den \nSektor der Privatschulen. Wir wissen ja, wenn es um den \nPrivatsektor geht, dass dieser nicht ohne Weiteres in der \nLage ist, so wie es n\u00f6tig w\u00e4re, die Verantwortung f\u00fcr die \nsoziale Daseinsvorsorge zu \u00fcbernehmen, sondern dass der \nPrivatsektor bekannterma\u00dfen nach anderen Kriterien \nfunktioniert. \n\nSechstens. Wir haben in Sachsen inzwischen leider eine \nEntwicklung, bei der wir eine eingeschr\u00e4nkte F\u00f6rderung \nder basisdemokratischen Mitwirkung haben. Ich habe \nbereits die F\u00f6rderung beim Gleichstellungsressort Frau \nund Mann genannt. Was dort mit dem Landesfrauenrat \npassiert ist, spottet nach wie vor jeder Beschreibung; das \nfinden Sie in keinem anderen Bundesland. Oder wie nach \nwie vor stiefm\u00fctterlich mit der Landesseniorenvertretung \numgegangen wird. Gleiches k\u00f6nnte ich f\u00fcr die Behinder-\ntenverb\u00e4nde und die Behindertenbewegung sagen. Wir \nm\u00fcssen endlich dazu kommen \u2013 und insofern kn\u00fcpft es an \ndie Debatte am heutigen Vormittag an \u2013, dass in erster \nLinie die selbstbestimmte Mitwirkung von basisdemokra-\ntischen Institutionen einen h\u00f6heren Stellenwert erh\u00e4lt und \nes nicht danach geht: Wer der Staatsregierung besonders \nwillf\u00e4hrig ist, der bekommt etwas, und die anderen \nwerden am kurzen Z\u00fcgel gehalten. Das l\u00e4sst sich auch \nstatistisch im Bundesvergleich deutlich machen. \n\n 4027\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nMeine Damen und Herren, ich werde im Weiteren noch \ndeutlich machen, welche Schlussfolgerungen sich aus \nunserer Sicht daraus f\u00fcr die Staatsregierung ergeben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wenn es eines Beweises \nbedurft h\u00e4tte, dass die LINKEN nicht mit Geld umgehen \nk\u00f6nnen, dann ist es diese Gro\u00dfe Anfrage, die Sie uns \nheute vorgelegt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMan kann sich dabei insgesamt schon fragen, ob das Geld \ndaf\u00fcr richtig aufgewendet ist. Ungef\u00e4hr 150 000 Euro \nhaben wir f\u00fcr diese Gro\u00dfe Anfrage ausgeben m\u00fcssen \u2013 \nmit sinnlosesten Fragen, die die Staatsregierung beant-\nworten musste. Und dann haben Sie noch die Chuzpe zu \nbehaupten, das Gleiche h\u00e4tten Sie im Bundestag noch \neinmal gemacht. Sie haben das Geld doppelt hinausge-\nworfen! Ich halte es f\u00fcr einen Skandal, die Leute doppelt \nzu besch\u00e4ftigen und damit Steuerzahlergelder zum Fens-\nter hinauszuwerfen. \n\nGehen wir einmal auf ein paar Fragen ein: Sie fragen \nbeispielsweise, wie viele Tafeln es gibt. Sie r\u00fchmen sich \nsonst immer, dass Sie die Vorsitzende der Tafeln in Ihrer \nFraktion sitzen haben \u2013 dann h\u00e4tten Sie sie doch einmal \nfragen k\u00f6nnen, wie viele es sind. Oder Sie h\u00e4tten in die \nGesetze schauen k\u00f6nnen, wenn Sie den Schl\u00fcssel haben \nwollen, den es in den Schulen f\u00fcr Lehrer gibt. Warum \nhaben Sie das nicht selbst gemacht, sondern besch\u00e4ftigen \ndamit Heerscharen in der Verwaltung? Ich halte das, was \nSie hier gemacht haben, f\u00fcr grobe Steuerverschwendung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDiese Anfrage ist nicht f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag \ngeeignet, sondern eigentlich f\u00fcr das Schwarzbuch der \nSteuerverschwendung. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie uns \naber jetzt ins Thema eintreten. \u2013 Wenn Herr Nolle eine \nFrage hat, kann er gern ans Mikrofon treten. \n\nDie LINKEN haben bekannterma\u00dfen zum 85. Geburtstag \nvon Fidel Castro ein Gl\u00fcckwunschschreiben geschickt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \nWas hat das denn damit zu tun?) \n\n\u2013 Darauf komme ich, Herr Pellmann, damit Sie es verste-\nhen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \nDas f\u00e4llt mir immer schwerer!) \n\nDarin hei\u00dft es, Kuba sei Beispiel und Orientierungspunkt \nf\u00fcr viele V\u00f6lker dieser Welt. Und weil Kuba so ein guter \nOrientierungspunkt ist, m\u00f6chte ich diesen doch gern \n\neinmal aufgreifen und aufzeigen \u2013 ich zitiere weiter \u2013, wie \ndie \u201ebeispiellosen sozialen Errungenschaften\u201c, die Sie in \nKuba festgestellt haben, im Vergleich mit Sachsen oder \nmit Deutschland aussehen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist alles so wunderbar \nin Kuba! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDiesen Orientierungspunkt m\u00fcssen wir leider einmal \nherbeiziehen, wenn Sie solche sch\u00f6nen Schreiben in die \nWelt schicken. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \nLieber Herr Kollege, geben Sie mir recht, dass es unab-\nh\u00e4ngig von der Bewertung der Gro\u00dfen Anfrage hier um \nein demokratisches Recht der Oppositionsfraktionen geht \nund dass die Opposition unter anderem deshalb das Recht \nhat, Kleine und Gro\u00dfe Anfragen zu stellen \u2013 und dies f\u00fcr \ndie Opposition wichtiger ist als f\u00fcr Sie als Koalitionsfrak-\ntionen \u2013, weil wir eben nicht in gleicher Weise Zugriff auf \ndas Ministerium und auf die Verwaltung haben, um \nAntworten auf unsere Fragen zu bekommen? Also v\u00f6llig \nunabh\u00e4ngig davon, wie wir die Anfrage bewerten, ist es \nein demokratisches Recht. Geben Sie mir recht, dass man \ndann, wenn man dieses Recht beschneidet, weil man mit \ndem Ergebnis nicht zufrieden ist, Gefahr l\u00e4uft, ein grund-\nlegendes Recht aufzugeben? \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich gebe Ihnen vollkommen \nrecht. Ich halte dieses Recht, dass man Anfragen an die \nStaatsregierung stellen kann, f\u00fcr sehr richtig und f\u00fcr sehr \nwichtig. Aber es ist eben auch eine moralische Verantwor-\ntung, die jeder von uns hat, sich genau zu \u00fcberlegen, \nwelche Fragen er stellt. \n\n(Aufgeregte Zurufe von \nden LINKEN und der SPD) \n\nWenn es darum geht, sinnlose Fragen zu stellen \u2013 und \ndies noch doppelt; damit setzen Sie noch eines obendrauf \n\u2013, dann halte ich es f\u00fcr reine Steuerverschwendung, und \ndas muss man dann auch einmal unterbinden k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nLassen Sie uns aber erst einmal ins Thema hineinkom-\nmen; danach k\u00f6nnen wir gern \u00fcber die grunds\u00e4tzliche \nFrage sprechen. \n\nSchauen wir uns den Orientierungspunkt Kuba an. Kuba \nist ein Land, in dem man Lebensmittel nicht so ohne \nWeiteres bekommt, in dem man Milch nicht so ohne \nWeiteres kaufen kann, sondern ein Libreta braucht, ein \nHeftchen, mit dem man die Berechtigung im Jahr vorher \n\n 4028\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nerh\u00e4lt, dass man Lebensmittel bekommt, dass man bei-\nspielsweise Eier bekommt. Eier sind f\u00fcr uns etwas ganz \nSelbstverst\u00e4ndliches; dort bekommt man sie nur von \nSeptember bis Dezember auf die Gutscheine. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: \nZum Thema, bitte!) \n\nSchauen wir einmal weiter, welche \u201ebeispiellosen sozia-\nlen Errungenschaften\u201c es auf Kuba noch gibt. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Schauen Sie mal \nauf die Nachbarinsel, das ist doch der Ma\u00dfstab!) \n\nDas Durchschnittseinkommen liegt bei 15 Euro im \nMonat. Und wo liegt die Mindestrente? Bei 6 Euro im \nMonat! Das sind Ihre sozialen Errungenschaften, die Sie \nso herausstellen. \n\nJetzt wird der eine oder andere kommen, der das alles so \ntoll findet, und sagen, die haben ein ganz tolles Gesund-\nheitssystem. Schauen wir uns einmal an, wie es dort in der \nRealit\u00e4t aussieht: Richtig, der Arzt ist genauso kostenlos, \nwie es bei uns jeder in Anspruch nehmen kann. Aber \nwenn es um Medikamente geht, dann muss man sie selbst \nkaufen und muss welche mit Dollar kaufen. Man kann \nsich einmal ausrechnen, wenn man 6 Euro im Monat \nbekommt, wie man sich davon auch noch Medikamente \nkaufen soll. Das sind die \u201esozialen Errungenschaften\u201c. \n\nOder schauen Sie sich an, wie es mit dem Wohnungs-\nmarkt aussieht: Sie bekommen dort im Regelfall keine \nWohnung, weil nichts gebaut wird infolge der vorhande-\nnen Misswirtschaft. Es gibt eine akute Wohnungsnot in \ndiesem Land, in dem DIE LINKE immer diese beispiello-\nsen Errungenschaften sieht. \n\nVor diesem Hintergrund von Kuba k\u00f6nnen wir uns einmal \nDeutschland anschauen: Wir haben eines der besten \nGesundheitssysteme der Welt \u2013 bei allen Problemen, die \nes noch gibt. Bei uns f\u00e4llt niemand durch das soziale \nNetz. \n\n(Karl Nolle, SPD: Deutschland ist besser \nals in Kuba, da haben Sie recht!) \n\nMan kann sich einmal anschauen, was ein Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger bekommt. Gut, dass wir eine Grundsicherung \nhaben, dass niemand durchf\u00e4llt: So viel, wie ein Kubaner \nin vier Jahren an Durchschnittslohn bekommt, erh\u00e4lt bei \nuns ein Hartz-IV-Empf\u00e4nger im Monat. \n\nDas sind die sozialen Errungenschaften, die Sie feststel-\nlen. Wenn man das einmal mit Deutschland vergleicht, \nHerr Pellmann, dann h\u00e4tten Sie sagen m\u00fcssen: Wir leben \nim Paradies. Das habe ich aber leider nicht geh\u00f6rt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Pellmann, \nm\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage stellen, denn einen \nGesch\u00e4ftsordnungsantrag k\u00f6nnen Sie nicht mitten in der \nRede stellen? Das m\u00fcssen Sie danach machen. Oder \nwollen Sie jetzt eine Anfrage an Herrn Krau\u00df stellen? \nHerr Krau\u00df, m\u00f6chten Sie die Zwischenfrage erlauben? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Pell-\nmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Frau \nPr\u00e4sidentin. \u2013 Verehrter Herr Krau\u00df, wir sind doch beide \ndes Lesens m\u00e4chtig. \n\nWir k\u00f6nnen doch beide auf das heutige Thema schauen. \nDa geht es nicht um welthistorische Exkurse, auch nicht \n\u00fcber Kontinente, sondern es geht um die Frage, wo \nSachsen hinsichtlich sozialer Standards im Bundesver-\ngleich steht. W\u00e4ren Sie denn bereit, zu diesem Thema zu \nsprechen und, wenn Sie meine Analyse anzweifeln, wozu \nich Ihnen gern die Brosch\u00fcre zur Verf\u00fcgung stelle, inner-\nhalb von vier Wochen eine Gegenbrosch\u00fcre zu schreiben? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pellmann, ich habe es \ndeutlich gemacht, damit man wei\u00df, vor welchem Hinter-\ngrund DIE LINKE argumentiert. Worum geht es Ihnen \ndenn eigentlich? Ihnen geht es doch darum, dass Sie so \nlange Ihr Haupt sch\u00fctteln, bis Sie das Haar in der Suppe \nfinden. Ihnen geht es doch nicht um das Thema, seien wir \ndoch einmal ehrlich. Wenn Sie Kuba f\u00fcr seine gro\u00dfen \nsozialen Errungenschaften loben \u2013 Entschuldigung \u2013, \ndann k\u00f6nnen Sie Deutschland und Sachsen mit Sicherheit \nnicht kritisieren. Dazwischen liegen Welten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nGehen wir jetzt aber auf Deutschland und Sachsen im \nEinzelnen ein. Wie sieht es zum Beispiel auf dem Ar-\nbeitsmarkt aus? Wir haben immer noch zu viele Arbeitslo-\nse, aber der Arbeitsmarkt hat sich deutlich verbessert. Wir \nhaben eine gute Arbeitsmarktlage. Arbeit ist nicht nur f\u00fcr \ndas Auskommen der Familie wichtig, sondern bringt auch \nW\u00fcrde. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: \nKeine Phrasen, bitte!) \n\nWir sind jetzt bei einer Arbeitslosenquote von 10 %. Wir \nhatten mal weit \u00fcber 400 000 Arbeitslose in Sachsen. Wir \nhaben jetzt 217 000 Arbeitslose. Wir hatten in Deutsch-\nland mal weit \u00fcber 5 Millionen Arbeitslose. Wir sind jetzt \nbei unter 3 Millionen Arbeitslosen. \n\nHerr Pellmann hat gesagt, der Abstand zwischen den alten \nund neuen Bundesl\u00e4ndern wird gr\u00f6\u00dfer. Nein, in dem Fall \nist das nicht richtig. Wir haben im vorigen Jahr das erste \nwestdeutsche Bundesland bei der Arbeitslosenquote \n\u00fcberholt. Wir sind mittlerweile besser als das seit zig \nJahren rot regierte Bremen. Dann schauen wir uns mal die \nWirtschaft an. Sie klagt mittlerweile \u00fcber einen Fachkr\u00e4f-\ntemangel. Das ist aus meiner Sicht positiv f\u00fcr die Arbeit-\nnehmer, weil damit die Chancen f\u00fcr Arbeitslose nat\u00fcrlich \nbesser werden. Wir haben mittlerweile 20 000 offene \nStellen in Sachsen, die derzeit nicht zu besetzen sind. \n\nNun sagt Herr Pellmann, es gibt eine Statistik, nach der \nSachsen ganz hinten liegt, wenn man die offenen Stellen \nmit den Arbeitslosen vergleicht. Ich bin froh, dass wir so \nweit hinten liegen. Vielleicht haben wir deshalb so wenig \n\n 4029\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\noffene Stellen, weil unsere Arbeitsverwaltungen die Leute \nso schnell vermitteln. Das ist doch positiv. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nBlieben die unbesetzten Stellen lange offen, w\u00e4ren wir in \nder Statistik f\u00fchrend. Das w\u00e4re aber kein Erfolg! \n\nHerr Pellmann, Sie brachten noch ein anderes Beispiel. \nEntschuldigung, es ist doch kein Selbstzweck, dass \nKinder unter drei Jahren in der Krippe sind. Es geht \ndarum, dass wir ein bedarfsgerechtes Angebot haben, dass \njeder, der es gern m\u00f6chte, sein Kind in die Krippe bringen \nkann. Es geht doch nicht darum, dass jedes Kind automa-\ntisch in der Krippe ist, und wenn 100 % in der Krippe \nsind, klatschen wir in die H\u00e4nde und freuen uns, dass wir \ndie Besten sind. Das ist doch vollkommener Unsinn. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, der FDP \nund des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nIch will noch beim Arbeitsmarkt verweilen, weil es noch \ngar nicht im Bewusstsein ist, wie sich der Arbeitsmarkt \ngewandelt hat. Im Jahr 2005 sind in Deutschland noch \nt\u00e4glich 2 000 Arbeitspl\u00e4tze verloren gegangen. 2010 sind \nt\u00e4glich 1 100 Arbeitspl\u00e4tze neu entstanden. Das ist die \nRealit\u00e4t in diesem Land und dar\u00fcber freuen wir uns, Herr \nKollege Pellmann. Es gibt ein ostdeutsches Bundesland, \nwelches auf dem Arbeitsmarkt besser ist als wir. Das ist \nTh\u00fcringen. Wenn man sich anschaut, dass Th\u00fcringen an \nBayern und Hessen grenzt, dann wird ersichtlich, wieso \ndie Th\u00fcringer besser sind. Aber wir sind deutlich besser \nals die anderen L\u00e4nder, die Sie mitregiert haben oder \nvielleicht sogar mitregieren. Bei diesen L\u00e4ndern ist die \nArbeitslosenquote h\u00f6her als bei uns in Sachsen. Das \ngeh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage von Herrn Dr. Pellmann? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn es eine kurze ist, Herr \nKollege Dr. Pellmann, schon. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, eine \nganz kurze. Ist Ihnen bekannt, dass die g\u00fcnstigeren \nArbeitsmarktzahlen Th\u00fcringens darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren \nsind, dass man dort seit Jahren ein sehr instruktives \nBesch\u00e4ftigungsprogramm hat, was wir in Sachsen nicht \nhaben? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ihre aufgestellte Analyse ist \nfalsch. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nSie k\u00f6nnen mal schauen, wie viele Arbeitspl\u00e4tze es im \n\u00f6ffentlichen gef\u00f6rderten Bereich und wie viele es in der \nfreien Wirtschaft gibt. Da ist doch klar, dass die freie \nWirtschaft deutlich \u00fcberwiegt. Schauen Sie sich die \nLandkreise an, die das in Th\u00fcringen betrifft. Das sind \nlogischerweise die im Westen liegenden, wo die Arbeits-\n\nlosigkeit deutlich niedriger ist. Daran wird doch deutlich, \nworin der Vorteil f\u00fcr Th\u00fcringen besteht, wor\u00fcber wir uns \nfreuen: Es gibt viele Pendler, die zur Arbeit nach Bayern \noder Hessen fahren k\u00f6nnen. \n\nSchauen wir andere Bereiche an. Wir geben im Freistaat \nSachsen \u00fcber eine Million Euro pro Tag f\u00fcr Kinder aus. \nWir sind eines der wenigen Bundesl\u00e4nder, die ein Landes-\nerziehungsgeld zahlen. Es gibt nur noch drei andere \nBundesl\u00e4nder, die sich das leisten. Ich finde es gut so, \ndass wir da ein f\u00fchrendes Land sind und besonders viel \nf\u00fcr Familien ausgeben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas k\u00f6nnen wir uns leisten, weil wir so sparsam sind. Das \nmag paradox klingen, deswegen m\u00f6chte ich es erl\u00e4utern. \nSparsam hei\u00dft, wir tragen unser Geld nicht auf die Bank, \num Zins und Zinseszins zu zahlen, sondern wir investie-\nren dieses Geld in Schulen, Universit\u00e4ten und in Sozial-\nleistungen, wie das Landeserziehungsgeld. Weil wir \nwenig Schulden haben, m\u00fcssen wir wenig Zinsen bezah-\nlen. H\u00e4tten wir die gleichen Schulden gemacht wie die \nanderen neuen Bundesl\u00e4nder, dann m\u00fcssten wir \n800 Millionen Euro mehr an Zins und Zinseszins zahlen, \nals wir das derzeit tun. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Pro Jahr!) \n\nKollege Michel hat mich verbessert und hat gesagt, es \nsind mittlerweile 940 Millionen Euro bei einem Haushalt \nvon circa 16 Milliarden Euro, die wir pro Jahr an Zinszah-\nlungen sparen und damit f\u00fcr Soziales ausgeben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Staatsministers Sven Morlok \u2013 \nWiderspruch bei den LINKEN und der SPD) \n\nHerr Pellmann, weil wir sozial sind, sparen wir. Weil wir \nsozial sind, sparen wir und bringen das Geld nicht auf die \nBank. Bei uns werden die Kinder nicht in Schulden \nertrinken. \n\nDann schauen wir uns das ehrenamtliche Engagement bei \nuns im Land an, wof\u00fcr wir dankbar sind. \n\n(Beifall der Abg. Hannelore Dietzschold, CDU) \n\nSachsen ist das einzige Land, das eine F\u00f6rderrichtlinie zur \nEhrenamtsf\u00f6rderung hat. Es gibt eine Entsch\u00e4digung f\u00fcr \nehrenamtlich Engagierte. Die Summen wurden im Ver-\ngleich zum Vorjahr aufgestockt, weil uns das so wichtig \nist. \n\nAls N\u00e4chstes schauen wir uns das Schulsystem an. Vor \nKurzem gab es den Bildungsmonitor 2011 des Instituts \nder deutschen Wirtschaft, in dem Sachsen bescheinigt \nworden ist \u2013 Roland W\u00f6ller wei\u00df das \u2013, dass es das beste \nSchulsystem hat. Wir haben auch das Schulsystem mit der \ngeringsten sozialen Aussonderung. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\n\u2013 Ja, das ist so, Kollege Pellmann. Das h\u00e4tten Sie auch \neinmal nachlesen sollen. Dann schauen Sie sich einmal \nan, welches Bundesland beim Bildungsmonitor ganz weit \n\n 4030\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nhinten liegt. Da k\u00f6nnen Sie mal raten. Es ist Berlin mit \nseiner rot-roten Regierung. \n\nNoch einmal zur Kinderbetreuung. F\u00fcr mich ist es wich-\ntig, dass jedes Kind in den Kindergarten gehen kann, \nwenn die Eltern das m\u00f6chten. Das ist bei uns der Fall. Die \nBertelsmann Stiftung hat einen L\u00e4ndermonitor \u201eFr\u00fchkind-\nliche Bildungssysteme 2011\u201c aufgestellt, bei dem Sachsen \nganz eindeutig in der Spitzengruppe bei der fr\u00fchkindli-\nchen Betreuung und Bildung liegt. \n\nDas sind doch die realen Fakten. Sie suchen wirklich so \nlange, bis Sie irgendwo eine Statistik finden, in der \nSachsen weit hinten liegt. Wenn das nicht geht \u2013 das \nhaben Sie heute wieder gemacht \u2013, dann sagen Sie, seht \neuch mal Sachsen-Anhalt und Mecklenburg-Vorpommern \nan. Der Abstand zu Sachsen verringert sich. Das zeigt \ndann, wieso Sachsen so schlecht ist. Die erste Aussage ist \nrichtig. Wir sind f\u00fchrend, und wir freuen uns, wenn die \nanderen nicht den Anschluss verlieren und ein bisschen \naufholen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch wenn es \nDIE LINKE nicht wahrhaben will, wir haben einen \nerfolgreichen Sozialstaat, und nicht Kuba, das Land, wo \nSie vielleicht gern hinfahren w\u00fcrden. Sachsen ist ein \nf\u00fchrendes Land in den neuen Bundesl\u00e4ndern, weil wir \nunsere Finanzen im Griff haben und unser Land nicht \nruiniert haben. Dabei soll es bleiben. Deswegen unterst\u00fct-\nzen wir die Staatsregierung. Wir werden uns weiter daf\u00fcr \neinsetzen, dass wir ein sozial starkes Sachsen sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. \nDr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Herr Krau\u00df, ein paar Dinge wollen wir \nklarstellen. Zum Ersten. Sie haben \u00fcber Statistik geredet, \naber keine einzige nachpr\u00fcfbare Angabe gemacht. Ich \nbiete Ihnen an, auf welchem Weg auch immer, dass wir \nuns weit ab von diesem Hohen Haus einmal hinsetzen, wo \nwir uns in einer anderen Situation befinden \u2013 ich hoffe, \nSie sind dazu f\u00e4hig \u2013 und die Dinge miteinander verglei-\nchen. Das ist allerdings, Herr Krau\u00df, ein sehr anstrengen-\nder Job, um nur einmal drei Schlagzeilen zu bringen. \n\nDas Zweite, Herr Krau\u00df: Wenn wir jetzt anfangen, uns \ndar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen, wer an wen Gru\u00dfadressen \nversandt hat, k\u00f6nnte ich Ihnen auch verschiedene Politi-\nker, deren Namen Sie gar nicht gerne h\u00f6ren wollen, \nbenennen, an die damals der Herr Bundeskanzler Kohl \nfreundliche Schreiben zu Geburtstagen oder zu anderen \nAnl\u00e4ssen gerichtet hat. Lassen wir das doch endlich! Ich \ndenke, das bringt es nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist schrecklich aktuell!) \n\nIm \u00dcbrigen weise ich nur darauf hin: Ich bin nicht der \nAutor einer solchen Gru\u00dfadresse. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDann lassen Sie doch solche Dinge und reden Sie wirk-\nlich zum Thema. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich habe nat\u00fcrlich \nnicht das Recht, Sie per Gesch\u00e4ftsordnung darauf hinzu-\nweisen, aber es ist schon ein Armutszeugnis, das Sie sich \nhier ausstellen, n\u00e4mlich irgendwelche Gru\u00dfadressen hier \nheranzuf\u00fchren, anstatt \u00fcber wirkliche Probleme in Sach-\nsen zu reden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn Herr Kollege Pellmann \nmich einmal zum Essen einladen will \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Es \ngeht nicht ums Essen, es geht um Arbeit!) \n\nDas k\u00f6nnen wir dabei machen. Gucken Sie mich mal an, \nich bin keiner, der viel isst. \n\nIch will Ihnen aber gern die Quellen nachliefern, die Sie \nhier f\u00fcr die Statistik vermissen: \n\nPunkt 1. Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Arbeitslosenzahlen, \ndie monatlich ver\u00f6ffentlicht werden. Die k\u00f6nnen Sie sich \ngern anschauen. Die habe ich zitiert. \n\nPunkt 2. Ich habe unseren Landeshaushalt \u00fcber Soziales \nzitiert. Sie k\u00f6nnen dort nachlesen, was wir f\u00fcr Soziales \nausgeben, zum Beispiel Kinderbetreuung. \n\nPunkt 3. Ich habe zwei Studien zitiert, die ich auch als \nQuelle angegeben habe, den Bildungsmonitor 2011 des \nDeutschen Institutes f\u00fcr Wirtschaft zum Schulsystem und \ndie Bertelsmannstiftung mit ihrem L\u00e4nderreport \u201eFr\u00fch-\nkindliche Bildungssysteme 2011\u201c. Dort k\u00f6nnen Sie die \nDatenbasis nachlesen, wieso Sachsen f\u00fchrend ist. \n\n(Zuruf von der CDU: Lesen bildet!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir setzen weiter \nfort. Bitte, Frau Abg. Neukirch f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Krau\u00df, ich bin \nschon froh, dass Sie nicht den uralten Vergleich mit den \nDDR-Zeiten herbeigezogen haben. Aber ich muss ehrlich \nsagen, der Vergleich mit Kuba hilft uns hier auch nur in \neingeschr\u00e4nkter Art und Weise, um nicht zu sagen, \u00fcber-\nhaupt nicht, wenn es um die spezifische sozialpolitische \nDiskussion in Sachsen geht. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, wo die Gro\u00dfe Anfrage her-\nkommt. Entstanden ist sie ja, glaube ich, aus den Diskus-\nsionen, die zu den K\u00fcrzungen im vergangenen Jahr \ngef\u00fchrt haben. Die Auswirkungen dieser K\u00fcrzungen \nbesch\u00e4ftigen uns heute und beunruhigen uns auch heute, \nwenn man sich aber wirklich ernsthaft einmal mit sozial-\n\n 4031\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\npolitischen und sozialen Strukturen in diesem Land \nauseinandersetzt. In dieser Debatte war von den Koaliti-\nonsfraktionen immer der Eindruck erweckt worden, wir \nleisten uns einen \u00fcberbordenden sozialen Luxus in diesem \nLand. Wenn die Gro\u00dfe Anfrage ein bisschen dazu bei-\ntr\u00e4gt, da Aufkl\u00e4rung zu betreiben, dass dies in keiner \nWeise so ist, dann hat sie schon eine gewisse Rechtferti-\ngung, und es ist auch eine gewisse Aufkl\u00e4rungsarbeit, die \nsie hier leistet. Aber man muss sie auch lesen und bereit \nsein, die Erkenntnisse umzusetzen und sie sich anzuneh-\nmen. Nach der Lekt\u00fcre dieser Gro\u00dfen Anfrage wei\u00df man \nn\u00e4mlich, dass Sachsen durchaus spitze sein kann, aller-\ndings eben meistens im Zusammenhang mit Verschleiern, \nVerschweigen von sozialen Problemen oder dass sie nicht \nzur Kenntnis genommen werden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDie Bereiche, in denen wir zu den Schlusslichtern geh\u00f6-\nren, hat Herr Pellmann schon genannt. Ich will das jetzt \nnicht wiederholen. Ich will auf das Verschleiern eingehen. \nWir haben in Sachsen durchaus gute F\u00f6rderprogramme \nund auch gute Ans\u00e4tze in vielen Bereichen des sozialen \nLebens. Das will ich nicht infrage stellen. Das gilt aber \nleider nicht f\u00fcr alles. Ein Beispiel dazu: Die Richtlinie zur \nF\u00f6rderung der Teilhabe von Menschen mit Behinderung \nin Sachsen ist durchaus gut, wenn man sie einzeln nimmt, \nallerdings ist sie nicht eingebettet in einem Gesamtkon-\nzept. In dem Moment, wo verweigert wird, die UN-\nKonvention f\u00fcr Menschen mit Behinderung wirklich in \nein Gesamtkonzept in Sachsen umzusetzen, ist die Freude \n\u00fcber eine auch relativ gut ausgestattete F\u00f6rderrichtlinie, \ndie nur einen kleinen Teil abdeckt, nur begrenzt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs erfolgen derzeit keinerlei konkrete Umsetzungsvor-\nschl\u00e4ge von der Staatsregierung, was die UN-Konvention \nbetrifft. Dar\u00fcber werden wir heute Nachmittag noch etwas \nAusf\u00fchrlicheres h\u00f6ren. \n\nEin anderes Beispiel, die F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Menschen \nmit Demenzerkrankung, niedrigschwellige Angebote: Auf \nden ersten Blick ist das auch wirklich eine gute Sache. \nDas ist auch auf den zweiten noch so. Aber wenn man \ndann noch ein wenig weiter dahinter schaut, wird deut-\nlich, dass es deshalb so gut erscheint, weil wir ansonsten \neinen Mangel im Bereich der Altenhilfe und einen Mangel \nbei der Versorgung mit Beratungsangeboten, Dienstleis-\ntungen und auch mit anderen Hilfen f\u00fcr Menschen haben, \ndie zu Hause leben und einen Hilfe- und Unterst\u00fctzungs-\nbedarf haben. Davon haben wir nicht so viel zu bieten. \nDeshalb wird diese F\u00f6rderrichtlinie dann immer als das \ngro\u00dfe s\u00e4chsische Highlight pr\u00e4sentiert. Das verschleiert \neben den Blick auf die Schw\u00e4chen, die wir in der Struktur \nhaben. \n\nDiese Zahl 12 % \u2013 nimmt der Sozialhaushalt am Gesamt-\nhaushalt ein \u2013 klingt wirklich wie ein gro\u00dfer Anteil und \nSachsen engagiert sich im Sozialbereich, auch wenn es \nder letzte Platz im Vergleich der neuen Bundesl\u00e4nder ist. \nWenn man aber alles herausrechnet, was nur Durchlauf-\n\nposten sind, n\u00e4mlich Wohngeld oder KdU, wenn man \nwirklich einmal den Blick auf die konkrete s\u00e4chsische \nF\u00f6rderpolitik wirft \u2013 nachzulesen im gerade aktualisierten \nF\u00f6rderbericht \u2013, dann schwindet diese Zahl ziemlich \nrapide, n\u00e4mlich von 12 % auf einen Anteil von 2,07 %. \n2,07 % der gesamten s\u00e4chsischen F\u00f6rdersumme werden \nf\u00fcr soziale Infrastruktur ausgegeben. Da noch von gro\u00dfem \nEngagement zu sprechen ist relativ schwierig, den Zuh\u00f6-\nrern nahezubringen. Dann muss man schon einmal auf \nKuba verweisen. Das sehe ich auch in diesem Zusam-\nmenhang ein. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch habe auch noch eine Zahl f\u00fcr Sie. Im Jahr 2008 lag \ndieser Anteil noch bei 2,09 %. Die Senkung auf 2,07 % \nerscheint vielleicht auf den ersten Blick nicht als so \nbesonders viel. In tats\u00e4chlichen Summen ausgedr\u00fcckt \nbedeutet es einen R\u00fcckgang von \u00fcber 100 Millionen Euro \nauf nunmehr nur noch 56 Millionen Euro. Das ist fast eine \nHalbierung der F\u00f6rdersumme f\u00fcr soziale Infrastruktur, \nund das in gerade einmal drei Jahren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Man muss sich offensichtlich \nentschuldigen, wenn es weniger Arbeitslose gibt und die \nZahl sinkt. K\u00f6nnen Sie nachvollziehen, wenn es wenige \nMenschen gibt, die nicht arbeitslos sind, dass man dann \nauch weniger Geld ausgibt und dass das gar nicht so \nschlimm ist? Wir k\u00f6nnen uns sogar dar\u00fcber freuen, dass \nwir das Geld nicht ausgeben m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ich freue mich auch, wenn \nviele Menschen Arbeit haben und wenn sie eine Arbeit \nhaben, von deren Einkommen sie ausreichend leben \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir haben geh\u00f6rt, bei den Aufstockern sind wir auch \nspitze. Sachsen ist spitze im Niedriglohnbereich und da ist \ndie Freude \u00fcber viele Arbeitspl\u00e4tze auch ein bisschen \ngetr\u00fcbt. Allerdings ist das Soziale eben bunter, und als \nSozialpolitiker der CDU haben Sie auch die Verantwor-\ntung f\u00fcr alles andere. Was Sie jetzt machen, ist wieder \nVerschleiern. Sie wollen wieder davon abhalten, in die \nBreite zu schauen, indem Sie immer wieder st\u00e4ndig diese \neine Zahl bringen. Die K\u00fcrzungen in den Bereichen \nGleichstellung, Seniorenvertretung, Jugendverb\u00e4nde \nhaben mich nicht wirklich \u00fcberrascht, weil die politische \nEinstellung, die wir heute Morgen auch schon diskutiert \nhaben, in diesem Lande besagt, dass Mitbestimmung, \nMitsprache und Transparenz in Sachsen nicht unbedingt \nerw\u00fcnscht sind. \n\n 4032\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nIm Sozialbereich muss ich feststellen, diese Art Politik zu \nmachen ist relativ weit verbreitet. Was mich \u00fcberrascht \nhat, ist die Vehemenz und die Rasanz der K\u00fcrzungen in \nanderen Bereichen, wenn ich Familienerholung, Famili-\nenverb\u00e4nde, Kinder- und Jugendarbeit, Gesundheitspr\u00e4-\nvention und Wohlfahrtsverb\u00e4nde ansehe. Das sind eigent-\nlich die Bereiche, auf die die CDU vor Ort und hier im \nLandtag auch immer sehr stolz ist und deren Engagement \ngelobt wird. \n\nIch habe mich in den letzten Monaten gefragt, wo diese \nMissachtung dieses Kernbereiches der sozialen Arbeit \nherkommt. Ich habe deshalb versucht, einmal herauszu-\nfinden, wie viele Abgeordnete von Ihnen wirklich noch \nsozial engagiert direkt mit sozialen Vereinen vor Ort \netwas zu tun haben. Das ist keine wissenschaftliche \nRecherche und auch keine Gro\u00dfe Anfrage, sondern war \nnur ein interessegeleitetes St\u00f6bern auf Ihren Internetsei-\nten. Ich muss zugeben, es hat mich \u00fcberrascht, dass nur \nnoch eine Handvoll CDU-Abgeordnete \u2013 f\u00fcnf oder sechs \n\u2013 irgendeine Beziehung zu einem Vorstand der Diakonie, \ndes Deutschen Roten Kreuzes, zu einem Gesundheitsver-\nein oder Kinderprojekt haben. Sie sind engagiert in \nKulturprojekten, in Sportvereinen, in Beir\u00e4ten im Wirt-\nschaftsbereich oder in Aufsichtsr\u00e4ten. Der konkrete \nsoziale Bereich kommt bei Ihnen, wenn man die Menge \nansieht, einfach nicht mehr vor. Dann ist es auch nicht \nverwunderlich, wenn dabei so eine Sozialpolitik heraus-\nkommt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch empfehle Ihnen, sich in Ihren Praxistagen tats\u00e4chlich \neinmal bei den Vereinen und Verb\u00e4nden die Antragsunter-\nlagen f\u00fcr die j\u00e4hrliche Projektf\u00f6rderung zeigen zu lassen. \nEs gibt Vereine, die bei mehr als zehn verschiedenen \nF\u00f6rderinstanzen j\u00e4hrlich Antr\u00e4ge stellen m\u00fcssen. Zeigen \nSie das danach Ihren Finanzpolitikern und fragen danach, \nob das eine effiziente Verteilung von F\u00f6rdermitteln ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat im letzten Jahr bei \neiner Ausschussanh\u00f6rung bereits festgestellt, dass er bei \neiner solchen Mittelvergabe \u00fcberhaupt keine Effizienz \nund keine zielgenauen Vorgaben erkennen kann. Aber \nauch da wurden keine Konsequenzen gezogen. Es geht \nnach wie vor um j\u00e4hrliche Projektantr\u00e4ge. Das macht \u00fcber \nkurz oder lang \u2013 eher \u00fcber kurz, f\u00fcrchte ich \u2013 unsere \nsoziale Infrastruktur hier in Sachsen kaputt. \n\n\u00dcberdies habe ich bei der Durchsicht der Internetseiten \ngemerkt, dass manche von Ihnen noch in alten sozialpoli-\ntischen Zeiten schwelgen, wo die soziale Kompetenz der \nCDU nicht als Drohung oder verbunden mit K\u00fcrzungen \nverstanden werden musste. So findet sich bei Ihnen, Herr \nKrau\u00df, auf der Internetseite noch der Hinweis auf das gute \nkostenfreie Vorschuljahr. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch muss Ihnen leider sagen: Diese Zeiten sind vorbei. \nWenn Sie der Meinung sind, dass sich sozialpolitisches \n\nEngagement lohnt, dass es fr\u00fcher vielleicht etwas gab, \nwas nicht so schlecht war, dann m\u00fcssen Sie auch daf\u00fcr \neintreten. Sie m\u00fcssen daf\u00fcr k\u00e4mpfen und sich daf\u00fcr \neinsetzen. \n\nAber leider ist das Wissen um soziale Zusammenh\u00e4nge, \num Konzepte bei Ihnen wirklich verloren gegangen. Ich \nempfehle Ihnen, sich einfach noch einmal die Schriften \nvon Oswald von Nell-Breuning, dem Begr\u00fcnder der \nkatholischen Soziallehre, vorzunehmen, der einzigartig \nSolidarit\u00e4t und Subsidiarit\u00e4t miteinander verkn\u00fcpft hat. \nDas ist zur Grundlage in diesem Sozialstaat geworden. \nDas bedarf in Sachsen eindeutig einer Wiederbelebung. \nIch habe die Hoffnung auch bei Ihnen noch nicht aufge-\ngeben, dass sich da Leute finden, die sich dieses Anlie-\ngens annehmen k\u00f6nnen. \n\nDerzeit kann man das Handeln der Staatsregierung eher \nals eine Art Anti-Sozialpolitik bezeichnen. Die Verant-\nwortung daf\u00fcr wird zunehmend an die Kommunen abge-\ngeben, an Wohlfahrtsverb\u00e4nde oder eben \u00fcber individuelle \nF\u00f6rderprogramme an den einzelnen B\u00fcrger. Wir haben in \nder letzten Plenardebatte geh\u00f6rt: Im Prinzip sind die \nJugendlichen ja selbst schuld, wenn sie keinen Schulab-\nschluss kriegen; es ist sehr nett von uns, wenn wir da noch \nein Programm machen. \u2013 Das ist so ein bisschen F\u00f6rder-\npolitik nach Gutsherrenart, und genau damit muss Schluss \nsein; denn das ist der Weg, auf dem wir in eine Kostenfal-\nle hineinkommen, die \u00fcber kurz oder lang die Kassen bei \nden Kommunen und danach auch im Land sprengen wird. \n\nWenn Sie jetzt schon in den Bereich Hilfen zur Erziehung \nschauen, sehen Sie, wie die gestiegenen Fallzahlen zu \nenormen Kosten f\u00fchren, wie die Jugendlichen, die jetzt in \nstation\u00e4re Einrichtungen kommen, einfach abgeschrieben \nwerden. So viel zur guten Bildungspolitik. Diese Jugend-\nlichen werden zum Gro\u00dfteil einfach von ihrer Schul-\npflicht befreit. Sie tauchen in Ihren Statistiken gar nicht \nmehr auf. Dadurch kommen auch die guten Daten f\u00fcr die \ns\u00e4chsische Bildungspolitik zustande. Aber wenn man sich \ndie konkreten F\u00e4lle anschaut, so ist das ein Trauerspiel, \nwie in Sachsen mit diesen Jugendlichen umgegangen \nwird. \n\nIn den kommunalen Ebenen wiederum f\u00fchrt dieser An-\nstieg der Kosten f\u00fcr Interventionsma\u00dfnahmen dazu, dass \nf\u00fcr Pr\u00e4vention eigentlich kein Spielraum mehr da ist. Sie \nk\u00f6nnen sich selbst ausrechnen, dass diese Spirale weiter-\nhin zu steigenden Kosten f\u00fchrt. \n\nDas Abschieben der Verantwortung, das Verdr\u00e4ngen von \nProblemen ist aber an sich kein gestalterisches Konzept. \nDie Verantwortung f\u00fcr die Gestaltung des Sozialen haben \nSie, egal, ob Sie bestimmte Aufgaben an Kommunen, \nWohlfahrtsverb\u00e4nde oder den einzelnen B\u00fcrger abtreten. \n\nWir k\u00f6nnen auch in den Bereich Pflege schauen. Auch da \nwachsen die Pflegeheime wie Pilze aus dem Boden. Sie \nsind letztlich teurer, als wenn wir klug in ambulante \nHilfsangebote investieren w\u00fcrden. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch etwas zum Entschlie\u00dfungs-\nantrag der LINKEN sagen. Es ist schon relativ bitter, \n\n 4033\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nwenn man sich gen\u00f6tigt sieht, eine Kenntnisnahme und \neine Wahrnehmung zu beantragen. Ich wei\u00df nicht so \nrecht, wie das umgesetzt werden soll, aber sch\u00f6n w\u00e4re es \nauf jeden Fall, weil wir immer wieder feststellen m\u00fcssen, \ndass das nicht geschieht. Meine Fraktion w\u00fcrde eher Wert \ndarauf legen, dass die Staatsregierung Ihrer Verantwor-\ntung nachkommt und endlich mit den Beteiligten zielge-\nnaue Ma\u00dfnahmen und Konzepte entwickelt sowie diese \numsetzt und vor allem auch nachhaltig sicherstellt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Sch\u00fctz, \nbitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Gro\u00dfe \nAnfrage der LINKEN zielt auf eines ab, n\u00e4mlich die H\u00f6he \nder Sozialleistungen Sachsens mit denen anderer Bundes-\nl\u00e4nder zu vergleichen und daran soziale Standards frei aus \ndem Bauch heraus zu definieren. \n\n(Zuruf des Abg. \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nDas reicht von der F\u00f6rderung von Selbsthilfegruppen \u00fcber \ndie Frage, welche Bundesl\u00e4nder die Tafeln f\u00f6rdern, bis \nzur Frage, welche Landesmittel f\u00fcr den Bereich Gleich-\nstellung aufgebracht werden. \n\nEs ist schnell zu erkennen \u2013 das zeigt auch der Entschlie-\n\u00dfungsantrag \u2013: Sie wollen mehr Staat, Sie wollen mehr \nZentralstaat und vor allem wollen Sie mehr Geld, ohne zu \nsagen, woher dieses Geld kommen soll. Nein, Sie verheh-\nlen nicht einmal, dass Sie den Sozialismus gern noch \neinmal versuchen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZurufe der Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE, und Karl Nolle, SPD) \n\nWenn ich dann von Frau Neukirch h\u00f6re, wie schwer, wie \nschlimm all die K\u00fcrzungen sind, bitte ich Sie, Frau \nNeukirch, auch einmal die Summen zu nennen, die wir \nausgeben, und nicht immer nur zu sagen, wie viel gek\u00fcrzt \nwird. Wenn wir im Freistaat Sachsen 2010 f\u00fcr Betreu-\nungsvereine im Haushalt 43 786 962,69 Euro ausgegeben \nhaben, dann sind das doch Summen, dann sind das doch \nWerte. Wir haben f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement im \nHaushalt 2010 6,3 Millionen Euro vereinbart. Wir haben \ndie Wohlfahrtsverb\u00e4nde gef\u00f6rdert. Wir haben Selbsthilfe-\ngruppen und Vereine mit einer halben Million Euro \nunterst\u00fctzt. Nennen Sie doch endlich auch einmal diese \nZahlen und jammern Sie nicht immer nur \u00fcber K\u00fcrzun-\ngen! \n\nDie LINKE will Geld verteilen, ohne eine Vision f\u00fcr \nSachsen zu haben, ohne ein Konzept zu verfolgen und \nL\u00f6sungen aufzuzeigen, wie wir auf kommende Heraus-\nforderungen reagieren wollen. Nein, Sie wollen einfach \n\neine gr\u00f6\u00dfere Verteilungsmaschine, ohne zu sagen, woher \ndas Geld daf\u00fcr kommen soll. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann) \n\n\u2013 Da bin ich gespannt, wem Sie das wegnehmen wollen, \ndenn Geld f\u00e4llt nun einmal nicht vom Himmel. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nVor allen Dingen ist eines sehr, sehr schwierig, was Sie \ntun: Sie suggerieren hier, dass man mit Geld Richtungs-\nentscheidungen treffen k\u00f6nnte. Nein, ich muss Ihnen \nsagen, mit Geld h\u00e4lt man Menschen ruhig und muss dann \nAngst haben, dass sie noch mehr wollen. Geld bringt eben \nMenschen nicht zur freiwilligen Mitgestaltung. Mit Geld \nkann ich auch kein gesundes wirtschaftliches Wachstum \nerzwingen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Und mit F\u00f6rdermitteln?) \n\nMit Geld kann ich auch nicht in jedem Fall Hilfe zur \nSelbsthilfe erzeugen. Nein, mit Geld allein kann ich keine \nPolitik machen. Da kann ich nur an die Kollegen der SPD \nin der letzten Legislaturperiode erinnern. Als die Steuer-\neinnahmen sprudelten, war es nat\u00fcrlich bequem, Geldge-\nber zu sein. \n\nWissen Sie von den LINKEN, genau das unterscheidet \nuns n\u00e4mlich in dieser Situation: Wir haben Visionen und \ngenaue Vorstellungen, was wir mit Sachsen erreichen \nwollen. \n\n(Zuruf des Abg. \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nWir sehen Arbeitslosigkeit, den Bezug von Arbeitslosen-\ngeld I oder Arbeitslosengeld II eben nicht als Lebensent-\nwurf, auf dem man sich einrichtet, sondern wir sehen es \nals Unterst\u00fctzungsleistung in schwierigen Lebenssituatio-\nnen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Genau, absolute Illusion!) \n\nDazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns in Sachsen letzten Endes auch, dass \nwir unsere finanziellen Spielr\u00e4ume f\u00fcr Chancen nutzen \nwollen und dass wir gerade jetzt, in Zeiten, in denen dem \nFreistaat insgesamt geringere Einnahmen zur Verf\u00fcgung \nstehen, unser Land fit machen, unser Land darauf vorbe-\nreiten. Wir brauchen einen modernen Staat, der sich auf \nseine wesentlichen Aufgaben konzentrieren kann. Genau \ndeshalb bringen wir auch die Staatsmodernisierung auf \nden Weg. Das erfordert Anstrengungen, und dazu braucht \nes auch Selbstbewusstsein. Aber wir stellen uns den \nHerausforderungen der Zukunft. \n\nDurch solide Finanzpolitik m\u00fcssen Handlungsspielr\u00e4ume \nerhalten bleiben, damit wir nach wie vor flexibel reagie-\nren k\u00f6nnen, um Chancen f\u00fcr die Zukunft erm\u00f6glichen zu \nk\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch, dass wir mit \ndem Geld der anderen \u2013 und die anderen, das ist jeder \nEinzelne als Steuerzahler \u2013 zuverl\u00e4ssig umgehen, \u00fcbri-\ngens auch im Interesse der Ungeborenen und der kom-\nmenden Generationen, die heute noch keine Stimme \nhaben. Das ist genauso ein sozialer Standard, n\u00e4mlich als \n\n 4034\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nStaat nicht auf Pump zu leben. Wir haben einen Haushalt \nohne Neuverschuldung vorgelegt. Das soll man uns erst \neinmal nachmachen. \n\nSozialer Standard ist f\u00fcr uns, die Pro-Kopf-Verschuldung \nim Auge zu behalten \u2013 Sachsen hat die zweitniedrigste \nPro-Kopf-Verschuldung im Bundesvergleich \u2013 und die \nVerl\u00e4sslichkeit, die Steuerbelastung der arbeitenden \nBev\u00f6lkerung, die die Sozialtransfers finanziert, ertr\u00e4glich \nund so gering wie m\u00f6glich zu halten, um zivilgesell-\nschaftlichen Anspruch \u00fcberhaupt erm\u00f6glichen zu k\u00f6nnen. \nDas sind unsere Ziele. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber offensichtlich geh\u00f6ren diese Punkte nicht zu den \nsozialen Standards der LINKEN, da sie in der Gro\u00dfen \nAnfrage mit keiner Silbe erw\u00e4hnt werden. Wenn Herr \nPellmann ein Arbeitsmarktprogramm bzw. Besch\u00e4fti-\ngungsprogramm fordert, \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Sehr richtig!) \n\nkann ich nur auf unsere gute Wirtschaftspolitik in Sachsen \nallein im letzten Jahr verweisen. Wenn man die Arbeitslo-\nsenzahlen von August 2010 zu August 2011 vergleicht, \nsieht man, dass in Ostdeutschland die Arbeitslosenquote \num 0,6 % gesunken ist, in Sachsen dagegen um 1 %. Das \nnenne ich Besch\u00e4ftigungs- und Arbeitsmarktpolitik. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU \u2013 Zuruf \ndes Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nWir haben in Sachsen die h\u00f6chste Frauenbesch\u00e4ftigungs-\nquote. Auch das spricht daf\u00fcr, dass wir unsere Sozialauf-\ngaben \u2013 selbstverst\u00e4ndlich auch in der Kinderbetreuung \u2013 \nentsprechend hochhalten, dass wir versuchen, weitere \nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Vereinbarkeit von Beruf und \nFamilie zu schaffen. \n\nWenn von der Wanderungsbewegung aus Sachsen die \nRede ist, Herr Pellmann, dann sind unsere jungen Leute \ndoch nicht nach Baden-W\u00fcrttemberg abgewandert, weil \nes dort die h\u00f6heren Sozialleistungen gibt, sondern sie sind \nauf der Suche nach Arbeit abgewandert. Das muss man \ndoch zur Kenntnis nehmen und nicht noch immer mehr \nGeld fordern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Dietmar Pellmann, CDU: Sind sie \n\nnun abgewandert oder nicht? Ist es  \nwoanders sch\u00f6ner oder nicht?) \n\n\u2013 Ich finde es in Sachsen sehr sch\u00f6n und ich stelle mich \nhier den Herausforderungen, im Gegensatz zu Ihnen. \u2013 \nOffensichtlich ist f\u00fcr DIE LINKE die Struktur unseres \nSozialstaates nicht zu beanstanden, denn sie fragt nach \nbestimmten Dingen nicht. Sie fragt nicht nach Sozial-\nmissbrauch, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \nJetzt kommt die Leier wieder!) \n\nohne das ich jemanden etwas unterstellen muss, und sie \nfragt auch nicht nach Doppelleistungen, die gew\u00e4hrt \nwerden, oder macht B\u00fcndelungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr unseren \nSozialstaat. In der Gro\u00dfen Anfrage fehlt diese Richtung \nv\u00f6llig. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Nein! \nWir haben danach auch gefragt! Was soll das?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Sch\u00fctz? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Sie haben gerade das Thema \nSozialmissbrauch angesprochen. K\u00f6nnen Sie mir sagen, \nwie viele F\u00e4lle von Sozialmissbrauch wie vielen F\u00e4llen \nvon gerechtem Leistungsempfang gegen\u00fcberstehen? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Die Frage kann ich Ihnen aus dem \nStegreif heraus nicht beantworten. Sie haben selber die \nZahlen aus der Gro\u00dfen Anfrage. Ich nenne aber auch \ndiejenigen, die nicht in dem Ma\u00dfe erfasst sind, die n\u00e4m-\nlich einfach durchlaufen, weil unser Sozialverwaltungs-\nsystem nicht optimal funktioniert, weil Antr\u00e4ge doppelt \nund dreifach gestellt werden, was ich den Antragstellern \nnicht einmal zum Vorwurf machen kann. Denn sie m\u00fcssen \nan verschiedenen Stellen beantragen und es gibt keine \nB\u00fcndelungsm\u00f6glichkeiten. Das sage ich, ohne Vorw\u00fcrfe \nzu machen. Aber in diese Strukturen m\u00fcssen wir hinein, \nwenn wir uns Spielr\u00e4ume f\u00fcr die Zukunft erarbeiten \nwollen. \n\nIch habe nur noch ein Beispiel, einen Vorschlag. Warum \nfragt niemand nach dem Alleinerziehendenzuschlag? Den \nAlleinerziehendenzuschlag zahle ich in Arbeitslosigkeit, \nich zahle ihn aber nicht mehr, wenn in Arbeit gewechselt \nwird, n\u00e4mlich dann, wenn ein tats\u00e4chlicher Mehraufwand \nvorhanden ist, weil eine Kinderbetreuung hinzukommt, \nweil vielleicht auch l\u00e4ngere Wege hinzukommen. \u00dcber \nsolche Fragen m\u00fcssen wir uns doch unterhalten und nicht \nnur st\u00e4ndig im Bestehenden verharren und daf\u00fcr immer \nnur mehr fordern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAuf die Argumente in Ihrer Studie, die Sie auf der Grund-\nlage Ihrer Gro\u00dfen Anfrage zusammengestellt haben, will \nich gar nicht im Detail eingehen. Herr Dr. Pellmann hat \ndas vorhin sehr detailliert getan, wobei es mir bald die \nSchuhe ausgezogen hat. Ich will nicht zur\u00fcck in die DDR, \nich stehe zur Selbstverantwortung und Eigenverantwor-\ntung in unserem Land. \n\nWenn das Ihr einziges Kriterium ist, dass Sachsen kein \neigenes Verbraucherschutzministerium hat, ohne ein \neinheitliches Argument daf\u00fcr vorzubringen, oder wenn \nSie die Ministeriumszuschnitte in Sachsen mit dem \nalleinigen Argument kritisieren, dass aber andere Bundes-\nl\u00e4nder diese haben, \n\n 4035\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \nNein, es gibt \u00fcberhaupt kein Bundesland \n\nmit eigenem Verbraucherschutzministerium! \nLesen Sie doch die Unterlagen!) \n\nmuss ich fragen: Wo ist denn dort eine klare Struktur \nerkennbar? \u2013 Diese Anfrage zeigt Ihre Ideenlosigkeit, dass \nes ohne Visionen geht und dass die Gro\u00dfe Anfrage eigent-\nlich nur eines gezeigt hat: \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nEs ist gut so, wir brauchen einfach nur mehr Geld daf\u00fcr. \u2013 \nDas wird es mit uns nicht geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau \nAbg. Herrmann, Fraktion der GR\u00dcNEN, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Was mich an der Debatte \nzuallererst bedr\u00fcckt, ist die Art und Weise, wie wir sie \nf\u00fchren. Da wird von der CDU gleich einmal verlangt, \ndemokratische Grundrechte einzuschr\u00e4nken, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das hat \nniemand verlangt, Frau Herrmann!) \n\nnur weil Sie mit dieser Gro\u00dfen Anfrage nicht umgehen \nwollen. Da wird auf absurde Weise ein Gl\u00fcckwunschtele-\ngramm nach Kuba herangezogen, um die fehlende Argu-\nmentation \u2013 so muss man das verstehen \u2013 zu kaschieren. \n\nFrau Sch\u00fctz, Sie kommen mit dem alten Argument, dass \ndiejenigen, die Sozialleistungen beziehen, auf Kosten der \nSteuerzahler leben. Da frage ich mich allerdings, ob wir \nnoch in einem Sozialstaat leben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nDenn ein Zeichen des Sozialstaates ist es, dass diejenigen, \ndenen es gut geht, Steuern zahlen \u2013 nicht nur daf\u00fcr, dass \nandere davon Sozialleistungen erhalten, dass andere \nBeratungsangebote in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, sondern \nauch f\u00fcr kulturelle Einrichtungen, die wir alle gemeinsam \nnutzen. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nDie Menschen, die Sozialleistungen empfangen, immer \nwieder als diejenigen zu bezeichnen, die auf Kosten der \nSteuerzahler leben, ist einfach nicht in Ordnung, und das \nst\u00f6rt uns an dieser Debatte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von \nder CDU: Wovon leben Sie denn?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich gestatte eine Zwischen-\nfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Abgeordnete! \nAber Sie stimmen mit mir \u00fcberein, dass es Steuergelder \nsind, die daf\u00fcr ausgegeben werden? Und das darf man \ndoch sicherlich auch noch so sagen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Man darf sagen, dass daf\u00fcr \nSteuergelder eingesetzt werden. Das ist v\u00f6llig normal. Wir \nalle zahlen Steuern, um Kultureinrichtungen, Bildungs-\neinrichtungen, ja auch Sozialleistungen zu finanzieren, \nunter anderem auch, um unsere Di\u00e4ten zu finanzieren. \nDaf\u00fcr zahlen alle Menschen in diesem Land Steuern und \ndas ist richtig so. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nWenn Sie sagen, dass Sozialhilfeempf\u00e4nger auf Kosten \ndes Steuerzahlers leben \u2013 eben mit diesem Unterton \u2013, \ndann tun wir das schlie\u00dflich auch. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist eine Tatsache!) \n\nDar\u00fcber, dass diese Debatte auf diese Art und Weise \ngef\u00fchrt wird, kommen wir nicht dazu, tats\u00e4chlich dar\u00fcber \nzu sprechen, was das Anliegen dieser Gro\u00dfen Anfrage ist. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann auch eine \nkurze Pause machen. Dann k\u00f6nnen Sie sich unterhalten \nund wir machen dann weiter. \n\nWeil diese Debatte so gef\u00fchrt wird, kommen wir nicht \ndazu, dar\u00fcber zu sprechen, was das Anliegen dieser \nGro\u00dfen Anfrage ist, ob sie ihr Ziel erreicht hat, ob die \nFragen, die gestellt worden sind, wirklich aussagef\u00e4hig \nf\u00fcr die Begr\u00fcndungen sind, die dann angef\u00fchrt werden. \n\nIch bin der LINKEN schon dankbar, dass sie versucht hat, \nan dem Bild des Mustersch\u00fclers Sachsen zu kratzen. \nDenn das ist es, was sie mit dieser Gro\u00dfen Anfrage \nmachen will. Sagen wir nicht \u201ean dem Bild zu kratzen\u201c, \nsondern sagen wir es freundlicher, sagen wir, dieses \nGlanzfoto von Sachsen, das seit einiger Zeit immer \nwieder hochgehalten wird, mit den Facetten zu versehen, \ndie Sachsen auch noch hat, \u00fcber die hier aber meist nicht \ngesprochen wird. Oder wenn dar\u00fcber gesprochen wird, \ndann immer nur von der Opposition, und die Koalition \nsagt: So ist das alles gar nicht. \u2013 Die Gro\u00dfe Anfrage gibt \nuns die Gelegenheit, uns \u00fcber Sozialpolitik zu unterhal-\nten. \n\nDas Ziel dieser Gro\u00dfen Anfrage, dass Sie auch in Ihrer \nStudie \u2013 oder wie Sie das Papier nennen \u2013 anf\u00fchren, \ndieses Ziel ist mir einfach zu wenig. Sie sagen, dass Sie \neinen groben \u00dcberblick machen, sie schreiben aus ver-\nschiedenen Bereichen. Sie schreiben da: Wenn es um \nL\u00e4ndervergleiche geht, werden meist nur Einzelbereiche \nherangezogen, die aber kein schl\u00fcssiges Gesamtbild \nergeben. \n\nDas ist nat\u00fcrlich klar, wenn man aus vielen Bereichen \nfragt, hat man lose einzelne Themen, die man verkn\u00fcpfen \nm\u00fcsste, um zu einem Bild zu kommen. Ich glaube, dass \n\n 4036\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\ndas mit dieser Gro\u00dfen Anfrage nicht so gut gelungen ist. \nDas Gegenteil ist nat\u00fcrlich, dass man einen Bereich \nnimmt und den wirklich gr\u00fcndlich befragt. Dann  hat man \neine ziemlich klare Aussage \u00fcber diesen Bereich, aber \nman kann nat\u00fcrlich nicht auf das gro\u00dfe Ganze einen \nR\u00fcckschluss ziehen. Deshalb denke ich, dass sich diese \nAnfrage in dem Widerspruch befindet, und ich finde, dass \nSie das auch mit Ihrer Argumentation und Ihren R\u00fcck-\nschl\u00fcssen nicht besonders gl\u00fccklich gel\u00f6st haben. \n\nIch nenne Ihnen einmal ein Beispiel. Wenn man im \nJugendhilfebereich nur bestimmte Sachen abfragt, wie \nzum Beispiel die Unterhaltsvorschussleistung oder die \nHilfen zur Erziehung \u2013 vielmehr haben Sie nicht gefragt  \n\u2013, dann ist das kein Ausweis daf\u00fcr, wie Jugendpolitik \nwirklich betrieben wird, weil es keine Aussage dar\u00fcber \nerlaubt, welche Strukturen wirklich da sind und ob diese \nStrukturen ausreichend finanziert sind. Sie sagen, Sachsen \nhat die Zahlen f\u00fcr Hilfen zur Erziehung nicht angegeben, \naber Sie nehmen an, dass die gestiegen sind wie in ande-\nren Bundesl\u00e4ndern auch, aber eben nicht so sehr, dann \nwei\u00df ich nicht, ob das ein Ausweis daf\u00fcr sein soll, dass \nSachsen da besonders schlecht ist. \n\nHilfen zur Erziehung sind ein relativ teures Mittel und sie \ngreifen dann, wenn andere Angebote, offenere, nie-\nderschwelligere Angebote nicht mehr greifen oder \nschlicht nicht vorhanden sind. Ein Steigen der Kosten f\u00fcr \nHilfen zur Erziehung bedeutet also nicht, das Land gibt \nviel f\u00fcr Hilfen zur Erziehung aus, sondern es bedeutet, \ndass an unseren Strukturen einfach etwas faul ist. Stei-\ngende Kosten an dieser Stelle machen eben auch auf \nMissst\u00e4nde an anderen Stellen aufmerksam. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, \nsteht am Mikrofon.) \n\nIch nenne Ihnen ein zweites Beispiel. \u2013 Gut, dann warte \nich erst einmal mit meinem zweiten Beispiel. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Bitte sch\u00f6n, \nFrau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 \nLiebe Kollegin Herrmann, haben Sie zur Kenntnis ge-\nnommen, dass die Fraktion DIE LINKE noch zwei \nweitere Gro\u00dfe Anfragen zur Kinder- und Jugendpolitik \ngestellt hat? In der einen ging es um die Besch\u00e4ftigten-\nzahlen, in der anderen ging es um \u201eDas jugendpolitische \nProgramm\u201c der Staatsregierung und darum, dass in den \nAntworten deutlich wird, wie die sozialen Standards \nabgesenkt wurden und dass die gestiegenen Hilfen zur \nErziehung in der Gro\u00dfen Anfrage, \u00fcber die wir jetzt \nreden, nur ein Ergebnis von abgesenkten Leistungsarten \nin den anderen Jugendhilfebereichen sind? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das habe ich zur Kenntnis \ngenommen. Deshalb sage ich das hier an dieser Stelle \nauch. Deshalb k\u00f6nnen wir aus den Ergebnissen dieser \nAnfrage nicht einfach diese Schlussfolgerungen so ziehen \n\u2013 denke ich jedenfalls \u2013, wie sie gezogen worden sind. \nDass wir hier keine Strukturen haben oder dass wir dabei \n\nsind, diese Strukturen nicht zu sch\u00e4tzen und abzubauen, \nwird aus den anderen Anfragen deutlich, aber aus dieser \nnicht. Hier sehen wir nur eine Zahl, die eben nicht unbe-\ndingt aussagekr\u00e4ftig ist. \n\nIch wollte noch ein zweites Beispiel daf\u00fcr nennen, den \nBereich der Pflege. Sie sagen, Sie m\u00f6chten gern einen \nLandespflegeplan, resultierend aus dem, was Sie hier \nabgefragt haben. Ich denke, dass ein Landespflegeplan \u2013 \nich wei\u00df ja nicht so genau, was Sie darunter verstehen \u2013, \neine Landespflegeplanung, die darauf hinausl\u00e4uft, dass \nwir Angaben dazu machen oder uns einen Plan machen, \nwie viele station\u00e4re Einrichtungen und wie viele ambulan-\nte Einrichtungen wir brauchen, auch wieder an dem \neigentlichen Thema, n\u00e4mlich welche Strukturen wir \nbrauchen, nicht station\u00e4r oder ambulant, vorbeigeht. \nWelche Strukturen brauchen wir, damit Menschen im \nAlter so leben k\u00f6nnen, wie sie sich das wirklich w\u00fcn-\nschen? Daf\u00fcr reichen die Zahlen, die Sie hier abgefragt \nhaben, einfach nicht. \n\nWas mir aber auff\u00e4llt, ist, dass die Gro\u00dfe Anfrage nat\u00fcr-\nlich dazu aufruft, dass die Koalition darauf springt, dass \nsie genau das machen, dass wir genau diese Auseinander-\nsetzung hier \u2013 das werfe ich Ihnen jetzt nicht etwa vor \u2013 \nan dieser Stelle bekommen, wo wir uns Zahlen um die \nOhren hauen und nicht mehr gestalterisch t\u00e4tig sind. Dazu \nverweise ich darauf, was meine Kollegin Dagmar  \nNeukirch gesagt hat. Genau das ist es. Wir gestalten \nSozialpolitik nicht mehr. Ich kann nur vermuten, warum \ndas so ist. \n\nWir erleben das auch im Ausschuss. Fachpolitische \nDiskussionen gehen zur\u00fcck. Bei unseren Anh\u00f6rungen \nsind, wenn \u00fcberhaupt, nur ganz wenige Personen von der \nKoalition anwesend, auch die Sachverst\u00e4ndigen, die \neingeladen werden, werden immer weniger. Manchmal \nwerden auch gar keine eingeladen. Das hei\u00dft: Ist es uns \ndenn \u00fcberhaupt noch wichtig, eine fachpolitische Ausei-\nnandersetzung in den Gremien dieses Parlamentes zu \nf\u00fchren oder ist es das nicht? Ich habe den Eindruck, dass \ndiese Bereitschaft bei der Koalition abnimmt. \n\nIch frage mich, warum das so ist, und komme zu dem \nErgebnis, dass vielleicht die Koalitionsfraktionen selber \ngegen\u00fcber der Verwaltung, gegen\u00fcber dem Ministerium \nund vor allen Dingen gegen\u00fcber einem sehr m\u00e4chtigen \nFinanzminister resigniert haben, ihre Anspr\u00fcche an \nSozialpolitik \u00fcberhaupt noch durchzusetzen, und dass das \nsozusagen der Grund daf\u00fcr ist, dass sie nicht mehr gestal-\nterisch t\u00e4tig sind. Das tut mir sehr leid. Ich glaube, es ist \ndie Aufgabe dieses Parlamentes, das zu tun und uns nicht \ngegenseitig in Grabenk\u00e4mpfen immer wieder irgendwel-\nche alten Sachen an den Kopf zu werfen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht jetzt Herr Abg. Delle. \n\n 4037\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Frage nach den sozialen \nStandards in Sachsen ist nat\u00fcrlich berechtigt wie auch die \nheutige Debatte dar\u00fcber. Was mir jedoch fehlt \u2013 und das \nm\u00f6chte ich an dieser Stelle schon einmal ganz deutlich \nloswerden \u2013, ist der genaue Blick auf diejenigen Lands-\nleute, die zwar jeden Tag flei\u00dfig ihrer Erwerbsarbeit \nnachgehen, aber dennoch unter dem Strich kaum etwas \nmehr \u00fcbrig haben als ein Hartz-IV-Bezieher. Vielleicht \nh\u00e4tte man statt zum x-ten Mal wieder nur fast nach jenen \nzu fragen, die sich sowieso schon im sozialen Netz \nbewegen, auch einmal diesen Aspekt ber\u00fccksichtigen \nsollen, und zwar nicht nur, was die Bestandserfassung \nangeht, sondern auch, was die Ursachen angeht, n\u00e4mlich \nNiedrigl\u00f6hne, Steuer- und Abgabenlast und nat\u00fcrlich auch \nvor allem den Abbau famili\u00e4rer Strukturen aufgrund der \nVerwerfungen der globalistischen Arbeitswelt. \n\nDoch ich m\u00f6chte durchaus noch auf einige Auff\u00e4lligkei-\nten bei der Fragestellung und Beantwortung der Gro\u00dfen \nAnfrage eingehen. Zun\u00e4chst einmal ist festzuhalten, dass \nder letzte Sozialbericht, in dem es um die Lebenslage in \nSachsen ging, aus dem Jahre 2006 stammt  \u2013 nicht gerade \nein aktueller Informationsstand, auf den wir hier zur\u00fcck-\ngreifen k\u00f6nnen. Was in der Diskussion um die Situation \nder Familien zu kurz kommt, ist die Frage eines echten \nFamilienlastenausgleichs. Die NPD hat das immer wieder \nzum Thema gemacht, zuletzt mit unseren Antr\u00e4gen vom \n11.04.2011 zum Thema Wahlfreiheit und Elterngehalt \noder vom 08.07.2010 mit der Forderung nach einem \nKinderbonus im Rentensystem. \n\nLeider wurde dieser Aspekt hier vonseiten der Staatsre-\ngierung oder der vermeintlichen Opposition wie so oft \nnicht diskutiert. Aber, meine Damen und Herren, eine \nsozial gerechte Politik wird in Deutschland schlicht und \neinfach nicht m\u00f6glich sein, solange die Erziehungsleis-\ntung von Eltern und insbesondere von M\u00fcttern nicht voll \numf\u00e4nglich anerkannt und auch endlich finanziell gew\u00fcr-\ndigt wird. Wenn man von Lebenslagen spricht, m\u00fcsste \nman auch einmal \u2013 und ich habe bereits das Stichwort \nLastenausgleich genannt \u2013 \u00fcber die besondere Belastung \nvon Familien sprechen, beispielsweise \u00fcber die Mehr-\nwertsteuer. \n\nDie Evangelische Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Familienfragen \nhat \u2013 und das finde ich sehr l\u00f6blich \u2013 am 17. Mai dieses \nJahres zusammen mit dem Deutschen Kinderhilfswerk die \nKampagne \u201eSieben Prozent f\u00fcr Kinder\u201c ins Leben geru-\nfen. Hier wird endlich eine alte NPD-Forderung aufge-\ngriffen, wonach auf bestimme Produkte und Dienstleis-\ntungen, die sozusagen familienrelevant sind, der reduzier-\nte Mehrwertsteuersatz anzuwenden sei. Solange n\u00e4mlich \n19 % Mehrwertsteuer auf Windeln, aber nur 7 % Mehr-\nwertsteuer auf Reitpferde oder Sammlerm\u00fcnzen entfallen, \nbrauchen wir uns \u00fcber soziale Gerechtigkeit eigentlich gar \nnicht weiter zu unterhalten. \n\nNachdenklich, meine Damen und Herren, macht auch der \ngeringe Anteil Freiwilliger und Engagierter hier im \nFreistaat Sachsen. Mit 33 % liegen wir hier weit unter \n\ndem Bundesdurchschnitt. Da die Sachsen aber sicherlich \nnicht weniger gemeinschaftsf\u00e4hig sind als anderswo, \nsollte die Staatsregierung durchaus noch einmal dar\u00fcber \nnachdenken, die Landesmittel f\u00fcr freiwilliges Engage-\nment wieder aufzustocken. Sie wissen, diese sind in den \nJahren 2007 bis 2010 von 7,8 Millionen Euro auf rund \n6,3 Millionen Euro, also um gut 19 % zur\u00fcckgegangen. \n\nInteressant sind auch die Zahlen zu den gemeldeten \noffenen Stellen, die, soweit sozialversicherungspflichtig, \ngegen\u00fcber 2006 praktisch nicht gestiegen sind. Gleichzei-\ntig ist aber die Zahl der erwerbst\u00e4tigen Bezieher von \nALG II in Sachsen um 9 % gestiegen. Das alles deutet \nnicht gerade auf einen allgemeinen Fachkr\u00e4ftemangel hin \nund auch nicht auf die Schaffung einer nennenswerten \nAnzahl vollwertiger Arbeitspl\u00e4tze in den letzten Jahren. \n\nEntt\u00e4uschung d\u00fcrfte den LINKEN die Antwort der Staats-\nregierung auf die Lohnunterschiede zwischen M\u00e4nnern \nund Frauen bereitet haben. Hier sind nur noch 4 % Unter-\nschied festzustellen, was im Grunde genommen zu ver-\nnachl\u00e4ssigen ist. Da stellt man sich doch wirklich die \nFrage, wozu wir noch spezielle Frauenf\u00f6rderprogramme \nin diesem Bereich ben\u00f6tigen. \n\nIch glaube, die Frauen haben das gar nicht n\u00f6tig und \nwollen es oftmals auch nicht. Geradezu putzig sind die \nAusf\u00fchrungen der Staatsregierung hierzu. Zitat: \u201eUm den \nAnteil von Frauen in technischen und naturwissenschaft-\nlichen Berufen zu steigern, werden unter anderem Prakti-\nka gef\u00f6rdert, die M\u00e4dchen dazu ermutigen, frauenuntypi-\nsche Berufe kennenzulernen. Die Jungen wiederum \nwerden dazu angehalten, Berufe im Gesundheits- und \nPflegebereich zu ergreifen.\u201c Da fragt man sich dann \nwirklich, wo hier der volkswirtschaftliche Nutzen in \ndiesem verordneten Rollentausch liegen soll. \n\nVielleicht sollten wir uns mehr Gedanken um unsere \nStudierenden insgesamt machen. Wenn ich lese, dass die \nErwerbst\u00e4tigenquote der Studierenden in Sachsen bei nur \n54 % liegt, im Vergleich zu 66 % im Bund, was ohnehin \nschon sehr niedrig ist, dann l\u00e4uft hier wohl irgendetwas \nbei der Studien- und Berufsorientierung schief. \n\nZu guter Letzt lassen Sie mich noch \u2013 weil auch die Frage \nnach der F\u00f6rderung der Tafeln in der Gro\u00dfen Anfrage \nauftaucht \u2013 mein Befremden hier ganz deutlich zum \nAusdruck dar\u00fcber bringen, welchen geringen Stellenwert \ndieser wichtigen sozialen Einrichtung in Sachsen wohl \nzugedacht wird: wenn ich n\u00e4mlich an den vergangenen \nTag der Sachsen in Kamenz denke, als der Stand der \nTafeln weit abseits jeglicher Besucherstr\u00f6me platziert \nwar. So kann man als Staatsregierung oder auch als \nKuratorium zum Ausdruck bringen, was man von sozia-\nlem Engagement wirklich h\u00e4lt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht \n\n 4038\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nder Fall ist, erteile ich jetzt Frau Staatsministerin das \nWort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Von den Red-\nnern der Opposition kann man kein Lob erwarten, eine \nrealistische Bewertung aber sehr wohl. Dies gilt umso \nmehr, wenn Sie in der Gro\u00dfen Anfrage fordern \u2013 und hier \nzitiere ich \u2013: \u201eDabei sollte jede selbstgef\u00e4llige Bewertung \nder eigenen Situation unterbleiben.\u201c \n\nLassen Sie uns also \u00fcber Fakten reden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \nNa, mal sehen!) \n\nWir haben verantwortungsbewusst solide, solidarische \nund auch belastbare Strukturen aufgebaut. Diese Struktu-\nren wachsen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich an dieser Stelle meinen \nherzlichen Dank an alle richten, die an diesem Aufbau in \nden letzten 20 Jahren beteiligt waren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGemeinsam ist uns vieles gelungen. Wir machen weiter \nund k\u00fcmmern uns um unsere Menschen in Sachsen immer \ndort, wo es n\u00f6tig ist, wo eigene Kr\u00e4fte fehlen oder nicht \nausreichen. Dazu eine aktuelle Auswahl: Wir unterst\u00fctzen \naktiv die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte bei der Um-\nsetzung des Bildungs- und Teilhabepaketes. Wir unter-\nst\u00fctzen den l\u00e4ndlichen Raum mit einer zweiten F\u00f6rder-\nrunde unserer Alltagsbegleiter. Wir unterst\u00fctzen unsere \nNetzwerke f\u00fcr Kinderschutz, die Pflege benachteiligter \nJugendlicher und vieles andere mehr. Wir begegnen dem \nabsehbaren \u00c4rztemangel. Daf\u00fcr haben wir uns auf Bun-\ndesebene f\u00fcr mehr L\u00e4nderkompetenzen bei der haus\u00e4rztli-\nchen Versorgung eingesetzt. Beispielsweise konnten wir \ngemeinsam mit dem Bundesland Bremen auf Bundesebe-\nne klarmachen, dass diese Dinge vor Ort geregelt werden \nm\u00fcssen. Wir haben es geschafft: Unsere Forderungen sind \nim neuen Versorgungsgesetz umgesetzt. \n\nWir arbeiten weiter an verschiedenen Konzepten, um den \ndemografischen Wandel im Freistaat zu gestalten; denn \ndas ist das wichtigste Zukunftsthema, zu dem ich nur die \nStichworte Pflege und Familie nennen m\u00f6chte. Die \naktuellen Herausforderungen sind dabei auch die perspek-\ntivischen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir sind in \nSachsen gut aufgestellt, haben gute Ergebnisse f\u00fcr unsere \nMenschen vorzuweisen; denn wir bauen gemeinsam \nunsere Strukturen mit unseren Krankenh\u00e4usern, der \nkassen\u00e4rztlichen Vereinigung oder vielen Interessenver-\ntretern auf. Wir pflegen sie auch gemeinsam. Wir geben \nnicht vor, wie unsere Strukturen aufgebaut sein sollen. \nWir planen sie gemeinsam. Mit all unseren Aktivit\u00e4ten \nk\u00f6nnen wir der demografischen Entwicklung angemesse-\nne, aber auch finanzierbare soziale Standards und Struktu-\nren sichern. \n\nUm die Anerkennung eines gro\u00dfen s\u00e4chsischen Vorteils \nkommen Sie alle nicht herum: Seit 1990 haben wir in \n\nSachsen mit Unterst\u00fctzung der Sachsen gut gewirtschaf-\ntet. Wir haben nicht alles M\u00f6gliche finanziert, sondern das \nNotwendige. Wir sind nicht jedem Zeitgeist hinterherge-\nlaufen, sondern haben klaren Kurs gehalten. Solide, \nzukunftsfest und damit auch generationengerecht \u2013 das \nhei\u00dft f\u00fcr mich gute Sozialpolitik. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSo schaffen wir solide soziale Standards und auch Struk-\nturen \u2013 nicht in einem Wettlauf um die h\u00f6chsten Stan-\ndards, sondern in einem solidarischen Miteinander um die \nnotwendigen Standards. Dazu geh\u00f6rt auch, diejenigen im \nAuge zu behalten, die diese Standards durch ihre t\u00e4gliche \nArbeit erm\u00f6glichen. \n\nSachsen angesichts der demografischen Entwicklung im \nInteresse unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weiterzuentwi-\nckeln ist uns eine st\u00e4ndige Herausforderung. Wir k\u00fcm-\nmern uns darum. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die Gro\u00dfe Anfrage beendet. \u2013 Wir \nkommen nun zum Entschlie\u00dfungsantrag in der Drucksa-\nche 5/6947 von der Fraktion DIE LINKE. Herr \nDr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Staatsmi-\nnisterin, ich habe heute meinen freundlichen Tag. Insofern \nsage ich auch nichts dazu, dass Sie gesagt haben, dass wir \ndas Thema verfehlt h\u00e4tten. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDenn es ging uns in der Gro\u00dfen Anfrage schlicht und \nergreifend um eine konkrete Standortbestimmung. Wo \nsteht Sachsen? \n\nSie werden mir recht geben: Bevor ich dar\u00fcber rede, wie \nes weiterzugehen hat, muss es nat\u00fcrlich zun\u00e4chst einmal \neine fundierte Analyse geben, die Sie uns mit Ihren \nMitarbeitern leider nicht ausreichend geliefert haben, \nsodass wir uns bei der Bundesregierung beraten lassen \nmussten. Ich habe allerdings festgestellt, dass Frau Sch\u00fctz \nund Herr Krau\u00df das nicht zur Kenntnis genommen haben. \nDeswegen bin ich gern bereit, ihnen die Quellen noch \neinmal zu nennen, damit sie sich bilden k\u00f6nnen. Es w\u00e4re \nbitter n\u00f6tig. \n\nIch m\u00f6chte auch nicht zum ersten Teil unserer Entschlie-\n\u00dfung sprechen \u2013 das habe ich einleitend gen\u00fcgend getan \n\u2013, sondern Sie auf den zweiten Teil verweisen. \n\nFrau Staatsministerin, es geht uns darum, dass Sie we-\nnigstens die n\u00fcchternen Fakten zur Kenntnis nehmen, \nanstatt abstrakt \u00fcber irgendwelche Bilder, die Ihnen \nvorschweben, zu meditieren. Die n\u00fcchternen Fakten \nsprechen eine andere Sprache, als Sie das hier darstellen. \nNehmen Sie das wenigstens zur Kenntnis. Ob Sie dann \ndaraus die politischen Schlussfolgerungen ziehen, die wir \n\n 4039\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nmeinen, wenn wir sagen, dass wir ein sozialpolitisches \nLeitbild f\u00fcr Sachsen brauchen, das auf dieser Analyse \nbasiert, sei dahingestellt. \n\nNat\u00fcrlich ist v\u00f6llig klar, dass man nicht alles, was man \nsich w\u00fcnscht, finanzieren muss. Darin stimme ich mit \nIhnen \u00fcberein. Wir sollten aber nicht der Auffassung sein, \ndass wir, nur weil wir der Beste sein wollen, der die \nwenigsten Schulden hat, wichtige soziale Standards \nvernachl\u00e4ssigen k\u00f6nnen. Wir brauchen ein sozialpoliti-\nsches Leitbild f\u00fcr Sachsen, anstatt lediglich \u00fcber Einzel-\ndinge zu reden. \n\nNutzen wir doch endlich \u2013 und das war auch ein Anliegen \nunserer Gro\u00dfen Anfrage \u2013 die Erfahrungen anderer \nBundesl\u00e4nder. Stellen wir uns doch nicht so dar, als w\u00e4ren \nwir diejenigen, die alles besser w\u00fcssten und am besten \nsind. Tief ber\u00fchrt hat mich die regelrechte Strafaufforde-\nrung gegen\u00fcber den L\u00e4ndern, die angeblich die Bundes-\nzuweisungen nicht vorschriftsgem\u00e4\u00df in ihren Haushalten \numsetzen. Wenn man so herangeht, muss man sich nicht \nwundern, wenn man die Solidarit\u00e4t mit den anderen neuen \nBundesl\u00e4ndern, die bitter n\u00f6tig ist und Sachsen auch wird \nbrauchen k\u00f6nnen, aufs Spiel setzt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Pellmann, \nSie m\u00fcssten bitte zum Ende kommen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich verweise Sie, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, auf die anderen \nPunkte unserer Entschlie\u00dfung. Ich bitte darum, unserer \nEntschlie\u00dfung zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Krau\u00df, \nbitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Antrag ist etwas unlo-\ngisch aufgebaut. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\nBei Punkt I.1 beschweren Sie sich als Erstes \u00fcber fehlen-\nde Daten, um dann aus den Daten abzuleiten, dass Sach-\nsen ganz weit hinten liegt. Das passt irgendwo nicht ganz \nzusammen. Entweder fehlen Ihnen die Daten oder Sie \nhaben die Daten irgendwo vorliegen, um das einsch\u00e4tzen \nzu k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \nDie haben wir ja!) \n\nDann wissen Sie nicht ganz genau, wo Sachsen liegt. \nEinmal zitieren Sie, dass es bestenfalls Mittelma\u00df ist. \nWenn Sie einmal die Arbeitslosenquote ansehen w\u00fcrden, \nk\u00f6nnten Sie feststellen, dass nur Th\u00fcringen aus den \nbekannten statistischen Effekten vor uns liegt. Wenn Sie \ndann noch feststellen \u2013 Zitat \u2013: \u201eSelbst Mecklenburg-\nVorpommern und Sachsen-Anhalt haben den Abstand zu \nSachsen verringert\u201c, dann h\u00e4tten Sie als Erstes wahrneh-\n\nmen m\u00fcssen, dass wir vor den beiden Bundesl\u00e4ndern \nliegen. \n\nEntschuldigung, aber wenn Sie feststellen, dass Sachsen \nhinten liegt, Sie aber gleichzeitig zitieren, dass die ande-\nren beiden L\u00e4nder hinter Sachsen liegen, dann geht das \nnicht auf. Das funktioniert nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nDIE LINKE) \n\nSie haben gro\u00dfe Krokodilstr\u00e4nen vergossen und gesagt, \nwenn Krankenh\u00e4user privat seien, w\u00e4re das etwas \nSchlimmes. Sie haben auch gesagt, dass private Schulen \nschlecht w\u00e4ren. Wenn ich aber h\u00f6re, dass Sie sich an einer \nNormenkontrollklage beteiligen wollen, damit freie \nSchulen mehr Geld bekommen, dann ist das eine Doppel-\nz\u00fcngigkeit, die jedem einleuchtet bzw. er sofort erkennt. \n\nWir halten Ihren Entschlie\u00dfungsantrag f\u00fcr substanzlos \nund werden ihm deshalb nicht zustimmen. \n\nIch will noch eine Bemerkung zum Redebeitrag der SPD \nmachen. Es ist gesagt worden, dass sich die CDU-\nAbgeordneten nicht in sozialen Vereinen engagieren \nw\u00fcrden. Ich habe kurz \u00fcberlegt, ohne dass ich bei einzel-\nnen Abgeordneten nachgefragt oder auf Internetseiten \ngeschaut habe, und mir sind doppelt so viele Personen \neingefallen, wie Sie zitiert haben. Ich finde es unanst\u00e4n-\ndig, so etwas zu sagen. Wir haben eine Reihe von Frakti-\nonskollegen, die in sozialen Vereinen engagiert sind, \nselbst bei Vereinen wie der Arbeiterwohlfahrt, die aus \ndem sozialdemokratischen Lager kommt, \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\ndie wissen, dass es gut ist, wenn sich CDU-Abgeordnete \nauch in diesem Bereich einsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Pellmann, \nbitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich wollte nur \nkurz eine Bemerkung auf die Ausf\u00fchrungen von Herrn \nKrau\u00df machen. Herr Krau\u00df, es tut mir leid, dass ich Sie \nund Frau Sch\u00fctz heute \u00fcberfordert habe. Es tut mir wirk-\nlich leid. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSie begeben sich auf den Wissensstand der Staatsregie-\nrung. Dieser ist nicht ausreichend. Ich habe Ihnen aus-\ndr\u00fccklich gesagt, dass Sie sich sehr wohl auch im Vorfeld \nmit den anderen Elementen des von uns zusammengetra-\ngenen Wissens h\u00e4tten befassen k\u00f6nnen. Dann w\u00e4ren Sie \nzu einer v\u00f6llig anderen Analyse gekommen. Ich sage es \nganz ehrlich: Sie m\u00fcssen sich auf solche Debatten ein \nwenig besser vorbereiten. Was Sie und Frau Sch\u00fctz heute \ngeboten haben, h\u00e4tte ich aus der linken Hosentasche \ngemacht. Das will ich Ihnen deutlich sagen. \n\n 4040\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte denn \njetzt noch zum Entschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Frau \nAbg. Herrmann und danach Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich bin geneigt, einigen \nPunkten Ihres Entschlie\u00dfungsantrages zuzustimmen, so \nzum Beispiel dem Punkt II.2. Wir brauchen so etwas wie \nkomplexe sozialpolitische Leitlinien des Freistaates. Vor \nallen Dingen brauchen wir eine Teilhabe und eine Mit-\nwirkung. Das haben Sie auch ausgef\u00fchrt. \n\nAuch bei Punkt 4 \u2013 Verantwortung f\u00fcr entscheidende \nBereiche der Daseinsf\u00fcrsorge st\u00e4rker zu \u00fcbernehmen \u2013 \nw\u00e4re ich bei Ihnen, aber der Stil dieses Entschlie\u00dfungsan-\ntrages gef\u00e4llt mir, ehrlich gesagt, nicht. Glauben Sie denn \nim Ernst, dass die Koalition dem Entschlie\u00dfungsantrag \nzustimmt, wenn hier steht, dass die Staatsregierung die \nFakten zur Kenntnis nehmen m\u00f6chte? Das ist ein Aus-\ndruck, bei dem v\u00f6llig klar ist, dass der andere niemals \nzustimmen wird. Man sollte den Entschlie\u00dfungsantrag so \nschreiben, dass ein anderer eingeladen wird, ihm zuzu-\nstimmen und nicht von vornherein abgeschreckt zu \nwerden. \n\nDas ist der Hauptgrund, weshalb ich der Fraktion empfeh-\nle, sich bei der Abstimmung der Stimme zu enthalten. \nFerner geht es um Punkt 6 \u2013 Verhinderung weiterer \nPrivatisierungen von Einrichtungen sozialer Daseinsf\u00fcr-\nsorge. Sie haben nicht klar gemacht, was Sie damit \nmeinen. Meinen Sie damit auch die freien Tr\u00e4ger oder \nmeinen Sie damit wirklich die Privatiers? Wie wollen Sie \nverhindern, dass jemand \u2013 ohne F\u00f6rdermittel, wohlge-\nmerkt \u2013 ein Altenpflegeheim baut? Das k\u00f6nnen Sie nur \nverhindern, wenn Sie andere Angebote und Strukturen \nhaben, sodass dieses Angebot nicht nachgefragt ist. \n\nDas habe ich vorhin ausgef\u00fchrt. Wir brauchen Strukturen. \nEs n\u00fctzt uns nicht, wenn irgendwo steht: \u201eWir wollen das \nverhindern\u201c, denn das k\u00f6nnen wir nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Sch\u00fctz, \nbitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nAuch unsere Fraktion wird dem Entschlie\u00dfungsantrag \nnicht zustimmen k\u00f6nnen, weil er eine subjektive Sicht-\nweise widerspiegelt. Herr Dr. Pellmann, \u00fcber Niveau kann \nman sich immer unterhalten. Es kommt nur darauf an, aus \nwelcher H\u00f6he man blickt. Von daher ist das sicherlich \n\nalles sehr subjektiv. Ich kann die Intention Ihres Antrages \nnach wie vor nicht nachvollziehen, wenn ich unter \nPunkt I.6 oder Punkt II.6 lese, dass Sie private Tr\u00e4ger \ngrunds\u00e4tzlich oder pro forma als korrupt, ausbeuterisch \nund geldgierig hinstellen. Das ist Ihre Sichtweise auf \ndiese Dinge. So etwas verhindert Zivilgesellschaft. Sie \nwollen an Ihren Staatssozialismus wieder heran. Schon \nallein aus diesem Grund, wie Sie die Welt sehen, werden \nwir diesem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Wenn das nicht \nder Fall ist, frage ich, was wir nun mit dem Antrag ma-\nchen. Wird eine punktweise Abstimmung gew\u00fcnscht? \n\n(Zurufe von der CDU: Zur\u00fcckziehen! \nDer ist peinlich! Konsequent sein und \n\nzur\u00fcckziehen! \u2013 Zuruf des Abg. \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nHerr Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nIch habe von Frau Herrmann vernommen, dass Sie eine \npunktweise Abstimmung bef\u00fcrwortet. Ich denke, wir \nbrauchen dies nicht. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nWir k\u00f6nnen \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag in G\u00e4nze \nabstimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann machen wir \ndas so. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Aber wenn es das \nBegehr seitens der Fraktionen gibt, dass wir dar\u00fcber \npunktweise abstimmen, dann ist das m\u00f6glich. Aber dieser \nAntrag kommt nicht von uns. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sehe, dass es \nkeinen Bedarf f\u00fcr eine punktweise Abstimmung gibt. Ich \nlasse \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag abstimmen. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu den urspr\u00fcng-\nlichen Tagesordnungspunkten 4 und 5, jetzt zusammenge-\nfasst in Tagesordnungspunkt 4. \n\n \n\n \n\n \n\n 4041\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 Integration und Inklusion im s\u00e4chsischen Schulwesen \nDrucksache 5/3025, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\n\u2013 Integration und Inklusion im s\u00e4chsischen Schulwesen \nDrucksache 5/6861, Antrag der Abg. Thomas Colditz, CDU, Patrick Schreiber, CDU, Alfons \n\nKienzle, CDU, Heinz Lehmann, CDU, Kerstin Nicolaus, CDU, Lars Rohwer, CDU, Wolf-\nDietrich Rost, CDU, Ines Saborowski-Richter, CDU, Rolf Seidel, CDU, Prof. Dr. Martin \nGillo, CDU, Gernot Krasselt, CDU, Cornelia Falken, DIE LINKE, Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE \n\nLINKE, Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE, Heike Werner, DIE LINKE, Horst Wehner, DIE \nLINKE, Hanke Kliese, SPD, Dr. Eva-Maria Stange, SPD, Norbert Bl\u00e4sner, FDP, Benjamin \n\nKarabinski, FDP, Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE, Elke Herrmann, GR\u00dcNE \n\nDa der Landtag heute fr\u00fch f\u00fcr den Antrag der Abgeordne-\nten ausnahmsweise ein Schlusswort zugelassen hat, \nschlage ich Ihnen vor, dass im Ausgleich dazu, zu Beginn \nder Einreicher der Gro\u00dfen Anfrage sprechen darf. Gibt es \ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist \ndie Rednerreihenfolge wie folgt: GR\u00dcNE, CDU, DIE \nLINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung. \n\nEs beginnt die Fraktion GR\u00dcNE, Frau Abg. Herrmann, \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Vor einem knappen Jahr hat unsere \nFraktion die Antwort der Staatsregierung auf eine Gro\u00dfe \nAnfrage zu Integration und Inklusion im s\u00e4chsischen \nSchulwesen vorgestellt. \n\nIch will nur einige Ergebnisse an dieser Stelle skizzieren. \nDer Anteil von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit sonderp\u00e4-\ndagogischem F\u00f6rderbedarf, 7,6 %, und von F\u00f6rdersch\u00fc-\nlern, 6,2 %, steigt. Zwei Drittel der Betroffenen sind \nm\u00e4nnlich. Auch der Anteil integrierter Sch\u00fcler, 17,9 %, \nhat sich in den letzten Jahren verdoppelt \u2013 steigende \nTendenz. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber zwei Drittel der \nbetroffenen Sch\u00fcler besuchen aufgrund von Lern- und \nSprachschwierigkeiten oder Verhaltensauff\u00e4lligkeiten die \nF\u00f6rderschule. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der F\u00f6rdersch\u00fcler \u2013 es sind \n85 % \u2013 erwirbt keinen Schulabschluss, nur 13 % den \nHauptschulabschluss und 2 % den Realschulabschluss. \nDie Durchl\u00e4ssigkeit von F\u00f6rderschulen zu Regelschulen \nist sehr gering. 1,6 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nwechseln auf eine Grundschule, eine Mittelschule oder \nein Gymnasium. Die Zahl der an allgemeinbildenden \nSchulen integrierten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler hat sich in \nden letzten Jahren verdoppelt. Das ist ein erfreuliches \nErgebnis. Jedoch sind die Rahmenbedingungen der \nschulischen Integration sehr problematisch. In der Regel \nwerden die Integrationsstunden im normalen Unterricht \ndurch Unterrichtsvertretung oder Krankheit aufgebraucht. \n\nNur im Ausnahmefall sind sonderp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4f-\nte ausschlie\u00dflich f\u00fcr die F\u00f6rderung von Sch\u00fclern mit \nsonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf abgestellt. Daher, \nliebe Kolleginnen und Kollegen, kommen in der Realit\u00e4t \n\ndeutlich weniger Integrationsstunden in der F\u00f6rderung \njedes einzelnen zu integrierenden Kindes an. \n\nBesonders betroffen hat mich in der Antwort auf die \nGro\u00dfe Anfrage gemacht, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil der F\u00f6rder-\nsch\u00fcler, n\u00e4mlich die Sch\u00fcler mit Lernbehinderung und \ngeistigen Einschr\u00e4nkungen, von Integration nahezu \nausgeschlossen ist. Das liegt an der Schulintegrationsver-\nordnung, die keinen lernzieldifferenzierten Unterricht \nnach Klasse 4 erlaubt. F\u00fcr viele dieser Sch\u00fcler bedeutet \ndas: Ab der Schule ist ihre Teilhabe an der Gesellschaft \nimmer nur auf Sondersysteme und -einrichtungen be-\nschr\u00e4nkt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe heute ziemlich \nviel Papier mitgebracht. Ich m\u00f6chte Ihnen davon erz\u00e4h-\nlen. Ich habe k\u00fcrzlich in einer Zeitung \u00fcber ein Gespr\u00e4ch \ngelesen, das eine blinde Frau und ein geh\u00f6rloser Mann \nmiteinander \u2013 mit Unterst\u00fctzung eines Geb\u00e4rdendolmet-\nschers \u2013 gef\u00fchrt haben. Ich m\u00f6chte Ihnen daraus vortra-\ngen. \n\nFrau Wutzke sagt: \u201eF\u00fcr mich ist die Umgebung, zum \nBeispiel die Stadt, ein Dschungel von Ger\u00e4uschen und \nGer\u00fcchen. Seit einigen Jahren reden die Menschen mitten \nauf der Stra\u00dfe, weil sie telefonieren. Aus fast jedem \nLaden kommt Musik. Es wird viel Englisch gesprochen. \nMir hilft das. Die Ger\u00e4usche und Ger\u00fcche in einer Ein-\nkaufsstra\u00dfe sind mein innerer Stadtplan. Nur Autos sind \nleiser. Das ist dann gef\u00e4hrlich f\u00fcr mich.\u201c \n\nAllerdings sagt sie auch: \u201eZu viele von den Ger\u00e4uschen \nstressen mich. Mir gehen zum Beispiel\u201c \u2013 sie nennt zwei \nElektronikfachh\u00e4ndler \u2013 \u201eauf die Nerven. Ich gehe erst \nf\u00fcnf Minuten vor Feierabend hinein, weil sie dann die \nMusik leiser drehen und ich die Chance habe, einen \nVerk\u00e4ufer zu finden.\u201c Das sind Aussagen, die die blinde \nFrau gemacht hat. \n\nJetzt trage ich Ihnen Aussagen des Mannes vor. Er sagt: \n\u201eMir ist die Umgebung zu aufgeregt geworden. Ich sehe \nsie, aber ich h\u00f6re sie nicht. Das ist, als wenn Sie aus der \nStra\u00dfenbahn aussteigen und Ihrer Freundin hinter der \nScheibe ein Handzeichen geben: Wir telefonieren. So lebe \nich. Jetzt stellen Sie sich vor: Jede Farbe, jede Schrift, \njedes Licht ist ein kleiner Zuruf, als ob mich jemand \n\n 4042\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nanspricht. Das ist mir zu viel \u2013 manchmal.\u201c Weiter sagt \ner: F\u00fcr ihn sei Stille, Zeit zu haben, das Bild vor seinen \nAugen abzurufen in allen Einzelheiten. Die Gleichzeitig-\nkeit der Reize strengt ihn an. \n\nWarum habe ich Ihnen das vorgetragen? Weil ich mich \nfrage: Was wissen wir eigentlich voneinander? Wie \nnehmen Menschen mit Einschr\u00e4nkungen die Welt wahr? \nSie nehmen sie einfach anders wahr als wir, zum Beispiel \nin Bezug auf Sinneseindr\u00fccke. Aber sind nicht ihre \nErfahrungen f\u00fcr uns alle wichtig? Wird uns nicht dadurch \nklar, dass uns das auch stresst? Uns stresst die Musik ja \nauch laufend, aber wir nehmen das nicht mehr wahr. \nDamit wird uns etwas bewusst gemacht, was wir so \nbewusst im Alltag gar nicht wahrnehmen. Dar\u00fcber hinaus \nbeschreiben sie die Welt anders. Sie k\u00f6nnen die Welt \nanders beschreiben, weil sie sie anders wahrnehmen. Sie \nk\u00f6nnen uns andere Erfahrungen vermitteln, zum Beispiel \nvon Licht und Farbe. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe noch ein \nanderes Buch mitgebracht. Ich kann es nicht hochhalten, \naber es ist ein Buch, welches ich empfehlen kann. Sie \nk\u00f6nnen gern an meinen Platz kommen und es sich an-\nschauen. In dem Buch sind Freunde fotografiert, Kinder \nmit Behinderung und ohne Behinderung. Die Kinder mit \nBehinderung haben das Downsyndrom. \n\nZwei M\u00e4dchen sind befreundet mit einem jungen Mann. \nMit ihm sind sie in die Schule gegangen. Sie sagen: \n\u201eMittlerweile studieren wir beide Sonderp\u00e4dagogik in \nK\u00f6ln. Sicherlich hat Dennis\u201c \u2013 Dennis ist der junge Mann \nmit Downsyndrom \u2013 \u201eauch einen Teil dazu beigetragen, \ndass wir diesen Weg gegangen sind. Immer wieder ko-\nmisch ist es, anderen Sonderp\u00e4dagogikstudenten erkl\u00e4ren \nzu m\u00fcssen, was uns mit Dennis verbindet. Es ist leider \n\u00fcblicher, einen Menschen mit Downsyndrom zu betreuen, \nals eine ganz normale Freundschaft mit ihm zu teilen.\u201c \n\nEs folgt ein anderes Zitat aus diesem Buch: \u201eDennis ist \nf\u00fcr uns ein ganz besonderer Freund, aber nicht, weil er \ndas Downsyndrom hat, sondern weil er so ein herzlicher \nMensch ist, mit dem wir schon viele sch\u00f6ne Dinge erlebt \nhaben.\u201c \n\nDas sind zwei Zitate aus diesem Buch, liebe Kolleginnen \nund Kollegen. Wie gesagt, Sie k\u00f6nnen es sich gern anse-\nhen. \n\nMenschen mit Behinderungen \u2013 jedes Mal, wenn ich \ndieses Wort ausspreche, frage ich mich: Sollte man das \nnoch sagen oder sollte man es nicht sagen? Aber es \nkommt nat\u00fcrlich in der UN-Behindertenrechtskonvention \nvor. Man kann auch \u201eBeeintr\u00e4chtigung\u201c sagen. Es ist in \nunserem Sprachgebrauch so vorhanden und vielleicht \nsollten wir uns daf\u00fcr etwas anderes einfallen lassen, aber \nich verwende es jetzt. Solange wir Menschen mit Behin-\nderungen in erster Linie als Menschen mit Defiziten in \nVerbindung bringen, so lange wird es keine Inklusion und \nTeilhabe in der Gesellschaft geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nDas Umdenken muss bei uns beginnen, und zwar t\u00e4glich, \nimmer und \u00fcberall. Selbstverst\u00e4ndlich ertappe auch ich \nmich dabei zu denken: Wie soll denn dies oder jenes \ngehen, wenn der Mensch irgendeine vermeintliche Vor-\naussetzung daf\u00fcr nicht erf\u00fcllt? Wie soll das gehen? \n\nDas liegt aber daran, dass wir eben keine Erfahrung \nmiteinander haben. Wir kennen nicht unsere St\u00e4rken, \nsondern immer nur die Schw\u00e4chen. Ist uns eigentlich \nschon einmal der Gedanke gekommen, dass Menschen \nmit geistiger Behinderung St\u00e4rken haben, nicht nur \nFertigkeiten in der Werkstatt, die man entwickeln kann, \nsondern ganz pers\u00f6nliche starke Seiten? Ich habe erfah-\nren, dass viele von ihnen ganz klare Ansagen machen. Sie \nsind nicht so diplomatisch, wie wir es sind. Das, was sie \nsagen, gilt. Sie meinen es genau so, wie sie es sagen. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: \nDie reden nicht drum herum!) \n\n\u2013 Die reden nicht drum herum; genauso ist es. Das hei\u00dft \naber auch, ich kann mich darauf verlassen, was sie sagen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie wissen, dass mit \nunserer Gro\u00dfen Anfrage auch Irritationen ausgel\u00f6st \nwurden. Nach dieser Gro\u00dfen Anfrage war ich viel unter-\nwegs und habe mich mit Lehrern, Eltern und Sch\u00fclern \nunterhalten, auch um Erfahrungen in Schulen zu machen \nund mich in diese Auseinandersetzungen zu begeben. Das \nhat auch mich ein St\u00fcck weit ver\u00e4ndert. Solche Auseinan-\ndersetzungen ver\u00e4ndern einen. Man macht Erfahrungen, \ndie man vorher nicht gemacht hat; ganz klar. \n\nEine Erfahrung ist: Nicht meine Auffassung von der Welt \nist immer richtig, sondern es gibt vielf\u00e4ltige Erfahrungen \nund alle sind richtig und einzig. Unsere Bewertung steht \nuns an dieser Stelle gar nicht zu. \n\nMich macht sehr betroffen, wenn Kinder mit Behinderun-\ngen gar nicht geboren werden. Dann frage ich Sie als \nKoalition \u2013 ich kann auch uns alle fragen, die wir Chris-\nten sind \u2013: K\u00f6nnen wir als Christen uns eigentlich vorstel-\nlen, dass es Menschen gibt, die ohne Begabung auf die \nWelt kommen, die ohne Begabung bedacht sind? K\u00f6nnen \nwir uns das vorstellen? So behandeln wir sie ja manch-\nmal. Wenn wir sie nicht willkommen hei\u00dfen, meine ich, \nberauben wir uns genau dieser Begabung. Auch deshalb \ndiese Gro\u00dfe Anfrage. \n\nErfahrungen in der Kindheit pr\u00e4gen die Haltung. Schulen \nsind nicht nur Orte der Wissensvermittlung und F\u00f6rde-\nrung, sondern sie sind Lebensorte. Wenn wir eine inklusi-\nve Gesellschaft wollen, wenn wir die UN-\nBehindertenrechtskonvention umsetzen wollen \u2013 dazu hat \nsich Deutschland und damit Sachsen verpflichtet \u2013, dann \nm\u00fcssen wir in den Schulen anfangen. Das ist meine tiefe \n\u00dcberzeugung. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage zeigt uns, dass unser Bildungssystem \nbisher bestenfalls auf Akzeptanz setzt, aber von dem \nGedanken der gegenseitigen Bereicherung Lernen von-\neinander noch meilenweit entfernt ist. Ich sagte bereits, \ndass die Gro\u00dfe Anfrage zu viel Verunsicherung gef\u00fchrt \nhat. Das kann, muss aber nicht produktiv sein. Einen \n\n 4043\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nAngriff gegen Lehrer habe ich nicht beabsichtigt und den \nhat auch die Fraktion nicht beabsichtigt. Deshalb tut es \nmir leid, wenn Missverst\u00e4ndnisse aufgekommen sind. Wir \nbrauchen alle F\u00f6rderschullehrer. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nWir brauchen sie, aber an einer anderen Stelle. Wir \nbrauchen sie nicht in der F\u00f6rderschule, sondern in der \nRegelschule. Daf\u00fcr, dass sie bereit sind, ein St\u00fcck weit \nmitzugehen, danke ich ihnen. \n\nIch w\u00fcnsche mir und uns allen, dass F\u00f6rderp\u00e4dagogen \nweiterhin als Anwalt f\u00fcr Kinder und Eltern unterwegs \nsind, aber auch als kritische Begleiter auf dem Weg der \nInklusion. Ich bitte Sie: Wirken Sie nicht nur an den \nSchulen, sondern auch in die Gesellschaft hinein. Das ist \nes, was ich heute den F\u00f6rderschullehrern von dieser Stelle \naus sagen m\u00f6chte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der allgemeinen Aussprache fort. F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht der Abg. Thomas Colditz. Herr Colditz, \nSie haben das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Nicht nur der Titel der vorliegenden Gro\u00dfen \nAnfrage gleicht dem des Antrages, den wir gleich mit \nberaten. Auch inhaltlich beziehen sich wohl diese beiden \nDrucksachen aufeinander. Insofern bin ich der Fraktion \nGR\u00dcNE durchaus dankbar daf\u00fcr, dass wir heute diese \nbeiden Drucksachen miteinander im Zusammenhang \ndiskutieren. \n\nMeine Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage reflektiert \nzumindest partiell die Entwicklung der sonderp\u00e4dagogi-\nschen F\u00f6rderung insbesondere im Blick auf bereits \nvollzogene Integrationsma\u00dfnahmen. Der damit im Zu-\nsammenhang stehende Antrag initiiert die Weiterentwick-\nlung unseres Schulsystems in Sachsen im Sinne der \nUmsetzung der UN-Konvention f\u00fcr behinderte Menschen. \nGestatten Sie mir aber zun\u00e4chst einige wenige grunds\u00e4tz-\nliche Bemerkungen. \n\nMenschen mit Behinderung geh\u00f6ren als gleichberechtigte \nMitglieder zu unserer Gesellschaft. Sie haben die gleichen \nRechte bei der Teilhabe am gesellschaftlichen Leben. Ich \ndenke, dass das sehr schnell eine Phrase ist. Diese Fest-\nstellung findet zwar grunds\u00e4tzlich breite gesellschaftliche \nZustimmung, wenn man sie so in den Raum stellt. Aber \nweder die Gesellschaft noch die Politik ist wirklich \nproblemlos bereit, Vorurteile gegen\u00fcber Menschen mit \nBehinderung abzubauen und insbesondere auch Ber\u00fch-\nrungs\u00e4ngste zur\u00fcckzunehmen. \n\nIm Mai dieses Jahres wurde bei einem parlamentarischen \nAbend der Lebenshilfe festgestellt: \u201eErst, wenn Menschen \nohne Behinderung bereit sind, sich in die Probleme von \n\nMenschen mit Behinderung einzuf\u00fchlen, dann k\u00f6nnen \nsich auch Ideen und Ma\u00dfnahmen entwickeln, mit denen \nBarrieren abgebaut werden.\u201c \n\nIch denke, dieses Einf\u00fchlen ist mehr, als sich Probleme \nvon Betroffenen anzuh\u00f6ren, und ist auch mehr als plaka-\ntives politisches Agieren. Es ist wohl vor allem die Tatsa-\nche anzuerkennen, dass Menschen verschieden sind, diese \nVerschiedenheit aber nicht automatisch eine Differenzie-\nrung von Lebensqualit\u00e4t mit sich bringen muss bzw. das \nrechtfertigt oder, wie es Richard von Weizs\u00e4cker einmal \ngesagt hat: Es ist normal, verschieden zu sein, es gibt \nkeine Norm f\u00fcr das Menschsein. Manche Menschen sind \nblind oder taub, andere haben Lernschwierigkeiten, eine \ngeistige Behinderung, aber es gibt auch Menschen ohne \nHumor, ewige Pessimisten, unsoziale oder sogar gewaltt\u00e4-\ntige M\u00e4nner und Frauen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Herausforderung ist es \nwohl deshalb, diese Verschiedenheit als Normalit\u00e4t \nanzuerkennen und damit umzugehen, einander anzuneh-\nmen und f\u00fcreinander da zu sein, aber auch Selbstbestim-\nmung, Autonomie und wirksame Teilhabe zu erm\u00f6gli-\nchen. In diesem Kontext ist Inklusion dann auch ein \npolitisches Programm mit dem Ziel, spezifische Men-\nschenrechte Wirklichkeit werden zu lassen. \n\nEs geht bei dem Thema Inklusion aber nicht darum, T\u00fcren \naufzumachen und Menschen mit Behinderung auch \nhineinzulassen, sondern es geht darum, Mauern zu ver-\nschieben, damit automatisch alle drin sind. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Politik kann dazu vor allem Vorkehrungen und \nRahmenbedingungen schaffen, die wirksame Ausgestal-\ntung im Sinne des Artikels 3 der Konvention, also Ach-\ntung, Nichtdiskriminierung, vollst\u00e4ndige und wirksame \nTeilnahme in der Gesellschaft, liegt aber in der Verant-\nwortung von uns allen, in der Verantwortung der gesam-\nten Gesellschaft. Ich denke, in diesem Kontext m\u00fcssen \nwir auch die bereits umgesetzten und noch zu vollziehen-\nden Entwicklungen im Schulbereich sehen. \n\nMit der vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage werden nun insbe-\nsondere Respekt und Entwicklung der sonderp\u00e4dagogi-\nschen F\u00f6rderung im s\u00e4chsischen Schulsystem analysiert. \nMan kann durchaus davon ausgehen, dass sich in den \nletzten 20 Jahren die sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung in \nunseren Schulen inhaltlich positiv entwickelt hat. Wie \nstellt sich nun knapp und pr\u00e4gnant der Ist-Zustand dar? \nIch will einige Rahmenbedingungen nennen. \n\nIndividuelle F\u00f6rderung ist im Schulgesetz verankert und \nbetont die Orientierung der Ausgestaltung jeglicher \nschulischer Veranstaltungen, insbesondere des Unterrichts \nan den individuellen Lern- und Entwicklungsvorausset-\nzungen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Jeder Sch\u00fcler in \nSachsen, auch jeder Sch\u00fcler mit Behinderung hat entspre-\nchend seinen F\u00e4higkeiten und Neigungen Zugang zu \nschulischer Bildung. Wenn wir einmal 20 Jahre zur\u00fcck-\ndenken, dann war das nicht immer so in diesem Land. \n\n 4044\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nKein Sch\u00fcler wird aufgrund von bestehenden Rechtsvor-\nschriften von der schulischen Bildung und Erziehung \nausgeschlossen. Die allgemeinbildenden F\u00f6rderschulen \ngeh\u00f6ren zu den allgemeinbildenden Schulen generell und \nsind auch fester Bestandteil des s\u00e4chsischen Schulsys-\ntems, und aus unserer Sicht sollen sie das auch bleiben. \n\nSachsen konnte in den letzten Jahren Entwicklungsfort-\nschritte auch in der Ausgestaltung schulischer Integration \nerzielen. So besuchten in Sachsen im Schuljahr \n2009/2010 ungef\u00e4hr 4 100 Sch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogi-\nschem F\u00f6rderbedarf allgemeinbildende Schulen. Der \nprozentuale Anteil der integrierten Sch\u00fcler in den allge-\nmeinbildenden Schulen stieg von 2004/2005, wo es 8,3 % \nwaren, auf dann insgesamt 17,9 % in den Jahren \n2009/2010. \n\nWir m\u00fcssen aber dennoch an dieser Stelle die Integrati-\nonsm\u00f6glichkeiten, die bisher umgesetzt wurden, differen-\nziert und durchaus kritisch analysieren. Frau Hermann hat \nes eben schon getan. Nicht immer konnte dem Wunsch \nvon Betroffenen nach integrierter Beschulung oder \nintegrativer Beschulung entsprochen werden. Bisher kann \nauch nicht der subjektive Wunsch von Eltern zum alleini-\ngen Ma\u00dfstab f\u00fcr die Entscheidung gemacht werden. \nSicherlich ist es auch gerechtfertigt, dass das Wohl des \nKindes durch gutachterliche Stellungnahmen mit ber\u00fcck-\nsichtigt wird. Kritisch muss man aber dennoch anerken-\nnen, wenn Integration aus Gr\u00fcnden der finanziellen, der \npersonellen und der infrastrukturellen Gegebenheiten \nabgelehnt wird. \n\nAuch die lernzieldifferente Integration findet bisher in \nunserem Schulsystem kaum statt. Hier werden wir bei der \nUmsetzung der Inklusion, wie das auch der Antrag vor-\nsieht, sicherlich die Weichen neu stellen m\u00fcssen. \n\nIch will in Anlehnung an den bisher erreichten Entwick-\nlungsstand der sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderung in Sach-\nsen einige Behandlungsfelder nennen. Regelschulen sind \nals f\u00e4higer Ort der Bildung und Erziehung und F\u00f6rderung \nvon Kindern mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf \nweiter zu st\u00e4rken. Ich denke hier insbesondere an die \nFrage der personellen Absicherung. Sachsen braucht f\u00fcr \ndie weitere Gestaltung der \u00dcberg\u00e4nge zwischen den \nSchularten eine noch bessere Abstimmung zwischen allen \nBeteiligten. Um dieses Ziel zu erreichen, braucht es an \nallen s\u00e4chsischen Schulen Lehrer, die letztlich als beson-\ndere Ansprechpartner f\u00fcr diese Fragen zur Verf\u00fcgung \nstehen. \n\nAls Ziel jeglicher Bildung benennt die Behindertenrechts-\nkonvention unter anderem auch Nichtdiskriminierung, \nChancengleichheit und die volle wirksame Teilnahme an \nder Gesellschaft sowie nachdr\u00fccklich gleiches Recht von \nMenschen mit Behinderung unter anderem auf Bildung \nund Arbeit. Das ist auch f\u00fcr Sachsen als Zielstellung so zu \nsetzen. \n\nDer Freistaat Sachsen vertritt dabei, wie andere Bundes-\nl\u00e4nder auch, die Auffassung, dass das Bildungsziel indivi-\nduell und auf verschiedenen Wegen zu erreichen sein \nwird, sei es integrativ oder \u00fcber die F\u00f6rderschulen. \n\nFr\u00fche Hilfen und fr\u00fche Bildung, auch fr\u00fche F\u00f6rderung \nhaben f\u00fcr behinderte und von Behinderung bedrohte \nKinder eine besondere pr\u00e4ventive und kompensatorische \nRelevanz. Deshalb ist die Entwicklung von Konzepten f\u00fcr \neine intensive Kooperation zwischen allen Einrichtungen \ndes Bildungs-, Sozial- und Gesundheitswesens unter \nEinbeziehung der Sonderp\u00e4dagogik letztlich ein Thema, \ndas es zu intensivieren gilt. \n\nEinen besonderen Schwerpunkt stellt der Ausbau von \nNetzwerken zwischen allen Bildungsbereichen und \nau\u00dferschulischen Partnern dar. Wirksame und gleichbe-\nrechtigte Teilhabe erfordert letztlich auch die Bereitstel-\nlung von Unterst\u00fctzungsleistungen und Systemen durch \nmedizinisches und/oder pflegerisches Personal, durch \nAssistenten und durch Integrationshelfer. \n\nSchlie\u00dflich bildet einen weiteren Schwerpunkt gegenw\u00e4r-\ntig und zuk\u00fcnftig die Qualifikation unserer Lehrer, und \nzwar nicht nur der F\u00f6rderschullehrer, in den Fragen der \nsonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderung. \n\nMeine Damen und Herren, der vorliegende Gruppenan-\ntrag soll die Umsetzung der UN-Behindertenkonvention, \nder die Bundesrepublik mit Beschluss vom Bundestag im \nM\u00e4rz 2009 beigetreten ist, bef\u00f6rdern. Diese Konvention \nverpflichtet die L\u00e4nder und Staaten zur Erlangung des \nZieles, die Chancengleichheit von Menschen mit Behin-\nderung zu f\u00f6rdern und ihre Diskriminierung in der Gesell-\nschaft zu unterbinden. Die Konvention nimmt dabei \nBund, L\u00e4nder und Kommunen gleicherma\u00dfen in die \nVerantwortung. Zugleich wird aber auch ein Auftrag an \ndie gesamte Gesellschaft formuliert, der nicht zuletzt eine \nBewusstseins\u00e4nderung in gro\u00dfer Breite erfordert. \n\nWenn sich der vorliegende Antrag insbesondere der \nUmsetzung des Artikels 24 dieser Konvention widmet, \ndarf man sicherlich das eben Gesagte nicht ausblenden. \nEine inklusive Insell\u00f6sung in den Schulen wird in einem \nsonst anders agierenden und anders denkenden gesell-\nschaftlichen Umfeld von vornherein zum Scheitern \nverurteilt sein. Auch wenn schulische Integration wichtige \nImpulse und wichtige Ideen in die Gesellschaft hinein \nliefern kann, ist sie dennoch auf ein f\u00f6rderndes gesell-\nschaftliches Umfeld angewiesen. \n\nInsofern kann der vorliegende Antrag wohl lediglich \neinen Beitrag zur Umsetzung eines wesentlich umfassen-\nderen und auf die Gesamtgesellschaft bezogenen Ma\u00df-\nnahmenkatalogs zum Thema Inklusion sein. Im Wettbe-\nwerb um die besten Ideen und Ma\u00dfnahmen kann sich \ndieses Thema sicherlich auch einer politisch kontroversen \nDiskussion nicht entziehen. Gleichwohl ist aber das \nThema nicht geeignet f\u00fcr Parteienstreit oder f\u00fcr politische \nProfilierung, und zwar weder aus moralischen noch aus \nsachbezogenen \u00dcberlegungen heraus. \n\nDeshalb ist es wohl an dieser Stelle ausdr\u00fccklich zu \nbegr\u00fc\u00dfen, dass dieser Antrag \u00fcberfraktionell eingebracht \nund verabschiedet wird. Ich denke, dass damit die Umset-\nzung dieses Anliegens unter einem guten Stern steht, \nzumal es wohl nicht zum Alltag geh\u00f6rt, dass der Parla-\nmentarismus viele Sternstunden hat. \n\n 4045\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Konvention gibt auch einen klaren Auftrag zur \nWeiterentwicklung unserer schulischen Bildung. Sie \nverpflichtet die Vertragsstaaten zu einem inklusiven \nSchulwesen, das gemeinsamen Unterricht von Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fclern mit und ohne sonderp\u00e4dagogischen \nF\u00f6rderbedarf erm\u00f6glicht. Dazu geh\u00f6rt der gleichberech-\ntigte Zugang zum Unterricht in Grundschulen und weiter-\nf\u00fchrenden Schularten. \u00dcber die konkrete Ausgestaltung \nder Inklusion an den Schulen macht die Konvention \ngleichwohl keine Vorgaben. Hier liegt die Verantwortung \nder Vertragsstaaten darin, den Auftrag der Konvention im \nRahmen der nationalen Besonderheiten umzusetzen. \n\nDa in Deutschland die Verantwortung f\u00fcr das Bildungs-\nwesen die L\u00e4nder tragen, liegt es nun auch an Sachsen, \nden Verpflichtungen im Rahmen der Konvention Rech-\nnung zu tragen. \n\nDem vorliegenden Antrag liegt das klare Bekenntnis der \nbeteiligten Fraktionen zu den Zielen der UN-Konvention \nzugrunde. Der Antrag ist Ausdruck des Willens der \nbeteiligten s\u00e4chsischen Parteien im Landtag, die UN-\nKonvention im s\u00e4chsischen Schulsystem umzusetzen. \nDabei ist uns allen klar, dass es sich hierbei um eine \nbedeutende Aufgabe f\u00fcr die gesamte Gesellschaft handelt, \ndie nur durch gesamtgesellschaftliches Engagement und \ndurch gesamtgesellschaftliches Bewusstsein zu tragen ist. \n\nMeine Damen und Herren, der vorliegende Antrag kann \ndabei nat\u00fcrlich nur ein Einstieg in eine wesentlich umfas-\nsendere und notwendige Diskussion sein, die wir auch \nhier im Plenum \u2013 aber nicht nur hier \u2013 f\u00fchren m\u00fcssen. Die \nZuarbeit, die dazu das in Aussicht gestellte Expertengre-\nmium liefern kann, soll die anstehende politische Diskus-\nsion bereichern und bef\u00f6rdern. \n\nInsofern \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle in aller Deut-\nlichkeit sagen \u2013 ist dieses Expertengremium auch keine \nAlibiveranstaltung, die etwa zum Ziel hat, die Umsetzung \nder UN-Konvention weiter zu verz\u00f6gern. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN und \nder Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren, deshalb wollen wir den Ver-\nst\u00e4ndigungsprozess mit diesem Gremium kontinuierlich \nbegleiten; das haben wir bereits im Schulausschuss \nabgestimmt. Zudem bietet die im Antrag beschriebene \nZeitschiene die M\u00f6glichkeit, diesen stattgefundenen \nVerst\u00e4ndigungsprozess immer auch parlamentarisch \nzur\u00fcckzukoppeln. \n\nBei aller zu erwartenden und schon vorhandenen politi-\nschen Kontroverse zu diesem Thema w\u00fcnsche ich mir, \ndass die Konstruktivit\u00e4t und die gegenseitige Achtung, die \ndie Verst\u00e4ndigung beim Zustandekommen dieses Antra-\nges letztlich gepr\u00e4gt hat, auch die weitere Beratung und \nBeschlussfassung zum Thema Inklusion pr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der SPD und der \nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE, \n\nund Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nUnsere parlamentarische Demokratie lebt vom politischen \nParteienstreit um die jeweils besten L\u00f6sungen. Politik-\nverdrossenheit nimmt aber dann zu, wenn es beim blo\u00dfen \nStreit bleibt. Diese allgemeine Feststellung ist beim \nThema Inklusion wohl mit besonderer Sch\u00e4rfe zu treffen, \nwenn die Klientel, der entsprochen werden soll, auch \nwirksame Hilfe und Unterst\u00fctzung erfahren soll. \n\nLetztlich wird es von den Betroffenen wohl auch erwartet, \ndass wir zu L\u00f6sungen kommen, die im Interesse der \nMenschen sind, um die es eigentlich geht. \n\nMeine Damen und Herren, die beteiligten Fraktionen \nhaben im Gegensatz zum politischen Alltag bewusst die \nGemeinsamkeiten in den Vordergrund gestellt, anstatt \nTrennendes zu betonen; denn das Miteinander aller \nBeteiligten \u2013 aller Sch\u00fcler, Eltern, P\u00e4dagogen und F\u00f6rder-\nschulen, aber auch allgemeinbildenden Schulen, Vertreter \nder Kommunen, der Schultr\u00e4ger und der Politik \u2013 ist \nletztlich entscheidend f\u00fcr den Erfolg. Wir wollen alle \nmitnehmen auf diesem Weg. Die Arbeitsgruppe hat sich \ndeshalb dazu entschieden, auf einen konsequenten, \npragmatischen Weg zu setzen, der alle Beteiligten fordert, \naber nicht \u00fcberfordert. Nicht theoretisch-ideologische \nDiskussionen, sondern die Kinder mit ihren Rechten und \nBed\u00fcrfnissen sowie konkrete Erfolge in der Umsetzung \nder Behindertenkonvention stehen im Mittelpunkt. \n\nIch w\u00fcnsche uns allen dazu viel Erfolg. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ist der Abg. \nHorst Wehner. Sie haben das Wort. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Colditz, vielen \nherzlichen Dank f\u00fcr den sehr sachlichen und konstrukti-\nven Beitrag, der mich zur Abwandlung von Brecht treibt: \nInklusion ist das Einfache, was schwer zu machen ist. \nVielen Dank auch an die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN f\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage und auch der Dank an \ndie Staatsregierung f\u00fcr die Antwort. Ich glaube, die \numfangreiche Antwort hat uns alle \u00fcberrascht. \n\nIch stimme mit beiden, Frau Herrmann und Herrn Colditz, \n\u00fcberein und hoffe sehr, ab heute werden neue Weichen \ngestellt, wenn es um Integration und Inklusion in den \nSchulen geht. Ich bin der Ansicht, dass wir auf der Grund-\nlage des Materials, das wir zur Verf\u00fcgung haben und das \nwir in dieser Legislatur schon aus anderen Antr\u00e4gen \ngesammelt haben, in weitere konstruktive Diskussionen \neinsteigen sollten, insbesondere auch, was die Anforde-\nrung an den sonderp\u00e4dagogischen Bedarf betrifft \u2013 f\u00fcr \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Lernbehinderung, Hochbe-\ngabung oder eben auch f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die \nk\u00f6rperliche, geistige, seelische oder Sinnesbeeintr\u00e4chti-\ngungen haben. \n\nWenn wir \u00fcber Inklusion nachdenken \u2013 hier wandle ich \nSie etwas ab, Herr Colditz: Sie haben nicht die gleichen \n\n 4046\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nRechte, sie haben dieselben Rechte; ich finde, das ist \nst\u00e4rker \u2013, sollten wir uns aber dennoch vergegenw\u00e4rtigen, \ndass es \u2013 wie bei Menschen ohne Beeintr\u00e4chtigung \u2013 \nunterschiedliche Leistungsmerkmale geben kann, wie \nman mit Dingen umgeht, und dass Menschen mit Beein-\ntr\u00e4chtigungen hier und da sehr wohl unterst\u00fctzenden \nBedarf ben\u00f6tigen \u2013 ob in Form von Assistenz oder wie \nauch immer. \n\nDie Herausforderungen sehe ich aber f\u00fcr uns darin, dass \nwir es im Schulwesen generell schaffen, dass alle Schulen \nf\u00fcr alle offen sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nEs ist mir aber auch wichtig, darauf hinzuweisen: Aus der \nUN-Konvention ist nicht ableitbar, dass Sonderschulein-\nrichtungen anzuschaffen sind. Das sollten wir nicht au\u00dfer \nAcht lassen. Wenn es um das Kindeswohl geht, ist der \nSchulwunsch sehr hochrangig zu beachten. Wer sagt, ich \nwill nicht in diese Schule gehen, ich brauche jetzt erst \neinmal die andere Sicherheit, soll das tun k\u00f6nnen. \n\nIch hatte es hier schon einmal gesagt: Ich hatte das gro\u00dfe \nGl\u00fcck, nachdem ich als Einj\u00e4hriger an Kinderl\u00e4hmung \nerkrankt war, dann behindert war, zun\u00e4chst in Heimen \ngro\u00df geworden bin, bis zur 8. Klasse eine normale Schule \nbesuchen zu k\u00f6nnen. Das hat mich, aber auch die Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler um mich herum gepr\u00e4gt. Wir haben \ngemerkt, wie normal wir eigentlich sind und dass wir uns \nnur in kleinen Details unterscheiden, dass ich vielleicht \nnicht ganz so hoch auf den Baum geklettert bin, dass \nmeine Hose eher zerrissen war als bei denen, die ein \nwenig fitter waren. Danach habe ich f\u00fcr mich festgestellt, \ndass es mir zu anstrengend wird, und mich daf\u00fcr ent-\nschieden, eine Sonderschuleinrichtung zu besuchen, damit \nich eben auch ein Abitur absolvieren kann. \n\nHerr Staatsminister, ich m\u00f6chte den Blick noch auf \nFolgendes lenken: In der Gro\u00dfen Anfrage, Frage Nr. 163 \nmeinen Sie, dass ein einklagbarer Anspruch auf einen \ngemeinsamen Unterricht nicht besteht, und sagen auch zu \nRecht, dieser lasse sich aus der UN-Behindertenrechts-\nkonvention nicht ableiten. Sie sagen aber leider auch, dass \nSie keine weiteren Regelungen vorhaben. Wir sollten sehr \nwohl diskutieren, ob wir auf diesem Standpunkt stehen \nbleiben wollen. Denn nach Artikel 24 haben die Vertrags-\nstaaten sicherzustellen, dass Menschen mit Behinderung \ngleichberechtigt mit anderen in der Gemeinschaft, in der \nsie leben, Zugang zu einem integrativen hochwertigen \nund unentgeltlichen Unterricht an Grundschulen und \nweiterf\u00fchrenden Schulen haben. Das ist insoweit nicht \nausreichend gegeben. \n\nIch habe die Sorge, dass Sie es im Augenblick noch so \nsehen, dass die Inklusion f\u00fcr Sie nur bedeutet, jedem Kind \nden Zugang zu schulischer Bildung und Erziehung zu \nerm\u00f6glichen, und dass sichergestellt werden m\u00fcsse, dass \njedem Sch\u00fcler ein Abschluss erm\u00f6glicht werde. Dies sei \nja an F\u00f6rderschulen viel besser m\u00f6glich. Hier, meine ich, \nsitzen Sie einem fatalen Irrtum auf, denn Inklusion im \n\nSchulwesen bedeutet gerade, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nmit F\u00f6rderbedarf in die Gemeinschaft aller hineinzuholen. \nWenn Sie den Aspekt weiter verfolgen w\u00fcrden, h\u00e4tte das \nzur Folge, dass Sie mehr Separation betreiben als Inklusi-\non. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir unbedingt diskutieren und Sie \n\u00fcberzeugen, dass wir das ver\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben das in diesem Jahr schon ein wenig anklingen \nlassen, sodass ich vermute, dass Sie nicht mehr so an Ihrer \nAussage festhalten, wie Sie das noch vor einem Jahr getan \nhaben. Ich bin auch sicher, dass Sie Schlechtes f\u00fcr die \nSch\u00fcler nicht wollen. Sie wissen nat\u00fcrlich, dass die Quote \nder Abg\u00e4nger ohne Abschluss an den s\u00e4chsischen F\u00f6rder-\nschulen am h\u00f6chsten ist. Das ist ja auch gesagt worden. \nNat\u00fcrlich wissen Sie, dass die Wissensl\u00fccke gr\u00f6\u00dfer wird, \nwenn man lernschwache Kinder von sogenannten normal \nentwickelten Kindern trennt. Sie wissen auch, dass die \nChancen auf dem Arbeitsmarkt mit einem F\u00f6rderschulab-\nschluss eigentlich gen Null tendieren. Deshalb ist es \ngerade jetzt an der Zeit zu handeln, so wie wir das heute \nmit dem Antrag auf den Weg bringen wollen. \n\nEin ganz entscheidendes Kriterium ist die Barrierefreiheit \nan \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden, nat\u00fcrlich auch an Schulen. Die \nletzten Anfragen hierzu haben die Entt\u00e4uschung zutage \ntreten lassen, dass sich in den letzten 20 Jahren noch nicht \nviel ge\u00e4ndert hat, wenn es darum geht, die Voraussetzun-\ngen f\u00fcr alle Sch\u00fcler zu schaffen. Da f\u00e4llt mir ein, nur \nwenige Schulen sind rollstuhlgerecht und nahezu keine \nSchule ist auf die Bed\u00fcrfnisse von Sinnesbeeintr\u00e4chtigun-\ngen vorbereitet. Hier haben wir also sehr viel zu tun und \nwir sollten nicht so lange damit warten. \n\nMeine Damen und Herren, ich finde sehr bemerkenswert, \ndass wir jetzt die UN-Konvention zum Anlass nehmen, \nuns neu aufzustellen. Ich sage Ihnen, eigentlich h\u00e4tten wir \nsie nicht gebraucht, wenn wir die Regelungen, die es in \nDeutschland gibt, tats\u00e4chlich umgesetzt h\u00e4tten. Da f\u00e4llt \nmir der Artikel 3 des Grundgesetzes ein \u201eNiemand darf \nwegen seiner Behinderung benachteiligt werden\u201c oder \nunsere S\u00e4chsische Verfassung, in der steht, dass gleiche \nLebensverh\u00e4ltnisse f\u00fcr alle hergestellt werden m\u00fcssen. \nDas haben wir in den letzten 20 Jahren vers\u00e4umt. \n\nGut. Jetzt nehmen wir die UN-Konvention zum Anlass, \nunsere Rechtsposition, die wir schon einmal in Deutsch-\nland erarbeitet haben, tats\u00e4chlich umzusetzen. Insofern \nfreue ich mich auf die von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nangeregte Diskussion und die Initiative der Abgeordneten, \nmit denen wir neue Weichen auf dem Weg zur Inklusion \nstellen werden. Die Forderung an andere ist leicht, die \nForderung an uns selbst ist viel schwieriger. Dazu w\u00fcn-\nsche ich uns viel Erfolg. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nSPD-Fraktion spricht die Abg. Frau Kliese. \n\n 4047\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! So viel und so intensiv \nwie heute ist in diesem Haus, soweit ich mich entsinne, \nnoch gar nicht \u00fcber Inklusion diskutiert worden. Das \nfinde ich ganz toll und das freut mich. Das ist nicht nur \nsehr sch\u00f6n, sondern auch der Thematik angemessen, dass \nwir uns in dieser Form und auch in dieser Einigkeit \ndar\u00fcber auseinandersetzen. Und es wurde h\u00f6chste Zeit. So \nbescheinigte man uns in einer wissenschaftlichen Studie, \n\u201eder Hardliner am untersten Ende der L\u00e4nderskala\u201c zu \nsein, wenn es um Inklusion an Schulen geht. Das Deut-\nsche Institut f\u00fcr Menschenrechte sah es so: \u201eBeunruhi-\ngend sind die Zeichen aus einem Bundesland (Sachsen), \ndas sich im Schulbereich dem Auftrag der Konvention \nweitgehend verschlie\u00dft.\u201c Diese Zeiten sollen jetzt vorbei \nsein. Wir haben heute ein ganz tolles Aufbruchsignal. Ich \nm\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, ausdr\u00fccklich den enga-\ngierten Abgeordneten aller Fraktionen zu danken, die \ndazu beigetragen haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nden LINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nBeim Lesen der Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage hatte \nich manchmal das Gef\u00fchl, dass der verbindliche Charak-\nter des Vertragswerkes der UN-Konvention noch nicht \nganz erkannt worden ist. Deshalb m\u00f6chte ich gern darauf \neingehen. Die Konvention mit ihrem Artikel 24 st\u00e4rkt \ninklusive Schulen auf mehreren Wegen. Sie hat zum einen \neine Debatte \u00fcber Wege zum gemeinsamen Lernen neu \nentfacht. Das sieht man auch an der heutigen Debatte im \nS\u00e4chsischen Landtag. Zum anderen enth\u00e4lt sie Verpflich-\ntungen und Rechte. Die UN-Behindertenrechtskonvention \nstellt klar: Teilhabe behinderter Menschen ist ein Rechts-\nanspruch. Die Konvention verpflichtet die L\u00e4nder, ange-\nmessene Vorkehrungen nach den Bed\u00fcrfnissen der Ein-\nzelnen f\u00fcr gemeinsames Lernen zu schaffen, ohne Haus-\nhaltsvorbehalt. \n\nImmer noch gibt es aber Bildungspolitiker \u2013 und das \nspiegelt auch die Gro\u00dfe Anfrage wider \u2013, die diesen \nRechtsanspruch verneinen. Dabei hat bereits einer der \nanerkanntesten deutschen V\u00f6lkerrechtler, Prof. Eibe \nRiedel, in seinem Gutachten festgestellt, dass es einen \nindividuellen Rechtsanspruch gibt und dass die UN-\nKonvention eine grundlegende Wertentscheidung f\u00fcr ein \ninklusives Bildungssystem trifft. \n\nDoch in der s\u00e4chsischen Realit\u00e4t wird immer noch ge-\nschaut, warum ein Regelschulbesuch nicht geht, anstatt zu \nfragen, wie er erm\u00f6glicht werden kann. Diese Ableh-\nnungshaltung und das Suchen nach Gr\u00fcnden, warum \netwas nicht geht, ist immer noch weit verbreitet. Immer \nnoch wird die F\u00f6rderschule als der richtige F\u00f6rderort \nbetrachtet. Wenn aber 65 % oder sogar 75 % \u2013 ich habe da \nzwei unterschiedliche Zahlen vorliegen \u2013 der s\u00e4chsischen \nF\u00f6rderschulabsolventen keinen Abschluss machen, dann \nmuss doch die Frage nach der Qualit\u00e4t gestellt werden \nd\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nFakt ist: Gemeinsames Lernen von Kindern mit und ohne \nBehinderung st\u00e4rkt alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Alle \nErfahrungen mit gemeinsamem Unterricht zeigen, dass \neine Gruppe die geringsten Probleme damit hat: die \nKinder selbst. Gemeinsames Lernen setzt individuelle \nF\u00f6rderung und differenzierten Unterricht voraus, was \ndann durch das vorhandene Lehrpersonal sowohl jungen \nMenschen mit Lernschwierigkeiten als auch hochbegab-\nten Kindern zugute kommen kann. Das ist doch das Ziel \naller Bildungspolitiker: individuelle F\u00f6rderung f\u00fcr alle \nKinder. \n\nDie Konvention und damit die inklusive Bildung geht \naber nicht von zwei Gruppen aus, die einen mit und die \nanderen ohne F\u00f6rderbedarf, sondern alle Kinder sollen \neine an ihre F\u00e4higkeiten und Neigungen angepasste \nhochwertige Bildung bekommen; das Kind soll nicht dem \nF\u00f6rderbedarf folgen m\u00fcssen, sondern der F\u00f6rderbedarf \nmuss dem Kind folgen. \n\nMeine Damen und Herren! Gemeinsamer Unterricht setzt \naber auch die notwendigen Ressourcen voraus. Inklusion \nals Billigl\u00f6sung wird es nicht geben. Aber teurer werden \nmuss es auch nicht. Man muss auch jetzt nach den Kosten \ndes F\u00f6rderschulsystems fragen, da es eine Menge Geld \nbeim Fahrdienst quer durch die Landkreise bis hin zur \nbaulichen Unterhaltung der Geb\u00e4ude verbraucht. Ich bin \nfest davon \u00fcberzeugt, dass schon allein wegen der demo-\ngrafischen Entwicklung der Sch\u00fclerzahlen der gemeinsa-\nme Unterricht nicht nur die gesellschafts- und bildungspo-\nlitisch bessere L\u00f6sung ist, sondern auch die haushalterisch \nbessere. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch die absolute Zahl der F\u00f6rdersch\u00fcler wird langfristig \nabnehmen. So, wie wir die Diskussionen um einzelne \nSchulen im l\u00e4ndlichen Raum haben, wird auch die Exis-\ntenz der zentralen F\u00f6rderschulen bei sinkenden Sch\u00fcler-\nzahlen infrage zu stellen sein, es sei denn, das System \nschafft sich weiter, wie es bisher tut, seinen eigenen \nNachwuchs, wie man in den letzten Jahren an den stetig \nsteigenden Zahlen der F\u00f6rdersch\u00fcler im Bereich geistige \nEntwicklung und Sprache und Verhalten vermuten konn-\nte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum \nAbschluss meiner Rede noch etwas sagen, was einigen \nvon Ihnen, die genau wie ich das Thema Inklusion bef\u00fcr-\nworten, vielleicht nicht so sehr gefallen wird, mir pers\u00f6n-\nlich aber sehr am Herzen liegt. F\u00fcr mich bedeutet die \nUmsetzung der UN-Behindertenkonvention die Schaffung \nvon Wahlfreiheit, nicht aber zwangsl\u00e4ufig die Abschaf-\nfung von F\u00f6rderschulen. Mir geht es um das selbstbe-\nstimmte Leben f\u00fcr Menschen mit Behinderungen. Eine \nAbschaffung von F\u00f6rderschulen kann auch eine Ein-\nschr\u00e4nkung der Selbstbestimmung bedeuten. Wir m\u00fcssen \nmit unseren hehren Zielen aufpassen, nicht die Lebens-\nwirklichkeit von Kindern mit Behinderung zu verfehlen. \nIch denke da zum Beispiel an geh\u00f6rlose Menschen \u2013 \ngeh\u00f6rlose Menschen, die \u00fcbrigens am Samstag auf einem \n\n 4048\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nKongress betont haben, dass sie diese Debatte heute sehr \ngern verfolgt h\u00e4tten, was ihnen aber leider nicht m\u00f6glich \nist, weil wir keine Geb\u00e4rdendolmetscher zur Verf\u00fcgung \nhaben. Das m\u00f6chte ich an der Stelle gern einmal anmer-\nken. Dar\u00fcber kann man auch einmal nachdenken; statt die \n5. oder 10. Imagebrosch\u00fcre f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag \nmit bunten Bildchen herauszugeben, k\u00f6nnte man viel-\nleicht einmal Geld f\u00fcr Geb\u00e4rdendolmetscher in die Hand \nnehmen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nGeh\u00f6rlose Menschen haben zum Beispiel Sorge, was den \nProzess der Inklusion angeht; denn sie m\u00fcssen sich von \nheute auf morgen in einen Raum begeben, in dem sie \nnicht verstanden werden und sich nicht ohne fremde Hilfe \nbewegen k\u00f6nnen. Sie haben Angst davor, dass damit auch \neine Zur\u00fcckdr\u00e4ngung ihrer Sprache, n\u00e4mlich der Geb\u00e4r-\ndensprache, und ein Zur\u00fcckdr\u00e4ngen ihrer eigenen Kultur \neinhergehen. Ich denke, daf\u00fcr m\u00fcssen wir Verst\u00e4ndnis \nhaben. Wir k\u00f6nnen Geh\u00f6rlosen anbieten, mit h\u00f6renden \nKindern gemeinsam zu lernen, zwingen d\u00fcrfen wir sie \naber nicht. Das kann auch eine Art der Bevormundung \nsein, Kindern keinen Schutzraum zu gew\u00e4hren. Es sollte \ndoch unser gro\u00dfes Ziel sein, dass wir Menschen mit \nBehinderung bef\u00e4higen, selbst zu w\u00e4hlen. \n\nMeine Damen und Herren! Wahlfreiheit wird es auch \ndann nicht mehr geben, wenn wir alle F\u00f6rderschulen \nabgeschafft haben. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb eine Bitte an alle Inklusionsf\u00f6rderer und die, die \nes noch werden wollen, wie Sie, Herr W\u00f6ller: Lassen Sie \nuns achtsam mit den Bed\u00fcrfnissen und \u00c4ngsten der \nKinder und Eltern umgehen und gemeinsam pr\u00fcfen, was \nm\u00f6glich ist. Das ist oftmals viel, viel mehr, als was wir \nuns vorstellen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBl\u00e4sner spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Es waren nicht nur \nzahlreiche Fachgespr\u00e4che, sondern insbesondere auch die \npers\u00f6nliche Erfahrung bei den F\u00f6rderschulen vor Ort, \naber auch bei den Gespr\u00e4chen mit Betroffenen, die mich \ndazu veranlasst haben, auch Mitantragsteller des Grup-\npenantrages zu sein. Viele Besuche an F\u00f6rderschulen, \naber insbesondere ein Besuch an einer F\u00f6rderschule hier \nin Dresden ist mir in Erinnerung, wo ich Zeuge sein \ndurfte, wie eine Unterrichtsstunde f\u00fcr Sch\u00fcler mit k\u00f6rper-\nlicher und geistiger Behinderung gestaltet wird, eine \nMusikunterrichtsstunde, wo Kinder mit v\u00f6llig unter-\nschiedlichem F\u00f6rderbedarf und v\u00f6llig unterschiedlichen \nVoraussetzungen ein gemeinsames Erlebnis von Musik \nhatten. Das hat mich tief beeindruckt und ich kann nur \n\nsagen, Hochachtung vor diesen Lehrern und Hochachtung \nvor den Unterrichtshilfen, die hier t\u00e4tig sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben alle auch die Landesblindenschule in Chemnitz \nbesucht. Dort konnten wir sehen, wie engagiert die Lehrer \nt\u00e4tig sind und welche Konflikte nat\u00fcrlich bei dem Thema \nIntegration insgesamt auf der Tagesordnung stehen. \n\nIch habe gemeinsam mit meinem Kollegen Tho-\nmas Colditz eine F\u00f6rderschule in Dresden besucht, wo \nwir nicht nur einen Schulhund kennengelernt, sondern \ninsbesondere zu h\u00f6ren bekommen haben, dass es auch \nF\u00e4lle gibt, wo selbst die Integration in F\u00f6rderschulen \nschwierig ist. Auch diese F\u00e4lle gibt es, Kinder, die \u00fcber-\nhaupt keine Schule besuchen k\u00f6nnen. Auch das d\u00fcrfen \nwir bei der Diskussion nicht vergessen. \n\nZudem hat mich w\u00e4hrend meines Urlaubs ein Gespr\u00e4ch \nmit Bekannten doch sehr bewegt. Es ging eigentlich gar \nnicht um ein behindertes Kind, sondern es ging um ein \nKind, das in einer Familie aufwuchs, in der es keine \nB\u00fccher gab. Das Kind hatte Probleme in seiner sprachli-\nchen, aber auch motorischen Entwicklung. Die Entschei-\ndung nach der Diagnose ergab: Das Kind besucht ab der \n1. Klasse eine F\u00f6rderschule. Ich glaube, alle k\u00f6nnen sich \nvorstellen, was das f\u00fcr Auswirkungen auf das Kind, aber \nauch welche Bedeutung das eigentlich f\u00fcr die Gesell-\nschaft hat, die das mehr oder weniger zul\u00e4sst. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese Erfahrun-\ngen aus den vergangenen Monaten und Jahren haben \ngezeigt, dass in unseren F\u00f6rderschulen eine wichtige und \nsehr gute Arbeit geleistet wird. Aber diese Erfahrungen \nhaben auch gezeigt, dass viele Kinder gemeinsam mit \nanderen Kindern eine allgemeine Schule besuchen k\u00f6nn-\nten, wenn die \u00e4u\u00dferen Umst\u00e4nde andere gewesen w\u00e4ren. \n\nAuch die Zahlen der Gro\u00dfen Anfrage der GR\u00dcNEN \nzeigen, dass Sachsen mehr F\u00f6rdersch\u00fcler als andere \nL\u00e4nder hat. Sachsen steht in der Pflicht, den Artikel 24 \nder UN-Behindertenrechtskonvention umzusetzen. Aller-\ndings wissen wir alle, dass derzeit daf\u00fcr noch H\u00fcrden \nexistieren. Der Anteil derjenigen Sch\u00fcler mit sonderp\u00e4da-\ngogischem F\u00f6rderbedarf, die an einer Regelschule unter-\nrichtet werden, liegt derzeit bei etwa 21 % im Freistaat. \nDas l\u00e4sst doch noch deutlichen Raum zur Verbesserung. \n\nInsbesondere das Recht der Eltern bei der Wahl des Ortes \nder F\u00f6rderung muss mehr als bisher im Vordergrund \nstehen. Ich bin auch sehr dankbar, dass meine Kollegin \nHanka Kliese darauf hingewiesen hat, dass das nat\u00fcrlich \nauch bedeuten kann, dass der F\u00f6rderort die F\u00f6rderschule \nist. Das enth\u00e4lt das Elternwahlrecht, aber auch das Kin-\ndeswohl. \n\nWie beispielsweise inklusive Beschulung aussehen kann, \nzeigt uns ein Land wie Schleswig-Holstein, das \u00fcber alle \nSchulformen hinweg inzwischen einen Inklusionsanteil \nvon \u00fcber 40 % erreicht hat. Bei einem durchschnittlichen \nWert in Deutschland von etwa 20 % bis 25 % kann man \ndieses Land geradezu als vorbildlich bezeichnen. \n\n 4049\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nNeben der Anpassung der gesetzlichen Regelungen war \nvor allem eines von entscheidender Bedeutung: die \nAkzeptanz des integrativen Weges bei Lehrkr\u00e4ften und \nElternschaft, die Akzeptanz der Abordnung der Sonderp\u00e4-\ndagogen in Kollegien der allgemeinbildenden Schulen \nund angemessene F\u00f6rderkonzepte der Lehrkr\u00e4fte, was \neine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine gelungene \nIntegration und Inklusion ist.  \n\nEine \u00dcberforderung, auf welcher Seite auch immer, muss \nim Interesse der Sch\u00fcler mit und ohne F\u00f6rderbedarf \nvermieden werden. Deshalb sollten wir in dieser Hinsicht \neinen Schritt vor dem n\u00e4chsten setzen. Der erste Schritt ist \nheute hier dieser Gruppenantrag. Wir sollten diesen \nGruppenantrag heute alle gemeinsam beschlie\u00dfen, um ein \nZeichen zu geben, dass der S\u00e4chsische Landtag f\u00fcr \nInklusion eintritt und dass wir dieses Thema auch abseits \nvom Parteienstreit beschlie\u00dfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen es \nuns mit dieser Aufgabe nicht einfach machen. Wir m\u00fcssen \nzahlreiche Fragen beantworten, Fragen, wie beispielswei-\nse das Kindeswohl und das Elternwahlrecht als Grund-\nprinzipien umgesetzt werden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen kl\u00e4ren, \nwelche organisatorischen und rechtlichen Rahmenbedin-\ngungen \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen und gegebenenfalls \nanzupassen sind. Und das Wichtigste: Wir alle m\u00fcssen die \ngesellschaftliche Debatte f\u00fcr Toleranz und Akzeptanz \nf\u00fchren. F\u00fcr all das soll der heutige Antrag die Grundlage \nbilden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es wurde in der \nVergangenheit viel dar\u00fcber gestritten, ob die F\u00f6rderschu-\nlen k\u00fcnftig abgeschafft werden oder nicht. Diese Frage \nwird durch den heutigen Antrag nicht beantwortet. Selbst \nwenn ich pers\u00f6nlich auch zuk\u00fcnftig die F\u00f6rderschulen als \neinen Ort der sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderung sehe, muss \ndiese Frage wie alle anderen ergebnisoffen diskutiert \nwerden. Hier erhoffe ich mir von der Expertenkommissi-\non wichtige Hinweise. Es geht bei der Inklusion eben \nnicht einfach darum, dass alle Sch\u00fcler gemeinsam lernen, \nsondern es geht darum, dass ihnen dort dann auch der \noptimale F\u00f6rderbedarf zuteil werden kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, von dem jetzt \nvorgeschlagenen Weg erhoffe ich mir vor allem praxisna-\nhe und kindgerechte Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr, wie wir Inklusion \nund Integration in Sachsen umsetzen k\u00f6nnen. Wie kann \ndas Diagnoseverfahren verbessert werden, und wie wird \ndann mit den Ergebnissen dieser Diagnose umgegangen? \nWie k\u00f6nnen allgemeine Schulen bei der Integration und \nInklusion unterst\u00fctzt werden? Hier gibt es viele berechtig-\nte \u00c4ngste. Wie kann ein lernzieldifferenzierter Unterricht \nbei uns im Freistaat Sachsen praktisch umgesetzt werden? \nWelche Vor- und Nachteile bringt es beispielsweise, wenn \nein blinder Sch\u00fcler nur unter sehenden lernt? Auch dieses \nThema haben wir beispielsweise bei unserem Besuch im \nChemnitz kennengelernt. Wie gehen wir mit Kindern um, \ndie schon jetzt kaum in F\u00f6rderschulen integriert werden \nk\u00f6nnen? Auch f\u00fcr diese Kinder m\u00fcssen wir L\u00f6sungen \nfinden. Und wie gehen wir mit den Kindern um, die aus \n\nsozialen oder anderen Gr\u00fcnden vernachl\u00e4ssigt sind und \ndie wir derzeit in Sachsen in sehr gro\u00dfer Anzahl auf den \nF\u00f6rderschulen haben? Auch daf\u00fcr m\u00fcssen wir die ent-\nsprechenden L\u00f6sungen finden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, auch wenn wir \nvon der Staatsregierung mit diesem Gruppenantrag schon \nzeitnah erste Berichte und Vorschl\u00e4ge erwarten, so wird \ndie Umsetzung dieser Aufgabe viele, viele Jahre dauern, \ndenn es wird nicht einfach nur mit neuen Verordnungen \ngetan sein. Wir brauchen ein Umdenken in den K\u00f6pfen, \nund das braucht seine Zeit. Ich hoffe, dass das Umdenken \nheute mit dem Beschluss im S\u00e4chsischen Landtag auch im \ns\u00e4chsischen Bildungswesen beginnen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion spricht Frau Sch\u00fc\u00dfler. Frau Sch\u00fc\u00dfler, ich \nerteile Ihnen das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke sehr, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \nMeine Damen und Herren! Ich werde nur zu dem Grup-\npenantrag sprechen, an dem meine Fraktion \u00fcbrigens \nnicht beteiligt war. Das bringt mich aber jetzt in die sehr \nkomfortable Lage, auch ein wenig Kritik zu \u00fcben. \n\nBei dem Gruppenantrag geht es um die Umsetzung der \nUN-Behindertenrechtskonvention, die in ihrem Artikel 24 \nauch eine Menge Vorgaben f\u00fcr das Bildungswesen formu-\nliert. Und nicht nur bei mir kommt der Verdacht auf, der \nBegriff \u201eInklusion\u201c sei vielleicht absichtlich falsch \n\u00fcbersetzt und interpretiert worden, um linke Ideologien \nvon der Gleichheit aller Menschen durchzusetzen. \n\nAber mich verwundert auch das Verhalten der CDU. \nWurde dieser Antrag jetzt mitgetragen, um schlimmere \nAusw\u00fcchse zu verhindern und sich noch ein wenig \nSpielraum zu lassen? Diese Frage hat Herr Bl\u00e4sner f\u00fcr die \nKoalition schon fast beantwortet. Ob das funktioniert, das \nSystem der F\u00f6rderschulen nicht v\u00f6llig aufzugeben, wie \nauch schon einmal im Raum stand? Um vielleicht letztlich \ndie Aufl\u00f6sung des gegliederten Schulsystems zu verhin-\ndern? Das ist doch wohl der Plan, der hinter dem vorge-\ntragenen Wunsch nach Inklusion steht. \n\nWarum also wird hier so \u00e4ngstlich am Wortlaut einer UN-\nResolution festgehalten? In anderen Bereichen \u2013 ich \ndenke da konkret an die UNESCO und die Waldschl\u00f6\u00df-\nchenbr\u00fccke, also das Elbtal \u2013 war man doch durchaus in \nder Lage, selbstst\u00e4ndig zu entscheiden. Der Welterbetitel \nist jetzt weg. Das war der Preis. Aber was w\u00fcrde denn \nSchlimmes passieren, wenn wir auch bei der Inklusion, \nalso der Behindertenkonvention, einen eigenen s\u00e4chsi-\nschen Weg gehen w\u00fcrden? \n\nMeine Damen und Herren, Sie haben diese Konvention, \nzumindest aber den Artikel 24, sicherlich alle gelesen. In \ngro\u00dfen Teilen werden hier Allgemeinpl\u00e4tze aneinanderge-\nreiht oder Dinge, die bei uns in Deutschland Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeiten sind. An dieser Stelle m\u00f6chte ich Arti-\nkel 10, das Recht auf Leben, oder Artikel 15, Freiheit von \n\n 4050\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nFolter, nennen. Ganz toll ist auch Artikel 27 Punkt 2 c: \nMenschen mit Behinderungen d\u00fcrfen nicht als Sklaven \ngehalten werden. \n\nAber zur\u00fcck zu dem Gruppenantrag. Er bezieht sich nur \nauf Artikel 24. Auch hier kommt nur ein einziges Mal das \nWort \u201eintegrativ\u201c vor. Das wird \u00fcberdies durch die Aus-\nsage in Punkt 2 c schon wieder relativiert. Hier ist n\u00e4m-\nlich von einem Umfeld die Rede, \u201edas die bestm\u00f6gliche \nschulische und soziale Entwicklung gestattet\u201c. Dass diese \nEntwicklung dringend ein inklusives System voraussetzt, \nist aus unserer Sicht ein linker Mythos. \n\nIn Teil 1 Punkt 1 Ihres Antrages ist aber genau das so \nformuliert. Ich kann nur hoffen, dass diese Form von \nvorauseilendem Gehorsam Ihnen nicht auf die F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt. \nIn Punkt 1.3 wird schon wieder ein kleiner R\u00fcckzieher \ngemacht: \u201eauch F\u00f6rderschulen\u201c steht hier. \n\nUnd der Elternwunsch? Nur 20 bis 30 % der Eltern mit \nmehrfach schwerstbehinderten Kindern \u00e4u\u00dfern einen \nsolchen Wunsch. So Frau Hinkelmann, Leiterin einer Kita \nmit integrierter heilp\u00e4dagogischer Tagesst\u00e4tte in der \nAnh\u00f6rung zum Thema \u201eHeilp\u00e4dagogische Einrichtun-\ngen\u201c. \n\nMachen wir uns nichts vor: Die Umsetzung dieses Wun-\nsches wird h\u00e4ufig genug an der Realit\u00e4t scheitern. Nicht \numsonst wurde auch in dieser Anh\u00f6rung immer wieder \ngefordert, erst einmal die materiellen und personellen \nVoraussetzungen zu schaffen. Hier liegt n\u00e4mlich das \nProblem. Die Inklusion, wie sie in dem Gruppenantrag \ngew\u00fcnscht wird, verlangt einen absehbar h\u00f6heren Perso-\nnalbedarf, von Zusatzkosten anderer Art ganz zu schwei-\ngen. \n\nDiese Voraussetzungen sind aber nicht gegeben. Also, wie \nsoll ein auf Inklusion getrimmtes Bildungssystem \u00fcber-\nhaupt funktionieren? Hier liefert Punkt 1 Abs. 5 des \nAntrags unfreiwillig die Antwort. Dort hei\u00dft es: \u201eDas \ns\u00e4chsische Lehrpersonal muss noch besser bef\u00e4higt \nwerden, Kinder und Jugendliche mit sehr unterschiedli-\nchen Lernvoraussetzungen in ihrer schulischen Laufbahn \nunterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen.\u201c Konkrete Kenntnisse, F\u00e4higkei-\nten und Fertigkeiten scheinen also nicht mehr als Bil-\ndungsziel infrage zu kommen. Daf\u00fcr sollen dann die \nF\u00f6rderlehrkr\u00e4fte mit ihren besonderen Kenntnissen das \nLernen der Kinder und Jugendlichen mit Behinderungen \nbegleiten und andere Lehrkr\u00e4fte hierin anleiten. Anders \ngesagt: Verlasst eure funktionierenden F\u00f6rder- und Son-\nderschulen und schw\u00e4rmt in die Mittelschulen und Gym-\nnasien aus. Irgendwo wird es dann schon. \n\nDie Lehrer unserer Schulen werden sich bedanken, wenn \nsie nach Studium und jahrzehntelanger Berufserfahrung \nnicht nur neue Sch\u00fcler bekommen, sondern nun auch \ngemeinsam mit Schulpsychologen, Sozialarbeitern und \nIntegrationsassistenten unterrichts\u00e4hnliche Prozesse \nplanen, durchf\u00fchren und auswerten d\u00fcrfen. Von der einst \nso gelobten Leistungsgesellschaft bleibt so nicht viel \n\u00fcbrig, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nvon der Leistungsbereitschaft der nicht behinderten \nKinder sicher auch nicht. Aber das ist auch gar nicht mehr \nn\u00f6tig. Es sollen ja auch nur die sozialen Kompetenzen \nentwickelt werden. So steht es in der Antragsbegr\u00fcndung. \n\nEin weiterer richtungweisender Satz aus der Begr\u00fcndung \nlautet: \u201eDie Verwirklichung des Artikels 24 muss mit \neiner Verbesserung der Rahmenbedingungen einherge-\nhen.\u201c Ein sch\u00f6ner Satz, eine l\u00f6bliche Sache, aber die \nRealit\u00e4t wird sich bald Geh\u00f6r verschaffen. Dann werden \nn\u00e4mlich ganz andere Fragen im Raum stehen: Wie kann \nman den Unterricht aufrecht erhalten, wenn immer weni-\nger Lehrer zur Verf\u00fcgung stehen? Dieses Problem ist oft \ngenug diskutiert worden. Oder wie arbeiten wir mit \nsinkenden finanziellen Mitteln oder unter den Bedingun-\ngen der Inflation und einer eventuell bevorstehenden \nW\u00e4hrungsreform? \n\nNoch kurz zu Punkt 2 Ihres Antrages: Hier fordern Sie die \nStaatsregierung auf, einen Aktionsplan zu erstellen, \ndar\u00fcber zu berichten und um gesellschaftliche Akzeptanz \nzu werben. Meine Damen und Herren, das wird nicht \neinfach f\u00fcr Sie, k\u00f6nnte ich mir vorstellen. Wie wollen Sie \num Akzeptanz f\u00fcr die Zerschlagung eines funktionieren-\nden Sonder- und F\u00f6rderschulwesens werben, wenn die \nAlternative, die Sie daf\u00fcr anbieten, \u00fcberhaupt nicht \nrealisierbar ist? \n\nWir werden also den Gruppenantrag ablehnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit ist die erste Runde in der \nallgemeinen Aussprache beendet. Verst\u00e4ndlicherweise \nliegen mir bis jetzt noch keine Wortmeldungen f\u00fcr eine \nzweite Runde vor, da wir die urspr\u00fcnglichen Tagesord-\nnungspunkte 4 und 5 zusammengefasst haben. Ich rufe \ndennoch eine zweite Runde auf, beginnend mit der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Giegengack \nm\u00f6chte die zweite Runde er\u00f6ffnen. Frau Giegengack, Sie \nhaben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ein ganz kurzes \nWort zu Ihnen, Frau Sch\u00fc\u00dfler: Sie haben jetzt grunds\u00e4tz-\nlich Kritik an diesem Antrag ge\u00fcbt. Da stellt sich f\u00fcr mich \ndann die Frage: Was ist Ihre Alternative im Umgang mit \nKindern mit Behinderungen? \n\n(J\u00fcrgen Gansel NPD: Status quo!) \n\nSeparieren, wegsperren oder noch etwas Schlimmeres? \n\n(Andreas Storr, NPD: Mit Separierung kann man \nam besten auf den F\u00f6rderbedarf eingehen!) \n\nIch komme zu meiner eigentlichen Rede. Der vorliegende \ninterfraktionelle Antrag zu Integration und Inklusion ist \nzum einen erst einmal ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr alle, die sich \nseit Monaten und Jahren daf\u00fcr einsetzen, dass Sch\u00fcler mit \n\n 4051\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nsonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf, sofern es ihre Eltern \nwollen, eine Regelschule besuchen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie \nder Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE, \n\nund Martin Dulig, SPD) \n\nDer Antrag ist auch das Ergebnis des f\u00fcr viele nicht \nnachvollziehbaren Agierens des Kultusministeriums und \nseiner \u00fcber l\u00e4ngere Zeit vertretenen Haltung, wir h\u00e4tten \nbereits ein inklusives Bildungssystem. \n\nDer Antrag ist auch Beweis der Handlungsf\u00e4higkeit dieses \nHauses. Ich denke, mit diesem Antrag haben einzelne \nAbgeordnete vorgemacht, was es bedeutet und was dabei \nentstehen kann, wenn man tats\u00e4chlich im Sinne der Sache \nzusammenarbeitet. Durch die Verhandlungsbereitschaft \naller Beteiligten wurde ein Kompromiss gefunden, der der \nAkzeptanz schulischer Inklusion nur nutzen kann. \n\nEs ist deutlich geworden: Auch wir haben unsere Forde-\nrungen nicht zu 100 % in diesen Antrag geschrieben und \nauch in den letzten Monaten ist bei den GR\u00dcNEN inten-\nsiv \u00fcber das Thema \u201eIntegration und Inklusion\u201c diskutiert \nworden. \n\nZwei Punkte sind mir dabei sehr wichtig: meine eigene \nErkenntnis, die ich aus dieser Diskussion gezogen habe, \nund meine Verortung in der Bewertung der UN-\nBehindertenrechtskonvention. F\u00fcr mich ist der zentrale \nPunkt der UN-Behindertenrechtskonvention die St\u00e4rkung \nder Rechte von Menschen mit Behinderung und dabei das \nWichtigste wohl ihr Selbstbestimmungsrecht. Ich sehe \ndiese Konvention auch als einen wesentlichen Punkt, der \nuns vorgehalten wird und der deutlich machen soll, dass \nwir von der Auffassung abgehen sollen, wir \u2013Menschen \nohne Behinderung \u2013 w\u00fcssten immer, was f\u00fcr Menschen \nmit Behinderung das Richtige ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nVielmehr ist die neue Qualit\u00e4t, dass Menschen mit Behin-\nderung selber entscheiden k\u00f6nnen, was f\u00fcr sie richtig ist. \n\u2013 Das war der eine Punkt. \n\nDer zweite Punkt. Uns hat das Thema in Chemnitz sehr \numgetrieben. Meine Kollegin Hanka Kliese und ich haben \nuns \u00fcberlegt, was man, au\u00dfer die politische Weichenstel-\nlung im Landtag zu beeinflussen, in Bezug auf die Bedin-\ngungen machen kann \u2013 das wurde schon mehrmals \nangesprochen \u2013, auf die unsere Forderungen nach Inklusi-\non sto\u00dfen. Wir waren der Meinung, dass wir uns ehren-\namtlich mehr engagieren m\u00fcssen, um Vorurteile abzubau-\nen, um Sch\u00fcler miteinander bekannt zu machen und das \nErlebnis zu organisieren, damit man feststellen kann \u2013 \nHerr Wehner, was Sie gesagt haben \u2013: Es sind alle ganz \nnormal. \n\nWir haben dazu einen Verein in Chemnitz gegr\u00fcndet, der \njetzt bereits eine Weile arbeitet und der auch schon eine \ngr\u00f6\u00dfere Aktion, ein Projekt hinter sich hat. Ich w\u00fcrde Sie \nsehr herzlich einladen, auf unsere Homepage zu schauen. \nVielleicht k\u00f6nnen wir Einzelne von Ihnen als F\u00f6rderer \n\ngewinnen, die sich auch ehrenamtlich dieses Projektes \n\u201eTellerrand e. V.\u201c annehmen. \n\nIch komme zur\u00fcck zu dem Antrag. Das Kultusministeri-\num bekommt mit dem Antrag einen ganz klaren Auftrag \nund auch eine eindeutige Frist gesetzt. Das Kultusministe-\nrium soll bis zum 26. M\u00e4rz einen ersten Aktions- und \nMa\u00dfnahmenplan vorlegen. Das ist ein au\u00dferordentlich \nambitioniertes Ziel. Dieser Plan \u2013 das ist v\u00f6llig klar \u2013 \nkann bis zu diesem Zeitpunkt nicht abschlie\u00dfend sein, \nsondern er muss im Zuge der Umsetzung schulischer \nInklusion fortlaufend aktualisiert werden. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr unsere Fraktion noch einmal betonen: \nNotwendige Voraussetzung f\u00fcr die nun beginnende ganz \nkonkrete Arbeit ist nach unserer Auffassung das Erm\u00f6gli-\nchen des lernzieldifferenzierten Unterrichts in den weiter-\nf\u00fchrenden Schulen. Soll unser gemeinsamer interfraktio-\nneller Antrag nicht ad absurdum gef\u00fchrt werden, muss die \nSchulintegrationsordnung schnellstm\u00f6glich ge\u00e4ndert \nwerden. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWir k\u00f6nnen uns nicht gemeinsam auf den Weg zu einem \ninklusiven Schulsystem machen, aber die entscheidende \ninstitutionelle Bremse, n\u00e4mlich das Verbot des lernzieldif-\nferenzierten Unterrichts an weiterf\u00fchrenden Schulen, \naufrechterhalten. Das ist unabh\u00e4ngig von diesem Antrag \nein notwendiger Schritt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWir werden als Fraktion selbstverst\u00e4ndlich die Umset-\nzung des Antrags kritisch begleiten, ebenso die von \nKultusminister W\u00f6ller im Sommer eingesetzte Experten-\nkommission. Diese kann sicherlich einen wichtigen \npraktischen Beitrag leisten. Allerdings \u2013 da pflichte ich \nHerrn Colditz bei \u2013 m\u00fcssen wir aufpassen, dass das nicht \nzu einer Alibiveranstaltung wird. \n\nDie Expertenkommission muss jetzt transparent und z\u00fcgig \narbeiten. Wir sind der Auffassung, dass es vielleicht \nm\u00f6glich sein wird, bereits Ende dieses Jahres erste Er-\ngebnisse vorzulegen, sodass die Staatsregierung einen \nersten Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan im Fr\u00fchjahr vorle-\ngen kann. Wir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass es der Exper-\ntenkommission m\u00f6glich w\u00e4re, innerhalb von einem bis \nanderthalb Jahren ihre Arbeit abzuschlie\u00dfen, sodass wir in \ndieser Legislaturperiode noch zu greifbaren Ver\u00e4nderun-\ngen in unserem Schulsystem k\u00e4men. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \nSPD \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion \u2013 \u2013 Einen kleinen \nMoment, Herr Schreiber. \u2013 Herr Gansel, ich gehe davon \naus, dass Sie von dem Instrument der Kurzintervention \nGebrauch machen wollen. Dazu haben Sie eine M\u00f6glich-\nkeit. \n\n 4052\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte kurz auf den \nVorwurf meiner Vorrednerin intervenieren, wir w\u00fcrden in \nirgendeiner Form Behinderte wegsperren wollen. Diesen \nVorwurf weise ich in jeder Form zur\u00fcck. Behinderten-\nrechte sind \u00fcberall verfassungsm\u00e4\u00dfig verankert, niemand \nzweifelt sie an. Insofern haben wir behindertenrechtlich \neinen ganz klaren Status quo, an dem niemand r\u00fcttelt. \n\nEin Eindruck, den wir als Fraktion allerdings gewinnen, \nist, dass von den Linksfraktionen, die auch in diesem \nPunkt FDP und CDU vor sich hertreiben, Behinderte \ninstrumentalisiert werden, um die s\u00e4chsische Schulland-\nschaft umzuw\u00e4lzen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch bei der SPD) \n\nHierbei werden Behinderte missbraucht, um ein leis-\ntungsorientiertes, mehrgliedriges Schulsystem letztendlich \numzust\u00fclpen. Das Ganze wird selbstverst\u00e4ndlich mora-\nlisch verkleidet, indem gesagt wird, es gehe um die \nBenachteiligung durch Diskriminierungen. \n\nEbenso wie Sie gebetsm\u00fchlenartig immer die Einheits-\nschule f\u00fcr Sch\u00fcler von der 1. bis zur 10. Klasse trotz aller \nLeistungsunterschiede trotz unterschiedlicher Motivati-\nonsniveaus fordern, fordern Sie jetzt auch die grunds\u00e4tzli-\nche schulische Einbindung von Behinderten und Nichtbe-\nhinderten. Damit ignorieren Sie, dass Sie damit keinem \nder beteiligten Kinder irgendeinen Gefallen tun, weil das \ndazu f\u00fchrt, dass die einen Sch\u00fcler in dieser \u201einklusiven\u201c \nBildungsform immer \u00fcberfordert und die anderen unter-\nfordert werden. Wir wissen, dass das Ansinnen ideolo-\ngisch motiviert ist, aber es l\u00e4uft darauf hinaus, dass die \neinen Sch\u00fcler \u00fcberfordert und die anderen Sch\u00fcler unter-\nfordert werden. Ein solches Bildungsideal ist nicht nur \nungerecht, sondern es ist auch p\u00e4dagogisch sch\u00e4dlich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nGiegengack, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention \nantworten? \u2013 Dazu haben Sie Gelegenheit. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Nur eine ganz \nkurze Richtigstellung. Ich habe der NPD-Fraktion gar \nnichts unterstellt, ich habe lediglich eine Frage gestellt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \nfahren wir in der allgemeinen Aussprache fort. F\u00fcr die \nCDU-Fraktion Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Herr Gansel, Sie haben eben mit Ihrem Wort-\nbeitrag bewiesen, wie wenig Ahnung Sie von dem haben, \nwas behinderte Menschen und Behindertenverb\u00e4nde \nbewegt. Denn h\u00e4tten Sie die Ahnung, dann h\u00e4tten Sie \nebenso wie wir erfahren, dass gerade unter den Behinder-\nten \u2013 \u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD: Da gibt es auch \nunterschiedliche Meinungen! Behinderte \n\nhaben auch nicht alle eine Einheitsmeinung! \u2013 \nWeitere Zurufe von der NPD) \n\n\u2013 Wenn Sie dann fertig sind, w\u00fcrde ich weitermachen. \nVielen Dank. \n\nGerade unter den Verb\u00e4nden f\u00fcr Menschen mit Behinde-\nrung, aber auch wenn man mit betroffenen Menschen mit \nBehinderung spricht, ist die Angst vor der sogenannten \nNicht-gen\u00fcgend-F\u00f6rderung in einer Regelschule vorhan-\nden. Genau diese Angst werden und m\u00fcssen wir ihnen \ngemeinsam nehmen, und das werden wir auch tun. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Man kann dem Kultus-\nministerium fast dankbar daf\u00fcr sein, dass es am Anfang \ndieses Jahres eine Verlautbarung von sich gab, Sachsen \nhabe ein inklusives Schulsystem \u2013 dankbar deshalb, weil \ndas meiner Meinung nach die Diskussion richtig in Fahrt \ngebracht hat. Ich meine das \u00fcberhaupt nicht ironisch, denn \nich denke schon: Manchmal ist es wichtig, dass wer auch \nimmer mit einer Aussage oder einer Forderung in den \nRaum geht, da sich daran eine entsprechende Diskussion \nentwickeln kann. Zumindest ein erstes Ergebnis dieser \nDiskussion zum Thema \u201eInklusion im Freistaat Sachsen\u201c \nhaben wir an dem heutigen Tag im Plenum zu behandeln. \nEs ist der gemeinsame Gruppenantrag. \n\nDemzufolge kann man sich nun langsam sparen, zur\u00fcck-\nzuschauen und dem Kultusministerium Nicht-Handeln \nvorzuwerfen. Das alles bringt uns in dieser Frage nicht \nvoran. Ich denke schon, dass das Kultusministerium mit \nden verschiedenen Papieren bzw. Forderungen, die es \nmittlerweile vorgelegt hat \u2013 auch damit, dass inzwischen \nangedacht ist, die entsprechende Expertenkommission \neinzusetzen \u2013, schon gezeigt hat, dass es an dieser Stelle \u2013 \nich sage es etwas salopp \u2013 etwas dazugelernt hat. Das ist \nder richtige Weg. \n\nIch m\u00f6chte hier noch auf einige Dinge eingehen, die so \nim Raum standen. Zum einen sollten wir \u2013 und ich denke, \ndas ist sehr wichtig, dar\u00fcber nachzudenken neben all dem \nPositiven, neben all den Gemeinsamkeiten, die wir hier \npostulieren \u2013 uns alle dar\u00fcber im Klaren sein, was Inklu-\nsion bedeutet, aber eben nicht der Sache wegen bedeutet, \nalso f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, f\u00fcr die Gesell-\nschaft an sich, sondern was es f\u00fcr uns politisch bedeutet, \naber was es auch ganz konkret vor Ort bedeutet. Damit \nmeine ich vor allen Dingen die Menschen, die vor Ort \nVerantwortung tragen, beispielsweise in den Kommunen. \nEs bedeutet eben, dass wir \u2013 wie schon geh\u00f6rt, Herr \nVizepr\u00e4sident Wehner hat das bereits gesagt \u2013 mittlerwei-\nle so weit sind, dass wir bei Schulsanierungen auf Barrie-\nrefreiheit achten, aber eben nicht auf vollumf\u00e4ngliche \nBarrierefreiheit, sondern derzeit beschr\u00e4nkt sich das zum \ngro\u00dfen Teil auf Barrierefreiheit f\u00fcr Menschen mit Gehbe-\nhinderungen. \n\nWir haben hier eine ganze Menge Arbeit vor uns, dass wir \ndie Barrierefreiheit schaffen, nicht nur in Schulen, son-\ndern eben auch in Kitas. Ich denke dabei auch an Jugend-\neinrichtungen und man kann noch sehr viele Seniorenein-\nrichtungen hinten dranh\u00e4ngen. Daf\u00fcr bedarf es nat\u00fcrlich \n\n 4053\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nfinanzieller Mittel. Alle, die heute und hier f\u00fcr Inklusion \nstehen, diese Inklusion fordern \u2013 und das tun wir gemein-\nsam mit diesem Antrag \u2013, m\u00fcssen sich dar\u00fcber im Klaren \nsein, dass wir f\u00fcr dieses gesellschaftliche Projekt richtig \nviel Geld in die Hand nehmen m\u00fcssen und das eben nicht \nnur im Freistaat Sachsen \u00fcber F\u00f6rdermittel oder sonst \nirgendwelche Dinge. Am Ende m\u00fcssen die Gelder f\u00fcr das \ngemeinsame gesellschaftliche Projekt Inklusion denen zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden, die vor Ort, zu Hause in den \nKommunen, den Gemeinden Verantwortung tragen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDabei rede ich nicht nur von den \u2013 ich nenne es einmal \u2013 \nHardwareteilen des Projektes Inklusion, sondern ich rede \nauch von der Software \u2013 Herr Wehner, Sie haben es \nangesprochen \u2013, beispielsweise die Assistenz f\u00fcr Sch\u00fcler. \nDas ist ein ganz, ganz wichtiger Punkt, aber eben nicht \nnur f\u00fcr Sch\u00fcler. Das bedeutet auch, an dieser Stelle darf es \nnicht nur Assistenz f\u00fcr Sch\u00fcler geben, die im Zweifel \neben die Schule nicht besuchen, weil sie es aufgrund einer \nBehinderung nicht tun, sondern weil sie schw\u00e4nzen, \nvielmehr muss am Ende auch die Bereitschaft da sein, \ndort gesellschaftspolitisch Vorsorge zu leisten. \n\nFrau Kollegin Herrmann, Sie haben gesagt, wir brauchen \nalle F\u00f6rderschullehrer. Wir brauchen sie nur an einer \nanderen Stelle, in der Regelschule. Da bin ich bei diesem \nallgemeinen Zwist, der trotz aller Gemeinsamkeit des \ngemeinsamen Antrages heute nach wie vor meiner Mei-\nnung nach noch vorhanden ist, wir \u2013 und ich bin sehr froh \ndar\u00fcber, dass Frau Kliese das anscheinend ebenso sieht \u2013 \nstehen ganz klar zu den F\u00f6rderschulen im Freistaat \nSachsen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch betone, nicht zu jeder F\u00f6rderschule im Freistaat \nSachsen, aber wir stehen zu den F\u00f6rderschulen im Frei-\nstaat Sachsen und zu den Leistungen, die F\u00f6rderp\u00e4dago-\ngen, Sonderp\u00e4dagogen an diesen Schulen erbringen. Ich \nm\u00f6chte auch \u2013 ehrlich gesagt \u2013 \u00fcberhaupt nicht im weite-\nren Prozess \u00fcber das Thema Rechtsanspruch philosophie-\nren und diskutieren. Ich muss ehrlich sagen, ich will auch \n\u00fcberhaupt keine Gutachten dar\u00fcber vorgelegt bekommen, \nwo der eine Gutachter sagt, daraus ergibt sich ein Rechts-\nanspruch, und der andere Gutachter sagt, daraus ergibt \nsich kein Rechtsanspruch. \n\nEs muss am Ende immer darum gehen, was f\u00fcr das \njeweilige Kind das Beste ist. Ich sage Ihnen ganz deutlich, \nwenn die Eltern der Meinung sind, f\u00fcr das Kind ist es das \nBeste, in einer Regelschule eingeschult zu werden, \nw\u00e4hrend alle anderen, die sich mit diesem Kind besch\u00e4f-\ntigen \u2013 seien es beispielsweise vorher die Erzieher im \nKindergarten gewesen, seien es im Zweifel \u00e4rztliche \nUntersuchungen oder was auch immer \u2013, alle anderen \nau\u00dfer den Eltern ganz, ganz deutlich und auch auf einem \nbestimmten Fundament dar\u00fcber urteilen, dass es f\u00fcr das \nKind das Bessere w\u00e4re, zun\u00e4chst beispielsweise in einer \nF\u00f6rderschule eingeschult zu werden oder zwischendrin \neinmal eine F\u00f6rderschule f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum \n\nzu besuchen, dann sage ich Ihnen ganz deutlich: Wenn \ndas zum Wohle des Kindes der bessere Weg ist, dann \n\u00fcberzeugt mich auch kein Rechtsanspruch im Zweifel der \nEltern, wo irgendein Gericht dann irgendwie urteilt: Weil \nEltern einen Rechtsanspruch oder keinen Rechtsanspruch \nhaben, geh\u00f6rt dieses Kind auf eine Regelschule. \n\nDem Kind n\u00fctzt es am Ende \u00fcberhaupt nichts und es gibt \nsehr, sehr gute Beispiele daf\u00fcr, dass Kinder, die zwi-\nschendurch oder am Beginn ihrer Schullaufbahn eine \nF\u00f6rderschule besuchten, dann sp\u00e4ter sogar Abitur ge-\nmacht und studiert haben. Das finde ich super und deshalb \nsollte man F\u00f6rderschulen auch nicht als Auslaufmodell \nhinstellen. Und noch einmal: Frau Kliese, ich bin sehr \nfroh dar\u00fcber, dass Sie das hier noch einmal so klar und \ndeutlich gesagt haben. Das beinhaltet, wie ich schon \nsagte, das Wahlrecht. \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler, es ist \u2013 wie gesagt \u2013 nicht \u00fcblich, dass man \nhier auf Ihre Fraktion eingeht, aber Sie haben gesagt, die \nLehrer werden sich bedanken. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Herr Gansel, ich finde es immer spannend, dass Sie, \negal, ob jemand Sch\u00fc\u00dfler, Storr, Apfel, M\u00fcller oder sonst \nwie hei\u00dft, immer der K\u00f6ter sind, der sozusagen sofort \nanspringt, wenn man Sie nur anspricht. \n\n(Zurufe des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nFakt ist, Sie haben gesagt, die Lehrer werden sich bedan-\nken. Auch das beweist, dass Sie anscheinend vor sehr, \nsehr langer Zeit das letzte Mal mit Lehrern in diesem \nFreistaat Sachsen gesprochen haben. Gerade die Lehrer \nbetreffend, bin ich froh, dass sie uns ihre Sorgen mittei-\nlen, aber sie sehen im gesellschaftlichen Projekt Inklusion \nauch eine Chance f\u00fcr gesellschaftliche Entwicklung, wo \nganz deutlich wird, dass soziale Kompetenzen auch bei \nSch\u00fclern ohne Behinderung gerade dadurch, dass sie in \nden Umgang mit behinderten Kindern und Jugendlichen \nkommen, geschult werden. So manchem Lehrer, das sage \nich Ihnen aus eigener Erfahrung \u2013 also nicht als Lehrer, \nsondern aus vielen Gespr\u00e4chen \u2013, w\u00fcrde es sehr gut \ngefallen, wenn er den einen oder anderen behinderten \nMenschen in seiner Klasse h\u00e4tte \u2013 zum Wohle der gesam-\nten Klasse. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas sollten Sie akzeptieren, bevor Sie Ihre ideologisch \ngepr\u00e4gten Reden hier halten. Gehen Sie doch einfach \nwieder einmal hinaus, erkundigen Sie sich erst einmal \ndar\u00fcber, was eigentlich wirklich los ist, und dann kom-\nmen Sie wieder her. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich habe es schon \ngesagt, Inklusion ist ein Thema nicht nur f\u00fcr die Schule. \nAber zum Thema Schule m\u00f6chte ich einen letzten Satz \nsagen. Eines ist ganz klar und daf\u00fcr stehen wir: Inklusion \nmuss und wird auch in einem gegliederten Schulsystem, \nwie wir es in Sachsen haben, m\u00f6glich sein. Wir werden in \nSachsen beweisen, dass das geht. Vielleicht ist das dann \nder s\u00e4chsische Sonderweg im Vergleich zu anderen \n\n 4054\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nBundesl\u00e4ndern. Wir werden beweisen, dass Inklusion in \neinem s\u00e4chsischen gegliederten Schulsystem umsetzbar \nist, und wir sagen hier ganz klar und deutlich, dass wir \nmit dem Thema Inklusion zu keinem Zeitpunkt auch nur \ndar\u00fcber nachdenken, unser gegliedertes Schulsystem \ninfrage zu stellen. \n\nAber \u2013 und das ist berechtigt \u2013 nat\u00fcrlich hat ein Schulsys-\ntem immer Entwicklungsbedarf und wenn sich im Rah-\nmen der Umsetzung von Inklusion, was in meinen Augen \nein Generationenprozess ist, was nicht innerhalb einer \nLegislaturperiode oder zwei oder drei abgeschlossen sein \nkann, wenn sich in diesem Prozess Erkenntnisse heraus-\nstellen, dass man \u00c4nderungen am Schulsystem vorneh-\nmen muss \u2013 Frau Giegengack hat das eine oder andere \nbereits angesprochen \u2013, dann werden wir uns selbstver-\nst\u00e4ndlich der Diskussion stellen und auch gemeinsam \nschauen, welchen Weg wir dort gehen. Aber \u2013 ich sage es \nnoch einmal deutlich \u2013 Inklusion in einem gegliederten \nSchulsystem, wie wir es in Sachsen haben, halten wir \nauch f\u00fcr umsetzbar. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch einmal betonen, dass \nich mich \u2013 ehrlich gesagt \u2013 bei all den Fraktionen sehr \nbedanken m\u00f6chte auch f\u00fcr den sehr sachlichen und \nkonstruktiven Weg und daf\u00fcr, dass wir die eine oder \nandere H\u00fcrde, die vielleicht dem gemeinsamen Antrag \nnoch im Wege stand, gemeinsam umschiffen konnten. Ich \ndenke, das hat gezeigt, dass man, wenn man bei einem \nsolchen Thema, wo keiner irgendwelchen politischen \nProfit herausschlagen sollte, gemeinsam an einem Strang \nzieht, auch etwas bewegen kann. Ich denke, das gilt \ngenauso f\u00fcr das s\u00e4chsische Kultusministerium. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6chte \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE noch jemand das Wort \nergreifen? \u2013 Frau Falken, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die UN-Behinder-\ntenrechtskonvention ist f\u00fcr uns der Anlass, hier heute \u00fcber \ndas Thema zu sprechen und den gemeinsamen Antrag \nheute auf den Weg zu bringen. Diese Konvention wurde \nvon der Bundesregierung im M\u00e4rz 2007 unterzeichnet, im \nJanuar 2009 ratifiziert und im April 2009 ist sie in Kraft \ngetreten. Herr W\u00f6ller, dass wir hier in den Antrag den \n26. M\u00e4rz 2012 geschrieben haben, um durch das Kultus-\nministerium einen entsprechenden Plan oder ein entspre-\nchendes Programm vorzulegen, ist nat\u00fcrlich ein sehr, sehr \nhoher Anspruch. Das gebe ich auch zu. \n\nAber mit den Daten, die ich gerade vorgelesen habe, \nglaube ich, ist der dritte Jahrestag der Unterzeichnung, \ndes Inkrafttretens dieser Konvention nicht so ein besonde-\nres Ziel. \n\nWir als LINKE wollen von der Integration zur Inklusion. \nWir halten es f\u00fcr sehr wichtig und entscheidend, dass die \nUN-Behindertenkonvention die Rechte der Menschen mit \n\nBehinderung st\u00e4rkt. Wir sehen hier schon einen Rechtsan-\nspruch der Menschen mit Behinderung. Denn hieraus geht \nklar hervor, dass die Nichtdiskriminierung und die Chan-\ncengleichheit f\u00fcr Menschen mit Behinderung in einem \ninklusiven Bildungssystem gew\u00e4hrleistet werden sollen \nund m\u00fcssen. Diesem Anspruch \u2013 denke ich \u2013 m\u00fcssen wir \nuns auch in Sachsen stellen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal, so wie das Herr Colditz auch \ngetan hat, ganz kurz \u2013 ich werde es nicht so weit ausdeh-\nnen \u2013 auf die derzeitige Situation in Sachsen eingehen. \nBisher hielt die Staatsregierung fest an dem System der \nF\u00f6rderschulen, auch an der Ablehnung der lernzieldiffe-\nrenzierten Integration. Das steht f\u00fcr uns ganz klar im \nWiderspruch zur UN-Konvention. \n\nSachsen hat einen stark erh\u00f6hten Anteil von Kindern, \ndenen ein sonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderbedarf zugeschrie-\nben wird. Wir haben heute schon verschiedene Zahlen \nund Prozente geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte auch einige nennen: Wir \nhaben geh\u00f6rt, in Sachsen ist er steigend, liegt er bei \n8,3 %, im Bundesdurchschnitt sind es 6,0 %. Besonders \nbetroffen sind in Sachsen Kinder aus sozial benachteilig-\nten Familien. Das sollte uns wirklich zu denken geben. \nBesonders ausgepr\u00e4gt ist die Zuweisung an F\u00f6rderschu-\nlen, die den F\u00f6rderschwerpunkt Lernen haben. 53 % der \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an F\u00f6rderschulen sind in diesen \nF\u00f6rderschulen mit dem F\u00f6rderschwerpunkt Lernen. \n\nMit dem F\u00f6rderschwerpunkt geistige Entwicklung sind \n17 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Freistaat Sachsen \nin diesen Schulen. Das bedeutet: Mit dem F\u00f6rderschwer-\npunkt Lernen sind es nur 2,1 % der Sch\u00fcler, die an den \nallgemeinbildenden Schulen integrativ unterrichtet wer-\nden. Das sind 218 Sch\u00fcler. Dazu muss man auch sagen, \ndass von diesen 218 Sch\u00fclern 100 Sch\u00fcler an Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft und nicht an staatlichen Schulen \nunterrichtet werden. Bei geistig behinderten Kindern ist es \nnoch viel gravierender. Nur 1,2 % dieser Sch\u00fcler werden \nintegrativ beschult. Das sind 40 Sch\u00fcler, davon sind 37 an \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Die Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft machen den staatlichen hier eindeutig etwas \nvor. \n\nKaum ein Sch\u00fcler \u2013 Frau Herrmann hat vorhin dar\u00fcber \ngesprochen \u2013 wechselt von der F\u00f6rderschule wirklich \nendg\u00fcltig in die allgemeinbildende Regelschule. Das sind \nnur 1,6 %. Die Absolventen s\u00e4chsischer F\u00f6rderschulen \nerreichen zu 82 % keinen Schulabschluss. Das ist einfach \nviel zu hoch. Dar\u00fcber sind wir uns \u2013 glaube ich \u2013 zum \nGl\u00fcck fraktions\u00fcbergreifend einig. \n\nWas ist jetzt zu tun? Viele meiner Kollegen haben dazu \nheute schon gesprochen. Ich m\u00f6chte es f\u00fcr meine Fraktion \nzusammenfassen. Wir m\u00fcssen \u2013 und ich glaube, dass wir \nuns unter den Bildungspolitikern dar\u00fcber einig sind \u2013 das \nSchulgesetz \u00e4ndern. Wir m\u00fcssen aber auch, und zwar \nsehr, sehr schnell, die Schulintegrationsverordnung \n\u00e4ndern. Das haben wir heute auch schon mehrfach geh\u00f6rt. \nWir m\u00fcssen den Wunsch der Eltern respektieren. Wir \nbrauchen also das Elternwahlrecht. \n\n 4055\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nWir brauchen Rahmenbedingungen an s\u00e4chsischen \nSchulen, damit Integration wirklich stattfinden und von \nder Integration zur Inklusion werden kann. Wir brauchen \nkeine Haushaltsvorbehalte, wenn wir \u00fcber Inklusion und \nIntegration sprechen. Sie erinnern sich an das Beispiel \nvon gestern. Es kann nicht sein, dass wir, wenn wir eine \nIntegrationsverordnung haben und diese von 25 Sch\u00fclern \npro Klasse spricht, aufgrund der finanziellen Situation 28 \noder vielleicht auch mehr in einer Klasse unterrichten. \nDiese Haushaltsvorbehalte m\u00fcssen endlich weg. Wir \nbrauchen ganz klar \u2013 und das ist auch Bestandteil unseres \ngemeinsamen Antrages \u2013 einen Aktionsplan und einen \nMa\u00dfnahmenplan. \n\nWir brauchen eine Expertise zur Struktur, zu den Kosten \nund zum Zeitplan. Ich bin Ihnen sehr dankbar, Herr \nSchreiber, dass Sie hier noch einmal gesagt haben, dass \nwir nat\u00fcrlich auch \u00fcber Kosten reden m\u00fcssen. Auch wenn \nwir uns verst\u00e4ndigt haben, dass wir das in diesen Antrag \nnicht hineinnehmen, ist uns allen klar und bewusst, dass \ndas nat\u00fcrlich Geld kostet. Auch wir sind der Auffassung, \ndass man nur das machen kann, was man sich auch \nfinanziell leisten kann. Aber dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden \nund haben dabei vielleicht unterschiedliche Auffassungen. \nIch denke, dass bei diesem Thema an der einen oder \nanderen Stelle der eine oder andere zur\u00fcckstecken muss. \n\nEin Zeitplan muss her. Wir brauchen Forschungsprojekte. \nWir brauchen praktische Modellversuche, in denen man \nausprobiert, was funktioniert und was nicht. \n\nWir brauchen Aus-, Fort- und Weiterbildung. Wir brau-\nchen Kooperationsvertr\u00e4ge mit den entsprechenden \nSchultr\u00e4gern. Wir brauchen aber auch und vor allen \nDingen Freir\u00e4ume an den s\u00e4chsischen Schulen, um \ninklusive Lernkultur \u00fcberhaupt erst einmal vermitteln zu \nk\u00f6nnen. \n\nIch habe noch mehr Punkte, aber die lasse ich jetzt weg. \n\nSie sehen, es gibt einen ganzen Strau\u00df von Aufgaben, die \nauf uns zukommen werden, sowohl im S\u00e4chsischen \nLandtag, aber nat\u00fcrlich vor allen Dingen dar\u00fcber hinaus. \n\nIch freue mich sehr, Herr Staatsminister, dass Sie offen-\nsichtlich \u2013 und ich hoffe, dass Sie das in Ihrem Redebei-\ntrag noch einmal klarstellen \u2013 Ihre Haltung, die Sie am \n08.11.2010 \u2013 Herr Schreiber, das war schon letztes Jahr \u2013 \nschriftlich niedergelegt haben, als Sie darlegten, dass Sie \nder Auffassung sind, dass wir bereits das komplette \ninklusive Schulsystem haben, ge\u00e4ndert haben. Ich gehe \ndavon aus, dass Sie das heute nach diesen Diskussionen \nso nicht mehr sehen. Nat\u00fcrlich hat jeder Mensch das \nRecht, sich weiterzuentwickeln. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich hier auch ganz klar sagen, dass Ihr \nAgieren in den letzten Wochen und Monaten nicht unbe-\ndingt bei uns Parlamentariern zu besonderem Vertrauen \noder auch zu besonderer Mitarbeit gef\u00fchrt hat. Das will \nich deutlich zum Ausdruck bringen. Ich hoffe, dass sich \ndas in der weiteren Arbeit zu diesem Thema anders \ndarstellt. \n\nIch bin wie auch meine Fraktion sehr froh und auch ein \nbisschen stolz, dass es uns gelungen ist, so einen gemein-\nsamen Antrag zu erstellen. Wie auch meine Kollegen \nzuvor m\u00f6chte ich Sie ganz herzlich bitten, mit einer sehr \ngro\u00dfen Mehrheit hier diesem gemeinsamen Antrag Ihre \nZustimmung zu geben, wohl wissend, dass es noch viele \nProbleme gibt. Ich glaube, dass es wichtig ist, dass wir \nnach au\u00dfen der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung die Gemein-\nsamkeit zu diesem Thema klar darstellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, \nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nFalken, vielen Dank f\u00fcr Ihren Redebeitrag. Wir kommen \nzur n\u00e4chsten Fraktion. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau \nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wer h\u00e4tte vor hundert Jahren \ngedacht, dass M\u00e4dchen und Jungen gemeinsam in eine \nSchule gehen? Heute \u00fcberholen die M\u00e4dchen die Jungen, \nwenn es um den Schulabschluss geht. So schnell kann \nsich Gesellschaft manchmal \u00e4ndern, auch wenn hundert \nJahre sicherlich eine lange Zeit sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sehe es \nheute als einen historischen Erfolg an, in einem f\u00fcr die \nMenschen und die Gesellschaft als Ganzem zentral \nbedeutsamen Thema einen Gruppenantrag einbringen zu \nk\u00f6nnen, der uns hoffentlich nicht hundert Jahre begleitet, \nsondern in einer vielleicht nur zehn Jahre dauernden \nPeriode zum Erfolg f\u00fchrt. \n\nWie wollen wir k\u00fcnftig miteinander leben? Nicht mehr \nund nicht weniger bedeutet dieser Antrag im Kern. \n\nWenn wir heute fraktions\u00fcbergreifend einen gemeinsamen \nAntrag zur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonven-\ntion im Bereich der Bildung hier in Sachsen vorlegen, \ndann k\u00f6nnen wir \u2013 das kann ich mit Fug und Recht f\u00fcr \njene sagen, die an diesem Prozess beteiligt waren \u2013 auf \neinen monatelangen, manchmal auch z\u00e4hen Verst\u00e4ndi-\ngungsprozess zur\u00fcckblicken. \n\nViele Gespr\u00e4chsrunden mit Betroffenen \u2013 das sind Men-\nschen mit und ohne Behinderung, das sind Sozialp\u00e4dago-\ngen und Gymnasiallehrer, das ist der ganz normale B\u00fcrger \nauf der Stra\u00dfe genauso wie der Parlamentarier \u2013 haben \nstattgefunden. Sie sa\u00dfen an den Tischen und in den Foren \nund haben uns ihre Hoffnungen, aber auch ihre Sorgen \ndeutlich gemacht. Wir haben Studien gew\u00e4lzt, selbst in \nAuftrag gegeben und uns pers\u00f6nliche Schicksale angeh\u00f6rt \noder \u00fcber sie gelesen. \n\nEine geh\u00f6rlose Teilnehmerin am Inklusionskongress am \nvergangenen Wochenende sagte anschlie\u00dfend: \u201eIch \nmusste 50 Jahre alt werden, um einmal an einer Frakti-\nonsveranstaltung gleichberechtigt teilnehmen zu k\u00f6nnen.\u201c \nDas ist eigentlich ein schwerer Vorwurf an unsere Gesell-\nschaft, aber zuallererst an uns als Fraktion. Denn in \n\n 4056\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nArtikel 3 Abs. 3 des Grundgesetzes \u2013 Herr Wehner hat es \nvorhin erw\u00e4hnt \u2013 steht, dass niemand wegen seiner \nBehinderung benachteiligt werden darf, und das Grundge-\nsetz ist nicht erst zwei Jahre alt. \n\nEs bedurfte offenbar erst der UN-Behindertenrechtskon-\nvention und eines l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Bekenntnisses, \num in Sachsen eine dynamische Debatte \u00fcber die tats\u00e4ch-\nliche Umsetzung dessen, was im Grundgesetz verankert \nist, anzusto\u00dfen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \nmich an dieser Stelle eines vorwegschicken: Wenn wir \nheute den gemeinsamen Antrag beschlie\u00dfen, dann sollten \nwir uns damit in die Hand versprechen, dass das keine \nLippenbekenntnisse sind. Es ist von Geld gesprochen \nworden. \n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU) \n\nEs ist von einem Umdenken gesprochen worden. Das sind \nhandfeste materielle Fakten, die geschaffen werden \nm\u00fcssen. Wie weit wir noch von einem tats\u00e4chlichen \ninklusiven Schulsystem oder \u2013 ich sage einmal \u2013 Bil-\ndungssystem innerhalb Deutschlands entfernt sind, haben \neinige Redner in diesem Raum schon gesagt. Ich muss die \nZahlen nicht wiederholen. Es reicht aber nicht aus, dass \nKinder mit Behinderung Zugang zu Bildung haben, wie \nleider wieder in der KMK-Empfehlung vom Juni trotz der \nProteste der Behindertenverb\u00e4nde zu lesen ist. Artikel 24 \nder UN-Behindertenrechtskonvention verlangt einen \ndiskriminierungsfreien Zugang zu den allgemeinen \nSchulen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das hei\u00dft zum \neinen diskriminierungsfreier Zugang zu den allgemeinen \nSchulen, also ohne materiellen, finanziellen, personellen \nVorbehalt, zum anderen aber auch \u2013 darin stimme ich \nHerrn Schreiber zu \u2013 keine automatische Abschaffung \nvon F\u00f6rderschulen. Beides steht dort nicht drin. \n\nAls SPD haben wir seit vielen Jahren einen sch\u00f6nen \nSpruch gepr\u00e4gt, der, denke ich, auch hier zutrifft: \u201eDie \nEinheit in der Vielfalt\u201c ist auch der Schl\u00fcssel zu einer \nP\u00e4dagogik der Vielfalt und Verschiedenheit. Es geht um \ndie Verschiedenheit, die nicht nur durch Menschen mit \nund ohne Behinderung gepr\u00e4gt ist, sondern auch \u2013 ich \nerinnere an das von mir vorhin genannte Beispiel der \nM\u00e4dchen und Jungen \u2013 durch andere Kulturen etc. Die \nEinheit in der Vielfalt ist eine Bereicherung f\u00fcr unsere \nGesellschaft. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal an diejenigen appellieren, die \nsich aus ethischen Gr\u00fcnden zu Recht daf\u00fcr eingesetzt \nhaben \u2013 auch in der Bundesdiskussion \u2013, dass es keine \nvorgeburtlichen Untersuchungen und Abtreibungen \naufgrund von m\u00f6glichen Behinderungen gibt. Wenn wir \ndas nicht wollen, dann m\u00fcssen wir auch die Vielfalt in der \nGesellschaft leben wollen \u2013 gemeinsam. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIn der Schule und im Bildungssystem hei\u00dft das zwei-\nfelsohne eine besondere Qualifikation unserer P\u00e4dagogin-\nnen und P\u00e4dagogen. Wenn ich das sage, dann meine ich \ndamit die Sonderp\u00e4dagogen, die es heute gew\u00f6hnt sind, \nvor allem Einzelf\u00f6rderung zu machen und zuk\u00fcnftig \nvermehrt in Regelschulen t\u00e4tig werden und Gruppen vor \nsich haben. Ich meine aber auch die gro\u00dfe Anzahl von \nLehrerinnen und Lehrern, die immer noch ausgebildet \nwerden, ohne sonderp\u00e4dagogische Kompetenzen zu \nerwerben. Dort muss sehr schnell gehandelt werden. \n\nIch habe vorhin von hundert Jahren und der Hoffnung \ngesprochen, dass wir in zehn Jahren im Bildungssystem \neinen Schritt weiter sein werden. Dann d\u00fcrfen aber pro \nJahr nicht nur 50 P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen eine \nQualifikation in Sonderp\u00e4dagogik erwerben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Barrierefreiheit \nauf den Wegen \u2013 im symbolischen Sinn \u2013 und in den \nK\u00f6pfen muss politisch gewollt sein und materiell unter-\nst\u00fctzt werden. Der gemeinsame Antrag ist ein Beweis, \ndass politische Barrieren ausger\u00e4umt werden k\u00f6nnen. \nDaf\u00fcr bin ich sehr dankbar. Keinesfalls darf es aber \u2013 \ndamit bin ich wieder bei den Lippenbekenntnissen \u2013 zu \neiner Integration \u201eauf die Kalte\u201c kommen, das hei\u00dft, \nKinder mit sonderp\u00e4dagogischem Bedarf werden in \nRegelklassen geschult, ohne dass der entsprechende \nF\u00f6rderbedarf umgesetzt wird. \n\nInklusion \u2013 ich bin Herrn Schreiber sehr dankbar f\u00fcr seine \nAussagen \u2013 ist kein Sparmodell, auch wenn wir zun\u00e4chst \nauf Integration setzen, und schon gar nicht in der Phase \nder Parallelit\u00e4t beider Systeme, also der inklusiven Schule \nauf der einen Seite und der F\u00f6rderschule auf der anderen \nSeite. Die Versetzung oder die Abordnung von F\u00f6rder-\nschullehrern an die Regelschule darf nicht zu L\u00fccken in \nden F\u00f6rderschulen f\u00fchren, solange dort noch Kinder \ngeschult werden. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nInklusion ist ein gesellschaftlicher Gewinn und sicherlich \n\u2013 lassen Sie mich das an dieser Stelle auch sagen \u2013 \nlangfristig ein volkswirtschaftlicher Gewinn, denn jeder \nSch\u00fcler mit einer Behinderung, der erfolgreich den \nSchulabschluss erwirbt, wird genauso wie jeder Sch\u00fcler \nohne Behinderung die M\u00f6glichkeit haben, eine Ausbil-\ndung zu absolvieren und in einen Beruf einzusteigen. Er \nwird als Steuerzahler da sein, aber auch als wertvolles \nMitglied in dieser Gesellschaft leben. \n\nDie SPD will eine inklusive Schule in einer inklusiven \nGesellschaft entwickeln. Wir haben dazu ein eigenes \nPositionspapier vorgelegt. Wir wissen, dass Schulen nicht \nim luftleeren Raum leben. Daher kann das vom Kultus-\nministerium im Antrag geforderte Aktionsprogramm nur \nein Baustein in einem landesweiten Aktionsprogramm \nsein. Ich bedauere es sehr, dass Frau Clau\u00df nicht anwe-\nsend ist, denn meines Wissens ist sie f\u00fcr die Landesregie-\nrung beauftragt, ein solches Aktionsprogramm f\u00fcr Sach-\nsen zu erstellen. \n\n 4057\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nWenn wir von einem Aktionsprogramm f\u00fcr die Schulen \nsprechen, m\u00fcssen wir auch an die Kindertagesst\u00e4tten und \ndie Horte denken. Wir d\u00fcrfen auch die berufliche Bildung \nnicht vergessen. Vor diesem Hintergrund ist die SPD-\nFraktion bereit, zun\u00e4chst kleine Schritte mit allen gemein-\nsam zu gehen, wenn die Schritte in die richtige Richtung, \nin Richtung eines gemeinsamen und gleichberechtigten \nLebens von Menschen mit und ohne Behinderung f\u00fchren. \n\nIch hoffe, dass der Kultusminister dieses Zeichen, das aus \ndem Parlament kommt und ihm mit einem gemeinsamen \nAntrag den Auftrag erteilt, versteht und dass die Vertrau-\nensbasis zwischen dem Kultusministerium und den \nAntragstellern, die in den letzten Monaten stark ersch\u00fct-\ntert wurde, wieder aufgebaut werden kann. Ich hoffe \nferner, dass wir von diesem Expertengremium \u2013 das ist \nIhr Expertengremium, Herr W\u00f6ller \u2013 und dem zu erstel-\nlenden Aktionsprogramm gemeinsam profitieren k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN  \nund vereinzelt bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nW\u00fcnscht ein Abgeordneter der FDP-Fraktion noch einmal \ndas Wort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Die NPD-\nFraktion? \u2013 Auch nicht. Damit schlie\u00dfe ich die zweite \nRunde und frage, ob in einer dritten Runde ein Abgeord-\nneter noch das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das kann ich ebenfalls \nnicht erkennen. Damit hat f\u00fcr die Staatsregierung Herr \nStaatsminister W\u00f6ller das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Bevor ich auf den Stand der Inklusion in Sachsen \nzu sprechen komme, lassen Sie mich kurz auf zwei \nFragen eingehen: Was bedeutet Inklusion? Was m\u00f6chten \nwir mit der UN-Behindertenrechtskonvention erreichen? \n\nDer Schriftsteller Hans Kasper schreibt \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eDie Humanit\u00e4t erreichte mehr, wenn sie, statt die \nGleichheit zu loben, zum Respekt vor dem Wunder der \nVielfalt riete.\u201c \u2013 So weit Hans Kasper. \n\nGenau darum geht es bei der Frage der Inklusion: um die \nWertsch\u00e4tzung der Vielfalt, um den Respekt vor der \nHeterogenit\u00e4t des Menschen auch in der Bildung und \nErziehung. Unsere Sch\u00fcler \u2013 behindert oder nicht \u2013 haben \nganz unterschiedliche Bed\u00fcrfnisse, darunter auch solche, \ndie der Bereitstellung spezieller Mittel und Methoden \nbed\u00fcrfen. Inklusion bedeutet aber nicht nur, dass jede \nSchule mit einer Rampe oder einem Aufzug zu versehen \nist, damit sie f\u00fcr jedermann barrierefrei zug\u00e4nglich ist. \n\nInklusion bedeutet in erster Linie, die Barrieren in den \nK\u00f6pfen zu beseitigen. Inklusion bedeutet ferner Einbezie-\nhung und Dazugeh\u00f6rigkeit. Um die Barrieren in den \nK\u00f6pfen der Menschen zu \u00fcberwinden, strebt Inklusion \ndaher an, dass nicht behinderte und behinderte Sch\u00fcler \ngemeinsam und voneinander lernen, dass sie den Tag \nunter demselben Dach verbringen, sich begegnen und \nkennenlernen, dass sie gegenseitige Ber\u00fchrungs\u00e4ngste \n\n\u00fcberwinden und abbauen und den anderen respektieren \nund sch\u00e4tzen lernen. Sie haben denselben Schulweg, sie \nteilen den Pausenhof und sie lernen sich im Rahmen der \nGanztagsangebote kennen. Sie verbringen Zeit miteinan-\nder, und am besten verbringen sie auch die Freizeit \nmiteinander. \n\nUm das zu erm\u00f6glichen, soll die Zahl der Partnerklassen \nerweitert und die Kooperation zwischen F\u00f6rderschulen \nund anderen allgemeinbildenden Schulen sowie Berufs-\nschulen ausgebaut werden. Sehr sinnvoll sind auch \nKooperationen mit Vereinen und anderen Institutionen. \n\nKann ein Einzelner Kooperation und Partnerschaft inten-\nsivieren? Nein, das kann er nicht. Dazu geh\u00f6ren immer \nmindestens zwei. Die Kooperation zwischen Schulen, \nVerb\u00e4nden und Vereinen voranzutreiben und die Partner-\nschaft zwischen Schule und Eltern zu st\u00e4rken ist \u2013 auch \ndarauf ist in der Diskussion hingewiesen worden \u2013 eine \ngesamtgesellschaftliche Aufgabe. Um diese Aufgabe \nerf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen alle Beteiligten aktiv werden. \n\nHerr Kollege Colditz hat in der Diskussion richtigerweise \ndarauf hingewiesen: Schule muss einen wichtigen Beitrag \ndazu leisten, aber es w\u00e4re falsch, Schule als abgeschlos-\nsenen Bereich zu betrachten. Wenn sich die Gesellschaft \nnicht \u00e4ndert, dann, denke ich, laufen die Bem\u00fchungen der \nInklusion ins Leere. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDieses gemeinsame Aktivwerden, das ist es, was wir \nvoranbringen m\u00fcssen und wollen, damit die Inklusion \u2013 \nalso Einbeziehung und Dazugeh\u00f6rigkeit \u2013 tats\u00e4chlich \nstattfinden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Jeder Vater und jede Mutter \nm\u00f6chte das Beste f\u00fcr das eigene Kind. Der Auftrag von \nSchule ist es, jedes Kind individuell zu f\u00f6rdern; denn \njeder z\u00e4hlt. Deshalb ist es so wichtig, dass Eltern und \nSchule gemeinsam das Wohl des Kindes an die erste \nStelle aller \u00dcberlegungen und Entscheidungen stellen, \ndass sie gemeinsam \u00fcberlegen, was der richtige Weg zum \njeweils aktuellen Zeitpunkt f\u00fcr das Kind ist. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen, wie wichtig in diesem \nZusammenhang die Elternarbeit ist und wie wichtig es ist, \ndie Partnerschaft zwischen Schule und Eltern weiter \nauszubauen. Wir m\u00fcssen die Eltern als einen der wichtigs-\nten Partner noch mehr einbeziehen. \n\nDas s\u00e4chsische Schulsystem sieht f\u00fcr Sch\u00fcler mit sonder-\np\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf integrativen Unterricht an \neiner Regelschule oder Unterricht an einer allgemeinbil-\ndenden F\u00f6rderschule vor. Die Umsetzung der UN-\nBehindertenrechtskonvention und das Bekenntnis zur \nF\u00f6rderschule sind kein Widerspruch. Im Gegenteil: \nErkl\u00e4rtes Hauptziel ist es, dass jeder Sch\u00fcler \u2013 ob mit \noder ohne sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf \u2013 die \njeweils bestm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung erf\u00e4hrt und den \nh\u00f6chstm\u00f6glichen Schulabschluss erreicht. \n\nUm dieses Ziel zu erreichen, gibt es in Sachsen vielf\u00e4ltige \nF\u00f6rderformen und F\u00f6rderorte, an denen die Lehrkr\u00e4fte \n\n 4058\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\neine unersetzliche Arbeit leisten. Meine Damen und \nHerren, das Ziel von Inklusion ist eine passf\u00e4hige und \npassgenaue L\u00f6sung f\u00fcr jeden. Auf dem Weg dorthin \nhaben wir in Sachsen in den letzten Jahren Fortschritte \ngemacht. Auch das ist angesprochen worden, und daf\u00fcr \nbin ich dankbar. \n\nIm Schuljahr 2004/2005 lag der Anteil der integrativ \nbeschulten Sch\u00fcler bei 8,3 %, im vergangenen Schuljahr \n2010/2011 bei 20,9 %. Das bedeutet weit mehr als eine \nVerdoppelung. Hier sei noch einmal den Lehrkr\u00e4ften, \ninsbesondere den Sonderp\u00e4dagogen, den Eltern und \nSchultr\u00e4gern herzlich gedankt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDie Staatsregierung setzt sich weiterhin daf\u00fcr ein, dass \ndieser Trend anh\u00e4lt. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich, dass sich das Hohe Haus mit dem \nThema Inklusion vertieft befasst. Ich begr\u00fc\u00dfe auch den \nGruppenantrag und m\u00f6chte mich herzlich daf\u00fcr bedanken. \nIch denke, er bringt uns in dieser Sache weiter. Allein die \nTatsache, dass das seltene Instrument des Gruppenantra-\nges Verwendung findet, spiegelt wider, dass es bei uns in \nSachsen das Bem\u00fchen gibt, sich dieser Herausforderung \nim Parlament fraktions\u00fcbergreifend anzunehmen. Das ist \nauch mein Anliegen. \n\nIch bin vorhin schon darauf eingegangen: Wir m\u00f6chten \nund m\u00fcssen die Vielfalt als Chance begreifen. Dieser \nLeitsatz der s\u00e4chsischen Bildungspolitik beinhaltet die \nindividuelle F\u00f6rderung f\u00fcr jedes Kind, selbstverst\u00e4ndlich \nauch f\u00fcr Kinder mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf. \nDie Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention ist \nsehr wichtig und sie ist ein Prozess, der Zeit braucht. Es \nmuss in vielen K\u00f6pfen ein Umdenken stattfinden. Bei \nallen \u00dcberlegungen und Entscheidungen, diesen Prozess \nbetreffend, steht das Wohl des Kindes immer an erster \nStelle. \n\nKollege Wehner, ich bin Ihnen sehr dankbar und habe \naufmerksam zugeh\u00f6rt, als Sie hier im Hohen Haus von \nIhrem pers\u00f6nlichen Weg gesprochen haben. Ich sagte, es \nist ein Prozess, und es gibt in diesem Prozess zu Beginn \nmehr Fragen als Antworten. Niemand kann f\u00fcr sich in \nAnspruch nehmen, alle Antworten zu Beginn des Prozes-\nses zu haben. \n\nGenau wie Sie von Ihren pers\u00f6nlichen Erfahrungen auf \nIhrem Bildungsweg gesprochen haben, sind es genau die \nFragen, die mich besch\u00e4ftigen, wenn ich an F\u00f6rderschulen \nbin, insbesondere an F\u00f6rderschulen f\u00fcr Kinder mit geisti-\nger Behinderung bzw. mit mehrfach geistiger Behinde-\nrung. Man kehrt zur\u00fcck mit Demut und mit Hochachtung \nvor den Sonderp\u00e4dagogen, die dort arbeiten. Es kommen \neinem sehr viele F\u00e4lle unter. Man unterh\u00e4lt sich mit den \nEltern und den Sonderp\u00e4dagogen. \n\nEin Fall \u2013 ich m\u00f6chte keine Namen nennen \u2013, der genau \ndas anspricht, was Sie, Herr Kollege Wehner, erw\u00e4hnt \nhaben, zeigt mir, dass wir gemeinsam noch viel zu tun \nhaben. Es handelt sich um ein sprachgest\u00f6rtes Kind, das \nzun\u00e4chst an einer F\u00f6rderschule zwei Jahre unterrichtet \n\nworden ist, dann den \u00dcbergang an die Regelschule, die \nMittelschule, geschafft hat, dort erfolgreich seinen Real-\nschulabschluss absolviert hat und jetzt auf dem berufli-\nchen Gymnasium seine allgemeine Hochschulreife \nanstrebt. \n\nFolgende Frage habe ich den Sonderp\u00e4dagogen und den \nLehrern an dieser Mittelschule gestellt: Was w\u00e4re passiert, \nwenn das Kind von Anfang an auf der Regelschule \ngewesen w\u00e4re? Sie sagten mir \u00fcbereinstimmend \u2013 Son-\nderp\u00e4dagogen, Eltern und die Lehrer an der Mittelschule \n\u2013: Das Kind h\u00e4tte nicht die M\u00f6glichkeit gehabt, quasi in \neinem p\u00e4dagogischen Sauerstoffzelt besonders betreut zu \nwerden, um dann hinreichend geschult zu sein und den \nSprung auf die Mittelschule zu schaffen. \n\nWir m\u00fcssen also individuelle L\u00f6sungen finden, abge-\nstimmt auf jedes Kind und zum Wohle jedes Kindes. Das \nmuss unser gemeinsamer Kompass sein. Dass wir daf\u00fcr \nnoch Potenzial haben und dass es noch Diskussionsbedarf \ngibt, ist in diesem Hohen Hause, denke ich, unbestritten. \n\nUm eine Umsetzung zum Wohle der Kinder sicherzustel-\nlen, liegt mir die Einbeziehung des gro\u00dfen Erfahrungs-\nschatzes aller Betroffenen mit ihrer jeweils ganz unter-\nschiedlichen Perspektive am Herzen. Es war von Zeit die \nRede, es war auch von zehn Jahren die Rede, Frau Kolle-\ngin Stange. Entscheidend ist, dass wir z\u00fcgig beginnen \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nund Experten z\u00fcgig zusammenholen. Das Entscheidende \nf\u00fcr mich sind Fortschritte in der Sache. Ich habe es bereits \nbetont und sage es noch einmal: Inklusion ist eine ge-\nsamtgesellschaftliche Aufgabe, die nur gelingen kann, \nwenn alle Beteiligten aufeinander zugehen und miteinan-\nder kooperieren. \n\nWir wollen das s\u00e4chsische Schulsystem im Sinne der \nInklusion schrittweise weiter ausgestalten. In den n\u00e4chs-\nten Monaten werden wir uns schwerpunktm\u00e4\u00dfig mit \nfolgenden Aufgaben befassen, nicht abschlie\u00dfend, aber \nschwerpunktm\u00e4\u00dfig: \n\nDie Diagnostik muss auf den Pr\u00fcfstand, wir werden die \nKooperation zwischen F\u00f6rderschulen und allgemeinen \nSchulen ausweiten, und zwar so, dass sich Sch\u00fcler mit \nund ohne Behinderung im Rahmen von Ganztagsangebo-\nten und au\u00dferunterrichtlichen Bereichen begegnen k\u00f6n-\nnen. Wir intensivieren die Einrichtung von Partnerklassen, \nsodass behinderte und nicht behinderte Kinder unter \neinem Dach lernen k\u00f6nnen. Wir vereinfachen den Wech-\nsel zwischen den Schularten, wir verst\u00e4rken die Koopera-\ntion zwischen Kindertageseinrichtungen und Grund- bzw. \nF\u00f6rderschulen. So k\u00f6nnen wir Kinder mit Entwicklungs-\nschwierigkeiten fr\u00fcher und gezielt f\u00f6rdern. Wir intensivie-\nren das Angebot der Lehreraus-, -fort- und -weiterbildung. \nGerade hier, glaube ich, besteht ein besonderer Bereich, \nn\u00e4mlich bei der Lehrerausbildung von Beginn an f\u00fcr das \nsonderp\u00e4dagogische Werk- und R\u00fcstzeug zu sorgen, in \nder Vermittlung, das dann in allen Schularten zum Tragen \nkommen kann. \n\n 4059\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in Sachsen bei der \nRealisierung eines inklusiven Schulwesens bereits einiges \nerreicht. Das sollten wir auch nicht kleinreden. Dazu \ngeh\u00f6rt die enorme Steigerung \u2013 ich sagte es bereits \u2013 des \nAnteils der integrativ unterrichteten Sch\u00fcler. Dennoch \nwollen wir Fortschritte erzielen. Wir wollen unser Schul-\nsystem weiter entwickeln, und dazu brauchen wir neben \nallen Beteiligten das Engagement der Lehrkr\u00e4fte, insbe-\nsondere der F\u00f6rderschullehrerinnen und -lehrer. Diesen \nm\u00f6chte ich an der Stelle noch einmal sehr herzlich f\u00fcr ihr \nunerm\u00fcdliches Engagement danken. Sie machen es \nm\u00f6glich, dass Kinder und Jugendliche bestm\u00f6glich \ngef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt werden f\u00fcr einen Teil ihres \nLebensweges, den sie sp\u00e4ter in der Gesellschaft gehen \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! In diesem Sinne bedanke ich \nmich f\u00fcr die Diskussion und f\u00fcr den Antrag, in diesem \nSinne werden wir den Antrag gemeinsam umsetzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Gibt es noch weitere \nWortmeldungen in einer m\u00f6glichen vierten Runde? \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Damit ist die Aussprache zur \nGro\u00dfen Anfrage in der Drucksache 5/3025 und zum \nAntrag mehrerer Abgeordneter in der Drucksache 5/6861 \nbeendet. Das Schlusswort zum bereits genannten Antrag \nhat im Einvernehmen mit allen Einreichern nunmehr der \nAbg. Wehner. Sie haben das Wort, Herr Wehner. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte mich zun\u00e4chst bei den Abgeordneten, die den \nAntrag auf den Weg gebracht haben, sehr herzlich bedan-\nken, dass sie mich auserkoren haben, hier ein Schlusswort \nzu halten. \n\nIch bedanke mich zun\u00e4chst und dar\u00fcber hinaus noch f\u00fcr \ndie sehr sachliche Diskussion im Umgang mit der Gro\u00dfen \nAnfrage und mit dem hier in Rede stehenden Antrag \u2013 bis \nauf eine Gruppe, die es nicht vermochte. Da sei nur so \nviel in diese Richtung zu sagen: Die Thematik Inklusion \ngibt es nicht erst seit zwei Jahren und auch nicht erst seit \nder UN-Konvention. In Europa diskutieren wir seit der \nBeendigung des Zweiten Weltkrieges st\u00e4ndig dar\u00fcber, wie \ndie inklusive Schulbildung ausgestaltet werden kann. Wir \ndiskutieren da immer hin und her: Inklusion, Integration, \nInklusion. Gemeint ist aber immer, in allen Bereichen die \nTeilhabe und die selbstbestimmte Lebensf\u00fchrung aller zu \nsichern. Wir besinnen uns wieder auf unsere eigenen \nRegelungen und machen uns auf den Weg. Insofern \nwerden heute Weichen gestellt. \n\nJa, Herr Staatsminister, vielen Dank auch f\u00fcr Ihren Bei-\ntrag. Es geht gerade um die wechselseitigen Beziehungen, \num die Normalit\u00e4t, die sich durch Vielfalt in unserem \n\ngesellschaftlichen Leben auszeichnet. Es geht in Sachsen \nspeziell um die Erfahrungen, die wir aus der Inklusion in \nden doch so bekannten und gut arbeitenden integrativen \nKindertagesst\u00e4tten auf das s\u00e4chsische Schulwesen hin-\n\u00fcbertransportiert bekommen. \n\nDer S\u00e4chsische Behindertenbeauftragte \u2013 ich k\u00fcrze die \nBezeichnung einmal so ab \u2013 ist sehr viel unterwegs in \nSachen Inklusion. Seine Redebeitr\u00e4ge schlie\u00dft er mit \neinem Zitat von Voltaire ab, und das m\u00f6chte ich hier auch \ntun: \u201eWir sind nicht nur verantwortlich f\u00fcr das, was wir \ntun, sondern auch f\u00fcr das, was wir nicht tun.\u201c In diesem \nSinne, meine Damen und Herren, sind wir alle gefordert. \nIch bitte Sie namens der in dem genannten Antrag ausge-\nwiesenen Abgeordneten um Ihre Zustimmung f\u00fcr diesen \nAntrag im Interesse der inklusiven Gesellschaft zun\u00e4chst \neinmal im Bereich des Schulwesens. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/6861 \nzur Abstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. \nBei vier Gegenstimmen hat die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit \ndie Drucksache 5/6861 beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Michel, ich gehe jetzt davon aus, dass Sie eine \nErkl\u00e4rung zu Ihrem Abstimmungsverhalten abgeben \nwollen. Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte mein \nAbstimmungsverhalten kurz erkl\u00e4ren. Ich habe dem \nGruppenantrag zugestimmt, weil ich das Anliegen der \nInklusion am besten im breiten gesellschaftlichen Kon-\nsens verwirklicht sehe. Dennoch bin ich der Auffassung, \ndass sicher zwischen dem wichtigen Anliegen und der \nRealit\u00e4t noch viele Voraussetzungen zu schaffen sind. \n\nAndererseits haben wir ein hervorragendes F\u00f6rdersystem, \ndas gerade in den letzten Jahren bedarfsgerecht ausgebaut \nwurde. Deshalb hoffe ich, dass in der Diskussion Augen-\nma\u00df walten kann, um das Anliegen nach den m\u00f6glichen \nVoraussetzungen zu schaffen. \n\nIch w\u00fcnsche den Schulpolitikern dabei viel Erfolg und \nviel Augenma\u00df. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n 4060\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nAnpassung der Eingriffregelung f\u00fcr die Inanspruchnahme von \nlandwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che \u2013 Fl\u00e4chenverbrauch verringern \n\nDrucksache 5/5526, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE LIN-\nKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile den Einreichern das Wort. Zun\u00e4chst \ndie CDU-Fraktion. Bitte, Herr Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Der Entzug landwirtschaft-\nlicher Nutzfl\u00e4che von gestern und heute ist der Hunger \nvon morgen. Die s\u00e4chsische Landwirtschaft hat seit 1991 \nungef\u00e4hr 39 600 Hektar landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che \nf\u00fcr andere Zwecke verloren. Das entspricht der Betriebs-\nfl\u00e4che von rund 350 s\u00e4chsischen Bauernh\u00f6fen, wenn man \ndie Durchschnittsgr\u00f6\u00dfe von 113 Hektar pro Hof annimmt, \noder der Fl\u00e4che von 55 000 Fu\u00dfballfeldern. \n\nWeltweit stand 1986 eine Nutzfl\u00e4che von 0,33 Hektar \nAckerland f\u00fcr die Ern\u00e4hrung eines Menschen zur Verf\u00fc-\ngung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Einen \nMoment, bitte. Meine Damen und Herren! Ich bitte Sie, \ndoch dem Redner hier zuzuh\u00f6ren oder wenn Sie Ihre \nGespr\u00e4che fortsetzen wollen, den Plenarsaal zu verlassen. \n\u2013 Herr Heinz, fahren Sie bitte in Ihrer Rede fort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Bei st\u00e4ndig weiter wachsender \nBev\u00f6lkerung und gleichbleibender Erosion wird die \nAckerfl\u00e4che 2050 auf 0,15 Hektar pro Einwohner, das \nsind 1 500 Quadratmeter, sinken. Das hei\u00dft, man kann \ndavon bei einem Ertrag von 70 Doppelzentnern Weizen \nungef\u00e4hr 2,5 Menschen ern\u00e4hren. Nun lebt der Mensch \nnicht nur vom Brot allein, sondern die FAO sagt, man \nsollte auch ungef\u00e4hr 7,3 Kilogramm tierisches Eiwei\u00df zu \nsich nehmen. Das bedeutet dann bei einem Veredelungs-\nfaktor von 1 : 4 eine weitere Inanspruchnahme von \nFl\u00e4chen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen nur kurz ein Beispiel nennen, wie wir in \nSachsen zurzeit mit landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che \numgehen. Es betrifft in diesem Fall die Agrargenossen-\nschaft Greifenhain aus dem Wahlkreis von Georg-Ludwig \nvon Breitenbuch. Dort wird die A 72 gebaut. F\u00fcr die reine \nAutobahn werden 36 oder 37 Hektar gebraucht, an Aus-\ngleichsfl\u00e4che noch einmal das Gleiche, zwischenzeitlicher \nEntzug nochmals \u00fcber 20 Hektar. Das hei\u00dft, mehr als das \nDoppelte der urspr\u00fcnglichen Fl\u00e4che, die f\u00fcr den Bau \nben\u00f6tigt wird, wird f\u00fcr Ausgleichsma\u00dfnahmen ben\u00f6tigt. \n\nZudem haben wir noch mit einer Energiewende zu rech-\nnen; das hei\u00dft, es werden schon jetzt 2 Millionen Hektar \nlandwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che f\u00fcr Energiepflanzenanbau \n\nben\u00f6tigt. Laut eines Potenzialatlasses der Agentur f\u00fcr \nerneuerbare Energien soll dieser Anteil auf 3,7 Millionen \nHektar steigen. Das w\u00e4ren etwas \u00fcber 20 % der landwirt-\nschaftlichen Nutzfl\u00e4che Deutschlands. Da wir mit weiter \nsteigenden Energiepreisen zu rechnen haben, wird es f\u00fcr \ndie Landwirte zunehmend attraktiver, f\u00fcr den Energie-\nmarkt zu produzieren und nicht mehr f\u00fcr den Nahrungs-\nmittelmarkt. Folge wird sein: Die Nahrungsmittelpreise \nf\u00fcr Getreide m\u00fcssen sich den Preisen f\u00fcr Energie anpas-\nsen, das hei\u00dft, sie werden steigen. \n\nSchlussfolgerung ist darum wieder: Wir sollten alles tun, \num eine m\u00f6gliche Fl\u00e4chenkonkurrenz zu entsch\u00e4rfen. Wie \nkann das passieren? \u00dcbergeordnetes Ziel ist f\u00fcr uns die \nReduzierung der Inanspruchnahme landwirtschaftlicher \nNutzfl\u00e4che, ohne dadurch Siedlungs- und Gewerbeent-\nwicklung zu blockieren \u2013 wohl wissend, dass ein hundert-\nprozentiger Verzicht auf die Inanspruchnahme landwirt-\nschaftlicher Nutzfl\u00e4che f\u00fcr die Eingriffskompensation \nnicht realistisch ist. Unsere Fl\u00e4chensparstrategie muss \ndort weiter optimiert werden. Die Eingriffskompensation \nist auf nicht landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4chen, zum \nBeispiel Brachfl\u00e4chen, Bebauungsl\u00fccken oder Industrie-\nbrachen, zu lenken. \n\nW\u00fcnschen w\u00fcrde ich mir hier, dass der Freistaat bei \nseinen eigenen Eingriffsausgleichen \u2013 zum Beispiel \nStra\u00dfenbau und Hochwasserschutz \u2013 noch mehr mit \ngutem Beispiel vorangeht und dies in geeigneter Art und \nWeise umsetzt. \n\nMan k\u00f6nnte auch verst\u00e4rkt auf die Realisierung von \nhochwertigen komplexen Ma\u00dfnahmen und Synergieeffek-\nten bei der Umsetzung naturschutzfachlicher Zielstellun-\ngen, zum Beispiel \u201eNatura 2000\u201c, Biotopverbund und die \nUmsetzung der Wasserrahmenrichtlinie, achten. \n\nW\u00fcnschen w\u00fcrde ich mir au\u00dferdem, dass die Handlungs-\nempfehlungen zur Bewertung und Bilanzierung von \nEingriffen im Freistaat Sachsen noch viel mehr in Rich-\ntung \u00d6kokonto aktualisiert werden. Dazu wird Stephan \nMeyer in der zweiten Runde noch etwas sagen. \n\nLoben m\u00f6chte ich uns auch daf\u00fcr, dass schon vor Inkraft-\ntreten des Bundesnaturschutzgesetzes in Sachsen die \nvorrangige Pr\u00fcfung von Entsiegelungs- und Abrissma\u00df-\nnahmen als Eingriffskompensation per Erlass geregelt \nwurde. Auch der Entsiegelungserlass aus dem Jahre 2009, \nder eine Bonusregelung zur Anrechnung von Abriss- und \nEntsiegelungsma\u00dfnahmen zur Einsparung von landwirt-\nschaftlicher Nutzfl\u00e4che aufwies, ist lobend zu erw\u00e4hnen. \n\n 4061\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nZum Thema \u00d6kokonto, Kompensationsfl\u00e4chenpool und \nEntkopplung von Eingriff und Kompensation wird  \nStephan Meyer noch etwas sagen. Ich f\u00fcr meinen Teil \nbitte a) um Zustimmung des Antrages und b) um sorgf\u00e4l-\ntige Behandlung der seltenen Erde, landwirtschaftliche \nNutzfl\u00e4che, und m\u00f6chte Sie auffordern, immer daran zu \ndenken: Der Entzug landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che von \nheute wird der Hunger von morgen sein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Tino G\u00fcnther, \nFDP, und des Staatsministers Frank Kupfer) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nmiteinreichende Fraktion Herr G\u00fcnther. Herr G\u00fcnther, ich \nerteile Ihnen das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Die Geschwindigkeit, mit der \nim Land in den letzten Jahrzehnten Freifl\u00e4chen in Sied-\nlungs-, Verkehrs- und Ausgleichsfl\u00e4chen umgewandelt \nwurden, ist im Hinblick auf die Gerechtigkeit gegen\u00fcber \nkommenden Generationen nicht nachhaltig \u2013 ein Aus-\nspruch, welcher nachdenklich macht und auch machen \nsoll. \n\nDurch den Fl\u00e4chenverbrauch gehen heute zunehmend \nwertvolle Fl\u00e4chen unwiederbringlich verloren. Gerade der \nSchutz hochwertiger landwirtschaftlicher B\u00f6den und \nwertvoller Biotope muss uns ein besonderes Anliegen \nsein. \n\nEine aktuelle Pressemitteilung der Staatsregierung vom \n13.09. dieses Jahres zeigt, dass sich nicht nur Sachsen mit \ndieser Thematik befasst. Eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Ar-\nbeitsgruppe, konkret in Zusammenarbeit mit Th\u00fcringen, \nwird sich \u00fcber die M\u00f6glichkeiten und Modellprojekte f\u00fcr \neinen nachhaltigen Fl\u00e4chenverbrauch verst\u00e4ndigen. Der \nSchritt ist richtungsweisend, auch wenn dies nicht von der \nVerpflichtung entbindet, im eigenen \u00fcberschaubaren \nBereich und Umfeld nach L\u00f6sungsans\u00e4tzen zu suchen. \nAuch die alten Bundesl\u00e4nder haben mit dieser Thematik \nzu k\u00e4mpfen. \n\nDie Endlichkeit der Ressource Boden dr\u00e4ngt sich allm\u00e4h-\nlich in unser Bewusstsein. Wo fr\u00fcher Felder den Stadtrand \nzu Dresden begrenzten, stehen heute ganze Neubaugebie-\nte \u2013 eine Entwicklung, die f\u00fcr die Stadt Dresden mit \nSicherheit absolut notwendig war. Es soll auch in Zukunft \nnicht darum gehen, die lebensnotwendigen Entwicklun-\ngen einer Stadt oder Gemeinde zu beschr\u00e4nken \u2013 nein, die \nzuk\u00fcnftige Herausforderung besteht vielmehr darin, diese \nEntwicklung vom Fl\u00e4chenverbrauch abzukoppeln. \n\nUnsere hoch produktiven landwirtschaftlichen B\u00f6den sind \nim Bewusstsein der Menschen noch zu wenig pr\u00e4sent. \nSicherlich ist allen Anwesenden bekannt: Der t\u00e4gliche \nFl\u00e4chenverbrauch in Sachsen betr\u00e4gt aktuell 5 Hektar. \n5 Hektar sachsenweit, da denkt der eine oder andere, das \nkann ja nicht so schlimm sein. Aber: Landwirtschaftlich \ngeeignete Fl\u00e4che ist nun einmal die Produktionsgrundlage \nunserer Landwirte. Entziehen wir diese Fl\u00e4che, so wird \n\nder Landwirt unter Umst\u00e4nden in die Situation geraten zu \nfragen, ob es \u00fcberhaupt noch wirtschaftlich ist, eine \nwesentlich geringere Fl\u00e4che zu bewirtschaften. Er wird \nsich weiter die Frage stellen m\u00fcssen, ob es noch wirt-\nschaftlich ist, sich effizientere Maschinen zuzulegen, die \naber ihre Effizienz nur auf gr\u00f6\u00dferen Fl\u00e4chen erbringen. \nWenn wir die Landwirtschaft als einen f\u00fcr Sachsen nicht \nunbedeutenden Wirtschaftsbereich betrachten, so obliegt \nuns auch die Verantwortung, deren wirtschaftliche Grund-\nlage zu erhalten. Hier muss ein Umdenken herbeigef\u00fchrt \nwerden. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 Der vorliegende Antrag ist ein wichtiger \nSchritt in diese Richtung. Anstrebenswert muss sein, den \nGebrauch von Fl\u00e4chen \u2013 egal, in welcher Art und Weise \u2013 \nder Pr\u00fcfung auf Nachhaltigkeit zu unterziehen; zum \nBeispiel: Welche Ausgleichsma\u00dfnahme ist immer die \nrichtige? Es geht dabei nicht nur um die Sicherung hoch-\nwertiger landwirtschaftlich nutzbarer B\u00f6den, sondern \ndar\u00fcber hinaus um die Aspekte des Hochwasserschutzes, \nder Vermeidung von Zerschneidung und Versiegelung \nsowie der notwendigen Verkehrsentlastung. \n\nMan muss sich nat\u00fcrlich auch die Frage stellen, ob die \nPunktesysteme und die praktische Umsetzung immer die \nrichtigen sind; ob zum Beispiel immer als Ausgleichs-\nma\u00dfnahme die Neuerrichtung einer Streuobstwiese ideal \nist oder ob man etwas anderes findet. Grundlage bei \ndieser Bewertung m\u00fcssen in diesem Zusammenhang auch \ndie entsprechenden Studien zur demografischen Entwick-\nlung nicht nur im l\u00e4ndlichen Raum sein. Bewirtschaften \nstatt verbrauchen \u2013 ein Grundsatz zum Wohle der Land-\nwirtschaft. Brachliegende Fl\u00e4chen, leer stehende alte \nFabrikhallen, B\u00fcrogeb\u00e4ude oder Wohnr\u00e4ume recyceln ist \neine Aufgabe der Wirtschaft und ist h\u00f6her zu bewerten, \nmit mehr Punkten zu bewerten als zum Beispiel die eben \nangesprochene Streuobstwiese. \n\nUmfunktionieren und weiternutzen ist auch eine Aufgabe \nder kommunalen Selbstverwaltung. \n\nMeine Damen und Herren, es ist ein Antrag zur Interes-\nsenswahrung unserer s\u00e4chsischen Landwirte, und in \ndiesem Zusammenhang bitte ich sehr um Ihre Unterst\u00fct-\nzung und Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nG\u00fcnther. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \nKagelmann. Frau Kagelmann, Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Das \nThema Nutzungskonflikte bei der Fl\u00e4cheninanspruch-\nnahme diskutieren wir nicht zum ersten Mal in diesem \nHaus. Aber offenbar konnte die parlamentarische Befas-\nsung, konnten Entsiegelungserlass- oder Brachfl\u00e4chen-\nprogramm der Staatsregierung bisher keine Trendwende \n\n 4062\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\neinleiten. Jetzt wird der Ruf der Bauernschaft nach dem \nSchutz des begrenzten Produktionsmittels Boden immer \nlauter. \n\nIn Vorbereitung auf den heutigen Beitrag habe ich mir \nzun\u00e4chst einmal die Situation in meinem Heimatlandkreis \nG\u00f6rlitz angeschaut. Da verliert beispielsweise ein land-\nwirtschaftlicher Betrieb im Norden des Landkreises in \nabsehbarer Zeit fast die H\u00e4lfte seiner Produktionsfl\u00e4che, \nn\u00e4mlich 300 seiner insgesamt 620 Hektar Fl\u00e4che, und \nzwar durch den Braunkohlentagebau Reichwalde. \n\nWenn ich weiter s\u00fcdlich fast in die Mitte des Landkreises \ngehe, k\u00e4mpfen dort drei Landwirte aus Gebelzig gegen \ndie Inanspruchnahme von 43 Hektar ihres guten Bodens \ndurch den Abbau von Grauwacke. Schlie\u00dflich treffe ich \nganz im S\u00fcden auf den Klassiker bei der Fl\u00e4cheninan-\nspruchnahme, den Stra\u00dfenbau in Form des Neubaus der \nBundesstra\u00dfe 178. Die trotz vorliegender Ausbaualterna-\ntiven favorisierte neue Trassenf\u00fchrung verschlingt \nschlappe 100 Hektar wertvolle landwirtschaftliche Fl\u00e4che. \n\nDas sind drei Beispiele aus meinem Heimatkreis, die \nbelegen, dass das Thema landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen-\nverbrauch durchaus dringlich ist. Gerade meine ersten \nbeiden Beispiele weisen nach, dass neben dem Fl\u00e4chen-\nentzug durch Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen auch der \nRohstoffabbau ein riesiges Problem darstellt. Gerade in \ndiesem Zusammenhang verhindert zum einen die Roh-\nstoffsicherungsklausel im Bundesberggesetz, aber auch \ndie aktuelle s\u00e4chsische Energiepolitik der Staatsregierung \neine sachliche Abw\u00e4gung unterschiedlicher Nutzungsinte-\nressen. Das hei\u00dft, an dieser bundesrechtlichen und lan-\ndespolitischen Konstellation prallen regelm\u00e4\u00dfig alle \nEinwendungen von Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange, von \nB\u00fcrgern oder eben auch von Landwirten gegen entspre-\nchende Aufschlusspl\u00e4ne wirkungslos ab. \n\nAuch das geh\u00f6rt zur Wahrheit, wenn wir \u00fcber die Verrin-\ngerung des landwirtschaftlichen Fl\u00e4chenverbrauchs \ndiskutieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nUnstrittig ist, dass Eingriffe in die Landschaft durch \nAusgleichs- oder Ersatzma\u00dfnahmen kompensiert werden \nm\u00fcssen. Solche Fl\u00e4chen finden sich naturgem\u00e4\u00df nicht nur \nin Siedlungen, sondern eben auch in der freien Landschaft \nund damit auch auf landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che, was \nsich in den Regionalpl\u00e4nen in der Ausweisung von \nsanierungsbed\u00fcrftigen Bereichen in der Landschaft \nniederschl\u00e4gt. Dabei geht es konkret um die Aufwertung \nausger\u00e4umter Landschaften mit geringer Biotop- und \nArtenvielfalt oder von Gebieten mit hohen Erosionsraten, \nund auch das ist Ergebnis von landwirtschaftlicher Pro-\nduktion, dem begegnet werden muss. Insofern ist die \ngeforderte generelle Herausnahme von Acker- und Gr\u00fcn-\nland f\u00fcr fl\u00e4chengebundene Kompensationsma\u00dfnahmen \nnicht nur europarechtlich bedenklich, wie in der Stellung-\nnahme der Staatsregierung ausgef\u00fchrt, sondern eben auch \nfachlich unrealistisch. \n\nAndererseits m\u00fcssen das Fl\u00e4chenrecycling oder der Abriss \nverfallener Bausubstanz verst\u00e4rkt genutzt werden, um \nneue Versiegelungen und Bauvorhaben \u00fcberhaupt erst zu \nerm\u00f6glichen. Ein Weg dahin k\u00f6nnte \u00fcber das \u00d6kokonto \nf\u00fchren, bei dem diesmal nicht die Nachnutzung, sondern \nbiotop- und artenschutzgerechte Neugestaltung und \ndauerhafte Sicherung das Ziel sein k\u00f6nnte. \n\nAus Sicht der LINKEN muss also dreierlei gelingen: \n\nErstens muss die Neuinanspruchnahme landwirtschaftli-\ncher Nutzfl\u00e4che f\u00fcr Verkehrswege, Siedlungen und \nRohstoffabbau vermindert werden. Dazu muss nicht nur \njedes Abbau- oder Infrastrukturprojekt besonders in \nl\u00e4ndlichen Entleerungsr\u00e4umen kritischer auf seine lang-\nfristige wirtschaftliche und \u00f6kologische Wirkung in der \nRegion abgeklopft werden. Auch die Instrumente \u00d6ko-\nkonto und Brachfl\u00e4chenrevitalisierung m\u00fcssen wirkungs-\nvoller miteinander verkn\u00fcpft werden, um Ruinen in \nGemeinden abrei\u00dfen und dadurch Neuversiegelung \n\u00fcberhaupt erst ausgleichen zu k\u00f6nnen. Andernfalls wer-\nden Landwirte tats\u00e4chlich zweimal bestraft, einmal durch \ndie direkte Fl\u00e4cheninanspruchnahme bei Vorhaben und \nnoch einmal durch den Zugriff auf ihre Fl\u00e4chen bei \nKompensationsverpflichtungen. Die Staatsregierung hat \nin diesem Zusammenhang bereits im M\u00e4rz 2010 auf einen \nentsprechenden Koalitionsantrag geantwortet, dass dazu \nAbstimmungsgespr\u00e4che zwischen dem SMI und dem \nSMUL laufen. Vielleicht erfahren wir heute durch den \nStaatsminister, was dabei herausgekommen ist. \n\nZweitens muss die Akzeptanz f\u00fcr Kompensationsma\u00df-\nnahmen durch eine sinnvolle und mit den W\u00fcnschen der \nBewirtschafter korrespondierende Aufwertung der Land-\nschaft erh\u00f6ht werden. Als Negativbeispiel nenne ich hier \n\u2013 und eigent\u00fcmlicherweise treffen wir uns hier, Herr \nG\u00fcnther \u2013 einige Streuobstwiesen, die nahe der Autobahn \nim Zuge der Eingriffskompensation f\u00fcr den Stra\u00dfenbau \nentstanden sind. Oftmals finden sich hier nicht einmal \nUnternehmen oder Umweltverb\u00e4nde, die diese pflegen \nwollen, ganz abgesehen davon, dass sie durch ihre dau-\nernde Verl\u00e4rmung ohnehin in der Eignung als Habitate f\u00fcr \nviele Arten ausgeschlossen sind. \n\nDrittens m\u00fcssen die notorisch klammen Kommunen \nfinanziell in die Lage versetzt werden, potenzielle Kom-\npensationsfl\u00e4chen \u00fcber Fl\u00e4chenerwerb dauerhaft zu \nsichern. Gerade bei diesem letzten Punkt sieht es tr\u00fcbe \naus. Die klassische Brachfl\u00e4chenrevitalisierung oder das \nFl\u00e4chenrecycling sind haushaltsm\u00e4\u00dfig n\u00e4mlich so ziem-\nlich am Ende. Alle F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten aus dem Hause \ndes SMI f\u00fcr Brachfl\u00e4chenrevitalisierung und Fl\u00e4chenre-\ncycling gehen je nach Programm um 40 bis 100 % zu-\nr\u00fcck. Dabei waren die in der Vergangenheit zur Verf\u00fcgung \nstehenden Mittel zur Brachfl\u00e4chenrevitalisierung ohnehin \nnie bedarfsgerecht untersetzt. So k\u00f6nnen die Herausforde-\nrungen nicht gel\u00f6st werden, und das zeigt die Not, in der \nsich die Kommunen befinden, die ihre Brachfl\u00e4chen \nrevitalisieren wollen. Die raren ILE-Mittel d\u00fcrften ange-\nsichts dieser Entwicklung wohl eher f\u00fcr den Aufbau und \n\n 4063\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\ndie Weiterentwicklung als f\u00fcr R\u00fcckbauma\u00dfnahmen \nverwendet werden. \n\nVor diesem Hintergrund ist es geradezu ein Gebot der \nStunde, den Gemeinden neue Reaktionsm\u00f6glichkeiten zu \ner\u00f6ffnen. Dazu z\u00e4hlt auch die F\u00f6rderung des Fl\u00e4chener-\nwerbs, damit die Gemeinden Vorkaufsrechte zur Fl\u00e4chen-\naufwertung in den entsprechenden Gebietskulissen der \nLandschafts- und Regionalpl\u00e4ne und ihrer dauerhaften \nSicherung k\u00fcnftig \u00fcberhaupt noch wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\u00dcbrigens steht einer Refinanzierung solcher F\u00f6rdermittel \nim Wege des \u00d6kokontos nichts entgegen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag benennt ohne \nZweifel ein dr\u00e4ngendes Problem, allerdings ein lange \nerkanntes. Nat\u00fcrlich kann die Staatsregierung auch \nberichten und pr\u00fcfen, so weit, so richtig. Aber bei der \nBeschreibung eines konkreten Wegs zur Probleml\u00f6sung \nstirbt die Koalition einmal mehr ab und sie blendet vor \nallem die unzureichende finanzielle Untersetzung der \nRevitalisierungsinstrumente im Haushalt komplett aus. \nDas ist mir und meiner Fraktion etwas d\u00fcnn. Die LINKE \nwird sich deshalb in der Abstimmung enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Kagel-\nmann f\u00fcr die LINKE. Nun spricht Frau Dr. Deicke f\u00fcr die \nSPD. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Fl\u00e4chenuhr tickt und tickt \nso schnell, dass man nur staunt. Nachvollziehen kann man \ndas auf der Internetseite des S\u00e4chsischen Landesbauern-\nverbandes. Praktisch f\u00e4llt pro Sekunde ein Quadratmeter \nwertvoller Boden weg. Aktuell werden nach Rechnung \ndes S\u00e4chsischen Landesbauernverbandes t\u00e4glich \n7,3 Hektar Nutzfl\u00e4che der landwirtschaftlichen Produkti-\non entzogen. Als Ziel hat sich der Freistaat gesetzt, den \nFl\u00e4chenverbrauch bis 2020 auf unter 2 Hektar t\u00e4glich \nabzusenken. Es ist also bereits ein Umdenken vorhanden. \nHerr G\u00fcnther, Sie sprachen davon, dass noch umgedacht \nwerden muss. So eine ambitionierte Zielsetzung f\u00fcr \nSachsen ist nat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dfenswert. \n\nWir werden dieses Ziel aber verfehlen, wenn nicht ver-\nst\u00e4rkte Anstrengungen unternommen werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Tatsache ist, dass die Fl\u00e4chen-\ninanspruchnahme fast ausschlie\u00dflich zulasten landwirt-\nschaftlich genutzter Fl\u00e4chen geht. Landwirtschaftliche \nFl\u00e4chen gehen nicht nur verloren, weil sie f\u00fcr infrastruk-\nturelle Ma\u00dfnahmen wie Stra\u00dfen oder Siedlungsbau \nben\u00f6tigt werden, sondern sie dienen auch als Ausgleichs-\nfl\u00e4chen, die das Vorhaben \u00f6kologisch kompensieren \nsollen. \n\nAm Beispiel der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen kom-\nmen die vielf\u00e4ltigen Zielkonflikte, die mit dem Thema \nFl\u00e4chenverbrauch verbunden sind, am deutlichsten zum \n\nAusdruck. Das Thema Fl\u00e4chenverbrauch ist kein reines \nUmwelt- oder Landwirtschaftsthema, sondern auch ein \nraumordnungs- und planungsrechtliches Thema. Diese \nzwei Seiten sind in ihrer praktischen Anwendung eng \nmiteinander verkn\u00fcpft. \n\nAuf der naturschutz- und umweltrechtlichen Seite haben \nwir politisch das rechtliche Instrument der Eingriffsrege-\nlungen. In der letzten Legislaturperiode haben wir mit der \nEinf\u00fchrung der \u00d6kokonten daf\u00fcr gesorgt, dass wir eine \nzeitliche und r\u00e4umliche Flexibilit\u00e4t bei der Eingriffsrege-\nlung geschaffen haben. \n\nIm April 2009, also noch unter Regierungsverantwortung \nder SPD, ist das Handlungskonzept zur Reduzierung des \nFl\u00e4chenverbrauchs im Kabinett verabschiedet worden. \nWir freuen uns nat\u00fcrlich, dass unser politischer Ansatz in \nder neuen Koalition weiter aufrechterhalten wird. Das ist \nnicht bei allen Dingen der Fall. \n\nDie hier definierten Zielstellungen und Handlungsfelder \nsind nach wie vor richtig, aber sie m\u00fcssen auch umgesetzt \nwerden. \n\nNun sind seit dem Kabinettsbeschluss schon mehr als \nzwei Jahre vergangen und es ist etwas schade, dass wir in \nder Antwort der Staatsregierung immer noch von Pr\u00fcfauf-\ntr\u00e4gen und geplanten Pilotverfahren lesen. \n\nEs ist gut, dass es eine interministerielle Arbeitsgruppe \ngibt, die durch die Einbindung von Umweltministerium \nund Innenministerium beide Aspekte des Umweltschutzes \nund des Planungsrechts zusammenbringen kann. Aber \nirgendwann muss die Staatsregierung auch einmal aus der \nPr\u00fcfphase herauskommen. \n\nZusammenfassend kann man sagen, dass der Freistaat \nSachsen die Komplexit\u00e4t dieses Themas erkannt hat und \nauch ressort\u00fcbergreifend in Angriff nehmen will. Vorran-\ngig geht es um die Bewertung und Weiterentwicklung der \nvorhandenen Instrumente sowie die Behebung von Voll-\nzugsproblemen, die diese Zielsetzung unterst\u00fctzen. \n\nWir werden diesem Antrag zustimmen, weil wir die \nGrundtendenz teilen. Das Problem des Fl\u00e4chenverbrauchs \nzu bew\u00e4ltigen, ist eine zentrale Zukunftsaufgabe. Es \nbleibt eine Herausforderung, der wir uns stellen m\u00fcssen. \nWir m\u00fcssen den Fl\u00e4chenverbrauch reduzieren und gleich-\nzeitig die wirtschaftliche Entwicklung nicht vernachl\u00e4ssi-\ngen und das insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Deicke. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Herr Abg. Weichert. \nHerr Weichert, Sie haben das Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Unsere Landwirte haben \nein Problem. T\u00e4glich oder st\u00fcndlich geht in Sachsen \nlandwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che verloren. \n\n 4064\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nDie Koalition, meine Damen und Herren, hat aber ein \nnoch viel gr\u00f6\u00dferes Problem. Sie muss sich einerseits dem \nThema widmen, denn der Bauernverband ist ja einfluss-\nreich, und andererseits muss sie vermeiden, dass alle \nmerken, wer die Verantwortung an der zunehmenden \nFl\u00e4chenversiegelung tr\u00e4gt. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Zu einem \ngro\u00dfen Teil tr\u00e4gt Ihre Asphalt- und Betonpolitik Schuld \ndaran. Das darf nat\u00fcrlich keiner merken. Darum unterstel-\nlen Sie in Ihrem Antrag, Ausgleichsma\u00dfnahmen w\u00fcrden \nlandwirtschaftliche Fl\u00e4che vernichten. Das ist, mit Ver-\nlaub, grober Unfug. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen das gern anhand der Zahlen vorrechnen, \ndie von der Staatsregierung in ihrer Stellungnahme \ngeliefert wurden. Dort steht: \n\nErstens. Seit 2000 ging die Landwirtschaftsfl\u00e4che in \nSachsen um rund 14 000 Hektar zur\u00fcck. \n\nZweitens. Im gleichen Zeitraum steigt die Siedlungs- und \nVerkehrsfl\u00e4che um 21 000 Hektar. \n\nDrittens. Reichlich 7 000 Hektar der Siedlungs- und \nVerkehrsfl\u00e4che sind durch Tagebau- und Braunkohlensa-\nnierung neu entstandene Erholungsfl\u00e4chen. \n\nViertens. Zieht man diese 7 000 Hektar von den \n21 000 Hektar Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che ab, bleiben \ncirca 14 000 Hektar neu versiegelte Fl\u00e4che \u00fcbrig. \n\nJetzt kommt das Ergebnis, meine Damen und Herren. \nWenn das noch nicht zu mathematisch war, ist vielleicht \naufgefallen: 14 000 Hektar neu versiegeltes Land, was \nnat\u00fcrlich 14 000 Hektar zu viel sind, stehen dem Verlust \nvon 14 000 Hektar Landwirtschaftsfl\u00e4che gegen\u00fcber. Das \nhei\u00dft, nicht die Ausgleichsfl\u00e4chen sind schuld an dem \nzunehmenden Verlust von Landwirtschaftsfl\u00e4che, der \nGrund ist vielmehr die fortschreitende Versiegelung des \nBodens durch Neubauten von Wohn- und Gewerbegebie-\nten auf der gr\u00fcnen Wiese sowie durch Stra\u00dfenneubau bzw. \n-ausbau. \n\nObwohl der demografische Wandel zu einer sinkenden \nBev\u00f6lkerungszahl in Sachsen f\u00fchrt, ist der Fl\u00e4chen-\nverbrauch ungebremst hoch. \n\nParallel zum teuren Wohnungsabriss gibt es in Sachsen \neine hohe Neubauquote in kommunalen Randlagen auf \nder sprichw\u00f6rtlichen gr\u00fcnen Wiese. \n\nIm selben Zeitraum, in dem in Sachsen circa \n80 000 Wohnungen gef\u00f6rdert r\u00fcckgebaut wurden, ent-\nstanden 45 000 neu, h\u00e4ufig mit hohem Aufwand an \n\u00f6ffentlichen Mitteln in neu erschlossenen randst\u00e4dtischen \nLagen zulasten unseres Bodens. \n\nDie Folgen sind vielf\u00e4ltig. F\u00fcnf Beispiele: \n\nErstens. Fruchtbare B\u00f6den gehen der Landwirtschaft \nverloren. Eine versiegelte Fl\u00e4che eignet sich auch bei \neiner sp\u00e4teren Entsiegelung lange Zeit nicht mehr f\u00fcr die \n\nlandwirtschaftliche Nutzung. Der Boden ist somit verlo-\nren, wenn man ihn nicht aufwendig renaturiert. \n\nZweitens. Versiegelter Boden kann seine Funktion f\u00fcr die \nGrundwasserneubildung und die Grundwasserreinhaltung \nnicht mehr erf\u00fcllen. Insbesondere bei starken Regenf\u00e4llen \nund ung\u00fcnstiger Wetterlage kommt es zu erh\u00f6htem \nOberfl\u00e4chenabfluss und damit zu einer Beeintr\u00e4chtigung \ndes Wasserhaushaltes. Die Hochwassergefahr nimmt zu. \n\nDrittens. Vor allem durch Verkehrswege werden Land-\nschaft und Erlebnisraum von Tieren und Pflanzen immer \nst\u00e4rker zerschnitten. Biotope werden besch\u00e4digt oder \nzerst\u00f6rt. Wanderkorridore werden unterbrochen und die \nTiere mit gr\u00f6\u00dferem Aktionsradius verlieren ihren Lebens-\nraum. Die Fl\u00e4chenzerschneidung gilt als eine wesentliche \nUrsache des Artenverlustes. \n\nViertens. Folge der Zersiedlung sind zus\u00e4tzliche Ver-\nkehrsbelastungen durch l\u00e4ngere Wege, somit mehr L\u00e4rm, \nmehr klimasch\u00e4dliche und mehr gesundheitssch\u00e4dliche \nEmission. \n\nF\u00fcnftens. Au\u00dferdem behindern bebaute Fl\u00e4chen die \nAbk\u00fchlung bodennaher Luftmassen. Sie reduzieren den \nLuftaustausch und damit die regionalen Luftbewegungen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir B\u00dcNDNIS-GR\u00dcNEN \nfordern an dieser Stelle ein Umdenken bei Koalition und \nStaatsregierung. Statt neue Eigenheime auf der gr\u00fcnen \nWiese zu f\u00f6rdern, ist es vielmehr unsere Aufgabe, vor-\nhandene Bausubstanz zu erhalten und bez\u00fcglich der \nheutigen Anforderungen in Sachen Energieverbrauch, \nFassadengestaltung und Geb\u00e4udeschnitt aufzuwerten oder \nnicht genutzte Geb\u00e4ude abzurei\u00dfen und deren Fl\u00e4chen zu \nrecyceln. \n\nDoch Sachsen stellt im Bundesvergleich die geringsten \nAnteile aller EFRE-Mittel f\u00fcr die nachhaltige Stadtent-\nwicklung bereit. Stattdessen setzt Sachsen auf ungebrems-\nten Stra\u00dfenbau. 2010 gab der Freistaat aus den Entflech-\ntungsgeldern des Bundes noch 75 % f\u00fcr den kommunalen \nStra\u00dfenbau und 25 % f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr \naus. Ab 2011 werden nun fast 86 % der Mittel f\u00fcr Stra-\n\u00dfenbau verwendet. Das ist der h\u00f6chste Anteil im Ver-\ngleich mit allen anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nIch halte Investitionen in nachhaltige Stadtentwicklung \nund Brachfl\u00e4chenentsiegelung f\u00fcr sehr sinnvoll. Die \nStra\u00dfeninfrastruktur mit circa 13 600 Kilometern \u00fcber\u00f6rt-\nlicher Stra\u00dfen in Sachsen hat eine Dichte und einen \nAusbaustandard erreicht, der einen weiteren Ausbau \nseri\u00f6s kaum begr\u00fcnden l\u00e4sst. Die Pro-Kopf-Netzdichte \n\u00fcber\u00f6rtlicher Stra\u00dfen liegt in Sachsen um knapp 30 % \nh\u00f6her als der Bundesdurchschnitt. \n\nDeswegen hat meine Fraktion schon w\u00e4hrend der Haus-\nhaltsdiskussion im letzten Jahr die Umwidmung von \n10 Millionen Euro innerhalb des EFRE-Programms aus \nStra\u00dfenbaumitteln in den Titel Nachhaltige Stadtentwick-\nlung gefordert. Die Ablehnung unseres Antrages durch die \nKoalition war einmal mehr beredtes Beispiel, Politik zu \nbetreiben, die eben lieber in Asphalt und Beton investiert \n\n 4065\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nstatt in die K\u00f6pfe und damit in unsere gemeinsame \nZukunft, meine Damen und Herren. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung \u2013 \u00fcbrigens vielen \nDank, Herr Staatsminister Kupfer \u2013 macht deutlich: Der \nvorliegende Antrag ist schon im Ansatz falsch. Ich verste-\nhe nicht, verehrte Kolleginnen und Kollegen der Koaliti-\non, warum der Antrag auf der heutigen Tagesordnung \n\u00fcberhaupt auftaucht. \n\n(Beifall des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nHaben Sie die Stellungnahme der Staatsregierung nicht \ngelesen? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Nee!) \n\nSie sind gut beraten, den Antrag noch einmal zu qualifi-\nzieren. Wir GR\u00dcNEN helfen Ihnen nat\u00fcrlich gern dabei. \nIn der vorliegenden Form k\u00f6nnen wir nicht zustimmen. \nWir werden uns enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die NPD-\nFraktion. Herr Abg. Dr. M\u00fcller, Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, \u00fcber das Thema Senkung \ndes Fl\u00e4chenverbrauchs herrscht in diesem Haus weitest-\ngehend Konsens, auch wenn die Herangehensweise \nvielleicht teilweise unterschiedlich ist. Die Argumente \nsind schon von vielen gekommen. Auch Zahlen m\u00f6chte \nich nicht wiederholen. \n\nIch denke, man sollte sich eines vor Augen halten: Wir \nhaben in der BRD nach der Wende nicht nur monet\u00e4r \u00fcber \nunsere Verh\u00e4ltnisse gelebt, sondern auch beim Fl\u00e4chen-\nverbrauch. Ich m\u00f6chte ein Beispiel nennen, das man der \nSeite \u201eUmwelt Sachsen\u201c entnehmen kann: Im Zeit-\nraum 1993 bis 2007 ist in Sachsen die Siedlungs- und \nVerkehrsfl\u00e4che um 39 311 Hektar gestiegen. Das ist im \nGrunde genommen auch der Verlust an land- und forst-\nwirtschaftlicher Fl\u00e4che und macht 2 % der Landesfl\u00e4che \naus. Gleichzeitig haben wir seit 1992 einen Einwohner-\nverlust von etwa 10 % zu verzeichnen. Das macht ganz \ndeutlich, dass es unser Ziel sein muss, an unsere Enkel- \nund Urenkelgenerationen zu denken und uns in unseren \nAnspr\u00fcchen auch einmal einzuschr\u00e4nken. In diesem Sinne \nwerden wir dem Antrag zustimmen. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf das eingehen, was Frau  \nKagelmann und Herr Weichert vorgebracht haben. Ich bin \nselbst auch Stadtrat. Es liegt nat\u00fcrlich im Interesse der \nKommunen, Brachfl\u00e4chen oder verfallene Geb\u00e4ude \nwegzubekommen, die Fl\u00e4chen zu revitalisieren und daf\u00fcr \nlieber in der Innenstadt etwas zu machen. Aber viel \nst\u00e4rker als an irgendwelchen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten schei-\ntern wir als Kommune immer daran, dass es sehr komple-\nxe Eigentumsverh\u00e4ltnisse gibt, Erbengemeinschaften und \n\u00c4hnliches, bei denen man auf dem Papier ein Vorkaufs-\nrecht haben kann, aber in der Praxis solche Dinge nicht \numgesetzt bekommt. Also, da ist es, denke ich, sicherlich \n\nsinnvoll, \u00fcber weitere F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten nachzuden-\nken, aber das wird nicht das Allheilmittel sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Wortmeldungen \nf\u00fcr eine zweite? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \nMeyer. Herr Meyer, Sie haben das Wort. \n\nStephan Meyer, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Auch wenn sich die \nSpannung hier im Hause in Grenzen h\u00e4lt, ist es schon ein \nwichtiges Thema, den Fl\u00e4chenverbrauch zu reduzieren. \nDeswegen haben mich manche Ausf\u00fchrungen von Frau \nKagelmann und von Michael Weichert doch irritiert, die \nsehr einseitig und wirklich nicht aus ganzheitlicher Sicht \ndiese Thematik beleuchtet haben. Wenn Frau Kagelmann \nbeispielsweise davon spricht, dass die B 178 (neu) nicht \nnotwendig sei, frage ich mich schon, wie sich Ostsachsen \nentwickeln soll. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nAlso, man muss auch bei allen Investitionsma\u00dfnahmen \ndaran denken, dass sie h\u00e4ufig zu einer Erh\u00f6hung der \nLebensqualit\u00e4t f\u00fchren und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr eine wirt-\nschaftliche Entwicklung sorgen. Deswegen sind auch die \nAufrechnungen von Michael Weichert an dieser Stelle \nnicht unbedingt hilfreich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist jedenfalls so, dass wir nicht nur Naturfl\u00e4chen \nsch\u00fctzen sollten, sondern auch das Ackerland, das eine \nsehr wertvolle Ressource ist. Man muss sich schon fragen, \nob bei Ausgleichsma\u00dfnahmen nicht auch viele andere \nAlternativen m\u00f6glich sind. Darauf m\u00f6chte ich mich kon-\nzentrieren. Ich werde also meine Rede etwas eink\u00fcrzen \nund mich auf Alternativen von Ausgleichsma\u00dfnahmen \nkonzentrieren, die man an dieser Stelle anf\u00fchren kann. \n\nWir sind so weit gekommen, dass das Ackerland einen \nbesseren Schutz braucht. Deswegen kommt der Antrag \nder Koalitionsfraktionen. Es ist eben nicht so, wie viele \ndenken, dass das Land minderwertig und problemlos \nverf\u00fcgbar ist. Das ist ein Irrglaube. Mittlerweile sind auch \ndie GR\u00dcNEN der Auffassung, dass Ausgleichsma\u00dfnah-\nmen f\u00fcr Verkehrswege oder f\u00fcr Windkraftanlagen, f\u00fcr \nStrommasten oder Speicherbecken nicht zulasten des \nAckerlandes gehen sollen. \n\nSo hat zum Beispiel Carola Behm aus dem Deutschen \nBundestag am 15. August 2011 im Deutschlandradio \nKultur gesagt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs ist wichtig, dass eine \nFl\u00e4cheninanspruchnahme durch Bauma\u00dfnahmen jedwe-\nder Art, auch durch Windkraftanlagen, auch im regionalen \nUmfeld ausgeglichen wird. Daher setzen wir darauf, dass \nFl\u00e4chen, die nicht mehr ben\u00f6tigt werden, recycelt werden \nund dort wieder Gr\u00fcnland- und andere Naturschutzma\u00df-\nnahmen umgesetzt werden.\u201c \n\n 4066\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nAllerdings sagt das Bundesnaturschutzgesetz nur, dass ein \nEingriff ausgeglichen werden muss. Das wird also nicht \nweiter spezifiziert. Aber wenn wir uns anschauen, wie \nviele Naturschutzfl\u00e4chen mittlerweile existieren, liegt \njetzt das gro\u00dfe Problem \u2013 das wurde heute auch schon \ngesagt \u2013 in der Pflege dieser Fl\u00e4chen. Deswegen ist es aus \nmeiner Sicht wichtig, gerade produktionsintegrierte \nMa\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen. Wir sollten uns Gedanken \nmachen, dass auch pflegeintensive Ma\u00dfnahmen als \nAusgleich angesehen werden und nicht immer nur die viel \nzitierte zus\u00e4tzliche tausendste Streuobstwiese. Wenn diese \nPflegema\u00dfnahmen zu einer Verbesserung des Zustands \nf\u00fchren, m\u00fcssen sie aus meiner Sicht als Ausgleichsma\u00df-\nnahmen akzeptiert werden. \n\nAngesichts der demografischen Entwicklung in Sachsen \nund speziell im l\u00e4ndlichen Raum muss auch dar\u00fcber \nnachgedacht werden, dass wir die eine oder andere Stra\u00dfe \nzur\u00fcckbauen. Ich vertrete durchaus nicht die Ansicht, dass \nwir nur neue bauen m\u00fcssen und letztlich ein Stra\u00dfennetz \nvorhalten, das auch Unterhaltung erfordert. Da muss man \nsich schon Gedanken machen, und an vielen Stellen \ngeschieht das mittlerweile auch. \n\nIch m\u00f6chte auch auf die vielen Ruinen, die aus der DDR-\nZeit resultieren und sich noch in unserer Landschaft \nbefinden, verweisen. Das sind vielfach auch mit chemi-\nschen Altlasten versehene B\u00f6den. Deswegen ist es aus \nmeiner Sicht sinnvoll, Ma\u00dfnahmen zu b\u00fcndeln und dort \neinen Ausgleich vorzunehmen, indem man solche Fl\u00e4chen \nentsiegelt und nicht wertvolles Ackerland umbricht. \n\nDie Fl\u00fcsse sind an vielen Stellen auch zu entsiegeln, zu \nrenaturieren, weil sie betoniert, versteinert und verbaut \nsind. Da gibt es auch sehr viel Bedarf als eine weitere \nAlternative. \n\nIch denke, es ist auch wichtig, dass auf der Bundesebene \nAnreize f\u00fcr interkommunale und interregionale Abstim-\nmungen bei Gewerbeansiedlungen geschaffen werden, \nindem beispielsweise die Grundsteuern auf Altfl\u00e4chen \npotenziell an die m\u00f6gliche Nutzung angepasst werden und \nindem es f\u00fcr die Kommunen einfach wird, Altfl\u00e4chen zu \nerwerben und dann entsprechende Abschreibungsm\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr Sanierungsaufwendungen zu haben. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle die S\u00e4chsische Staatsregierung \nbesonders dahin gehend unterst\u00fctzen, den Fl\u00e4chen- und \nMa\u00dfnahmenpool im Bereich der Kompensationsfl\u00e4chen-\nkataster voranzubringen und die naturschutzrechtliche \nEingriffsregelung f\u00fcr den Erhalt im Sinne der Biodiversi-\nt\u00e4t zielgerichteter zu gestalten. Dazu gibt es auch einen \nMa\u00dfnahmenplan der Staatsregierung, der in die richtige \nRichtung geht. Ich denke da an die 59 \u00d6kokonto-\nMa\u00dfnahmen, die durch die S\u00e4chsische Landsiedlung \nGmbH verwaltet werden. Das sind mittlerweile \u00fcber \n100 Hektar Fl\u00e4che und 15 Kompensationsfl\u00e4chen. Es ist \naus meiner Sicht sehr sinnvoll, dass man da auch im \nSinne einer \u00f6kologischen Verzinsung und eines Zuschlags \nzum Funktionsaufwertungsfaktor f\u00fcr naturschutzfachlich \nbesonders w\u00fcnschenswerte Ma\u00dfnahmen bis zu f\u00fcnf \n\nWertpunkte vergeben kann und dadurch einen deutlichen \nAnreiz auch in der Nutzung dieses \u00d6kokontos schafft. \n\nIch meine aber auch, dass das \u00d6kokonto seine Potenziale \nnoch nicht ausgereizt hat. Hier liegt noch viel Potenzial \nauch im Hinblick auf ein zentrales Fl\u00e4chenmanagement, \ndas sinnvoll w\u00e4re, wobei man wirklich Ma\u00dfnahmen \nzusammenf\u00fchrt, b\u00fcndelt und dann eine gr\u00f6\u00dfere Entwick-\nlungsma\u00dfnahme auch bei Neubauprojekten im Stra\u00dfenbe-\nreich verwirklichen kann. Ich denke da auch an viele alte \nmilit\u00e4rische Liegenschaften, die belastet sind und die man \nmit einer gr\u00f6\u00dferen Ma\u00dfnahme im Zuge des \u00d6kokontos \nendlich anpacken kann. \n\nSie sehen also, es gibt zahlreiche Alternativen, um not-\nwendige Eingriffe in den Naturhaushalt durch die Fl\u00e4-\ncheninanspruchnahme zu kompensieren, ohne dass wir \nwertvolle landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che in Anspruch \nnehmen m\u00fcssen. \n\nWir brauchen aus meiner Sicht aber auch einen gr\u00f6\u00dferen \nIdeenreichtum und mehr Flexibilit\u00e4t, um das anzugehen. \nIch wei\u00df auch, dass die s\u00e4chsischen Landwirte mehrheit-\nlich bereit sind, Fl\u00e4chen f\u00fcr notwendige Stra\u00dfenbauten \nzur Verf\u00fcgung zu stellen und auch Pflegema\u00dfnahmen \ngegen Entlohnung durchzuf\u00fchren. Aber die Hauptaufgabe \nder Landwirte im Freistaat Sachsen ist immer noch die \nheimische Produktion von wertvollen Lebensmitteln auf \nguten B\u00f6den und dahin gehend m\u00fcssen wir sie unterst\u00fct-\nzen. Ich habe viele Ma\u00dfnahmen angef\u00fchrt, die als Alter-\nnativen gelten k\u00f6nnen. Deswegen bitte ich um Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr unseren Antrag, landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che \nbei Ausgleichsma\u00dfnahmen weitgehend auszusparen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMeyer. \u2013 Meine Damen und Herren, gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \nfrage nun die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \nKupfer, bitte, Sie haben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Am Wochenende wird in Wurzen das s\u00e4chsi-\nsche Landeserntedankfest gefeiert. Wir werden uns in \nDankbarkeit an dem erfreuen, was auf den Feldern im \nFreistaat Sachsen gewachsen ist. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nUm diese Freude richtig genie\u00dfen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir \nuns immer wieder ins Ged\u00e4chtnis rufen, dass der Boden, \nauf dem diese Fr\u00fcchte wachsen, endlich ist. Meine Vor-\nredner haben schon viele Zahlen dazu gebracht, wie der \nFl\u00e4chenverbrauch in den vergangenen Jahren war. Ich \nm\u00f6chte noch eine Zahl hinzuf\u00fcgen: Allein seit dem Jahr \n2000 sank die landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che, die in \nunserer Agrarf\u00f6rderung erfasst ist, um fast 3 000 Hektar. \nDas ist, wenn Sie es einmal durch die Tage teilen, fast die \nFl\u00e4che eines ganzen Fu\u00dfballfeldes, die jeden Tag f\u00fcr \n\n 4067\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nSiedlung, f\u00fcr Verkehr, f\u00fcr Gewerbe, f\u00fcr Industrie und f\u00fcr \ndie Erholung umgewandelt wird. Keine Frage, dass f\u00fcr \nSiedlung, Verkehr und Erholungszwecke Fl\u00e4chen ben\u00f6tigt \nwerden. Aber es kann und es muss nicht sein, dass immer \nwieder die Landwirtschaft daf\u00fcr herhalten muss. Unge-\nf\u00e4hr drei Viertel dieser Umwandlungen muss allein die \nLandwirtschaft schultern. Daf\u00fcr, meine Damen und \nHerren, sind unsere B\u00f6den zu wertvoll. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Abg. Andrea Roth, DIE LINKE,  \n\nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDie Staatsregierung hat vor zwei Jahren ein ressort\u00fcber-\ngreifendes Handlungsprogramm zur Reduzierung der \nFl\u00e4cheninanspruchnahme aufgelegt. Eine interministeriel-\nle Arbeitsgruppe koordiniert die Umsetzung. Die Strategie \ndieses Programms ist: Vermeiden, Mobilisieren, Revitali-\nsieren. Also Vermeiden der Inanspruchnahme insbesonde-\nre landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen, Mobilisieren von Baul\u00fc-\ncken und Revitalisieren von Brachfl\u00e4chen. Damit soll bis \nzum Jahr 2020 die t\u00e4gliche Fl\u00e4cheninanspruchnahme von \nderzeit circa 5 Hektar auf m\u00f6glichst unter 2 Hektar \ngesenkt werden. Ich darf es an dieser Stelle auch noch \neinmal sagen: Fl\u00e4cheninanspruchnahme hei\u00dft nicht \nautomatisch Fl\u00e4chenversiegelung. Unterst\u00fctzend stehen \ndaf\u00fcr zahlreiche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten des Innen-, des \nWirtschafts- und des Landwirtschaftsministeriums zur \nVerf\u00fcgung. \n\nMeine Damen und Herren! Beim Bau auf der gr\u00fcnen \nWiese schreibt das Gesetz naturschutzfachliche Kompen-\nsationsma\u00dfnahmen vor. Das will ich auch nicht in Abrede \nstellen. Aber \u2013 und das ist auch eine Wahrheit \u2013, es \nwerden f\u00fcr diese Kompensationsma\u00dfnahmen vorwiegend \nlandwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen verwendet. Die Land-\nwirtschaft muss also oft zweimal herhalten, einmal f\u00fcr die \nInvestition und einmal f\u00fcr die Kompensationsma\u00dfnah-\nmen. Hauptziel muss deshalb ein konsequentes Fl\u00e4chen-\nrecycling sein, das hei\u00dft die konsequente Nachnutzung \nbisher bebauter Fl\u00e4chen. Mit diesem Recycling ist \u00fcbri-\ngens die Wertstoffwirtschaft in Sachsen schon einen \nSchritt weiter. Auch meine Intention geht in diese Rich-\ntung. So m\u00f6chte ich erreichen, dass dar\u00fcber hinaus \nBrachfl\u00e4chen im Eigentum des Freistaates Sachsen, die \nnicht mehr f\u00fcr Industrie-, Gewerbe- oder Wohnbebauung \nverwendet werden, im Rahmen von Kompensationsma\u00df-\nnahmen f\u00fcr Bauprojekte des Freistaates Sachsen genutzt \nwerden. Dies betrifft insbesondere die Stra\u00dfenbauverwal-\ntung, es betrifft aber auch den Hochwasserschutz. \n\nBereits seit mehreren Jahren m\u00fcssen in Sachsen vorrangig \nEntsiegelungsma\u00dfnahmen genutzt werden, um Eingriffe \nin Natur und Landschaft zu kompensieren. Derzeit pr\u00fcfen \nwir im SMUL weitere M\u00f6glichkeiten, um diese Regelung \nzu optimieren. Ziel ist, die landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che \nm\u00f6glichst nicht f\u00fcr Ausgleichsma\u00dfnahmen in Anspruch \nzu nehmen. \n\nAuch die Kommunen nehmen wir mit ins Boot. Um \nBrachen, die sich insbesondere im kommunalen Eigentum \nbefinden, verst\u00e4rkt der Natur zur\u00fcckzugeben, sind wir \n\ndabei, die Abrissf\u00f6rderung der Verwaltungsvorschrift \nBrachfl\u00e4chenrevitalisierung des Innenministeriums und \ndie Nutzung des \u00d6kokontos miteinander zu verzahnen. \nDiese Verzahnung hilft den Kommunen, zus\u00e4tzlich zur \nSanierung auch ihre Eigenmittel f\u00fcr die Abrissf\u00f6rderung \nzu erbringen, und hilft damit auch, den Stadts\u00e4ckel zu \nschonen. \n\nSie wollten wissen, wie weit wir sind, Frau Kagelmann. \nWir haben jetzt zwei Pilotprojekte, und zwar in Chemnitz \nund in Frankenberg. Diese Pilotprojekte werden jetzt \nbegonnen. Wir wollen das im n\u00e4chsten Jahr abschlie\u00dfen \nund werden sehen, was das f\u00fcr ein Ergebnis bringt, und \nwollen es dann \u2013 das hat ein Pilotprojekt so an sich \u2013 \nverallgemeinern. \n\nWeitere Hinweise zur R\u00fcckf\u00fchrung von baulichen Brach-\nfl\u00e4chen in eine landwirtschaftliche Nutzung erwarte ich \nvon einem derzeit laufenden Projekt unserer Umweltalli-\nanz in Sachsen, das \u201eBeton zu Acker\u201c hei\u00dft. Wir wollen \ndort in Kooperation mit dem Berufsstand weitere Pilot-\nprojekte durchf\u00fchren, um produktionsintegrierte Ma\u00df-\nnahmen, wie bl\u00fchende Ackerrandstreifen, als Kompensa-\ntionsma\u00dfnahmen anzurechnen. \n\nUnabh\u00e4ngig davon hat und wird mein Haus sowohl im \nVollzug der Eingriffsregelung als auch bei der Novelle \ndes Naturschutzgesetzes die Spielr\u00e4ume ausloten, die die \ngesetzlichen Regelungen bieten. Dazu geh\u00f6rt das Aus-\nsch\u00f6pfen von Bonusregelungen ebenso wie die Nutzung \nder r\u00e4umlichen Flexibilit\u00e4t f\u00fcr das Finden geeigneter \nKompensationsfl\u00e4chen. \n\nDie Reduzierung der Fl\u00e4cheninanspruchnahme, meine \nDamen und Herren, insbesondere selbstverst\u00e4ndlich der \nlandwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che, ist eine sehr komplexe \nAufgabe. Zahlreiche fachliche, juristische und eigentums-\nrechtliche Aspekte erschweren manchmal eine schnelle \nL\u00f6sung. Das darf uns aber nicht davon abhalten, uns \ndiesem Thema weiterhin zu stellen. Wir brauchen unseren \nAckerboden f\u00fcr unser t\u00e4glich Brot \u2013 und nicht nur wir, \nmeine Damen und Herren. Wir wissen, dass sich die \nWeltbev\u00f6lkerung in einem rasenden Tempo entwickelt. \nDie Weltbev\u00f6lkerung braucht auch eine Nahrungsgrund-\nlage und diese besteht in unseren B\u00f6den. \n\nMeine Damen und Herren! Gemeinsam m\u00fcssen wir uns \ndaher weiter bem\u00fchen und gemeinsam muss es uns auch \ngelingen, unser wirtschaftliches Wachstum und den \nwachsenden sozialen Wohlstand von einer zunehmenden \nFl\u00e4cheninanspruchnahme abzukoppeln. Das ist eine der \nwichtigen Aufgaben f\u00fcr die Zukunft. Dieser Aufgabe stellt \nsich die Staatsregierung und ich freue mich \u00fcber die \nUnterst\u00fctzung aus diesem Hause. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\nche ist beendet. Das Schlusswort haben die Fraktionen der \n\n 4068\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nCDU und der FDP. Wer spricht? \u2013 Es ist nicht erforder-\nlich. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Ich stelle nun die \nDrucksache 5/5526 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer \nm\u00f6chte dagegen stimmen? \u2013 Danke sehr. Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen \nist dem Antrag zugestimmt worden. Damit ist die Druck-\nsache beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist been-\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nKosten der Unterkunft und Heizung bedarfsgerecht sichern \u2013  \nKeine Pauschalierung der KdU in Sachsen! \n\nDrucksache 5/6304, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: DIE \nLINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staats-\nregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. Zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE. Herr Abg. \nStange, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und \nKollegen! Dass die zuk\u00fcnftige Ausgestaltung des Rechts-\nrahmens f\u00fcr die Bestimmung der Angemessenheit der \nKosten der Unterkunft f\u00fcr Bed\u00fcrftige die Gem\u00fcter be-\nwegt, d\u00fcrfte verst\u00e4ndlich sein. Sie bewegt aber auch die \nWohnungswirtschaft, Stadtplaner, Sozialverb\u00e4nde, die \nKirchen usw. Die Evangelische Akademie Hofgeismar \nl\u00e4dt f\u00fcr den kommenden Samstag, unterst\u00fctzt durch die \nBundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, zu einer Veranstal-\ntung unter der \u00dcberschrift \u201eDie kommunale Satzung zur \nFestlegung von Unterkunftskosten, methodische und \ninhaltliche Anforderungen\u201c und leitet in ihrer Einladung \nfolgenderma\u00dfen ein: \n\n\u201eDie Novelle des SGB II erlaubt den L\u00e4ndern, die Kom-\nmunen zu erm\u00e4chtigen, durch Satzung zu bestimmen, in \nwelcher H\u00f6he Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung \nin ihrem Gebiet angemessen sind. Diese Erm\u00e4chtigung \ninstitutionalisiert eine lang ge\u00fcbte, aber ebenso umstritte-\nne Praxis in den Kommunen. Die Frage nach richtigen \noder ad\u00e4quaten Methoden f\u00fcr die inhaltliche Gestaltung \nder Satzung, das hei\u00dft der richtigen Berechnung, f\u00fchrte in \nder Vergangenheit zu Kontroversen zwischen Kommunen \nund Sozialgerichten. \n\nDas methodische Vorgehen der Verwaltungen wurde dabei \nh\u00e4ufig als unzureichend verworfen. Dies gilt insbesondere \nf\u00fcr die nun auch im Hinblick auf die nunmehr im \u00a7 22a  \nAbs. 2 SGB II verankerte Pauschalierung von KdU. Die \nBundesregelung zur Satzungserm\u00e4chtigung enth\u00e4lt hier \nkaum konkrete Vorgaben und es ist unwahrscheinlich, \ndass die L\u00e4ndergesetzgebung hier substanziell weiterge-\nhen wird.\u201c \n\nWeil wir diese Bef\u00fcrchtung im Allgemeinen teilen, weil \nwir aber vor allem fr\u00fchzeitig sowohl f\u00fcr die Betroffenen, \n\naber auch f\u00fcr die Kommunen Rechtssicherheit brauchen, \nwollen wir, dass der S\u00e4chsische Landtag als Gesetzgeber \nim Freistaat der Staatsregierung Orientierung gibt, wie er \nsich Rahmenbedingungen f\u00fcr die relevanten Regelungen \neines SGB-II-Ausf\u00fchrungsgesetzes in Bezug auf die KdU \nvorstellt. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte \nFrau Staatsministerin Clau\u00df! Leider ist der Herr Staatsmi-\nnister Beermann wohl schon geflohen. Bei allem Respekt \nvor Urlaubszeit und Vertretung \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Im \nGegensatz zu uns hat er was zu tun!) \n\nDass Ihre sogenannte Stellungnahme der Staatsregierung \nauf unseren Antrag gelinde gesagt unzureichend erscheint, \nden in der Staatsregierung erforderlichen Ernst im Um-\ngang mit diesem Thema zu erkennen, d\u00fcrfte wohl f\u00fcr alle \nnachvollziehbar sein. Anders k\u00f6nnte ich auch sagen: Ihre \nAntwort ist eine blanke Frechheit und ein beredter Beweis \nf\u00fcr die arrogante und zutiefst ver\u00e4chtliche Umgangsweise \nmit den Rechten dieses Hauses \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, \nden GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nsowie abseits demokratisch-parlamentarischer und teils \nauch rechtsstaatlicher Gepflogenheiten mittlerweile \nkultiviertes Unverm\u00f6gen oder des kultivierten Unwillens, \nAnfragen und Antr\u00e4ge der demokratischen Opposition mit \ngebotener und dem begleiteten Amt zutr\u00e4glicher Neutrali-\nt\u00e4t als ebenb\u00fcrtige und rechtlich gleichberechtigte Initiati-\nven im Ringen um den richtigen Weg und die beste \nL\u00f6sung f\u00fcr Menschen in diesem Freistaat anzuerkennen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nIn einer einem Staatsminister unw\u00fcrdigen Art verweist \nHerr Beermann darauf, dass Gesetzentw\u00fcrfe der Staatsre-\ngierung der Unterschrift des Ministerpr\u00e4sidenten bed\u00fcrfen \nund die Fraktionen hier im Hohen Hause \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge zu Gesetzentw\u00fcrfen einbringen k\u00f6nnen. Jegliche \nsubstanzielle Auseinandersetzung mit dem Antrag unter-\nbleibt \u2013 vielen Dank dabei f\u00fcr die Belehrungen. Vielleicht \nist von Herrn Beermann auch nichts anderes zu erwarten. \n\n 4069\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nAllerdings t\u00e4ten Sie gut daran, Ihr Verh\u00e4ltnis zum Land-\ntag \u2013 und da meine ich jetzt wirklich die Staatsregierung \nals Gesamtheit \u2013 und zu den Mitgliedern der demokrati-\nschen Fraktionen dringend zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nSie, Frau Staatsministerin Clau\u00df, sind heute \u2013 ich gehe \ndavon aus \u2013 vorbereitet und willens, den Antrag meiner \nFraktion in seinem Wesensgehalt zu erfassen und auch \nentsprechend Stellung zu nehmen. Dabei w\u00e4re es vor \nallem f\u00fcr die bereits angesprochenen betroffenen Kom-\nmunen von gr\u00f6\u00dftem Interesse, ob Sie und Ihre Hausspitze \nmittlerweile konkrete Vorstellungen im Umgang mit dem \nThema Satzungserm\u00e4chtigung zur Regelung der KdU \nhaben oder ob Sie beispielsweise \u2013 wie von uns beantragt \n\u2013 bereit sind, einen konkreten Rahmen f\u00fcr die k\u00fcnftige \nAusgestaltung der KdU-Regelungen vorzugeben. Das ist \nnat\u00fcrlich mit Arbeit verbunden. Es hat auch mit gebotener \nSorgfaltspflicht als S\u00e4chsische Staatsregierung zu tun. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Stellung-\nnahme der Staatsregierung zu dem Antrag meiner Frakti-\non zeigt uns, dass dringender Handlungsbedarf besteht. \nAus unserer Sicht wird im Geflecht verschiedener Rah-\nmenbedingungen der Druck st\u00e4rker. Der Bund senkt seine \nZusch\u00fcsse zur Finanzierung der KdU und mit dem ent-\nsprechenden Wechsel, bei dem nach einem festen Pro-\nzentsatz die tats\u00e4chlich auf den Kommunen lastenden \nKosten von Bund und Land getragen werden, verbleiben \nmehr als 60 % der Kosten auf dem R\u00fccken der Kommu-\nnen. Dass sich aus dieser Tatsache der finanzielle Druck \nauf die Kommunen weiter erh\u00f6ht, ist nachvollziehbar, \naber es folgt daraus gegebenenfalls auch der Drang, \ndiesen Druck an die Betroffenen weiterzugeben. \n\nDie Bundesregierung sowie der Gesetzgeber haben mit \ndem Gesetzespaket zur Energiewende eine Reihe von \nVorgaben hinsichtlich energetischer Geb\u00e4udesanierung \ngemacht. Allein das Sanierungsziel von 2 % per anno hat \nzur Folge, dass sich unsanierter Wohnraum einfachsten \nStandards weiter verringern wird, zumal gerade hier im \nOsten der Republik, in Sachsen, der Anteil unsanierter \nund teilsanierter, also nach den kommunalen Vorgaben \nangemessener Wohnraum bereits stark verknappt hat. \nZudem werden wohl k\u00fcnftig genau jene von energetisch \nsaniertem Wohnraum ausgeschlossen sein, die auf die \nKdU angewiesen sind. \n\nIn Sachsen leben knapp 463 000 Menschen in 269 000 \nBedarfsgemeinschaften in solchen Verh\u00e4ltnissen, dass sie \nihre Wohnung nur durch die Erstattung von Kosten der \nUnterkunft bezahlen k\u00f6nnen. Um diese Menschen geht es, \num ihre Rechtssicherheit, um einen verl\u00e4sslichen und f\u00fcr \nalle Regionen verbindlichen, nachvollziehbaren Krite-\nrienkatalog, nachdem die Angemessenheit der Kosten der \nUnterkunft zu ermitteln ist. \n\nMit unserem Antrag orientieren wir darauf, die Kommu-\nnen im Freistaat per Gesetz zu verpflichten, Kosten der \nUnterkunft und Heizung f\u00fcr Bezieher und Bezieherinnen \nvon Leistungen nach der SGB II in angemessener H\u00f6he \nzu \u00fcbernehmen. Dabei sollen die im Antrag aufgef\u00fchrten, \nvon Ihnen sicherlich aufmerksam studierten Kriterien \n\nber\u00fccksichtigt werden. Dies ist der Kriterienkatalog, der \nnach unserer Auffassung erforderlich ist, um einen ver-\nbindlichen und somit rechtssicheren Rahmen f\u00fcr die \nKommunen und die Ermittlung der Angemessenheit zu \nschaffen. \n\nSo geht es darum, dass f\u00fcr einen Menschen im Vogtland \noder Erzgebirgskreis eine ebenso gro\u00dfe Mindestwohnfl\u00e4-\nche verbindlich sein muss wie in Leipzig oder Dresden. \nAn dieser Stelle erinnere ich auch an den Bericht des \nS\u00e4chsischen Rechnungshofes vom September 2010. Dort \nhei\u00dft es: \u201eDie Quadratmeterzahl ist anhand der Gr\u00f6\u00dfe und \nZusammensetzung der Bedarfsgemeinschaft zu bestim-\nmen. Es ist grunds\u00e4tzlich auf die Anzahl der Personen in \nder Bedarfsgemeinschaft abzustellen. Die Wohnungsgr\u00f6-\n\u00dfe richtet sich dabei nach den landesrechtlichen Durch-\nf\u00fchrungsbestimmungen zu \u00a7 10 Wohnraumf\u00f6rderungsge-\nsetz. \n\nIn Sachsen ist mangels Vorliegen einer Durchf\u00fchrungsbe-\nstimmung auf die Richtlinie des SMI zur Modernisierung \nund Instandsetzung von Mietwohnungen als Ersatzwohn-\nraum im Rahmen des Stadtumbaues abzustellen. Danach \nbetr\u00e4gt die angemessene Wohnfl\u00e4che f\u00fcr eine Person \n50 Quadratmeter, f\u00fcr zwei Personen 60 Quadratmeter, f\u00fcr \ndrei Personen 80 Quadratmeter, f\u00fcr vier Personen 90 Qua-\ndratmeter und f\u00fcr f\u00fcnf Personen 105 Quadratmeter. Die \nAngaben in den Richtlinien der kommunalen Tr\u00e4ger \nstimmten mit diesen Werten nicht \u00fcberein. \n\nDas SMS wird aufgefordert, im Benehmen mit dem SMI \nin der landesrechtlichen Durchf\u00fchrungsbestimmung eine \neinheitliche Ma\u00dfgabe zur Angemessenheit der Wohnfl\u00e4-\nche zu erlassen.\u201c \n\nEs geht darum, ebenfalls soziale Segregationen in unseren \nSt\u00e4dten zu vermeiden, \u00c4lteren, Bed\u00fcrftigen, Menschen \nmit Behinderungen einen Zwangsumzug zu ersparen und \nsie in dem f\u00fcr sie so wichtigen gewohnten Wohnumfeld \nzu belassen und um eine Anzahl weiterer wichtiger \nFragen bei der Ermittlung von Angemessenheit und \ntats\u00e4chlichen Kosten der Unterkunft. Hilfreich sind \nhierbei die jeweiligen und auch gemeinsamen Standpunk-\nte, zum Beispiel vom VDW Sachsen und vom VSWG in \nSachsen. \n\nWir wollen, dass der Landtag der Staatsregierung hier \nalso eine Orientierung f\u00fcr die \u00dcberarbeitung des SGB-II- \nAusf\u00fchrungsgesetzes gibt. Es ist, meine Damen und \nHerren, nach unserer Auffassung Zeit, ein solches Gesetz \nzu erarbeiten. Die Staatsregierung zeigt, dass sie noch \nnicht so weit ist. Jetzt sollten wir diese Orientierung \ngeben. In diesem Sinne bitte ich um die Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Nun die \nCDU-Fraktion, Herr Abg. Oliver Wehner. Herr Kollege \nNamensvetter, Sie haben das Wort. \n\n 4070\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nOliver Wehner, CDU: Danke, Herr Kollege Namensvet-\nter und Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Wir beginnen erst einmal mit dem Positiven. Das \nist ja immer ganz wichtig. Nat\u00fcrlich ist es richtig, ein \nneues Gesetz f\u00fcr die \u00dcbernahme der Kosten der Unter-\nkunft zu erarbeiten. Das ist ganz klar. Nat\u00fcrlich ist es auch \nwichtig, dabei nicht alle s\u00e4chsischen Bezieher von Ar-\nbeitslosengeld II \u00fcber einen Kamm zu scheren. \n\nAber wieso stellen Sie gerade jetzt diesen Antrag, wo die \nStaatsregierung doch derzeit einen Gesetzesentwurf \nerarbeitet, welcher genau auf die Regelung des \u00a7 22 a \nSGB II eingeht? W\u00e4re es da nicht sinnvoller abzuwarten, \nbis die Staatsregierung uns ihre Beschlussfassung zu \ndiesem Thema zugeleitet hat? Dann h\u00e4tten wir gen\u00fcgend \nM\u00f6glichkeit, in den Aussch\u00fcssen, aber auch im Plenum \ndar\u00fcber zu diskutieren \u2013 eben wie wir das hier im Hohen \nHause machen. Nein, das tun Sie nicht, sondern Sie \nbringen den Antrag heute ein, an den Sie wahllos ein paar \nForderungsschnipsel drangeh\u00e4ngt haben \u2013 das sieht man \nja auch \u2013, und das, ohne gro\u00df dar\u00fcber nachzudenken, was \neigentlich in diesem Anhang oder in diesem Gesetz auch \nstehen soll. \n\nAuf die Einzelpunkte lohnt es sich eigentlich gar nicht \nwirklich einzugehen. Ich werde es dann trotzdem ganz \nkurz tun. Warum lohnt es sich eigentlich nicht, darauf \neinzugehen? Weil das Fundament, also die Beschlussvor-\nlage der Staatsregierung, dem Hohen Hause eben noch \nnicht vorliegt. Wir haben heute und gestern sehr viel \u00fcber \nExekutive, Judikative, Legislative gesprochen. Oftmals \nwurden gerade aus Ihrer Fraktion da belehrende Worte \ngefunden, was denn eigentlich die Aufgabe der jeweiligen \nInstanz ist. Das haben Sie verfehlt, denn die festgelegte \nArbeit der Staatsregierung \u2013 der Exekutive \u2013 ist eben die \nGestaltungshoheit, dieses Gesetz, diese Vorlage zu ma-\nchen. Der Bedarf \u2013 Sie sprachen das ja auch an \u2013 soll \ndann in eine einfache Pr\u00fcfung auf kommunaler Ebene \n\u00fcberf\u00fchrt werden. Das ist dann aber auch gerecht. \n\nOb Ihre Kriterien \u00fcberhaupt Ber\u00fccksichtigung bei der \nAusgestaltung des Gesetzes finden, ist damit fraglich, \ndenn die meisten Kriterien sind heute schon per Gesetz \noder Rechtsprechung geregelt. Darauf gehen Sie auch \nnicht weiter ein. Beispielsweise ist das Absenken der \nKosten der Unterkunft unzul\u00e4ssig, zu Deutsch: Es wird \nniemand aus der Wohnung geworfen, wenn er krank, \npflegebed\u00fcrftig oder schwanger ist. Diese Regelungen \ngehen teilweise sogar weiter als die von Ihnen geforder-\nten. Somit sieht man, dass der Antrag nur Augenwischerei \nund deshalb abzulehnen ist. \n\nAuf einen Punkt muss ich aber dennoch eingehen. Sie \nfordern, dass die Kosten der Unterkunft an den Mittelwert \ndes \u00f6rtlichen Mietspiegels angepasst werden sollen. Als \nich das gelesen habe, habe ich mir die Frage gestellt, \nwelche Bev\u00f6lkerungsgruppe dann unterhalb des Mittel-\nwertes des Mietspiegels leben soll. Bei einem Mittelwert \nist es klar, dass es welche gibt, die eine teurere Wohnung \nund damit eine h\u00f6here Miete haben. Es gibt aber auch \nwelche, die eine g\u00fcnstigere Miete haben. Wer ist das \n\ndenn? Das ist nat\u00fcrlich der einfache Arbeiter, das ist die \neinfache Angestellte. Auf die gehen Sie nat\u00fcrlich hier \nnicht ein. Diese w\u00fcrden dann benachteiligt. Der einfache \nArbeiter mit seiner Frau, die beispielsweise halbtags \nbesch\u00e4ftigt ist, sollen k\u00fcnftig auf einem Niveau unterhalb \ndes SGB II wohnen, weil sie sich vielleicht nicht die \nDurchschnittsmiete leisten k\u00f6nnen. \n\nDa frage ich Sie, Herr Stange: Lohnt sich dann die Ar-\nbeit? Nach Ihrem Antrag nicht. Damit ist bewiesen, dass \nSie Ihre Forderungen gar nicht durchdenken, sondern nur \nirgendwelche Floskeln von sich geben, die auf den ersten \nBlick gut klingen, aber eben nur auf den ersten Blick. \n\nWas w\u00fcrde denn passieren, wenn ein SGB-II-Empf\u00e4nger \nLeistungen bis zum Mittelwert des \u00f6rtlichen Mietspiegels \nbeziehen k\u00f6nnte? Das erste w\u00e4re eine saftige Mieterh\u00f6-\nhung. Die Vermieter \u2013 das ist ja klar \u2013 k\u00f6nnen dann h\u00f6her \nabrechnen. Somit steigt insgesamt das \u00f6rtliche Durch-\nschnittsniveau der Miete, ohne dass der SGB-II-\nEmpf\u00e4nger \u00fcberhaupt etwas davon hat. Noch schlimmer: \nAuch f\u00fcr Nicht-SGB-II-Empf\u00e4nger steigen die Mietprei-\nse. Das sind eben Arbeitnehmer und Angestellte mit \ngeringerem Einkommen. F\u00fcr die steigt die Miete aufgrund \ndieses Antrages. Jetzt sagen Sie mir bitte, was daran \nsozial sein soll, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nwenn die Familie mit Kindern, die keine staatlichen \nTransferleistungen bezieht, eine h\u00f6here Miete bezahlen \nmuss, weil der Vermieter beim SGB II h\u00f6her abrechnen \ndarf. Soziale Gerechtigkeit ist das nicht. Aus meiner Sicht \nist das, was Sie hier machen, Klientelpolitik, allerdings \nf\u00fcr Vermieter. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Kristin Sch\u00fctz, FDP: \nAuf Steuerkosten!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion, \nHerr Abg. Pecher. Herr Pecher, Sie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich verstehe es nicht, warum \nman, wenn es in der Diskussion um die KdU und die \nsozial Schw\u00e4chsten geht, Herr Wehner, immer auf den \nanderen losgeht und sagt: Das haben Sie alles nicht \ndurchdacht. Das ist Bl\u00f6dsinn. Das haut sowieso nicht hin. \n\nSie stellen die Frage: Warum kommt der Antrag jetzt? Wir \nwissen, dass Antr\u00e4ge, die hier beschlossen werden, keine \nBindewirkung f\u00fcr die Staatsregierung haben. Gleichwohl \nhaben sie hinweisenden Charakter und zeigen auf, was \ndas Parlament sich vielleicht w\u00fcnscht oder vorstellen \nkann. Also, so sage ich es einmal, ist ein Antrag ja nichts \nSchlechtes. Wenn man dann noch wei\u00df, dass die Staatsre-\ngierung in der Arbeitsgemeinschaft SGB II am 9. Septem-\nber vor den anwesenden Sozialdezernenten einr\u00e4umen \nmusste, dass das Verfahren festgefahren und strittig ist \nzwischen SMS, SMI und SMJus, dann sage ich, dass ein \nAntrag im Parlament, hier etwas zu tun, auch unabh\u00e4ngig \nvom Inhalt durchaus sinnvoll ist. Dann muss man nicht \nauf den, der den Antrag gestellt hat, losgehen. \n\n 4071\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nIch finde es durchaus sinnvoll, wenn es um die Schw\u00e4chs-\nten geht, dass sich das Parlament mit dem Thema besch\u00e4f-\ntigt und den Hinweis an die Staatsregierung gibt: Leute, \nkommt aus den Puschen! Macht N\u00e4gel mit K\u00f6pfen! \u2013 Das \nvielleicht zum Einstieg. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNoch etwas zur Stellungnahme des Herrn Beermann. \nDarin steht nur: Wir haben nichts gemacht und wir wollen \netwas machen. Das ist das Fazit dessen. Ich glaube, dass \nes auch partei\u00fcbergreifend nicht gut ist, einem Abgeord-\nneten so eine Antwort zu geben. Das sind wir alle nicht \nwert. Nach dem Selbstverst\u00e4ndnis eines Abgeordneten ist \nes einfach nicht zumutbar, dass wir solche dummen \nAntworten bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00e4llt denn der Staatsregierung ein Zacken aus der Krone, \nin der Stellungnahme zu sagen: \u201eJa, wir haben hier ein \nProblem. Wir arbeiten daran. Es dauert noch. Wir haben \nAbstimmungsprobleme und m\u00fcssen das sauber vorberei-\nten.\u201c? Aber was hier an Bl\u00f6dsinn niedergeschrieben \nwurde, haben wir als Abgeordnete \u2013 das sage ich partei-\n\u00fcbergreifend \u2013 einfach nicht verdient. Das muss, denke \nich, auch endlich aufh\u00f6ren, \u00e4hnlich wie bei den Kleinen \nAnfragen. \n\nDas wollte ich auch einmal los werden. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nInhaltlich haben wir eine relativ klare Position, und zwar \nunabh\u00e4ngig von dem Katalog, den DIE LINKEN dazu \ngeschrieben haben. Dort kann man sich \u00fcber den einen \noder anderen Punkt streiten. Fakt ist: Wir lehnen eine \nPauschalierung der KdU ab. Wir lehnen sie aus dem \nGrund ab, dass sich die Sozialgerichte schon immer an \nden tats\u00e4chlichen Mietspiegeln und Mietwerten orientie-\nren, wenn etwas gerichtlich festgestellt wird. Deshalb sind \ndie Kreise dazu gezwungen, sich an diesem Oberlevel zu \norientieren, wenn sie Pauschalen festlegen. \n\nIm \u00dcbrigen greift die Miettreiberei nicht. Die Miete wird \nja frei verhandelt. Wenn ich sowieso wei\u00df, wie der Miet-\nspiegel ist, dann gehe ich bei der Abrechnung sowieso \nvon der oberen Grenze aus, weil ich wei\u00df, dass mir die \nSozialgerichte recht geben und das erstattet werden muss. \nDas treibt dann den Mietspiegel auch nicht hoch. \n\nWenn es so ist, dass ich bei einer Pauschalierung diese \nobere Grenze nehmen muss, dann zahle ich als Kreis bei \nden individuell unterschiedlichen Lebensumst\u00e4nden, bei \ndenen es eine hohe Wahrscheinlichkeit gibt, dass jemand \ng\u00fcnstiger unterkommt, eine h\u00f6here Pauschale. Das ist im \nl\u00e4ndlichen Raum durchaus der Fall, wo in bestimmten \nBereichen bis zu 20 % unter dem Mietspiegel KdU \nbeantragt wird. Das w\u00fcrde die Kreise dazu zwingen, noch \nordentlich Geld draufzuzahlen, wo es eigentlich nicht \nnotwendig w\u00e4re. Von daher lehnen wir eine Pauschale, \naus diesem Grund, ab. Wir lehnen sie aber auch aus einem \n\nanderen Grund ab. Bei einem so individuellen Menschen-\nrecht, wenn es um Wohnen, um W\u00e4rme, um Heizen, um \nVersorgung geht, muss immer individuell abgerechnet \nund m\u00fcssen die Bed\u00fcrfnisse gepr\u00fcft werden. Da darf es \nkeine Pauschale geben. \n\nAus diesem Grund stimmen wir dem Antrag zu. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nPecher. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion Frau Abg. Sch\u00fctz. Frau \nSch\u00fctz, Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Die \nRegelungen zu den Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung \nhaben in der Praxis jahrelang Probleme gemacht. Das \nBundessozialgericht hat allein seit 2005, seit der Einf\u00fch-\nrung des Sozialgesetzbuches II, \u00fcber 60 Entscheidungen \nzu den Unterkunftskosten gef\u00e4llt. Das kostet Zeit, das \nkostet Geld und hat rechtlich leider auch weiterhin Unsi-\ncherheiten gebracht. \n\nSeitdem ist es allerdings nicht gelungen, die vielf\u00e4ltigen \nProbleme grundlegend zu l\u00f6sen. Die CDU und die FDP \nhaben daher sich dieses Themas auf Bundesebene ange-\nnommen. Uns ist es wichtig, die Regelungen zu den \nKosten der Unterkunft transparent zu gestalten und \nRechtssicherheit f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die \nVerwaltung zu schaffen. Die Arbeitsgruppe hat sich mit \nL\u00f6sungsans\u00e4tzen befasst, Expertenanh\u00f6rungen durchge-\nf\u00fchrt, sodass am Ende die Satzungsl\u00f6sung aus dem \nLandesgesetz heraus als der geeignete Umsetzungsvor-\nschlag erschien. \n\nDie Satzungsl\u00f6sung erm\u00f6glicht, dass die jeweiligen \nregionalen Besonderheiten ber\u00fccksichtigt werden und die \nBesonderheiten des Wohnungsmarktes transparent abge-\nbildet werden k\u00f6nnen. Wenn die satzungsm\u00e4\u00dfigen Rege-\nlungen zur Anwendung kommen, erreichen wir eine \nnachhaltige Verringerung der Widerspruchsverfahren und \nder sozialgerichtlichen Verfahren. Ich denke, das ist ein \nwichtiger Schritt zur Entlastung unserer Gerichte und \ndamit der Einsparung von Verwaltungskosten. \n\nDass wir von dieser Satzungsl\u00f6sung Gebrauch machen \nwollen, wurde in der Antwort der Staatsregierung best\u00e4-\ntigt. Wir sorgen damit daf\u00fcr, dass den \u00f6rtlichen Gegeben-\nheiten Rechnung getragen wird und dass die kommunale \nEbene je nach Verh\u00e4ltnissen vor Ort eigenverantwortlich \ngestalten kann. Herr Pecher, diesbez\u00fcglich widerspreche \nich Ihnen ausdr\u00fccklich. Es liegt nun einmal in der Ver-\nantwortung des \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers bzw. der Landkreise und \nkreisfreien St\u00e4dte, die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten vor \nOrt abzubilden. \n\nVon daher ist der Antrag, was die Erarbeitung des Lan-\ndesgesetzes anbelangt, vonseiten der LINKEN aus unse-\nrer Sicht vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig. Meine sehr geehrten \nDamen und Herren der Linksfraktion, das betrifft auch \n\n 4072\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nviele andere Punkte in Ihrem Antrag. Die Forderung, dass \nder Bezugspunkt der Miete einschlie\u00dflich Heizung und \nWarmwasser ist und zur Bestimmung der Angemessenheit \nder KdU der Mietspiegel herangezogen werden kann oder \nes Sonderregelungen f\u00fcr Personen mit besonderem Bedarf \ngeben wird, ist nicht neu. Diese Punkte sind schon im \nBundesgesetz enthalten und werden von uns explizit \numgesetzt werden m\u00fcssen. \n\nDie Pflicht des Leistungstr\u00e4gers ist es, angemessenen \nWohnraum zu gew\u00e4hrleisten. Dieser Pflicht wird eine \nentsprechende Satzungsregelung unserer Meinung nach \neins zu eins nachkommen. Ich denke, es wird gen\u00fcgend \nZeit bleiben, das Landesgesetz im Detail zu diskutieren, \nwenn es dem Landtag vorliegt. Wir werden dann endlich \neine Diskussionsgrundlage haben. Aber \u2013 das sage ich an \ndieser Stelle \u2013 wir wollen, dass die genaue Ausgestaltung \nin den H\u00e4nden der Kommunen liegt. Selbstverst\u00e4ndlich \nwird das Land die Entwicklung genau verfolgen, zumal \ndessen Zustimmung bundesgesetzlich vorgesehen ist. \nAber wir denken, das, was vor Ort entschieden werden \nkann, soll auch vor Ort entschieden werden. \n\nZusammengefasst m\u00f6chte ich sagen: Wir werden den \nAntrag ablehnen, weil die Staatsregierung an der Erstel-\nlung des Landesgesetztes bereits arbeitet und weil die \nVorgaben, die Sie hier machen, entweder durch Bundes-\ngesetz vorgegeben sind oder unser Ziel, die Eigenverant-\nwortung der Kommunen zu st\u00e4rken, an dieser Stelle \nvollkommen konterkarieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann, Sie \nm\u00f6chten von der M\u00f6glichkeit der Kurzintervention \nGebrauch machen? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja, in der Tat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nFrau Sch\u00fctz, ich m\u00f6chte Ihnen deutlich sagen, warum wir \neinen solchen Antrag stellen. Wir stellen ihn deshalb, weil \nwir festgestellt haben, dass die Staatsregierung \u2013 das ist \nnicht nur in diesem Falle so; ich darf nur an das Heimge-\nsetz erinnern, bei dem vier Jahre ins Land gegangen sind \n\u2013 einfach zu lange braucht, um ein solches relativ \u00fcber-\nschaubares Gesetz auf den Weg zu bringen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich! \u2013 In der Zwischenzeit gibt es vor Ort Chaos. \nDas ist der erste Punkt. Das m\u00fcssen wir beenden. \n\nDas Zweite ist Folgendes: Wir sind genauso wie Sie f\u00fcr \ndie kommunale Selbstverwaltung, aber es bedarf trotzdem \neindeutiger Regelungen. Ansonsten werden wir einen \nFlickenteppich erleben, sodass die Kosten der Unterkunft \nund der Heizung m\u00f6glicherweise je nach Kassenlage der \nKommunen geregelt werden. Das wollen wir verhindern. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir einige Pfl\u00f6cke einschlagen, damit \nMindestkriterien vorhanden sind und nicht jeder machen \nkann, was er will. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Sch\u00fctz, Sie \nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Nein. Dann fahren wir mit der \nAussprache fort. Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN ist an der Reihe. Frau Abg. Herrmann, Sie haben das \nWort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Zuerst zu der Frage, ob der Antrag \nder LINKEN an dieser Stelle sinnvoll ist. Wir haben es in \nder letzten Zeit erlebt \u2013 das ist vorhin auch noch einmal \ngesagt worden \u2013, dass wir immer dann in Bedr\u00e4ngnis \nkommen, wenn die Staatsregierung zu lange braucht, um \nGesetzesvorlagen ins Parlament zu bringen. Wir haben \ndann in den Aussch\u00fcssen ein zeitliches Problem, Anh\u00f6-\nrungen durchzuf\u00fchren. \n\nInsofern ist es berechtigt, an dieser Stelle Druck zu \nmachen und der Staatsregierung zu sagen, welche Vorstel-\nlungen das Parlament hat und wie eine solche gesetzliche \nRegelung aussehen soll. Ich sage es sehr deutlich: Wir \nGR\u00dcNE sind gegen eine Satzungsregelung und auch \ngegen eine Pauschalierung. \n\nFerner sehen wir den Bund in der Pflicht, hierzu eindeuti-\nge Regelungen zu schaffen. Der Bund hat sich einen \nschlanken Fu\u00df gemacht und es an das Land weitergege-\nben. Das Land macht jetzt nichts anderes und gibt es an \ndie Kommunen weiter. Diese m\u00fcssen dann innerhalb \nk\u00fcrzester Zeit eine Regelung schaffen, und zwar auf \neinem Gebiet, das sehr komplex ist. \n\nEs gab in der Vergangenheit \u2013 das ist schon angesprochen \nworden \u2013 immer wieder Klagen, die sich auf die Kosten \nder Unterkunft bezogen haben. Ich teile die Vorstellung \nvon Frau Sch\u00fctz, dass diese Klagen zur\u00fcckgehen werden, \n\u00fcberhaupt nicht, und denke, dass das Gegenteil der Fall \nsein wird; es sei denn, Sie schr\u00e4nken den Rechtsanspruch \ndes Einzelnen ein. Das kann mit einer Satzung der Kom-\nmunen ein St\u00fcck weit ins Leere laufen. \n\nDavor warnen wir, und deshalb wenden wir uns gegen \neine solche Satzung oder gegen die M\u00f6glichkeit der \nKommunen, das mit Satzung zu regeln. Dabei sind wir \nnicht allein. \n\nDer Deutsche Verein h\u00e4lt die Satzungsregelung ebenfalls \nf\u00fcr sehr anspruchsvoll und obendrein f\u00fcr ungeeignet, die \njetzt schon vorhandenen Probleme zu l\u00f6sen. Er hat fol-\ngende Nachteile einer Satzungsregelung f\u00fcr Kreise und \nkreisfreie St\u00e4dte genannt, die ich gern zitieren m\u00f6chte. \n\u201eErstens. Kommunen k\u00f6nnen weniger schnell auf Ver\u00e4n-\nderungen der tats\u00e4chlichen oder rechtlichen Verh\u00e4ltnisse \nreagieren, weil eine Satzungs\u00e4nderung einen kommunal-\npolitischen Entscheidungsprozess voraussetzt und zus\u00e4tz-\nlich formelle Anforderungen gegen\u00fcber einer Richtlinie \nbestehen.\u201c \n\n 4073\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nWenn wir uns anschauen, was in \u00a7 22a SGB II steht, dann \nkann man erkennen, wie anspruchsvoll eine solche Sat-\nzungsregelung f\u00fcr die Kommunen ist und wie schnell man \nda aufs Glatteis geraten kann. \n\nZweitens. Laut Deutschem Verein steigt das Risiko einer \nrechtswidrigen Satzung, wenn die politisch gefundenen \nKompromisse nicht nachvollziehbar begr\u00fcndet sind. Sie \nm\u00fcssen die vier Ber\u00fccksichtigungsgr\u00fcnde, die in \u00a7 22 \nstehen, nachvollziehbar darstellen. Das wird f\u00fcr die \nKommunen eine sehr gro\u00dfe Aufgabe werden. \n\nDrittens. Der Deutsche Verein sagt, dass ein h\u00f6heres \nRisiko bestehe und die Satzung f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt werde, \nweil keine Heilungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Verfahrensfehler \nvorgesehen sind. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden halten wir es durchaus f\u00fcr berechtigt, \nheute an dieser Stelle dar\u00fcber zu diskutieren und der \nStaatsregierung ein paar Eckpunkte mitzugeben, die sie \nbei dem Gesetz ber\u00fccksichtigen sollte. Nat\u00fcrlich sind \neinige Punkte bisher schon gesetzlich geregelt. Die \nVorredner hatten das bereits ausgef\u00fchrt. Das hindert uns \naber nicht daran, noch einmal darauf hinzuweisen, dass \ndas wesentliche Punkte sind und dass man auch diese \nPunkte bei einer Regelung ins Auge fassen sollte. \n\nUnsere Fraktion wird dem Antrag der Linksfraktion \nzustimmen. Ich halte allerdings die Zeitschiene f\u00fcr sehr \nlang. Ich denke, die Staatsregierung muss sich jetzt \nbewegen, um die Kommunen nicht noch mehr in die \nZwickm\u00fchle zu bringen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nHerrmann. \u2013 Nun hat die NDP-Fraktion das Wort. Bitte \nsch\u00f6n; Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Das Thema Kosten der Unter-\nkunft im Rahmen der Grundsicherung f\u00fcr Bed\u00fcrftige l\u00e4sst \nsich sachgerecht nur er\u00f6rtern, wenn man als Leitmotiv die \nsoziale Gerechtigkeit zugrunde legt. \n\nLeider ist genau diese Voraussetzung weder bei den \nRegierungsparteien CDU und FDP auf Bundes- und auf \nL\u00e4nderebene noch bei der linken Opposition der Fall. Die \nPositionen beider sind in h\u00f6chstem Ma\u00dfe interessengelei-\ntet und daher von einer wirklich gerechten L\u00f6sung weit \nentfernt. \n\nRegierungsseitig geht es vor allem darum, auf Kosten der \nBetroffenen einzusparen, was an anderer Stelle f\u00fcr sach-\nfremde Dinge verausgabt wird, sei es durch milliarden-\nschwere Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr, sei es f\u00fcr die \nEU und Euro-Schutzschirme, Bankenrettungspakete, \nTransferzahlungen an Pleite-Staaten oder auch an Asylbe-\ntr\u00fcger. F\u00fcr solche Aufgaben war und ist immer Geld da. \nDa kann man schon mal an der Heizkostenspirale oder der \nzul\u00e4ssigen Wohnungsgr\u00f6\u00dfe drehen. \n\nSeitens der Linken ist es ein willkommener Anlass, mal \nwieder Klientelpolitik zu betreiben. Gerechtigkeit und \nSolidargedanke \u2013 ich sagte es schon \u2013 bleiben dabei auf \nder Strecke. Die NPD wird dennoch dem vorliegenden \nAntrag zustimmen, weil wir aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4-\ngungen heraus gegen eine Pauschalisierung der KdU sind. \nTrotzdem stellt sich die Frage, warum DIE LINKE eine \nPauschalisierung ablehnt, um sie anschlie\u00dfend durch \nentsprechende Formulierungen im vorliegenden Antrag an \nanderer Stelle wieder einzuf\u00fchren. \n\nWarum wollen Sie pauschal auf Ma\u00dfnahmen zur Wohn-\nkostensenkung bei bestimmten Gruppen von Leistungsbe-\nziehern verzichten? Das ist Nr. 6 Ihres Antrages. Oder: \nWarum wollen Sie pauschal f\u00fcr jeden notwendigen \nWohnungswechsel die doppelte Mietzahlung im Um-\nzugsmonat gew\u00e4hren \u2013 Nr. 9 \u2013, unabh\u00e4ngig von einer \nPr\u00fcfung? Wie ist das zu verstehen, wenn Sie in Nr. 8 Ihres \nAntrages einerseits fordern, dass im Falle eines Woh-\nnungswechsels f\u00fcr jeden Einzelfall eine Wirtschaftlich-\nkeitsrechnung erstellt werden muss \u2013 was ja nachvoll-\nziehbar ist \u2013, dann aber sagen Sie, die Einleitung geeigne-\nter Schritte soll ausschlie\u00dflich unter Ber\u00fccksichtigung des \nGrundsatzes der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit erfolgen? Was denn \nnun, meine Damen und Herren der LINKEN? Wirtschaft-\nlichkeit oder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit? Ich meine, beides \nm\u00fcsste vorliegen, denn dann wird ein Schuh draus. \n\nWie gesagt, trotz dieser Schw\u00e4chen werden wir Ihrem \nAntrag zustimmen, weil es uns um die grunds\u00e4tzliche \nAblehnung der Pauschalisierung geht. Seien wir doch \neinmal ehrlich: Als Politiker m\u00fcssen wir eine Regelung \nanstreben, die von vornherein 90 % aller denkbaren \nFallkonstellationen angemessen ber\u00fccksichtigt und die \ndennoch Abweichungen im Einzelfall zul\u00e4sst. Dabei \nm\u00fcssen Missbrauch einerseits wie auch unbillige H\u00e4rten \nandererseits weitestgehend ausgeschlossen werden. \n\nDabei haben wir immer Extremf\u00e4lle vor Augen: auf der \neinen Seite eine kleine, aber renitente Gruppe sogenannter \nBed\u00fcrftiger, die sich sagt, drehen wir mal die Heizung \nauf, die Temperatur regele ich \u00fcber das Fenster, und auf \nder anderen Seite die 70-J\u00e4hrige, die nun mal ein ganz \nanderes K\u00e4lteempfinden hat und daher aufgrund ihres \nHeizverhaltens immer mit den entsprechenden Pauschalen \nund Regelungen in Konflikt kommt, auch heute schon. \n\nAus NPD-Sicht sprechen weitere Argumente gegen eine \nPauschalisierung: \n\nErstens. Der angestrebte Zweck der Pauschalisierung, die \nSozialgerichte zu entlasten, wird nicht erreicht werden. \nMit Hinweis auf das entsprechende Urteil des Bundesso-\nzialgerichtes aus dem Jahr 2007, wonach die tats\u00e4chlichen \nHeiz- und Nebenkosten im Rahmen der Angemessenheit \nzu \u00fcbernehmen seien, werden staatlicherseits vorgegebene \nPauschalisierungen noch leichter gerichtlich angreifbar \nsein. \n\nZweitens. Die geplante Festlegung einheitlicher Ma\u00dfst\u00e4be \nzielt zwar darauf ab, Einsparungen f\u00fcr die Leistungstr\u00e4ger \nzu erwirken, wird aber in vielen F\u00e4llen sogar zu Mehrkos-\nten f\u00fchren, da jetzt schon oftmals die tats\u00e4chlichen Kosten \n\n 4074\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nVielen Dank. sogar unterhalb der derzeit geltenden Deckelung liegen. \nAlso auch hier: Zweck verfehlt! \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \nDrittens. Die Verh\u00e4ltnisse auf dem Wohnungsmarkt \nweisen nicht nur bundes- und landesweit, sondern sogar \nauf kommunaler Ebene eine erhebliche Schwankungsbrei-\nte auf. Dies ist mit Pauschalen nicht zu regeln. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die Aussprache ist beendet. Ich erteile der Frak-\ntion DIE LINKE als Einreicherin das Schlusswort. Wer \nm\u00f6chte es halten? \u2013 Niemand. \n\nViertens. Schlie\u00dflich wird die Pauschalisierung auf dem \nWohnungsmarkt selbst Auswirkungen haben, die zur \nGettobildung beitragen, weil die jeweilige Angemessen-\nheitsregelung ein entsprechendes Nachfrageverhalten \ninduziert. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Doch!) \n\nHerr Dr. Pellmann, ich habe mir wirklich viel Zeit gelas-\nsen. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Danke, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Ich kann mich ganz herzlich bei denen \nbedanken, die es, \u00e4hnlich wie wir, als geboten sehen, dass \ndie Staatsregierung handeln m\u00f6ge. \n\nMeine Damen und Herren der Staatsregierung, verraten \nSie mir einmal, wie Sie solche regionalen und sogar \nkommunalen Unterschiede wie Klima, Bausubstanz, \nindividuelles Heizverhalten oder verschiedene Energiean-\nbieter vern\u00fcnftig standardisieren wollen. Es f\u00fchrt eben \nkein Weg an einer Einzelfallpr\u00fcfung vorbei, die von \ngesundem Menschenverstand und ehrlichem Gerechtig-\nkeitssinn getragen ist. Ein System wie das heutige, das \nsich ein Millionenheer von Langzeitarbeitslosen, Hartz-\nIV-Aufstockern und Menschen in Altersarmut leistet, \nmuss sich dann eben auch hohe Sozialleistungen, Kosten \nder Unterkunft und einen entsprechenden Verwaltungsap-\nparat leisten. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wie denn?) \n\nUnd zwar m\u00f6ge sie nicht erst am Sankt-Nimmerleins-Tag, \nsondern umgehend handeln. \n\nVerehrte Frau Clau\u00df, nach dem heutigen Tag, f\u00fcr den ich \nmir relative Ruhe verordnet hatte, werde ich langsam \netwas angestrengter durch das, was Sie hier vorf\u00fchren. Es \nist doch abenteuerlich, dass Sie sagen: Solange wir in \nunserer Studierstube nichts zustande gebracht haben, \nwerde ich Ihnen gar nichts sagen. Das hat mit Demokra-\ntie, mit Einbeziehung des Parlaments und mit einem \nengen Verh\u00e4ltnis von Exekutive und Legislative \u00fcber-\nhaupt nichts zu tun. \n\nZur L\u00f6sung dieser Problematik tr\u00e4gt der vorliegende \nAntrag nicht bei. Wir werden ihm dennoch aus den \ngenannten Gr\u00fcnden zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \nIch erwarte einfach, dass sich diese Linie, diese Praxis \nendlich \u00e4ndern. Wie wollen wir erreichen, dass wir \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auffordern, am politischen Leben \nund an der politischen Gestaltung teilzunehmen, wenn wir \nhier praktizieren und vorf\u00fchren, dass wir uns eigentlich \nerst einmal zur\u00fcckziehen und ein Jahr brauchen, und \neventuell wird der Gesetzgeber irgendwann einbezogen? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, die erste Runde ist beendet. Gibt es weiteren \nRedebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Selbstver-\nst\u00e4ndlich; Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie haben das \nWort. (Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nDas stimmt nicht, Kollege Pellmann!) \nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich werde es kurz \nmachen, denn ich habe bereits gegen\u00fcber dem Ausschuss \nam 4. August dieses Jahres schriftlich Stellung genom-\nmen. \n\nGenau das ist Ihr Stil. Ich sage nur und appelliere an die \nStaatsregierung \u2013 jetzt werde ich wieder freundlich \u2013: \nGew\u00f6hnen Sie sich das ab! \n\nIm \u00dcbrigen bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nZurzeit wird ein Gesetz erarbeitet. Solange dies nicht \ninnerhalb meines Hauses fertiggestellt und mit den \nanderen Ressorts abgestimmt ist, kann und werde ich \nmich dazu inhaltlich nicht \u00e4u\u00dfern. Ich gehe davon aus, \ndass der Gesetzentwurf gegen Ende des Jahres vorliegt \nund danach in die Anh\u00f6rung gehen wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/6304 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \n\u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der \nAntrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefun-\nden und ist nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nWas die Zeitschiene anbelangt, sei noch einmal sehr \ndeutlich festgehalten: Das Bundesgesetz, das die Sat-\nzungs\u00e4nderung vorsieht, wurde kurz vor der Sommerpau-\nse verabschiedet. Hier von grobem Zeitverzug zu spre-\nchen halte ich f\u00fcr unredlich. \n\n 4075\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nDemokratie st\u00e4rken \u2013 Ursachen antidemokratischer und \nmenschenfeindlicher Einstellungen bek\u00e4mpfen \n\nDrucksache 5/6251, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: SPD, CDU, \nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. F\u00fcr die SPD spricht Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Wir leben gemeinsam in \neiner Demokratie und wir alle gemeinsam begreifen dies \nals Gewinn. Auch die Menschen in Deutschland stehen \nzur Demokratie. 88 % der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den \nostdeutschen Bundesl\u00e4ndern stimmen der Idee der Demo-\nkratie zu. Allerdings nicht einmal ein Drittel der B\u00fcrger \nstimmt der Demokratie, so wie sie in der Bundesrepublik \nDeutschland funktioniert, zu. Nur ein Drittel stimmt der \nVerfassungsrealit\u00e4t zu. Diesen Schluss ziehen seit Jahren \nverschiedene Studien in Deutschland, zuletzt die Studie \n\u201eDie Mitte in der Krise\u201c der Friedrich-Ebert-Stiftung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wie kann es sein, dass \nes solch eine exorbitante Kluft zwischen der grunds\u00e4tzli-\nchen Zustimmung zur Demokratie auf der einen Seite und \neiner gro\u00dfen Unzufriedenheit mit der Verfassungsrealit\u00e4t \nauf der anderen Seite gibt? Dem m\u00fcssen wir nachgehen. \n\nDie SPD-Fraktion bringt deshalb heute einen Antrag in \nden S\u00e4chsischen Landtag ein, der die Grundlagen f\u00fcr \neinen Prozess schaffen kann, an dessen Ende ein umfas-\nsendes s\u00e4chsisches Handlungskonzept f\u00fcr Demokratie \nstehen kann. Wir wollen die Demokratieskepsis in der \nGesellschaft ernst nehmen. Lassen Sie uns dabei die \ngrunds\u00e4tzliche Zustimmung zur Demokratie als Chance \nbegreifen, aber lassen Sie uns auch gleichzeitig die \nUnzufriedenheit mit der Realit\u00e4t zum Anlass nehmen, \nneue Wege zu finden. \n\nIm Mittelpunkt steht dabei der B\u00fcrger. Die Demokratie-\nskepsis auf ein Vermittlungsproblem zwischen Republik \nund B\u00fcrger zu reduzieren w\u00e4re falsch. Ich halte es eher \nf\u00fcr ein Selbstwahrnehmungsproblem. Drei Viertel der \nSachsen w\u00fcnschen sich mehr direkte Demokratie. Sie sind \nbereit, mehr Verantwortung zu \u00fcbernehmen, als alle vier, \nf\u00fcnf oder sieben Jahre zu w\u00e4hlen. Wir sollten diesem \nAnspruch positiv gegen\u00fcbertreten, denn er offenbart den \nWillen, sich in einer pluralistischen und weltoffenen \nGesellschaft zu engagieren. Was wollen wir mehr, meine \nsehr geehrten Damen und Herren? \n\nEs ist unsere Aufgabe, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \nFreistaat wieder st\u00e4rker mitzunehmen, in der Praxis Wege \nzur Teilhabe und Mitbestimmung zu er\u00f6ffnen und f\u00fcr sie \ndemokratische Werte in ihrem Alltag wahrnehmbar zu \nmachen. Der vorliegende Antrag macht sich das zum \nAuftrag. \n\nWer die Demokratie in Sachsen st\u00e4rken m\u00f6chte, der \nbraucht ein Konzept und Partner, mit denen er es umset-\nzen kann. Wer Teilhabem\u00f6glichkeiten im Freistaat st\u00e4rken \nm\u00f6chte, der muss Teilhabe bei der Erarbeitung dieser \nKonzepte erm\u00f6glichen. Deshalb legen wir heute kein \nfertiges Konzept vor, sondern fordern die Staatsregierung \nauf: Initiieren Sie eine breite gesellschaftliche Debatte zur \nSt\u00e4rkung der Demokratie in Sachsen, stellen Sie sich an \ndie Spitze dieses Erarbeitungsprozesses, der alle relevan-\nten gesellschaftlichen Partner einbezieht! Wir denken da \nan die Wissenschaft, die Kirchen, die kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nde, Gewerkschaften, Wirtschafts- und \nWohlfahrtsverb\u00e4nde und die zivilgesellschaftlichen \nVereine. \n\nWer aber wollte den zweiten Schritt vor dem ersten \ngehen? Es wird nicht ausreichen, sich zusammenzusetzen \nund unterschiedliche Sichtweisen auszutauschen. Der \nErarbeitung von L\u00f6sungsans\u00e4tzen muss eine gr\u00fcndliche \nProblemanalyse vorausgehen. Wir m\u00fcssen dabei einen \nsorgf\u00e4ltigen Blick, auch einen kritischen Blick auf unsere \neigenen demokratischen Institutionen und Entscheidungs-\nprozesse werfen. Die Frage ist doch: Warum sind so viele \nMenschen politikverdrossen, warum gibt es eine solche \nDemokratieverdrossenheit? Wir m\u00fcssen uns deshalb auch \nfragen, welche Instrumente wir schaffen k\u00f6nnen, um \nmehr direkte Demokratie zu erm\u00f6glichen, welche H\u00fcrden \nzur Teilhabe wir dabei aus dem Weg r\u00e4umen m\u00fcssen, \nwelche Quoren f\u00fcr B\u00fcrgerbegehren und Volksentscheide \nangemessen sind und wie wir Mitsprachem\u00f6glichkeiten so \nausgestalten k\u00f6nnen, dass sie f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger attraktiv und handhabbar sind. \n\nAuf diese Fragen m\u00fcssen wir Antworten geben, und zwar \nauf der kommunalen und auf der Landesebene. Lassen Sie \nuns dar\u00fcber aber nicht die Frage vergessen, welche \nEinstellungsmuster in unserer Gesellschaft einer St\u00e4rkung \nder demokratischen Kultur entgegenstehen. Eine 2010 \ndurchgef\u00fchrte Studie unter Leitung von Prof. Dr. Wilhelm \nHeitmeyer im Auftrag der Stadt Dresden kann uns daf\u00fcr \nerste Anregungen geben. Fast 55 % der Sachsen halten \nAusl\u00e4nder in erster Linie f\u00fcr eine Belastung f\u00fcr das \nsoziale Netz. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist eine Einstellung!) \n\n13,6 % glauben, Juden h\u00e4tten in Deutschland zu viel \nEinfluss, und \u00fcber ein Drittel der Sachsen unterstellt \nLangzeitarbeitslosen, dass sie sowieso kein Interesse an \neinem Job h\u00e4tten. K\u00f6nnen wir uns damit abfinden? Nein, \nmeine Damen und Herren, wer H\u00fcrden auf dem Weg zur \nSt\u00e4rkung demokratischer Kultur in Sachsen ausr\u00e4umen \nwill, der muss auch der ungeschminkten Wahrheit ins \n\n 4076\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nGesicht sehen, und zwar auch dort, wo es uns nicht \ngefallen mag, was wir sehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine genaue Identifizie-\nrung von Einstellungsmustern ist zweifelsohne notwen-\ndig. Nur so k\u00f6nnen wir L\u00f6sungsans\u00e4tze erarbeiten. Wir \nschlagen deshalb vor, nach dem Vorbild von Sachsen-\nAnhalt und Th\u00fcringen einen Sachsen-Monitor einzuf\u00fch-\nren. Wir brauchen eine regelm\u00e4\u00dfige wissenschaftliche \nErhebung zur Entwicklung politischer Einstellungen. Nur \ndann kann ein k\u00fcnftiges Handlungskonzept f\u00fcr Demokra-\ntie in Sachsen auf eine solide Grundlage gestellt werden. \nDarum m\u00fcssen wir besonders R\u00fccksicht auf die antide-\nmokratischen und menschenfeindlichen Einstellungen \nnehmen. \n\nEine vielf\u00e4ltige regionale Bem\u00fchung, die es in Sachsen \ngibt, sollten wir auch durch regionalisierte Daten unter-\nst\u00fctzen. Dass wissenschaftliche Forschung gerade in \ndiesem sensiblen Bereich der Unabh\u00e4ngigkeit bedarf, \nversteht sich von selbst. Dem m\u00fcssen wir durch das \nEinbeziehen zivilgesellschaftlicher Experten und durch \ndie Vergabe an eine unabh\u00e4ngige wissenschaftliche \nEinrichtung Rechnung tragen. \n\nDie Staatsregierung hat durch den Innenminister Herrn \nUlbig in dem Symposium im Nachgang zum 19. Februar \neinen wichtigen Diskussionsprozess angeschoben. Leider \nist die Diskussion auch dort in weiten Teilen nur juristisch \ngeblieben. Wollen wir denn in Zukunft weiter an den \nSymptomen herumdoktern? Wir brauchen eine breite \ngesellschaftliche Debatte \u00fcber die Ursachen von antide-\nmokratischen Einstellungsmustern. Auch deshalb brau-\nchen wir einen Sachsen-Monitor. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs, SPD, \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Danke, Johannes, danke, Stefan. \n\nNur so k\u00f6nnen wir uns zusammen auf den Weg nach \nL\u00f6sungen begeben. Nur so k\u00f6nnen wir uns gemeinsam \nmit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Freistaat auf den \nWeg machen, einen Weg, an dessen Ende die Demokratie \nnicht nur eine sch\u00f6ne Idee bleibt, sondern tagt\u00e4glich \nerlebbar wird, wo Mitsprache und Teilhabe selbstver-\nst\u00e4ndlich sind, wo die Sachsen die Politik im Freistaat als \nihre ureigenste Angelegenheit betrachten. Lassen Sie uns \nheute einen Grundstein daf\u00fcr legen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Bandmann, Sie haben das Wort. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wer am vorletzten Wochen-\nende in Kamenz war und die vielf\u00e4ltigen Initiativen und \nVerb\u00e4nde aus dem ganzen Freistaat Sachsen erlebt hat, \nder konnte die tats\u00e4chliche Freude der Menschen in \nSachsen erleben, die Wirklichkeit, die nicht Herr Homann \n\nhier abbildet, sondern wie sie tats\u00e4chlich im Land vor-\nhanden ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVereine und Verb\u00e4nde, freiwillige Feuerwehr und viele \nandere sind ein Spiegelbild wirklicher s\u00e4chsischer Demo-\nkratie. Demokratie hei\u00dft Mehrheitsentscheidung. Die \nLeute sind freiwillig zum Tag der Sachsen gefahren, mit \nFreude. Sie sind nicht hingepr\u00fcgelt worden, sie sind auch \nnicht angebr\u00fcllt worden, wie wir das eben erlebt haben, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nund es gibt vielf\u00e4ltige Initiativen in unserem Freistaat. \n\nWir hatten letztes Wochenende den Tag des offenen \nDenkmals \u2013 ein Spiegelbild der wirtschaftlichen Aktivit\u00e4-\nten der Leute, die sich um ihre St\u00e4dte k\u00fcmmern, wo \nTausende zu Fu\u00df unterwegs waren, um die Aktivit\u00e4ten in \nden St\u00e4dten zu erleben, wie neue H\u00e4user entstehen oder \nalte H\u00e4user wieder zum Leben erweckt werden, wo der \nStolz der B\u00fcrgerschaft das Stadtbild widerspiegelt \u2013 Tag \nder offenen Sanierungst\u00fcr. \n\nWir haben heute von Frank Kupfer geh\u00f6rt, der uns alle \nzum Landeserntedankfest eingeladen hat, um auch ein \nSt\u00fcck Gott Dank zu sagen, dass er es regnen l\u00e4sst, dass \nwir die Freude, die Ernte einzufahren, im Lande haben. \nDort gehen die Leute freiwillig hin. Das ist das Spiegel-\nbild dessen, was die Realit\u00e4t in Sachsen ist. Die Leute \nsind froh, in Freiheit zu leben, dass ihnen keine Partei \nmehr vorschreibt, wo sie hinzugehen haben. Das ist ein \nfreier Wettbewerb von Angebot und Nachfrage. \n\nIch denke auch, dass der 3. Oktober hier im S\u00e4chsischen \nLandtag ein solches Spiegelbild ist. Die Leute stehen vor \nder T\u00fcr unseres Parlaments Schlange, um hereingelassen \nzu werden. Sie kommen mit Kind und Kegel. Das ist die \nFreude, das ist die Wirklichkeit. Nat\u00fcrlich gibt es bei \ndieser Mehrheitsentscheidung im politischen Wettbewerb \nunterschiedliche Ansichten. Ich teile Ihre Ansicht so, wie \nSie sie vorgetragen haben, nicht. Das spiegelt auch die \nAntwort der Staatsregierung wider. Von daher halten wir \ndie vielf\u00e4ltigen Initiativen, die auch Markus Ulbig und die \nanderen Staatsminister in Sachsen realisieren, um das \nProblem Extremismus in den Griff zu bekommen, f\u00fcr \ndurchaus beachtenswert. Ihre Initiative ist aus unserer \nSicht \u00fcberfl\u00fcssig und daher werden wir auch diesem \nAntrag die Zustimmung nicht geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nder Abg. Anja Jonas, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Nun ist die Fraktion DIE LINKE an der Reihe. Es \nspricht Frau Abg. K\u00f6ditz. Sie haben das Wort, Frau \nK\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde jetzt gern \nnoch einmal inhaltlich zum Antrag der SPD \u201eDemokratie \n\n 4077\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nst\u00e4rken \u2013 Ursachen antidemokratischer und menschen-\nfeindlicher Einstellungen bek\u00e4mpfen\u201c zur\u00fcckkommen. \n\nEs sind drei Punkte in diesem Antrag: Einf\u00fchrung eines \nSachsen-Monitors, Fortsetzung der beim Symposium \nbegonnenen Diskussion, um die Ursachen antidemokrati-\nscher und menschenfeindlicher Einstellungsmuster und \nHandlungsweisen herauszuarbeiten, und die Initiierung \neiner breiten gesellschaftlichen Debatte f\u00fcr die Entwick-\nlung eines s\u00e4chsischen Handlungskonzeptes zur Demo-\nkratieentwicklung. \n\nWie nimmt die Staatsregierung dazu Stellung? \n\nErstens, zum Sachsen-Monitor. Ich zitiere es jetzt einmal; \nvielleicht hat es nicht jeder von Ihnen vorliegen: \u201eDie in \nder Expertenanh\u00f6rung des Innenausschusses am \n9. Juni 2011 eingeforderten wissenschaftlichen Untersu-\nchungen zur politischen Einstellung sind bereits in der \nVergangenheit im Freistaat Sachsen regelm\u00e4\u00dfig durchge-\nf\u00fchrt worden. In diesem Zusammenhang ist auch auf die \nVer\u00f6ffentlichung des Buches \u201aDie Sachsen im wiederver-\neinigten Deutschland \u2013 Erfahrungen und Einstellungen \nauf der Grundlage von 20 Jahren demoskopischer For-\nschung\u2019 der Autoren Prof. Dr. Wolfgang Donsbach und \nCaroline F\u00f6rster im vergangenen Jahr zu sehen.\u201c \n\nDie zehn Seiten zum Thema in dieser erw\u00e4hnten Ver\u00f6f-\nfentlichung von Donsbach und F\u00f6rster m\u00f6chte ich nicht \nweiter kommentieren. Hilfreich sind sie allerdings kaum. \nAber, ich m\u00f6chte noch einmal auf die Expertenanh\u00f6rung \ndes Innenausschusses am 9. Juni dieses Jahres eingehen. \nSie fand aufgrund eines Antrags, Drucksache 5/4750, der \nFraktion DIE LINKE statt. Das Thema lautete: \u201eKonse-\nquenzen der Staatsregierung aus aktuellen Studien zu \ngruppenbezogener Menschenfeindlichkeit, Rassismus und \nanderen Einstellungsmustern der extremen Rechten\u201c. \n\nDie Staatsregierung wurde in diesem Antrag ersucht zu \nberichten \u2013 neben vielen anderen Punkten \u2013, wie sie die \nNotwendigkeit von kontinuierlichen und vergleichbaren \nStudien in Sachsen zur Thematik bewertet, um eigene \nMa\u00dfnahmen genauer evaluieren zu k\u00f6nnen. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung zu unserem \nAntrag in der genannten Drucksache findet sich zu dieser \nFragestellung keine Antwort \u2013 nichts, einfach ignoriert. \nDie Sachverst\u00e4ndigen zur Expertenanh\u00f6rung gingen aber \ndarauf ein. Ich zitiere jetzt nicht die von den LINKEN \nbenannten Experten, sondern m\u00f6chte Sie auf die Position \nvon zwei Wissenschaftlern verweisen, die nun bestimmt \nnicht im Verdacht stehen, der LINKEN zugetan zu sein. \n\nErstens Prof. Dr. Eckhard Jesse, TU Chemnitz: \u201eDie \nErstellung eines Sachsen-Monitors ist \u00fcberf\u00e4llig. Die \nErstellung eines Sachsen-Monitors \u2013 Th\u00fcringen besitzt \neinen solchen seit 2000, Sachsen-Anhalt seit 2007 \u2013 w\u00e4re \nhilfreich, auch deshalb, um extremistische Einstellungs-\nmuster im hiesigen Freistaat zu erfassen.\u201c \n\nDer zweite Wissenschaftler, auf den ich verweisen m\u00f6ch-\nte: Prof. Dr. Uwe Backes, Hannah-Arendt-Institut f\u00fcr \nTotalitarismusforschung hier in Dresden. Er formuliert: \n\u201eDrei der vier im Antrag der Fraktion DIE LINKE er-\n\nw\u00e4hnten Studien beziehen sich auf die Ebene in der \nBev\u00f6lkerung verbreiteter Einstellung und Werthaltung. \nSolche Untersuchungen sind f\u00fcr die Eruierung des Konso-\nlidierungsstandes demokratischer Verfassungsstaaten von \ngro\u00dfer Bedeutung.\u201c Er f\u00fchrt einiges weiter aus: \u201eZu \ndenken w\u00e4re etwa an einen Sachsen-Monitor in Anleh-\nnung und gegebenenfalls Weiterentwicklung des Th\u00fcrin-\ngen-Monitors, der auf dieser Grundlage ein in regelm\u00e4\u00dfi-\ngen Abst\u00e4nden zu aktualisierendes Stimmungsbild demo-\nkratischer Konsolidierung auf der Einstellungsebene \nerstellen k\u00f6nnte.\u201c \n\nIch lasse diese beiden Aussagen einmal so stehen und \nkomme zum zweiten Punkt des SPD-Antrages: Fortset-\nzung der beim Symposium begonnenen Diskussion, um \ndie Ursachen antidemokratischer und menschenfeindli-\ncher Einstellungsmuster und Handlungsweisen herauszu-\narbeiten. \n\nDas Symposium findet Erw\u00e4hnung in der Stellungnahme \nder Staatsregierung. Schauen Sie ganz einfach nach. Ich \nzitiere wiederum: \u201eZudem ist das Symposium demokrati-\nscher Rechte auch f\u00fcr Demokratiefeinde der Rechtsstaat \nzwischen Neutralit\u00e4tspflicht und \u00f6ffentlicher Erwartung \nam 20. Mai 2011 \u00fcber die Ereignisse am 13. und \n19. Februar dieses Jahres Beleg f\u00fcr das Engagement der \nStaatsregierung, die eine breite gesellschaftliche Debatte \nangesto\u00dfen hat.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es in der Stellungnahme: \u201eAngesichts der \nvielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung bedarf es der \nmit dem Antrag der SPD-Fraktion angeregten Initiative \nnicht.\u201c Liebe SPD-Fraktion, nicht b\u00f6se sein, aber an der \nStelle fiel mir nur eines ein: Es fehlt das \u201eBasta!\u201c unter \nder Stellungnahme der Staatsregierung. \n\nBeim dritten Punkt, Initiierung einer breiten gesellschaft-\nlichen Debatte f\u00fcr die Entwicklung eines s\u00e4chsischen \nHandlungskonzeptes zur Demokratieentwicklung, wird \nauf den Koalitionsvertrag verwiesen. Dort hat es sich die \nStaatsregierung zur Aufgabe gemacht, \u201edurch einen \nganzheitlichen Ansatz im Sinne einer Verzahnung der \nunterschiedlichen Aktionsbereiche Demokratief\u00f6rderung, \nPr\u00e4vention und Repression die Bek\u00e4mpfung von Extre-\nmismus und Fremdenfeindlichkeit sowie das Engagement \nf\u00fcr Demokratie und Toleranz auf Dauer zu verstetigen \nsowie ganzheitlich zu wirken. Zur Umsetzung der Koali-\ntionsvereinbarung wird eine Konzeption erarbeitet. Diese \nbefindet sich gegenw\u00e4rtig in der Abstimmung innerhalb \nder Staatsregierung.\u201c \n\nDabei sehe ich keine breite gesellschaftliche Debatte zur \nEntwicklung eines Handlungskonzeptes, geschweige \ndenn, dass die richtige und sehr berechtigte Forderung der \nSPD zur Beteiligung verschiedener gesellschaftlicher \nKr\u00e4fte dabei Ber\u00fccksichtigung findet: demokratische \nFraktionen, Wissenschaft, Kirche, kommunale Spitzen-\nverb\u00e4nde, Gewerkschaften, Wirtschafts- und Wohlfahrts-\nverb\u00e4nde sowie zivilgesellschaftliche Vereine und Initia-\ntiven. Aber genau dies w\u00e4re notwendig; alle drei Punkte \ndes Antrages sind dringend notwendig. \n\n 4078\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nAber so, wie die heutige 1. Aktuelle Debatte um Fragen \nder Demokratie im Freistaat Sachsen abgelaufen ist, habe \nich wenig Hoffnung. Man will die Entwicklung nicht zur \nKenntnis nehmen, man will nicht nach Ursachen von \nantidemokratischen und menschenfeindlichen Einstel-\nlungsmustern sowie Handlungsweisen suchen, und \nKonzepte werden im stillen K\u00e4mmerlein entwickelt \u2013 \nganz demokratisch. \n\nWir als LINKE werden heute diesem Antrag der SPD \nzustimmen und wir werden unsere M\u00f6glichkeiten der \nDemokratie weiterhin nutzen, um die Entwicklung und \ndie Ursachen zu analysieren, zu diskutieren und Gegen-\nstrategien zu entwickeln. Wir greifen dabei gern auf \nlangj\u00e4hrige Erfahrungen anderer Bundesl\u00e4nder zur\u00fcck. \nDer Th\u00fcringen-Monitor ist schon genannt worden, aber \ndas Programm \u201eTolerantes Brandenburg\u201c sei an dieser \nStelle nochmals explizit erw\u00e4hnt. \n\nIch will Ihnen auch sagen, warum sich DIE LINKE auf \ndiesen Weg macht. Zu Sommerbeginn endete ein Ge-\nrichtsprozess in Leipzig. Der Richter bezeichnete die \nT\u00f6tung von Kamal K. als Mord aus rassistischen Gr\u00fcn-\nden. Diese Woche fiel in Dresden ein Urteil: zehnfacher \nMordversuch. Die Kammer sah die politische Motivation \nf\u00fcr den Brandanschlag des bekannten Rechtsextremisten, \nso die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c, als erwiesen an. Mord und \nzehnfacher Mordversuch sind die schlimmsten Auswir-\nkungen von menschenfeindlichen Handlungsweisen. Dem \nmuss ganz einfach im Interesse der Opfer und ihrer \nFreunde und Angeh\u00f6rigen begegnet werden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nK\u00f6ditz. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Biesok. Herr \nBiesok, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion fordert eine \nStudie, den Sachsen-Monitor, der die Entwicklung politi-\nscher Einstellungen, insbesondere in Bezug auf antide-\nmokratische und menschenfeindliche Entwicklungsmuster \nin Sachsen, erhebt. Zudem soll eine breite gesellschaftli-\nche Debatte zur Entwicklung des s\u00e4chsischen Handlungs-\nkonzeptes zur Demokratieentwicklung initiiert werden. \nAus meiner Sicht bedarf es weder einer Studie noch eines \nHandlungskonzeptes. \n\nMeine Damen und Herren! Demokratie wird von den \nMenschen, die in einer Demokratie leben, gepr\u00e4gt. Dabei \nist es insbesondere wichtig, die Zivilgesellschaft mit \neinzubinden. Das hebt der Antrag auch zu Recht hervor. \n\nDie Zivilgesellschaft ist wichtig f\u00fcr ein demokratisches \nGemeinwesen, aber die Zivilgesellschaft ist vielf\u00e4ltig. \nDeshalb halte ich es f\u00fcr problematisch, wie hier in dem \nAntrag der SPD geschehen, einfach zu sagen, die Zivilge-\nsellschaft muss mit eingebunden werden, ohne darzule-\ngen, welche zivilgesellschaftlichen Gruppen mit einge-\nbunden werden und wie genau die Ausgestaltung sein \n\nmuss. Es wird einfach behauptet, es sollen zivilgesell-\nschaftliche Expertinnen und Experten eingebunden \nwerden. Wer das sein soll, welche Reputation sie haben \nund welche Fachexpertise, wird hier nicht gesagt. \n\nIch halte diesen Antrag auch in einem anderen Punkt f\u00fcr \nproblematisch. Es wird dort eine Regionalisierung ange-\nstrebt. Ich halte gerade, wenn man es so allgemein fasst, \nwie in diesem Antrag vorgesehen, die Regionalisierung \nf\u00fcr ausgesprochen schwierig. \n\nIch m\u00f6chte einige Beispiele nennen, die in der \u00f6ffentli-\nchen Diskussion genannt werden. Die S\u00e4chsische \nSchweiz ist deshalb nicht rechtsradikal, weil es die \n\u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c gegeben hat. Die Stadt \nMittweida ist nicht rechtsradikal, weil dort Mitglieder der \nOrganisation \u201eSturm 34\u201c leben. Wir haben schon einmal \ngesehen, wie schnell eine Region in ein falsches Licht \ngekommen ist, als eine Familie aus Sebnitz zu Unrecht \nfremdenfeindliche \u00dcbergriffe in die \u00d6ffentlichkeit ge-\nbracht hat. Wie soll man dann eine Regionalisierung \nvornehmen, wenn man allein durch eine \u00f6ffentliche \nDebatte gerade zivilgesellschaftliches Engagement \nbetreiben kann und dieses noch in dieses Monitoring mit \neinf\u00fchren m\u00f6chte. \n\nDann habe ich Schwierigkeiten, Kriterien zu erkennen, \nanhand derer man ein Monitoring pr\u00fcfen soll. Was sind \ndas f\u00fcr Kriterien? Wie definiert man sie? Wie misst man \nsie? Wie beurteilt man sie? Alles das wird in dem Antrag \nnicht genannt. Bei einem Monitoring sollte man schon \neinmal sagen, was man genau monitoren soll und wie man \nes vergleichen soll, was die Kriterien dabei sind. \n\nIch habe auch ein Problem mit der Intention des Antrages. \nIch habe manchmal das Gef\u00fchl, dass hier auch nach \nGesinnung geforscht werden soll: Wie denken die Sach-\nsen an sich? Ist das eine Gesinnung, die antidemokratisch \noder rechtsradikal ist? Ich denke, das sollten wir jetzt \nnicht bei diesem Antrag fordern. \n\nFerner habe ich noch einige Schwierigkeiten damit, eine \nsolche Studie vom Freistaat in staatlicher Tr\u00e4gerschaft zu \nmachen. Ich halte sehr viel davon, wissenschaftliche \nStudien zu machen, die sich auch mit antidemokratischen \nund ausl\u00e4nderfeindlichen Tendenzen besch\u00e4ftigen. Aber \ndas sollen wissenschaftliche Einrichtungen machen, die \n\u00fcber die Wissenschaftsfreiheit verf\u00fcgen und mit ihren \neigenen wissenschaftlichen Methoden die Studien anferti-\ngen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch halte es f\u00fcr falsch, diesen Auftrag durch den Staat zu \nmachen. \n\nMeine Damen und Herren! Demokratie l\u00e4sst sich nicht in \nKennzahlen im Monitor abbilden. Sie muss gelebt wer-\nden. Dazu sind wir alle aufgefordert und deshalb sollten \nwir hier mit gutem Beispiel vorangehen und diesen \nAntrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 4079\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Abg. Lichdi. Herr Lichdi, \nSie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Wir werden dem Antrag \nder SPD nat\u00fcrlich zustimmen und ich bitte, auch die \nAnmerkungen in vielleicht etwas kritischer Art in diesem \nZusammenhang zu sehen. Wir wollen einfach zur Verbes-\nserung dieses Antrages oder des Prozesses, den wir uns \nalle w\u00fcnschen, beitragen. \n\nIch gehe einmal nach den Punkten vor. Herr Biesok hat es \ngerade angesprochen, dass es durchaus nicht selbstver-\nst\u00e4ndlich ist, wenn der Staat nach der Entwicklung politi-\nscher Einstellungen forscht. Ich gebe gern zu, ich habe \ndabei auch ein gewisses Unwohlsein, weil es eigentlich \nnicht Aufgabe des Staates sein kann. Allerdings, denke \nich, muss man dieses Unwohlsein doch sehr stark relati-\nvieren, wenn man wei\u00df, dass die Staatskanzlei seit Jahr \nund Tag Umfragen in Auftrag gibt, die Wahlumfragen \nenthalten. Also dort ist man nicht so sensibel, sondern da \nnimmt man dann gern auch vonseiten der FDP die etwas \nveredelten Daten der Staatskanzlei zur Kenntnis. Aber \ndarum geht es hier nicht, sondern es geht um die Ermitt-\nlung antidemokratischer und menschenfeindlicher Einstel-\nlungsmuster. Ich habe schon den Eindruck aufgrund der \nRede des Herrn Biesok, dass er darin nicht so richtig \nBescheid wei\u00df, denn seit Jahren hat sich dort ein sozial-\nwissenschaftliches Forschungsfeld ergeben und nicht nur \nvon Herrn Heitmeyer, der dort immer wieder genannt \nwird, auch Herr Donsbach wurde dazu genannt, auch mit \nseiner Studie zu Dresden. Ich glaube, in der Sozialfach-\nwissenschaft ist klar, was damit gemeint ist, wenn von \nantidemokratischen und menschenfeindlichen Einstel-\nlungsmustern die Rede ist. \n\nNat\u00fcrlich h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, dass die SPD noch \netwas n\u00e4her umschreibt, was dort zu tun oder nicht zu tun \nist. Aus unserer Sicht w\u00e4re es durchaus sinnreich, das nur \naller zwei Jahre durchzuf\u00fchren, daf\u00fcr aber mit einer \ngr\u00f6\u00dferen und kontinuierlichen Anzahl der befragten \nPersonen. Wir denken, es sollte auf eine m\u00f6glichst breite \nGrundlage mit 5 000 Personen gestellt werden. Wir \nw\u00fcrden uns vorstellen k\u00f6nnen, dass eben auch ein Panel \naufgebaut wird, dass man auch Einstellungsver\u00e4nderun-\ngen nachweisen kann. Aber ich denke, darin sind wir uns \nsicher schnell einig. \n\nDie Frage regionalspezifische Auswertung, ja, das ist \ninteressant, h\u00e4ngt aber davon ab, wie gro\u00df jetzt tats\u00e4chlich \ndie Gesamtanzahl sein wird. \n\nWas hei\u00dft regionalspezifisch? Das ist vielleicht auch \netwas diffus. Hier k\u00f6nnten wir uns vorstellen, dass es dort \ndie Gro\u00dfst\u00e4dte, die kreisfreien St\u00e4dte und dann der \nl\u00e4ndliche Raum sind. Hier hat Herr Biesok auch wieder \ngezeigt, dass er offensichtlich nicht mit dem Themenbe-\nreich vertraut ist, weil diejenigen, die sich hier seit Jahren \nin Sachsen f\u00fcr demokratische Kultur einsetzen, immer \nwieder dieselbe Erfahrung machen, dass es vor Ort zum \nGl\u00fcck immer seltener, aber immer noch so ist, dass \n\nverschwiegen wird, dass dieser Ort Probleme mit men-\nschenfeindlichen Einstellungen hat. Wenn das ein B\u00fcr-\ngermeister einfach nicht wahrhaben will \u2013 Herr Ulbig, Sie \nsind dabei ein leuchtendes Vorbild gewesen, das wissen \nwir, aber es gibt auch andere \u2013, dann haben wir ein \nanderes Problem. Deswegen ist auch diese regionalspezi-\nfische Geschichte wichtig. \n\nIn der Begr\u00fcndung, Herr Kollege Homann, unter III. \nhaben Sie den Punkt angesprochen, der aus meiner Sicht \nder wichtigste ist, n\u00e4mlich die Frage, wie wir tats\u00e4chlich \ndie demokratische Kultur st\u00e4rken k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ist es \naber aus unserer Sicht entscheidend, dass wir die demo-\nkratischen Beteiligungs- und Entscheidungsrechte der \nB\u00fcrger st\u00e4rken. Leider wird dar\u00fcber viel zu wenig, auch \nin dem Zur\u00fcckdr\u00e4ngen menschenfeindlicher Einstellun-\ngen, debattiert. Ich glaube, je mehr die Leute auf der \nkommunalen, aber auch auf der Landesebene etwas mit \nihrem politischen Engagement bewirken k\u00f6nnen, desto \neher werden sie auch die Grundrechte der S\u00e4chsischen \nVerfassung und des Grundgesetzes verteidigen. Darauf \nsollten wir vielleicht etwas mehr Gedanken verwenden als \nnur auf die Frage, wo wir jetzt einen Monitor herbekom-\nmen, der auch nur die schlechten Verh\u00e4ltnisse und weni-\nger guten Verh\u00e4ltnisse messen kann. \n\nMeine Fraktion hat in der letzten Legislaturperiode eine \nReihe von Gesetzen zur Reform der kommunalen Demo-\nkratie vorgelegt. Ich erw\u00e4hne nur unser B\u00fcrgerbeteili-\ngungsgesetz, das die H\u00fcrden f\u00fcr B\u00fcrgerbegehren herun-\ntersetzt. Ich erw\u00e4hne unser Gesetz zur St\u00e4rkung der \nOrtschaftsverfassung, das gerade in den gro\u00dfen St\u00e4dten \nauch die \u00f6rtliche Ebene st\u00e4rkt. Ich erw\u00e4hne unser Gesetz \nzur Ausweitung der Wahlrechte, wo auch Wahlperioden \nnach unten angepasst werden, die Rechte der gew\u00e4hlten \nGemeinder\u00e4te und Kreisr\u00e4te gegen\u00fcber der \u00fcberstarken \nStellung der B\u00fcrgermeister gest\u00e4rkt werden. Ich erw\u00e4hne \ninsbesondere unser B\u00fcrgerbeteiligungsgesetz, mit dem \nwir zum ersten Mal ein wirklich neues Modell daf\u00fcr \nvorgelegt haben, dass es eben auch verbindliche B\u00fcrger-\nbeteiligungsrechte gibt. Leider ist diese Debatte weder \nhier im Hause noch in der Gesellschaft aufgenommen \nworden. Aber, Herr Homann, ich w\u00fcnsche mir, dass wir \nuns in diesem Zusammenhang mehr Gedanken dar\u00fcber \nmachen sollten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBitte verstehen Sie diese Anmerkungen als Anmerkungen, \naber nat\u00fcrlich ist es f\u00fcr alle, die die Sachlage betreiben, \nwieder eine v\u00f6llige Klarheit. V\u00f6llig unumstritten muss es \nsein, dass wir wie das Th\u00fcringen-Monitoring ein Sachsen-\nMonitoring brauchen. \n\nEs ist leider eine der vielen, vielen eigentlich Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeiten, bei denen der Freistaat Sachsen hinter-\nherhinkt. Deswegen stimmen wir dem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n 4080\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion, \nHerr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Was Herr Homann vorhin so \naufgeregt vorgetragen hat, war schon rekordverd\u00e4chtig \ninhaltsarm, so inhaltsarm, dass eben sogar Kritik von \nLINKEN und GR\u00dcNEN ge\u00e4u\u00dfert wurde. Serviert wurde \ndem sogenannten Hohen Haus ein sozialdemokratischer \nPhrasensalat mit Antifa-Dressing, ziemlich ungenie\u00dfbar \nf\u00fcr jeden normal denkenden Menschen. \n\nDass sich ausgerechnet Herr Homann als Demokratiever-\nteidiger aufspielt, ist f\u00fcr uns als NPD-Fraktion schon \nziemlich absurd, geh\u00f6rt er doch zu denjenigen \u201eSozialde-\nmokraten\u201c, die selbst beste Verbindungen ins Milieu \nlinksextremer Gewaltt\u00e4ter und Demokratiefeinde haben \nund ihr Sympathiegesicht auch noch f\u00fcr jedes noch so \nerb\u00e4rmliche Antifa-Happening hergeben. \n\nHerr Homann, eine Frage: Sie waren doch bestimmt \nzusammen mit Vertretern der Linksfraktion auch Strip-\npenzieher der j\u00fcngsten Antifa-Demo in Burgst\u00e4dt, oder \netwa nicht? Das denkw\u00fcrdige Motto der Demonstration in \nBurgst\u00e4dt lautete: \u201eKonservatives Denken brechen \u2013 \nProvinzen alternativ gestalten\u201c. \n\n\u201eKonservatives Denken brechen\u201c \u2013 meine Damen und \nHerren von der CDU, Herr Innenminister, die Parolen-\nschwinger, die am letzten Wochenende zur Furcht vieler \nB\u00fcrger, wie man selbst in der \u201eFreien Presse\u201c lesen \nkonnte, durch Burgst\u00e4dt liefen, sind das Milieu, das Sie \nals CDU mit Steuermillionen f\u00fcttern, das ist das Sumpf-\nmilieu, das indirekt auch von Ihnen, Herr Innenminister, \nmoralisch unterst\u00fctzt wird. Aber, wie gesagt: Konservati-\nves Denken brechen \u2013 Provinzen aufmischen. \n\nAnhand von Burgst\u00e4dt sieht man, dass auch brave Kon-\nservative ganz schnell ins Visier derjenigen geraten \nk\u00f6nnen, die Kurt Schumacher einst \u201erotlackierte Faschis-\nten\u201c nannte. Herr Homann, die lebende Schnittstelle \nzwischen SPD-Biederm\u00e4nnern und linksextremen Ge-\nwaltt\u00e4tern, spielt den demokratiepolitischen Saubermann. \nDas ist aber nichts als absurdes Theater. \n\nAber vielleicht sollte man doch etwas milder mit Herrn \nHomann und seiner Partei umgehen. Schlie\u00dflich muss die \nSachsen-SPD auch eine antideutsche Gesinnungsklientel \nmit Antr\u00e4gen wie dem vorliegenden bei Laune halten, \ndamit sie bei der n\u00e4chsten Landtagswahl nicht das Schick-\nsal der FDP teilt und im politischen Nirgendwo ver-\nschwindet. \n\nWas die SPD mit dem Soziologengeschwafel von der \ngruppenbezogenen Menschenfeindlichkeit beabsichtigt, \nist nichts Geringeres als die politische Verfolgung und \nmoralische Diffamierung national gesinnter Deutscher. \nWer sich zu Volk und Heimat, zu Geschichte und Vater-\nland bekennt, wird unter den absurden Generalverdacht \ngestellt, ein sogenannter Menschenfeind zu sein. Aber \ntats\u00e4chlich, auch wenn es die Linken in diesem Haus nicht \nzur Kenntnis nehmen: Auch Deutsche sind Menschen, die \n\ndas gleiche Recht haben, ihre Lebensinteressen zu vertre-\nten, wie jedes andere Volk der Welt auch. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWer das bestreitet, Herr Homann, ist ein von nationalem \nSelbsthass zerfressener Neurotiker, der auf die Couch \neines Psychiaters geh\u00f6rt, aber bestimmt nicht in ein \ndeutsches Parlament. \n\nDer Antrag der SPD zeigt, dass der SPD selbst die zahl-\nreichen von der Staatsregierung mit Steuermillionen \naufgep\u00e4ppelten Anti-Rechts-Projekte noch nicht ausrei-\nchen. Das Land braucht nach Ansicht der Sozis zus\u00e4tzlich \neinen \u201eSachsen-Monitor\u201c, um vermeintlich antidemokra-\ntische und menschenfeindliche Auffassungen und Einstel-\nlungen aufzusp\u00fcren und zu beobachten. K\u00e4me der Antrag \ndurch, was er heute sicherlich nicht tun wird, h\u00e4tten \nwieder ein paar arbeitslose linke Sozialwissenschaftler auf \nSteuerzahlers Kosten ihr Auskommen gefunden. Insofern \nist das ein ganz durchsichtiges Arbeitsbeschaffungspro-\ngramm f\u00fcr die linke Klientel. \n\nL\u00e4ngst ist es so, dass sich die Herrschenden in diesem \nLand, egal ob CDU oder SPD, ihren staatsalimentierten \nAntifa-Apparat halten, um die NPD mit all den Methoden \nzu bek\u00e4mpfen, die rechtsstaatlich nicht so ganz sauber \nsind. \n\nWie kompetent die sogenannten zivilgesellschaftlichen \nExperten sind, die laut SPD-Antrag hinzugezogen werden \nsollen, um unliebsame Ansichten im Volk aufzusp\u00fcren \nund moralisch zu \u00e4chten, l\u00e4sst sich am Wirken des \u201ede-\nmokratiepolitischen Sprechers\u201c der SPD-Fraktion Herrn \nHomann ablesen. So \u00fcberschwemmt der Patriotenj\u00e4ger \nHomann im Verein mit den Gesinnungsgenossen Jenner-\njahn und K\u00f6ditz die Staatsregierung mit antirechten \nKlamaukanfragen, die oftmals so grotesk sind, dass sie \neigentlich ins Satiremagazin \u201eTitanic\u201c geh\u00f6ren. \n\nSo erkundigte sich Herr Homann zuletzt per Kleiner \nAnfrage, welche Erkenntnisse die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung \u00fcber Kontakte des norwegischen Killerfreimaurers \nund Israelfreundes Anders Breivik zu \u201es\u00e4chsischen \nNeonazis\u201c hat. Offenbar sa\u00df die Fachkraft Homann einer \ndurch die \u201eMorgenpost\u201c und die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c \nlancierten Zeitungsente auf. Danach soll der pers\u00f6nlich-\nkeitsgest\u00f6rte Norweger im Jahr 2009 zuerst am Dresdner \nTrauermarsch der Jungen Landsmannschaft Ostdeutsch-\nland teilgenommen haben und danach laut \u201eMorgenpost\u201c-\nBericht an einer Auseinandersetzung zwischen schwedi-\nschen Demoteilnehmern und Gewerkschaftern auf einer \nTh\u00fcringer Rastst\u00e4tte beteiligt gewesen sein. Zu Homanns \ngro\u00dfer Entt\u00e4uschung teilte der Innenminister allerdings \nmit, dass keinerlei Erkenntnisse \u00fcber Kontakte des irren \nNorwegers zu nationalen Kreisen in Sachsen vorl\u00e4gen. \n\nWir alle wissen nat\u00fcrlich, was Homann & Co. f\u00fcr eine \nDiffamierungskampagne in Sachsen vom Zaun gebrochen \nh\u00e4tten, wenn auch nur der leise Verdacht bestanden h\u00e4tte, \ndass dieser Durchgeknallte irgendwelche Kontakte zu \nnationalen Kreisen in Sachsen gehabt hat. Wenn es so \ngewesen w\u00e4re, dass nur der leise Verdacht im Raum \n\n 4081\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\ngestanden h\u00e4tte, h\u00e4tten Homann & Co. eine Hexenverfol-\ngung inszeniert, die an das Sp\u00e4tmittelalter erinnert, bzw. \nman k\u00f6nnte auch etwas polemisch zugespitzt sagen: Dann \nh\u00e4tten wir hier eine Hexenverfolgung erlebt, die die \ndamalige Hexenverfolgung wie eine harmlose Schnitzel-\njagd h\u00e4tte aussehen lassen. \n\nWozu bedarf es aber eines \u201eSachsen-Monitors\u201c, wo doch \nhier im Landtag so viele antifaschistische Sp\u00fcrnasen \nsitzen, die nichts anderes zu tun haben, als Kleine Anfra-\ngen zu stellen. Sie interessiert, ob in irgendeinem Dorf in \nSachsen ein Jugendlicher mal eine Rechtsrock-CD abge-\nspielt hat. Sie interessiert, ob irgendwo in Sachsen ein \nAusl\u00e4nder mal von einem Deutschen angehustet wurde \noder ob in einem Fu\u00dfballstadion angeblich fremdenfeind-\nliche Fanges\u00e4nge angestimmt wurden. Solche Fragen, die \nnat\u00fcrlich viel wichtiger sind als Arbeitslosigkeit und \nNiedrigl\u00f6hne, Abwanderung und Geburtenmangel, die \nviel wichtiger sind als Asylmissbrauch und Grenzkrimina-\nlit\u00e4t, sind das politische Tagesgesch\u00e4ft einer Abgeordne-\nten wie Kerstin K\u00f6ditz, die sich dabei wohl wie eine \nkommunistische Miss Marpel vorkommt. Und aus unserer \nSicht muss man sagen, dass auch die optischen Gemein-\nsamkeiten mit der toughen Schn\u00fcffeloma verbl\u00fcffend \nsind. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn es Ihnen allen nun wirklich darum ginge, \u201eMa\u00df-\nnahmen zur Verbesserung der Demokratie in Sachsen\u201c zu \nentwickeln, wie es im Antrag hei\u00dft, dann m\u00fcssten Sie \nendlich die \u00dcberfremdungskritik im Volk ernst nehmen \nund multikulturelle und multikriminelle Ausw\u00fcchse \nabstellen. Sorgen Sie endlich f\u00fcr die z\u00fcgige Abschiebung \nkrimineller Ausl\u00e4nder und abgelehnter Asylbewerber, \nanstatt immer wieder die sozialen Leistungen der Deut-\nschen zu k\u00fcrzen! Sorgen Sie f\u00fcr Sicherheit in den s\u00e4chsi-\nschen Grenzregionen und mehr Polizeipr\u00e4senz sowie die \nWiederaufnahme der Grenzkontrollen, anstatt zuzulassen, \ndass Deutschen noch die Fahrr\u00e4der und Traktoren vom \nHof gestohlen werden! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass islamisti-\nsche Zentren wie die Moscheen des Leipziger Hasspredi-\ngers Hassan Dabbagh und seiner Salafisten-Bande endlich \ndicht gemacht werden, anstatt der Islamlobby den roten \nTeppich auszurollen! \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie hier zum Wohle der \nDeutschen wirklich aktiv werden w\u00fcrden, dann w\u00fcrden \nSie einen wirklichen Beitrag f\u00fcr Demokratie und sozialen \nFrieden leisten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, das war die erste Runde. Gibt es den Wunsch \nnach einer zweiten? \u2013 Das vermag ich nicht festzustellen. \nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Eines vorweg: Der Antrag der SPD-Fraktion greift \n\nein wichtiges Thema auf. Die Frage, wie stark antidemo-\nkratische und menschenfeindliche Tendenzen in unserer \nGesellschaft verwurzelt sind, ist tats\u00e4chlich eine wichtige \nFrage. F\u00fcr unseren demokratischen Verfassungsstaat ist \nsie sogar \u00fcberlebenswichtig. Demokratie kann nur funkti-\nonieren, wenn die gro\u00dfe Mehrheit des Demos, also des \nVolkes, hinter ihr steht. \n\nHerr Bandmann hat gerade einen wichtigen Aspekt dieses \nThemas herausgearbeitet und zu Recht angesprochen, \ndass in diesem Bereich Aktivit\u00e4ten entfaltet werden \nm\u00fcssen. Auf der anderen Seite m\u00fcssen antidemokratische \nTendenzen fr\u00fchzeitig erkannt werden, damit sie sich \nzumindest nicht weiter ausbreiten k\u00f6nnen. \n\nDie Staatsregierung ist sich dieser Problematik schon seit \nLangem bewusst. So haben wir bereits in der Vergangen-\nheit regelm\u00e4\u00dfige Untersuchungen zu politischen Einstel-\nlungen im Freistaat Sachsen durchgef\u00fchrt, zum Beispiel \ndie Untersuchung \u201eBev\u00f6lkerungsmeinung\u201c im Fr\u00fch-\njahr 2011. In diesen Arbeiten haben wir renommierte \nexterne Experten beauftragt. Das ist nat\u00fcrlich eine Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit und darauf m\u00fcsste nicht separat hinge-\nwiesen werden. \n\nAuf das Buch von Prof. Donsbach und Frau Caroline \nF\u00f6rster hat Frau K\u00f6ditz schon hingewiesen und im Monat \nJuni wurde zum Thema eine Expertenanh\u00f6rung im Innen-\nausschuss durchgef\u00fchrt. Wir sind uns einig, dass Demo-\nkratief\u00f6rderung und Konzepte gegen politische Extremis-\nten oder Extremismus von wissenschaftlicher Begleitung \nprofitieren k\u00f6nnen. Deshalb haben wir in dem Programm \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c die M\u00f6glichkeit, durch wissen-\nschaftliche Expertise die nachhaltige Entwicklung von \nKonzepten zu begleiten. Wissenschaft soll dort gef\u00f6rdert \nwerden, wo sie Projekte unterst\u00fctzt. \n\nDer Freistaat hat auch schon in der Vergangenheit eng mit \nder Wissenschaft kooperiert. Ein Beispiel daf\u00fcr ist die \nStudie zur NPD-Wahlmobilisierung der Autoren Backes, \nMletzko und Stoye. Das BKA hat diese seinerzeit in \nAuftrag gegeben. Die s\u00e4chsische Polizei und der Landes-\nverfassungsschutz haben hierzu Daten geliefert und \nstanden auch f\u00fcr Experteninterviews zur Verf\u00fcgung. Eine \ninterministerielle Koordinierungsgruppe wird die Ma\u00df-\nnahmen der einzelnen Ressorts noch besser verzahnen. \nWir haben n\u00e4mlich schon im Koalitionsvertrag darauf \nhingewiesen: Zum Kampf gegen die Feinde der Demokra-\ntie brauchen wir einen ganzheitlichen Ansatz. \n\n(Andreas Storr, NPD: Dann bek\u00e4mpfen Sie \nsich mal selber! \u2013 Alexander Delle, NPD: \n\nSie zerst\u00f6ren doch alles! Sie setzen die \nDemokratie au\u00dfer Kraft mit Ihren \u2026!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden auch diese Ma\u00dfnahmen durch \nexterne Experten wissenschaftlich begleitet. Brauchen wir \ndeswegen das Label \u201eSachsen-Monitor\u201c? \u2013 Ich denke \nnicht, zumal bei der Anh\u00f6rung klar geworden ist \u2013 Herr \nBiesok hat das durchaus auch ausgef\u00fchrt \u2013, dass wir zum \nInhalt dieses Begriffs wohl keinen Konsens erzielen \nk\u00f6nnen. Wir werden ohne ihn auskommen m\u00fcssen. \n\n 4082\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nHerr Homann, Sie fordern in Ihrem Antrag die Staatsre-\ngierung auf, den mit dem Symposium am 20. Mai einge-\nschlagenen Weg weiterzugehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau! \nDialog mit Linksextremisten!) \n\nMit dem Symposium haben wir eine breite gesellschaftli-\nche Debatte \u00fcber die Ereignisse um den 13. und den \n19. Februar dieses Jahres gef\u00fchrt. Daraus haben wir \ndurchaus wichtige Erkenntnisse gewonnen und wesentli-\nche Impulse gegeben, wie in Zukunft mit solchen Ereig-\nnissen umgegangen werden kann. Dar\u00fcber hinaus haben \nwir die Veranstaltung dokumentiert und Anfang Oktober \nwird hierzu von meinem Haus eine zusammenfassende \nBrosch\u00fcre ver\u00f6ffentlicht. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir an dieser Stelle nicht \naufh\u00f6ren, die Diskussion um politischen Extremismus \nund seine Folgen fortzuf\u00fchren. Sie fordern in Ihrem \nAntrag ein Handlungskonzept. Bereits im Koalitionsver-\ntrag haben wir uns dieser Aufgabe verschrieben. Wir \nwollen alle Aktionsbereiche von der Demokratief\u00f6rderung \n\u00fcber die Pr\u00e4vention bis hin zur Repression mit einem \nganzheitlichen Ansatz miteinander verzahnen. Wir wollen \ndie \u00f6ffentliche und wissenschaftliche Auseinandersetzung \nmit dem Ph\u00e4nomen Extremismus weiter verst\u00e4rken. \nGerade diese Zielrichtung verfolgt auch die interministe-\nrielle Arbeitsgruppe. Sie sehen also, die Staatsregierung \nschenkt diesem Thema sehr viel Beachtung und dazu \nbrauchen wir keine separate Aufforderung und auch \nkeinen \u201eSachsen-Monitor\u201c. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\nche ist beendet. Das Schlusswort hat nun die Fraktion der \nSPD. Herr Abg. Homann, Sie haben das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Die unsch\u00f6nen Sachen zu \nBeginn. Sehr geehrter Herr Gansel, Sie haben v\u00f6llig recht, \nich halte Sie f\u00fcr einen Menschenfeind und ich finde es \nwichtig, Ihre Verbindung zum Rechtsterrorismus zu \nbeobachten, \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nweil Sie auch in der Vergangenheit verurteilte rechte \nSchl\u00e4ger wie Thomas Sattelberg anstellen und auch mit \neinem ehemaligen Terroristen wie Peter Naumann zu-\nsammengearbeitet haben. Deshalb halte ich es f\u00fcr meine \nPflicht, Sie im Auge zu behalten. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des \nAbg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSehr geehrter Herr Lichdi, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre \nkonstruktiven Hinweise. Vieles davon kann ich v\u00f6llig \nunbedenklich unterschreiben und f\u00fchle mich an der Stelle \nauch verstanden. Denn \u2013 das habe ich in meinem Rede-\n\nbeitrag deutlich zu machen versucht \u2013 die Aussage in \nvielen Studien ist, dass sich der Rechtsextremismus und \nantidemokratische Einstellungen auch aus Diskursen der \nMitte speisen. Deshalb ist es richtig, dass die Antwort auf \nDemokratiefeindlichkeit und die Antwort auf Demokra-\ntieskepsis mehr Demokratie hei\u00dft. Das bedeutet, dass in \neinem Demokratieentwicklungskonzept selbstverst\u00e4ndlich \nauch die Fragen der B\u00fcrgerbeteiligung an vorderer Stelle \nerg\u00e4nzt werden m\u00fcssen. \n\nIch habe mit gro\u00dfem Interesse den Ausf\u00fchrungen des \nHerrn Innenministers gelauscht. Ich finde es schade, dass \nSie den Ball der Diskussion \u00fcber die Ursachen nicht \naufgenommen haben. Denn ich finde, wir m\u00fcssen uns, \ngerade wenn wir mit den Auswirkungen von Neonazis-\nmus und Rechtsextremismus in Sachsen zu tun haben, \nexplizit noch einmal mit den Ursachen besch\u00e4ftigen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Ursache ist \nganz einfach: Weil es noch Deutsche mit \n\ngesundem Menschenverstand gibt!) \n\nIch warne davor, aufgrund des Umstandes, dass diese \nDiskussion auch unangenehm f\u00fcr einen selbst wird, diese \nhintanzustellen. Ansonsten klingt es ein wenig so, als ob \nman Ihre Arbeit einfach nur noch ein bisschen mehr \nkonzeptionalisieren m\u00fcsste. Dem ist nicht so. Ich glaube, \nwir werden hierzu auch in Zukunft noch einige Diskussi-\nonen haben. \n\nAls Letztes zu Herrn Bandmann. Mit einem Demokratie-\nbegriff, der hei\u00dft \u201eDemokratie ist Mehrheitsentschei-\ndung\u201c, ist man, wenn man nur den Ethik- und Gemein-\nschaftskundeunterricht annimmt, schon in der 6. Klasse \nversetzungsgef\u00e4hrdet. Das muss man an dieser Stelle \nschon einmal sagen. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nAbg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE \u2013  \n\nZuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nWie oft m\u00fcssen wir uns noch an Wahlabenden, an denen \nwir es mit zur\u00fcckgehender Wahlbeteiligung zu tun haben, \nhinstellen und uns dar\u00fcber beklagen, wie schlimm es ist, \ndass die Wahlbeteiligung so niedrig ist, um am n\u00e4chsten \nTag wieder zur Tagesordnung \u00fcberzugehen? \u2013 Auch in \nIhrem Wahlkreis gab es eine Wahlbeteiligung unter 50 %. \nMich w\u00fcrde es freuen, wenn wir eines Tages dazu k\u00e4men, \nuns gemeinsam Gedanken dar\u00fcber zu machen, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nHenning Homann, SPD: \u2013 wie wir wieder mehr Interes-\nse und mehr Beteiligung auf den Weg bringen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \nvereinzelt bei den LINKEN.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/6251 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n 4083\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \nStimmenthaltungen? \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Haben Sie gesehen, \nwie die Mehrheitsentscheidung funktioniert?) \n\nBei Stimmen daf\u00fcr und keinen Stimmenthaltungen ist die \nDrucksache nicht beschlossen worden. \n\n(Arne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist noch nicht beendet. Es gibt \neine Wortmeldung. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde gern \neine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten abgeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Zu meiner Entscheidung, gegen \ndiesen Antrag der SPD zu stimmen, hat mich eben die \n\u00c4u\u00dferung von Herrn Homann bewogen, dass er gesagt \nhat: Demokratie ist mehr als nur Mehrheitsentscheidung. \n\u2013 Das zeigt mir, dass man aufseiten der SPD auf einem \n\nganz falschen Weg ist, dass man n\u00e4mlich denkt, Demo-\nkratie sei die richtige Gesinnung. Aber das ist v\u00f6llig \nfalsch. Demokratie ist der Kampf unterschiedlicher \nMeinungen, Demokratie ist irgendwo tats\u00e4chlich auch ein \nformales Verfahren, wo verschiedene Auffassungen \nmiteinander ringen und in diesem Wettstreit der Meinun-\ngen dann verschiedene Auffassungen konkurrieren. Das \nist eben nicht die richtige Meinung, denn der Staat ist eine \nweltanschaulich neutrale Instanz. \n\nHerr Homann hat ganz klar zugegeben, dass f\u00fcr ihn \nDemokratie nur darin besteht, dass jemand die richtige \nGesinnung hat. Das war das Demokratieverst\u00e4ndnis der \nDDR und das wollen wir von der NPD nicht teilen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Homann, Sie \nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf: \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nDen permanenten Rechtsbruch stoppen \u2013  \nNein zur Einf\u00fchrung von Euro-Bonds \n\nDrucksache 5/6868, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: NPD, \nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. Ich erteile der Fraktion der NPD als Einreicherin \ndas Wort. Herr Abg. Apfel ergreift es. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! 92 Jahre nach dem Ende des Ersten Weltkrieges \nhat Deutschland im Jahr 2010 ausgerechnet zum Tag der \nDeutschen Einheit p\u00fcnktlich die letzte Rate der Reparati-\nonszahlungen geleistet, die ihm durch das Versailler \nDiktat 1919 auferlegt wurden, immerhin umgerechnet fast \n70 Millionen Euro f\u00fcr Zinszahlungen aus Staatsanleihen, \ndie in den 1920-er Jahren aufgelegt wurden und die allein \nzur finanziellen Auspressung unseres ohnehin schon am \nBoden liegenden Landes geschaffen wurden. Hinter dem \nVersailler Diktat stand die infame Absicht, Deutschland \nvor allem durch ma\u00dflose, generations\u00fcbergreifende \nTributzahlungsverpflichtungen zu schw\u00e4chen und am \nBoden zu halten. \n\nDie Deutschen h\u00e4tten es wohl ernster nehmen sollen, als \ndie Pariser Zeitung \u201eLe Figaro\u201c im Jahr 1992 nach Ab-\nschluss des Vertrages von Maastricht ganz offen von \nVersailles ohne Krieg sprach. Was damit gemeint war, \nerfahren die Deutschen auf denkbar brutale Weise, denn \ntats\u00e4chlich b\u00fcrdet die Weichw\u00e4hrung Euro den Deutschen \n\nKosten und Lasten auf, die in der Summe denen eines \nverlorenen Krieges gleichen. \n\nSo hat der fr\u00fchere Thyssen-Vorstand Dieter Spethmann in \neinem Gastbeitrag f\u00fcr das Magazin \u201eFocus\u201c errechnet, \ndass der Euro seit seiner Einf\u00fchrung die Deutschen bereits \n2 500 Milliarden Euro gekostet hat. Herr Spethmann \nverweist dabei nicht nur auf die immensen Mehrkosten \nf\u00fcr deutsche Kreditnehmer, die der Euro mit sich bringt, \nsondern auch darauf, dass Deutschland seine Au\u00dfenhan-\ndels\u00fcbersch\u00fcsse der Europ\u00e4ischen Zentralbank schenkt, \num so die Budgetdefizite von Griechenland, Italien, \nSpanien und Portugal zu stopfen. Im Gegenzug, so \nSpethmann, mehren sich in Deutschland die Schlagl\u00f6cher \nin unseren Stra\u00dfen, mindern sich die kommunalen Dienst-\nleistungen und verteuert sich das Reisen mit der Bahn. \nSchon jetzt also verschenkt Deutschland oder besser \ngesagt die politische Klasse, die sich l\u00e4ngst den Staat zur \nBeute gemacht hat, rund 10 % des Bruttoinlandsproduk-\ntes, und das alles nur, um die Kunstw\u00e4hrung Euro am \nLeben zu erhalten und ihr ideologisches Gro\u00dfprojekt \neines europ\u00e4ischen Superstaates am Leben zu erhalten \u2013 \ngegen alle grundgesetzlichen Vorgaben und gegen den \nWillen des eigenen Volkes. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZu diesen Billionen-Verlusten, die schon vor der Grie-\nchenlandkrise aufgelaufen sind, kommt nun auch noch die \nPolitik der Rettungsschirme, der Rettungspakete f\u00fcr \n\n 4084\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nPortugal, Irland und Griechenland, das inzwischen bereits \nein zweites Rettungspaket ben\u00f6tigt. Schon das erste \nsogenannte Griechenland-Rettungspaket aus dem \nMai 2010 brachte Deutschland mit 123 Milliarden Euro in \nHaftung. Nach diversen weiteren Staatsbankrotten in der \nEurozone rechnete der Pr\u00e4sident des Ifo-Instituts f\u00fcr \nWirtschaftsforschung, Hans-Werner Sinn, im April dieses \nJahres vor, dass die Gesamth\u00f6he der diversen Hilfszusa-\ngen f\u00fcr bedr\u00e4ngte Eurol\u00e4nder inzwischen bei 1 542 \nMilliarden Euro liegt, wovon sich der Haftungsanteil \nDeutschlands auf die unfassbare Summe von 391 Mil-\nliarden Euro bel\u00e4uft. Doch das alles, meine Damen und \nHerren, ist dem Duo Infernale, Angela Merkel und Herrn \nSch\u00e4uble, noch zu wenig, denn Ende Juli wurde Grie-\nchenland ein zweites Rettungspaket hingeworfen, dessen \nmaximales Risiko f\u00fcr Deutschland sich nach den Berech-\nnungen der Wirtschaftswissenschaftler Ansgar Belke und \nChristian Dreger vom Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung \nauf maximal 79 Milliarden Euro bel\u00e4uft und das nach \nnicht einmal zwei Monaten ebenso gescheitert ist wie das \nerste Rettungspaket, da Griechenland erkl\u00e4rterma\u00dfen \nseine vereinbarten Sparziele nicht einhalten kann. \n\nSagen Sie also nicht, dass es sich blo\u00df um B\u00fcrgschaften \nund Gew\u00e4hrleistung handelt, die angeblich wieder nach \nDeutschland zur\u00fcckflie\u00dfen. Wenn die Kreditnehmer ihre \nKredite nicht zur\u00fcckzahlen k\u00f6nnen, dann steht der B\u00fcrge \n\u2013 und der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte B\u00fcrge ist Deutschland \u2013 in \nder Zahlungsverpflichtung, und diese Haftung ist \u00fcberdies \nnach oben noch offen, denn wenn andere B\u00fcrgen wie \nItalien und Spanien ausfallen, werden deren B\u00fcrgschaften \nauf Deutschland \u00fcbertragen. \n\nLiebe Parlamentarier, so viel ist doch jedem klar: Es \nbesteht nicht der geringste Zweifel daran, dass Griechen-\nland seine Kredite nicht zur\u00fcckzahlen wird, denn dazu \nw\u00fcrde es eine nationale W\u00e4hrung ben\u00f6tigen, um mit einer \nAbwertung die eigene Wirtschaft und den Tourismus \nanzukurbeln. \n\nDie NPD fordert die Staatsregierung daher auf, alle \nM\u00f6glichkeiten des f\u00f6deralen Systems zu nutzen, um sich \ndiesem Wahnsinn und diesem r\u00fccksichtslosen Verbrechen \nam eigenen Volke entgegenzustellen und im Bundesrat \ngegen das zweite Griechenland-Rettungspaket zu stim-\nmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir fordern die Staatsregierung weiterhin auf, sich auf \nBundes- und europ\u00e4ischer Ebene gegen die Schaffung \neiner von Sarkozy und Merkel ins Auge gefassten soge-\nnannten europ\u00e4ischen Wirtschaftsregierung entgegenzu-\nstellen, die die demokratischen Mitbestimmungsrechte der \nB\u00fcrger weiter aush\u00f6hlen und einen weiteren Ausbau der \nEU-Diktatur bedeuten w\u00fcrde. \n\nDer slowakische Parlamentspr\u00e4sident Richard Sulik \nbrachte es in der \u201eFAZ\u201c vom 6. September auf den Punkt, \nals er auf die Frage, was er denn von der europ\u00e4ischen \nWirtschaftsregierung halten w\u00fcrde, antwortete: \u201eDie \nRegierungswut ist jetzt noch gr\u00f6\u00dfer als im RGW und in \n\nden ehemaligen Ostblockl\u00e4ndern steigt der Widerstand. \nDie EU w\u00e4re gut beraten, wegen einer Wirtschaftsregie-\nrung nicht alle Sympathien zu verspielen. Europa sch\u00f6pft \nseine Kraft aus der Vielfalt und dem Wettbewerb. Jetzt \nwird versucht, alles zu vereinheitlichen. Wir sind aber \nnicht alle gleich.\u201c \n\nKonsequenterweise hat die slowakische Regierung schon \ndas erste Griechenland-Rettungspaket abgelehnt. Solche \nVolksvertreter, meine Damen und Herren, w\u00fcrde man sich \nin Deutschland w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHierzulande, in Deutschland, ticken die Uhren aber \nanders. W\u00e4hrend man f\u00fcr das Diktat von Versailles noch \nFeinde brauchte, werden Demokratie, Eigentum und \nWohlstand im Jahr 2011 von den eigenen Politikern \nvernichtet, die l\u00e4ngst aufgegeben haben, deutsche Interes-\nsen zu vertreten. \n\nDie NPD, meine Damen und Herren, wird alles tun, um \ndiesem Prozess unseren Widerstand entgegenzusetzen. \nAuf die Gefahren, die uns Deutschen durch die Einf\u00fch-\nrung von Euro-Bonds drohen, wird mein Abgeordneten-\nkollege Arne Schimmer im zweiten Redebeitrag eingehen. \nNur so viel: Wenn die Europ\u00e4ische Union k\u00fcnftig ge-\nmeinsame Kredite am Finanzmarkt aufnimmt und ge-\nsamtschuldnerisch f\u00fcr die R\u00fcckzahlung und die Zinsen \nhaftet, wird das den deutschen Steuerzahler nach Aussa-\ngen des Institutes f\u00fcr Wirtschaftsforschung \u00fcber \n47 Millionen Euro im Jahr kosten. Sollten die Bundes-\ntagsparteien, meine Damen und Herren, diese Euro-Bonds \ntats\u00e4chlich absegnen, so w\u00e4re das schwerster Verrat an \nnationalen Interessen Deutschlands, und dann geh\u00f6ren \ndiese Politiker im Bundestag nicht in Abgeordnetensessel, \nsondern vor Gericht gestellt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs kommt nicht von ungef\u00e4hr, wenn Hans-Olaf Henkel \ninzwischen vor einer Antieuropartei warnt oder \nProf. Schachtschneider treffend am 7. September erkl\u00e4rte: \n\u201e\u00dcber 70 % wollen den Euro und vor allem den Rettungs-\nring nicht. Daher m\u00fcssen Sie entweder auf die Stra\u00dfe oder \neine andere Partei w\u00e4hlen\u201c. Recht hat er. Es wird Zeit, \ndass die Menschen endlich aufbegehren gegen die \nScheindemokratie der Herrschenden, die l\u00e4ngst nur noch \nwillf\u00e4hrige Marionetten der Br\u00fcsseler Eurokraten sind. \n\nSeien Sie sich gewiss, wir werden den Menschen klarma-\nchen, dass es eine Alternative gibt: denn die NPD war und \nist die einzige Partei, die sich stets gegen diesen Euro-\nWahnsinn gewandt hat. Wir haben immer gesagt, wir \ntreten ein f\u00fcr ein Europa der freien Vaterl\u00e4nder, aber wir \nwollen nicht, dass der deutsche Steuerzahler die Zeche f\u00fcr \njahrzehntelange Misswirtschaft in ganz Europa schultern \nmuss. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Johannes Lichdi, \nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n 4085\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, Sie wollen garantiert vom Instrument der Kurzin-\ntervention Gebrauch machen. Dazu haben Sie Gelegen-\nheit. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. \nVielen Dank. Ich m\u00f6chte das Haus nur darauf hinweisen, \ndass Herr Apfel jetzt gerade wieder einen Vergleich \ngezogen hat zwischen einem angeblichen Versailler \nDiktat, wie er es genannt hat und der derzeitigen Euro-\nDiskussion. Ich m\u00f6chte einfach darauf hinweisen, dass \ndie Diktion vollkommen der Sto\u00dfrichtung entspricht, die \nbeispielsweise die Harzburger Front im Jahre 1931 \nangenommen hat. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nDas war ein B\u00fcndnis der damaligen NSDAP, der Vorl\u00e4u-\nferpartei der NPD, mit rechtsnationalen, deutschnationa-\nlen Kr\u00e4ften, \u2013 \n\n(Arne Schimmer, NPD: Da \ngab es noch keinen Euro!) \n\n\u2013 die damals auch noch am Werke waren; und es ist leider \nauch eine bedauerliche Entwicklung in der Geschichte \ngewesen, dass die letzten demokratischen Regierungen \nund Herr Br\u00fcning, der nicht mehr ganz so demokratisch \nwar, eine erhebliche Absenkung erreicht haben, die dann \nleider dem gr\u00f6\u00dften Verbrecher der deutschen Geschichte, \nIhrem Vorbild Adolf Hitler, tats\u00e4chlich zugute gekommen \nsind, weil die dann im Jahr 1933/34 wirksam geworden \nsind. \n\nAlso, es war mal wieder die \u00fcbliche Hetze von Ihnen. Ich \nhabe schon gemerkt, wir haben alle nicht mehr zugeh\u00f6rt, \nweil wir Ihrer Hetze wirklich m\u00fcde sind. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAber vielleicht ist es doch einmal wichtig, darauf hinzu-\nweisen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nApfel, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Damit fahren wir fort in der allge-\nmeinen Aussprache. F\u00fcr die Koalitionsfraktion Herr \nL\u00f6ffler. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Im Interesse eines \nz\u00fcgigen weiteren Sitzungsverlaufes m\u00f6chte ich meine \nRede zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nAndreas Storr, NPD: Da sehen wir, wie  \nunwichtig der CDU dieses Thema ist!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank, Herr L\u00f6ffler. Wir fahren fort. F\u00fcr die Opposition \nHerr Pecher; Sie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Meine handschriftlichen Stichpunkte \nw\u00fcrden dem Protokoll wenig n\u00fctzen. Von daher denke \nich, sollte man doch Gelegenheit nehmen, zwei, drei \nS\u00e4tze hier vorzutragen. \n\nHerr Lichdi hat schon gesagt, dass dieselbe unselige \nTradition hier aufgefahren wird: Versailler Vertrag, Verrat, \nDolchsto\u00dflegende, dann waren es Juden, Christen, Sozia-\nlisten, Kommunisten und der Rest der Welt zum Schluss. \nUnd genau dieselbe Diktion findet ja hier statt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist eine \ntraurige Tradition, in der Sie stehen!) \n\nZu Europa und zu diesem Thema m\u00f6chte ich sagen: Auf \nder einen Seite \u201eGeben ist seliger denn Nehmen\u201c oder \n\u201eDer Eine trage des Andern Last\u201c \u2013 das ist das christliche \nBild. Auf der anderen Seite \u201eSolidarit\u00e4t und Gerechtig-\nkeit\u201c ist das vielleicht mehr sozialistische Bild. Aber \nbeide gemeinsam haben eines geschafft: n\u00e4mlich 70 Jahre \nFrieden im europ\u00e4ischen Raum, Wohlstand, Wirtschaft \u2013 \nund das ist mehr wert als jede Diskussion um eine Hand-\nvoll Euro letztendlich. \n\n(Andreas Storr, NPD: Mehrere hundert  \nMilliarden sind keine Handvoll Euro!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nPecher, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Ich gestatte von Herrn Gansel keine \nZwischenfrage. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das m\u00fcssten Sie als \nHaushaltspolitiker aber besser wissen!) \n\nIch glaube, dass Europa gelebte Solidarit\u00e4t ist, und das hat \nsich in der Vergangenheit auch widergespiegelt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Solidarit\u00e4t \nist Geben und Nehmen!) \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass Europa und Deutschland \ndas ist, wie es nach dem Krieg auferstanden ist, weil es \ndie internationale Solidarit\u00e4t und viele Abermilliarden von \nDollar hatte, die dieses Land wieder aufgebaut haben, die \ndieses zerst\u00f6rte Europa, das Ihre Vorg\u00e4ngerpartei zu \nverantworten hat, wieder aufgebaut haben. Ich glaube, \ndass es an der Zeit ist, da auch ein St\u00fcck zur\u00fcckzugeben. \n\nNoch etwas zum Thema Euro-Bonds: Es ist schwierig \ngenug, in diesem internationalen Geflecht finanzmarkt-\ntechnisch durchzublicken. Ich glaube, dass nat\u00fcrlich die \nSchwierigkeiten riesig sind. Wenn man sich anschaut, wie \nverhindert werden soll, dass aus einer Schuldenkrise \nwieder eine europ\u00e4ische oder weltweite Finanzkrise wird, \ndann ist das aller Anstrengungen wert. Ich denke, dass \nDeutschland hier als st\u00e4rkste Nation seinen Beitrag leisten \nkann. \n\nIhren Antrag fasse ich letztendlich unter drei Punkten \nzusammen: Sie sagen Nein zu Europa. Sie sagen Nein zur \nSolidarit\u00e4t. Und Sie sagen damit Nein zu Deutschland. \n\n 4086\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nDeshalb muss man den Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nden LINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, Sie m\u00f6chten das zweite Mal vom Instrument der \nKurzintervention Gebrauch machen. Das k\u00f6nnen Sie, \nhaben aber dann keine weitere M\u00f6glichkeit, in diesem \nDebattenbeitrag eine Kurzintervention zu nutzen. Bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Da sich mein \nVorredner auf das f\u00fcr ihn sehr glitschige Feld der Ge-\nschichtspolitik begeben hat und meinte, den Begriff des \nVersailler Diktats in eine NS-Ecke stellen zu m\u00fcssen, \nm\u00f6chte ich ihn daran erinnern, wie die Sozialdemokraten \nder damaligen Weimarer Republik \u00fcber den Versailler \nVertrag bzw. das Versailler Diktat geurteilt haben. Sie \nk\u00f6nnen sich in den Geschichtsquellen, die Ihnen nat\u00fcrlich \nals historischer Analphabet nicht bekannt sind, einmal \nkundig machen, wie Friedrich Ebert den Versailler Diktat-\nfrieden bezeichnet hat. Ich m\u00f6chte auch daran erinnern, \ndass der sozialdemokratische Reichskanzler Philipp \nScheidemann gesagt hat: \u201eDie Hand m\u00f6ge verdorren, die \ndiesen Vertrag unterschreibt.\u201c Es waren Ihre sozialdemo-\nkratischen Parteifreunde, die gesagt haben, dass dieser \nVertrag, der Deutschland aufgen\u00f6tigt wurde, der zur \nDemilitarisierung gef\u00fchrt hat, zur Abtrennung historischer \nSiedlungsgebiete \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nund zu einer auf Jahrzehnte angelegten finanziellen \nAuspressung Deutschlands, ein Schanddiktat ist, das der \nAusbeutung und Unterjochung Deutschlands dient. Wie \ngesagt, Philipp Scheidemann sagte: \u201eDie Hand, die diesen \nVertrag unterzeichnet, soll verdorren.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nPecher, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Historischer \nAnalphabet, Laiendarsteller!) \n\nDamit schlie\u00dfe ich die erste Runde der allgemeinen \nAussprache und er\u00f6ffne eine zweite Runde. Die NPD hat \nnoch Redebedarf. Herr Schimmer, ich erteile Ihnen das \nWort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Derzeit h\u00e4ufen sich die Krisen so, dass man \nfast den \u00dcberblick zu verlieren droht. Neben der Euro-\nKrise haben wir eine internationale Schuldenkrise, die \nauch Japan und die Vereinigten Staaten umfasst. Gleich-\nzeitig erleben wir einen B\u00f6rsensturz, wie es ihn seit \nJahren nicht mehr gegeben hat. \n\nDie Kettenreaktionen, die in diesen Tagen ablaufen, \n\u00e4hneln denen, die schon nach dem Zusammenbruch der \n\nInvestmentbank Lehman Brothers im September 2008 zu \nbeobachten waren. Gleichzeitig leidet die Politik unter \neinem dramatischen Vertrauensschwund, denn eher nagelt \nFinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble einen Pudding an die \nWand, als dass er mit den beschr\u00e4nkten Mitteln eines \nmittlerweile ohnehin f\u00fcr s\u00fcdeurop\u00e4ische Pleitestaaten \nverpf\u00e4ndeten Bundeshaushalts die Deichbr\u00fcche aufh\u00e4lt, \ndie sich rund um Deutschland derzeit ereignen. \n\nEs ist doch gar kein Wunder, dass auch die politische \nKlasse in Deutschland jetzt in Panik ger\u00e4t und mit immer \ndreisteren Angriffen auf das Grundgesetz und sogar auf \ngeltende europ\u00e4ische Vertr\u00e4ge die Lage in den Griff zu \nbekommen versucht. Noch in diesem Jahr soll der Bun-\ndestag \u00fcber den neuen dauerhaften Euro-Rettungsschirm \nESM abstimmen. Im Falle einer Zustimmung gibt der \nBundestag schon am Ende dieses Jahres sein Budgetrecht \nab und \u00fcbertr\u00e4gt es auf den Verwaltungsrat des neuen \nESM, einer Institution ohne jede demokratische Legitimi-\nt\u00e4t und Kontrolle. \n\nDie parlamentarische Kontrolle \u00fcber die deutschen \nStaatsfinanzen w\u00fcrde im Falle einer Zustimmung f\u00fcr \nimmer an das Direktorium des Euro-Rettungsschirmes \nabgegeben, den niemand gew\u00e4hlt hat. Herzlich willkom-\nmen in der Finanzdiktatur! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Zerst\u00f6rung der Demokratie allein reicht unseren \nEurokraten der etablierten Parteien aber nat\u00fcrlich nicht \naus, nein, den Deutschen muss nat\u00fcrlich auch noch das \nletzte Qu\u00e4ntchen an wirtschaftlicher und finanzpolitischer \nSelbstst\u00e4ndigkeit genommen werden, das sie noch haben. \nDas Instrument dazu sollen Euro-Bonds sein, also Anlei-\nhen, bei denen die Eurostaaten gemeinsam Kredite am \nFinanzmarkt aufnehmen und gesamtschuldnerisch f\u00fcr \nR\u00fcckzahlungen und Zinsen haften w\u00fcrden. Die Europ\u00e4i-\nsche Union kann dann also endlich Schulden machen, und \nzwar direkt auf deutsche Kosten, denn der europaeinheit-\nliche Zinssatz w\u00fcrde nat\u00fcrlich deutlich h\u00f6her liegen als \nder jetzige deutsche, da nat\u00fcrlich auch alle s\u00fcdeurop\u00e4i-\nschen Bankrotteure mit eingepreist werden. Diese h\u00f6he-\nren Zinsen werden in Deutschland die Finanzierung \nmittelst\u00e4ndischer und kleiner Unternehmen erschweren \nund nat\u00fcrlich nicht nur Firmen, sondern auch Kundenkre-\ndite verteuern. Gerade der Kleinunternehmer, der Bauherr \nund der Mittelst\u00e4ndler m\u00fcssen dann noch mehr Zinsen \nbezahlen, sodass am Ende wir alle in Deutschland f\u00fcr den \nRest Europas bezahlen werden. Allein die Finanzierung \nder deutschen Staatsschuld w\u00fcrde sich nach Berechnung \nvon Ifo-Chefvolkswirt Kai Carstensen um 47 Milliar-\nden Euro pro Jahr verteuern. \n\nDas ganze Konzept der sogenannten Euro-Bonds, meine \nDamen und Herren, erinnert doch sehr an jene Subprime-\nVerbriefungen, die vor gut drei Jahren die Finanzkrise \nausl\u00f6sten. Im Grunde genommen geht es nur darum, Geld \nan Kreditnehmer auszuleihen, die \u00fcberhaupt nicht kredit-\nw\u00fcrdig sind, und dies dann in einem Paket mit Kredit-\nnehmern mit guter Bonit\u00e4t zu verschn\u00fcren und das Ganze \ndann verlogenerweise als Triple-A zu verkaufen. Dumm \n\n 4087\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nnur, dass dieser versuchte Jahrhundertbetrug eine so \noffensichtliche Mogelpackung ist, dass wohl niemand \ndarauf hereinfallen wird. So hat die Rating-Agentur \nStandard & Poor\u2019s bereits klargestellt, dass sich die \nBonit\u00e4tsbewertung von gemeinsamen Anleihen der \nEurol\u00e4nder an der Ratingnote des schlechtesten Mitglieds-\nlandes, also in diesem Falle an Griechenland, orientieren \nw\u00fcrde. Die sogenannten Euro-Bonds w\u00fcrden von den \nFinanzm\u00e4rkten direkt auf Ramschstatus herabgestuft \nwerden. \n\nWir Nationaldemokraten wissen nat\u00fcrlich, dass Ihnen von \nden etablierten Parteien das alles v\u00f6llig egal ist. \n\nDeutschland als unselbstst\u00e4ndiger Teil eines autorit\u00e4ren, \nvon nicht gew\u00e4hlten R\u00e4ten und Kommissaren beherrsch-\nten EU-Super-Staates \u2013 geben Sie es doch zu: Das war im \nGrunde genommen doch schon immer Ihr Ziel. \n\nDer Haken dabei ist jetzt: Das ist der Traum einer selbst \nernannten Elite, hinter der \u00fcberhaupt kein Volk mehr \nsteht. Das Volk wurde n\u00e4mlich nie gefragt: bei keinem der \neurop\u00e4ischen Vertr\u00e4ge und auch nicht bei der Einf\u00fchrung \ndes Euro. Die Herrschenden in Deutschland und in den \nanderen europ\u00e4ischen Nationen sollten sich aber an das \nerinnern, was am Beginn der amerikanischen Revolution \ngegen die englischen Kolonialherren im Jahr 1773 stand. \nEs stand die Durchsetzung des Prinzips \u201eNo taxation \nwithout representation!\u201c, also auf gut Deutsch kein Geld \nvom B\u00fcrger, ohne dass der B\u00fcrger etwas zu sagen und \nmitzuentscheiden hat. Es ist nur eine Frage der Zeit, dass \nauch die Deutschen ihr Grundrecht auf demokratische \nMitbestimmung einfordern werden. Dann werden die \nKarten wirklich neu gemischt. \n\nMeine Damen und Herren, vergessen Sie bitte auch nicht, \ndass es im Grundgesetz noch den Artikel 20 Punkt 4 gibt, \nder besagt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eGegen jeden, der es unter-\nnimmt, diese Ordnung zu beseitigen, haben alle Deut-\nschen das Recht zum Widerstand\u201c, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\u201ewenn andere Abhilfe nicht mehr m\u00f6glich ist.\u201c \u2013 Die \nDeutschen m\u00fcssen sich die vors\u00e4tzliche Zerst\u00f6rung ihres \nEigentums, die Zerst\u00f6rung ihrer letzten demokratischen \nMitbestimmungsrechte, die Zerst\u00f6rung ihres Sozialstaats-\nprinzips und die Zerst\u00f6rung ihrer Staatlichkeit nicht \ngefallen lassen. Ich bin mir sicher, dass Sie alle mit der \nheute hier wieder demonstrierten Volkskammermentalit\u00e4t \nam Ende nur ein neues 1989 hervorrufen werden \n\n(Stefan Brangs, SPD, lacht.) \n\nund die Deutschen massenweise gegen ihre Entm\u00fcndi-\ngung \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 dann k\u00f6nnen Sie Ihre Koffer packen, Herr Brangs \u2013 \ndurch Br\u00fcssel und Berlin auf die Stra\u00dfe gehen werden. \nDann wird die Parole Theodor K\u00f6rners aus den preu\u00dfi-\nschen Befreiungskriegen gegen Napoleon pl\u00f6tzlich eine \n\nunerh\u00f6rte Aktualit\u00e4t bekommen. \u201eDas Volk steht auf, der \nSturm bricht los!\u201c \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! W\u00fcnscht noch ein Abgeordneter in \nder zweiten Runde der allgemeinen Aussprache das Wort? \n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregie-\nrung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist ebenfalls \nnicht der Fall. Damit kommen wir zu einer m\u00f6glichen \ndritten Runde. M\u00f6chte ein Abgeordneter in einer dritten \nRunde sprechen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wir \nkommen damit zum Schlusswort. Herr Schimmer, Sie \nhaben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich muss doch ein Schlusswort \nhalten, weil es mich schon etwas schockiert hat, wie lax \nSie mit diesem Thema umgehen, und es f\u00fcr die Deutschen \nletztlich um einen Staatsbankrott oder keinen Staatsbank-\nrott geht. \n\nAuch der Freistaat Sachsen h\u00e4tte beispielsweise im \nBundesrat die M\u00f6glichkeit, gegen das zweite Griechen-\nland-Rettungspaket zu stimmen. Wie weit wir mittlerwei-\nle in Problemen stecken, zeigt auch die Analyse des Ifo-\nPr\u00e4sidenten Hans-Werner Sinn, der ans Licht gebracht \nhat, dass die Deutsche Bundesbank Forderungen in H\u00f6he \nvon 338 Milliarden Euro gegen andere europ\u00e4ische \nNotenbanken angeh\u00e4uft hat. Das hei\u00dft, neben den schon \ngenehmigten Rettungspaketen steht Deutschland zus\u00e4tz-\nlich mit 338 Milliarden Euro an Krediten in der Kreide, \ndie irgendwann eingebracht werden m\u00fcssen. Das hei\u00dft, \ndass wir inzwischen dem Staatsbankrott ins Auge sehen. \n\nIch kann es einfach nicht verstehen, dass das in diesem \nLand niemanden interessiert und man nicht realisieren \nwill, dass es niemandem etwas bringt, wenn ein Ertrin-\nkender den Retter mit in den Untergang zieht. Genau das \nist aber der Fall, wenn sich Deutschland bei den Krediten \nf\u00fcr Griechenland \u2013 bald f\u00fcr Italien, bald f\u00fcr Spanien, bald \nf\u00fcr Portugal \u2013 \u00fcbernimmt. Ich empfinde es als ein un-\nglaubliches St\u00fcck Verantwortungslosigkeit, wie Sie mit \ndem Thema Euro-Krise umgehen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nKein deutscher Bundesfinanzminister ist so verantwor-\ntungslos mit deutschen Steuergeldern umgegangen wie \nWolfgang Sch\u00e4uble. Wir alle wissen, dass wir die deut-\nsche Haftungssumme, die sich laut einem Interview des \nIfo-Pr\u00e4sidenten Hans-Werner Sinn in der \u201eBerliner \nMorgenpost\u201c vom heutigen Tag auf \u00fcber 400 Milliar-\nden Euro bel\u00e4uft, nicht mehr zur\u00fcckzahlen k\u00f6nnen. \n\nSie sollten sich endlich einmal mit diesen Problemen \nauseinandersetzen, denn es geht um nichts Geringeres als \num die Zukunft unserer Kinder. Wenn das schiefgeht, sind \nwir auf Generationen hinaus verschuldet. Ich wundere \nmich, dass es Ihnen nicht zu denken gibt, wenn selbst \nBundespr\u00e4sident Wulff die Frage stellt, wer irgendwann \n\n 4088\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\ndie Retter rettet, und Bundestagspr\u00e4sident Lammert, also \ndie zwei h\u00f6chsten Repr\u00e4sentanten des deutschen Staates, \ndavor warnt, den EZB-Rettungsschirm einfach so zu \nratifizieren, und seine Kritik dazu anbringt. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion dazu jetzt \nnamentliche Abstimmung beantragen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir werden jetzt die namentliche \nAbstimmung vorbereiten. \n\n(Das Pr\u00e4sidium bereitet die \nnamentliche Abstimmung vor.) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur namentli-\nchen Abstimmung. Von der NPD-Fraktion wurde zum \nAntrag \u201eDen permanenten Rechtsbruch stoppen \u2013 Nein \nzur Einf\u00fchrung von Euro-Bonds\u201c namentliche Abstim-\nmung beantragt. Ich werde trotzdem einige Hinweise \ngeben, damit es nachher keine Irritationen gibt. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nNach dem Aufruf Ihrer Namen durch einen Schriftf\u00fchrer \nantworten die jeweils aufgerufenen Mitglieder des Land-\ntages bitte laut mit \u201eJa\u201c, \u201eNein\u201c oder \u201eEnthaltung\u201c. Der \namtierende Schriftf\u00fchrer wird dann die Antwort wieder-\nholen. Im Zweifelsfall wird unter nochmaliger Namens-\nnennung nachgefragt. Erfolgt keine Antwort, so stellt der \n\namtierende Schriftf\u00fchrer fest, dass sich das entsprechende \nMitglied nicht an der Abstimmung beteiligt hat. Vor \nAbschluss der Abstimmung fragt der amtierende Schrift-\nf\u00fchrer nach, ob ein anwesendes Mitglied des Landtages \nnicht aufgerufen worden ist. Ist dies der Fall, so wird das \nbetreffende Mitglied des Landtages nach seiner Stimmab-\ngabe gefragt. Danach stellen die amtierenden Schriftf\u00fch-\nrer das Ergebnis fest, welches von mir verk\u00fcndet wird. \n\nDas Wort hat jetzt Herr Kollege Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Ich \nbeginne mit dem Namensaufruf und dem Buchstaben C. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage) \n\nHabe ich jemanden in diesem Saal nicht aufgerufen? \u2013 \nDann schlie\u00dfen wir den Wahlaufruf ab. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Der Sitzungsvorstand hat ein gleich-\nlautendes Ergebnis. Im Rahmen der namentlichen Ab-\nstimmung der Drucksache 5/6868 haben sieben Abgeord-\nnete nach namentlichem Aufruf mit Ja gestimmt, \n80 Abgeordnete mit Nein, keine mit Enthaltung, und \n45 Abgeordnete haben an der namentlichen Abstimmung \nnicht teilgenommen. Damit ist die Drucksache 5/6868 \nnicht beschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Im Moment wird immer wieder die \nEinf\u00fchrung von Euro-Bonds als zinsg\u00fcnstige Kapitalbe-\nschaffungsvariante diskutiert. Damit sollen die Refinan-\nzierungsprobleme, welche in einigen EU-Mitgliedsstaaten \nin Zeiten der Finanzkrise entstanden sind, gel\u00f6st werden. \n\nWie aber geht es nun weiter mit der Finanzkrise als \nsolche? Diese Frage kann kaum jemand beantworten. Wir \nwollen uns daher auf das konzentrieren, was Grundlage \nordentlichen Wirtschaftens ist. Wenn ein Haushalt dauer-\nhaft mehr zur Wunschbefriedigung ben\u00f6tigt, als er ein-\nnimmt, kommt es \u00fcber kurz oder  lang zur \u00dcberschul-\ndung, Illiquidit\u00e4t und zu Krisen. Dort kann man nur durch \nstrenge Haushaltsdisziplin und den Leistungswillen der \nBev\u00f6lkerung herauskommen. \n\nDas Max-Planck-Institut f\u00fcr Gesellschaftsforschung in \nK\u00f6ln stellt die Verteilungsfrage: Wer bezahlt, was l\u00e4ngst \nausgegeben wurde? Drei Phasen sind festzustellen: \n\nErstens. In der ersten Phase wurden die beim Investment-\nbanking sehr erfindungsreichen Banken durch Vergemein-\nschaftung ihrer Verluste gerettet. \n\nZweitens. In der zweiten Phase wurde bewusst, dass das \nVerschuldungsniveau mancher Staaten nicht mehr zu-\n\nr\u00fcckzuf\u00fchren war, weswegen die Staatengemeinschaft zur \nStabilisierung heran musste. \n\nDrittens. In der dritten Phase weiten sich die Zweifel an \nder Belastbarkeit staatlicher Haushalte auf Kernl\u00e4nder der \nWeltwirtschaft aus. Die Vertrauensreserven sind aufge-\nbraucht, eine weitere Schuldenumverteilung funktioniert \nnicht mehr. \n\nEine vierte Phase droht: Das bisherige Krisenmanage-\nment, welches auf der Ausleihe von Vertrauen auf schwa-\nche L\u00e4nder basierte, kommt an sein Ende. Die Krise droht \nauf das soziale System \u00fcberzugreifen. Dazu machen die \nForscher vom Max-Planck-Institut folgende Anzeichen \nfest: steigende Arbeitslosigkeit in vielen L\u00e4ndern, hohe \nJugendarbeitslosigkeit, Auswanderung, Gewaltausbr\u00fcche \nusw. \n\nVor diesem Hintergrund muss man die Versuche der \neurop\u00e4ischen Regierungen sehen, die Krise zu bew\u00e4ltigen. \nDabei haben sie die Refinanzierungskosten ihrer Schulden \nim Blick. In die Zinsen wird das Ausfallrisiko eingepreist. \nJe unsicherer der Kandidat, desto h\u00f6her der Zins. Wenn \neinzelne L\u00e4nder ausfallen, reagiert das Geldangebot mit \nZinsaufschl\u00e4gen. Und jede Zinserh\u00f6hung schl\u00e4gt voll in \ndie eigentlich zu konsolidierenden Haushalte durch und \n\n 4089\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nversch\u00e4rft wiederum den Sparzwang bzw. den Finanzbe-\ndarf. \n\nKeine L\u00f6sung zur Haushaltssanierung sind weitere \nAusgabenprogramme. Unter den Programmen infolge des \n11. September 2001 leiden wir heute und haben uns nur \nscheinbar \u00fcber Wasser gehalten. \n\nKeine L\u00f6sung ist eine Weg-Inflationierung der Schulden, \nsolange die laufenden Haushalte weiter defizit\u00e4r sind. \nUnd jede Verm\u00f6gensentwertung entwertet die Altersver-\nsorgung des kleinen Mannes. \n\nKeine L\u00f6sung ist meines Erachtens eine teilweise pole-\nmisch geforderte \u201egeordnete Insolvenz\u201c. Man sollte die \nUrheber fragen, was sie hier unter \u201eOrdnung\u201c verstehen. \nEine Ordnung bei der erzwungenen Abwicklung einer in \nheillose Unordnung geratenen Finanzlage zu propagieren, \nerscheint mir als unredliche Verdummung. \n\nUnd keine L\u00f6sung ist auch eine Vergemeinschaftung der \nSchulden; denn die Belastbarkeit der Haushalte der \neurop\u00e4ischen L\u00e4nder ist bereits \u00fcberschritten, wenn wir \nehrlich sind. Daher sind auch Euro-Bonds keine wirkliche \nL\u00f6sung. \n\nAls einziger vern\u00fcnftiger L\u00f6sungsversuch bleibt, ohne \nErfolgsgarantie, den G\u00fcrtel enger zu schnallen, Verzicht \nzu \u00fcben, die Ausgaben an die Einnahmen anzupassen und \nSchulden systematisch abzutragen. Und das geht auch! \n\nWas in jedem privaten Haushalt geht, kann f\u00fcr die staatli-\nche Gemeinschaft nicht falsch sein. Wenn die Staaten ihre \nAusgaben k\u00fcrzen, bricht der Sozialstaat nicht zusammen. \n\nNein, er erf\u00e4hrt vielmehr endlich wieder Vertrauen mit der \nFolge sinkender Risikopr\u00e4mien an den Finanzm\u00e4rkten, \nwas wiederum die private Nachfrage ankurbelt, also eine \nneokeynesianische Wirkung. \n\nNun ist unsere heutige Gesellschaft ja auch nicht verm\u00f6-\ngenslos. Zurzeit haben nur die Staaten Defizite. Auf der \nanderen Seite der volkswirtschaftlichen Rechnung bleiben \ndie Nettoverm\u00f6gen der Privaten, ob H\u00e4uschen, Rentenan-\nspr\u00fcche oder Unternehmensbeteiligungen, in Griechen-\nland wie in Italien \u2013 und auch in Deutschland. \n\nVieles andere muss ebenfalls neu geregelt werden: Wir \nbrauchen \u201eechte\u201c Verschuldensverbote in den Verfassun-\ngen, Strafen f\u00fcr deren Nichteinhaltung und h\u00e4rtere Ban-\nkenregulierungen. \n\nBelehrungen dazu von einer der beiden politisch extremen \nSeiten brauchen wir sicher keine. Ihre Politik f\u00fchrte bei \nallen sch\u00f6nen Worten bislang immer zu Krieg, Unterdr\u00fc-\nckung und Unfreiheit. Und das wollen wir nun wirklich \nnicht. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch auf den Punkt II Ihres \nAntrages eingehen. Es ist schon bemerkenswert, Sie \nfordern in Ihrem Antrag die Bundesregierung wieder zur \nRechtstreue auf? Auch hier kann man den NPD-Antrag \nnur ablehnen, denn die Festlegung der Rechtstreue obliegt \nimmer noch dem Bundesverfassungsgericht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich rufe \nauf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/6893 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtags als Drucksache 5/6893 vor. Diese Fragen \nwurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist \nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten \nFragen bekanntgemacht worden. \n\nVon den 18 Fragen werden 13 Fragen in Abstimmung mit \nder Staatsregierung schriftlich beantwortet. \n\nIch komme zur ersten Frage, Frage Nr. 3, die der Abg. \nHolger Mann von der SPD-Fraktion stellt. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Staatsregierung! Zur Rechtsverordnung zur \nVerarbeitung von Daten an Hochschulen habe ich eine \nFrage: \n\nIn der Antwort auf die Kleine Anfrage \u201eVerarbeitung \npersonenbezogener Daten\u201c (Drucksache 5/4791) vom \n2. M\u00e4rz 2011 f\u00fchrt die Staatministerin f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst, Prof. Dr. Dr. Freifrau von Schorlemer aus, \ndass ein interner Entwurf erstellt wird und \u201ealsbald mit \ndem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten sowie den \nHochschulen er\u00f6rtert werden soll\u201c. Zudem wird erl\u00e4utert, \n\ndass derzeitige hochschulinterne Ordnungen ins Leere \nlaufen bzw. mangels Rechtsgrundlage nicht erstellt \nwerden k\u00f6nnen. \n\nDa in \u00a7 14 Abs. 3 S\u00e4chsHSG weiterhin geregelt wird, \ndass nach Erlass der Rechtsverordnung der Senat eine \nhochschulinterne Ordnung nach Anh\u00f6rung weiterer \nOrgane erl\u00e4sst, um festzulegen, welche Organe unter \nanderem auf Daten zugreifen sowie verarbeiten d\u00fcrfen, \nmuss zun\u00e4chst die Rechtsverordnung erlassen werden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der derzeitige Stand zum Erlass besagter \nRechtsverordnung und welchen Zeitpunkt des Inkrafttre-\ntens strebt die Staatsregierung an? \n\n2. Wann und in welchem Umfang sollen die betroffenen \nInstitutionen und Verb\u00e4nde (beispielsweise Landesrek-\ntor(inn)enkonferenz, Konferenz S\u00e4chsischer Studieren-\ndenschaften, S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftragter) zu \neinem Verordnungsentwurf angeh\u00f6rt werden? \n\n 4090\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Freifrau von Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrter Herr Abg. Mann! Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Bereits im M\u00e4rz, genau am \n15. M\u00e4rz 2011, wurde die S\u00e4chsische Hochschulpersonal-\ndatenverordnung an den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\ntragten gesandt. In einer ersten Stellungnahme vom \n29. Juli 2011 beschr\u00e4nkte sich dieser auf die zun\u00e4chst \ndatenschutzrechtlich unproblematischeren \u00a7\u00a7 1 und 2 des \nVerordnungsentwurfs. Diese beziehen sich auf die Erhe-\nbung von Daten f\u00fcr den Zugang zum Studium und zur \nDurchf\u00fchrung des Studiums sowie die Erhebung von \nDaten f\u00fcr die Zulassung zu Pr\u00fcfungen, Promotionen und \nHabilitationen. \n\nDie Pr\u00fcfung im Hause ergab, dass diese Anregungen \nweitestgehend redaktioneller Natur sind. Die Positionie-\nrung zu den weiteren Teilen des Verordnungsentwurfes \nsteht seitens des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \nnoch aus. Sobald die noch ausstehende Stellungnahme im \nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst eingegangen ist und ausgewertet wurde, erfolgt die \nAnh\u00f6rung der betroffenen Institutionen und Verb\u00e4nde. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen damit zur n\u00e4chsten Frage; Frage Nr. 4. Herr \nMann, Sie k\u00f6nnen gleich am Mikrofon stehen bleiben. Sie \nsind wieder dran. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident. An die \nStaatsregierung stelle ich eine Frage zum Umsetzungs-\nstand der Reform zur universit\u00e4ren Lehramtsausbildung \u2013 \nich nehme an, an dasselbe Ministerium. \n\nNach Medienberichten beklagen die Studierenden einer-\nseits eine unzureichende Beteiligung am Reformprozess \ninnerhalb der Staatlichen Kommission Lehrerbildung und \nihrer Arbeitsgruppen. Andererseits wird bem\u00e4ngelt, dass \nder Zeitplan f\u00fcr das Reformvorhaben nach wie vor nicht \ntransparent ist und Entscheidungsgrundlagen beispiels-\nweise einer \u00fcberarbeiteten Lehramtspr\u00fcfungsordnung \nfehlten. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung hierzu: \n\n1. Wie werden Studierende derzeit und k\u00fcnftig an der \nReform der universit\u00e4ren Lehramtsausbildung beteiligt? \n\n2. Welchen Zeitplan f\u00fcr die Reform legt die Staatsregie-\nrung zugrunde und welche \u201eMeilensteine\u201c sind darin \nvorgesehen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet wieder Frau von Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrter Herr Abg. Mann! Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Auch ich habe die Presseberichte \ngelesen, in denen sich Studierende \u00fcber eine angeblich \n\nunzureichende Beteiligung am Reformprozess der Staatli-\nchen Kommission Lehrerbildung und ihrer Arbeitsgrup-\npen beklagen. Ich bedaure diese Berichterstattung sehr, \nweil die Vorw\u00fcrfe jeder Grundlage entbehren. \n\nHerr Kollege Prof. W\u00f6ller wird mir sicher beipflichten, \nwenn ich auch an dieser Stelle nochmals darauf hinweise, \ndass die Studierenden seit dem Kabinettsbeschluss vom \n19. Oktober 2010 zur Weiterentwicklung der Lehrerbil-\ndung zu jedem Zeitpunkt vollumf\u00e4nglich in die Umset-\nzung der Reform der Lehramtsausbildung von uns einbe-\nzogen wurden. Dieser Prozess der Beteiligung der Studie-\nrenden begann bereits am 19. Oktober 2010 unmittelbar \nnach der Kabinettssitzung, als ich gemeinsam mit Herrn \nStaatssekret\u00e4r Prof. Staupe eine gro\u00dfe Delegation von \nStudierenden aus Dresden und Leipzig empfangen habe, \num ihnen die Eckpunkte des Kabinettsbeschlusses zu \nerl\u00e4utern. Seit diesem Tag haben die Vertreterinnen und \nVertreter der Studierenden an jeder Sitzung der Staatli-\nchen Kommission Lehrerbildung teilgenommen. \n\nWeil wir gerade auf die Erfahrungen und das Wissen und \nnat\u00fcrlich auch die Erkenntnisse der Studierenden gro\u00dfen \nWert legen, haben wir sie eingeladen, aktiv an den Ar-\nbeitsgruppen mitzuarbeiten, die die Eckwerte der Ausge-\nstaltung der zuk\u00fcnftigen Ausbildung zu den einzelnen \nLehr\u00e4mtern erarbeiteten. \n\nIch darf betonen, dass es diese Zusammenarbeit mit den \nStudierenden seit der Konstituierung der Staatlichen \nKommission Lehrerbildung im Jahre 2004 noch nie \ngegeben hat. Zudem sind die Studierenden ohnehin \u00fcber \ndie entsprechenden Gremien an der Erstellung der Stu-\ndien- und Pr\u00fcfungsordnungen an den Universit\u00e4ten \nbeteiligt \u2013 also das regul\u00e4re Verfahren. Vorstellbar ist, \ndass diese Diskurse hochschulintern unterschiedlich \nintensiv gef\u00fchrt werden. Das wiederum obliegt aber der \nEntscheidungsgewalt der Fakult\u00e4ten. \n\nAu\u00dferdem haben Herr Prof. W\u00f6ller und ich zus\u00e4tzlich die \nentsprechenden Fachleute in unseren H\u00e4usern gebeten, \nallen Lehramtsstudierenden an den Universit\u00e4ten in \nDresden und Leipzig die Reform der Lehramtsausbildung \nvor Ort zu erl\u00e4utern. Dies geschah in zwei Veranstaltun-\ngen, die im \u00dcbrigen sehr gut besucht waren. \n\nNat\u00fcrlich ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass sich einzelne \nStudierende vielleicht ein Mehr an Beteiligung w\u00fcnschen. \nHier empfehle ich aber zun\u00e4chst einmal zu pr\u00fcfen, wie \nmehrheitsf\u00e4hig diese W\u00fcnsche auch innerhalb der Studie-\nrendenschaft sind; und ich w\u00fcrde empfehlen, dass ent-\nsprechende Vorschl\u00e4ge auch direkt und unmittelbar in der \nn\u00e4chsten Sitzung der Staatlichen Kommission Lehrerbil-\ndung eingebracht werden. \n\nKommen wir, zweitens, zu der Frage nach dem Zeitplan \nf\u00fcr die Reform der Lehramtsausbildung. Selbstverst\u00e4nd-\nlich haben wir einen detaillierten Zeitplan, der erst in der \nletzten Sitzung der Staatlichen Kommission Lehrerbil-\ndung im Juni dieses Jahres nochmals best\u00e4tigt wurde. Er \nteilt sich auf in einen Aufgabenbereich der Staatsregie-\nrung und in einen Aufgabenbereich der Universit\u00e4ten. \n\n 4091\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nIch kann gern einige Meilensteine aus diesem Zeitplan \nzitieren, so wie Sie, Herr Abg. Mann, es w\u00fcnschen. Bis \nEnde Oktober 2011 wird der Entwurf der Lehramtspr\u00fc-\nfungsordnung I, der sogenannten LAPO, auf der Grundla-\nge der eingegangenen Stellungnahmen \u00fcberarbeitet. Mitte \nDezember 2011 wird das f\u00f6rmliche Anh\u00f6rungsverfahren \neingeleitet. Dabei werden unter anderem der Landesbil-\ndungsrat, die Kirchen und die Universit\u00e4ten angeh\u00f6rt. \n\nIm Februar 2012 wird die Befassung des Normpr\u00fcfungs-\nausschusses eingeleitet, im Juli 2012 ist die Ver\u00f6ffentli-\nchung der LAPO im S\u00e4chsischen Gesetz- und Verord-\nnungsblatt vorgesehen. Die Meilensteine der Universit\u00e4-\nten liegen parallel zur Erstellung der LAPO und sind im \nWesentlichen der Erlass der Studien- und Pr\u00fcfungsord-\nnung und die Einrichtung der neuen Lehramtsstudieng\u00e4n-\nge. \n\nDies ist von den Hochschulen rechtzeitig so zu bewerk-\nstelligen, dass die Immatrikulation in den lehramtsbezo-\ngenen Studiengang mit Abschluss Staatsexamen im \nOktober 2012 erfolgen kann. \n\nDer Zeitplan ist eng und ehrgeizig, aber er ist auch recht-\nlich vorgegeben und alle Beteiligten wissen, was sie zu \ntun haben. Au\u00dferdem sind alle Beteiligten von dem \nWillen getragen, dass die Reform der Lehramtsausbildung \nim Freistaat Sachsen ein Erfolg wird. \n\nVielen Dank. \n\nHolger Mann, SPD: Danke auch. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zum n\u00e4chsten Fragesteller, Herrn Pecher von der \nSPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Frau Staatsministerin! Ich frage zu Pl\u00e4nen und \nKostenvergleich zur Schlie\u00dfung des Hochschulstandortes \nReichenbach. \n\nIm Entwurf des Hochschulentwicklungsplanes des \nSMWK ist vorgesehen, den Au\u00dfenstandort der Fachhoch-\nschule Zwickau in Reichenbach zu schlie\u00dfen und die dort \nangesiedelten Fachrichtungen Textiltechnik nach Zwickau \nbzw. Architektur nach Leipzig zu verlagern. \n\nAus Presseberichten sowie Schreiben der B\u00fcrgerinitiative \nzur Erhaltung des Hochschulstandortes Reichenbach \n(BITex) wurde verlautbart, dass das SMWK zugesagt hat, \neinen Variantenvergleich der Kosten f\u00fcr Sanierung bzw. \nVerlagerung der Studieng\u00e4nge vorzulegen. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Was hat dieser Variantenvergleich ergeben und mit \nwelchen Kosten bzw. Kostenreduzierungen rechnet die \nStaatsregierung unmittelbar und mittelfristig? Hierzu \ngleich eine kleine Nebenfrage: Gibt es \u00fcberhaupt einen \nVariantenvergleich? \n\n2. Wann und an wen wird dieser Variantenvergleich \n\u00fcbersandt bzw. ver\u00f6ffentlicht? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nPecher, Sie waren jetzt schon bei der zweiten Frage, die \nSie stellen w\u00fcrden, aber das ist kein Problem. Im Zuge \neines schnellen Verfahrens w\u00fcrde ich Frau von  \nSchorlemer bitten, diese Fragen zu beantworten. \n\nMario Pecher, SPD: Die erste Frage ist mir schriftlich \nzugesagt worden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wenn \ndem so ist, hat sich das damit erledigt; das ist hervorra-\ngend. \u2013 Frau von Schorlemer, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrter Herr Abg. Pecher! Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Zun\u00e4chst zur Frage 1: Das SMWK \nhat zur weiteren Entwicklung des Standortes Reichenbach \nfolgende Alternativen gepr\u00fcft: \n\nErstens, die Ansiedlung eines dritten Studienganges in \nReichenbach: Eine nachhaltige Zunahme der Studienan-\nf\u00e4nger durch die Ansiedlung eines weiteren Studiengan-\nges am Standort Reichenbach wird angesichts der niedri-\ngen Auslastung des Faches Architektur \u2013 derzeit \n22 Studierende im 1. Hochschulsemester \u2013 und der \nvergleichsweise geringen Nachfrage im Fach Textil- und \nLedertechnik \u2013 derzeit 18 Studienanf\u00e4nger im 1. Hoch-\nschulsemester \u2013 \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum vom \nSMWK als unwahrscheinlich eingesch\u00e4tzt. Die Ansied-\nlung eines dritten Studienganges w\u00fcrde zudem den bereits \nbestehenden hohen Investitionsbedarf noch vergr\u00f6\u00dfern. \n\nZweitens, der Ausbau der Architektur am Standort Rei-\nchenbach: Diese Variante zur St\u00e4rkung Reichenbachs \nw\u00fcrde h\u00f6here Investitionen erfordern, um die Studieren-\nden aus Dresden und Leipzig aufnehmen zu k\u00f6nnen. Dies \nw\u00fcrde sowohl die Hochschule als auch die Wohnheime \nbetreffen. Die ohnehin vom Staatsbetrieb S\u00e4chsisches \nImmobilien- und Baumanagement als schlecht eingestufte \nGeb\u00e4udesubstanz w\u00fcrde nicht f\u00fcr die Aufnahme von mehr \nals doppelt so viel Studierenden aus Leipzig ausreichen. \nEine Versetzung der Professoren aus den Gro\u00dfst\u00e4dten \nDresden und Leipzig w\u00e4re zudem mit enormem Aufwand \nverbunden, gegebenenfalls auch schwer zu bewerkstelli-\ngen. \n\nDrittens, die Konzentration der Architekturausbildung im \nFreistaat an den Hochschulstandorten in Leipzig und \nDresden: Im Sinne eines verantwortlichen Umgangs mit \nden Ressourcen hat sich das Staatsministerium f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst im Entwurf des Hochschulentwick-\nlungsplanes f\u00fcr die Variante der Konzentration der Archi-\ntektur in Leipzig und Dresden ausgesprochen, so wie es \nbereits die Expertenkommission des s\u00e4chsischen Hoch-\nschulratings 2008 empfohlen hat. Dies ist ein notwendiger \nSchritt, um das Fach Architektur in Sachsen insgesamt zu \nst\u00e4rken, denn an mehreren Hochschulen ist das Fach, wie \nich oben schon erw\u00e4hnte, durch zu geringe Nachfrage und \nAuslastung gekennzeichnet. \n\n 4092\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nViertens, Erhalt der Textil- und Ledertechnik am Standort \nReichenbach in Verbindung mit der TITV Greiz: Das \nInstitut Spezialtextilien und flexible Materialien Greiz, \nTITV Greiz, liegt 12 Kilometer entfernt von Reichenbach \nebenfalls im Vogtland, jedoch jenseits der Landesgrenze \nim Freistaat Th\u00fcringen. Als wirtschaftsnahe, von der \nWirtschaft getragene Forschungseinrichtung ist das \nTITV Greiz Partner f\u00fcr Aufgaben f\u00fcr Forschung, Ent-\nwicklung, Dienstleistung, Beratung, Pr\u00fcfung, Weiterbil-\ndung entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette. Eine \nZusammenlegung der beiden Standorte w\u00fcrde daher keine \nL\u00f6sung f\u00fcr das Problem der geringen Studiennachfrage, \nsprich Lehre, darstellen. In Sachsen gibt es au\u00dferdem \nbereits f\u00fcnf Textilforschungsinstitute, sodass aus s\u00e4chsi-\nscher Sicht kein Bedarf f\u00fcr ein weiteres Institut besteht. \nInstitutionell ist anzuf\u00fcgen, dass das SMWK keine \nZugriffsm\u00f6glichkeiten auf im Freistaat Th\u00fcringen befind-\nliche Einrichtungen hat. \n\nF\u00fcnftens, Integration im ingenieurwissenschaftlichen \nProfil der Wests\u00e4chsischen Hochschule Zwickau: Statt-\ndessen hat sich das SMWK im Entwurf des Hochschul-\nentwicklungsplanes f\u00fcr die Variante der Integration des \nStudienangebotes Textil- und Ledertechnik im ingenieur-\nwissenschaftlichen Bereich der Wests\u00e4chsischen Hoch-\nschule am Standort Zwickau ausgesprochen; hier auch das \nArgument der Kosten. \n\nAm Standort Reichenbach sind in den kommenden Jahren \ngr\u00f6\u00dfere Bauinvestitionen erforderlich. Der Staatsbetrieb \nS\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement, SIB, hat \ndie Bausubstanz am Standort Reichenbach als schlecht \neingesch\u00e4tzt. Es werden vom SIB auf der Grundlage \nbundeseinheitlicher Planungskennwerte 13,2 Millio-\nnen Euro f\u00fcr die Sanierung der Fl\u00e4chen f\u00fcr die derzeit \ngenutzte Verwaltungs- und Seminarstruktur und f\u00fcr die \nVersuchs- und Laborhalle in Reichenbach kalkuliert. \nErfahrungsgem\u00e4\u00df weichen solche Sch\u00e4tzungen aufgrund \nnicht vorhersehbarer Entwicklungen von den endg\u00fcltigen \nKosten ab, zumindest ist die genannte Summe als Unter-\ngrenze der tats\u00e4chlichen Kosten anzusehen. \n\nDie genauen Kosten f\u00fcr den Umzug der Textil- und \nLedertechnik k\u00f6nnen noch nicht berechnet werden, weil \nhierf\u00fcr ein von der Hochschule zu erstellendes Konzept \nf\u00fcr die Modernisierung des Studienganges vorzulegen ist. \nErst danach kann der eigentliche Fl\u00e4chenbedarf ermittelt \nwerden, da ein Gro\u00dfteil der in Reichenbach befindlichen \nMaschinen nach Erkenntnissen des SMWK nicht mehr \n\ndem aktuellen Stand entspricht und auch den Anforderun-\ngen f\u00fcr eine moderne Ausbildung mit Hightech-Textilien \nnicht mehr gen\u00fcgt. Insofern wird der Umzug aller Ma-\nschinen voraussichtlich nicht mehr erforderlich sein. \n\nBerechnungen der Hochschulen zu den k\u00fcnftigen Bewirt-\nschaftungskosten zeigen aber, dass allein aufgrund der \nvon der Hochschulleitung angezeigten geringeren Fl\u00e4-\nchenerfordernisse statt derzeit etwa 275 200 Euro Kosten \npro Jahr in Reichenbach, Stand 2010, nur etwa \n73 000 Euro Kosten, also etwa drei Viertel weniger \nKosten pro Jahr in Zwickau, anfallen. Dabei sind etwaige \nEinsparungen durch energieeffiziente Geb\u00e4ude noch nicht \neingerechnet. Eine genauere Kostenberechnung kann erst \nmit Eingang der Bedarfsanmeldung der Hochschule \nangegeben werden. \n\nZu Frage 2.: Das SMWK hatte die Ergebnisse bzw. \nTeilerkenntnisse stets in die Planung und auch in die \nBeantwortung von Anfragen zur zuk\u00fcnftigen Entwicklung \ndes Hochschulstandortes Reichenbach, auch in Diskussi-\nonen vor Ort, eingearbeitet und wird das auch weiterhin \nso handhaben. \n\nVielen Dank. \n\nMario Pecher, SPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die umf\u00e4ngli-\nche Antwort. Ich habe aber noch eine kleine kurze Nach-\nfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \nnoch eine Nachfrage. Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Gibt es auch eine \u00dcberlegung, die \nArchitektur in Zwickau anzusiedeln? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Das wurde auch im Ein-\nvernehmen mit der Hochschule gepr\u00fcft. Architektur in \nZwickau entspricht nicht dem Profil der Hochschule, so \nwie es die Hochschule ma\u00dfgeblich gestaltet. Das wurde \nauch mit der Hochschule er\u00f6rtert. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Es konnten alle Fragen gestellt \nwerden. Die anderen, die heute nicht gestellt wurden, \nwerden im Einverst\u00e4ndnis mit der Staatsregierung schrift-\nlich beantwortet. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: UNESCO Welterbebewer-\nbung \u2013 \u201eMontanregion Erzgebirge\u201c (Frage Nr. 1) \n\nImmer wieder gibt es \u00f6ffentliche Irritationen um die \nUnterst\u00fctzung der Landesregierung bei der Bewerbung \num das UNESCO-Welterbeprojekt \u201eMontanregion Erzge-\n\nbirge\u201c. Dies verunsichert die engagierten Akteure in der \nRegion, ist aber auch eine Gefahr in der politischen \nAu\u00dfenwahrnehmung der Landesregierung f\u00fcr das heraus-\nragende Projekt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n 4093\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n1. Was hat die Landesregierung in den letzten Monaten \nunternommen, um die tschechische Regierung in das \ngemeinsame UNESCO-Welterbeprojekt \u201eMontanregion \nErzgebirge\u201c einzubinden? \n\n2. Was wird die Landesregierung in den kommenden \nMonaten aktiv unternehmen, damit die deutsch-\ntschechische Bewerbung um das UNESCO-Welterbe-\nprojekt \u201eMontanregion Erzgebirge\u201c erfolgreich umgesetzt \nwerden kann? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Vorab weise \nich darauf hin, dass eine tschechische Beteiligung nicht \nVoraussetzung f\u00fcr die Antragstellung (Nominierung) der \nMontanregion Erzgebirge ist. Diese ist als nationales \nKultur- und Naturgut in die deutsche Tentativliste einge-\ntragen. Es besteht lediglich die Bitte der Kultusminister-\nkonferenz (KMK) an den Freistaat Sachsen zu pr\u00fcfen, ob \nein Gemeinschaftsantrag mit Tschechien sinnvoll er-\nscheint. \n\nIn diesem Zusammenhang ist zu beachten, dass eine \ntschechische Beteiligung aus s\u00e4chsischer/deutscher Sicht \ndie fristgerechte Nominierung des Welterbeprojektes zum \n1. Februar 2013 nicht gef\u00e4hrden darf. F\u00fcr den Fall einer \ninsoweit alleinigen deutschen Antragstellung besteht aber \nf\u00fcr Tschechien die M\u00f6glichkeit, sich auch zu einem \nsp\u00e4teren Zeitpunkt mit einem Erweiterungsantrag an dem \nWelterbevorhaben zu beteiligen. \n\nZu Frage 1: Das SMI wurde vom Kabinett beauftragt, \ndiesem Ende 2011 \u00fcber den Stand des Welterbeprojektes \n\u201eMontanregion Erzgebirge\u201c zu berichten. Wegen der \nneuerlichen Interessenbekundung auf regionaler Ebene \nnach einer tschechischen Beteiligung am Welterbeantrag \nwird der Bericht auch auf dieses Thema n\u00e4her eingehen. \nDas SMI hat insoweit auf Arbeitsebene ersten Kontakt mit \ndem dort f\u00fcr UNESCO-Angelegenheiten zust\u00e4ndigen \nKulturministerium aufgenommen. \n\nZu Frage 2: Das SMI hat den Kontakt auf Arbeitsebene \naufgenommen, um sich in n\u00e4chster Zeit gegenseitig mit \ndem tschechischen Kulturministerium \u00fcber die jeweiligen \nVerfahrensst\u00e4nde zu informieren und Fragen der weiteren \nZusammenarbeit zu kl\u00e4ren. \n\nWinfried Petzold, NPD: Integration von Behinderten auf \ndem Arbeitsmarkt im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 2) \n\nAm 3. Dezember 2010 wurde im Freistaat Sachsen unter \nMitwirkung von drei Ministerien und 17 weiteren Part-\nnern, darunter alle Handwerks- und Industriekammern, \ndes DGB, des Unternehmerverbandes, von Wohlfahrts-\nverb\u00e4nden und der Vereinigung der S\u00e4chsischen Wirt-\nschaft eine Allianz zur Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung gegr\u00fcn-\ndet mit dem Ziel, die Chancen f\u00fcr Menschen mit Behinde-\nrung auf dem Arbeitsmarkt zu erh\u00f6hen. Laut Sozialge-\nsetzbuch sind alle Betriebe ab 20 Arbeitspl\u00e4tzen ver-\npflichtet, mindestens f\u00fcnf Prozent Behinderte einzustel-\nlen, was in der Praxis durch eine Ausgleichsabgabe \njedoch meist umgangen wird. Nach Auskunft der Bundes-\nagentur f\u00fcr Arbeit h\u00e4tte die s\u00e4chsische Wirtschaft Ende \n\n2008 rund 36 000 Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Behinderte freihalten \nm\u00fcssen, wovon allerdings 11 800 unbesetzt blieben. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die aktuelle Situation \nsowie die Perspektiven von Behinderten auf dem ersten \nArbeitsmarkt im Freistaat Sachsen, nicht zuletzt vor dem \nHintergrund der demografischen Entwicklung, ein? \n\n2. Wie viele Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr behinderte Menschen \nentstanden aufgrund der Allianz zur Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rde-\nrung im laufenden Jahr 2011 in welchen Branchen im \nFreistaat Sachsen, und wie viele dieser Arbeitspl\u00e4tze \nwurden tats\u00e4chlich mit behinderten Menschen besetzt? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Zu Frage 1: Der Anteil der schwer-\nbehinderten Menschen an den Arbeitssuchenden in \nSachsen betr\u00e4gt nur 5,1 %. Das sind 1,1 % weniger als der \nDurchschnittswert f\u00fcr ganz Deutschland. Die absoluten \nZahlen sind seit 2005 nahezu konstant. Das hei\u00dft, im \nGrunde sind nicht mehr Menschen mit Behinderungen \narbeitssuchend. \n\nDie Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Behinderungen in \nBetrieben mit mehr als 20 Besch\u00e4ftigten ist deutschland-\nweit in allen Unternehmen von 2005 bis 2009 um 0,3 Pro-\nzentpunkte auf 4,5 % angestiegen.  \n\nSachsen erreichte im Jahr 2009 insgesamt eine durch-\nschnittliche Besch\u00e4ftigungsquote von knapp 4 %. \n\nZu Frage 2: Insgesamt wirkt die Allianz als Ganzes und \nnicht im Sinne eines F\u00f6rderprogramms zur Schaffung von \nkonkreten Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr schwerbehinderte Menschen. \nKonkrete Zahlen liegen dazu nicht vor. \n\nAndreas Heinz, CDU: Gentechnisch ver\u00e4nderter Pollen \nin Honig (Frage Nr. 5) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Muss nach dem Urteil des EuGH vom 06.09.2011 jeder \nHonig, der in der EU bzw. in Deutschland in den Verkehr \ngebracht wird, auf Spuren von gentechnisch ver\u00e4nderten \nPollen untersucht, zugelassen und gekennzeichnet wer-\nden? \n\n2. Wie geht man mit Honig aus Drittl\u00e4ndern vor, in dem \ngentechnisch ver\u00e4nderte Pollen von Pflanzen gefunden \nwurden, die in der EU bzw. in Deutschland nicht als \nLebensmittel zugelassen sind? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Zu Frage 1: Zur Zulassung: Nach \ndem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes vom 6. Sep-\ntember 2011 f\u00e4llt Honig mit Polleneintr\u00e4gen von gentech-\nnisch ver\u00e4nderten Pflanzen nun unter das europ\u00e4ische \nGentechnikrecht. Honig und Honigprodukte mit solchen \nPolleneintr\u00e4gen unterliegen folglich einer Zulassungs-\npflicht und sind unter Umst\u00e4nden zu kennzeichnen. \nInsofern darf Honig in der Europ\u00e4ischen Union nur dann \nverkauft werden, wenn der Pollen der gentechnisch \n\n 4094\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nver\u00e4nderten Pflanze \u00fcber eine entsprechende Zulassung \nnach dem Gentechnikrecht verf\u00fcgt.  \n\nZur Kennzeichnung: Der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat die \nPollen im Honig lebensmittelrechtlich nun als Zutat \neingestuft. Die Entscheidung des Gerichtshofes hat zur \nFolge, dass f\u00fcr den Anteil von gentechnisch ver\u00e4nderten \nPollen im Honig der allgemeine Schwellenwert f\u00fcr die \nKennzeichnung von 0,9 % gilt. Der Honig ist danach als \n\u201egenetisch ver\u00e4ndert\u201c zu kennzeichnen, wenn der Anteil \ndes zugelassenen gentechnisch ver\u00e4nderten Pollens mehr \nals 0,9 % des Pollen-Anteils ausmacht. Sind die jeweili-\ngen gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzenpollen nicht als \nLebensmittel zugelassen, w\u00e4re der Honig k\u00fcnftig nicht \nverkehrsf\u00e4hig. \n\nZur Untersuchung: Die Lebensmittelunternehmer sind \nprim\u00e4r daf\u00fcr verantwortlich, dass ihre Produkte den \nAnforderungen des Lebensmittelrechts entsprechen. Zur \nErf\u00fcllung ihrer Sorgfaltspflicht haben die Lebensmittelun-\nternehmer eigenverantwortlich betriebliche Eigenkontrol-\nlen durchzuf\u00fchren. Die Beh\u00f6rden der amtlichen Lebens-\nmittel\u00fcberwachung beurteilen unter anderem im Rahmen \nder von ihnen durchgef\u00fchrten Kontrollen in den Unter-\nnehmen die Wirksamkeit dieser betrieblichen Eigenkon-\ntrollsysteme. Dabei entnehmen sie auch, stichprobenartig \nund risikoorientiert, amtliche Proben zur Untersuchung. \n\nZu Frage 2: Wenn der Honig Pollen von gentechnisch \nver\u00e4nderten Pflanzen enth\u00e4lt, die nicht in der Europ\u00e4i-\nschen Union zugelassen sind, so darf der Honig nach \nAuslegung des Urteils nicht mehr verkauft werden. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: F\u00f6rderung Umbau Dresdner \nKulturpalast (Frage Nr. 6) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Zusagen hat die Staatsregierung der Landes-\nhauptstadt Dresden konkret zur F\u00f6rderung des dort \nlangfristig geplanten Kulturpalastumbaus mit einem \nhochwertigen Konzertsaal gemacht und wie ist der aktuel-\nle Stand der Verhandlungen hierzu? \n\n2. Ist die Mitfinanzierung des Dresdner Kulturpalastum-\nbaus mit \u00f6ffentlichen F\u00f6rdermitteln nach derzeitigem \nStand m\u00f6glich und welche konkreten Voraussetzungen \nm\u00fcssen dazu von den Beteiligten erf\u00fcllt werden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \nDie Staatsregierung hat der Landeshauptstadt Dresden \nmitgeteilt, dass sie bereit ist, das Vorhaben zu unterst\u00fct-\nzen. Die Staatsregierung hat in diesem Zusammenhang \ndarauf hingewiesen, dass der F\u00f6rdermittelanteil, je nach \nVerf\u00fcgbarkeit der Mittel, jedoch maximal 50 % der \nBaukosten umfassen kann und auf h\u00f6chstens \n35 Millionen Euro begrenzt ist. Die F\u00f6rdermittel sollen \n\u00fcber das Operationelle Programm des Freistaates Sachsen \naus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr Regionale Entwicklung \n(EFRE) als verlorener Zuschuss in H\u00f6he von 20 Millio-\nnen Euro und als Darlehen in H\u00f6he von 15 Millio-\nnen Euro bereitgestellt werden. \n\nDie gegenw\u00e4rtig bekannte Kostensch\u00e4tzung f\u00fcr den \nUmbau des Kulturpalastes f\u00fchrt dazu, dass das Projekt auf \nder Grundlage der Artikel 39 ff. der entsprechenden EG-\nVerordnung (VO [EG] 1083/2006) als Gro\u00dfprojekt zu \nbewerten ist. Die Landeshauptstadt Dresden erarbeitet \ndeshalb die f\u00fcr den Gro\u00dfprojektantrag erforderlichen \nUnterlagen. Ein erster Entwurf dieses Antrages liegt \nbereits vor. \n\nDie Landeshauptstadt Dresden und das S\u00e4chsische \nStaatsministerium des Innern sind gegenw\u00e4rtig im ge-\nmeinsamen Gespr\u00e4ch bem\u00fcht, den Antrag und damit das \nProjekt schnell und mit bestm\u00f6glichem Ergebnis weiter \nzu entwickeln. \n\nZu Frage 2: Wie bereits dargelegt, wird eine F\u00f6rderung \ndes Umbaues und der Sanierung des Dresdner Kulturpa-\nlastes mit EFRE-Mitteln angestrebt. Eine konkrete F\u00f6rde-\nrung ist dann m\u00f6glich, wenn das Vorhaben den in der \nPriorit\u00e4tsachse 5 \u2013 Ausbau und Verbesserung der Infra-\nstruktur f\u00fcr ein nachhaltiges Wirtschaftswachstum \u2013 des \nOperationellen Programms EFRE des Freistaates Sachsen \nbeschriebenen Zielen der \u201eNachhaltigen Stadtentwick-\nlung\u201c entspricht. \n\nDanach verfolgt die F\u00f6rderung das Ziel, durch eine \nVerbesserung der st\u00e4dtebaulichen Strukturen vor allem \ndemografiebedingte infrastrukturelle und bauliche Defizi-\nte abzubauen sowie Rahmenbedingungen f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung der Innovation, Bildung, der gewerblichen Wirt-\nschaft, der Existenzgr\u00fcndung, der energetischen Siche-\nrung und CO2-Minderung zu schaffen. \n\nDar\u00fcber hinaus dient das Vorhaben der Verbesserung der \nWohnumfeld- und der Lebenssituation, die zur Erh\u00f6hung \nder Lebensqualit\u00e4t und zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t \ndes Stadtquartiers beitr\u00e4gt (vgl. Rdn. 666 des OP EFRE). \n\nVor dem Hintergrund dieser Zielbeschreibung wird eine \nEurop\u00e4ische Kommission den Antrag bewerten. Aus \ndiesem Grund bem\u00fcht sich die Landeshauptstadt Dresden \ndarum, diese Voraussetzungen im Rahmen des Gro\u00dfpro-\njektantrages mit Ausf\u00fchrungen und Daten zu untersetzen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: F\u00f6rderung des Radverkehrs im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 7) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Was tut die Landesregierung konkret zur Umsetzung \nder Beschl\u00fcsse des Landtages zu einer besseren F\u00f6rde-\nrung des Radverkehrs und wann wird der Radverkehrsbe-\nricht 2010 dem Landtag \u00fcbergeben? \n\n2. Auf welche Weise werden die Belange der Radver-\nkehrsf\u00f6rderung in der Landesentwicklungsplanung und \nbei der Erarbeitung des sogenannten Landesverkehrs-\nplanes konkret ber\u00fccksichtigt? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Zu Frage 1: In den Anbau von Radver-\nkehrsanlagen an Bundes- und Staatsstra\u00dfen wurden im \nJahr 2009 5,3 Millionen Euro und 2010 sogar 5,7 Millio-\nnen Euro investiert. Hinzu kommt der Bau von neuen \n\n 4095\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nRadwegen im Rahmen des EFRE-Programms \u201eUmwelt-\nfreundliche Verkehrstr\u00e4ger\u201c. Hier wurden 2009 \n1,5 Millionen Euro und 2010 3,8 Millionen Euro inves-\ntiert. \n\nWeitere Radwege entstanden im Zuge des Aus- und \nNeubaus von Bundes- und Staatsstra\u00dfen. An dieser Stelle \nsei der Hinweis erlaubt, dass der teilweise schleppend \nverlaufende Mittelabfluss seine Ursachen auch im Bereich \nder Umweltanforderungen hat. \n\nIm kommunalen Bereich betrug das Investitionsvolumen \nder Jahre 2009/10 zusammen 22 Millionen Euro; zum \nBeispiel wurden \u00d6PNV-\u00dcbergangsstellen gef\u00f6rdert, \nsodass insgesamt 215 neue Radabstellpl\u00e4tze entstanden \nsind. Des Weiteren wurde 2009 die Radroute S\u00e4chsisches \nMittelgebirge und 2010 die S\u00e4chsische St\u00e4dteroute \nvermarktungsf\u00e4hig ausgebaut. \n\nZum Radverkehrsbericht: Dieser befindet sich derzeit in \nder Kabinettsmitzeichnung. \n\nZu Frage 2: Die Bedeutung des Radverkehrs als Teil einer \nnachhaltigen Mobilit\u00e4t ist unbestritten. Wir werden \ndeshalb daf\u00fcr sorgen, dass sich dies im Landesverkehrs-\nplan und gemeinsam mit dem SMI auch im Landesent-\nwicklungsplan widerspiegelt. \n\nDie Radverkehrskonzeption f\u00fcr den Freistaat Sachsen \nwird weiter umgesetzt werden, beispielsweise durch den \nAusbau der Infrastruktur f\u00fcr den Radverkehr und die \nAusgestaltung der F\u00f6rder- und Finanzierungsbestimmun-\ngen. Ziel ist die Entwicklung eines zusammenh\u00e4ngenden \nlandesweiten Radverkehrsnetzes. \n\nMario Pecher, SPD: M\u00f6gliche Haushaltsrisiken durch \ndie S\u00e4chsische Beteiligungsfonds GmbH (Frage Nr. 8) \n\nLaut Drucksache 5/6536 ist der Freistaat Sachsen stiller \nGesellschafter der S\u00e4chsischen Beteiligungsfonds GmbH. \nLaut Gesellschaftervertrag steht jedoch allein der \nGesellschafterin, der CFH Beteiligungsgesellschaft \nGmbH Leipzig, das Ergebnis der Gesellschafter zu. \nGleichzeitig aber erfolgt f\u00fcr jedes Portfoliounternehmen \neine seperate Beteiligungsabrechnung. Gewinne und \nVerluste aus der Abrechnung werden zu 90 % der stillen \nBeteiligung und damit dem Freistaat Sachsen zugewiesen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Gewinne und Verluste in welcher H\u00f6he wurden dem \nFreistaat Sachsen seit 2001, der Ausgestaltung als stille \nBeteiligung, im Einzelnen zugewiesen? \n\n2. An wie vielen Unternehmen ist der Freistaat Sachsen \ndurch das Errichten der stillen Gesellschaft beteiligt und \nVerluste in welcher H\u00f6he sind im schlimmsten Fall mit \nBlick auf die einzelnen Portfoliounternehmen durch den \nFreistaat Sachsen zu tragen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Zu Frage 1: Die Zuweisung von Gewinnen \nund Verlusten nach einer Beteiligungsabrechnung erh\u00f6ht \noder verringert die stille Beteiligung des Freistaates an der \n\nS\u00e4chsischen Beteiligungsfonds GmbH (SBF GmbH) und \ndamit den R\u00fcckzahlungsanspruch des Freistaates.  \n\nGem\u00e4\u00df der gepr\u00fcften Jahresabschlussberichte betrug der \nWert der stillen Beteiligung Anfang 2001 circa 21 Millio-\nnen Euro und Ende 2010 circa 13 Millionen Euro Die \nGewinne betrugen in diesem Zeitraum circa 7 Millio-\nnen Euro, die Verluste circa 15 Millionen Euro. Somit \nreduzierte sich der Anspruch des Freistaates gegen\u00fcber \nder SBF GmbH in diesem Zeitraum um circa 8 Millio-\nnen Euro.  \n\nF\u00fcr eine Schlussabrechnung ist es jedoch noch zu fr\u00fch, da \nnoch nicht alle Portfoliounternehmen ver\u00e4u\u00dfert bzw. \nabgerechnet sind. \n\nZu Frage 2: Das theoretisch maximale Verlustrisiko des \nFreistaates lag insgesamt in der H\u00f6he der urspr\u00fcnglichen \nEinlage von circa 21,4 Millionen Euro. Der Freistaat ist \nderzeit mittelbar \u00fcber die SBF GmbH noch an sieben \nUnternehmen beteiligt.  \n\nBerechnungen des Fondsmanagements ergeben, dass            \nbei einem Ausfall all dieser Beteiligungen die stille \nBeteiligung auf circa 5,3 Millionen Euro reduziert. Es \nbestehen jedoch hierin keine Haushaltsrisiken, da die \nEinlage bereits 1995/1996 get\u00e4tigt wurde und eine Nach-\nschusspflicht nicht besteht. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Leistungskurse am Dr.-\nWilhelm-Andr\u00e9-Gymnasium in Chemnitz (Frage Nr. 9) \n\nEltern von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern haben sich in \neinem Schreiben dar\u00fcber beklagt, dass \u201ekaum kontinuier-\nliches Lernen\u201c am Dr.-Wilhelm-Andr\u00e9-Gymnasium in \nChemnitz m\u00f6glich sei. Insbesondere geht es den Eltern \ndarum, dass die Lehrerinnen und Lehrer, die den mit \nKlasse 11 gebildeten Leistungskursen zugeteilt waren, die \nKurse \u201ekontinuierlich und fachkompetent bis zum Abitur \nf\u00fchren\u201c. An dem betreffenden Gymnasium ist das jedoch \nnicht der Fall. Dort sind die Leistungskurse aufgeteilt und \nden Kursen andere Lehrerinnen bzw. Lehrer zugewiesen \nworden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Leistungskurse sind in diesem Schuljahr am \nDr.-Wilhelm-Andr\u00e9-Gymnasium in Chemnitz aufgeteilt \nworden? \n\n2. Aus welchem Grund sind die Leistungskurse aufgeteilt \nworden? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Zu 1.: Am Dr.-Wilhelm-Andr\u00e9-Gymnasium \nChemnitz wurden in diesem Schuljahr in der Jahrgangs-\nstufe 12 die Leistungskurse in den F\u00e4chern Mathematik \nund Englisch wegen sinkender Sch\u00fclerzahlen von ur-\nspr\u00fcnglich je drei geplanten auf jeweils zwei Kurse \nreduziert.  \n\nZu 2.: Die Zusammenlegung musste erfolgen, da Sch\u00fcler \nim Sommer das Gymnasium gewechselt haben bzw. die \nJahrgangsstufe 11 wiederholen. Grundlage f\u00fcr die Kurs-\nbildung ist die Verwaltungsvorschrift des S\u00e4chsischen \n\n 4096\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus und Sport zur Klassen- und \nGruppenbildung, zur Bedarfsberechnung f\u00fcr die Unter-\nrichtsversorgung und zum Ablauf des Schuljahres \n2011/2012. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Verfassungsgarantie der \nLernmittelfreiheit in Sachsen nicht durch die von Schulen \npraktizierte Kostenerhebung f\u00fcr Arbeitsmaterialien \naush\u00f6hlen (Frage Nr. 10) \n\nUnter Bezugnahme auf das j\u00fcngste Urteil des Verwal-\ntungsgerichts Dresden zur Lernmittelfreiheit teilte das \nKultusministerium in Schreiben an betroffene Eltern mit: \n\u201eUnabh\u00e4ngig von dem von Ihnen angef\u00fchrten Gerichtsur-\nteil ist das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus der \nAuffassung, dass die Erhebung von Kopiergeld f\u00fcr \nMaterialien, die im lehrplanm\u00e4\u00dfigen Unterricht eingesetzt \nwerden, unzul\u00e4ssig ist. Anl\u00e4sslich des Urteils des VG \nDresden, das dies so in einem Fall ebenfalls festgestellt \nhat, wurde die SBA (S\u00e4chsische Bildungsagentur) gebe-\nten, die Schulen entsprechend zu informieren. Die Schu-\nlen werden den Unterricht auch ohne die Erhebung von \nKopierkosten ordnungsgem\u00e4\u00df durchf\u00fchren. Eltern m\u00fcssen \nweder die Schule verklagen noch mit einer Klage seitens \nder Schule rechnen. Allenfalls der Schultr\u00e4ger k\u00f6nnte sich \nan die Eltern halten, wenn er Kopierkosten auf Grundlage \neiner entsprechenden Vorschrift erhebt. Ob eine solche \nGeb\u00fchrenerhebung allerdings rechtm\u00e4\u00dfig w\u00e4re, ist in \nAnbetracht der Dresdner Gerichtsentscheidung allerdings \nzweifelhaft.\u201c \n\nUngeachtet dessen erhebt ein Gymnasium im Landkreis \nMei\u00dfen von den Eltern auf der Grundlage eines mit \n\u201e\u00dcberweisung-Verbrauchsmittel\u201c \u00fcberschriebenen Schrei-\nbens vom 27.08.2011 f\u00fcr \u201eVerbrauchsmaterialien f\u00fcr \nUnterricht\u201c (Kopien, Technik/Computer, Kunst, Arbeits-\nmaterialien) Zahlbetr\u00e4ge zwischen circa 30 und 45 Euro. \nDie Eltern sollen den jeweils ausgewiesenen Geldbetrag \nauf das von der Schule angegebene Gymnasiums-Konto \nbis zum 15.09.2011 \u00fcberweisen. Das Schreiben endet mit \ndem Satz: \u201eSobald Ihr Geld auf unserem Konto eingegan-\ngen ist, erhalten Sie bzw. Ihr Kind die bestellten Arbeits-\nmaterialien.\u201c \n\nFrage an die Staatsregierung: \n\n1. Auf welcher konkreten Rechtsgrundlage, auf Grundlage \nwelcher konkreten gesetzlichen Erm\u00e4chtigungsnorm sind \ndie Schulen im Freistaat Sachsen bzw. deren Schulleiter \nberechtigt \u2013 in der oben genannten von einem Gymnasi-\num im Landkreis Mei\u00dfen praktizierten Art und Verfah-\nrensweise \u2013, von den Eltern direkt Kosten f\u00fcr Kopien, \nVerbrauchs- und Arbeitsmaterialien, die f\u00fcr den lehrplan-\nm\u00e4\u00dfigen Unterricht ben\u00f6tigt werden, zu erheben und die \n\u00dcberweisung der entsprechenden Zahlbetr\u00e4ge auf das \nKonto der betreffenden Schule zu verlangen? \n\n2. Aus welchem konkreten Rechtsgrund, auf Grundlage \nwelcher konkreten Rechtsvorschrift und mit welcher \nRechtfertigung sind die Schulen im Freistaat Sachsen \nbzw. deren Schulleiter berechtigt \u2013 in der oben genannten \nvon einem Gymnasium im Landkreis Mei\u00dfen praktizier-\n\nten Art und Verfahrensweise \u2013, den betroffenen Kindern \ndie f\u00fcr den lehrplanm\u00e4\u00dfigen Unterricht notwendig ange-\nschafften Verbrauchs- und Arbeitsmaterialien nicht zur \nVerf\u00fcgung zu stellen, solange die Eltern die Kosten f\u00fcr \ndiese Arbeitsmittel nicht auf das Schulkonto \u00fcberwiesen \nbzw. anderweitig bezahlt haben? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Dieser Anfrage liegt ein Verwaltungsrechtsstreit \nzwischen einem kommunalen Schultr\u00e4ger und der Mutter \ndreier Sch\u00fcler zugrunde. Der Freistaat ist daran nicht \nbeteiligt. Das Staatsministerium f\u00fcr Kultus und Sport war \nauch nicht \u00fcber den Stand des Verfahrens informiert. \n\nDie Haltung der Staatsregierung zur Lernmittelfreiheit ist \nbekannt und wurde auch diesem Hause gegen\u00fcber mehr-\nfach dargelegt: Wie in allen anderen Bundesl\u00e4ndern auch, \nsind die Eltern verpflichtet, ihre Kinder f\u00fcr den Unterricht \nmit entsprechenden Arbeitsmaterialien auszustatten. Das \nergibt sich aus \u00a7 31 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Schulgeset-\nzes. \n\nIn vielen Schulen ist es g\u00e4ngige Praxis, dass die Lehrer \ndie ben\u00f6tigten Materialien f\u00fcr die Eltern besorgen und \nihnen die Kosten in Rechnung stellen. Damit ist gew\u00e4hr-\nleistet, dass die Sch\u00fcler zeitgleich \u00fcber die gleichen \nMaterialien verf\u00fcgen. Je nach konkretem Sachverhalt \nwerden die einschl\u00e4gigen Rechtsinstitute des b\u00fcrgerlichen \nRechts analog zur Anwendung kommen, zum Beispiel der \nAuftrag oder die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung ohne Auftrag. \n\nDie Juristen meines Hauses sehen die Erhebung von \nKopierkosten f\u00fcr Arbeitsmaterialien, die Lehrer im \nlehrplanm\u00e4\u00dfigen Unterricht einsetzen, mit Blick auf die in \nArtikel 102 Abs. 4 der S\u00e4chsischen Verfassung verankerte \nLernmittelfreiheit als problematisch an. Daher wurden die \nSchulen gebeten, nach M\u00f6glichkeit von der Erhebung der \nKopierkosten abzusehen.  \n\nDie Pressemitteilung \u00fcber die Entscheidung des Verwal-\ntungsgerichts Dresden am 30.06.2011 kam kurz vor den \nFerien. Daher gab es nur eingeschr\u00e4nkte M\u00f6glichkeiten zu \nreagieren. Zun\u00e4chst wurden \u00fcber die SBA alle Schulen \ninformiert. Eine von mir durchgef\u00fchrte Abfrage bei den \nSchulen hat ergeben, dass mehr als die H\u00e4lfte aller Schu-\nlen Kopierkosten erhebt.  \n\nIn den das Schuljahr vorbereitenden Dienstberatungen \nwurden die Auswirkungen des Urteils des Verwaltungsge-\nrichts Dresden diskutiert. Im Ergebnis waren sich die \nPraktiker mehrheitlich einig, dass es derzeit f\u00fcr einen \nordnungsgem\u00e4\u00dfen Schulablauf notwendig ist, an der \nbisherigen Praxis festzuhalten. Dabei soll insbesondere \ndurch flexible L\u00f6sungen verhindert werden, dass die \nUnsicherheiten, die durch die Entscheidung ausgel\u00f6st \nwurden, zulasten der betroffenen Sch\u00fcler gehen.  \n\nAus diesem Grunde wurde entschieden, dass bis zur \nrechtskr\u00e4ftigen Entscheidung des S\u00e4chsischen Oberver-\nwaltungsgerichts die Schulen vor Ort eine schulspezifi-\nsche Vorgehensweise festlegen. Das entspricht auch einer \nBitte der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde. Es ist nachvoll-\n\n 4097\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nziehbar, dass auch die Schultr\u00e4ger eine Vorlaufzeit f\u00fcr \nm\u00f6gliche Ver\u00e4nderungen in der Handhabung ben\u00f6tigen. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend nochmals betonen, dass die \nKopierkosten nicht vom Freistaat erhoben werden, son-\ndern von den Schultr\u00e4gern, denen auch die entsprechen-\nden Einnahmen zuflie\u00dfen. Mein Haus kann daher \u2013 zumal \nin Anbetracht der noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rten \nRechtslage \u2013 auf die L\u00f6sung des Problems zun\u00e4chst nur \nbedingt Einfluss nehmen. \n\nThomas Jurk, SPD: Gewerbesteuerzahlungen der \nVattenfall Europe AG an s\u00e4chsische Kommunen (Frage \nNr. 11) \n\nDer Energiekonzern Vattenfall Europe AG hat eine ca. 80-\nprozentige Reduzierung seiner Gewerbesteuerzahlungen \nin 2011 an mehrere s\u00e4chsische Kommunen angek\u00fcndigt. \nDamit verbunden w\u00e4ren auch R\u00fcckzahlungen f\u00fcr bereits \nentrichtete Gewerbesteuern.  \n\nVattenfall begr\u00fcndet dieses Vorgehen mit den Kosten des \nAtomausstiegs. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Hat die S\u00e4chsische Staatsregierung mit der Vattenfall \nEurope AG Gespr\u00e4che \u00fcber die Folgen der Gewerbe-\nsteuerabsenkung gef\u00fchrt? \n\n2. Wenn ja, welche Ergebnisse konnten im Interesse der \nbetroffenen Kommunen erzielt werden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zusammen-\nfassende Antwort zu den Fragen 1 und 2: \n\nDie Staatsregierung hatte bisher keinen Anlass, mit der \nVattenfall Europe AG \u00fcber die zu erwartenden niedrigeren \nGewerbesteuerzahlungen des Unternehmens Gespr\u00e4che \naufzunehmen. Gehen die Gewinne des Unternehmens \nzur\u00fcck, f\u00fchrt dies nach Steuerrecht zu geringeren Steuer-\neinnahmen von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden. Das ist \nzwar bedauerlich, l\u00e4sst sich aber nicht dadurch \u00e4ndern, \ndass die Staatsregierung mit dem Unternehmen Gespr\u00e4che \nf\u00fchrt. \n\nAu\u00dferdem ist darauf hinzuweisen, dass der von Vattenfall \nerwartete deutliche Gewinnr\u00fcckgang auf Einmaleffekte \nzur\u00fcckzuf\u00fchren ist, die mit dem von der Bundesregierung \neingeleiteten Atomausstieg im Zusammenhang stehen. Es \nist daher zu hoffen, dass sich die Gewerbesteuereinnah-\nmen der betroffenen s\u00e4chsischen Gemeinden bereits auf \nmittlere Sicht wieder normalisieren werden. \n\nHintergrundinformationen: Die Vattenfall Europe AG hat \nim Juli 2011 angek\u00fcndigt, dass das Unternehmen im \nJahr 2011 deutlich niedrigere Gewinne erzielen werde \n(siehe Pressemitteilung vom 28. Juli 2011, Anlage 1). \n\nDies sei im Wesentlichen auf den in Deutschland be-\nschlossenen Atomausstieg zur\u00fcckzuf\u00fchren. In dieser \nAngelegenheit hat sich der B\u00fcrgermeister der Gemeinde \nSpreetal mit Schreiben von 27. Juli 2011 an den MP \ngewandt (Anlage 2). Das SMF hat ihm unter dem \n\n8. September 2011 mit Referatsleiterschreiben geantwor-\ntet (Anlage 3). \n\nNach Auskunft der SK haben weder die SK noch das \nSMF in dieser Sache Gespr\u00e4che mit der Vattenfall AG \ngef\u00fchrt. Ob das SMUL oder das SMWA mit dem Unter-\nnehmen im Gespr\u00e4ch sind und dabei die Gewerbesteuer-\nzahlungen eine Rolle gespielt haben, ist hier nicht be-\nkannt. \n\nThomas Jurk, SPD: S 222 Ortsumgehung Ortsteil \nFalkenbach der Gemeinde Wolkenstein (Frage Nr. 12) \n\nIm Januar 2009 wurde bei der Landesdirektion Chemnitz \ndas Planfeststellungsverfahren f\u00fcr die Ortsumgehung \nFalkenbach der S 222 beantragt. Urspr\u00fcnglich ging man \nseitens der s\u00e4chsischen Stra\u00dfenbauverwaltung von einer \nVerfahrensdauer von 1,5 bis 2 Jahren aus. Nunmehr stellt \n\u2013 2,5 Jahre nach Verfahrensbeginn \u2013 die LD Chemnitz \ndem Vernehmen nach so au\u00dfergew\u00f6hnlich hohe Anforde-\nrungen an die Planung, dass ein Abschluss des Verfahrens \nderzeit nicht absehbar ist. Dabei wird offensichtlich die \nNotwendigkeit der Bauma\u00dfnahme verkannt. Denn \naufgrund der verfestigten Planung erfolgte f\u00fcr die \nOrtsdurchfahrt Falkenbach der S 222 keine Ausbau-\nplanung mehr. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Gr\u00fcnde hindern die Landesdirektion Chemnitz \ndaran, das Planfeststellungsverfahren f\u00fcr die Ortsum-\ngehung Falkenbach der S 222 abzuschlie\u00dfen? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen ergreift die S\u00e4chsiche Staatsregie-\nrung, um den Stra\u00dfenzustand bzw. die Verkehrssituation \nin der Ortsdurchfahrt Falkenbach der S 222 bis zur \nRealisierung des Neubaus einer Ortsumgehung zu \nverbessern? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Zu Frage 1: Die \u00f6ffentliche Auslegung der \nPlanfeststellungsunterlagen erfolgt vom 28. September bis \n28. Oktober 2011. Parallel werden bis zum 11. Novem-\nber 2011 die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange angeh\u00f6rt. \n\nNach Vorliegen der Ergebnisse entscheidet die Landesdi-\nrektion Chemnitz \u00fcber den weiteren Verfahrensablauf. \nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist an einem z\u00fcgigen \nAbschluss des Planfeststellungsverfahrens interessiert. \n\nZu Frage 2: Nach Vorliegen des Baurechts erfolgt durch \ndie S\u00e4chsische Stra\u00dfenbauverwaltung zeitnah die Aus-\nschreibungsvorbereitung. In der Ortslage Falkenbach sind \nnach derzeitigem Kenntnisstand keine Ma\u00dfnahmen \nerforderlich, die \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige Unterhaltung und \nInstandsetzung der Verkehrsanlage hinausgehen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Kaufkraftanalyse (Frage \nNr. 14) \n\nDie Stadt Bautzen beabsichtigt, neben dem bereits beste-\nhenden Kornmarkt-Center ein neues Gro\u00dfeinkaufszent-\nrum zu errichten. Das Projekt ist in der Stadt stark um-\nstritten. Gegner verweisen auf den zu erwartenden R\u00fcck-\n\n 4098\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\ngang der Bev\u00f6lkerung in Stadt und Umland, auf das \nSinken der Kaufkraft der Bev\u00f6lkerung und zudem auf \neinen Verdr\u00e4ngungswettbewerb in der Region  von \nHoyerswerda bis G\u00f6rlitz. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Gibt es seitens der Staatsregierung verl\u00e4ssliche Zahlen, \ndie die k\u00fcnftige Bev\u00f6lkerungsentwicklung und Kaufkraft-\nentwicklung analysieren und somit f\u00fcr Kommunen \nGrundlagen f\u00fcr fundierte Entscheidungen darstellen? \n\n2. Wie viele und welche Gro\u00dfeinkaufszentren im Freistaat \nSachsen haben sich aus Sicht der Staatsregierung als \n\u00fcberdimensioniert und somit falsch konzipiert und reali-\nsiert erwiesen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Zu Frage 1: Zahlen zur Bev\u00f6lkerungsprog-\nnose liefert alle f\u00fcnf Jahre das Statistische Landesamt, \nzuletzt im November 2010.  \n\nEine Aussage zur Kaufkraftentwicklung h\u00e4lt die BBE \nHandelsberatung GmbH vor. Sie wird in der Regel j\u00e4hr-\nlich prognostiziert. Dies ist zuletzt im Juli 2011 erfolgt. \n\nZum konkreten Fall in Bautzen wurden in einer \u00f6ffentli-\nchen Stadtratssitzung Ende 2010 eine Auswirkungsanaly-\nse und drei Gutachten \u00f6ffentlich bekannt.  \n\nF\u00fcr die k\u00fcnftige Bev\u00f6lkerungs- und Kaufkraftentwick-\nlung wird ein R\u00fcckgang prognostiziert.  \n\nZu Frage 2: Die Bewertung des wirtschaftlichen Erfolgs \nd\u00fcrfte sich von Investor zu Investor aufgrund der unter-\nschiedlichen Erwartungen unterscheiden. Eine Bewertung \nder Ertragsaussichten einzelner Investitionsvorhaben \ndurch die Staatsregierung erfolgt nicht.  \n\nF\u00fcr die Ansiedlung von Einkaufszentren in Sachsen setzt \nder Landesentwicklungsplan klare Eckpunkte. Der Lan-\ndesentwicklungsplan des Freistaates Sachsen, der Regio-\nnalplan Oberlausitz-Niederschlesien und davon abgeleitet \nder Fl\u00e4chennutzungsplan der Stadt Bautzen sind die \nplanerischen Grundlagen f\u00fcr diesbez\u00fcgliche Entscheidun-\ngen in Bautzen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Nutzungskonzept (Frage \nNr. 15) \n\nDie sogenannte Husarenkaserne in Bautzen  wird umfang-\nreich umgebaut und f\u00fcr Beh\u00f6rdenbedarf erschlossen. \nBauherren sind offensichtlich Bund f\u00fcr den neuen Sitz der \nZollverwaltung und Freistaat f\u00fcr Landeseinrichtungen. \n\u00dcber den wirklichen Bedarf an B\u00fcrofl\u00e4che gibt es noch \nkeine Aussagen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Bis wann kann der Freistaat eine Aussage machen, wie \nviel Beh\u00f6rdenfl\u00e4chen in Bautzen f\u00fcr  Einrichtungen des \nFreistaates ben\u00f6tigt werden? \n\n2. Entspricht die Aussage in den Medien, dass  vom \nFreistaat zwei Drittel der ehemaligen Kaserne, zu der \nunter Denkmalschutz stehende Geb\u00e4ude geh\u00f6ren, verkauft \nwerden soll, den Tatsachen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nZu Frage 1: Das Standortegesetz und damit die zugrunde \nliegende Standortkonzeption befinden sich derzeit in der \nparlamentarischen Befassung.  \n\nEine Aussage, wie viele Beh\u00f6rdenfl\u00e4chen in Bautzen f\u00fcr \nEinrichtungen des Freistaates ben\u00f6tigt werden, ist erst \nnach Abschluss der parlamentarischen Befassung m\u00f6g-\nlich.  \n\nZu Frage 2: Die Aussage zum Verkauf einer Teilfl\u00e4che der \nHusarenkaserne entspricht den Tatsachen. F\u00fcr den Teil der \nHusarenkaserne, welcher nicht f\u00fcr eine dauerhafte Beh\u00f6r-\ndenunterbringung  ben\u00f6tigt  wird, besteht die Verkaufsab-\nsicht des Freistaates. Davon sind grunds\u00e4tzlich zw\u00f6lf \nunter Denkmalschutz stehende Geb\u00e4ude betroffen. Die \nAuflagen zum Denkmalschutz sind auch von einem \npotenziellen Erwerber einzuhalten. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Deutsche Rentenversiche-\nrung Mitteldeutschland \u2013 Neuordnung der Standorte \n(Frage Nr. 16) \n\nIm Gespr\u00e4ch mit sachkundigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \nwurde ich auf die geplante Umstrukturierung des Service-\nnetzes der Deutschen Rentenversicherung Mitteldeutsch-\nland aufmerksam. Was den B\u00fcrgern vorab unter dem \nBegriff \u201eWeiterentwicklung des Servicenetzes\u201c aus der \nArbeit der Projektgruppe (PG) 11 der DRV Mitteldeutsch-\nland bekannt wurde, verleitet sie und auch mich zur \nAnnahme, dass sich diese \u201eWeiterentwicklung\u201c vielmehr \nals eine \u201eAusd\u00fcnnung des Servicenetzes\u201c durch Schlie-\n\u00dfung von Auskunfts- und Beratungsstellen, sogar in \nMittelzentren mit hoher Bev\u00f6lkerungsdichte, herausstellt. \nF\u00fcr die circa 2,4 Millionen Versicherten der DRV Mittel-\ndeutschland bedeutete dies einen erheblichen Einschnitt in \nder Servicelandschaft hinsichtlich der Erreich- und An-\nsprechbarkeit der Mitarbeiter der DRV Mitteldeutschland. \nF\u00fcr die circa 1,6 Millionen Rentnerinnen und Rentner, die \nnicht zuletzt im Zuge der j\u00fcngsten Vorg\u00e4nge um die \nstrukturellen Bedingungen des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs \nbenachteiligt sind, hie\u00dfe dies, dass in manchen Teilen \nnach der Ausd\u00fcnnung des Servicenetzes Strecken von bis \nzu 50 Kilometern zur\u00fcckgelegt werden m\u00fcssten, um eine \nn\u00e4chste Beratungsstelle zu erreichen. F\u00fcr \u00e4ltere Men-\nschen, die in ihrer Mobilit\u00e4t bereits eingeschr\u00e4nkt sind, \nw\u00e4re das ein verantwortungsloser Umgang. Das S\u00e4chsi-\nsche Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\nschutz als Oberste Aufsichtsbeh\u00f6rde der DRV Mittel-\ndeutschland wird hierzu sicherlich Auskunft auf meine \nm\u00fcndlichen Fragen geben k\u00f6nnen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Standorte von Auskunfts- und Beratungsstellen \nder Deutschen Rentenversicherung Mitteldeutschland sind \nnach Kenntnis der Staatsregierung von den Pl\u00e4nen zur \nSchlie\u00dfung bzw. Einschr\u00e4nkung von \u00d6ffnungszeiten, \nServiceleistungen oder von Personalabsenkungen betrof-\nfen und nach welchen Kriterien ist die PG 11 der DRV \n(oder andere, an der Planung und Gestaltung des Service-\nnetzes Beteiligte) bei der Auswahl vorgegangen? \n\n 4099\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten der Einflussnahme auf entspre-\nchende Entscheidungen der Deutschen Rentenversiche-\nrung Mitteldeutschland sind dem S\u00e4chsischen Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz als Auf-\nsichtsbeh\u00f6rde gegeben und wie und mit welchem Ziel \ngedenkt die Staatsregierung auf diesen Prozess Einfluss \nzu nehmen? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Zu Frage 1: Die Gremien der \nDeutschen Rentenversicherung haben f\u00fcr alle Rentenver-\nsicherungstr\u00e4ger Kriterien zur Feststellung einer bedarfs-\ngerechten und wirtschaftlichen Anzahl von Auskunfts- \nund Beratungsstellen erarbeitet. Danach soll f\u00fcr 250 000 \nVersicherte eine Auskunfts- und Beratungsstelle zust\u00e4ndig \nsein. Als f\u00fcr den Versicherten zumutbare Entfernung \nwurden 30 Kilometer festgelegt. \n\nF\u00fcr den Fall der Schlie\u00dfung einer Beratungsstelle war zu \npr\u00fcfen, ob zumutbare Verkehrsanbindungen zur n\u00e4chsten \nBeratungsstelle existieren. Dem Vorstand der Deutschen \nRentenversicherung Mitteldeutschland wird am 23. Sep-\ntember 2011 ein Vorschlag vorgelegt werden. Aufgrund \nder Selbstverwaltungsautonomie werde ich hier keine \nkonkreten Details nennen, bevor der Vorstand entschieden \nhat. \n\nZu Frage 2: Die Neukonzeption bedarf nicht der Geneh-\nmigung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales \nund Verbraucherschutz als Aufsichtsbeh\u00f6rde. Mein Haus \nwird zu gegebener Zeit die Entscheidungen des Vorstands \nder Deutschen Rentenversicherung Mitteldeutschland im \nRahmen seiner Zust\u00e4ndigkeit pr\u00fcfen.  \n\nHenning Homann, SPD: Rechtsmotivierte Brandan-\nschl\u00e4ge in Sachsen (Frage Nr. 17) \n\nDie RAA Sachsen z\u00e4hlte im Jahr 2010 insgesamt 17 poli-\ntisch rechtsmotivierte Brandanschl\u00e4ge, unter anderem \nauch auf Wohnh\u00e4user. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten politisch rechtsmotivierten Brandan-\nschl\u00e4ge wurden durch die S\u00e4chsische Staatsregierung in \nden Jahren 2010 und 2011 festgestellt? \n\n2. Nach welchen konkreten rechtsmotivierten Brandan-\nschl\u00e4gen f\u00fchrten die Ermittlungen zu welchen Verurtei-\nlungen oder wurden eingestellt? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Zu Frage 1: Nachfolgend werden nur solche \nBrandanschl\u00e4ge mitgeteilt, die eindeutig als politisch \nrechtsmotiviert bekannt geworden sind. Nicht aufgef\u00fchrt \nwerden daher solche Verfahren, bei denen ein entspre-\nchender rechtsmotivierter Hintergrund lediglich zu \nvermuten ist. \n\nPirna, Seminarstra\u00dfe, 18.02.2010: Brandanschlag auf den \nPkw des Kreisverbandsvorsitzenden der Linkspartei, \nErmittlungen noch nicht abgeschlossen. \n\nDresden, Columbusstra\u00dfe, 19.08.2010: Brandanschlag auf \nlinksautonomes Wohnprojekt, Ermittlungen noch nicht \nabgeschlossen. \n\nDresden, Robert-Matzke-Stra\u00dfe, 24.08.2010: Brandan-\nschlag auf linksautonomes Wohnprojekt mit einer Art \nselbst gebautem \u201eMolotow-Cocktail\u201c, teilweise Ermitt-\nlungen noch nicht abgeschlossen, teilweise Anklageerhe-\nbung, Hauptverhandlung vor dem LG Dresden hat begon-\nnen. \n\nDresden, Fiedlerstra\u00dfe, 29.08.2010: Die Eingangst\u00fcr der \nTotenhalle auf dem Gel\u00e4nde des Neuen J\u00fcdischen Fried-\nhofs in Dresden wurde in Brand gesetzt, Ermittlungen \nnoch nicht abgeschlossen. \n\nReichenbach, Marktplatz, 04.09.2010: Brandanschlag auf \neinen D\u00f6nerstand mittels \u201eMolotow-Cocktails\u201c, Anklage-\nerhebung. \n\nLimbach-Oberfrohna, Dorotheenstra\u00dfe, 23.11.2010: In-\nBrand-Setzung der R\u00e4ume der \u201eSozialen und politischen \nBildungsvereinigung Limbach-Oberfrohna\u201c e. V., Ankla-\ngeerhebung, Hauptverhandlung hat begonnen. \n\nZu Frage 2: Auf die vierte Spalte der Tabelle zu Frage 1 \nwird verwiesen. Hinsichtlich der zu Frage 1 genannten \nVerfahren liegen noch keine rechtskr\u00e4ftigen Verurteilun-\ngen vor. \n\nHenning Homann, SPD: Mittelschule Hartha (Frage \nNr. 18) \n\nAm 11. August 2011 erkl\u00e4rte das Verwaltungsgericht \nChemnitz den Mitwirkungsentzug des S\u00e4chsischen \nKultusministeriums gegen die Pestalozzi-Mittelschule \nHartha f\u00fcr unwirksam und entschied, dass die Mittelschu-\nle, anders als von Kultusminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller \nbehauptet, doch unter das Schulmoratorium im Freistaat \nSachsen f\u00e4llt. Die Funktion des Schulleiters wurde mit \nEnde des Schuljahrs 2011 nicht neu besetzt. Seitdem wird \ndie Pestalozzischule durch den Schulleiter einer Nachbar-\nschule \u201emitverwaltet\u201c. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie stellt sich die aktuelle LehrerInnensituation (unter \nanderem regul\u00e4re Lehrkr\u00e4fte, GastlehrerInnen, Referenda-\nre), insbesondere der Schulleiterstelle an der Pestalozzi-\nMittelschule in Hartha aus Sicht der Staatsregierung dar? \n\n2. F\u00fcr wann plant die S\u00e4chsische Staatsregierung eine \nAusschreibung der Schulleiterstelle an der Pestalozzi-\nMittelschule in Hartha? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Zu 1: Augenblicklich stellt sich die Personalsitua-\ntion an der Pestalozzi-Mittelschule Hartha wie folgt dar: \n18 Lehrkr\u00e4fte Stammpersonal, 10 Lehrkr\u00e4fte (74 Stunden) \nauf Abordnungsbasis von anderen Mittelschulen, drei \nLehrkr\u00e4fte (10,5 Stunden) auf Abordnungsbasis von \nanderen Schularten (davon 9 Stunden Gymnasium, 1,5 \nStunden F\u00d6S), keine Referendare. \n\n 4100\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nDie Aufgaben des Schulleiters werden derzeit vom \nSchulleiter der Mittelschule Ro\u00dfwein im Rahmen einer \nTeilabordnung wahrgenommen. \n\nZu 2: Es ist geplant, an der Pestalozzi-Mittelschule Hartha \ndie Schulleiterstelle baldm\u00f6glichst auszuschreiben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Die Tagesordnung der 41. Sitzung \n\ndes 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4si-\ndium hat den Termin f\u00fcr die 42. Sitzung auf Mittwoch, \nden 12. Oktober 2011, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Einla-\ndung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. Die \n41. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. \n\n  \n\n(Schluss der Sitzung: 20:40 Uhr)\n\n \n\n 4101\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 41. Sitzung am 15. September 2011 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/6868 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Thomas Colditz, CDU, beginnend mit dem Buchstaben C \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger x    Kupfer, Frank  x   \nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin    x \nBartl, Klaus    x Lehmann, Heinz    x \nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard    x Lichdi, Johannes  x   \nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \nBl\u00e4sner, Norbert  x   Mackenroth, Geert  x   \nBonk, Julia    x Mann, Holger  x   \nBrangs, Stefan  x   Martens Dr., J\u00fcrgen    x \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Meiwald, Uta-Verena  x   \nClau\u00df, Christine  x   Meyer, Stephan    x \nClemen, Robert  x   Michel, Jens  x   \nColditz, Thomas  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \nDeicke Dr., Liane  x   Modschiedler, Martin  x   \nDelle, Alexander x    Morlok, Sven    x \nDietzschold, Hannelore    x M\u00fcller Dr., Johannes x    \nDombois, Andrea  x   Neubert, Falk    x \nDulig, Martin    x Neukirch, Dagmar  x   \nFalken, Cornelia  x   Nicolaus, Kerstin    x \nFiedler, Aline  x   Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \nFischer, Sebastian  x   Panter, Dirk  x   \nFlath, Steffen  x   Patt, Peter Wilhelm    x \nFranke Dr., Edith  x   Pecher, Mario  x   \nFriedel, Sabine  x   Pellmann Dr., Dietmar    x \nFritzsche, Oliver  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Petzold, Winfried    x \nGebhardt, Rico  x   Pinka Dr., Jana  x   \nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz  x   Pohle, Ronald  x   \nGiegengack, Annekathrin    x Rohwer, Lars  x   \nGillo Prof. Dr., Martin    x R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \nGl\u00e4\u00df, Heiderose  x   Rost, Wolf-Dietrich  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea  x   \nHahn Dr., Andr\u00e9    x Runge Dr., Monika    x \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines    x \nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian    x \nHauschild, Mike    x Schiemann, Marko  x   \nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne x    \nHeinz, Andreas  x   Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas    x \nHermenau, Antje  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \nHerrmann, Elke  x   Schowtka, Peter  x   \nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick    x \nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHomann, Henning    x Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen  x   \nJ\u00e4hnigen, Eva  x   Sch\u00fctz, Kristin  x   \nJennerjahn, Miro    x Seidel, Rolf  x   \nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \nJunge, Marion    x Stange, Enrico  x   \nJurk, Thomas    x Stange, Dr. Eva-Maria  x   \nKagelmann, Kathrin  x   Storr, Andreas x    \nKallenbach, Gisela    x Strempel, Karin    x \nKarabinski, Benjamin    x Tiefensee, Volker  x   \nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw    x \nKind, Thomas    x Tippelt, Nico  x   \nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus  x   \nKlepsch, Annekatrin    x Wehner, Horst  x   \nKliese, Hanka    x Wehner, Oliver  x   \nKlinger, Freya-Maria  x   Weichert, Michael    x \nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Werner, Heike  x   \nK\u00f6pping, Petra    x Windisch, Uta    x \nKosel, Heiko    x Wissel, Patricia    x \nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland    x \nKrau\u00df, Alexander    x Zais, Karl-Friedrich    x \nK\u00fclow Dr., Volker    x Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 7 \n Neinstimmen: 80 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 87 \n\n 4102\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 4103\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 15. September 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 4104\n\n\n",
    "status": 200
}